{"title": "www.mibosaestereo.com.co", "author": null, "url": "https://mibosaestereo.wixsite.com/mibosaestereo", "hostname": "wixsite.com", "description": "Primer medio de comunicaci\u00f3n sonoro, CON DE 6 A\u00d1OS en la localidad de Bosa enfocado en mostrar las noticias y actividades positivas de \u00e9sta.", "sitename": "Mibosaestereo", "date": "2020-10-28", "cleaned_text": "ON LINE SI NO SUENA LA SE\u00d1AL EN VIVO TAL VEZ DEBA ACTUALIZAR SU VERSION DE Flashplayer [AQUI O](http://get.adobe.com/es/flashplayer/) REINICIAR SU NAVEGADOR O HAGA CLICK [EN SE\u00d1AL EN VIVO](http://manguala.listen2mymusic.com/) [ ](http://manguala.listen2mymusic.com/) NUESTROS ALIADOS EVENTOS Celebraci\u00f3n Del D\u00eda De La Tierra Y Del \u00c1rbol 15/12/2020 En celebraci\u00f3n del d\u00eda de la tierra y del \u00e1rbol el pasado 26 de abril de 2021 se realiz\u00f3 una jornada de sensibilizaci\u00f3n puerta a puerta con la comunidad del barrio Antonia santos en la localidad 7 de Bogot\u00e1 en d\u00f3nde se logr\u00f3 llegar a 73 viviendas brindando informaci\u00f3n de la importancia de los \u00e1rboles, la importancia de los cuerpos de agua locales, la protecci\u00f3n y bienestar animal. Tambi\u00e9n se llev\u00f3 a cabo el mantenimiento a 30 \u00e1rboles que un mes y medio antes se sembraron en este sector. En esta jornada estuvieron varios referentes de entidades Distritales qui\u00e9nes cada uno desde su \u00e1rea aportaba en esta importante actividad algunas de estas entidades son: Secretaria de salud Alcald\u00eda local Aguas Bogot\u00e1 Polic\u00eda nacional Jard\u00edn bot\u00e1nico Sub Red Acueducto Secretaria de ambiente Junta de acci\u00f3n comunal Antonia santos Todos con un mismo objetivo; recuperar espacios en la localidad, conformar la red de arbolada local, generar conciencia ambiental y por supuesto llegar a acuerdos con los l\u00edderes de este sector para dejar bajo la protecci\u00f3n y buscar dar en adopci\u00f3n a los 30 \u00e1rboles sembrados para que sea m\u00e1s efectivo todo este trabajo conjunto, al finalizar la actividad respetando las medidas de bioseguridad se gener\u00f3 una charla en la que la alcald\u00eda local y algunas otras entidades se comprometieron a escuchar las necesidades de los sectores intervenidos para que est\u00e9 cambio perdure y beneficie a la comunidad. De: 15/12/2020 Celebremos juntos en esta temporada navide\u00f1a. El pasado 13 de diciembre se llev\u00f3 a cabo la jornada \" Un regalo por la Esperanza\" Con el fin de alegrar el sentimiento navide\u00f1o para cientos de ni\u00f1os de escasos recursos, Como es tradici\u00f3n, las diferentes organizaciones realizaron campa\u00f1as sociales, en el sector de Bosa Chicala. El evento estuvo acompa\u00f1ado de la participaci\u00f3n de diferentes artistas y se cont\u00f3 con el apoyo de: @Circlowndestinos @Movimiento Periferia @Fundaci\u00f3n Fraterna @Street Clan Company @J\u00f3venes en Resistencia De: Nueva integrante en el equipo staff de Mi Bosa Est\u00e9reo 12/11/2020 Laura Pinilla, nueva integrante del equipo staff de [Mi Bosa Est\u00e9reo. ](https://www.facebook.com/MiBosaestereo?__cft__[0]=AZWXWfPmVwihgGUL28T6Wij6H_b9282SGH9XgKpHk39r1VMVT1UtgMx880U-VerGpgzSxh6WOuvpRO0mZ0Iwea5sxLsFMwyhXgIgrOV11kzHFPOuwTq21lgJOYWvSpV8QZycw2s1DqLC0XXYM4PgDj5YazIpePuGXo2iPqrZdRoki2lnDiGLn_DjE9AB0CebUg4&__tn__=-]K-R) Comunicadora Social y Periodista con amplio conocimiento en producci\u00f3n e investigaci\u00f3n radial, audiovisual y locuci\u00f3n. Totalmente comprometida con la comunicaci\u00f3n para el cambio social, dispuesta para ayudar y compartir las iniciativas hermosas de la localidad para as\u00ed lograr construir espacios de participaci\u00f3n y visibilizacion. De: Nathan Shipley, un artista digital 11/11/2020 Nathan Shipley, un artista digital recre\u00f3 modelos 'live-action' de personajes famosos de las pel\u00edculas de Pixar, con la ayuda de la inteligencia digital. Nathan Sipley ha creado recientemente el proyecto AI / GAN (Generative adversarial network) para el arte generativo y la manipulaci\u00f3n de rostros es la continuaci\u00f3n de un trabajo que empezo con el proyecto \"Dal\u00ed Vive\" con el Museo Salvador Dal\u00ed en los EE.UU. Para poder recrear los personajes de Pixar, \u00e9l se inspira en los que llama m\u00e1s su atenci\u00f3n y que de por si le gusten. Tambi\u00e9n genera esas creaciones con personajes hist\u00f3ricos. Digamos, \u00bfQu\u00e9 opinas con respecto a este artista tan particular? De: La depresi\u00f3n 06/11/2020 En 'Frecuencias de la salud, temas de bienestar para tu cuerpo y mente' tuvimos como invitada a Pilar de los \u00c1ngeles Riveros, especialista en psicolog\u00eda cl\u00ednica, especialista en psicolog\u00eda jur\u00eddica y magister en neuropsicolog\u00eda. En programa se habl\u00f3 sobre la depresi\u00f3n; para ello, Pilar nos coment\u00f3 sobre los s\u00edntomas, causas y consecuencias de esta afecci\u00f3n y qu\u00e9 actividades o h\u00e1bitos se pueden desarrollar para ayudar a superarla. Adem\u00e1s, hay que tener en cuenta que en medio de la contingencia por el COVID-19, muchas personas entraron en estado de depresi\u00f3n por el aislamiento obligatorio, esta es una problem\u00e1tica que hay que tratar a tiempo. No olvide que asistir a un psic\u00f3logo es una de las maneras m\u00e1s sencillas de prevenir trastornos emocionales o psicol\u00f3gicos como la distimia o, en su defecto, la depresi\u00f3n. De: Se\u00f1orita Bosa 2020 05/11/2020 Para nosotros como equipo de Mi Bosa Est\u00e9reo es un placer comentarles a nuestros oyentes que, Yerly Andrea Pineda, miembro del equipo staff, ha sido elegida candidata de la localidad de Bosa al Reinado Distrital - Se\u00f1orita Bogot\u00e1 Real. Este concurso es realizado por parte de la Corporaci\u00f3n Se\u00f1orita Bogot\u00e1 Real con el fin de promover e impulsar a que los habitantes de la ciudad de Bogot\u00e1 participen en las elecciones a reinados Nacionales, Regionales o Departamentales que se desarrollan en nuestro pa\u00eds. De los resultados de este certamen se escoger\u00e1n a las futuras 'se\u00f1oritas Bogot\u00e1' para los diferentes reinados a nivel nacional (Reinado Nacional de la panela, Reinado Nacional de la agricultura, Reinado Nacional del Turismo, etc.). Adem\u00e1s, cabe destacar que la realizaci\u00f3n de estos reinados se hace con el fin de mantener viva la importancia de la cultura, las costumbres, el comercio, las industrias y el turismo de cada regi\u00f3n, ciudad, departamento y dem\u00e1s zonas del pa\u00eds. Este concurso se llevar\u00e1 a cabo los d\u00edas 20, 21 y 22 de noviembre de 2020 y, finalmente, la coronaci\u00f3n se tiene programada para el d\u00eda 22 de noviembre de 2020 a las 7:00pm en el Tit\u00e1n Driver, Centro Comercial Tit\u00e1n Plaza. De: 15/12/2020 El embellecimiento ambiental, social y local nos corresponde a todos. \"Convertir a los ni\u00f1os y j\u00f3venes en l\u00edderes sociales o gestores ambientales a partir del arte\" es la intenci\u00f3n de Janeth Casta\u00f1eda Campos; mujer l\u00edder comunitaria, organizadora social y convocante, lograr la apropiaci\u00f3n del territorio y que aquellos luchen por lo que es suyo (el medio ambiente). El compromiso ambiental y la recuperaci\u00f3n de espacios no es un trabajo f\u00e1cil. Janeth quien a trav\u00e9s del arte busca llegar a los ni\u00f1os y j\u00f3venes para la protecci\u00f3n y cuidado ambiental, tiene la esperanza y seguridad en que alg\u00fan d\u00eda lo principal ser\u00e1 la protecci\u00f3n del medio ambiente y de los ecosistemas. Ella junto a la comunidad realiza talleres de siembra, vida y paz; ya que estas actividades sociales y culturales son la esperanza para un sector el cual esta vulnerado desde hace a\u00f1os. Bosa San Jos\u00e9, el pasado 13 de marzo se visti\u00f3 de esperanza, en compa\u00f1\u00eda de los colectivos Ronin y A la Defensa (colectivos con trabajo en pro de la mujer), gu\u00edas Ambientales, vecinos y residentes de la comunidad se reunieron a sembrar y participar de los talleres organizados con el apoyo del Jard\u00edn Bot\u00e1nico. Desde hace m\u00e1s de ocho a\u00f1os se ha trabajado en la recuperaci\u00f3n del suelo de la localidad de Bosa, con ello se han logrado sembrar varias especies nativas de plantas y la conservaci\u00f3n del huerto local, para lo cual se llevaron a cabo actividades l\u00fadicas, culturales, limpieza del territorio, siembra de semillas, reconstrucci\u00f3n, decoraci\u00f3n del espacio y talleres educativos para el reconocimiento ambiental. La conciencia ambiental y de seguridad alimentaria es uno de los grandes retos propuestos por Janeth; desea seguir apoyando la protecci\u00f3n del r\u00edo Bogot\u00e1, la siembra, la protecci\u00f3n de plantas y de la vida en la localidad de Bosa, ya que muchas de estas zonas verdes est\u00e1n condenadas a terminar como botaderos o basureros, ignorando la problem\u00e1tica ambiental y la calidad de vida para la comunidad. Cabe resaltar que los ni\u00f1os y j\u00f3venes son el futuro de la sociedad, si se crea conciencia y se educa se lograra un cambio social. Reportera: Luisa Fernanda Bejarano R. Ajuste por Coordinaci\u00f3n de contenido De: Se\u00f1orita Bosa nueva Reina Bogot\u00e1 Real Agricultura 24/11/2020 El pasado 20, 21 y 22 de noviembre se llev\u00f3 acabo el Reinado Se\u00f1orita Bogot\u00e1 Real, el cual busca la elecci\u00f3n de las representantes de los distintos Reinados nacionales, departamentales y distritales. El evento se llev\u00f3 acabo en el centro comercial Titan Plaza, todas las representantes de las diferentes localidades de Bogot\u00e1 en estos diferentes d\u00edas realizaron presentaciones y espectaculares pasarelas en trajes de calle, ba\u00f1o y fantas\u00eda. El jurado escogi\u00f3 las siete Reinas Reales las cuales representan la cultura e idiosincrasia de Bogot\u00e1 y ser\u00e1n embajadoras de la ciudad en diferentes reinados a nivel departamental y nacional, aqu\u00ed las ganadoras: Srta. Bogot\u00e1 al Reinado de la Miel la representante de Sumapaz. Srta. Bogot\u00e1 al Reinado de la Agricultura la representante de Bosa. Srta. Bogot\u00e1 al Reinado Nacional del Caf\u00e9 la representante de Rafael Uribe Srta. Bogot\u00e1 a Fiestas del Mar la representante de Chapinero Srta. Bogot\u00e1 al Reinado Nacional de la Ganader\u00eda la representante de Teusaquillo Srta. Bogot\u00e1 Al Reinado Nacional del Turismo Barrios Unidos Srta. Bogot\u00e1 al Reinado Nacional de la Panela La representante de Kennedy. Andrea Pineda Repres\u00e9ntate de la localidad de Bosa es la nueva Reina Bogot\u00e1 Real Agricultura, se destac\u00f3 con su gran pasarela y belleza logro llevarse este gran t\u00edtulo muy importante para la localidad. Digna representante de la mujer bosuna ya que trabaja en diferentes actividades culturales y trabajo en medios alternativos. Con su talento va ser un gran trabajo en el reinado de la agricultura donde va representar a la ciudad. De: Estrategia 'Mujeres Imparables de Bosa' 11/11/2020 El 10 de noviembre de 2020 se llev\u00f3 a cabo el lanzamiento de la estrategia 'Mujeres Imparables de Bosa' la cual cont\u00f3 con la presencia de lideresas sociales, entre ellas la mandataria local y la Se\u00f1orita Bosa 2020, Andrea Pineda, al concurso de Bogot\u00e1 Real. Esta importante estrategia busca visibilizar la fortaleza de las mujeres del territorio y as\u00ed llevar a cabo acciones para combatir la violencia de g\u00e9nero, teniendo en cuenta espacios de acci\u00f3n como: - Visibilizar y combatir las violencias contra las mujeres. - Potenciar el empoderamiento. - Promover y visibilizar las masculinidades alternativas. - Motivar la apropiaci\u00f3n de rutas de atenci\u00f3n. De: Mensaje de la Se\u00f1orita Bosa 2020, Andrea Pineda 10/11/2020 Luego de una entrevista ante la alcald\u00eda local de Bosa, la Se\u00f1orita Bosa 2020, Andrea Pineda, dej\u00f3 un mensaje en el que mencion\u00f3 su compromiso con la localidad y algunas de las propuestas que tiene en mente para aportar a un cambio social desde su labor. Video de la Se\u00f1orita Bosa 2020: [https://www.facebook.com/watch/?v=402629064247897](https://www.facebook.com/watch/?v=402629064247897) No olvide que si desea apoyarla, puede ingresar al siguiente link y dejar un like en la publicaci\u00f3n: [https://www.instagram.com/p/CHOTbeLnd32/](https://www.instagram.com/p/CHOTbeLnd32/?fbclid=IwAR0TgREjKlcDvPtsBjnGAVE_iRO_yDRkDyoULjWx40gpacFKg77y5QJSKpk) De: Camiones no identificados arrojan basuras en el barrio Bosa Chical\u00e1 06/11/2020 Habitantes del barrio Bosa Chical\u00e1 se encuentran molestos con la situaci\u00f3n que se ha venido presentando en el barrio en las ultimas semanas. Camiones no identificados, pues seg\u00fan lo que relatan sus habitantes les quitan las placas, han estado arrojando en las madrugadas todo tipo de basuras, escombros, muebles y desechos org\u00e1nicos a las inmediaciones de la cancha deportiva, un escenario en donde varios habitantes del sector desarrollan actividades f\u00edsicas y que ahora se han visto obstruidas por la presencia de estas basuras en el lugar. La comunidad solicita presencia de la empresa de aseo, adem\u00e1s de vigilancia y control puesto que el lugar se ha convertido en un foco de inseguridad y expendio de drogas seg\u00fan manifiestan sus habitantes. Fuente: Susan Ram\u00edrez Triana, residente del barrio. De: Mesa Local de Circo de Bosa 28/10/2020 En Parcha'os tuvimos como invitada a Karen Ib\u00e1\u00f1ez, representante de la Mesa Local de Circo de Bosa - Procesos juveniles. En entrevista, ella nos cont\u00f3 c\u00f3mo lleg\u00f3 a ser parte del mundo de las artes circenses y c\u00f3mo se ha sacado adelante este proyecto. La Mesa Local de Circo de Bosa se encarga de realizar l\u00edneas de formaci\u00f3n con el respaldo de la Alcald\u00eda Local, as\u00ed mismo, ofrecen servicios para respaldar a las personas que hacen parte del mundo del circo o que est\u00e1n interesadas en ser parte de \u00e9l. Con esto, buscan una transformaci\u00f3n social desde la uni\u00f3n de diferentes organizaciones y colectivos con el objetivo de fortalecer el impacto que generan los artistas circenses dentro de la localidad de Bosa. Si usted est\u00e1 interesado en hacer parte de este proyecto, puede contactarse por medio del Facebook de La Mesa Local de Circo de Bosa: Mesa Local de Artes Circenses de Bosa; o tambi\u00e9n en Instagram como: @mesadecircobosa De: El metro de Bogot\u00e1 est\u00e1 cada vez m\u00e1s cerca 20 Oct 2020 El d\u00eda de hoy, 20 de octubre de 2020, se firm\u00f3 el acta de inicio de obras para hacer realidad el Metro de Bogot\u00e1. La firma de este documento se llev\u00f3 a cabo en un terreno de 32 hect\u00e1reas que ser\u00e1 el futuro patio-taller de la obra, ubicado en la localidad de Bosa. En la reuni\u00f3n estuvieron presentes el presidente Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez (de manera virtual), la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez; el gerente de la Empresa Metro de Bogot\u00e1 (EMB), Andr\u00e9s Escobar y los representantes del consorcio Metro L\u00ednea 1 S. A. S. (ML1). Con la firma de este documento se da paso al primer gran avance de la construcci\u00f3n de la obra: la primer L\u00ednea del Metro de Bogot\u00e1. Seg\u00fan el presidente \"...es una obra que ha sido anhelada por d\u00e9cadas que significa reactivaci\u00f3n, progreso, empleo, dinamismo y transformaci\u00f3n social\". Se tiene estimado que el metro se va a prolongar por 23,9km (sin contar Suba y Engativ\u00e1) y estar\u00e1 totalmente terminado entre el a\u00f1o 2027 y el 2028. El costo aproximado de esta obra es de 12,6 billones de pesos, que ser\u00e1n aportados por el Gobierno Nacional y el Distrito. \u00bfUsted qu\u00e9 opina? Participe en nuestras redes est\u00e9reo Twitter: @mibosaestereo Instagram: @mibosaestereo Cuenteros UD - Colectivo art\u00edstico de oral 14 Oct 2020 En 'Parcha'os \u00a1Los j\u00f3venes cuentan!' tuvimos como invitados a David Vargas, Bryan L\u00f3pez y Cristi\u00e1n Torres, miembros de Cuenteros UD - Colectivo art\u00edstico de narraci\u00f3n oral, un espacio para estudiantes de la Universidad Distrital, con m\u00e1s de 25 a\u00f1os de presencia en espacios universitarios, donde se realizan funciones para la comunidad universitaria e igualmente recibe estudiantes que est\u00e9n interesados en la narraci\u00f3n oral. En entrevista, nuestros invitados contaron c\u00f3mo fue el inicio de este proyecto, qu\u00e9 ha sido lo m\u00e1s dif\u00edcil de mantenerse como colectivo y c\u00f3mo se han logrado adaptar a los espacios virtuales por la contingencia. Tambi\u00e9n, dialogamos sobre lo que significa ser cuentero y desde all\u00ed, qu\u00e9 aporte se espera dar a la comunidad; Cuenteros UD, se caracteriza por ser un espacio libre, divertido y lleno de personas que tiene como principal motivaci\u00f3n el amor por lo que hacen. Todo lo que debe saber sobre la diabetes 12 Oct 2020 En 'Frecuencias de la salud, temas de salud y bienestar para tu cuerpo y mente' hablamos sobre la diabetes. La diabetes es una enfermedad que se diagn\u00f3stica por altos niveles de glucosa en la sangre (nivel elevado de az\u00facar en el sistema), debemos tener en cuenta que la glucosa es una base fundamental de los carbohidratos y es fuente importante de energ\u00eda para el cuerpo, sin embargo, cuando se sobrepasa el nivel recomendado de glucosa en la sangre, se corre el riesgo de sufrir de diabetes. La sustancia m\u00e1s recomendada para tratar esta afecci\u00f3n es la insulina, l\u00edquido que segrega naturalmente el p\u00e1ncreas para regular el az\u00facar en la sangre. No obstante, cuando se es diab\u00e9tico, la insulina producida por el cuerpo no es suficiente, es por eso que debe suministrarse en cantidades considerables por medio de inyecciones. Algunos de los s\u00edntomas de la diabetes son: aumento de la sed, fatiga constante, visi\u00f3n borrosa, p\u00e9rdida de peso inesperada y aumento del hambre. Por \u00faltimo, cabe resaltar que a\u00fan no existe una cura para la diabetes, pero s\u00ed es posible controlarla por medio de (adem\u00e1s de la insulina) actividad f\u00edsica, alimentaci\u00f3n adecuada y revisiones m\u00e9dicas frecuentes. Ferney Pinz\u00f3n Reyes, l\u00edder cultural 09 Oct 2020 En 'Facetas, perfil de l\u00edderes' tuvimos como invitado a Ferney Pinz\u00f3n Reyes, l\u00edder cultural de la localidad de Bosa, campesino colombiano con orgullo y gestor cultural part\u00edcipe en proyectos con impacto al patrimonio, la familia y la educaci\u00f3n. En entrevista, nuestro invitado habl\u00f3 sobre la importancia que tiene para \u00e9l, el derecho de mantener viva la cultura en nuestro pa\u00eds y el origen de donde surgi\u00f3 esta pasi\u00f3n por su labor. Ferney, coment\u00f3 c\u00f3mo lleg\u00f3 a ser l\u00edder cultural, en qu\u00e9 iniciativas ha participado, cu\u00e1les han sido sus logros y la inspiraci\u00f3n que lo impulsa a seguir: su familia. Adem\u00e1s, dej\u00f3 un mensaje de amor y solidaridad para todas las personas que se dedican a la labor social comunitaria y tambi\u00e9n agreg\u00f3 que para \u00e9l, lo m\u00e1s importante que se debe rescatar en estos tiempos de contingencia es el amor por las cosas y personas que nos rodean. SuperCADE de Bosa ya inici\u00f3 su atenci\u00f3n presencial 08 Oct 2020 El SuperCADE de Bosa habilit\u00f3 la prestaci\u00f3n de sus servicios en modalidad presencial, tras contar con todas las medidas y protocolos de bioseguridad para garantizar la seguridad de los ciudadanos y funcionarios. M\u00e1s informaci\u00f3n en: http://www.bosa.gov.co/noticias/supercade-bosa-inicio-su-atencion-presencial Bosa Reverdece de la mano de sus ciudadanos 08 Oct 2020 La Alcald\u00eda Local de Bosa con el apoyo del Jard\u00edn Bot\u00e1nico, la Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n Social y comunidad en general, llev\u00f3 a cabo actividades de siembra de jardiner\u00eda de 150 m2 en el barrio Antonia Santos, plantando alrededor de 1.730 plantas para embellecer y mejorar la calidad de vida de todos los habitantes del sector. M\u00e1s informaci\u00f3n en: http://www.bosa.gov.co/noticias/bosa-reverdece-la-mano-sus-ciudadanos Empez\u00f3 la semana de protecci\u00f3n y bienestar animal en Bosa 08 Oct 2020 La Alcald\u00eda Local de Bosa, junto con la Secretar\u00eda Distrital de Ambiente, el Instituto Distrital de Protecci\u00f3n y Bienestar Animal - IDPYBA, la Red Sur Occidente y el Consejo de Protecci\u00f3n y Bienestar Animal, invitan a toda la comunidad bosuna a participar en la semana de bienestar y protecci\u00f3n animal del 5 al 9 de octubre de 2020. \u00a1Nueva secci\u00f3n de podcast! Venga y le cuento 07 Oct 2020 \u00a1Hey, hey, hey! Te invitamos a que hagas parte de nuestra nueva secci\u00f3n llamada 'VENGA Y LE CUENTO ' un podcast donde hablaremos de diversos temas, nos podr\u00e1s escuchar todos los lunes aqu\u00ed en nuestra arte, lo art\u00edstico y las mujeres en la construcci\u00f3n de participaci\u00f3n incidente en Bogot\u00e1 07 Oct 2020 La Secretar\u00eda Distrital de la Mujer, en articulaci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Universitaria Monserrate tienen el gusto de invitar a las mujeres j\u00f3venes (14 a 28 a\u00f1os) a participar del curso virtual: El arte, lo art\u00edstico y las mujeres en la construcci\u00f3n de participaci\u00f3n incidente en Bogot\u00e1, que se realizar\u00e1 entre el 10 de octubre y el 21 de noviembre, por medio de la plataforma de meet: https://meet.google.com/aij-vmdr-xpw?hs=122&authuser=0. entre las 8:00 a.m. y las 12: 00 m. Programa de Prevenci\u00f3n de VIH con enfoque comunitario 06 Oct 2020 En 'El caf\u00e9 con aroma de opini\u00f3n' tuvimos como invitados a Carolina Cifuentes y Carlos Jim\u00e9nez, representantes del Programa de Prevenci\u00f3n de VIH con enfoque comunitario. El VIH o virus de inmunodeficiencia humana, es una enfermedad de transmisi\u00f3n sexual (ETS) que destruye los gl\u00f3bulos blancos (encargados de combatir las infecciones); por medio de esta iniciativa, ellos buscan brindar un apoyo a la comunidad desde su experiencia como gestores de esta problem\u00e1tica. En entrevista, ellos nos comentaron sobre los servicios que ofrece este proyecto, cu\u00e1l es la poblaci\u00f3n sobre la que buscan generar impacto (personas heterosexuales, homosexuales, mujeres trans y dem\u00e1s), y qu\u00e9 alianzas tienen para brindar una ayuda m\u00e1s profesional. En programa, nuestros invitados nos contaron las experiencias que han tenido a lo largo de su trayectoria como Programa de Prevenci\u00f3n y qu\u00e9 acciones han tomado en medio de la contingencia por la pandemia. Las 3R - Reducir, Reutilizar y Reciclar 05 Oct 2020 En 'Demente verde, ecolog\u00eda y ambiente, resaltando espacios e iniciativas que promueven el cuidado de nuestro planeta' hablamos sobre las 3 R -Reducir, Reutilizar y Reciclar. En este espacio, se dio a conocer los beneficios de mantener un estilo de vida ambientalmente sostenible; tambi\u00e9n se mencionaron algunos consejos para que las personas interesadas en esta tem\u00e1tica, logren reducir el impacto ambiental por medio de acciones que, futuramente, pueden salvar vidas. \u00bfQu\u00e9 es reducir? Disminuir el consumo de recursos siendo consciente del impacto ambiental que trae consigo el uso despilfarrado de materiales. \u00bfQu\u00e9 es reutilizar? Existen materiales que tienen una vida \u00fatil muy extensa, sin embargo, s\u00f3lo les damos un uso y luego son arrojados a la basura. Reutilizar es hacer que ese elemento que parece in\u00fatil para la misma funci\u00f3n dos veces pueda convertirse en un elemento \u00fatil para otras tareas. \u00bfQu\u00e9 es reciclar? Clasificar los materiales en recipientes especiales para separar los que siguen siendo \u00fatiles y los que, en definitiva, se convierten en desechos. Acuerdos entre el Gobierno Nacional, la Polic\u00eda y el Distrito para mantener el control en las protestas 02 Oct 2020 Desde lo ocurrido el pasado 9 y 10 de septiembre de 2020 en la ciudad de Bogot\u00e1 debido al asesinato de Javier Ordo\u00f1ez, la ciudadan\u00eda se levant\u00f3 en contra de los abusos de autoridad por parte de los uniformados de la Polic\u00eda Nacional. El pasado 24 de septiembre se llev\u00f3 a cabo una mesa de di\u00e1logo entre el Gobierno Nacional, la Gobernaci\u00f3n de Cundinamarca y el Distrito para llegar a acuerdos sobre los actos violentos que se est\u00e1n presentando en medio de las protestas por parte de la autoridad y tambi\u00e9n de algunos civiles. Luego de establecer un panorama sobre la situaci\u00f3n, el lunes 28 de septiembre, \u00d3scar Atehort\u00faa, director de la Polic\u00eda Nacional, present\u00f3 un protocolo que est\u00e1 en proceso de aprobaci\u00f3n y ser\u00e1 aplicado a la Instituci\u00f3n; con ello, se espera garantizar la seguridad entre ambas partes. El Distrito, por su parte, exigi\u00f3 una mejor formaci\u00f3n de los uniformados para que se garantice el derecho a la libre expresi\u00f3n en protestas pac\u00edficas. El Gobierno Nacional present\u00f3 un boceto en el que aclara la importancia de la capacitaci\u00f3n del uso de la fuerza en las escuelas de la Polic\u00eda y dej\u00f3 claro que no se apoyar\u00e1 el sometimiento a actos inhumanos, bien sea de civiles o polic\u00edas. Excepciones del 'pico y placa' en Bogot\u00e1 30 Sep 2020 A partir del 22 de septiembre de 2020, la ciudad de Bogot\u00e1 retom\u00f3 el 'pico y placa' para particulares debido a las grandes congestiones vehiculares en las v\u00edas y las consecuencias que esto estaba trayendo para los conductores frecuentes. Esta medida contin\u00faa en vigencia con las mismas condiciones anteriormente estipuladas: placas terminadas en 0,2,4,6,8 no pueden transitar los d\u00edas pares y las placas terminadas en 1,3,5,7 no pueden hacerlo en los d\u00edas impares. El horario sigue siendo el mismo: lunes a viernes de 6:00 a.m. a 8:30 a.m. y de 3:00 p.m. a 7:30 p.m. Sin embargo, la 'nueva realidad' trajo consigo algunas excepciones para esta medida, todas hacen parte del nuevo Plan Distrital de Desarrollo. \u00bfSab\u00eda usted que si cumple con los requisitos dados por la Secretar\u00eda de Movilidad podr\u00eda transitar con su veh\u00edculo cualquier d\u00eda de la semana? Los requisitos son los siguientes: - Ser trabajador de la salud. - Tener un veh\u00edculo h\u00edbrido, debido a que con estos se reduce el impacto por emisiones de gases indeseados para el medio ambiente y contribuyen a un descenso de poluci\u00f3n. - Pagar el 'Pico y Placa Solidario', este es un permiso especial para circular libremente con su veh\u00edculo y por el cual deber\u00e1 pagar $2'066.200. - Usar el carro compartido, es decir, deber\u00e1 llevar en su veh\u00edculo m\u00ednimo 3 personas (contando al conductor). Tenga en cuenta que este cupo no puede reducirse en todo el trayecto, las personas deben ir dentro del veh\u00edculo durante todo el viaje (ida y vuelta), si no, usted puede ser sancionado. Por \u00faltimo, no olvide que si usted est\u00e1 interesado en cumplir alguno de los requisitos mencionados anteriormente para estar exento del 'pico y placa' debe inscribirse semanalmente en la p\u00e1gina de la Secretar\u00eda de Movilidad en el siguiente enlace: https://www.movilidadbogota.gov.co/web/SIMUR/excepcionesTemporal/radicarSolicitud/ M\u00e1s de 800 menores de 5 a\u00f1os con riesgo de desnutrici\u00f3n reciben atenci\u00f3n en Bosa 28 Sep 2020 En Bosa inici\u00f3 el plan piloto de la Estrategia Territorial Integral Social - ETIS para brindar atenci\u00f3n a menores de 5 a\u00f1os reportados por la Subred sur occidente con alg\u00fan riesgo de desnutrici\u00f3n, en articulaci\u00f3n de la Alcald\u00eda Local de Bosa, las Secretar\u00edas de Integraci\u00f3n Social y de Salud del Distrito. Corporaci\u00f3n Folcl\u00f3rica RIO 24 Sep 2020 En 'Matices, arte y cultura' estuvimos en entrevista con Erik Romero, miembro de la Corporaci\u00f3n Folcl\u00f3rica RIO. En este espacio, tuvimos la oportunidad de hablar sobre el folclor colombiano, la importancia que tiene a nivel regional y nacional, y la gran variedad de danzas que existen en nuestro pa\u00eds (145 aproximadamente). Esta Corporaci\u00f3n naci\u00f3 en el a\u00f1o 2012, en el barrio Villa del R\u00edo, localidad de Bosa, de all\u00ed proviene el nombre 'RIO'. Tambi\u00e9n conversamos sobre lo apasionante que es el dedicarse a este tipo de actividades; Erik dej\u00f3 un mensaje a todas las personas que se encuentren interesadas en ingresar a este grupo: \"Lo importante no son los recursos que tengas o no tengas, el requisito que pedimos son ganas de aprender y pasi\u00f3n por lo que haces\". La alopecia, p\u00e9rdida de pelo en las zonas de crecimiento m\u00e1s frecuentes de este 22 Sep 2020 En 'Frecuencias de la salud, temas de salud y bienestar para tu cuerpo y mente' hablamos sobre la alopecia. Esta es una enfermedad o afecci\u00f3n que se da, ya sea por gen\u00e9tica o por una reacci\u00f3n contraria del sistema inmune que hace que este mismo ataque a los fol\u00edculos pilosos. La consecuencia que deja esto, es que una persona pierda pelo en cualquier zona de crecimiento de este, se puede perder incluso mechones en gran cantidad por esta afecci\u00f3n; en el caso de los hombres, es m\u00e1s com\u00fan evidenciar la p\u00e9rdida de pelo en zonas como las sienes o la frente. En las mujeres, es m\u00e1s com\u00fan en la parte superior o delantera de la cabeza. Tambi\u00e9n hablamos sobre las causas m\u00e1s comunes como lo son: el estr\u00e9s, un efecto contraproducente por alg\u00fan tipo de qu\u00edmico perteneciente a tratamientos, shampoos o tintes, radioterapias, mala alimentaci\u00f3n, entre otros. Algunos de los remedios para combatir esta enfermedad son: masajes en el cuero cabelludo para estimular los fol\u00edculos pilosos, mejorar la alimentaci\u00f3n, hacer lavados con alcohol (Vino, cerveza, whisky y dem\u00e1s) sobre el cabello, disminuir en cuanto sea posible la preocupaci\u00f3n o el estr\u00e9s. Si el problema persiste, lo m\u00e1s recomendable es asistir lo m\u00e1s pronto a una revisi\u00f3n con profesionales de la salud. En jornada de esterilizaci\u00f3n rescatan en Bosa 9 cachorros y a su madre 18 Sep 2020 Durante la jornada de esterilizaci\u00f3n realizada en el sector de Parques de la Alameda, ubicado sobre la ronda del Humedal Tib\u00e1nica y liderada por la Alcald\u00eda Local de Bosa a trav\u00e9s del Instituto Distrital de Protecci\u00f3n y Bienestar Animal de la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1, fueron atendidos 130 perros y gatos, y se rescataron 9 cachorros junto a su madre. Las Babas de la Luna - Escuela popular de arte esc\u00e9nico-juvenil 16 Sep 2020 En Parcha'os tuvimos como invitado a Sebasti\u00e1n Valencia, miembro de 'Las Babas de la Luna' - Escuela popular de arte esc\u00e9nico-juvenil. Este espacio nace como iniciativa de un grupo de estudiantes de Artes Esc\u00e9nicas de la Universidad Pedag\u00f3gica Nacional, sin embargo, despu\u00e9s fueron abriendo paso a estudiantes de otras Instituciones de Educaci\u00f3n Superior y as\u00ed, llegar a m\u00e1s personas. En entrevista, Sebasti\u00e1n coment\u00f3 sobre los retos que han tenido que superar para consolidar la Escuela, habl\u00f3 tambi\u00e9n de los espacios virtuales que se crearon en medio de la cuarentena y los proyectos que de all\u00ed surgieron. Adem\u00e1s, ahora que Bogot\u00e1 entr\u00f3 en la 'nueva realidad', han logrado retomar, con todos los protocolos establecidos, talleres de arte esc\u00e9nica y espacios de danza contempor\u00e1nea para las personas que se encuentran interesadas en estas actividades. Los integrantes de Las Babas de la Luna buscan apoyar a las personas que lo necesitan, impulsarlas a ser parte de esta Escuela de arte, promover la libre expresi\u00f3n sin temor a los dem\u00e1s. Por \u00faltimo, Sebasti\u00e1n realiz\u00f3 una invitaci\u00f3n a todos nuestros oyentes, a no sucumbir ante el miedo que est\u00e1 generando la situaci\u00f3n actual del pa\u00eds; ellos, por medio de talleres, brindar\u00e1n el apoyo necesario a quienes lo soliciten. \u00bfVolver\u00e1 el 'Pico y placa' para veh\u00edculos particulares en Bogot\u00e1? 15 Sep 2020 Nicol\u00e1s Estupi\u00f1\u00e1n, Secretario de Movilidad, ha manifestado que tras el inicio de la 'Nueva realidad' en la ciudad, varios ciudadanos han reportado que aumentan los trancones y la congesti\u00f3n vehicular en varias de las v\u00edas pertenecientes a la capital del pa\u00eds. Tambi\u00e9n habl\u00f3 sobre los riesgos que traer\u00eda consigo el imponer de nuevo el 'Pico y placa' como medida para impedir este problema. Por un lado, aplicar esta medida como se ven\u00eda trabajando hasta hace unos meses antes de entrar a cuarentena estricta, traer\u00eda consigo aglomeraciones de personas en el sistema de transporte p\u00fablico como Transmilenio y SITP; si se toma esta decisi\u00f3n, la ola de contagios aumentar\u00eda considerablemente. Sin embargo, esta posibilidad a\u00fan est\u00e1 en estudio. Hasta el d\u00eda de hoy, 15 de septiembre, la velocidad promedio en Bogot\u00e1 est\u00e1 en 21 kil\u00f3metros por hora, si esta cifra desciende considerablemente, seg\u00fan el an\u00e1lisis, la medida no ser\u00e1 aplicada. No obstante, muchos de los conductores frecuentes han exigido al Gobierno Nacional retomar esta medida para evitar los trancones que tanto afectan sus horarios. Algunas de las v\u00edas con mayor congesti\u00f3n en la denominada 'hora pico' son: la NQS, la 68 y la Autopista Sur. \u00bfUsted est\u00e1 de acuerdo con retomar el 'pico y placa para particulares? Dignidad Agropecuaria Colombiana 11 Sep 2020 En Facetas, tuvimos como invitado a Luis Fernando Paipilla, Presidente Nacional de la organizaci\u00f3n gremial Dignidad Agropecuaria Colombiana. Luis nos cont\u00f3 d\u00f3nde surgi\u00f3 esta iniciativa, qu\u00e9 los impuls\u00f3 a conformar la organizaci\u00f3n y los motivos que mueven a su equipo de trabajo para impulsar este proyecto. Adem\u00e1s, habl\u00f3 sobre la importancia que tiene la labor agropecuaria en el mundo y los aportes que esta trae a nuestro pa\u00eds d\u00eda a d\u00eda. Dignidad Agropecuaria Colombiana, respalda a todos los campesinos de Colombia y as\u00ed mismo, espera el apoyo del Gobierno Nacional para poder desarrollar sus labores en plena armon\u00eda y que los acuerdos pactados con las entidades gubernamentales se conviertan en una realidad. Por \u00faltimo, Luis nos recuerda que, a pesar de que para muchos su labor no sea relevante, cada miembro de la organizaci\u00f3n se esfuerza por construir un mejor pa\u00eds desde el campo. Disturbios en Bogot\u00e1 por abuso de autoridad por parte de dos miembros de la Polic\u00eda Nacional 10 Sep 2020 En horas de la noche del mi\u00e9rcoles 09 de septiembre, se reportaron, desde la ciudad de Bogot\u00e1, disturbios y manifestaciones en respuesta por el caso de abuso de autoridad por parte de dos miembros uniformados pertenecientes a la Polic\u00eda. Este se present\u00f3 en la madrugada del mismo d\u00eda, en donde Javier Ord\u00f3\u00f1ez, perdi\u00f3 la vida por un altercado con los dos uniformados. En medio de los disturbios se reportaron 46 de los 153 CAI (Centros de Atenci\u00f3n Inmediata) de Bogot\u00e1, completamente destruidos y en casos m\u00e1s espec\u00edficos, totalmente incinerados. Algunos de los CAI e instalaciones de la Polic\u00eda m\u00e1s afectadas fueron: Club de Suboficiales, CAI Gaitana, CAI Villa Luz, Estaci\u00f3n de Polic\u00eda Ciudad Bol\u00edvar, CAI Piamonte, CAI Patio Bonito, CAI Santa Matilde, CAI Tintal, CAI La Libertad, Estaci\u00f3n de Polic\u00eda de Santaf\u00e9, CAI Villa Nidia y CAI Verbenal. Hasta este momento, se presentan 3 fallecidos desde lo sucedido en la noche anterior. \"Yo los invito a que nos movilicemos con indignaci\u00f3n, sin duda; con dolor, por supuesto, masivamente si queremos, de muchas formas que puedan ser seguras en esta ciudad, pero no a la destrucci\u00f3n... Esa no es la soluci\u00f3n.\" Manifest\u00f3 la Alcaldesa Claudia L\u00f3pez en un v\u00eddeo que subi\u00f3 en horas de la ma\u00f1ana del d\u00eda de hoy, 10 de septiembre, a sus redes sociales. Adem\u00e1s, la Alcaldesa tambi\u00e9n hizo un llamado al Presidente Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez y a la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n, para que se haga una reforma completamente estructural en esta instituci\u00f3n y as\u00ed evitar este tipo de actos por parte de los uniformados. Latin Salsa Dance - Academia de danza 10 Sep 2020 En 'Matices, arte y cultura', tuvimos como invitado a Mart\u00edn Dur\u00e1n, director de Latin Salsa Dance - Academia de danza. En entrevista, nos coment\u00f3 acerca de c\u00f3mo naci\u00f3 este proyecto, cu\u00e1nto tiempo lleva en vigencia y los motivos que lo impulsaron a seguir este sue\u00f1o. Desde all\u00ed, Latin Salsa Dance busca llegar a las personas que tambi\u00e9n comparten el gusto por el baile. Mart\u00edn se dedica a ense\u00f1ar coreograf\u00edas de los diversos ritmos a las personas que est\u00e9n interesadas en ser parte de este mundo del entretenimiento. Tambi\u00e9n, nos habl\u00f3 sobre las razones que lo han impulsado a seguir ofreciendo este servicio a pesar de las dificultades que se le han presentado y c\u00f3mo desde la danza, se puede generar un cambio social. #FrackingChallenge, la nueva tendencia en redes sociales 09 Sep 2020 Hasta el d\u00eda de hoy, 09 de septiembre de 2020, el fracking sigue siendo pol\u00e9mica en Colombia. El Gobierno Nacional en repetidas ocasiones ha manifestado las intenciones que tiene con la implementaci\u00f3n del fracking como una de las maneras de generar ganancias econ\u00f3micas m\u00e1s importantes del pa\u00eds debido a que gran cantidad de los suelos que nos pertenecen como naci\u00f3n, son ricos en petr\u00f3leo, motivo por el cual algunos de los funcionarios gubernamentales han dicho que ven all\u00ed una oportunidad de obtener mejores beneficios como pa\u00eds. La explotaci\u00f3n de los suelos puede traer consecuencias perjudiciales para las generaciones futuras, adem\u00e1s, causar\u00eda un deterioro ambiental irreversible por la magnitud que trae consigo el desarrollo de esta actividad. \u00bfQu\u00e9 es el Fracking Challenge? Como su nombre lo indica, es un reto que le ha dado la vuelta al pa\u00eds en torno al gran debate que ha dejado el fracking en Colombia. Consiste en grabar un v\u00eddeo con dos vasos, uno con agua limpia y otro con agua de aspecto sucio, sobre una mesa o cualquier superficie a preferencia. Quien est\u00e9 a favor del fracking tomar\u00e1 el agua que parece estar sucia; por otro lado, quien est\u00e9 en contra, tomar\u00e1 el agua limpia. Cabe mencionar, que este reto s\u00f3lo ser\u00e1 v\u00e1lido si la persona que lo graba, despu\u00e9s de tomar una decisi\u00f3n, argumenta las razones del porqu\u00e9 est\u00e1 de acuerdo o no. Algunas figuras p\u00fablicas como Juli\u00e1n Rom\u00e1n, Roberto Cano y Cony Camelo, son algunos de los personajes que han hecho el 'brindis' en contra de la aprobaci\u00f3n de este proyecto. Si usted quiere sumarse al #FrackingChallenge, deber\u00e1 subir el v\u00eddeo con las caracter\u00edsticas mencionadas anteriormente a sus redes sociales y explicar clara y concisamente porqu\u00e9 escogi\u00f3 esa postura. FUNDASOL - 126 (Fundaci\u00f3n Amigos Solidarios - 126) 08 Sep 2020 En 'El Caf\u00e9 con Aroma de opini\u00f3n', tuvimos la oportunidad de hablar en entrevista con Marisol Rodr\u00edguez, representante de la fundaci\u00f3n FUNDASOL 126 (Fundaci\u00f3n Amigos Solidarios - 126), quien nos cont\u00f3 c\u00f3mo y cu\u00e1ndo naci\u00f3 este proyecto y lo que ha significado para ellos brindar apoyo espiritual, emocional y mental a la comunidad. Tambi\u00e9n, conversamos sobre las diferentes iniciativas que han surgido desde que el pa\u00eds entr\u00f3 en el llamado 'Aislamiento Preventivo Obligatorio' y c\u00f3mo se manej\u00f3 la situaci\u00f3n desde la virtualidad con las personas que solicitaban apoyo. En adici\u00f3n a esto, Marisol nos habl\u00f3 sobre las experiencias que ha tenido que pasar, junto con su equipo de trabajo, para sacar adelante esta fundaci\u00f3n y lo importante que es creer en s\u00ed mismo. Por \u00faltimo, dej\u00f3 un mensaje de solidaridad y apoyo para las personas que se sienten temerosas de solicitar ayuda profesional en medio de situaciones dif\u00edciles. En Bosa sellan dos moteles en operativos de la 'nueva realidad' 04 Sep 2020 La Alcald\u00eda Local de Bosa lider\u00f3 operativo de inspecci\u00f3n, vigilancia y control en los moteles que prestan sus servicios dentro de la localidad, en el marco de la reactivaci\u00f3n de las actividades comerciales permitidas en la 'nueva realidad' y la estrategia 'Bosa m\u00e1s segura'. Bogot\u00e1 se sabe mover: con responsabilidad reduciremos el impacto ambiental durante nuestra reactivaci\u00f3n. 03 Sep 2020 Bogot\u00e1, septiembre 3 de 2020. (@AmbienteBogota). Despu\u00e9s de haber adoptado medidas restrictivas durante cinco meses para hacerle frente a la pandemia, nos preparamos para volver a las labores de manera progresiva, con protocolos de prevenci\u00f3n, cuidado personal y cultura social y ambiental. Es un paso que como ciudad debemos dar, pero desde la Administraci\u00f3n Distrital hacemos un llamado a hacerlo responsablemente y con el menor impacto posible en nuestro ambiente. Di\u00e1logo sobre matr\u00edcula cero en Universidades P\u00fablicas a nivel nacional 02 Sep 2020 En PARCHA'OS \u00a1Los j\u00f3venes cuentan! Tuvimos como invitados/as a cinco estudiantes de entre las universidades p\u00fablicas a nivel nacional: Universidad Nacional, Universidad Distrital y Universidad Pedag\u00f3gica Nacional. Lina Marcela Prieto Alfonso egresada ling\u00fc\u00edstica de la Universidad Nacional, Juan Esteban Ortiz Mendoza y Paula L\u00f3pez Tafur, estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad Distrital, tambi\u00e9n a Sol Salamanca, estudiante de Licenciatura en Artes Esc\u00e9nicas y Esteban Mu\u00f1oz, estudiante de Licenciatura en Ciencias Sociales de la Universidad Pedag\u00f3gica Nacional, fueron qui\u00e9nes estuvieron presentes en el programa. En entrevista, cada uno nos cont\u00f3 c\u00f3mo se est\u00e1 manejando el tema de \"matr\u00edcula cero\" en las Universidades P\u00fablicas. Adem\u00e1s, nos comentaron sobre las peticiones que est\u00e1n exigiendo al Gobierno Nacional en torno a esta nueva medida y qu\u00e9 acciones se han tomado desde cada instituci\u00f3n para convertirla en una realidad; cada estudiante, dio a conocer, desde su experiencia, lo que significa estudiar en una Universidad P\u00fablica y a qu\u00e9 situaciones se enfrentan desde all\u00ed. Adicionalmente, dejaron un mensaje de hermandad, apoyo y solidaridad para las personas que estudian o quieren estudiar en estas Instituciones de Educaci\u00f3n Superior. HUERTAS CASERAS EN BOSA CARBONELL 31 Aug 2020 El pasado s\u00e1bado 29 de agosto, nuestro equipo de Mi Bosa Est\u00e9reo estuvo presente en una huerta casera ubicada en Bosa Carbonell. All\u00ed, se tuvo la oportunidad de conversar con Vicente Camacho l\u00edder social de la localidad, qui\u00e9n nos coment\u00f3 c\u00f3mo ha sido el proceso a llevar a cabo con las huertas que tiene en su casa, m\u00e1s especialmente en la terraza, adem\u00e1s, nos dio los pasos que se deben seguir para hacer correctamente el proceso de siembra, qu\u00e9 alimentos se pueden cultivar all\u00ed, cu\u00e1les son sus cuidados y los m\u00e9todos para adecuar el espacio. Adicionalmente, nos ense\u00f1\u00f3 c\u00f3mo se hace el compostaje, m\u00e1s conocido como \"abono hecho en casa\". Este se compone de tierra com\u00fan y residuos de cocina como las c\u00e1scaras de frutas, c\u00e1scaras de huevo, sobras de comida, alimentos en estado de descomposici\u00f3n y dem\u00e1s que, seg\u00fan Vicente, logran que las plantas crezcan en un mejor estado. \"La seguridad de frontera es nuestra prioridad\", alcaldesa de Bosa 30 Aug 2020 La Alcald\u00eda de Bosa lider\u00f3 operativo de seguridad y recuperaci\u00f3n de espacio p\u00fablico en la frontera entre Bosa y Soacha, en alianza con la Secretar\u00eda de Gobierno de Soacha y el acompa\u00f1amiento de la Secretar\u00eda Distrital de Seguridad y Convivencia de Bogot\u00e1, el Instituto para la Econom\u00eda Social - IPES, el Departamento Administrativo de la Defensor\u00eda del Espacio P\u00fablico - DADEP, Ej\u00e9rcito y Polic\u00eda Nacional, la Gobernaci\u00f3n de Cundinamarca y Migraci\u00f3n Colombia. DAMARIS TAFUR D\u00cdAZ, L\u00cdDER COMUNAL DE BOSA Y FUNDADORA DE LA FUNDACI\u00d3N \"CAMINANDO JUNTOS\" 28 Aug 2020 En FACETAS, tuvimos como invitada a Damaris Tafur D\u00edaz, l\u00edder social de la localidad de Bosa y fundadora de la fundaci\u00f3n Caminando Juntos; lleva aproximadamente 7 a\u00f1os ejerciendo una labor comunitaria junto con la poblaci\u00f3n infantil y, en su mayor\u00eda, personas de la tercera edad. En entrevista, Damaris nos coment\u00f3 sobre los sucesos que marcaron su vida y c\u00f3mo estos la llevaron a posicionarse como l\u00edder social. Adem\u00e1s, habl\u00f3 sobre su participaci\u00f3n en la obra de construcci\u00f3n de la Universidad Distrital de Bosa y qu\u00e9 oportunidades de educaci\u00f3n se brindar\u00e1n all\u00ed para las personas interesadas en una formaci\u00f3n acad\u00e9mica. SE FIRM\u00d3 EL ACUERDO PARTICIPATIVO DEL PLAN DE DESARROLLO LOCAL DE BOSA 25 Aug 2020 La Alcald\u00eda Local de Bosa y el Consejo de Planeaci\u00f3n Local, fueron part\u00edcipes en la firma al acta de Acuerdo Participativo del Plan de Desarrollo Local de Bosa, que tendr\u00e1 vigencia durante los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os; Con un total de 5.330 votos, por medios virtual y presencial, mediados sobre todos los protocolos de bioseguridad garantizando el bienestar de los ciudadanos, se declar\u00f3 que la localidad de Bosa contar\u00e1 con una inversi\u00f3n del 60% de la mitad del presupuesto acordado en dicha acta. Este proceso estuvo conformado por la Alcald\u00eda Local de Bosa, el Consejo de Planeaci\u00f3n Local, los comisionados y los habitantes de la localidad. La Alcaldesa Local, Lizeth Gonz\u00e1lez, hizo un llamado a los ciudadanos a mantener y promover actividades que garanticen el control y la transparencia social en cuanto a la nueva implementaci\u00f3n del Plan de Desarrollo para permitir una administraci\u00f3n eficaz. HUERTAS CASERAS, URBANAS Y COMUNITARIAS 24 Aug 2020 Hoy en Mi Bosa Est\u00e9reo conversamos con In\u00e9s Duque, miembro de COMOSOC - Coalici\u00f3n de Movimientos y Organizaciones Sociales de Colombia. En entrevista, nos habl\u00f3 sobre la labor que desempe\u00f1a alrededor de las huertas caseras, urbanas y comunitarias. Adem\u00e1s, coment\u00f3 sobre el nacimiento de dos nuevas huertas: una en la Vereda San Jos\u00e9 y otra, en la Vereda Bosatama, ubicadas en la localidad de Bosa. Tambi\u00e9n nos cont\u00f3 c\u00f3mo ha sido su trayectoria desde que hace parte de esta organizaci\u00f3n y dej\u00f3 algunos tips para la siembra y mantenimiento de una huerta en casa. LA DISCIPLINA Y SU PUNTO DE EQUILIBRIO EN LOS NI\u00d1OS Y NI\u00d1AS 14 Aug 2020 En FRECUENCIAS DE LA SALUD, temas de salud y bienestar para tu cuerpo y mente, estuvimos hablando con Lorena Tavera profesional en salud mental, sobre la disciplina y su punto de equilibrio en los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Ella nos coment\u00f3 la diferencia entre disciplina y castigo, cu\u00e1les son los comportamientos, por parte de los padres, que hacen que los ni\u00f1os no sean disciplinados y que en ocasiones, tomen las cosas como un juego. En entrevista, Lorena mencion\u00f3 algunos consejos que pueden seguir los padres para ejercer sobre los ni\u00f1os y ni\u00f1as las pautas de crianza adecuadas y no marcar una infancia traum\u00e1tica. PARTICIPACI\u00d3N JUVENIL COMO HERRAMIENTA DE CAMBIO EN LA SOCIEDAD 13 Aug 2020 Hoy en FACETAS, tuvimos en entrevista a William Guillermo Rodr\u00edguez, l\u00edder social de San Francisco Cundinamarca. En este espacio, \u00e9l nos habl\u00f3 sobre c\u00f3mo la participaci\u00f3n por parte de los j\u00f3venes puede generar un cambio en la sociedad y c\u00f3mo se puede convertir en herramienta para exigir sus derechos como ciudadanos. William ejerce su labor social en San Francisco y tambi\u00e9n en Bogot\u00e1, entre eso, destaca ayudar a personas de bajos recursos, contribuir a la educaci\u00f3n de generaciones futuras y acompa\u00f1ar procesos que busquen la igualdad social. ARTURO LONDO\u00d1O \"TUTTO\", CUENTERO JUVENIL 11 Aug 2020 Hoy en PARCHA'OS \u00a1Los j\u00f3venes cuentan! Tuvimos en entrevista a Arturo Londo\u00f1o \"Tutto\", cuentero juvenil. \u00c9l relat\u00f3 c\u00f3mo lleg\u00f3 a ser cuentero, sobre su formaci\u00f3n y adem\u00e1s, los retos que ha superado a lo largo del camino. Tutto nos habl\u00f3 sobre qui\u00e9nes fueron su inspiraci\u00f3n y qu\u00e9 fue lo que le llam\u00f3 la atenci\u00f3n para querer ser parte del mundo del entretenimiento juvenil. TECNYSOLAR - MAQUINARIA ECOL\u00d3GICA PARA EL CAMPO 09 Aug 2020 Hoy en DEMENTE VERDE \"Ecolog\u00eda y ambiente\" conversamos con Abelardo Dom\u00ednguez, representante legal de TECNYSOLAR - Maquinaria ecol\u00f3gica para el campo, organizaci\u00f3n dedicada a la fabricaci\u00f3n de m\u00e1quinas pesadas ecol\u00f3gicas. En entrevista, Abelardo nos habl\u00f3 de la labor que cumple esta organizaci\u00f3n y los beneficios que han surgido para el campesinado colombiano, con el desarrollo de este proyecto ecol\u00f3gico. EN EL TOP 10, FEDHER GUARNIZO, REPRESENTANTE DEL G\u00c9NERO POPULAR 08 Aug 2020 En EL TOP 10, conversamos en entrevista con Fedher Guarnizo, representante del g\u00e9nero popular. \u00c9l nos habl\u00f3 sobre el inicio de su carrera musical y c\u00f3mo ha sido la trayectoria hasta el d\u00eda de hoy. Tambi\u00e9n, sobre \"Olv\u00eddame t\u00fa\", uno de sus m\u00e1s grandes \u00e9xitos a lo largo de su carrera y el impacto que tuvo en su vida. DERLY ENCISO, L\u00cdDER SOCIAL DE LA BICI EN BOSA 06 Aug 2020 Hoy en FACETAS, tuvimos como invitada a Derly Enciso Aguirre, l\u00edder social de la bici en la localidad de Bosa. Habl\u00f3 sobre su formaci\u00f3n como estudiante de comunicaci\u00f3n social, y c\u00f3mo esto la llev\u00f3 a interesarse por la labor social para as\u00ed llegar al Consejo Local de la bici. Su labor con la localidad se basa en participar y promover proyectos relacionados con movilidad sostenible, para hacer que los biciusuarios de Bosa se concienticen de la situaci\u00f3n y as\u00ed puedan convivir en armon\u00eda con los dem\u00e1s habitantes. \u00a1FELIZ CUMPLEA\u00d1OS, BOGOT\u00c1! 06 Aug 2020 La ciudad cumple a\u00f1os hoy. Pensar en que lo que le hacemos a la ciudad lo hacemos con nosotros mismos. Aseo, cultura ciudadana y reconciliaci\u00f3n con la ciudad pueden ser muy buenos presentes. CIRCLOWNDESTINOS - CIRCO Y TEATRO JUVENIL 04 Aug 2020 Hoy en Parcha'os \u00a1Los j\u00f3venes cuentan!, tuvimos como invitados a CIRCLOWNDESTINOS - circo y teatro juvenil, ellos dieron a conocer la labor social que desarrollan con la poblaci\u00f3n joven y c\u00f3mo esto se puede convertir en una serie de actividades y ejercicios para mejorar las habilidades y capacidades f\u00edsicas. Este colectivo, se conform\u00f3 a partir del a\u00f1o 2014, desde entonces, es un conjunto de j\u00f3venes que se enfocan en el trabajo social y que por medio de sus conocimientos, promueven y brindan procesos de ense\u00f1anza de una manera din\u00e1mica. SALUD MENTAL EN TIEMPOS DE CUARENTENA 03 Aug 2020 En EL CAF\u00c9 CON AROMA DE OPINI\u00d3N conversamos con Jeison Fabi\u00e1n Palacios, Decano de la Facultad de Ciencias Sociales y Humanas de la Instituci\u00f3n de Educaci\u00f3n Superior UNICERVANTES. Coment\u00f3 que \u00e9sta Instituci\u00f3n lleva aproximadamente 10 a\u00f1os de experiencia en el mercado educativo; Adem\u00e1s, actualmente, desde la facultad de psicolog\u00eda, se est\u00e1 generando un gran compromiso con la problem\u00e1tica de la salud mental en tiempos de cuarentena. Nos explica qu\u00e9 efectos tiene la falta de atenci\u00f3n a los problemas de salud mental y c\u00f3mo estos afectan al desarrollo de la personalidad de la persona. VIOLENCIA FAMILIAR EN BOGOT\u00c1 01 Aug 2020 Hoy en Mi Bosa Est\u00e9reo hablamos con Jenny Bernal, especialista en psicolog\u00eda forense, quien nos coment\u00f3 sobre el estado de la violencia intrafamiliar en Bogot\u00e1 a partir de la cuarentena y c\u00f3mo la convivencia constante ha incrementado las cifras de este problema. Seg\u00fan la experta, los estratos socioecon\u00f3micos 1, 2 y 3 son los m\u00e1s afectados en cuesti\u00f3n f\u00edsica, verbal y sexual. Los estratos 4, 5 y 6 predominan en violencia psicol\u00f3gica, econ\u00f3mica y patrimonial. Organiza: Convidarte S.A.S. Apoyan: Mi Bosa Est\u00e9reo Colectivo Ronin Fundaci\u00f3n Creando Sue\u00f1os Colombia Projections & Consulting SAS NUEVAS MEDIDAS A PARTIR DEL PRIMERO DE JUNIO 29 May 2020 El Gobierno Nacional anunci\u00f3 que este ser\u00e1 un mes fundamental para el pa\u00eds. La invitaci\u00f3n es a seguir dando pasos con gradualidad, de la mano de las regiones y de acuerdo al comportamiento de indicadores de salud. Principios generales: - Recuperar m\u00e1s vida productiva sin vida social. - Los mayores de 70 siguen en aislamiento preventivo en sus casas, as\u00ed como las personas con preexistencias m\u00e9dicas. - No habr\u00e1 jardines, colegios ni universidades, pero habr\u00e1 nuevas pautas para espacios de libertad a lo largo de la semana: - Ni\u00f1os de 2 a 5 a\u00f1os: 3 veces a la semana durante 30 minutos al d\u00eda, con un cuidador. - Ni\u00f1os y adolescentes entre los 6-17: podr\u00e1n realizar actividades al aire libre 3 veces a la semana durante una hora al d\u00eda. - Personas entre 18 y 69: podr\u00e1n salir todos los d\u00edas por dos horas. - Mayores de 70 y personas con enfermedades de base podr\u00e1n realizar actividades 3 veces a la semana por 30 minutos al d\u00eda. Esto, procurando el menor cruce posible con menores y otras edades, alternancia en horarios de salida controlada con los alcaldes. - Siguen con restricciones durante el mes de junio: - Eventos masivos - Bares y discotecas - Transporte intermunicipal ni a\u00e9reo - Se mantienen frontera cerradas en junio - Restaurantes solo a domicilios o para recoger pedidos NUEVA ALCALDESA EN BOSA 08 Apr 2020 Lizeth Jahira Gonz\u00e1lez Vargas Administradora P\u00fablica de la Escuela Superior de Administraci\u00f3n P\u00fablica - ESAP, Especialista en Gobierno, Gerencia y Asuntos P\u00fablicos de la Universidad Externado de Colombia, estudiante de la Maestr\u00eda en Pol\u00edticas P\u00fablicas y Desarrollo en la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales - FLACSO (Sede Argentina). Con amplia experiencia en el \u00e1rea de investigaci\u00f3n como apoyo transversal a proyectos investigativos y de data, relacionados con recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de informaci\u00f3n, asesor\u00eda y acompa\u00f1amiento en la construcci\u00f3n de planes de mejoramiento institucionales de educaci\u00f3n en el Distrito, asesor\u00eda en tem\u00e1ticas de gesti\u00f3n institucional, transparencia y atenci\u00f3n a entes de control. Empleadores no podr\u00e1n obligar a empleados a tomar licencias no remuneradas 30 Mar 2020 - \u00danicamente los empleados podr\u00e1n solicitar licencias no remuneradas. BOGOT\u00c1, 29, mar, 2020 - El Ministerio del Trabajo emiti\u00f3 la circular n\u00famero 27, donde se establecen lineamientos acerca de la prohibici\u00f3n de los empleadores de coaccionar a los trabajadores a tomar licencia no remunerada. Lo anterior significa que funcionarios de la Inspecci\u00f3n de Vigilancia y Control (IVC), est\u00e1n facultados para imponer sanciones para quienes incumplan las normas laborales. El jefe de la cartera laboral \u00c1ngel Custodio Cabrera B\u00e1ez, dijo que esta circular busca \"prevenir abusos derivados de la coacci\u00f3n, que podr\u00edan ejercer algunos empleadores para que sus trabajadores procedan a la firma de licencias no remuneradas\". Adicionalmente, hizo un llamado a los empresarios para que sean protectores del empleo y solidarios con sus colaboradores mientras se supera esta situaci\u00f3n. La entidad expidi\u00f3 dicha norma, en el marco del Estado de Emergencia Econ\u00f3mico, Social y Ecol\u00f3gico, declarado por medio del Decreto 417 del 17 de marzo de 2020, por cuenta de los impactos ocasionados por la pandemia del nuevo coronavirus COVID-19. MENSAJE DE UNI\u00d3N Y SOLIDARIDAD 23 Mar 2020 Hoy enfrentamos uno de los mayores desaf\u00edos en nuestro territorio. Por eso el equipo de LA EMISORA DE BOSA env\u00eda a tod@s un mensaje de uni\u00f3n y solidaridad. Entre todos superaremos este reto y protegeremos lo m\u00e1s valioso que tenemos: la vida. Es momento de cuidarnos los unos a los otros. En MI BOSA EST\u00c9REO trabajamos con todas nuestras capacidades para informar de manera positiva y honrar la confianza que has depositado en nosotros al elegirnos como medio de informaci\u00f3n de Bosa y el distrito . S\u00edguenos en nuestras redes sociales y plataformas oficiales https://www.facebook.com/MiBosaestereo https://twitter.com/MiBosaestereo https://www.instagram.com/mibosaestereo/ Suscr\u00edbete a nuestro Canal en Youtube https://www.youtube.com/channel/UCe15pl8pVJAjTDeK_O4KkDw?sub_confirmation=1 Vista nuestra p\u00e1gina web http://www.mibosaestereo.com.co/ Contacto con nuestra l\u00ednea WhatsApp https://wa.me/573105711377 #YoMeQuedoEnCasa. #MiBosa ,DESDE BOGOTA LA EMISORA DE BOSA http://www.mibosaestereo.com.co Este es el decreto de la cuarentena obligatoria en Colombia 23 Mar 2020 Gobierno Nacional expide el Decreto 457, mediante el cual se imparten instrucciones para el cumplimiento del Aislamiento Preventivo Obligatorio de 19 d\u00edas en todo el territorio colombiano La Presidencia de la Rep\u00fablica public\u00f3 este lunes el decreto de la cuarentena obligatoria por la vida que comenzar\u00e1 a partir del martes 24 de marzo a las 11:59 de la noche y hasta el lunes 13 de abril a las cero horas. \u00bfC\u00f3mo funcionar\u00e1n los Comedores Comunitarios durante la alerta ? 22 Mar 2020 Debido a la declaratoria de Alerta Amarilla frente al Covid-19, la Secretar\u00eda de Integraci\u00f3nstableci\u00f3 en su protocolo para la operaci\u00f3n de Comedores Comunitarios la entrega de alimentos para consumo en casa. El servicio se realizar\u00e1 bajo estrictas normas de bioseguridad con el fin de evitar cualquier exposici\u00f3n que ponga en riesgo la salud, tanto del equipo de trabajo como de los beneficiados. Para la distribuci\u00f3n de los alimentos, cada Comedor Comunitario estableci\u00f3 horarios entre las 10:00 a.m. hasta las 3:00 p.m. el prop\u00f3sito es evitar aglomeraciones de m\u00e1s de 30 personas. El \u00fanico requisito es que los beneficiarios lleven sus propios recipientes y en caso de no poder recogerlos personalmente por alguna afecci\u00f3n de salud pueden enviar a un familiar para que lo haga. ph por: [https://bogota.gov.co/](https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbogota.gov.co%2F%3Ffbclid%3DIwAR34T9Yla7jxOPaWCPD7JIRcBSzRaT8Y8MH0a08OVVjSfJO3W0mqs_gWPxg&h=AT3xLAgNlOnNLJlfAumXvYAzoo8y9dsJDizbU87Pc9XVKhrzYPJcA4NXuqQdkZHjqdnSG5S_z-3nlx9EUZ0qZOO4JScvb5Q4NyQxOjrAFeCq0byLTKhzjnRbAoVm5cNhjy0D-A) Karen Estupi\u00f1\u00e1n. MAS AQUI: [https://goo.gl/CfGZ3h](https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fgoo.gl%2FCfGZ3h%3Ffbclid%3DIwAR2PxsuUvpDuOZr1phPd0jnK2Po8DQHQve-uIvgvbXGhlnmQ7P05Ym8dW1U&h=AT1yJxW6mojYTn0V-9eaT89-98lyhWlEr8t-21ufvOwDLdahUd8b03DJf27Rh3BUTClTwjUEf0XZVcHrrklVHgKVasvQtNLLgMsnPmjphasx6DEfO7J3sju5iJvon3Vu2jMX9g) [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa?epa=HASHTAG) DE BOSA 28 Feb 2020 Tatiana Pi\u00f1eros Laverde Es profesional en Contadur\u00eda P\u00fablica y especialista en Gerencia de Recursos Humanos. En la actualidad es la directora financiera de la Secretar\u00eda Distrital de Gobierno. Se ha desempe\u00f1ado como: directora del Instituto Distrital de Turismo, directora corporativa de la Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n Social y de la Secretar\u00eda General de Bogot\u00e1, adem\u00e1s, ha sido secretaria privada encargada de la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 y gerente de varias empresas privadas. Como Alcaldesa Encargada de nuestra localidad, mientras finaliza el proceso de elecci\u00f3n de alcade(sa) local, ella ser\u00e1 la responsable de administrar, coordinar y liderar con transparecia los procesos que actualmente se adelantan en Bosa. NUEVO CONCEJO DE PLANEACI\u00d3N LOCAL(CPL) -BOSA. 23 Feb 2020 En el evento llevado a cabo el pasado 18 de febrero, los nuevos integrantes del Consejo Local de Planeaci\u00f3n tomaron posesi\u00f3n ante la administraci\u00f3n local y la comunidad de la localidad de Bosa , donde los representantes de cada uno de los sectores llevaran la vocer\u00eda de la participaci\u00f3n local comunitaria como una instancia orientadora y consultiva en aquellos temas que requieren atenci\u00f3n , estableci\u00e9ndose como un canal articulador y transmisor de las pol\u00edticas distritales y locales en cada sector de inter\u00e9s . Se acercan los encuentros ciudadanos. 16 Feb 2020 *Las comunidades decidir\u00e1n la inversi\u00f3n de los recursos de la localidad de Bosa *En esta administraci\u00f3n podr\u00e1n participar los j\u00f3venes desde los 14 a\u00f1os *Del 1 al 15 de marzo los interesados podr\u00e1n inscribirse Por primera vez los j\u00f3venes a partir de los 14 a\u00f1os podr\u00e1n participar en los Encuentros Ciudadanos, espacios de participaci\u00f3n donde la comunidad, por inter\u00e9s propio o a trav\u00e9s de colectivos u organizaciones decidir\u00e1 en qu\u00e9 invertir los recursos del Fondo de Desarrollo Local de Bosa, desde el ejercicio de confianza mutua con la administraci\u00f3n distrital. Ser\u00e1 un trabajo amplio y conjunto donde se visibilizar\u00e1n los problemas y retos m\u00e1s importantes de la localidad de Bosa y los bogotanos, en acompa\u00f1amiento del Distrito, dise\u00f1ar\u00e1n de manera concertada las inversiones en programas y proyectos que quedar\u00e1n inscritos en el Plan de Desarrollo de esta localidad para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os. Todos los interesados y con las mejores ideas para avanzar en el desarrollo de la localidad de Bosa podr\u00e1n inscribirse del 1 al 15 de marzo. De estos Encuentros podr\u00e1n hacer parte aquellos que est\u00e9n dispuestos a participar, decidir y confiar en que las grandes ideas para la localidad tendr\u00e1n eco en el Gobierno de Bogot\u00e1. \"Esta es la oportunidad de volver a confiar en nuestras instituciones. Celebramos que por primera vez los j\u00f3venes desde los 14 a\u00f1os, quienes son los mayores defensores del medio ambiente y de los animales, entre otras causas que los representan, tengan la oportunidad de participar e incluir sus iniciativas. Tambi\u00e9n nos gustar\u00eda escuchar las propuestas de las mujeres y las comunidades afros, ind\u00edgenas y LGBTI, entre otras que enriquecen la diversidad que caracteriza a la capital\" indic\u00f3 Luis Ernesto G\u00f3mez, secretario de Gobierno. Lo m\u00e1s importante es creer y entre todos planear el rumbo de la ciudad. A trav\u00e9s de la confianza entre las partes y la comunicaci\u00f3n directa entre los habitantes de Bogot\u00e1 y sus gobernantes se construyen las mejores iniciativas para cada localidad. Los lugares y canales de inscripci\u00f3n se podr\u00e1n consultar en cada Alcald\u00eda Local de Bosa.Deben llevar su documento de identidad y recibo de alg\u00fan servicio p\u00fablico que lo acredite como habitante de la localidad. Los Encuentros Ciudadanos se llevar\u00e1n a cabo del 2 de abril al 5 de junio en las diferentes localidades de Bogot\u00e1 y ser\u00e1n liderados por los Consejos de Planeaci\u00f3n Local en acompa\u00f1amiento del Instituto para la Participaci\u00f3n y Acci\u00f3n Comunal IDPAC, la Secretar\u00eda de Gobierno, la Secretar\u00eda de Planeaci\u00f3n y las Alcald\u00edas Locales. 29 Jan 2020 GAFAS A NI\u00d1OS Y NI\u00d1AS DE LA LOCALIDAD DE BOSA El pasado lunes 27 de enero, el Colegio Alfonso Reyes Echand\u00eda de la localidad de Bosa se realiz\u00f3 la donaci\u00f3n de 100 gafas formuladas para alumnos que as\u00ed lo requieren. La donaci\u00f3n realizada por la Fundaci\u00f3n Volver que desde 2011 trabaja por la visi\u00f3n de los colombianos en condici\u00f3n de vulnerabilidad, y el Grupo Essilor, especialista en desarrollo de lentes oft\u00e1lmicos y equipo \u00f3ptico; se da despu\u00e9s de la brigada de salud visual realizada durante las dos \u00faltimas semanas del octubre pasado. Durante dicha jornada, los especialistas hicieron un completo examen de optometr\u00eda donde se determin\u00f3 los estudiantes que presentan visi\u00f3n deficiente y qu\u00e9 tipo de soluci\u00f3n visual requer\u00edan. Despu\u00e9s, cada uno de ellos eligi\u00f3 la montura que m\u00e1s le gustaba y atendi\u00f3 las recomendaciones particulares de cuidado para su caso. 26 Jan 2020 La Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 invita a todos los ciudadanos con vocaci\u00f3n de servicio con sus comunidades, que conozcan las necesidades de sus barrios y vecinos, y con la capacidad de gerenciar recursos p\u00fablicos, a participar en el concurso de m\u00e9ritos de alcaldes y alcaldesas locales que se realizar\u00e1 en convenio con la Universidad Nacional de Colombia, una de las instituciones de educaci\u00f3n superior mejor calificadas de Am\u00e9rica Latina, con el prop\u00f3sito de brindar todas las garant\u00edas y transparencia que este proceso merece. \"No queremos alcaldes y alcaldesas que despachen solo desde su escritorio sino desde la calle escuchando y resolviendo de manera oportuna los requerimientos de los ciudadanos que son nuestros jefes. Buscamos que a trav\u00e9s de un proceso meritocr\u00e1tico se elijan hombres y mujeres preparados y comprometidos con lo p\u00fablico. Dispuestos a dialogar y a trabajar de la mano de las comunidades. Con cero tolerancia a la corrupci\u00f3n, dispuestos a construir sobre lo construido y conscientes de la enorme responsabilidad de brindar soluciones concretas y acertadas\" indic\u00f3 Luis Ernesto G\u00f3mez, Secretario Distrital de Gobierno de Bogot\u00e1. Una vez analizadas las hojas de vida y la documentaci\u00f3n requerida por la Universidad Nacional presentar\u00e1n la prueba de conocimientos, aptitudes y habilidades que se llevar\u00e1 a cabo el 16 de febrero. Los aspirantes que aprueben el examen ser\u00e1n convocados a presentar su propuesta de visi\u00f3n estrat\u00e9gica para la localidad, en audiencia p\u00fablica, ante la JAL. Esta corporaci\u00f3n ser\u00e1 las encargada de elegir las mejores iniciativas y presentar la terna, conformada m\u00ednimo por una mujer, ante la Secretar\u00eda Distrital de Gobierno.Para mayor informaci\u00f3n consulte el portal [www.gobiernobogota.gov.co](http://www.gobiernobogota.gov.co/) 03 Jan 2020 Esta es la nueva imagen de la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1. La administraci\u00f3n de Claudia L\u00f3pez ya present\u00f3 la marca que utilizar\u00e1 en los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os, el logo fue presentado por los jefes de prensa de la administraci\u00f3n, pero lo cierto es que no es nuevo y se trata de la 'Marca Bogot\u00e1' que fue aprobada por el Concejo de Bogot\u00e1 en el 2019. La intensi\u00f3n de esto es que no se siga despilfarrando dineros p\u00fablicos en logos y esl\u00f3ganes cada que llega una administraci\u00f3n nueva. 03 Jan 2020 El d\u00eda 3 de enero en las instalaciones de la alcald\u00eda local y con una gran afluencia de p\u00fablico, se llev\u00f3 a cabo a la posesi\u00f3n de la nueva Junta Administradora Local (JAL) de Bosa la cual est\u00e1 compuesta por 9 ediles electos por voto popular, quienes asumen sus cargos para un per\u00edodo de cuatro a\u00f1os.(2020-2023).Los siguientes, son los representantes por partido al que pertenecen, de la nueva JAL de Bosa: COLOMBIA HUMANA: Gendry Loaiza ,Luis POLO DEMOCR\u00c1TICO:Carlos L\u00f3pez CENTRO DEMOCR\u00c1TICO:\u00c1lvaro G\u00f3mez La JAL de Bosa tiene como funci\u00f3n hacer control pol\u00edtico a las entidades del distrito. Sus ediles ser\u00e1n los encargados de mantener el control social en la localidad. 27 Dec 2019 En medio de la alegr\u00eda caracter\u00edstica de los ni\u00f1os, Mi Bosa Est\u00e9reo junto con la Fundaci\u00f3n Los Angelitos de Pilar , realizaron la marat\u00f3n de entrega de regalos que se organiza todos los a\u00f1os para las comunidad del Para\u00edso El Mirador De Ciudad Bol\u00edvar , en esta oportunidad se realiz\u00f3 la entrega cerca de 500 regalos a los ni\u00f1os del sector. Por: Laura Romero Jhon Vargas #MiBosa 26 Dec 2019 Con m\u00fasica en vivo, prestaciones de agrupaciones locales, mucha diversi\u00f3n y show de pirotecnia al cierre, as\u00ed se vivi\u00f3 las \"TARDES NAVIDE\u00d1OS \"en Bosa Carbonell 2 sector, donde el show principal estuvo a cargo de la talentosa artista de m\u00fasica popular Paola Jara y su \u00e9xitos del momento. Este evento se llev\u00f3 a cabo gracias al apoyo del IDRD en alianza con la Emisora la Kalle , la gesti\u00f3n de la Junta de acci\u00f3n comunal y con la el cubrimiento del medio local \"Mi Bosa Est\u00e9reo\" Por: @JHON VARGAS [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa?epa=HASHTAG) 17 Dec 2019 El CPC pretende construir un espacio abierto y solidario para que mujeres, j\u00f3venes y ni\u00f1os encuentren nuevas relaciones fraternas. Se hagan conscientes de sus valores y contribuyan a fortalecer alternativas sociales, culturales y pol\u00edticas . Nace como Como respuesta a la situaci\u00f3n de un pueblo: Britalia, Tintalito, Brasil, El Amparo, La Rivera, Villa Elvira, Las Acacias y de todos los barrios a sus alrededores La trayectoria del Centro de Promoci\u00f3n y Cultura en el sector, lo avala como una de las organizaciones m\u00e1s antiguas en el desarrollo comunitario, cultural y organizativo de las zonas deprimidas de la localidad. Por: Rafael Moreno Director 17 Dec 2019 [El pasado 10 de diciembre la Red Danza Bosa. Llevo a cabo una jornada especial, en la cual se resalt\u00f3 el trabajo durante los m\u00e1s de 12 a\u00f1os de creada y como esta ha sido un espacio para que las organizaciones se den a conocer y as\u00ed aportar a fortalecer los espacios culturales. . \"Cuando la m\u00fasica recorre nuestro cuerpo y llega a lo m\u00e1s profundo del alma se transforma en una hermosa danza\" Ferney Pinz\u00f3n Reyes...](https://www.facebook.com/MiBosaestereo/media_set?set=a.2539414269611248&type=3) Por: Rafael Moreno Director 13 Dec 2019 [Los j\u00f3venes y organizaciones juveniles de la localidad de Bosa se dieron cita el pasado 05 de diciembre por invitaci\u00f3n de la FUNDACI\u00d3N APOYAR , a participar en el 3\u00b0 ENCUENTRO LOCAL DE PARTICIPACI\u00d3N JUVENIL, con el fin de fortalecer mecanismos de integraci\u00f3n a trav\u00e9s de di\u00e1logo para determinar acciones conjuntas que les permitan lograr mayor incidencia en la formulaci\u00f3n de plan de acci\u00f3n distrital 2020-2023 con impacto en la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud de la localidad.](https://www.facebook.com/MiBosaestereo/media_set?set=a.2539414269611248&type=3) Por: Rafael Moreno Director 20 Nov 2019 El proyecto es titula Plan de Salud Ambiental con \u00e9nfasis en contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, calidad del agua y saneamiento b\u00e1sico para los habitantes del barrio Bosa San Jos\u00e9 II, el objetivo de este proyectos es identificar algunas de las problem\u00e1ticas ambientales que pongan en riesgo la salud de las personas que all\u00ed habitan. Durante los meses de Agosto, Septiembre y Octubre hemos realizado una serie de charlas ambientales y actividades pr\u00e1cticas que tienen el objetivo que los asistentes compartan un rato agradable y aparte de eso tambi\u00e9n adquieran conocimiento, se han tratado temas como el cuidado del agua, calidad del agua, riesgos por la contaminaci\u00f3n de fuentes h\u00eddricas, tipo de residuos, presentaci\u00f3n de residuos al cami\u00f3n recolector, caracterizaci\u00f3n de residuos por medio de cuarteos, importancia de las 3R, reciclaje, higiene personal, contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica calidad del aire, entre otros m\u00e1s. Adicional a esto, se ha venido entregando en las actividades folletos de informaci\u00f3n, refrigerios e incentivos por la participaci\u00f3n. Es importante resaltar que como la comunidad no cuentan con sistema de alcantarillado el vallado por donde corren las aguas negras tambi\u00e9n se le realizo una limpieza. Por: @Luisa C\u00e1rdenas Beltr\u00e1n U Salle 11 Nov 2019 Con el fin de fortalecer los procesos culturales en danza, se llev\u00f3 a cabo el pasado 10 de noviembre en el sector de Bosa San Jos\u00e9, la presentaci\u00f3n de diferentes coreograf\u00edas que ense\u00f1aron lo mejor del folclor latinoamericano, junto con los invitados nacionales y distritales, evento que cont\u00f3 con el apoyo de Fundaci\u00f3n Comunidades en Movimiento, ,Mi Bosa Est\u00e9reo y la Corporaci\u00f3n de Danzas Quetzal . VER MAS AQUI: https://goo.gl/CfGZ3h Por: @Susan Ram\u00edrez Reportera ambiental 03 Oct 2019 Con el fin de generar acciones a favor de un pa\u00eds m\u00e1s justo, en paz y sin l\u00edderes y lideresas asesinadas, en donde el arte, la cultura y los procesos comunitarios, sean una posibilidad para la vida, y sean acogidos amorosa y solidariamente por las comunidades que acompa\u00f1an, se llev\u00f3 a cabo el 3 de noviembre el XXXI CARNAVAL POPULAR POR LA VIDA desde barrio Britalia de Kennedy, con la invitaci\u00f3n para mantener viva la memoria y para retomar los hilos transformadores y sanadores del arte, la cultura y la organizaci\u00f3n comunitaria, en el largo camino de la construcci\u00f3n de una sociedad equitativa y justa. 03 Oct 2019 En el marco del Proyecto del cps 252/18 suscrito con FDLB, se llev\u00f3 a cabo el proceso de entrega de certificaciones en \" GESTORES EN COMUNICACI\u00d3N ALTERNATIVA\" a ni\u00f1os ,j\u00f3venes y adultos que participan en cada uno de los procesos de formaci\u00f3n de los deferentes territorios . 08 Aug 2019 Como es tradicional en la ciudad el 6 de agosto, se celebra el cumplea\u00f1os de la Bogot\u00e1, que este territorio tan solo tiene 481 a\u00f1os, pero lo cierto es que es un territorio milenario donde el pueblo muisca lo ha habitado ancestralmente y as\u00ed lo evidencian hallazgos arqueol\u00f3gicos de los \u00faltimos a\u00f1os, como los encontrados a lo largo del r\u00edo Tunjuelito, la Hacienda el Carmen en Usme o los de Nueva Esperanza en el vecino municipio de Soacha hace pocos a\u00f1os, que demuestran a un pueblo laborioso que preserv\u00f3 milenariamente las tierras, las aguas y todo ser viviente en armon\u00eda. Por ello hoy los que habitamos el ancestral territorio de Bosa y el COLECTIVO CULTURAL CHICATIVA llevaron a cabo el pasado 4 de agosto en el Parque Chical\u00e1 el denominado FESTIVAL BOGOT\u00c1 MILENARIA en su segunda versi\u00f3n, en reconocimiento a los pueblos ancestrales de la sabana de Muequeta o Bacat\u00e1 con la realizaci\u00f3n de jornadas deportivas, recreativas, culturales, olla comunitaria y entre otras actividades. VER MAS AQUI: https://goo.gl/CfGZ3h Por: @Susan Ram\u00edrez Reportera ambiental @Heylen Gonz\u00e1les CM 07 Aug 2019 En una celebraci\u00f3n especial, se llev\u00f3 a cabo el pasado 4 de agosto, la conmemoraci\u00f3n del MES DE LA PERSONA MAYOR en el CDC PORVENIR , a trav\u00e9s de actividades recreativas y culturales en las que este grupo poblacional es el protagonista activo durante el mes de agosto, se realizan jornadas de integraci\u00f3n e intercambio a nivel Local con el fin de fortalecer las alianzas interinstitucionales de las entidades que trabajan con y para las personas mayores. VER MAS AQUI: [https://goo.gl/CfGZ3h](https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fgoo.gl%2FCfGZ3h%3Ffbclid%3DIwAR2REtmkuKIxJAMvoBGB-axbG6DiNdZaMQ8ib2ijevx5-zb1qLNdGA7vVjI&h=AT2vQ-_jHuFltce5rkXaNlJvvG0o98iKk1xP9ZR4wJxt3h7ij6CUFS1nO3SzX1tKFb6W4SkHoNav-XEpgbJnUFst9F8V2_p4PIyMam_Q_ITKB69kt23pkzSGipiniyPKDRXDWA) Por: Rafael Moreno Director 26 Jul 2019 La comunidad de Kennedy disfruto el pasado 20 de julio de 2019 de manera gratuita, de m\u00faltiples actividades en el festival de la Chucua de la vaca, que llega llego este a\u00f1o a su XIII versi\u00f3n. Este evento es liderado por gestores sociales, art\u00edsticos, culturales y comunitarios , espec\u00edficamente del sector de la Chucua de la Vaca. La actividad fue un acto colorido con programaciones art\u00edsticas, en diferentes espacios, con el prop\u00f3sito de llevar a la comunidad del sector, el sano esparcimiento para compartir en familia. Hace 18 a\u00f1os sigue siendo una muestra de la organizaci\u00f3n social y comunitaria del territorio en defensa del agua, los ecosistemas de humedal y los procesos de organizaci\u00f3n que buscan construir com\u00fan unidad y tejido social desde las diferentes expresiones de la cultura; el fortalecimiento del trabajo y la organizaci\u00f3n comunitaria de los artistas, las Juntas de Acci\u00f3n Comunal, los colectivos ambientales y la vecindad que habita el territorio, donde el arte, el deporte y la ciencia son herramientas de transformaci\u00f3n para construir una cultura de vida digna, cuidadora y protectora del ambiente. Por: @Susan Ram\u00edrez Reportera ambiental @Heylen Gonz\u00e1les CM 01 Jul 2019 El proceso de formaci\u00f3n de educaci\u00f3n para bachillerato busca la orientaci\u00f3n al emprendimiento, le permite la comunidad educativa familiarizarse con la cultura empresarial , a fin de promover ideas que permitan mejorar la calidad de vida de sus familias .Este es un espacio dise\u00f1ado para conocer algunas de las iniciativas que los estudiantes del proyecto han desarrollado. VER MAS AQUI: [https://goo.gl/me7dVX](https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fgoo.gl%2Fme7dVX%3Ffbclid%3DIwAR1VggGgkaOkS7svHxnK7ea_5Qf1YT_V_EmCRE-hFDyXspRWP4XpDLItlow&h=AT08c0NUOwIBE2Qgcu1I1ix_hswsnzInwdDfz1gluFnkAkESxXRtPUd_Fq8bOIhSrZL1fvkl9Sx9vDw1aBL-hljdc9E1a33_A8zsDqu7PTZJzU-Ah7lPsCGdpAwJB8AvIaQvswx2s6sApHzbr_hig8-U) Por: PH: Monica Vargas Reportera Rafael A Antonio Moreno Director 28 Jun 2019 Con el fin de reivindicar la tradici\u00f3n cultural de la comunidad muisca de Bosa a trav\u00e9s de sus fiestas tradicionales y rituales. Con actividades como de danza andina, el ritual del sol y el camino de sanaci\u00f3n, y diferentes presentaciones de grupos locales, el festival ser\u00e1 una excelente muestra de cultura y organizaci\u00f3n del pueblo ancestral de la localidad, para visibilizar sus tradiciones, ritos y respeto por sus ancestros. Con presentaciones art\u00edsticas, ritual de inicio, compartir de alimento El alimento, la m\u00fasica, la danza y la bebida tradicional: la chicha, no puede faltar. En este espacio se encuentran viejos conocidos que se acercan a reencontrarse con la vereda San Bernardino, es aqu\u00ed donde se reencuentran viejos familiares, viejos amigos, se recuerda c\u00f3mo eran antes las cosas y con una totumada de chicha o una cerveza se cultiva la palabra y la memoria. Finalmente el festival que suele ser en un puente dura tres d\u00edas, con presentaciones culturales, art\u00edsticas, invitados y rituales. VER MAS AQUI: [https://goo.gl/me7dVX](https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fgoo.gl%2Fme7dVX%3Ffbclid%3DIwAR047cQZciIS6xWoYyHxh2752fD0txeUGSpkoHH_qLdLY--sKHVNhbY9bx4&h=AT3obQcwRKuHlQwH5DEmK87n6lZ8fTs1zUTZi8bn9_UEY3w4k5NuGrJMeGOA05fDqwgTYMD3lA7VRUlSAj-m1pU--0TgSAc_aiDtKLKNjRSnlDtkK5PLvwKn7lOMCk8_XZ7wlDs4uRZMYZ1MM7vgIBpXw2Ls8UAU0doiUvdUEd5ikrGgrBSbqhUe6pwEXEXSi3JMN9vFHIKB06NGgDUmGvT5aO6g9ez-JUznG-pi5ZAAf_K2MOv6fNVAnqt24JhrL4wFK8rUESHLsBjZvfIGdntTeVLvGP6jVQUR6HoKbOrW-pjH6fo1FEBW8VLHGkY_NRvVJjRRTVIr_uzsYcWLd4tRKgRYvxk8vjjgUhde8FkZtDgCnk1w7MHxJPwdRQ-zK2wQn8dw3Tqq9VkY_kixl7DZ_Klnv35No2JgYBfUX6JY0eCjACP4wUXdvEvJNfVLhm8mFIKQrYte9RWWaBVsidbcslECjBgjcD8B49y05S8jFTpbf0f0JEQeb9NmnBnNEoJwobq1K8WKLnFOVFG10OWZdVn2_-y0TrzQLM4sYTAkqR3AH3LQu-ZpzdyP4qJfxQqeQ8jxTjeqn6uF0dmmm11gu7oxoklidMfJtoDrPsyzp1gnR-H-nsKqqJsrPzW6wMP6ynv6YpV5kRxRxibPJn7Soyn4skCuprD-wjm0wurv1ZNZSj8) Por: Rafael A Antonio Moreno Director 28 Jun 2019 El Hospital Pablo Vi Bosa obtiene nuevamente la acreditaci\u00f3n en salud por parte del Icontec. De esta manera y con visita del Ministro de salud , Secretario de salud y autoridades del ente acreditador la Gerente de la SubRed Suroccidente Victoria Eugenia Puello Mart\u00ednez recibi\u00f3 la certificaci\u00f3n, que garantiza servicios de salud con calidad en el pa\u00eds. MAS AQUI: [https://goo.gl/CfGZ3h](https://goo.gl/CfGZ3h?fbclid=IwAR1IzEH8EQ1U9aYtuGsZmnsLocZphG_QYH8pozIHyVO4xuduqwF8LtTBMXg) [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa?epa=HASHTAG) 24 Jun 2019 Entre risas, juegos y m\u00fasica, as\u00ed se vivi\u00f3 el evento en pro y apoyo a los habitantes de calle en la localidad de Bosa. La alcald\u00eda local y representantes de \"Los \u00e1ngeles azules\", grupo encargado de la ayuda a las personas en situaci\u00f3n de calle, fueron los organizadores del evento cultural que se desarrollo en la Plaza Fundacional de la localidad. Los protagonistas fueron los habitantes de calle, que disfrutando de las canciones, los juegos y la comida, sent\u00edan la alegr\u00eda de una familia unida, y as\u00ed mismo, se tomaron la tarima y demostraron sus habilidades en el baile y en el canto. \"Los \u00e1ngeles azules\" hacen la labor social para que toda la comunidad sea participe en la rehabilitaci\u00f3n de los habitantes de calle. N\u00fameros de atenci\u00f3n, centros de apoyo y jornadas de ayuda, son los recursos con los que cuenta este grupo. \u00a1Su ayuda tambi\u00e9n cuenta! MAS AQUI: [https://goo.gl/CfGZ3h](https://goo.gl/CfGZ3h?fbclid=IwAR0bswR31STMmIEpgoQ0sB-Dxz9T-Jhp0Q-IPikwjQomN60ykRVxQSKk-WI) Por: Heylen Gonz\u00e1lez CM [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa?source=feed_text&epa=HASHTAG) 06 Jun 2019 En la Semana Ambiental la Subredsur Occidente ,realiza actividades l\u00facidas y pedag\u00f3gicas sobre cuidados del medio Ambiente , agua, mascotas, plantas y t\u00e9cnicas de reciclado . [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa?epa=HASHTAG) 07 Apr 2019 La celebraci\u00f3n, se llev\u00f3 a cabo el 7 de abril de 2019 en las instalaciones del colegio claretiano de Bosa, esta iniciativa permite fortalecer la identidad de los pueblos ancestrales que habitan en la localidad de Bosa como los son los Ingas, Pijaos y Kichwa. All\u00ed se mesclan en una fiesta saberes, con el objetivo de mantener viva la cultura, idioma, vestimenta y alimentaci\u00f3n. Por: @Rafael Moreno Director [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa?epa=HASHTAG) 21 Mar 2019 Con la participaci\u00f3n ciudadana y los integrantes del modelo nacional de vigilancia comunitaria por cuadrantes, motivados por el compromiso de fortalecer la red de participaci\u00f3n c\u00edvica y el trabajo mancomunado con la comunidad, se realiz\u00f3 el 'primer encuentro de coordinadores de frentes de seguridad local' con el fin de fomentar la participaci\u00f3n ciudadana, contando con estos espacios de participaci\u00f3n ciudadana se busca la corresponsabilidad de todos los actores, en pro de la convivencia y seguridad ciudadana, estimulando la comunicaci\u00f3n, acceso a la informaci\u00f3n, potenciando el desarrollo local que logre la reducci\u00f3n de los delitos de toda clase y exclusi\u00f3n social, abriendo espacios con la polic\u00eda nacional organizando a los ciudadanos a trav\u00e9s de los medios tecnol\u00f3gicos en pro de optimizar la comunicaci\u00f3n oportuna, frente a comportamientos que puedan generar afectaciones a la convivencia y seguridad ciudadana . Rafael Moreno 14 Mar 2019 La obra de teatro fue creada en honor a la vida de Sergio. Su familia, en un intento por no pasar desapercibido todo lo que este joven tuvo que vivir, realiza una demanda a la Corte Constitucional, que al salir favorecida, permite cambiar los manuales de convivencia de las instituciones educativas, y con ello, se empieza a dialogar sobre la discriminaci\u00f3n y el bullying o matoneo. Esta obra saca a relucir el talento de diez j\u00f3venes actores, que con la intenci\u00f3n de celebrar la vida de Sergio Urrego, dejan un mensaje de aceptaci\u00f3n y cambio social para los asistentes. MAS AQUI: [https://goo.gl/CfGZ3h](https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fgoo.gl%2FCfGZ3h%3Ffbclid%3DIwAR35U7zUxOHcPUHCBaMXWtM_XtxadbSISAA_oLTa-9lYsIDBnP6j0Usjd0M&h=AT3oRJ2VPVKb2wcm7OwgJtVmdNggs-boJxhkJDD_SjBTa5IYtWvh4sMUTEFfLD4j0zctg-nLbkaT2P1EFE_aD98t79UTU_yYFDyphatHqdTcRH3oGCaycXaXBeJORehj7CKjFw) Por: Heylen Gonz\u00e1lez CM Rafael Moreno 09 Mar 2019 La Subred Suroccidente ,realizo gran jornada de salud por las localidades de Bosa y Kennedy, donde se orient\u00f3 sobre condiciones cr\u00f3nicas, alimentaci\u00f3n saludable, desde el espacio educativo se realiz\u00f3 sensibilizaciones sobre medio ambiente y la emergencia ambiental, us\u00f3 del tapabocas lavado de manos, vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os, adultos y la prevenci\u00f3n del Sarampi\u00f3n. MAS AQUI: [https://goo.gl/CfGZ3h](https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fgoo.gl%2FCfGZ3h%3Ffbclid%3DIwAR2DJoygcI5uW3NleOQ0e5xQiMJ4LL4xYmdQtwlGG0Sbgj0yWpBb9MxVkQk&h=AT1laAj2XKZsiRqwBj5rrqIi893dvdFl7psY7eMjc3inDrUnaa25932D0ddCmTZeV-pwNap72sbBosH4AfePIw-ItbSb6CBP1FdI6xKBc4b6Wzu_q1jnveu3H5hF9V5AkTew9Q) Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa?epa=HASHTAG) 07 Feb 2019 Espacio de cultura y teatro para representar obras de 15 minutos en espacios de 15 metros cuadrados para 15 espectadores, de forma simult\u00e1nea que se presentan continuamente, bajo un mismo tema central. Es un formato flexible que permite crear historias de diferentes g\u00e9neros. As\u00ed como tambi\u00e9n acercar al p\u00fablico a un mundo diferente. Adem\u00e1s, incentiva el amor por el teatro, motiva el entretenimiento familiar, promueve todos los talentos vinculados a las artes esc\u00e9nicas y estimula la felicidad. (MATICES)) ARTE Y CULTURA Espacio para dar a conocer eventos, grupos culturales y art\u00edsticos, MI\u00c9RCOLES 7:00 p.m. Repite -> JUEVES 10:00 a.m #MiBosa 31 Jan 2019 El sarampi\u00f3n es un virus muy contagioso que adem\u00e1s de causar complicaciones graves como la Encefalitis, Neumon\u00eda y p\u00e9rdida permanente de la visi\u00f3n causa secuelas y muerte Avances cient\u00edficos mediante la vacuna la previenen cumpliendo un esquema de vacunaci\u00f3n que hoy se provee de manera gratuita en las redes del Distrito Capital. Sin embargo ha vuelto, por lo que la sala de crisis de salud p\u00fablica de la Subred suroccidente liderada por el equipo de an\u00e1lisis de gobernanza ha intensificado la informaci\u00f3n, educaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n con los profesionales en salud para que las comunidades de Bosa, Fontib\u00f3n, Puente Aranda y Kennedy acudan a los puntos de vacunaci\u00f3n y participen de jornadas especiales con el fin de vacunarse y protegerse como m\u00e9todo seguro y eficaz para erradicar la enfermedad, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud OMS. Para ello la Subred Sur Occidente ha intensificado la vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os de 11 a\u00f1os hasta los 39 a\u00f1os sin importar que en alg\u00fan momento hayan sido vacunados. Estrategia para frenar el virus y evitar la propagaci\u00f3n y lograr erradicarlo. Iniciamos desde enero y en adelante se seguir\u00e1 socializando la alerta de sarampi\u00f3n con los profesionales y los equipos de salud urbana en todos los espacios y componentes para bajar el \u00edndice de posibles casos positivos en las localidades mencionadas con el apoyo de los Medios locales como Mi Bosa est\u00e9reo y Peri\u00f3dico Bosa al d\u00eda. Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa?epa=HASHTAG) 27 Dec 2018 En Mi Bosa Est\u00e9reo, la comunidad es lo primero, por eso, el staff de la emisora de Bosa con el apoyo de sus aliados Colectivo Ronin y Guiando Talentos J\u00f3venes , por invitaci\u00f3n de la fundaci\u00f3n \"\u00c1ngeles de Dios\" del municipio de Soacha, realiz\u00f3 una visita all\u00ed y junto a ella, la celebraci\u00f3n de la navidad .Los adultos mayores, acompa\u00f1ados por j\u00f3venes, ni\u00f1os, disfrutaron de la compa\u00f1\u00eda, detalles, sorpresas y alegr\u00eda que llev\u00f3 todo el equipo de trabajo, teniendo as\u00ed, la oportunidad de conversar, compartir y hacer de su d\u00eda, un momento inolvidable. Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa?epa=HASHTAG) 24 Dec 2018 En medio de la alegr\u00eda caracter\u00edstica de los ni\u00f1os, Mi Bosa Est\u00e9reo junto con la Fundaci\u00f3n Los Angelitos de Pilar , realizaron la marat\u00f3n de entrega de regalos que se organiza todos los a\u00f1os para las comunidad del Para\u00edso El Mirador De Ciudad Bol\u00edvar , en esta oportunidad se realiz\u00f3 la entrega cerca de 500 regalos a los ni\u00f1os del sector. Por: [#MiBosa] 24 Dec 2018 Les regalaron una gran sonrisa a personas no se lo esperaban, [Mi Bosa Est\u00e9reo](https://www.facebook.com/MiBosaestereo?__tn__=K-R&eid=ARC2IQCfIaE-Ps8as7B5h1ULXE_Q4EUJLKTnoXV18k0rOgVg5gxTgDsHXmOs5g0RYCKnnacdInXND5yT&fref=mentions&__xts__%5B0%5D=68.ARC9AVqmJAsff0vp8GEwctZX0_b1ePgYA0VRDgAFgsuHbezkU4WYunZg0SSrEyfuzassipRuGXYibxAjxAHPLCRoR06ISI7Hi0ZmgKQ37N7eHdrZ55GhXfSd1-85Ch5nPR8Ii9EPUIX1I_qiIUrmyQylxWsyMwQ5zHyBNQ-YC_QDBkdAI3UMjcXya8XxuZ0n) , [Emisora La Voz De MI Barrio 7](https://www.facebook.com/Lavozdemibarrio7/?__tn__=K-R&eid=ARDfY92vZ2nNXkTeaoyv0TB9MhOpuhg1v-IW-XDl2r1kaL2dBHED5cwouNfeBeUboA0FhZ6uWrnvfVkW&fref=mentions&__xts__%5B0%5D=68.ARC9AVqmJAsff0vp8GEwctZX0_b1ePgYA0VRDgAFgsuHbezkU4WYunZg0SSrEyfuzassipRuGXYibxAjxAHPLCRoR06ISI7Hi0ZmgKQ37N7eHdrZ55GhXfSd1-85Ch5nPR8Ii9EPUIX1I_qiIUrmyQylxWsyMwQ5zHyBNQ-YC_QDBkdAI3UMjcXya8XxuZ0n) y [Humorcity Social](https://www.facebook.com/Humorcitysocial/?__tn__=K-R&eid=ARDKekJ8ep3Ent6iMkVOfNZk_oBRqmvEvWZsOk6O1EmwlbzNBbXgz3UvmF3fje96VHj5KGw0nLSddcTI&fref=mentions&__xts__%5B0%5D=68.ARC9AVqmJAsff0vp8GEwctZX0_b1ePgYA0VRDgAFgsuHbezkU4WYunZg0SSrEyfuzassipRuGXYibxAjxAHPLCRoR06ISI7Hi0ZmgKQ37N7eHdrZ55GhXfSd1-85Ch5nPR8Ii9EPUIX1I_qiIUrmyQylxWsyMwQ5zHyBNQ-YC_QDBkdAI3UMjcXya8XxuZ0n) ,se unieron para lleva alegr\u00eda a la fundaci\u00f3n [Asofuturo Futuro Para Todos](https://www.facebook.com/Asofuturo?__tn__=K-R&eid=ARCLAaqyhb4e-rHTVsaZe8dgL5LZqVGOMws3YvnrNLwkmlkAI279wdd6vl9uwed7f95OJNGIiYVUINJv&fref=mentions&__xts__%5B0%5D=68.ARC9AVqmJAsff0vp8GEwctZX0_b1ePgYA0VRDgAFgsuHbezkU4WYunZg0SSrEyfuzassipRuGXYibxAjxAHPLCRoR06ISI7Hi0ZmgKQ37N7eHdrZ55GhXfSd1-85Ch5nPR8Ii9EPUIX1I_qiIUrmyQylxWsyMwQ5zHyBNQ-YC_QDBkdAI3UMjcXya8XxuZ0n), con el prop\u00f3sito de compartir un rato con las personas en condiciones especiales , porque que ellos tambi\u00e9n tienen la alegr\u00eda en su mundo y son seres sensibles, que merecen nuestro afecto y cuidado . MAS AQUI: [https://goo.gl/CfGZ3h](https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fgoo.gl%2FCfGZ3h%3Ffbclid%3DIwAR1jSYWLxZKl3H-kf7EOh1klQ1YKw-ScXYcplDWIEBbmERi6ncke7kxdpfM&h=AT2vkJnHZx6I28r-GQtfAEF3Ui0A06Zwxv4nI9xHEHj2yZbdTG9ruqHLgCzh1p-TpIyUaWVe98yYZEVe2mhRNN845Fj-KHUXCGyNDlS4ox2gK7FxsMUTNX-2zYdTgsipHJaJNDYLlhC5Rg7EBeYJGVcEaQ7vIctUba9bAY6GKsE3Wm-FYbQpIUeGmhdB48OLVVUM_DCi2uDiUN07mlvjgweuQlHCSXY4up3Ws_FLdbtNQcoVdwgIybUVL0OfAeaBfI6twXNi2ci3cSRbtwXtlMnGpS84Tf2E0RNaZ4EZwvR5oG48-77dHQB7kpjf9vraxEBb3KAc30JGuT0-SoBkiAlIRT8Y0jugBQVixdwTtsyzTp63OFd2KmqH5Lpf-iyFUTy1ymEmjhErhOUKlxy7pWt613v9om2CD1z-9aGpg_NCtA) Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa?source=feed_text&epa=HASHTAG&__xts__%5B0%5D=68.ARC9AVqmJAsff0vp8GEwctZX0_b1ePgYA0VRDgAFgsuHbezkU4WYunZg0SSrEyfuzassipRuGXYibxAjxAHPLCRoR06ISI7Hi0ZmgKQ37N7eHdrZ55GhXfSd1-85Ch5nPR8Ii9EPUIX1I_qiIUrmyQylxWsyMwQ5zHyBNQ-YC_QDBkdAI3UMjcXya8XxuZ0n&__tn__=%2ANK-R) 23 Dec 2018 CONCIERTO NAVIDE\u00d1O EN BOSA EL 21 de diciembre, en la Plaza Fundacional de Bosa se llevaron a cabo los shows navide\u00f1os y presentaciones de artistas de talla nacional para celebrar las festividades y traer alegr\u00eda a los habitantes de nuestra localidad por parte de la la Administraci\u00f3n Distrital, a trav\u00e9s de la Alcald\u00eda Local de Bosa, los asistentes disfrutaron de las presentaciones de Jimmy Guti\u00e9rrez, Santana, Fernando Gil, Agrupaci\u00f3n La Regi\u00f3n, DJ Leonardo Sabogal, entre otros ,quienes se encargaron de amenizar la noche y brindar un buen espect\u00e1culo ,aqu\u00ed tambi\u00e9n fue la oportunidad para presentar el coro de ni\u00f1os y ni\u00f1as del Centro Filarm\u00f3nico de Bosa, quienes acompa\u00f1aron el rezo de la novena de aguinaldos. 20 Dec 2018 Con el \u00e1nimo de llevar un espect\u00e1culo diferente, [Mi Bosa Est\u00e9reo](https://www.facebook.com/MiBosaestereo?__tn__=%2CdK-R-R&eid=ARAdLbhsrF16QbCPRctPMCFKRwUFa6jrYChxdwdW3yrnmI6YNdwn2KE3Eft88siO027T9khBPM9l_gd6&fref=mentions) en alianza con el [Colectivo Ronin](https://www.facebook.com/colectivo.ronin.75?__tn__=%2CdK-R-R&eid=ARCWGsJYus00ff6TfBQhAsg32ssZAKtZVmQ0Nrew2IrDVuA6XdDPJ1pIItNEFleIpFhlsy8XF5WmOYsQ&fref=mentions) ,realizaron el acompa\u00f1amiento a la novena de aguinaldos de la comunidad de villa de r\u00edo el pasado 18 de dic, donde las familias se la gozaron con el arte de los malabares de fuego. [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) 17 Dec 2018 El pasado 16 de diciembre, la localidad llevo a cabo la inauguraci\u00f3n oficial del alumbrado navide\u00f1o. Los visitantes podr\u00e1n apreciar un pesebre que cuenta con reconocimiento a nivel nacional, y las maravillosas decoraciones con motivos navide\u00f1os ubicados en todo el parque fundacional, para generar espacios de esparcimiento y encuentros con la comunidad ,porque aqu\u00ed se \"Goza con la navidad \"y \" Bosa est\u00e1 de moda\" . Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) Rafael A Antonio Moreno Director 11 Dec 2018 NI\u00d1OS Y ADULTOS RECIBEN EDUCACI\u00d3N SALUDABLE En alianza con Secretar\u00eda Distrital De Salud y Espacio Educativo Subredoccidente ,se llev\u00f3 a cabo en parque Danubio Azul, Localidad Bosa, el programa de muestras de Teatro y educaci\u00f3n en alimentaci\u00f3n Sana y prevenci\u00f3n del tabaco. MAS AQUI: [https://goo.gl/CfGZ3h](https://goo.gl/CfGZ3h?fbclid=IwAR1JpCWW_Zwp8SAFLmbCYJ2Rs-_plrGiVsV3LYoDHh-cCR3053_e2TW4_-M) Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa?source=feed_text&epa=HASHTAG) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue?__tn__=%2CdK-R-R&eid=ARBnFKgKBeQNJoJrLpTnlG_yJ71yMuqaeO63JK4XugTrk9K-DgjE15kP4p-Jm9ZjPrPfAs_Lplh3T4ea&fref=mentions) Director Ph Red Suroccidente. -Comunicaciones Pic. 05 Dec 2018 COLEGIO NUEVO EN BOSA PARA M\u00c1S DE 500 ESTUDIANTES Se trata del colegio Soledad Acosta de Samper, construido en un lote completamente nuevo y que a partir de ahora transformar\u00e1 la vida de 515 estudiantes de Bosa y sus familias que estar\u00e1n aqu\u00ed en jornada \u00fanica - El colegio Soledad Acosta de Samper cuenta con 2 aulas de primera infancia, 5 en primaria, 8 en secundaria y 4 en media, adem\u00e1s de un auditorio, biblioteca, centro de recursos de idiomas, laboratorios de m\u00fasica, ciencias, f\u00edsica, qu\u00edmica y aula de tecnolog\u00eda, entre otros, espacios. El nombre del colegio fue elegido por la misma comunidad en un proceso participativo. Se trata de una escritora y defensora de los derechos de la mujer. Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) 04 Dec 2018 VACACIONES RECREATIVAS BOSA Ni\u00f1os de la localidad de Bosa disfrutan de las vacaciones Recreativas en los parques de Polideportivo Palestina y Parque Atalayas con los profesionales del Espacio Educativo salud urbana de la red Suroccidente. Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director Ph Red Suroccidente. -Comunicaciones Pic. 14 Oct 2018 Los bailes folcl\u00f3ricos de Per\u00fa, M\u00e9xico, Nicaragua, el Salvador ,Ecuador y Colombia, se hicieron presentes en este Festival el domingo 4 de noviembre de 2018 en el barrio en el jard\u00edn de Bosa, con la Fundaci\u00f3n Comunidades En movimiento; el p\u00fablico conoci\u00f3 los ritmos folcl\u00f3ricos de cada una de estas regiones ,permitiendo dar visibilidad a la pluriculturalidad de la danza , mediante propuestas art\u00edsticas en parejas ,con el firme objetivo de sembrar el amor por un territorio digno y so\u00f1ador. Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) Rafael A Antonio Moreno Director 14 Oct 2018 Grupos y organizaciones de j\u00f3venes, se unieron con el fin de demostrar que los j\u00f3venes son parte fundamental de la comunidad, con equidad y construcci\u00f3n de paz; con una serie de actividades para reconocer el trabajo que actualmente desempe\u00f1an estos en todas las esferas sociales. En esa semana se dio a conocer un poco m\u00e1s los temas desarrollo, deporte, cultura y paz, a trav\u00e9s de escenarios acad\u00e9micos, de recreaci\u00f3n, entretenimiento y concientizaci\u00f3n, espacios en los que compartieron sus experiencias como constructores de una mejor localidad. Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) Rafael A Antonio Moreno Director 11 Oct 2018 El pasado 6 de octubre se realiz\u00f3 la muestra del programa INDIEBUS con la comunidad Bosa metro vivienda, donde ni\u00f1os y adultos participaron de los talleres de manera creativa en el ideario de Colsubsidio , aqu\u00ed disfrutaran de pel\u00edculas independientes al aire libre, en esta ocasi\u00f3n se cont\u00f3 con la presencia PAOLA TURBAY, estrella de la far\u00e1ndula, con la que los asistentes interactuaron el indieBus . Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Jhon Vargas](https://www.facebook.com/jhondavid.vargasprieto?eid=ARAi_Dsb81fBb_aRTexzTU9bpgtiDFam61ieDMJjd0WpoQSqHunZ8oRLxxnyQcQvKVAPwZDUOSvJ6NbS) Dj-loc 03 Oct 2018 Con el \u00e1nimo de generar una apuesta alternativa liderada la estrategia Corredor de convivencia de la dimensi\u00f3n de cultura para convivencia de la agenda por el desarrollo territorial bosa -Kennedy,l ,se llev\u00f3 a cabo el pasado 29 de septiembre en el parque de bosa la esperanza ((SEMBRANDO AMOR Y ESPERANZA POR EL TERRITORIO. )) con el fin generar lazos sociales en comunidad y sentido de pertenencia por el espacio p\u00fablico , los asistentes disfrutaron de las diferentes muestras art\u00edsticas de las organizaciones sociales del territorio , la tarde se engalano con el ingreso de la comparsa del Corredor De Convivencia \"chia- sue\"(sol y luna) , la cual haciendo uso del sonido que batucada, llena de coloridos maquillajes art\u00edsticos con la tem\u00e1tica animales que ya est\u00e1n extintos o que est\u00e1n v\u00eda de extinci\u00f3n, dio conocer el talento de ni\u00f1os y j\u00f3venes, logrando fortalecer varios procesos sociales y de las organizaciones que trabajan en la formulaci\u00f3n de acciones para mejorar la convivencia nuestro espacio. 25 Sep 2018 El Kuya Raymi, o fiesta de la fecundidad, es una celebraci\u00f3n ancestral que los cabildos ind\u00edgenas de Bosa conmemoran en el mes de septiembre, en esta festividad se realizan rituales ancestrales en honor a la Madre Tierra como dadora de vida. La comunidad presenci\u00f3 los c\u00e1nticos, danzas, muestras art\u00edsticas y la popular chicha como bebida tradicional ; todo con el fin de fortalecer la identidad de los pueblos ancestrales ,con sus tradiciones como el idioma, alimentaci\u00f3n ,cultura, medicina y vestimenta. Mostrando la relaci\u00f3n en la interculturalidad, las nuevas generaciones podemos conocer la cultura, ideolog\u00eda y forma de concebir la vida de nuestros hermanos de pueblos aut\u00f3ctonos. 11 Sep 2018 \u00a1!!LAS COMETAS VOLARON EN BOSA\u00a1\u00a1 El pasado 9 Septiembre de 2018. se realizo Primer Festival de Cometas en Bosa, d\u00f3nde Los vientos de la \u00e9poca llegaron y con ellos el ambiente ideal para volar cometas, las cuales se vieron de diversos tipos, dise\u00f1os y tama\u00f1os donde los participantes con el apoyo de la administraci\u00f3n local y el IDRD, recibieron los materiales para elaboraron su propios dise\u00f1os, para as\u00ed entrar en la sana competencia de ser la mejor cometa; donde se evalu\u00f3 el ingenio, la creatividad y la destreza de cada una de ellas, y al final fueron premiadas las ganadoras de cada categor\u00eda . 10 Sep 2018 D\u00cdA MUNDIAL DE PREVENCI\u00d3N CONTRA EL SUICIDIO\", Luchar contra suicidio con pedagog\u00eda, as\u00ed es como se lleva a cabo el \"D\u00eda mundial de prevenci\u00f3n contra el suicidio\", el espacio educativo de la subredsuroccidente y su equipo de salud urbana en los Colegios de Bosa brindando informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n. Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director Ph Red Suroccidente. -Comunicaciones Pic. 10 Sep 2018 NOCHES DE \"FREESTYLE\" EN BOSA Las noches de los jueves en la Plaza Fundacional De Bosa es tomada por j\u00f3venes a trav\u00e9s del hip hop, esta iniciativa busca eliminar los estigmas y demostrar que los amantes de esta expresi\u00f3n art\u00edstica puedan tener otra oportunidad y darles un rev\u00e9s a sus vidas a trav\u00e9s de la cultura; los de chaquetas abultadas y pantalones anchos, pero que sus frases son m\u00e1s llamativas que su pinta, usan la jerga de la calle, porque muchos aprenden en ella, hablan a toda velocidad y a veces atropellan las palabras, pero detr\u00e1s de sus frases hay mensajes que invitan a la reflexi\u00f3n sobre la dignidad, el respeto y la disciplina, la cuales aplican cuando practican el arte del grafiti, el breakdance o el freestyle. A los j\u00f3venes los ven todos los jueves sin falta en la Plaza Fundacional de la localidad, haciendo batallas tem\u00e1ticas de freestyle, hay intercambios de rimas, de letras hechas poes\u00eda y de ingenio en medio del apremio y del comp\u00e1s del impro . Aqu\u00ed se escucha rimar sobre la justicia social, el proceso de paz o la cultura pol\u00edtica en fin el tema es libre. Para lograr una buen uso del espacio los organizadores les insisten a los asistentes que deben moderar su lenguaje y el no consumo de sustancias en el evento. Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) Rafael A Antonio Moreno Director 08 Sep 2018 !!!BOSA TIENE MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N LOCALES!!! !!!BOSA TIENE MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N LOCALES!!! El pasado 19 de agosto se realiz\u00f3 la segunda versi\u00f3n de la (((Feria de medios alternativos))) !CHOCA LAS 5 CON BOSA! En el Centro Comercial Metro Recreo, una iniciativa de la Mesa Local de Comunicaciones apoyada por la Alcald\u00eda Local de Bosa, creada con el fin de que las comunidades la conozcan y puedan acceder a los servicios que presta. Acompa\u00f1ados de diferentes artistas musicales, danza ,humor y un poco de fiesta con la presentaci\u00f3n final de la agrupaci\u00f3n \"Son Juventud\", se socializ\u00f3 con la comunidad, la existencia y labor que medios como : la Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy, Emisora La voz de mi barrio, MI BOSA EST\u00c9REO, El Renacuajo, y Fundaci\u00f3n Juvenil Hikari Yami. El pr\u00f3ximo 29 de septiembre [#CHOCALAS5CONBOSA](https://www.facebook.com/hashtag/chocalas5conbosa) estar\u00e1 en el Parque de Bosa la Esperanza desde las 10:00 am. :D )))))))) ! TE Sep 2018 GUIANDO Y DEJANDO HUELLA -JORNADA DE SIEMBRA El pasado s\u00e1bado 25 de agosto, el equipo de Guiando Talentos J\u00f3venes, la comunidad de Parques de Villa Javier -Flamencos II con el apoyo de organizaciones del Corredor de convivencia , llevaron a cabo una jornada de siembra y embellecimiento , esta tiene como finalidad hacer un llamando a la comunidad a cuidar las zona verdes y su entorno, a seguirse integrando en pr\u00f3ximas jornadas; los ni\u00f1os y j\u00f3venes fueron los m\u00e1s interesados, con los que se hizo pedagog\u00eda sobre la importancia de generar una buena convivencia y cuidado por las plantas y el territorio , generando en ellos el sentido de protecci\u00f3n ambiental y ecol\u00f3gica , tambi\u00e9n fue una oportunidad para que los asistentes conocieran las especies sembradas y sus cuidados . 23 Aug 2018 [(SEMBRADORES DE ESPERANZA )) \" Una estrategia para la convivencia \"](https://www.facebook.com/media/set/?set=a.2135559619996717.1073742153.100006280983419&type=3) El Arte es lo que garantiza que la mentalidad de ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes , de la localidad de Bosa logren ver en una gran gama de colores y de diferencias la vida ,en el que \"semilleros de vida y paz\" con el apoyo de La dimensi\u00f3n de cultura para la convivencia de la [Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy](https://www.facebook.com/interlocal.bosakennedy/) , con la estrategia de Corredor De Convivencia , llevo a cabo el pasado 11 de Agosto 2018 ((SEMBRADORES DE ESPERANZA )) \" Una estrategia para la convivencia \" en el Ced San Jos\u00e9 sede C colegio Carlos Alb\u00e1n Holgu\u00edn ,la cual pretende llegar a los terrarios marginados y as\u00ed lograr mitigar factores que causan la violencia ,donde las pr\u00e1cticas sociales, culturales , imaginarios y roles, contribuyen a cerrar brechas de violencias, logrando la prevenci\u00f3n de estas ; mediante la sensibilizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en talleres y juegos l\u00fadicos, recuperaci\u00f3n de espacios verdes ,murales y formaci\u00f3n de valores de sana convivencia ,logrando de esta maneara descubrir que existen otras formas de comunicaci\u00f3n efectivas y de resolver los conflictos de manera alternativa . 11 Aug 2018 [INAUGURACI\u00d3N CHOCA LOS 5 CON BOSA](https://www.facebook.com/media/set/?set=a.2135559619996717.1073742153.100006280983419&type=3) #AGENDABK #BosaEst\u00e1DeModa \"Es t\u00fa tiempo, es t\u00fa territorio\" !!!BOSA TIENE MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N LOCALES!!! El pasado 29 de Julio se realiz\u00f3 la inauguraci\u00f3n de la (((Feria de medios alternativos))) !CHOCA LOS 5 CON BOSA!,una iniciativa de la Mesa Local de Comunicaciones apoyada por la Alcald\u00eda Local de Bosa, creada con el fin de que las comunidades la conozcan y puedan acceder a los servicios que presta. All\u00ed hicieron presencia la Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy, Emisora Lavozdemibarrio, Mi Bosa Est\u00e9reo, El Renacuajo, y FUNDACION JUVENIL HIKARI YAMI, adem\u00e1s, se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n especial de la cantante popular Jaida Penagos junto a organizaciones culturales y art\u00edsticas como Circ\u00f3sfera. El pr\u00f3ximo 19 de Agosto #CHOCALOS5CONBOSA estar\u00e1 en el Centro Comercial Metro Recreo, Piso 6\u00b0 de 2:00 PM a 5:00PM. :D )))))))) !TE ESPERAMOS! ((((((( Por: Shirley Mejia Comunicaciones Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy www.agendabk.org 09 Aug 2018 OLIMPIADAS FAMILIARES - Juegos, desaf\u00edos, actividades l\u00fadicas y culturales protagonizaron las OLIMPIADAS FAMILIARES el pasado 29 de julio realizadas por La dimensi\u00f3n de cultura para la convivencia de la [Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy](https://www.facebook.com/interlocal.bosakennedy/), con la estrategia de [Corredor De Convivencia](https://www.facebook.com/profile.php?id=100013577291990), en el parque de la pista BOSA CARBONEL, en las que se vivi\u00f3 una jornada distinta, donde prim\u00f3 la competencia sana y el fortalecimiento de lazos entre la familia y la comunidad , fue la mejor manera de disfrutar un fin de semana al aire libre con juegos, premios, y sobre todo mucha diversi\u00f3n , sana convivencia y apropiaci\u00f3n por los espacios p\u00fablicos del territorio . - !!SER,SO\u00d1AR,CRECER!!! ,< Corredor de Convivencia > 08 Aug 2018 Como es tradicional en la ciudad el 6 de agosto, se celebra el cumplea\u00f1os de la Bogot\u00e1, que este territorio tan solo tiene 480 a\u00f1os, pero lo cierto es que es un territorio milenario donde el pueblo muisca lo ha habitado ancestralmente y as\u00ed lo evidencian hallazgos arqueol\u00f3gicos de los \u00faltimos a\u00f1os, como los encontrados a lo largo del r\u00edo Tunjuelito, la Hacienda el Carmen en Usme o los de Nueva Esperanza en el vecino municipio de Soacha hace pocos a\u00f1os, que demuestran a un pueblo laborioso que preserv\u00f3 milenariamente las tierras, las aguas y todo ser viviente en armon\u00eda. Por ello hoy los que habitamos el ancestral territorio de Bosa y el COLECTIVO CULTURAL CHICATIVA llevaron a cabo el pasado 5 de agosto en el Parque Chical\u00e1 un acto conmemorativo denominado BOGOT\u00c1 MILENARIA, en reconocimiento a los pueblos ancestrales de la sabana de Muequeta o Bacat\u00e1 con la realizaci\u00f3n de jornadas deportivas, recreativas, culturales, olla comunitaria y entre otras actividades. Por: COLECTIVO CULTURAL CHICATIVA 07 Aug 2018 [FESTIVAL INTERNACIONAL DE DANZAS DE F\u00d3MEQUE](https://www.facebook.com/media/set/?set=a.2135559619996717.1073742153.100006280983419&type=3) El pasado 4 de julio tuvo lugar en el municipio de Fom\u00e9que , Cundinamarca el II Festival internacional de danzas \"Tesoro Quimbaya \" y las danzas tradicionales, un espacio lleno de amistad, amabilidad y mucho arte, adem\u00e1s de m\u00fasica y de la presencia de periodistas de Mi Bosa est\u00e9reo de la Capital de la Rep\u00fablica que estuvimos, para escuchar y ver la gran variedad de muestras culturales y que vale destacar, pues la cultura es lo que se vive en este bello municipio para el deleite de propios y extra\u00f1os. La Alcald\u00eda de F\u00f3meque agradeci\u00f3 la participaci\u00f3n de las delegaciones de M\u00e9xico, Per\u00fa, Ecuador y toda Colombia. \u00a1Siempre ser\u00e1n bienvenidas al territorio del agua! Por: #MiBosa Rafael A Antonio Moreno Director Heylen Gonz\u00e1lez CM /Reportera gr\u00e1fica 06 Aug 2018 Ubicada en los cerros orientales dando origen a los nacimientos de los cuerpos de agua del r\u00edo San Crist\u00f3bal o Fucha, es un sitio que permite a la poblaci\u00f3n urbana contar con un sitio cuyo paisajismo y caminos reales hace de esta experiencia inolvidable. Durante el recorrido se puede apreciar gran variedad de especies vegetales y animales que all\u00ed habitan, esto estimula la motivaci\u00f3n y la sensibilizaci\u00f3n hacia los cerros de la capital y as\u00ed, se fortalece la apropiaci\u00f3n de los ecosistemas y la importancia que estos juegan en el ambiente de la ciudad. Si quieres vivir una aventura con tu organizaci\u00f3n, empresa o grupo poblacional: cont\u00e1ctanos y 2018 [ENCUENTRO INTERNACIONAL DE DANZA EN CONFINES SANTANDER](https://www.facebook.com/media/set/?set=a.2135559619996717.1073742153.100006280983419&type=3) Las ferias de Confines, no solamente son rumba y cabalgata; el componente cultural, se hizo presente con el Encuentro Internacional de Danza, con la presencia de los m\u00e1s destacados bailarines de M\u00e9xico, Ecuador, Per\u00fa y por supuesto de Colombia la agrupaci\u00f3n de la localidad de Bosa \"Corporaci\u00f3n Folcl\u00f3rica Ra\u00edces Quimbayas\" adem\u00e1s de la representaci\u00f3n local, con un colorido desfile de carrozas y comparsas, donde se not\u00f3 la presencia los integrantes de las delegaciones invitadas, quienes deleitaron con sus magistrales interpretaciones y muestras coreogr\u00e1ficas a propios y visitantes. Por: #MiBosa Rafael A Antonio Moreno Director Karol Mosquera Reportera gr\u00e1fica 01 Aug 2018 EL mito y la historia se unieron el pasado viernes 27 de julio en la noche de la localidad de La Candelaria, en el centro de Bogot\u00e1. Entre la expectativa y la curiosidad por hacer un plan diferente, La cual conto con una puesta en escena teatral de cada uno de los relatos hist\u00f3ricos, esta actividad busca descubrir parte de la cuidad todo con el fin de mostrar y descubrir la ciudad m\u00e1s all\u00e1 de lo que nos muestra la gu\u00eda de turismo. Si quieres vivir una aventura con tu organizaci\u00f3n, empresa o grupo poblacional: cont\u00e1ctanos y GUAN\u00c1BANA EN TUNUNGU\u00c1 (BOYAC\u00c1)](https://www.facebook.com/media/set/?set=a.2135559619996717.1073742153.100006280983419&type=3) Con el fin de dar a conocer por qu\u00e9 de la regi\u00f3n son los mejores cultivadores de \u00e9sta fruta tropical, el pasado 29 de junio se llev\u00f3 a cabo el III FESTIVAL DE LA GUAN\u00c1BANA TUNUGUENSE, la cual conto una nutrida programaci\u00f3n, con muestras culturales de cada uno de los municipios invitados y las delegaciones del \" II FESTIVAL INTERNACIONAL DEL TESORO QUIMBAYA \" en esta ocasi\u00f3n los representantes de M\u00e9xico ,Ecuador y Per\u00fa ,dieron a conocer las expresiones culturales y art\u00edsticas , donde los representantes por Colombia y de la localidad de Bosa ,\"Corporaci\u00f3n Folcl\u00f3rica Ra\u00edces Quimbayas ,con todo su elenco compartieron su amor por la danza .Con el fin de dar a conocer por qu\u00e9 de la regi\u00f3n son los mejores cultivadores de \u00e9sta fruta tropical, el pasado 29 de junio se llev\u00f3 a cabo el III FESTIVAL DE LA GUAN\u00c1BANA TUNUGUENSE, la cual conto una nutrida programaci\u00f3n, con muestras culturales de cada uno de los municipios invitados y las delegaciones del \" II FESTIVAL INTERNACIONAL DEL TESORO QUIMBAYA \" en esta ocasi\u00f3n los representantes de M\u00e9xico ,Ecuador y Per\u00fa ,dieron a conocer las expresiones culturales y art\u00edsticas , donde los representantes por Colombia y de la localidad de Bosa ,\"Corporaci\u00f3n Folcl\u00f3rica Ra\u00edces Quimbayas ,con todo su elenco compartieron su amor por la danza . Por: #MiBosa Rafael A Antonio Moreno Director Karol Mosquera Reportera gr\u00e1fica 30 Jul 2018 M\u00e1s de 60 personas se reunieron para formular proyectos en torno a la reconciliaci\u00f3n. El pasado s\u00e1bado 21 de julio de 2018 se realiz\u00f3, en la Universidad Nacional de Colombia, la hackat\u00f3n del Laboratorio de Innovaci\u00f3n para la Paz - LabPaz, del que hicieron parte m\u00e1s de sesenta de sus participantes y un grupo de asesores y jurados quienes fueron los encargados de evaluar las ideas que all\u00ed surgieron. El objetivo del evento fue solucionar un reto relacionado con la construcci\u00f3n de paz, actividad que ayudar\u00eda al fortalecimiento de las capacidades metodol\u00f3gicas, de resoluci\u00f3n de problemas y pensamiento cr\u00edtico que han adquirido los participantes durante las capacitaciones realizadas en el LabPaz. Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) Rafael A Antonio Moreno Director Ph DIANA MARCELA BECERRA BOH\u00d3RQUEZ Comunicaciones Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n y Extensi\u00f3n Sede Bogot\u00e1 Universidad Nacional de Colombia 21 Jul 2018 [LA ALTERNATIVA DE LA RADIO EN BOSA](https://www.facebook.com/media/set/?set=a.2135559619996717.1073742153.100006280983419&type=3) Somos una experiencia de comunicaci\u00f3n alternativa que impulsamos desde la radio, generar apropiaci\u00f3n del territorio y de las organizaciones, desarrollando nuevas relaciones sociales y la democratizaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n. Seguiremos trabajando en pro de Bosa con el fin de enriquecer y fortalecer las experiencias actuales y futuras. #MiBosa LA EMISORA DE BOSA ,DESDE BOGOTA http://www.mibosaestereo.com.co/ #BosaEstaDeModa 15 Jul 2018 [EL ARTE DE HACER RADIO EN BOSA ](https://www.facebook.com/media/set/?set=a.2135559619996717.1073742153.100006280983419&type=3) La radio como medio de comunicaci\u00f3n, \"es un arte para compartir y no para competir \"somos un medio de informaci\u00f3n, de difusi\u00f3n, de comunicaci\u00f3n y arte, trabajamos en pro de BOSA con las propuestas art\u00edsticas y de comunicaci\u00f3n. Generando tejido social y de cultura de paz desde los territorios, siempre dando a conocer lo positivo de la localidad. #MiBosa LA EMISORA DE BOSA ,DESDE BOGOTA http://www.mibosaestereo.com.co/ #BosaEstaDeModa 15 Jul 2018 [BOSA VIVE LA JORNADA DE SALUD URBANA](https://www.facebook.com/media/set/?set=a.2135559619996717.1073742153.100006280983419&type=3) La Red Suroccidente de salud con el apoyo de otras instituciones, llevo a cabo el s\u00e1bado 14 de julio , en la alameda Laureles la jornada de vacunaci\u00f3n y salud p\u00fablica , donde toda familia participo en actividades l\u00fadicas y de servicios como los son : valoraci\u00f3n de condiciones de salud, educaci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludables, valoraci\u00f3n de nutrici\u00f3n y enfermer\u00eda de ni\u00f1os y ni\u00f1as ,servicios de odontolog\u00eda ,entre otros, con el prop\u00f3sito de incidir en los riesgos colectivos e individuales generados por las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n, en el contexto urbano, para prevenir y controlar la enfermedad y contribuir al mantenimiento de la salud. Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director Ph Red Suroccidente. -Comunicaciones Pic. 08 Jul 2018 En el momento en el que el reloj marc\u00f3 las seis de la tarde del viernes 6 de julio , organizaciones y comunidad de la localidad de Bosa encendieron las velas con un solo objetivo: pedir, una vez m\u00e1s, que cesen los ataques contra l\u00edderes sociales y defensores de derechos humanos. [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 27 Jun 2018 localizado en el extremo suroriental de Bogot\u00e1 y forma parte del grupo de cerros y montes que como estribaciones de la cordillera oriental de Los Andes le dan una caracter\u00edstica propia al paisaje de la ciudad. Est\u00e1 conformado por los cerros de Guacamayas, Juan Rey y Cuchilla del Gavil\u00e1n, de las localidades de Rafael Uribe, San Crist\u00f3bal y Usme; este fue el destino de Escape VERDE programa de turismo sostenible de Orgn Catarsix junto con Mi Bosa Est\u00e9reo, eligi\u00f3 para que el pasado 23 de junio los amantes de la aventura y la naturaleza ,tengan un acercamiento con estos espacios ecol\u00f3gicos que est\u00e1n dentro de la cuidad, y se concient\u00edcese de darles un uso eco-sostenible y la importancia para la gran cantidad de especies que los habitan ,las cuales son \u00fanicas en el mundo. Si quieres vivir una aventura con tu organizaci\u00f3n, empresa o grupo poblacional: cont\u00e1ctanos y 2018 [TURISMO SOSTENIBLE PARA LA INCLUSI\u00d3N](https://www.facebook.com/media/set/?set=a.2135559619996717.1073742153.100006280983419&type=3) El turismo como actividad comercial ha tenido un crecimiento constante, en esta perspectiva Escape VERDE en b\u00fasqueda de este derecho les da a la poblaci\u00f3n vulnerables, como las personas con discapacidad y adultos mayores la posibilidad de recrearse y disfrutar de actividades tur\u00edsticas. Con servicios e infraestructura adecuada que permita su desplazamiento, acceso a actividades, comunicaci\u00f3n y libre acceso a los distintos espacios tur\u00edsticos de manera \u00f3ptima. Si quieres vivir una aventura con tu organizaci\u00f3n, empresa o grupo poblacional: cont\u00e1ctanos y 2018 [D\u00cdA MUNDIAL DE TOMA DE CONCIENCIA DE ABUSO Y MALTRATO EN LA VEJEZ](https://www.facebook.com/media/set/?set=a.2135559619996717.1073742153.100006280983419&type=3) El pasado 15 de junio se conmemor\u00f3 en la plaza fundacional de Bosa, \"EL D\u00cdA MUNDIAL DE TOMA DE CONCIENCIA DE ABUSO Y MALTRATO EN LA VEJEZ \", en el cual se pretende generar conciencia y la b\u00fasqueda de la eliminaci\u00f3n de todo tipo de discriminaci\u00f3n y abuso, con estrategias de prevenci\u00f3n m\u00e1s eficaces para atender todos los aspectos del maltrato a las personas ancianas, logrando as\u00ed optimizar las condiciones de vida de estas , a fin de que puedan brindar lo mejor de s\u00ed a nuestra sociedad. [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 16 Jun 2018 Sitio de inter\u00e9s ambiental de la capital de la republica ubicado entre los cerros del Cable y del \u00c1guila ,se encuentra el boquer\u00f3n que acoge el r\u00edo Arzobispo y el Parque Nacional. Este internaste recorrido se realiz\u00f3 con el equipo de escape verde y el apoyo de IDRD , la Polic\u00eda de turismo, pasando por diferentes escenarios como el reloj de sol, la escuela de carabineros, el valle del silencio, hacia la cascada El Intruso, y la cueva de la cascada. Si quieres vivir una aventura con tu organizaci\u00f3n, empresa o grupo poblacional: cont\u00e1ctanos y -3227749381 [ \"SINTONIZARTE, H\u00c1BITOS DE VIDA SALUDABLE\"](https://www.facebook.com/media/set/?set=a.2135559619996717.1073742153.100006280983419&type=3) Ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes de la Localidad Bosa en colegios distritales, aprenden con la estrategia \"Sintonizarte, h\u00e1bitos de vida saludable\", con los profesionales de la sub red suroccidental de salud, del Espacio educativo. Unidos con mi Mi Bosa Est\u00e9reopor una salud mejor para todos. Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) Comunicaciones salud p\u00fablica. 07 Jun 2018 [BOSA CUENTA CON J\u00d3VENES LIDERES FORTALECIDOS](https://www.facebook.com/media/set/?set=a.2135559619996717.1073742153.100006280983419&type=3) Aprender a valorar la diversidad en las interacciones humanas y a construir sobre las diferencias de los miembros de un equipo, este es el trabajo que [Rosemberg Morales Cruz](https://www.facebook.com/rosemberg.moralescruz?fref=mentions) l\u00edder juvenil de discapacidad ,socializo el 24 de mayo de 2018 con la comunidad e instituciones lo aprendido en el programa Bogot\u00e1 l\u00edder 2017; Que busca fortalecer la capacidad para \"ponerse en los zapatos del otro\" valorando las diferencias,aumentar la conciencia sobre las din\u00e1micas de diversidad que impactan el liderazgo, donde los j\u00f3venes generan la capacidad para construir equipos efectivos basados en la confianza y a su vez las din\u00e1micas y las diferentes etapas que viven los equipos de trabajo. [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 07 Jun 2018 CREANDO CONCIENCIA A ESTUDIANTES DEL IED ORLANDO HIGUITA la Sub red Sur occidente de salud, en el marco de la semana ambiental. Crea conciencia a estudiantes del IED Orlando Higuita en la localidad de Bosa en prevenci\u00f3n del consumo del tabaco y sus consecuencias para la salud. Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa?source=feed_text) [Dario Hernandez](https://www.facebook.com/dario.hernandez.14855?fref=mentions) Comunicador Social RED SUR OCCIDENTE ESPACIO EDUCATIVO. 05 Jun 2018 BOSA ESCENA DEL GRAFITI. Este fin de semana del 2 de junio, la mesa local de graffiti de Bosa, realizo la intervenci\u00f3n en el corredor vial de la Av. Agoberto Mej\u00eda , en el marco del 2do Festival de Graffiti y Street art Bosuno, en donde participaron m\u00e1s de 100 artistas entre locales, Distritales y nacionales. Se intervinieron fachadas con expresiones art\u00edsticas que ahora resaltan de colores y formas, d\u00e1ndole una nueva imagen para nuestra localidad. El festival contin\u00faa con varios talleres y su cierre se dar\u00e1 este s\u00e1bado 09 Junio. Los invitamos a que sigan el festival y participen de sus actividades en : [https://www.facebook.com/mesagraffitibosa/](https://www.facebook.com/mesagraffitibosa/) [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Susan Ram\u00edrez Triana](https://www.facebook.com/Ramirez.susan09) Reportera ambiental Mi Bosa 2018 [LAS CANITAS, SONR\u00cdEN POR LA CONVIVENCIA](https://www.facebook.com/media/set/?set=a.1380764958689751.1073741889.985924758173775&type=3) [Con mucha frecuencia nos olvidamos que las personas mayores! La dimensi\u00f3n de cultura para la convivencia de la ](https://www.facebook.com/laura.romero.378) [Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy](https://www.facebook.com/interlocal.bosakennedy/) , con la estrategia de [Corredor De Convivencia](https://www.facebook.com/profile.php?id=100013577291990),llevo a cabo el pasado domingo 20 de mayo un homenaje al adulto mayor con actividades l\u00fadicas, acompa\u00f1adas con la realizaci\u00f3n del reinado del adulto mayor, demostrando que a esta de edad se mantienen activos, ofreciendo expresiones , escribiendo, cantando ,bailando y dando ejemplo de vitalidad a todos. Este es un evento fue una actividad de reconocimiento y congregaci\u00f3n importante para los adultos mayores del sector de Bosa Carbonell. 24 May 2018 El baile, la m\u00fasica se conjugaron 18 de Mayo de 2018, para brindar por parte de La RED DANZA BOSA y sus agrupaciones un reconocimiento a los bailarines y bailarinas por la contribuci\u00f3n y dedicaci\u00f3n en la consolidaci\u00f3n del sector de la danza de la Localidad s\u00e9ptima. la quinta versi\u00f3n de la Noche de Gala cont\u00f3 con la presencia de las principales agrupaciones culturares que se dieron cita en el centro comercial Gran Plaza Bosa , quienes desplegaron una puesta en escena de primer nivel, similar a las presentadas en otros grandes escenarios. All\u00ed tambi\u00e9n estuvieron las familias e invitados, quienes vieron el talento de cada uno de los artistas en escena, aqu\u00ed se ve la importancia de que la familia disfrute de este tipo de espect\u00e1culos. La velada se convirti\u00f3 en un verdadero derroche de talento sobre el escenario, quienes se ganaron cari\u00f1o, el saludo y aplausos del p\u00fablico. Todos los bailarines y bailarinas participantes de cada organizaci\u00f3n recibieron un reconocimiento por parte de la red, quienes realizaron un cierre magistral. Por: [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director [Laurii \"JUNTOS, PERO NO REVUELTOS\", \"CUENTOS CON TIGO\" El pasado 28 de abril en la localidad Bosa se llev\u00f3 a cabo el festival ambiental \"JUNTOS, PERO NO REVUELTOS\", \"CUENTOS CON TIGO\" en el sector de Parques de Villa Javier- Macarena II. Donde se realiz\u00f3 el lanzamiento de estas importantes campa\u00f1as, que llevan consigo el aprendizaje de la separaci\u00f3n de basuras puesto que es un tema que actualmente cobra gran importancia, el evento cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de los residentes ,y organizaciones sociales invitadas, con el prop\u00f3sito de incluir y concientizar a los residentes del sector , donde tambi\u00e9n se dio a conocer el cuidado y la tenencia de las mascotas. Por: [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Karol Mosquera](https://www.facebook.com/profile.php?id=100011010245181) Reportera Gr\u00e1fica 2018 \"NUESTRA SIEMBRA, NUESTRA COSECHA\" Las organizaciones sociales, pertenecientes a la Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa - Kennedy se dieron cita el pasado 27 y 28 de abril , en el evento \"NUESTRA SIEMBRA ,NUESTRA\" COSECHA\" con el fin de realizar un proceso de planeaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n participativa desde su nacimiento en el 2010 a la fecha ,con el fin de seguir acompa\u00f1ado los procesos territoriales, mediante un an\u00e1lisis y lectura de la realidad se busca identificar lo com\u00fan entre las dos localidades ,presentando propuestas planteadas por la comunidad desde las dimensiones econ\u00f3mica, ambiental, pol\u00edtica y cultural. Shirley Mejia Comunicaciones Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy www.agendabk.org 12 May 2018 PARA LA GUERRA NADA Las organizaciones [Mi Bosa Est\u00e9reo](https://www.facebook.com/MiBosaestereo) y [Colectivo Ronin](https://www.facebook.com/colectivo.ronin.75) del [Corredor De Convivencia](https://www.facebook.com/profile.php?id=100013577291990), llevaron a cabo el 12 de mayo de 2018 ,un taller sobre los imaginarios del pos-conflicto en los j\u00f3venes del Bosa la Esperanza , en convenio con la Universidad Cooperativa de Colombia , este se plante\u00f3 como objetivo reconocer los imaginarios de paz que tienen los mismos y su contribuci\u00f3n a la construcci\u00f3n a esta desde su rol como actores importantes de convivencia en sus territorios . [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 11 May 2018 FRENTE A FRENTE POR El CANAL 43 En el marco del proceso adelantado por la dimensi\u00f3n Ambiental de la Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy en uni\u00f3n con organizaciones sociales, l\u00edderes y entidades, se realiz\u00f3 el pasado 5 de mayo la jornada de recuperaci\u00f3n FRENTE A FRENTE POR El CANAL 43, con el fin de generar socializaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n por parte de la comunidad de este importante espaci\u00f3 ecol\u00f3gico del sector de Kennedy. Shirley Mejia Comunicaciones Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy www.agendabk.org 30 Apr 2018 DISTRITO TOMA MEDIDAS PARA QUE MOVILIZACIONES DEL D\u00cdA DEL TRABAJO La Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 tiene listas las medidas para garantizar que las movilizaciones sociales que se adelantar\u00e1n este martes 1 de mayo, D\u00eda Internacional del Trabajo, transcurran con total tranquilidad. A partir de las 7:30 de la ma\u00f1ana las autoridades distritales instalar\u00e1n el Centro de Operaciones de Emergencia (COE), desde el cual se coordinar\u00e1n las acciones que se adelantar\u00e1n para promover una convivencia pac\u00edfica durante toda la jornada. Habr\u00e1 acompa\u00f1amiento de la Personer\u00eda. El Distrito, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Gobierno, ha mantenido un di\u00e1logo permanente con los grupos o colectivos convocantes, con el \u00e1nimo de que las movilizaciones y concentraciones transcurran sin que afecten el orden p\u00fablico. Estos son los puntos de concentraci\u00f3n: - Soacha (Cundinamarca) - Ciudad Bol\u00edvar: en los barrios Casa Grande, Potos\u00ed, Sierra Morena (monumento) y Domingo La\u00edn. - Kennedy: Hospital de Kennedy - Bosa: Universidad Distrital (sede Porvenir) y Parque Fundacional. - Usme: Parque La Andrea -Tunjuelito: Centro comercial Ciudad Tunal - Engativ\u00e1: Centro comercial Diverplaza (\u00c1lamos Norte) - Centro: Planetario Distrital y Plaza de Bol\u00edvar Durante la jornada, cerca de 2.000 miembros de la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1 y 131 gestores de convivencia estar\u00e1n prestos a colaborarles a los ciudadanos. As\u00ed mismo, ser\u00e1 activada la Red Distrital de Emergencias. Si bien habr\u00e1 ciclov\u00eda, como es costumbre en d\u00edas festivos, no estar\u00e1n habilitados los tramos ubicados entre la carrera S\u00e9ptima con calle 42 y la carrera Sexta con 17 sur, y las carreras 19 y S\u00e9ptima con calle 26. [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 30 Apr 2018 NI\u00d1OS Y NI\u00d1AS DE FIESTA EN BOSA-BRASIL III Con el objetivo de promover el derecho al juego para el desarrollo integral de los peque\u00f1os, la junta de acci\u00f3n comunal del barrio Bosa Jac Brasilia Tres ;celebr\u00f3 el pasado 29 de abril de 2018 el d\u00eda del ni\u00f1ez y la recreaci\u00f3n donde hicieron parte de esta jornada realizada, actividades de juegos y din\u00e1micas infantiles, t\u00edteres, entrega de regalos y muchas sorpresas. Con estas actividades se busca transmitirle la felicidad que todos los ni\u00f1os se merecen que en su d\u00eda se sientan apoyados por sus padres. [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 29 Apr 2018 MAMBR\u00da NO VA A LA GUERRA EN BOSA Mambr\u00fa no va a la guerra, este es otro cuento' . el pasado 26 de abril se llev\u00f3 esta importante iniciativa por parte de la la fundaci\u00f3n [Comunidades En Movimiento](https://www.facebook.com/janet.campos.505),con el apoyo de organizaciones del [Corredor De Convivencia](https://www.facebook.com/profile.php?id=100013577291990) y de la plataforma local de juventud, con el fin de fortalecer la familia, la escuela y el hogar como entornos protectores de ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes, a trav\u00e9s del desarrollo de iniciativas regionales de prevenci\u00f3n del reclutamiento con enfoque art\u00edstico y cultural, esta estrategia es liderada la Agencia Colombiana para la Reintegraci\u00f3n. [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 28 Apr 2018 H\u00c9ROES Y VILLANOS POR UNA SONRISA EN SOACHA Fundacion Sue\u00f1os Hechos Realidad, Los alumnos del servicio social de bachiller de ACEAL, sede Soacha Pradera, prendieron la celebraci\u00f3n del mes de la ni\u00f1ez y la recreaci\u00f3n, en donde los chicos y grades compartieron el pasado 21 de abril, con cada una de actividades programadas con el fin lograr las sonrisas de los ni\u00f1os y las alegr\u00edas de los asistentes [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 25 Apr 2018 TRANSMEDIA Y AUDIOVISUAL EN LA ERA TDT EN BOSA La Coordinaci\u00f3n de Contenidos de la Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n, llevo a cabo el pasado 17 de abril en la Casa de la Participaci\u00f3n - Bosa, El taller sobre Transmedia y Nuevas Narrativas Audiovisuales. Esta Actividad te\u00f3rico-pr\u00e1ctica que busca dar acceso a medios locales, comunitarios y universitarios a las posibilidades del audiovisual digital para la convergencia, en un contexto de digitalizaci\u00f3n de la televisi\u00f3n. que dichos colectivos difundan en Internet productos transmedia para contar sus historias, problemas y puntos de vista, promoviendo as\u00ed la diversidad, el pluralismo y la construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda. Facilitan, adem\u00e1s, din\u00e1micas de articulaci\u00f3n con los canales de la TDT. [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 22 Apr 2018 MONOPOLY DE LA CONVIVENCIA La dimensi\u00f3n de convivencia de la Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy como estrategia para trasformaci\u00f3n de imaginarios, en el marco del Corredor De Convivencia ,llevo a cabo el pasado 15 de abril ,la celebraci\u00f3n del mes de la ni\u00f1ez y la recreaci\u00f3n en el parque la pista del sector Carbonell ; con la actividad llamada MONOPOLY DE LA CONVIVENCIA , donde se invit\u00f3 a los adultos a que juguemos con ellos, a que nos quitemos las etiquetas de la seriedad y la formalidad para ponernos al nivel de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os, para que nos encontremos en el Juego y para que entendamos de una vez por todas que ellos son sujetos de sus derechos, que piensan, que sienten, que sue\u00f1an y que tambi\u00e9n pueden ense\u00f1arnos mucho. Su mundo est\u00e1 al alcance y siempre abierto para que todos los adultos, hombres y mujeres, participemos y disfrutemos de su riqueza y de su capacidad de transformar su entorno. [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 20 Apr 2018 S\u00daPER H\u00c9ROES EN BOSA LA PAZ Los alumnos del servicio social de bachiller de ACEAL, sede Bosa La Paz, prendieron la celebraci\u00f3n del mes de la ni\u00f1ez y la recreaci\u00f3n, en donde los chicos y grades compartieron el pasado 18 de abril, con cada una de actividades programadas con el fin lograr las sonrisas de los ni\u00f1os y las alegr\u00edas de los asistentes. [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 18 Apr 2018 CAMINATA R\u00cdO SAN FRANCISCO \"VICACH\u00c1\". Nace en el p\u00e1ramo de Cruz Verde y se extiende desde el cerro de Monserrate. En su recorrido recibe el caudal de las quebradas San Bruno y Guadalupe y del r\u00edo San Agust\u00edn en la actual avenida Caracas con calle Sexta, no lejos del actual edificio de Medicina Legal. este fue el destino en que el programa de \"ESCAPE VERDE\" programa de turismo sostenible de [Orgn Catarsix](https://www.facebook.com/profile.php?id=100012793867377&fref=mentions) junto con mi Bosa Est\u00e9reo, eligi\u00f3 para que el pasado 15 de abril ,para que los amantes de la aventura y la naturaleza ,tengan un acercamiento con estos espacios ecol\u00f3gicos que est\u00e1n dentro de la cuidad, Se comparti\u00f3 sobre la historia del Vicach\u00e1, mas conocido como el Rio San Francisco, se concient\u00edcese de darles un uso eco-sostenible y la importancia para la gran cantidad de especies que los habitan ,las cuales son \u00fanicas en el mundo. El recorrido natural entre vegetaci\u00f3n y legado arquitect\u00f3nico permitir\u00e1 apreciar el r\u00edo a cielo abierto en el cual est\u00e1n presentes los componentes patrimonial, social, forestal, paisaj\u00edstico, faun\u00edstico, biol\u00f3gico y arquel\u00f3gico. Igualmente se trata de un recorrido educativo en el cual se podr\u00e1 apreciar el tubo que recoge el agua, que m\u00e1s abajo se convierte en el espejo de agua de la Av. Jim\u00e9nez.Si quieres vivir una aventura con tu organizaci\u00f3n, empresa o grupo poblacional: cont\u00e1ctanos y vive un verdadero \"Escape Verde\" 17 Apr 2018 PIRATAS Y VAQUEROS EN CARBONELL Con muestras culturales, los alumnos del servicio social de bachiller de ACEAL, sede Bosa Carbonell, prendieron la celebraci\u00f3n del mes de lani\u00f1ez y la recreaci\u00f3n, en donde los chicos y grades compartieron el pasado 14 de abril de una ma\u00f1ana , con cada una de actividades programadas para integrar a la comunidad logrando las sonrisas de los ni\u00f1os y la alegr\u00edas de los asistentes . [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 07 Apr 2018 \u00a1BOSA EST\u00c1 DE MODA! CON LAS CUENTAS CLARAS Un deber legal y \u00e9tico, informar por la administraci\u00f3n, el manejo y los rendimientos de fondos, bienes o recursos p\u00fablicos asignados y los resultados en el cumplimiento del mandato que le ha sido conferido. El 7 d\u00eda 7 de abril ,La Alcald\u00eda Local de Bosa en cabeza del mandatario local Javier Alfonso Alba Grimaldos , le rindi\u00f3 cuentas a la ciudadan\u00eda con el Informe de Gesti\u00f3n, para que as\u00ed pueda realizar el ejercicio de control pertinente. De esta manera se busca establecer un di\u00e1logo abierto entre los ciudadanos y la Alcald\u00eda Local alrededor de los avances, logros y dificultades durante el tiempo de gobierno. Tambi\u00e9n este fue espacio para responder las inquietudes o recomendaciones identificadas por la ciudadan\u00eda en los espacios de di\u00e1logo. [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 25 Mar 2018 PRIMER PASEO DE LA FAMA GRAN PLAZA BOSA El pasado 23 de marzo se llev\u00f3 a cabo el homenaje a las 9 mujeres que brillan con luz propia en Bosa y que son reconocidas por su labor en cada uso de sus territorios y organizaciones ,en el PRIMER PASEO DE LA FAMA GRAN PLAZA BOSA, esta actividad estuvo acompa\u00f1ada por diferentes organizaciones culturales de la localidad ,que tambi\u00e9n conto con la presencia de la administraci\u00f3n local , y el invitado mas importante los asistentes a dicho evento donde pudieron ver de primera vista a cada uno de las nominadas y homenajeadas. [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 24 Mar 2018 RECONOCIENDO AL HUMEDAL LA VACA Es conocido tambi\u00e9n como humedal de Techovita puesto que estas tierras pertenecieron a ese Cacique. En la d\u00e9cada de 1930, la construcci\u00f3n del aeropuerto de Techo y la avenida de Las Am\u00e9ricas fraccion\u00f3 la laguna El Tintal en cinco cuerpos de agua, ellos dieron origen a cinco humedales entre ellos La Vaca , Ubicado Al sur-occidente de la ciudad de Bogot\u00e1, y pertenece a la Localidad de Kennedy contiguo a CorAbastos. se llev\u00f3 a cabo el pasado 24 de marzo el recorrido por el Humedal la VACA ,bajo el proyecto social \"TODOS SOMOS TIBANICA\" un proceso de diplomado de gestores por el desarrollo territorial que se desarrolla en el marco [Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy](https://www.facebook.com/interlocal.bosakennedy/) ,para el fortalecimiento del cuidado del agua y de los humedales y contribuir a la trasformaci\u00f3n de imaginarios de la comunidad ,por medio de actividades l\u00fadico-practicas con el fin de generar educaci\u00f3n ambiental bajo un componente ancestral. [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 21 Mar 2018 CARTAS AL RIO BOGOT\u00c1 Documental cartas al rio Bogot\u00e1 es una iniciativa liderada por los j\u00f3venes pertenecientes al grupo de la ACJ YMCA Bosa, quisieron llevar a los j\u00f3venes de la localidad, con el fin enfocarlos en la realizaci\u00f3n de un trabajo f\u00edlmico que refleje las problem\u00e1ticas medioambientales, para lo cual visitaron el r\u00edo Bogot\u00e1, tristemente c\u00e9lebre por sus altos niveles de contaminaci\u00f3n. Su meta era mostrar al p\u00fablico el estado del r\u00edo y los proyectos que tienen para \u00e9l, buscando, quiz\u00e1, que en un futuro este cuerpo de agua sea un espacio recuperado, y para esto cada uno escribi\u00f3 una carta expresando sus sentimientos hacia \u00e9l , este documental fue acompa\u00f1ado de un tema acad\u00e9mico que puede generar acciones para mitigar el impacto sobre el rio. [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 15 Mar 2018 LA LOCALIDAD DE BOSA EN BOGOT\u00c1 TAMBI\u00c9N ES TERRITORIO TDT La Junta Nacional de Televisi\u00f3n (JNTV) seleccion\u00f3 a la localidad de Bosa como la nueva beneficiaria de la instalaci\u00f3n gratuita de Kits TDT (decodificador y antena) para personas sin acceso a televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n y que hagan parte de los niveles 1 y 2 del Sisb\u00e9n; convirti\u00e9ndose as\u00ed en el Territorio TDT n\u00famero 26 en el pa\u00eds. La jornada de socializaci\u00f3n del proyecto en la localidad, que fue liderada por el Ministro de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (TIC), David Luna, la Directora de la Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n (ANTV), \u00c1ngela Mar\u00eda Mora Soto, y miembros de la JNTV, inici\u00f3 con un recorrido por la zona centro, donde se hizo una verificaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n de los primeros decodificadores del proyecto. [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) 12 Mar 2018 D\u00cdA INTERNACIONAL DE LOS DERECHOS DE LA MUJER cuando se conmemora el D\u00eda de la Mujer, algunos lo hacen pensando que es una especie de celebraci\u00f3n alegre. Sin embargo, el verdadero origen dista mucho de ser un motivo para sonre\u00edr o inflar globos. Lo que sucedi\u00f3 hace un poco m\u00e1s de 100 a\u00f1os es realmente terrible. Hoy lo podemos recordar pensando que esas injusticias quedaron atr\u00e1s, este fue el motivo por el cual pasado 10 de marzo, [Mi Bosa Est\u00e9reo](https://www.facebook.com/MiBosaestereo) junto con el semillero de [Guiando Talentos J\u00f3venes](https://www.facebook.com/Guiando-Talentos-J%C3%B3venes-469450616764278/),llevo a cabo la conmemoraci\u00f3n del d\u00eda internacional de los derechos de la mujer, en el territorio de Parques De Villa Javier -Flamencos II ,evento en el que se dio a conocer los hechos hist\u00f3ricos del origen de este d\u00eda el cual fue relatado por las organizaciones [Bosa Se Viste De Fiesta](https://www.facebook.com/karen.paez.7524) y [Orgn Catarsix](https://www.facebook.com/profile.php?id=100012793867377) ,la actividad cont\u00f3 con muestras culturales por partes de organizaciones como [Compa\u00f1\u00eda Danza Takiri](https://www.facebook.com/jhon.sanabria.5095) y [Lucho Garcia](https://www.facebook.com/lucho.garcia.musico) quien con su voz puso a cantar a cada uno de los asistentes ,la acrobacia y el espect\u00e1culo circense estuvo a cargo del [Colectivo Ronin](https://www.facebook.com/colectivo.ronin.75)quienes con sus malabares de fuego y zancos maravillaron; todo lo vivido este d\u00eda es con el fin de generar conciencia de que a\u00fan despu\u00e9s de tanto tiempo las mujeres contin\u00faan luchando por sus derechos. MAS MAS AQUI: [https://goo.gl/CfGZ3h](https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fgoo.gl%2FCfGZ3h&h=ATMs6zqXojU5dAJ9X9ftSqDdQsH7jtiyA4FQAn9YM4p8GltaQ3VzNCEvBohpE3JbBmXMIDkSv3rjZdII-SXtg4B0K5C32NBHVpi_R24KXyQ8RSbeUHUmtY07EqrxVda8C4Y) 11 Mar 2018 RECONOCIENDO AL HUMEDAL TIBANICA Un espacio verde que la localidad Bosa a\u00fan desconoce y con este prop\u00f3sito se llev\u00f3 a cabo el pasado 10 de marzo el recorrido por el [Humedal ](http://humedalesbogota.com/humedal-la-vaca/)Tibanica ,bajo el proyecto social \"TODOS SOMOS TIBANICA\" un proceso de diplomado de gestores por el desarrollo territorial que se desarrolla en el marco [Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy](https://www.facebook.com/interlocal.bosakennedy/) , Los asistentes prepararon todos sus sentidos para el recorrido en el que se reconocieron varios sectores del humedal, una excelente oportunidad para conocer este espacio que ha permanecido oculto para muchos de los Bosunos . De igual forma apreciaron un espacio ya recuperado y con grandes potencialidades para la biodiversidad, en el que se evidencia ecosistema que renace poco a poco en la localidad. [#MiBosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa) [Rafael A Antonio Moreno](https://www.facebook.com/ramogue) Director 01 Mar 2018 EN BOSA HAY TALENTO Un poco de nervios, pero con la mejor energ\u00eda de parte de los participantes que demostraron que en la localidad hay talento para el canto, en el concurso de karaoke que se lleva a cabo en el centro comercial Gran plaza Bosa, all\u00ed deleitaron al p\u00fablico asistente en este espacio que congrega a toda la familia cada fin de semana con la variedad de ofertas y servicios. RAFAEL MORENO Director 28 Feb 2018 Contra el reclutamiento de ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes la organizaci\u00f3n de Bosa, [Comunidades En Movimiento](https://www.facebook.com/janet.campos.505?fref=mentions), se uno el pasado domingos 25 de febrero a esta fecha, recordando a las personas que han sido v\u00edctimas de este fen\u00f3meno y hace un llamado para que se respeten los derechos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. En este acto conmemorativo se rechaz\u00f3 totalmente cualquier tipo de utilizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven en la guerra, con el fin que los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes crezcan en un ambiente familiar, amigable y sin los rigores que impone el conflicto armado. El D\u00eda de las Manos Rojas se ha convertido con los a\u00f1os en una oportunidad para sensibilizar al pa\u00eds sobre este fen\u00f3meno, recordar a todos los colombianos que ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes son sujetos titulares de derechos y que deben recibir protecci\u00f3n integral por parte del Estado, la familia y la sociedad; evitando toda forma de violencia, perjuicio o abuso f\u00edsico o mental, malos tratos o explotaci\u00f3n, incluido el reclutamiento il\u00edcito y su vinculaci\u00f3n a las din\u00e1micas de la guerra.MAS MAS RAFAEL MORENO Director Fotografia [Janet Casta\u00f1eda Campos](https://www.facebook.com/janet.castanedacampos?fref=mentions) Comunidades En Movimiento 19 Feb 2018 \"TODOS SOMOS TIBANICA\" El Humedal de Tibanica est\u00e1 ubicado al occidente de la Autopista sur, entre la localidad de Bosa y el Municipio de Soacha, lindando con la quebrada Tibanica. En pro de ser parte de la soluci\u00f3n y contribuir al cuidado de este cuerpo h\u00eddrico dela localidad de Bosa y de su importante ecosistema, se llev\u00f3 a cabo el domingo 18 de febrero el lanzamiento del proyecto social \"TODOS SOMOS TIBANICA\" en el proceso de diplomado de gestores por el desarroll\u00f3 territorial que se desarrolla en el marco de la agenda ,estas iniciativa buscan favorecer la preservaci\u00f3n de la especies del espacio ,en esta actividad la comunidad del sector se uni\u00f3 a las diferentes actividades l\u00fadicas ,culturales y se sensibilizaci\u00f3n ,con el fin de que se conozca la importancia y a su vez conocer y trasformar imaginarios que esta tiene con respecto al espacio ecol\u00f3gico y de c\u00f3mo se puede convivir con este sin generar impactos negativos al humedal . RAFAEL MORENO Director 17 Feb 2018 ARTE Y DEPORTE PARA LA CONVIVENCIA Construir ciudadan\u00eda atreves del arte ,la cultura y la convivencia ,,llevando alegr\u00eda a los territorios, de parte de la organizaci\u00f3n [Perros Sin Raza](https://www.facebook.com/PsinRaza/) de la localidad de Bosa .la cual cont\u00f3 con el apoyo del [Corredor De Convivencia](https://www.facebook.com/profile.php?id=100013577291990) y de organizaciones pertenecientes a este como lo es [Mi Bosa Est\u00e9reo](https://www.facebook.com/MiBosaestereo) y [Bosa Se Viste De Fiesta](https://www.facebook.com/karen.paez.7524), esta actividad se llev\u00f3 cabo el pasado 11 de febrero en la las instalaciones del parqu\u00e9 la \"Ele\" ,el cual es el resultado del proyecto generado a trav\u00e9s de la secretaria de seguridad y convivencia en que se orienta al mejoramiento en tem\u00e1ticas de convivencia del territorio , fortaleciendo la interrelaci\u00f3n entre los miembros de la comunidad , y permita desarrollar un clima que facilite la forma de resolver los conflictos de manera alternativa. [#mesaopina](https://www.facebook.com/hashtag/mesaopina?source=feed_text&story_id=2078537059032307) [#mibosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa?source=feed_text&story_id=2078537059032307) Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy Mi Bosa Est\u00e9reo Mesade Comun Bosa 12 Feb 2018 SAN VALENT\u00cdN CELEBRACI\u00d3N EXTRANJERA NEGOCIO COLOMBIANO El d\u00eda de San Valent\u00edn es una celebraci\u00f3n tradicional para enamorados. es muy popular en muchos pa\u00edses, y en estos tiempos modernos especialmente en los anglosajones expandi\u00e9ndose a otros lugares. pero como buenos colombianos copiamos la moda extranjera ,pero lo que mas no pega es el negocio que hay detr\u00e1s de esta celebraci\u00f3n ,puesto que en esta \u00e9poca es una fecha de gran bonanza para los empresarios de la flores los cuales exportan una cantidad considerable por no decir que es la mejor para ellos ,en fin aqu\u00ed celebramos y hacemos negocio ,tambi\u00e9n cabe recordar que como buenos colombianos y especialmente a los empresarios que ese d\u00eda tambi\u00e9n es el plazo para consignar las cesantias y ese d\u00eda le digan a sus emplead@s que ya las consignaron con una flor en la mano ,y para los creyentes tambi\u00e9n es el d\u00eda de la ceniza ....en fin que viva san valent\u00edn y el colombiano que la lucha en los cultivos de flores para que aya en el extranjero puedan celebrar de una manera multicolor con la variedad de flores nuestras. [#mesaopina](https://www.facebook.com/hashtag/mesaopina?source=feed_text&story_id=2078537059032307) [#mibosa](https://www.facebook.com/hashtag/mibosa?source=feed_text&story_id=2078537059032307) Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy Mi Bosa Est\u00e9reo Mesade Comun Bosa 01 Feb 2018 El d\u00eda 31 de enero instalaciones del Teatro R101 , se llev\u00f3 a cabo las muestras de las actividades de cierre del proyecto \"BARRIOS CREATIVOS: PARTICIPANDO EN COMUNIDAD\", una estrategia desarrollada entre la Secretar\u00eda Distrital del H\u00e1bitat (SDHT) y la Secretar\u00eda Distrital de Cultura, Recreaci\u00f3n y Deporte (SCRD),En este evento los l\u00edderes de 10 Viviendas de Inter\u00e9s Prioritario Subsidiado (VIPS) de las localidades de Bosa, Usme y San Crist\u00f3bal, socializaron los Planes Estrat\u00e9gicos Residenciales -PER-, producto de la implementaci\u00f3n del proyecto en menci\u00f3n. Donde cada una de las iniciativas dio a conocer su experiencia, las cuales le aportan al mejoramiento de convivencia en sus territorios. RAFAEL MORENO Director 29 Jan 2018 En el marco de las actividades del proyecto \"BARRIOS CREATIVOS: PARTICIPANDO EN COMUNIDAD\", una estrategia desarrollada entre la Secretar\u00eda Distrital del H\u00e1bitat (SDHT) y la Secretar\u00eda Distrital de Cultura, Recreaci\u00f3n y Deporte (SCRD), se llev\u00f3 a cabo el pasado 27 de enero las muestras culturales del grupo de semilleros apoyado por Mi Bosa Est\u00e9reo \"GUIANDO TALENTOS J\u00d3VENES\" en el Flamencos II conjunto residencial ubicado en el sector de Bosa la Esperanza. En estas muestras los asientes vieron como los j\u00f3venes se empoderan de cada uno de los talleres de formaci\u00f3n que se llevan a cabo y los cuales aportar\u00e1n al mejoramiento de las estrategias de convivencia y de h\u00e1bitat en la Localidad. RAFAEL MORENO Director 29 Dec 2017 Javier Alfonso Alba Grimaldos Administrador p\u00fablico con Magister en Administraci\u00f3n p\u00fablica y candidato a Doctor en Modelado de pol\u00edtica y Gesti\u00f3n p\u00fablica con estudios en Georgetown University; con experiencia profesional de m\u00e1s de 15 a\u00f1os en el sector p\u00fablico, se ha desempe\u00f1ado en cargos directivos en Entidades tales como el Hospital San Blas, el Ministerio de relaciones exteriores, Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1, Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n, Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n Social y la Alta consejeria para las v\u00edctimas del Distrito, fortalece su labor p\u00fablica y gerencial como docente de la Especializaci\u00f3n en Gerencia en Gobierno y gesti\u00f3n p\u00fablica y la Maestr\u00eda en Gesti\u00f3n y pol\u00edticas de salud de la Universidad Jorge Tadeo Lozano y docente de la Escuela superior de Administraci\u00f3n p\u00fablica-ESAP. Con una amplia trayectoria en temas sociales y comunales, donde trabaj\u00f3 de manera ardua como Presidente de la Junta de acci\u00f3n comunal, lider social y acad\u00e9mico, lider\u00f3 y acompa\u00f1\u00f3 la pol\u00edtica p\u00fablica a lo largo y ancho del territorio nacional, conociendo zonas y problem\u00e1ticas de la mano de las comunidades y actores sociales. Su vida ha estado ligada desde la infancia a la localidad de Bosa. RAFAEL MORENO Director 24 Dec 2017 Los ni\u00f1os fueron los m\u00e1s felices el 23 de diciembre en el sector de Olivios1 De Soacha; bailando, cantando y recibiendo los regalos que corazones generosos ten\u00edan para ellos ,que gracias a la Fundaci\u00f2n Creando Sue\u00f1os Colombia y con el apoyo de Mi Bosa Est\u00e9reo, Colectivo Ronin ,y Bosa Se Viste De Fiesta ,evento en el que se comparti\u00f3 con los ni\u00f1os la Novena de Navidad, y se les brind\u00f3 un momento lleno de amor y esp\u00edritu navide\u00f1o!!! RAFAEL MORENO Director 24 Dec 2017 Un ambiente de alegr\u00eda y amor rein\u00f3 en la Fundaci\u00f3n FUNCADES pasado 23 de diciembre donde Un grupo de voluntarios comparti\u00f3 sus sonrisas con l@s ni\u00f1@s durante una Novena de Amor, entre estos Perros Sin Raza y el coro de ni\u00f1os de la fundaci\u00f3n , quienes dieron una gala de m\u00fasica navide\u00f1a para todas las familias asistentes ,adem\u00e1s disfrutaron de un delicioso refrigerio y compartieron con los participantes, un regalo con que los . \u00a1Fue una ma\u00f1ana navide\u00f1a llena de felicidad! RAFAEL MORENO Director 22 Dec 2017 Con prestaciones art\u00edsticas y culturales de agrupaciones de la localidad y con artistas de reconocimiento como Adriana Lucia, la administraci\u00f3n local dio inicio a las festividades de la \u00e9poca decembrina, en el parque fundacional el pasado 19 de dic, donde la comunidad se reuni\u00f3 y pudo disfrutar de cada una de las presentaciones preparadas ,y as\u00ed generar el esp\u00edritu navide\u00f1o en la localidad . RAFAEL MORENO Director 21 Dec 2017 Natilla, canelazo ,masato juegos y m\u00e1s, fue lo que los asistentes disfrutaron en el quinto d\u00eda de novenas celebrado \u00e9l barrio Bosa Brasilia III, el 20 de diciembre ,el cual fue organizada por la Junta de Acci\u00f3n Comunal ,cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de toda la comunidad entre ni\u00f1os, j\u00f3venes, adultos y personas de la tercera edad, en la que todos se integraron en estas fechas especiales y compartieron todos la alegr\u00eda de la \u00e9poca decembrina. RAFAEL MORENO Director 19 Dec 2017 Un regalo que se convirti\u00f3 en motivo de alegr\u00eda el pasado 16 de diciembre para los ni\u00f1os del barrio Para\u00edso de cuidad Bol\u00edvar. esta gran jornada liderada por la [Fundacion Los Angelitos de Pilar](https://www.facebook.com/AngelitosdePilar/?fref=mentions) con el apoyo de [Mi Bosa Est\u00e9reo](https://www.facebook.com/MiBosaestereo?fref=mentions) , otras organizaciones y personas de buen coraz\u00f3n que dieron respuesta generosa a la convocatoria , quienes donaron cientos de regalos para esta actividad. los peque\u00f1os juntos con sus padres se divirtieron con la presentaci\u00f3n del artista urbano [Will Stey](https://www.facebook.com/willstey.1?fref=mentions) , con rifas, juegos , entre otras din\u00e1micas que se realizaron para que tuvieran un d\u00eda completamente diferente, para alegrar su fin de a\u00f1o y Navidad. esta una labor social se realiza en la \u00e9poca decembrina y navidad para alegrar a ni\u00f1os que barrios de escasos recursos con unos juguetes que son recolectados durante todo el a\u00f1o. RAFAEL MORENO Director 18 Dec 2017 El jueves 07 de diciembre en el parque Bosa La Esperanza, Bajo el marco del proyecto La hora 7 \"construyendo tejido social\" respaldado por Fundaci\u00f3n Social, [Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy](https://www.facebook.com/interlocal.bosakennedy/) y [Corredor De Convivencia](https://www.facebook.com/profile.php?id=100013577291990) se llev\u00f3 a cabo DIA BK \"Todo lo que hacemos\" .El DIA BK es un espacio de la Agenda por el desarrollo territorial en el que las organizaciones sociales que hacen parte de este proceso, dan a conocer lo que hacen en el territorio, d\u00f3nde se encuentran con el otro y visibilizan la potencia de acciones reflejando la participaci\u00f3n comunitaria, all\u00ed se llev\u00f3 a cabo el gran cierre de actividades con la transmisi\u00f3n especial en vivo y que cont\u00f3 con presentaciones art\u00edsticas, y culturales. RAFAEL MORENO Director [Karol Mosquera](https://www.facebook.com/shirley.uruenamejia) fotograf\u00eda 15 Dec 2017 Con una rumba sana y presentaciones art\u00edsticas se llev\u00f3 a cabo El d\u00eda 12 de diciembre el Primer Encuentro de Participaci\u00f3n Juvenil Bosa-2017 liderado por La Fundaci\u00f3n APOYAR, [Mi Bosa Est\u00e9reo](https://www.facebook.com/MiBosaestereo) , el cual cont\u00f3 con la participaci\u00f3n varias organizaciones juveniles y el apoyo de La Casa de la Juventud de Bosa y [Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy](https://www.facebook.com/interlocal.bosakennedy/) ,con el prop\u00f3sito de facilitar un espacio para las organizaciones juveniles e instituciones locales, en el cual se genere como resultado la construcci\u00f3n de una agenda de planeaci\u00f3n de acciones para el 2018,en este espacio juvenil se dieron a conocer cada una de las organizaciones y los proyectos en los que est\u00e1n trabajando en el territorio . RAFAEL MORENO Director [Shirley Mejia](https://www.facebook.com/shirley.uruenamejia) fotograf\u00eda 09 Dec 2017 El pasado 8 de diciembre se llev\u00f3 a cabo en le conjunto residencial \"FLAMENCOS II\" de Bosa el cierre del proyecto Barrios creativos, a trav\u00e9s del desarrollo de actividades art\u00edsticas, culturales, deportivas y ambientales,el cual es una iniciativa que surge de la articulaci\u00f3n de los esfuerzos de la Secretar\u00eda Distrital del H\u00e1bitat y la Secretar\u00eda de Cultura, Recreaci\u00f3n y Deporte, en el marco del plan de desarrollo \"Bogot\u00e1 mejor para todos\". Este proyecto busca promover la sostenibilidad del h\u00e1bitat y la convivencia por parte de los beneficiarios de los conjuntos de Vivienda de Inter\u00e9s Prioritario y Social, VIPS, mediante acciones participativas y encuentros semanales de car\u00e1cter art\u00edstico, cultural y deportivo, as\u00ed como el intercambio entre iniciativas ciudadanas y los participantes, que permitan la construcci\u00f3n de un \"sana convivencia y buen uso de tiempo libre. En el 2017, esta iniciativa llega a diez conjuntos de VIPS, beneficiando aproximadamente a 1.500 personas, con el fin de lograr transformaciones de construcci\u00f3n social del h\u00e1bitat que permitan la inclusi\u00f3n y el reconocimiento de los territorios priorizados a nivel cultural con el resto de la ciudad. En la fase actual del proyecto, se promueve la creaci\u00f3n de acuerdos y sue\u00f1os comunes, la apropiaci\u00f3n del territorio y el mayor aprovechamiento de los espacios deportivos y recreativos por parte de los participantes. RAFAEL MORENO Director 09 Dec 2017 El s\u00e1bado 02 de diciembre en el marco del proyecto La hora 7 \"construyendo tejido social\" respaldado por Fundaci\u00f3n Social, [Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy](https://www.facebook.com/interlocal.bosakennedy/) y [Corredor De Convivencia](https://www.facebook.com/profile.php?id=100013577291990) ,cuyo principal prop\u00f3sito es la visibilizaci\u00f3n y fortalecimiento de las organizaciones de la localidad, se realiz\u00f3 el gran cierre de actividades con la transmisi\u00f3n especial en vivo de El caf\u00e9 al barrio \" con aroma de opini\u00f3n en el parque la Armon\u00eda, aleda\u00f1o al humedal \"El Burro\". Con presentaciones art\u00edsticas del Colectivo Takiri, la entrega de \"matas\" y ordenadores por parte de la Fundaci\u00f3n Monterey Eco h\u00eddrico, la participaci\u00f3n de la JAC los Almendros con su grupo de baile de adulto mayor, adem\u00e1s, de la muestra musical de la banda de rap alternativo JK. La Emisora Mi Bosa est\u00e9reo demuestra una vez m\u00e1s la entrega que tiene con las comunidades y el compromiso social que la gu\u00eda a seguir generando espacios de paz en los que los territorios y que conozcan las organizaciones que los conforman, la labor que vienen realizando y los servicios que pueden brindarles RAFAEL MORENO Director Diana Montoya Sub-Directora [Shirley Mejia](https://www.facebook.com/shirley.uruenamejia) fotograf\u00eda 20 Nov 2017 El pasado 11 de noviembre se cumpli\u00f3 la tercera emisi\u00f3n de El Caf\u00e9 al Barrio \"con aroma de opini\u00f3n\" En el parque fundacional y frente a la alcald\u00eda de Bosa se llev\u00f3 a cabo la tercera emisi\u00f3n de La Hora 7 \"Construyendo tejido social\" proyecto de la Fundaci\u00f3n social que tiene como prop\u00f3sito fortalecer y visibilizar organizaciones de la localidad. Con transmisi\u00f3n de radio en vivo, presentaciones art\u00edsticas, entrevistas y servicios a cargo de la Subred Integrada de Salud Sur Oriente E.S.E, la Corporaci\u00f3n Universo LGTBI Y Fonade con una jornada de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n en salud y derechos sexuales y reproductivos realizando pruebas de VIH con resultados instant\u00e1neos y entregas de paquetes preventivos totalmente gratis para HSH y mujeres transgenero. Mi Bosa Est\u00e9reo continua con el firme prop\u00f3sito de llegar a todos los rincones de nuestra localidad brindando a la comunidad herramientas de comunicaci\u00f3n solidas que les permitan dar a conocer su labor social y la trayectoria del trabajo que vienen desempe\u00f1ando. RAFAEL MORENO Director Diana Montoya Sub-Directora 08 Nov 2017 \"Danzando por la paz\" bajo este lema se llev\u00f3 a cabo el fin de semana del 4 y 5 de noviembre el \"X ENCUENTRO ALTERNATIVO DANZA BOSA \"en el que participaron las mejores agrupaciones y compa\u00f1\u00edas distritales locales e invitados nacionales de distintos g\u00e9neros y expresiones, con el objetivo de consolidar el quehacer de la danza en la territorios y ver la danza como algo que habita el cuerpo de cada uso de los participantes siendo este un espacio para construir, conocer y sentir; presenciando en este gran evento el cruce de expresiones art\u00edsticas, generando proximidades entre arte y cultura . Este encuentro busca el fomento y apropiaci\u00f3n de la danza en localidad como pr\u00e1ctica art\u00edstica que promueve el ejercicio de los derechos culturales, la calidad de vida de la comunidad, afianzando la diversidad de las identidades, la convivencia y la tolerancia. RAFAEL MORENO Director Karol Mosquera Fotografia 04 Nov 2017 Soacha, 3 de noviembre de 2017. Los grupos de inter\u00e9s de entornos protectores para ni\u00f1os ni\u00f1as y adultos mayores, j\u00f3venes y convivencia y espacios p\u00fablicos, que movilizan el Plan Estrat\u00e9gico territorial Vivir, Construir, Sentir, la Comuna uno de Suacha, realizaron actividades comunitarias en seis parques de la comuna. Entre las actividades realizadas se encuentran campeonatos rel\u00e1mpago de f\u00fatbol, muestras de talentos, obras de teatro, talleres y galer\u00edas audiovisuales. Los rel\u00e1mpagos de futbol fueron organizados por el grupo de inter\u00e9s de espacios p\u00fablicos del Plan Estrat\u00e9gico Territorial, en el marco del proyecto \"Transformando ando\" y se realizaron en los barrios Compartir, Villa Sof\u00eda, San Nicol\u00e1s, Salitre y Ducales. Durante los torneos participaron 28 equipos conformados por ni\u00f1os y ni\u00f1as de la comuna uno de Suacha, con el fin de promover la inclusi\u00f3n, valores como el respeto y trabajo en equipo a trav\u00e9s del juego, as\u00ed como el uso y apropiaci\u00f3n de parques y espacios p\u00fablicos de la Comuna. Angela Jimenez Fundaci\u00f3n Social Regional Soacha 03 Nov 2017 Con el prop\u00f3sito de llevar recreaci\u00f3n a los ni\u00f1os del sector de Para\u00edso en Cuidad Bol\u00edvar ,la Fundaci\u00f3n ANGELITOS DE PILAR ,con el apoyo de buenos corazones y de MI BOSA EST\u00c9REO ,se llev\u00f3 a cabo el pasado 31 de octubre la celebraci\u00f3n del d\u00eda de ni\u00f1o en la cual se fomentaron y fortalecieron valores como el respeto, la amistad y la importancia de aprender a vivir en comunidad, compartiendo un dulce, un pedazo de torta, bailando ,expresando sus alegr\u00edas y olvidando por un momento talvez las necesidades que los apremian y logrado en este d\u00eda meterse en el personaje que llevaban en su disfraz. RAFAEL MORENO DIRECTOR 02 Nov 2017 Una de las grandes problem\u00e1ticas de nuestra sociedad es el maltrato en todas sus versiones. Cada a\u00f1o, mueren asesinadas miles de mujeres a manos de sus parejas, cientos y cientos de hombres y mujeres sufren maltratos f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos cada d\u00eda en una oscura y densa nube de silencio. Con una comparsa que se realiz\u00f3 por el sector del Barrio Bosa Nova como iniciativa de la Fundaci\u00f3n Apoyar y de Asocedt ,se realiz\u00f3 el pasado 27 de octubre una campa\u00f1a contra el maltrato como un altavoz de protesta ante las injusticias, con la puesta en escena de obras de teatro ,muestras culturales y compartir abrazos y un dulces con chicos y grandes ,se pretende aportar a generar conciencia, que es mejor hablar y no maltratar al otro, generar un compromiso a los adultos a no agredir a los dem\u00e1s, respetar a los menores y escuchar a quien lo necesite. RAFAEL MORENO DIRECTOR CREANDO SUE\u00d1OS EN LOS OLIVOS SOACHA 27 Oct 2017 Con el motivo del inicio de las festividades de octubre el cual es un mes es de compartir con los ni\u00f1os la celebraci\u00f3n de estos, la fundaci\u00f3n Creando Sue\u00f1os Colombia llevo a cabo en el sector del barrio los olivos del municipio de Soacha el pasado 21 de octubre el d\u00eda del ni\u00f1o. El trabajo y el esfuerzo es gratificante cuando vez la sonrisa reflejada en los rostros de los peque\u00f1os, ha sido una tarde no s\u00f3lo para los chiquitines sino tambi\u00e9n para los adultos, ya que ellos tambi\u00e9n se hicieron part\u00edcipes de este gran evento compartiendo as\u00ed un hermoso d\u00eda en familia. RAFAEL MORENO DIRECTOR Laura caicedo fotografia LA HORA 7 BOSA NOVA \"CONSTRUYENDO TEJIDO SOCIAL\" 26 Oct 2017 Bajo esta iniciativa se llev\u00f3 a cabo la primera parada de la toma de radio en vivo desarrollada por Mi Bosa Est\u00e9reo, el pasado 21 de octubre en el parque de Bosa Nova, esta actividad consiste en llegar a los barrios de las localidades de bosa y Kennedy con el objetivo de crear herramientas de comunicaci\u00f3n entre sus habitantes y a su vez visibilizar el trabajo de las diferentes organizaciones existentes en el territorio. Con el apoyo de La Fundaci\u00f3n Apoyar Colombia, Asocedt, Colectivo Ronin, Corredor de Convivencia, Agenda por el desarrollo Territorial Bosa Kennedy, entre otras, transcurri\u00f3 esta maravillosa jornada que conto con transmisi\u00f3n de radio en vivo ,continuamente donde todos los oyentes pod\u00edan estar al tanto del desarrollo del evento y disfrutar de artistas como Jaida Penagos quien su voz alegre y tierna a la vez; nos deleit\u00f3, contamos tambi\u00e9n con muestras de danza folcl\u00f3rica a cargo de la Compa\u00f1\u00eda Takiri y Fundaci\u00f3n adolescente con Discapacidad cognitiva. Continuaremos el pr\u00f3ximo 29 de Octubre en nuestro recorrido local, esta vez en el Parque Bosa Naranjos desde las 9:00 a.m. acompa\u00f1amos y si tienes algo positivo que contarle a tus vecinos, \u00a1Bienvenido! Los micr\u00f3fonos de \u00e9ste, tu medio de comunicaci\u00f3n, siempre estar\u00e1n dispuestos y abiertos para ti. No te pierdas otra maravillosa jornada de La Hora 7 \"Construyendo Tejido Social\" y de todas las presentaciones y muestras art\u00edsticas que tenemos preparadas para nuestros asistentes. RAFAEL MORENO DIRECTOR DIANA MONTOYA SUB-DIRECTORA Shirley Mejia fotografia LOS S\u00daPER H\u00c9ROES SE TOMAN BOSA 14 Oct 2017 Con personajes de la tv, mimos y muestras culturares, los alumnos del servicio social segundo semestre de bachiller y t\u00e9cnico en atenci\u00f3n a la primera infancia de ACEAL, sede Bosa Carbonell, prendieron la celebraci\u00f3n de los ni\u00f1os en donde los chicos y grades compartieron de una tarde con cada una de actividades programadas para integrar a la comunidad logrando las sonrisas de los ni\u00f1os y la alegr\u00edas de los asistentes que pasaron un s\u00e1bado de pel\u00edcula entre tantos personajes . RAFAEL MORENO DIRECTOR TERRITORIO DE RECONCILIACI\u00d3N Y ESPERANZA 21 Sep 2017 En el ciclo de actividades del CORREDOR DE CONVIVENCIA y bajo el marco de la AGENDA POR EL DESARROLLO TERRITORIAL BOSA-KENNEDY , se llev\u00f3 a cabo el pasado 16 y 17 de septiembre, el [FESTIVAL MI ESPACIO TERRITORIO DE RECONCILIACI\u00d3N Y ESPERANZA](https://www.facebook.com/media/set/?set=a.10210650303273550.1073742044.1226952451&type=3); que conto con embellecimiento del espacios ,limpieza y recuperaci\u00f3n de zonas verdes ,muralismo, muestras culturales por partes de diferentes organizaciones e instituciones que le apuestan la tejido social y apropiaci\u00f3n del territorio ,en una sana convivencia y de resolver de manera alterna los conflictos, logrando as\u00ed generar con la comunidad cambiar y mejorar su entorno y que se apropien por el trabajo colectivo en pro del embellecimiento, cuidado, recuperaci\u00f3n y aseo de este tradicional sector de la localidad . RAFAEL MORENO DIRECTOR DESAF\u00cdO LA ESPERANZA BOSA 05 Sep 2017 \"Un desaf\u00edo por la recuperaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n del territorio\" el pasado 3 de septiembre se llev\u00f3 a cabo el DESAF\u00cdO LA ESPERANZA BOSA ,evento organizado por Colectivo Ronin el cual conto con el apoyo del Corredor De Convivencia y Funci\u00f3n Social, en el marco del modelo de gesti\u00f3n uno m\u00e1s uno =todos ,una m\u00e1s unas = todas de PARTICIPACI\u00d3N BOGOT\u00c1 (IDPAC) ;d\u00f3nde participaron de esta estrategia, seis(6) Calles del sector en una obra con incidencia ciudadana d\u00f3nde la comunidad fue la protagonista de la trasformaci\u00f3n de su propio espacio, chicos y grandes aportaron con la mano de obra a embellecer las calles para ser la mejor de todas y as\u00ed ganar el desaf\u00edo de recuperaci\u00f3n de espcios,con la siembra de plantas y la limpieza de zonas .Este evento tambi\u00e9n RAFAEL MORENO DIRECTOR D\u00cdA BK AMBIENTAL 01 Sep 2017 La localidad de Kennedy se conecta con su lado m\u00e1s verde en el d\u00eda Bk Ambiental ,que se llev\u00f3 a cabo el pasado 30 de agosto en el Parque Dindalito evento organizado por la agenda que llego para mostrar que tener un estilo de vida amigable con el medio ambiente no es s\u00f3lo cuesti\u00f3n de cerrar la llave; a su vez pretende que la comunidad se Enterar\u00e9 y conozca , los l\u00edderes, organizaciones sociales y entidades que luchan por la recuperaci\u00f3n de los espacios ambientales y protecci\u00f3n de nuestros recursos naturales. A la jornada ambiental se sumaron la Secretaria de Ambiente, Aguas Bogot\u00e1 Convenio canales y Ciudad Limpia. RAFAEL MORENO DIRECTOR DIANA MONTOYA sUB-DIRECTORA 01 Mar 2018 EN BOSA HAY TALENTO Un poco de nervios, pero con la mejor energ\u00eda de parte de los participantes que demostraron que en la localidad hay talento para el canto, en el concurso de karaoke que se lleva a cabo en el centro comercial Gran plaza Bosa, all\u00ed deleitaron al p\u00fablico asistente en este espacio que congrega a toda la familia cada fin de semana con la variedad de ofertas y servicios. RAFAEL MORENO Director RELANZAMIENTO AGENDA POR EL DESARROLLO TERRITORIAL BOSA - KENNEDY 11 Aug 2017 El pasado 10 de agosto de 2017 se llev\u00f3 a cabo en la Casa De Participaci\u00f3n De Bosa el relanzamiento de La Agenda por el Desarrollo Territorial Bosa Kennedy con el fin de dar a conocer esta expresi\u00f3n program\u00e1tica de un proceso de planeaci\u00f3n y gesti\u00f3n participativa del desarrollo, liderado por organizaciones y l\u00edderes sociales que han logrado identificar, priorizar y proponer alternativas de soluci\u00f3n a las problem\u00e1ticas m\u00e1s sentidas y vividas en sus territorios y que han contado con el apoyo de la Fundaci\u00f3n Social, a trav\u00e9s de la Regional Bogot\u00e1. RAFAEL MORENO DIRECTOR DIANA MONTOYA sUB-DIRECTORA 1 / 35 "}