{"title": "'No T\u00f2xic' pide al Govern un mayor control de las emisiones de la central de Ma\u00f3", "author": "Redacci\u00f3n Menorca", "url": "https://www.menorca.info/menorca/local/2019/11/03/1608670/toxic-pide-govern-mayor-control-emisiones-central.html", "hostname": "menorca.info", "description": "El colectivo 'No T\u00f2xic Menorca' se ha reunido con el director general de Energ\u00eda y Cambio Clim\u00e1tico del Govern, Aitor Urresti, al que le ha hecho llegar una serie de demandas. Principalmente le han reclamado un mayor control de las emisiones de la central de Ma\u00f3, exigiendo que sea el Govern (y no Endesa) el que se encargue de este control. \u00abNo aceptamos que unos datos tan importantes se dejen en manos de la misma empresa que provoca la contaminaci\u00f3n\u00bb, se\u00f1alan.", "sitename": "Menorca.info", "date": "2019-11-03", "cleaned_text": "El colectivo ' [No T\u00f2xic](/etiqueta/No+T%C3%B2xic.html?utm_source=inline-tag&utm_medium=web) Menorca' se ha reunido con el director general de Energ\u00eda y Cambio Clim\u00e1tico del Govern, Aitor Urresti, al que le ha hecho llegar una serie de demandas. Principalmente le han reclamado un mayor control de las emisiones de la [central de Ma\u00f3](/etiqueta/central+de+Ma%C3%B3.html?utm_source=inline-tag&utm_medium=web), exigiendo que sea el Govern (y no Endesa) el que se encargue de este control. \u00abNo aceptamos que unos datos tan importantes se dejen en manos de la misma empresa que provoca la contaminaci\u00f3n\u00bb, se\u00f1alan. 'No T\u00f2xic' pide al Govern un mayor control de las emisiones de la central de Ma\u00f3 El colectivo ' Tambi\u00e9n en Menorca [Detenido un pasajero en el aeropuerto de Palma por arremeter contra el personal de Ryanair](/balears/noticias/2023/09/21/2016549/aeropuerto-palma-detenido-por-arremeter-contra-personal-ryanair-perder-vuelo-2.html) [Ponen a subasta dos bloques de pisos de Ma\u00f3 con cincuenta viviendas alquiladas](/menorca/local/2023/09/21/2016177/ponen-subasta-dos-bloques-pisos-mao-cincuenta-viviendas-alquiladas.html) [Herido un pescador en Cala en Blanes al caer al mar](/menorca/sucesos/2023/09/21/2016831/herido-pescador-cala-blanes.html) [Los radares y c\u00e1maras de Ma\u00f3 no han puesto ninguna multa desde que fueron activados hace 19 meses](/menorca/local/2023/09/21/2016135/radares-camaras-mao-han-puesto-ninguna-multa-desde-fueron-activados-hace-meses.html) [El PSOE lleva a Vidal a la Oficina Anticorrupci\u00f3n por administrar una sociedad inmobiliaria "}