{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.razon.com.mx/uploads/files/2021/03/13/130321.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "REABREN M\u00c1S ESPACIOS RECREATIVOS EN CDMX SE QUEDA en naranja otra semana, pero vuelven casas de apuestas, boliches y parques de diversiones con l\u00edmites, bares podr\u00e1n operar como restaurantes; en la foto, el acuario Inbursa, ayer. p\u00e1g. 7 OPERA DESDE TELEGRAM VENTA DE DROGAS EN PLANT\u00d3N EN SENADO Abogados acusan que el MP a\u00f1ade m\u00e1s elementos al expe - diente y no les da el completo . p\u00e1g. 6EL PRESIDENTE anuncia que ir\u00e1 a la Corte; pide indagar si juzgadores sirven a particulares; Nahle dice que juez \"no tiene ni idea\" de lo que se trata RESPONDEN magistrados que su \u00fanico com - promiso es con la Constituci\u00f3n; \"no somos subor - dinados de empresas\"; IP los respalda p\u00e1gs. 3 y 4 POLEMIZAN SOBRE INDEPENDENCIA EN DECISI\u00d3N Por A. L\u00f3pez y J. Butr\u00f3nEncontronazo Gobierno-jueces por suspensi\u00f3n de Reforma El\u00e9ctrica El gobernador da luz verde a pr\u00e1cticas en laboratorios, talleres...; en el pa\u00eds se extiende sem \u00e1foro amarillo a 21 estados . p\u00e1g. 7 Brasil, bajo\"amenaza extrema\" y riesgo para AL, afirma la OMS ante alza de conta - gios, muertes y otra variante del virus p\u00e1g. 10 Edomex avanza y ya va por reanudar actividades administrativas en escuelas Piden igualdad para que el proceso contra Maru Campos sea transparente AMLO A BANCOS: NO SE CONFUNDAN, NO HABR\u00c1 CAMBIO DE REGLAS TIEMPO DE MUJERES8M: El de la furia: Brenda R\u00edos entrega una minuciosa cr\u00f3nica de la marcha de mujeres del pasado 8 de marzo en la Ciudad de M\u00e9xico. Manifestaciones en contra de la violencia de g\u00e9nero y el feminicidio que azota a todo el pa\u00eds. \"Ante todo esto, las mujeres de todo tipo salimos a marchar. Cantamos, nos enojamos, exigimos derechos y justicia. Compartimos la furia. Compartimos un pa\u00eds de furia\". / Nuestras p\u00e1ginas se engalanan con un texto de la destacada narradora, poeta y ensayista Angelina Mu\u00f1iz-Huberman, La casa como libertad , adelanto de Mujeres. El mundo es nuestro (libro de inminente aparici\u00f3n en librer\u00edas, que agrupa las voces de 18 autoras). Vida o historia. Tres novelas cubanas, de Federico Guzm\u00e1n Rubio: acotaciones por la obra reciente de tres narradores de la isla caribe\u00f1a: Leonardo Padura, Karla Su\u00e1rez y Carlos Manuel \u00c1lvarez. Y m\u00e1s... SUPLEMENTO DE LA RAZ\u00d3N EN P\u00c1GINAS CENTRALES El Cultural N\u00da M.293 S\u00c1 BA DO 13.03.21 RICARDO GUZM\u00c1N WOLFFER DUNE LYNCH Y JODOROWSKYCARLOS VEL\u00c1ZQUEZ PARA SOBREVIVIR EN PANDEMIAJES\u00daS RAM\u00cdREZ-BERM\u00daDEZ LAS CONFESIONES Y LA MEMORIA Fuente > freepik.es > Staf f > La Raz\u00f3n TIEMPO DE MUJERES 8M: EL D\u00cdA DE LA FURIA BRENDA R\u00cdOS TRES NOVELAS CUBANAS FEDERICO GUZM\u00c1N RUBIO GONZALO CELORIO Y LOS AP\u00d3STATAS JOS\u00c9 WOLDENBERG LA CASA COMO LIBERTAD ANGELINA MU\u00d1IZ-HUBERMAN 11/03/21 18:3411/03/21 18:34De fin de semana S\u00c1BADO 13 DOMINGO 14 de marzo de 2021 \u00bb Nueva \u00e9poca \u00bb A\u00f1o 12 N\u00famero 3663www .razon.com.mx PRECIO \u00bb $10.00 Convierten protesta para aval a mari - huana en punto de narcomenudeo de co - ca\u00edna, \u00e1cidos...; en chat de 256 miembros pactan entregas en ese lugar . p\u00e1g. 6Alto Medio BajoRiesgo m\u00e1ximo SEM\u00c1FORO NACIONALFuente Ssa \"QUEREMOS que la Judicatura del Poder Judicial haga una revisi\u00f3n del proceder de estos jueces\" ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR Presidente de M\u00e9xico \"OTORGA la suspensi\u00f3n nada m\u00e1s como si fuera una ventanilla de recepci\u00f3n\" ROC\u00cdO NAHLE Titular de Sener El Ejecutivo, ayer, con el presidente saliente de la ABM, Luis Ni\u00f1o de Rive - ra, y el entrante, Daniel Becker. Por Sergio Rinc\u00f3n 300 Pesos piden por un gramo de crystal750 Pesos ofertan un gramo de mescalina Afirma que est\u00e1 a favor de los ne - gocios y que respeta a la IP; Estado de derecho, pilar, subraya Becker p\u00e1g. 5 SHCP y ABM pactan bajar tasas para abaratar cr\u00e9ditos a Pymes, con - sumo e hipotecas y con eso reactivar Sheinbaum agradece solidaridad de la banca en la pandemia; se\u00f1ala que es clave para la recuperaci\u00f3n Morena ratifica a F\u00e9lix Salgado como candidato p\u00e1g. 8LOS SE\u00d1ALAMIENTOS \"EL \u00daNICO compromiso es con la Constitu - ci\u00f3n y la Independencia para garantizar un efectivo Estado de derecho\" ASOCIACI\u00d3N NACIONAL DE MAGISTRADOS DE CIRCUITO Y JUECES DE DISTRITO \"RECONOCEMOS la labor del Poder Judicial que confirma su independencia y que fortalece la divisi\u00f3n de poderes\" COPARMEXFoto CuartoscuroFoto 1:10Carlos Urd ialesrazon.com.mx02 urdiales@prodigy.net.mx Twitter: @CarlosUrdiales sugerencias@razon.com .mxComentarios65 Award Universidad de Navarra en Pamplona2014Society for News Design 2010, 2011, 2012, 2013, 2014, 2015, 2016, 2017 , 2018 y 2019 2 Menciones Especiales28 premios 9 primeros lugares y 19 menciones plataPREMIOS5250-0109 Suscripciones 10PREMIOS BRONCE Mejor diario nacional Finalista SOBRE LA MARCHAROZONES Todo depende Sheinbaum y los banqueros Quien reconoci\u00f3 el aporte del sector bancario para enfrentar la pandemia fue la Jefa de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, Claudia Sheinbaum . La mandataria capitalina acompa\u00f1\u00f3 al Presidente a la ceremonia de clausura de la 84 Convenci\u00f3n de ese gremio y destac\u00f3 que aun con el impac - to de la crisis , la ciudad habr\u00e1 invertido en tres a\u00f1os, incluido 2021, 70 mil millones de pesos en obra p\u00fablica e infraestructura social. Sin embargo, afirm\u00f3 : \"sabemos que no es suficiente con la inversi\u00f3n p\u00fablica y es indispensable y necesaria la inversi\u00f3n privada\". Entre una serie de resultados y acciones en favor de la inversi\u00f3n, Sheinbaum Pardo inform\u00f3 que el Aeropuerto Internacional Benito Ju\u00e1rez ya se encuentra al 65% de los vuelos que ten\u00eda en enero de 2020. \"Sin ustedes no habr\u00edamos podido llevar a cabo lo que hasta ahora ha sido esta labor tit\u00e1nica de enfrentar la pandemia en la ciudad\", dijo y los aplausos, nos comentan, no se hicieron esperar. Frontaliza Fern\u00e1ndez de Cevallos As\u00ed que Diego Fern\u00e1ndez de Cevallos no se qued\u00f3 con el duro laminazo que recibi\u00f3 en una ma\u00f1anera con la difusi\u00f3n que hizo L\u00f3pez Obrador del debate aquel del a\u00f1o 2000 que cambi\u00f3 varios destinos pol\u00edticos. El excandidato presidencial albiazul dio una entrevista al periodista Carlos Loret de Mola , de la que hay quien ya recab\u00f3 la docena de ep\u00edtetos que le endilg\u00f3, todos cargados de frontalidad, adem\u00e1s de acusarlo de que \"todos los d\u00edas vive de la estafa y la mentira\". Fern\u00e1ndez de Cevallos reci\u00e9n incorporado a los espacios de las \"benditas redes\" recalc\u00f3 ayer que \"mis afirmaciones de ayer con Loret de Mola no son porque odie a L\u00f3pez Obrador, simplemente lo desprecio por el inmenso da\u00f1o que le hace a M\u00e9xico. \u00bfSe abre un nuevo frente para Palacio? Al tiempo. Y las benditas... contra C\u00e1rdenas Y hablando de ese nebuloso y polarizado espacio que son las redes sociales, resulta que a mu - chas voces afines a la 4T no les hizo nada de gracia que Gabriel Quadri , abierto opositor de la causa obradorista, presumiera la reuni\u00f3n que tuvo con Cuauht\u00e9moc C\u00e1rdenas de quien dijo: \"Me honra mucho conversar y aprender del ingeniero Cuauht\u00e9moc C\u00e1rdenas, \u00edcono de la demo - cracia en M\u00e9xico, y primer Jefe de Gobierno electo en la CDMX. Mi agradecimiento\". La oleada de cr\u00edticas y descalificaciones no s\u00f3lo se volc\u00f3 contra el excandidato presidencial del Panal, sino contra el propio C\u00e1rdenas Sol\u00f3rzano, de quien se multiplicaron fotos en las que aparece con acto res pol\u00edticos en diversos momentos y circunstancias, tanto afines como adversarios. Los se\u00f1alamientos menos feroces hac\u00edan alusiones a supuestas traiciones y otras tantas se iban incluso a temas de car\u00e1cter hist\u00f3rico con referencias a L\u00e1zaro C\u00e1rdenas. Uf. As\u00ed los ambientes en las benditas. Diego Sinhue presenta equipo tur\u00edstico Un anuncio importante para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica se dio ayer en San Miguel de Allende, Guanajuato, estado que gobierna Diego Sinhue Rodr\u00edguez . Resulta que seis estados ya le dieron forma al Pacto Centro Occidente para el turismo, que tiene el objetivo de emprender acciones encaminadas a impulsar estrategias de reactivaci\u00f3n en ese sector. La iniciativa, integrada por Guanajuato, Jalisco, Quer\u00e9taro, San Luis Potos\u00ed, Aguascalientes y Zacatecas, est\u00e1 enfocada en promover atractivos de esas entidades , ofrecer confianza a los visitantes, facilitar productos tu - r\u00edsticos, promociones y herramientas para descubrir, recorrer y viajar en la regi\u00f3n. \"Es un acuer - do para llevar a cabo acciones conjuntas que nos permitan impulsar estrategias de reactivaci\u00f3n para el sector tur\u00edstico. Son seis estados de la regi\u00f3n, unidos para trabajar en equipo\", se\u00f1al\u00f3 Diego Sinhue, nos comentan. Encendido, el PRI en la Ciudad Cuentan que la lumbre de las investigaciones contra Cuauht\u00e9moc Guti\u00e9rrrez de la Torre est\u00e1n subiendo la temperatura en el PRI de la Ciudad de M\u00e9xico, ya que voces dentro del propio trico - lor est\u00e1n demandando que Israel Betanzos , dirigente del expartidazo en la capital, abandone la presidencia del instituto debido a que pertenece al grupo pol\u00edtico del primero. Los militantes demandan a Alejandro Moreno hacer una limpia en el Comit\u00e9 Directivo tricolor chilango , pues, argumentan, es una estructura asociada a Betanzos y a Guti\u00e9rrez. Este \u00faltimo, por cierto, se in - form\u00f3 ayer, ya es buscado por la Interpol luego de que la Fiscal\u00eda local lo acusara de trata. Ahora falta esperar el nivel de presi\u00f3n que ejerzan las bases priistas y cu\u00e1nto aguantar\u00e1 Alito . Apertura Vila-IP Cuentan que donde tambi\u00e9n mostraron buena qu\u00edmica IP-gobierno, fue en Yucat\u00e1n, que gobier - na Mauricio Vila . Y es que al encabezar la toma de compromiso del Consejo Directivo 2021-2022 de la delegaci\u00f3n estatal de la Canacintra, el gobernador reiter\u00f3 la apertura de su administraci\u00f3n al di\u00e1logo y trabajo conjunto con la iniciativa privada para impulsar el desarrollo del estado. Presente de manera remota, Enoch Castellanos , dirigente nacional de la C\u00e1mara Nacional de la Industria de la Transformaci\u00f3n, destac\u00f3 que Vila Dosal es un aliado de la industria y el em - presariado yucateco. Enunci\u00f3 adem\u00e1s que entre los resultados de las acciones emprendidas por la administraci\u00f3n yucateca est\u00e1n los niveles de seguridad y la certeza para invertir. Vila Dosal inform\u00f3 que se contin\u00faa avanzando en el proyecto de ampliaci\u00f3n del puerto de Progreso y se ve con buenos ojos la construcci\u00f3n de un nuevo aeropuerto por parte de la iniciativa privada para atender el crecimiento del estado.Depende. Si uno es cualquiera, no. No hace bien. Mientras uno est\u00e9 con el virus activo, debe permanecer en casa. Comer en lugares p\u00fablicos implica quitarse el protector, que repito porque yo s\u00ed atiendo a mis autoridades sanitarias, no es escudo ni nos hace inmunes al contagio o a contagiar, y eso multiplica riesgos para la salud individual y colectiva. Por eso un positivo debe esperar. Ahora bien, si uno es el zar antiCovid-19 nacional, entonces est\u00e1 bien. Y es que, por efecto de sapiencia y experiencia, el doc - tor Hugo L\u00f3pez-Gatell sabe e hizo bien cuando se fue de vaca - ciones a la playa, viaj\u00f3 en avi\u00f3n durante la cresta de la segunda ola pand\u00e9mica, en plena campa\u00f1a p\u00fablica de, qu\u00e9date en casa II, o mejor, saliendo a pasear con distancia precisa y prudente de sanidad con sus cubrebocas que \u2014s\u00f3lo los suyos\u2014 s\u00ed tienen ese efecto protector expansivo para, pr\u00e1cticamente hacer imposible contagiar a nadie. En el M\u00e9xico transformado, los raseros para medir y opinar dependen de cu\u00e1l de las dos \u00fanicas camisetas que la propagan - da oficial ideologizante reconoce como posibles para el pueblo mexicano; la de est\u00e1s a favor o est\u00e1s en contra de la honestidad, le adjudiquen a uno. Si uno es fiel creyente de la 4T y la palabra oficial, compren - der\u00e1 que la cr\u00edtica a temas tan nimios como las acciones p\u00fabli - cas del responsable del combate a la pandemia, s\u00f3lo puede estar animada por la nostalgia de pasados corruptos o por el talante conservador y pecaminoso de los adversarios que ya rayan en enemigos. Si por el contrario uno piensa que la congruencia entre hacer y decir de los funcionarios p\u00fablicos, sobre todo \u00e9stos, los de la nueva casta, es un tema vinculado a predicar con el ejemplo \u2014que es mantra presidencial\u2014, entonces, por decirlo suave, des - concierta ver al recuperado galeno, pasear y gozar. Le digo, todo depende. Otro ejemplo. Si un partido pol\u00edtico o un gobierno decide que la opini\u00f3n p\u00fablica decida una acci\u00f3n o postulaci\u00f3n, a trav\u00e9s de encuestas, \u00bfdebe ser transparente el m\u00e9todo, universo consul - tado y dise\u00f1o del cuestionario? Depende. Si la encuesta la hace el partido Morena, no. A\u00fan desde la no militancia o desde la oposici\u00f3n pol\u00edtica la fe en su rectitud democr\u00e1tica o es ciega, o no es. Cuestionar con base en la memoria hist\u00f3rica la validez de sus ejercicios demosc\u00f3picos, significa un amor vergonzante por los reg\u00edmenes neoliberales que a todos nos pusieron donde estamos. Y donde seguimos. Si Morena encuesta, el resultado debe asumirse como leg\u00edtimo. Y opaco, pero bueno. Si algo similar hacen los de enfrente, o sea cualquier otro par - tido pol\u00edtico, la trampa est\u00e1 impl\u00edcita. La secrec\u00eda, con excepci\u00f3n de la Morena, siempre encubre traiciones a la voluntad popular; incluso puede haber hasta complicidad en delitos de toda \u00edndo - le. En Morena no. Todo le digo, depende. Si uno difunde encuestas sobre preferencias electorales y revive el estado de Baja California Norte, \u00bfdebe ser criticado? Depende. Si la encuesta es del PRI, PAN, PRD o MC s\u00ed. Si ocurre en las redes sociales del desaparecido Mario Delgado, no. Todo depende. En los detalles se esconde el Diablo, dice la conseja popular. La forma es fondo, dec\u00eda el \u00faltimo ide\u00f3logo de la Revoluci\u00f3n. El voluntarismo es insuficiente para saldar las deudas del Estado con su pueblo, por encima de partidos y movimientos. Vacunaci\u00f3n El mi\u00e9rcoles se estableci\u00f3 la marca de m\u00e1s vacunas aplicadas a nivel nacional con 362 mil 582. En total, hasta hace dos d\u00edas, se administraron 3 millones 766 mil vacunas de las 5 millones 492 mil vacunas que han llegado al Pa\u00eds. Un mill\u00f3n 726 mil dosis esperan ser suministradas. Y en Oaxaca, la tersa relaci\u00f3n entre los gobiernos local y fe - deral se tens\u00f3 por la burda operaci\u00f3n de la delegada de la Secre - tar\u00eda de Bienestar en la entidad. Por sus preferencias clientelares. SI UNO ES FIEL creyente de la 4T y la palabra oficial, comprender\u00e1 que la cr\u00edtica a temas tan nimios como las acciones p\u00fablicas del responsable del combate a la pan - demia, s\u00f3lo puede estar animada por la nostalgia de pasados corruptos o por el talante conservador y pecaminoso de los adversarios que ya rayan en enemigosSi uno est\u00e1 contagiado de Covid-19, no grave aunque requiri\u00f3 oxigeno como apoyo, luego se hace una prueba y sigue positivo, obvio no va a trabajar, pero por esa \"falsa sensaci\u00f3n de protecci\u00f3n que el cubrebocas nos da\" \u2014dir\u00eda L\u00f3pez Ga - tell\u2014, decide salir a comer en un restau - INTERINA DE BOLIVIA. Horas despu\u00e9s de que fuera girada una orden de aprehensi\u00f3n en su contra por el \"golpe de Estado\" contra Evo Morales en 2019, el Ministerio de Gobierno inform\u00f3 la captura de Jeanine \u00c1\u00f1ez durante la madrugada. Antes hab\u00edan detenido a 2 de sus ministros.REGRESO A CLASES, ANTES DE FIN DE CICLO: AMLO. De gira por Sinaloa, el Presidente anunci\u00f3 que antes de que termine el actual ciclo escolar, se volver\u00e1 a las aulas de manera presencial en todo el pa\u00eds, pues \"no podemos continuar con las clases a distancia, la escuela es como el segundo hogar\". mexico@razon.com.mx Tel.5260-6001 La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 13. DOMINGO 14 .03.202103 Jalisco pone restricciones Para evitar contagios durante Semana Santa, el Gobierno establecer\u00e1 filtros y prohibir\u00e1 celebraciones religiosas que generen aglomeraciones. El \u00fanico compromiso es con la Constituci\u00f3n, reviran Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx LUEGO de que el Gobierno federal pidi\u00f3 una investigaci\u00f3n al juez Juan Pablo G\u00f3 - mez Fierro, quien otorg\u00f3 una suspensi\u00f3n provisional a todas las consecuencias de - rivadas de la reforma el\u00e9ctrica, magistra - dos y jueces respondieron que \"su \u00fanico compromiso es con la Constituci\u00f3n y la Independencia\". A trav\u00e9s de un comunicado difundido en Twitter, expresaron: \"en relaci\u00f3n con las expresiones que ponen en duda la ac - tuaci\u00f3n de las y los juzgadores federales, la Asociaci\u00f3n Nacional de Magistrados de Circuito y Jueces de Distrito del PJF , enfa - tiza que su \u00fanico compromiso es con la Constituci\u00f3n y la Independencia\". En la misma red social, juristas mani - festaron su respaldo a G\u00f3mez Fierro. \"Habr\u00eda que aclarar que los jueces de distrito y magistrados de circuito no somos \"subordi - nados de las empresas particu - lares\", sino garantes del orden constitucional y de los derechos fundamentales\", expres\u00f3 Carlos Soto, magistrado de Circuito y profesor en la Escuela Judicial. Soto consider\u00f3, adem\u00e1s, que se trata de una \"cacer\u00eda en contra de un juez que resolvi\u00f3 en contra de los intereses del Poder Ejecutivo es un ataque directo a la Independencia. Se vislumbra una nueva causa de responsabilidad administrativa (no legal, s\u00f3lo f\u00e1ctica) para jueces y magis - trados: resolver en contra de los intereses del Poder Ejecutivo Federal\". Mientras que el exministro de la Supre - ma Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN), Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo, lament\u00f3 los comen - tarios realizados desde la Presidencia de M\u00e9xico, pues se\u00f1ala que existe un franco desconocimiento del derecho. \"Lamentables comentarios hechos desde el gobierno a la suspensi\u00f3n del juez de distrito contra las reformas en materia el\u00e9ctrica. Tanto por el franco desconocimiento del derecho, como por la manera de tratar el tema fuera del \u00fanico lugar en d\u00f3nde debieran hacerlo: el re - curso\", precis\u00f3 en redes sociales. 9 De marzo se public\u00f3 la ley en el Diario Ofi - cial de la Federaci\u00f3nAMLO pide indagar a juzgadores que abrigan a empresarios Busca Gobierno indagar a juez que fren\u00f3 temporalmente ley el\u00e9ctrica Por Antonio L\u00f3pez antonio.lopez@razon.com.mx El Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 - pez Obrador adelant\u00f3 que recurri - r\u00e1 a la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) para hacer frente a los amparos que se est\u00e1n regis - trando contra la reforma el\u00e9ctrica reci\u00e9n aprobada por el Congreso de la Uni\u00f3n. En conferencia de prensa, advirti\u00f3 ade - m\u00e1s que pedir\u00e1 una investigaci\u00f3n contra los jueces que est\u00e1n abrigando a empresa - rios a trav\u00e9s de las querellas legales. \"Nosotros vamos a ir a la Suprema Corte y queremos que la Judicatura haga una revisi\u00f3n del proceder de estos jueces, porque ser\u00eda el colmo que el Poder Judi - cial del pa\u00eds estuviera al servicio de parti - culares\", puntualiz\u00f3. En Palacio Nacional, el titular del Eje - cutivo acus\u00f3 a los due\u00f1os de las empresas extranjeras, y tambi\u00e9n algunas mexica - nas, de estar muy molestos por la reforma el\u00e9ctrica. \"Pero la verdad es que estaban abusan - do, vendiendo cara la energ\u00eda el\u00e9ctrica, recibiendo subsidios, ellos fueron benefi - ciados con contratos leoninos\", denunci\u00f3. El primer mandatario record\u00f3 que la reforma energ\u00e9tica fue un acuerdo que se hizo con la autoridad, pero que no repre - senta leg\u00edtimamente al pueblo ni defien - de el inter\u00e9s nacional. Acus\u00f3 adem\u00e1s al Gobierno anterior de estar al servicio de particulares: \"puede ser legal lo que haga, pero act\u00faa como em - pleado, c\u00f3mo subordinado de las empre - sas particulares, entonces firman conve - nios en donde pierde la hacienda p\u00fablica, pierde el pueblo, y ganan los particulares, las empresas extranjeras\". PRESIDENTE CONSIDERA que \"ser\u00eda el colmo\" que el Po - der Judicial estuviera al servicio de particulares; sin an\u00e1lisis, to - gado otorg\u00f3 una resoluci\u00f3n de facto, dice secretaria de Energ\u00edaEl ejemplo m\u00e1s claro, vergonzoso y hu - millante, dijo, es el de Iberdrola, empresa espa\u00f1ola que, de manera gangster\u00edl, se llev\u00f3 a trabajar a la secretaria de Energ\u00eda del Gobierno federal, y se llev\u00f3 como su consejero al expresidente Calder\u00f3n. \"O sea, c\u00f3mo, es una falta de respeto al pueblo de M\u00e9xico, a nuestra naci\u00f3n, es una verg\u00fcenza, \u00bfen qu\u00e9 pa\u00eds del mundo suceden estas cosas?, los se\u00f1ores de Iber - drola se sent\u00edan los due\u00f1os de la industria el\u00e9ctrica nacional, y sus contratos jugos\u00ed - simos, nada m\u00e1s que a costillas del erario\", apunt\u00f3. Por ese motivo, reiter\u00f3 que el Gobierno federal estar\u00e1 atendiendo todos y cada uno de los amparos. \"Vamos a atender este asunto, ya les he dicho, incluso al gerente de Iberdrola le dije que estamos abiertos para abrir un di\u00e1logo, una negociaci\u00f3n, necesitamos revisar esos contratos, est\u00e1n excedidos\", expres\u00f3. L\u00f3pez Obrador asegur\u00f3 que no se est\u00e1 cancelando la reforma energ\u00e9tica, sino que solo se le est\u00e1n quitando las aristas m\u00e1s filosas; \"que las empresas sigan ha - ciendo negocio, pero con ganancias m\u00e1s razonables, que dejen de robar, que se va - yan a robar m\u00e1s lejos\". M\u00e1s tarde, la secretaria de Energ\u00eda, Ro - c\u00edo Nahle consider\u00f3 que la decisi\u00f3n del juez Juan Pablo G\u00f3mez Fierro para sus - pender provisionalmente todas las con - secuencias derivadas de la reforma a Ley de la Industria El\u00e9ctrica (LIE), no fueron las correctas. \"Vamos a pedir una revisi\u00f3n al Conse - jo de la Judicatura sobre el actuar de este juez. Podemos ser respetuosos del Poder Judicial, (pero) se muestra con un claro servicio a alg\u00fan inter\u00e9s, esa es la palabra, otorga la suspensi\u00f3n nada m\u00e1s como si fuera una ventanilla de recepci\u00f3n\", dijo en entrevista con Carmen Aristegui. \"\u00bfQu\u00e9 estudio tiene de competencia econ\u00f3mica? estu - dio t\u00e9cnico? cuesta cada kilova - tio, cu\u00e1ntas horas, la capacidad? Todo el En su resoluci\u00f3n , el juez determin\u00f3 que el amparo aplique de manera general a todos los actores, ya que al beneficiar a los quejosos, \u00e9stos estar\u00edan en ventaja competitiva. 0tema t\u00e9cnico. No tiene ni idea el juez. lo la - mentable es que un juez que se ha estado prestando, pareciera que es la ventanilla \u00fanica de este tipo de tema, sin un estado previo, sin tiempo de an\u00e1lisis otorga de facto esta resoluci\u00f3n\", explic\u00f3. El jueves, el segundo juez de Distrito en Materia Administrativa Especializado en Competencia Econ\u00f3mica, Radiodifusi\u00f3n y Telecomunicaciones con sede en la Ciu - dad de M\u00e9xico, Juan Pablo G\u00f3mez Fierro, concedi\u00f3 un amparo a dos empresas el\u00e9c - tricas en contra de las reformas a la LIE, publicadas apenas el pasado 9 de marzo. \"NOSOTROS vamos a ir a la Suprema Corte y queremos que la Judicatura haga una revisi\u00f3n del proceder de estos jueces, porque ser\u00eda el colmo que el poder judicial del pa\u00eds estuviera al servicio de particulares\" Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador Presidente de M\u00e9xico \"VAMOS a pedir una revisi\u00f3n al CJF sobre el actuar de este juez. Podemos ser respetuo - sos del Poder Judicial, (pero) se muestra con un claro servicio a alg\u00fan inter\u00e9s, esa es la palabra, otorga la suspensi\u00f3n nada m\u00e1s como si fuera una ventanilla de recepci\u00f3n\" Roc\u00edo Nahle Secretaria de Energ\u00eda \"HABR\u00cdA que aclarar que los jueces de distrito y magistrados de circuito no somos 'subordinados de las empresas particulares', sino garantes del orden constitucional y de los dere - chos fundamentales\" Carlos Soto Morales Magistrado de Circuito y profesor\"EN RELACI\u00d3N con las expresiones que ponen en duda la actuaci\u00f3n de las y los juzgadores federales, la Asociaci\u00f3n enfatiza que su \u00fanico compromiso es con la Constituci\u00f3n y la Independencia\" Asociaci\u00f3n Nacional de Magistra - dos de Circuito y Jueces de Distrito Pronunciamiento \"LAMENTABLES comentarios hechos desde el Gobierno. Tanto por el franco desconocimiento del derecho, como por la manera de tratar el tema fuera del \u00fanico lugar en d\u00f3nde debieran hacerlo: el recurso\" Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo Exministro de la SCJNDeclaraciones encontradas El PAN en el Senado lament\u00f3 lo que, consider\u00f3, fueron amenazas contra los jueces y lamentaron que atente contra la divisi\u00f3n de poderes. 03LR3663.indd 303LR3663.indd 3 13/03/21 1:1113/03/21 1:11razon .com.mxINFORMATIVA04 La Raz\u00f3n DOMINGO 14.03.2021 Aunque Mbembe, seguidor de Frantz Fanon, se ha interesado especialmente en la experiencia postcolonial de \u00c1frica, sus an\u00e1lisis son v\u00e1lidos para todo Estado mo - derno. Eso explica que en una regi\u00f3n tan desigual y violenta como Am\u00e9rica Latina y el Caribe, sus estudios sobre la necropo - l\u00edtica y los necropoderes sean aplicados a investigaciones sobre guerras civiles, nar - cotr\u00e1fico, pandillas o estados represores. En M\u00e9xico, el fil\u00f3sofo de la UNAM, Guillermo Hurtado, fue de los primeros en llamar la atenci\u00f3n sobre la importancia de recurrir a Mbembe para estudiar la le - talidad cotidiana como consecuencia de m\u00faltiples ejercicios de la violencia. Varias te\u00f3ricas feministas han seguido esa ruta para reflexionar sobre los altos \u00edndices de cr\u00edmenes contra las mujeres en este pa\u00eds. En Brasil, son frecuentes los trabajos Achille Mbembe es un profesor de la Uni - versidad de Harvard, nacido en Camer\u00fan, que ha hecho estudios sobre la adminis - traci\u00f3n de la muerte en los estados modernos. A partir del enfoque postcolonial, Mbembe, gra - duado de La Sorbonne, aplic\u00f3 las tesis de Michel Foucault sobre la biopol\u00edtica al estudio de pr\u00e1c - ticas de exclusi\u00f3n y exterminio en pa\u00edses como Sud\u00e1frica, Israel, Palestina o la ex Yugoslavia.que parten de la necropol\u00edtica para inda - gar sobre el racismo y el machismo en esa naci\u00f3n latinoamericana. D\u00e9bora Diniz y Giselle Carino han hablado de la \"necro - pol\u00edtica como r\u00e9gimen de gobierno\" ( El Pa\u00eds , 9/ 7/ 2019) a partir de feminicidios como el de la concejal Marielle Franco en R\u00edo de Janeiro. Tambi\u00e9n proponen repen - sar masacres en Colombia, como la del Salado, y cr\u00edmenes de odio como los que han sufrido Mar\u00eda del Pilar Hurtado, Yirley Velasco y otras mujeres. Como bien apuntara Guillermo Hurta - do, la necropol\u00edtica o el necropoder no se manifiestan \u00fanicamente en la violencia de Estado. La sociedad civil, las mafias locales o los patriarcas de familia tam - bi\u00e9n recurren a esos mecanismos para reproducir su poder. Desde Foucault est\u00e1 bastante claro que existe una microf\u00edsica del poder donde la violencia y el despo - tismo se ramifican a todos los niveles de la sociedad. Ning\u00fan gobierno latinoamericano se ofende por un art\u00edculo o ensayo que hable de necropol\u00edtica. Es tan abrumadora la ex - periencia de la muerte en nuestros pa\u00edses que suponer que no existen los necropo - deres es asumir una actitud negacionista. Por supuesto que los estados y sus me - dios hegem\u00f3nicos resisten, boicotean y contrarrestan a quienes documentan y estudian la violencia, pero acusarlos de distorsionar la realidad se vuelve cada vez m\u00e1s insostenible. S\u00f3lo en muy pocos pa\u00edses de la regi\u00f3n, como Cuba, Venezuela o Nicaragua, per - sisten gobiernos que ocultan la violencia cotidiana y estigmatizan la perspectiva necropol\u00edtica. Una pol\u00e9mica reciente en la isla, a partir de un ensayo del joven inte - lectual Ra\u00fal Escalona Abella, en la p\u00e1gina socialista La Tizza , da cuenta del malestar que provocan en la \u00e9lite del poder nocio - nes como necropol\u00edtica o necropoder. En las redes sociales, algunos funcio - narios del gobierno, como la directora del Centro Nacional de Educaci\u00f3n Sexual (Ce - nesex), Mariela Castro, hija de Ra\u00fal Castro y diputada, han sostenido que hablar de necropol\u00edtica o necropoder en Cuba es calumniar a la Revoluci\u00f3n. El argumento es tan superficial como identificar ambos conceptos \u00fanicamente con el asesinato de opositores. Supongamos que, en efecto, eso no su - cede, pero en un pa\u00eds donde existe la pena de muerte, aunque su aplicaci\u00f3n haya dis - minuido en los \u00faltimos a\u00f1os, y donde se producen, en menor escala, feminicidios, asesinatos y cr\u00edmenes de odio \u2014no hace mucho fue asesinado un joven sudafri - cano\u2014, las tesis de Mbembe tambi\u00e9n son v\u00e1lidas. Hay en esa negaci\u00f3n a aceptar la necropol\u00edtica en Cuba un viejo reflejo de la Guerra Fr\u00eda que consiste en ubicar la isla, no en su entorno caribe\u00f1o, sino en un lugar mod\u00e9lico y, por tanto, imaginario. rafael.rojas@razon.com.mxEl debate sobre necropol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina Por Raf ael Roj as APUNTES DE LA ALDEA GLOBAL Expertos de EU: defender\u00e1 a sus empresas Con Biden, no descartan castigo a M\u00e9xico en T -MEC Por Ana Mart\u00ednez ana.martinez@razon.com.mx El vicepresidente de Estrategia y Nuevas Iniciativas de Woodrow Wilson Center, Duncan Wood, asever\u00f3 que en la administra - ci\u00f3n de Donald Trump, expresidente de Estados Unidos, hab\u00eda una \"especie\" de trato con el Gobierno mexicano para no involucrarse en temas internos, pero la gesti\u00f3n de Joe Biden s\u00ed usar\u00e1 el T-MEC para defender a sus empresas. Lo anterior, tras considerar que las acciones del Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador atentan directamente el Estado de derecho y las inversiones de la Iniciativa Privada extranjera como la reforma a la Ley de la Industria El\u00e9ctri - ca, por lo que bajo el tratado comercial s\u00ed puede haber sanciones para nuestro pa\u00eds. \"M\u00e9xico tiene el T-MEC, este es el mo - mento para M\u00e9xico, pero lo que he visto en los \u00faltimos dos a\u00f1os es que Andr\u00e9s ACCIONES DEL PRESIDENTE L\u00f3pez Obrador atentan al Es - tado de derecho e inversiones de la IP , opina Duncan Wood; cele - bra Coparmex suspensi\u00f3n provisional de reforma a ley el\u00e9ctrica Manuel L\u00f3pez Obrador es un genio para desperdiciar este tipo de oportunidades\", dijo Wood. Expres\u00f3 que la cancelaci\u00f3n de la plan - ta cervecera de Constellation Brands, en Mexicali, tras una consulta popular con - vocada por el mandatario mexicano, era motivo de alg\u00fan llamado de atenci\u00f3n; sin embargo, asegur\u00f3 que los empresarios de la firma sab\u00edan que Donald Trump no ha - r\u00eda nada al respecto. \"Seg\u00fan gente de esa empresa dijo que no fueron a platicar con la administra - ci\u00f3n Trump, porque sab\u00edan que no los iba ayudar. De hecho, prefer\u00eda que las inversiones regresaran al pa\u00eds\", coment\u00f3. No obstante, asegur\u00f3 que en el marco del mismo T-MEC existe la posibilidad de castigar a M\u00e9xico por cosas que est\u00e1n haciendo dentro del clima de inversi\u00f3n. El experto ahond\u00f3 en que Joe Biden s\u00ed est\u00e1 dispuesto a utilizar todo lo que tienen a su disposici\u00f3n, \"por eso es im - portante revisar lo que est\u00e1 pasando en el \u00e1rea de derechos laborales en M\u00e9xico, en el sector energ\u00e9tico, en inversiones y en la industria farmac\u00e9utica\". Wood, refiri\u00f3 que dentro del Departa - mento de Comercio de EU, los escritorios est\u00e1n llenos de quejas de lo que est\u00e1 pa - sando en M\u00e9xico. \"Las empresas est\u00e1n diciendo que no pueden m\u00e1s con esto\". QUIEREN SUSPENSI\u00d3N DEFINITI - VA A L I E . La Confederaci\u00f3n Patronal de la Rep\u00fablica Mexicana (Coparmex) celebr\u00f3 la decisi\u00f3n del Juzgado de Dis -trito para suspender de manera provi - sional el Decreto por el que se reforman y adicionan diversas disposiciones a la Ley de la Industria El\u00e9ctrica; espera que en pr\u00f3ximas semanas su suspensi\u00f3n sea definitiva. A trav\u00e9s de un comunicado, el organis - mo patronal expuso que los efectos ne - gativos que trae consigo la reforma pro - movida y aprobada sin modificaciones por Diputados y Senadores, gener\u00f3 im - pugnaciones desde su entrada en vigor. \"La suspensi\u00f3n otorgada, protege los derechos adquiridos y garantiza la libre competencia a favor de todos los mexi - canos como usuarios del Sistema El\u00e9c - trico Nacional. Reconocemos la labor del Poder Judicial que confirma su indepen - dencia y que fortalece la divisi\u00f3n de po - deres. Confiamos en que se confirmar\u00e1 su resoluci\u00f3n a trav\u00e9s de una suspensi\u00f3n definitiva\". Aunque la medida cautelar \u00fanicamen - te fue solicitada por una empresa que participa en el Mercado El\u00e9ctrico Ma - yorista, deber\u00e1 tener efectos generales, pues de otorgar una medida cautelar con efectos particulares da una ventaja com - petitiva frente a los dem\u00e1s participantes. DUNCAN W ood, vicepresidente de Woo - drow Wilson Center, en imagen de archivo. Foto Especial El 9 de marzo se public\u00f3 en el DOF la reforma a la Ley El\u00e9ctrica, la cual da prioridad el despacho de electricidad que produce el Estado a trav\u00e9s de CFE y al fi - nal a la generada por empresas privadas. 04LR3663.indd 204LR3663.indd 2 12/03/21 La Raz\u00f3nINFORMATIVA (DE IZQ. A DER.) Luis Ni\u00f1o de Rivera, el Presidente y Da - niel Becker, ayer. \"Que nadie se confunda, seremos siempre respetuosos\", afirma El Presidente promete no cambiar reglas a la banca AMLO ASEGURA que su Gobierno est\u00e1 a favor de que los negocios tengan ganancias razo - nables; bancos, clave para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, destaca la jefa de Gobierno de la CDMX Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx Ante banqueros y representantes del sector financiero del pa\u00eds, el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 - pez Obrador asegur\u00f3 que ser\u00e1 respetuoso de la Iniciativa Privada y no cambiar\u00e1n las reglas, pues est\u00e1 a favor de que haya \"ganancias razonables\". \"Les aseguro que no cambiar\u00e1n las reglas para que ustedes sigan operando sin trabas de ninguna \u00edndole en el mer - cado nacional. Que nadie se confunda. Seremos siempre respetuosos de las em - presas y de los bancos, del sector privado nacional y extranjero. Repito, estamos a favor de que se hagan negocios en M\u00e9xi - co, en el marco de la ley y con ganancias razonables\", dijo. Al encabezar la Clausura de la 84 Convenci\u00f3n Bancaria, el mandatario agreg\u00f3 que lo que no se permitir\u00e1 es la corrupci\u00f3n y el influyentismo. \"Vamos a transformar a M\u00e9xico, como lo estamos haciendo. Vamos a la transformaci\u00f3n de nuestro gran pa\u00eds, juntos, por el camino de la honestidad y de la concordia\", dijo. En el evento realizado en el Club de Banqueros y transmitido en l\u00ednea, L\u00f3pez Obrador tambi\u00e9n adelant\u00f3 que para este a\u00f1o prepara \"una reforma profunda y ra - dical de simplificaci\u00f3n en beneficio de las empresas, en especial, de las peque\u00f1as y medianas empresas\", con el objetivo de terminar malas pr\u00e1cticas como facturas falsas y fraudes fiscales. Destac\u00f3 que con las acciones de su Gobierno ante la emergencia por el Co - vid-19, \"logramos que la econom\u00eda no se cayera tanto, 8.5 por ciento. Tenemos un estimado de crecimiento en la Presiden - cia de 5 por ciento, del mill\u00f3n de empleos perdidos hemos recuperado 500 mil y a mediados de a\u00f1os vamos a volver a con - tar con 20 millones 600 mil trabajadores en el IMSS\". Por su parte, la Jefa de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, Claudia Sheinbaum asegur\u00f3 que la banca juega un papel cla - ve para la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica de la capital, tras la emergencia sanitaria por el Covid-19. Abaratan cr\u00e9ditos para acelerar reactivaci\u00f3n Por Ivonne Mart\u00ednez ivonne.martinez@razon.com.mx LAS TASAS DE INTER\u00c9S de los cr\u00e9di - tos hipotecarios, al consumo y a las pe - que\u00f1as y medianas empresas (Pymes) van a bajar entre 12 y 30 por ciento, como parte de las medidas para abonar al des - pegue de la actividad econ\u00f3mica sobre bases m\u00e1s s\u00f3lidas, destac\u00f3 el secretario de Hacienda, Arturo Herrera. Durante la clausura de la 84 Conven - ci\u00f3n Bancaria, se\u00f1al\u00f3 que para ayudar a que crecimiento sea m\u00e1s robusto e inclu - yente, el jueves pasado las autoridades financieras y el sector bancario anuncia - ron medidas que cambian los pondera - dores de riesgo para tres tipos de cr\u00e9dito. \"Para abonar al despegue de la econo - m\u00eda, se anunciaron medidas para cam - biar los ponderadores de riesgo de cier - tos cr\u00e9ditos, lo que permitir\u00e1 que bajan las tasas de inter\u00e9s que se cobran a los cr\u00e9ditos hipotecarios, al consumo y a las peque\u00f1as y medianas empresas\", desta - c\u00f3 ante el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 - pez Obrador, banqueros y autoridades financieras. Las estimaciones hechas a partir de los nuevos reque - rimientos de capital, agreg\u00f3, implicar\u00edan que, para cr\u00e9ditos hipotecarios, las tasas de inte - r\u00e9s podr\u00edan caer hasta en 17 por ciento de su nivel actual, es de - cir, si la tasa est\u00e1 en 12 por cien -to, pasar\u00edan alrededor del 10 por ciento. Apunt\u00f3 que para los cr\u00e9ditos persona - les, la baja ser\u00eda entre el 12 y el 15 por cien - to, y para los cr\u00e9ditos en tarjeta de cr\u00e9dito podr\u00edan caer hasta en 30 por ciento. Herrera resalt\u00f3 que las mujeres \"son mejores pagadoras que los hombres\", se reconoci\u00f3 en la regulaci\u00f3n que la pobla - ci\u00f3n femenina tienen 10 por ciento de probabilidad menor de incum - plimiento de los hombres. \"Si esto es reconocido, como lo hicimos ahora en la regula - ci\u00f3n, eso quiere decir que se podr\u00edan otorgar hasta el 10 por ciento en la tasa de intereses en los cr\u00e9ditos que se han otorga - do a las mujeres\", mencion\u00f3. Durante su participaci\u00f3n en la clausu - ra de la Convenci\u00f3n Bancaria, mencion\u00f3 que las instituciones bancarias pueden ayudar a fortalecer la certidumbre para la inversi\u00f3n en el centro del pa\u00eds. \"Esta certidumbre en la inversi\u00f3n re - quiere el apoyo de la banca, y por ello, me parece pertinente la importancia de la participaci\u00f3n de los bancos en esta reactivaci\u00f3n fundamental de la ciudad, como parte fundamental de la reactiva - ci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds\", destac\u00f3. La mandataria capitalina agradeci\u00f3 el esfuerzo y apoyo que han recibido de la banca en la \u00e9poca de pandemia, pues ha habido una enorme solidaridad de los bancos. \"Sin ustedes no habr\u00edamos podido llevar a cabo lo que hasta ahora ha sido esta labor tit\u00e1nica de enfrentar la pandemia en la Ciudad de M\u00e9xico\", deta - ll\u00f3 Sheinbaum. Foto EspecialFoto EspecialTribunales federales han otorgado tres suspensiones con efectos generales contra la reforma a la Ley de la Industria El\u00e9ctrica, la cual entr\u00f3 en vigor el 3 de marzo pasado.8.6 Millones de clientes de la banca difirieron pagos por el Covid5 Por ciento estima Presidencia crecimiento este a\u00f1o DANIEL BECKER, inicia su gesti\u00f3n como presidente de los banqueros, ayer. Respeto al Estado de derecho, pilar para recuperaci\u00f3n: ABM Por Ana Mart\u00ednez ana.martinez@razon.com.mx SI SE BUSCA una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n para el pa\u00eds tras el Covid-19, es necesario que se ofrezca un Estado de derecho ro - busto y la instrumentaci\u00f3n de acciones favorables para la actividad econ\u00f3mica; de lo contrario la reactivaci\u00f3n ser\u00e1 lenta y marginal, se\u00f1al\u00f3 Daniel Becker, presiden - te entrante de la Asociaci\u00f3n de Bancos de M\u00e9xico (ABM). Ante el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 - pez Obrador, hizo un llamado para que el sector p\u00fablico y privado trabajen en conjunto en favor del bienestar del pa\u00eds. Argument\u00f3 que pese a la pandemia y sus choques en la econom\u00eda, el sector financiero se mantiene s\u00f3lido, pues ha sido un factor de soluci\u00f3n y tambi\u00e9n de contenci\u00f3n. Aunque llam\u00f3 a no confiar - se, ya que a\u00fan hay riesgos latentes.\"A\u00fan hay mucho por hacer y para ello necesitamos de la colaboraci\u00f3n de todos los sectores econ\u00f3micos. Ahora debemos de gestionar y mitigar los pro - blemas que se originaron el a\u00f1o pasado, debemos adelantarnos y ser preventivos. La recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica debe ser con acciones y pol\u00edticas adecuadas. Debemos actuar todos juntos, ya lo hemos hecho\". El presidente saliente de la ABM, Luis Ni\u00f1o de Rivera, asever\u00f3 que en M\u00e9xico por Ley no est\u00e1 limitada la creaci\u00f3n de empresas formales, pero en la pr\u00e1ctica es muy diferente, pues el exceso de tr\u00e1mi - tes y la burocracia mandan una se\u00f1al de que es una acci\u00f3n prohibida. \"Como ejemplo palpable: la creaci\u00f3n de empresas formales. Por supuesto que por derecho no es una actividad prohibida; sin embargo, de hecho, con la regulaci\u00f3n y burocracia actuales resul - ta prohibitivo hacerlo\", extern\u00f3 ante el Presidente L\u00f3pez Obrador, en su \u00faltimo mensaje como l\u00edder de los banqueros. 84 El secretario de Hacienda, Arturo Herrera, estima que en mayo pr\u00f3ximo se habr\u00e1n aplicado 80 millones de dosis contra el Covid-19. 05LR3663.indd 305LR3663.indd 3 13/03/21 00:2913/03/21 00:29razon .com.mx06 INFORMATIVA La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 13. DOMINGO 14 .03.2021 Piden igualdad y transparencia para Maru Campos Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n LUEGO que han sido suspendidas algu - nas de las audiencias en contra de la alcal - desa con licencia de Chihuahua, Mar\u00eda Eu - genia Campos, su defensa pidi\u00f3 que exista igualdad y transparencia en el proceso. Mediante una carta, los defensores de Campos argumentaron que: \"somos no - sotros los m\u00e1s interesados en que el pro - ceso siga su curso legal de manera trans - parente, pero no estamos dispuestos a ceder el derecho de igualdad de nuestra defendida para que se realice un proceso a modo del Ministerio P\u00fablico\". \"Los amparos que se han solicitado no son para que no se realice la audien - cia inicial, sino para llegar a ese momento en un plano de igualdad. Cuando habla - mos de igualdad, nos referimos a lo que establece en el Sistema de Justicia Penal acusatorio en el que v\u00edctima, acusado, defensor y Ministerio P\u00fablico tienen los mismos derechos y las mismas obligacio - nes. Es un derecho fundamental\", dice el documento. \"Para tener una defensa adecuada, el acusado tiene derecho a conocer el expe - diente completo, certificado, con las de - bidas cadenas de custodia y en orden; no obstante, hasta la fecha, el Ministerio P\u00fa - blico no ha cumplido con esa obligaci\u00f3n. Al contrario, cada vez que nos encontra - mos frente al juez, ha dejado en eviden - cia que siguen incorporando elementos sin que la defensa tenga conocimiento. Prueba que no est\u00e1 incorporada, es inv\u00e1 - lida\", agregaron los abogados. La defensa de Campos tambi\u00e9n de - nunci\u00f3 que en la audiencia del pasado 10 de marzo, los agentes del Ministerio y los abogados se reunir\u00edan para cotejar los expedientes, tener las copias necesarias, as\u00ed como las cadenas de custodia; suma - do a ello hab\u00edan acordado videograbar la audiencia, pero finalmente nada de esto ocurri\u00f3 porque los agentes no lo quisieron. Maru Campos enfrenta una acusaci\u00f3n por su presunta participaci\u00f3n en el caso de la \"n\u00f3mina secreta\" del exgobernador de Chihuahua, C\u00e9sar Horacio Duarte J\u00e1 - quez, cuando era integrante de la Comi - si\u00f3n de Fiscalizaci\u00f3n del Congreso. Su defensa agreg\u00f3 que se ha eviden - ciado la clara persecuci\u00f3n pol\u00edtica en contra de Maru Campos.DEFENSA se\u00f1ala que el Ministerio P\u00fablico no ha presentado el expediente completo, que es un derecho; no piden fre - nar audiencia LA ALCALDESA con licencia, Mar\u00eda Campos, en foto de archivo. No fue hasta noviembre de 2020, a d\u00edas que iniciara el proceso interno del PAN para elegir candidata, que el gobernador de Chihuahua aviv\u00f3 el caso como persecusi\u00f3n pol\u00edtica, acusan.En Telegram pactan compra-venta Puntos de entrega de droga... junto al Senado Por Sergio Rinc\u00f3n sergio.rincon@razon.com.mx Esto es una fiesta que huele a mota. Hay decenas de j\u00f3venes sobre el camell\u00f3n del Paseo de la Reforma, en Ciudad de M\u00e9xico, a un lado del Senado mexicano. De fondo se escucha m\u00fasica reggae y tambi\u00e9n se venden productos como libros, comida, inciensos, pero este tambi\u00e9n es un punto de narcomenudeo donde se puede conse - guir todo tipo de marihuana, chocohon - gos, \u00e1cidos, coca\u00edna, clonazepam, mesca - lina, y dem\u00e1s drogas que inicialmente se ofertan por grupos de Telegram. Concretamente, hay uno donde los narcomenudistas anuncian sus drogas con precios, que van desde los 200 hasta 3 mil pesos, as\u00ed lo pudo constatar La Raz\u00f3n . Muchos dealers publican sus horarios, for - mas de entrega y consejos para consumir estas sustancias. En este grupo de Telegram, con 256 participantes, tambi\u00e9n hay consumi - dores quienes suben fotos de sus pipas o 'porros', tambi\u00e9n dan consejos sobre mercanc\u00eda o c\u00f3mo conseguir dealers, y tambi\u00e9n recomiendan proteger a los nar - comenudistas. Acuerdan reunirse en el A TRAV\u00c9S de la aplicaci\u00f3n se ofertan \u00e1cidos, chocohongos, mescalina...; los costos van desde 200 hasta 3 mil pesos; en febrero, la C\u00e1mara alta solicit\u00f3 el retiro del Plant\u00f3n 420 Guanajuato lidera reactivaci\u00f3n tur\u00edstica Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n EL GOBERNADOR de Guanajuato, Die - go Sinhue Rodr\u00edguez Vallejo, presidi\u00f3 la sesi\u00f3n informativa de acciones del Pacto por el Centro Occidente por el Turismo que surge como una estrategia para reac - tivar el sector a causa de la Covid-19. \"Es un acuerdo para llevar a cabo ac - ciones conjuntas que nos permitan im - pulsar estrategias de reactivaci\u00f3n para el sector tur\u00edstico\", afirm\u00f3 el gobernador. \"Son seis estados de la regi\u00f3n (Aguas - calientes, Jalisco, Quer\u00e9taro, San Luis Potos\u00ed, Zacatecas y Guanajuato), unidos para trabajar en equipo, con un mismo gran objetivo: promover el turismo re - gional y sumar esfuerzos para reactivar la industria tur\u00edstica. Lo hacemos con total responsabilidad y atendiendo las indica - ciones de las autoridades sanitarias\", dijo. Este pacto por el turismo, agreg\u00f3, tie - ne todav\u00eda mucho qu\u00e9 dar y se trabaja en la homologaci\u00f3n de los indicadores tur\u00eds - ticos de los seis estados para avanzar en la investigaci\u00f3n, an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n de la actividad tur\u00edstica regional. Con la uni\u00f3n de las entidades se ins - tituy\u00f3 la campa\u00f1a Viaja en Corto enfo - cada en promover atractivos tur\u00edsticos y ofrecer confianza a los visitantes, con la posibilidad de visitar a tres estados en dos d\u00edas. En Guanajuato comenz\u00f3 la gira iti - nerante el 'Latido de los Pueblos M\u00e1gi - cos': es una exposici\u00f3n de 34 corazones representativos de los pueblos m\u00e1gicos de los seis estados integrantes del Pacto que estar\u00e1 en esta capital hasta el 26 de marzo en la explanada de la Alh\u00f3ndiga de Granaditas. plant\u00f3n 420 a las afueras del Senado. Armando (su nombre fue cambiado) entr\u00f3 al chat este jueves y pregunt\u00f3 si alguien pod\u00eda venderle marihuana, para que \u00e9l pudiera pasar a recogerla en alg\u00fan metro o en el plant\u00f3n del Senado. Un usuario an\u00f3nimo en Telegram le respondi\u00f3: \"Nosotros hacemos entregas personales, pero cobramos env\u00edo, amigo, o puede pasar a recoger (al plant\u00f3n)\". Aunque en el plant\u00f3n 420 hay activis - tas que piden la legalizaci\u00f3n del uso l\u00fadi - co de la marihuana y recomiendan el con - sumo responsable y el autocultivo, hay quienes se han aprovechado para vender. Esta situaci\u00f3n incluso ha generado po - l\u00e9mica dentro del chat de Telegram, pues hay quienes piden que no compren, pues: \"el Plant\u00f3n 420 incentiva el autocultivo y si vas a fumar ah\u00ed se recomienda llevar lo suyo. No te arriesgues, por ah\u00ed est\u00e1 la Guardia Nacional\". Desde febrero, el Senado de la Rep\u00fablica solicit\u00f3 al Gobierno de Ciudad de M\u00e9xico que inter -venga en el retiro del \"plant\u00f3n\" de mari - huana que ocupa los jardines exteriores. Esta semana, el presidente de la Mesa Directiva del Senado, Eduardo Ram\u00edrez, declar\u00f3: \"yo soy de los que creo que debe haber un di\u00e1logo y debe haber un retiro pac\u00edfico en el entendimiento y sobre todo en la aproximaci\u00f3n de los puntos de vista que tengan, pero repito, yo lo que veo es innecesario estas vendimias, toda vez que se ha convertido en un tianguis. Y aqu\u00ed la invitaci\u00f3n es nuevamente al Gobierno de la Ciudad para poner el dedo sobre la llaga y asuman su responsabilidad completa\". El Plat\u00f3n 420 se instal\u00f3 en febrero de 2020 en las jardineras que rodean el Senado, inclusive hubo una plantaci\u00f3n de cannabis que no era para consumo, sino una forma de manifestaci\u00f3n, seg\u00fan informaron los activistas. Sin embargo, actualmente se convirti\u00f3 en un tianguis, un punto de encuentro entre j\u00f3venes y ahora un sitio donde opera el narcomenudeo de forma sutil y a la luz del d\u00eda. EL GOBERNADOR , Diego Sinhue Rodr\u00ed - guez, present\u00f3 el proyecto, ayer. Desde la App ofrecen cantidades y dan precio por las sustancias. Adem\u00e1s usuarios publican distintos tipos de marihuana para venderla.En el lugar tambi\u00e9n se puede consumir comida, comprar libros o inciensos y escuchar m\u00fasica.Plant\u00f3n 420 dividido Algunos activistas que fomentan el autocultivo no est\u00e1n de acuerdo con esta pr\u00e1ctica. Otros la fomentan. 6 Plantas podr \u00e1 tener una persona para autoconsumoFoto Especial Foto Especial Foto Cuartoscuro y Capturas de pantalla 206LR3663.indd 2 WOLFFER LYNCH Y JODOROWSKYCARLOS VEL\u00c1ZQUEZ PARA SOBREVIVIR EN PANDEMIAJES\u00daS RAM\u00cdREZ-BERM\u00daDEZ LAS CONFESIONES Y LA MEMORIA Fuente > freepik.es > Staff > La Raz\u00f3n TIEMPO DE MUJERES 8M: EL D\u00cdA DE LA FURIA BRENDA R\u00cdOS TRES NOVELAS CUBANAS FEDERICO GUZM\u00c1N RUBIO GONZALO CELORIO Y LOS AP\u00d3STATAS JOS\u00c9 WOLDENBERG LA CASA COMO LIBERTAD Director @sanquintin_plusJulia Santib\u00e1\u00f1ez Editora @JSantibanez00 Director General Editorial Adrian Castillo Coordinador de dise\u00f1o Carlos Mora Dise\u00f1o Armando S. ArmentaCONSEJO EDITORIAL Cont\u00e1ctenos: 01-800-8366-868. Diario La Raz\u00f3n de M\u00e9xico. Nueva \u00e9poca, A\u00f1o de publicaci\u00f3n 12Carmen Boullosa Ana Clavel Guillermo Fadanelli Francisco Hinojosa Fernando Iwasaki Delia Ju\u00e1rez G. M\u00f3nica Lav\u00edn Eduardo Antonio Parra Bruno H. Pich\u00e9 Alberto Ruy S\u00e1nchez Carlos Vel\u00e1zquezEl Cultu ral [Suplemento de La Raz\u00f3n ] Twitter: @ElCulturalRazon Facebook: @ElCulturalLaRazon8M EL D\u00cdA DE LA FURIAEl 8 de marzo, D\u00eda Internacional de la Mujer, cobra cada vez m\u00e1s relevancia en M\u00e9xico. Si hasta hace un par de d\u00e9cadas la fecha pasaba m\u00e1s o menos desapercibida, el activismo de las nuevas generaciones le ha dado una fuerza innegable, sobre todo a partir de las marchas y protestas contra la violencia de g\u00e9nero y el feminicidio \u2014que cada d\u00eda suma diez v\u00edctimas en el pa\u00eds, sin que se tomen medidas de fondo para combatirlo y prevenirlo. Brenda R\u00edos, ensayista y poeta, autora de Raras. Ensayos sobre el amor, lo femenino, la voluntad creadora , entre otros libros, comparte su balance de la manifestaci\u00f3n que tuvo lugar esta semana. Entre la lluvia de notas sobre el pasado 8M, entre fo - tos, informaci\u00f3n falsa y real, vi el post de una chica que celebraba la marcha y ped\u00eda que no se hablara del presidente, que no se hiciera del movimiento algo sobre \u00e9l. Pero es justo eso lo que falla en todo ese cas - tillo de buenas y f\u00e9rreas voluntades: las mujeres no pode - mos hablar s\u00f3lo para nosotras mismas, as\u00ed como tampoco un presidente es el gobierno entero. Ni es un pa\u00eds. No es la voluntad de todas las voces, sin embargo, fue alzado en una elecci\u00f3n presidencial. Es, sea como sea, representante de las mayor\u00edas. Y cada vez que habla dice lo que piensa parte de la poblaci\u00f3n, buena, mala, educada o no. El presidente es ter - m\u00f3metro del intelecto, o de la falta de \u00e9l, de un pueblo que se mueve entre la moral y el temor de perder lo poco que tiene. EL A\u00d1O PASADO fui con amigas a la marcha del 8M. El contin - gente que abre es el de las madres que perdieron a sus hijas. El protocolo obliga a colocarse atr\u00e1s, seg\u00fan los colectivos lo organicen; hasta al final van los hombres que acompa\u00f1an, si es que se les permite entrar . En la caminata vi a tres genera - ciones de mujeres: abuela, madre y nieta. Cantamos consig - nas nuevas y viejas, hubo incluso quienes se asum\u00edan como no-feministas. Eran mujeres de toda clase social pidiendo, gritando para que no nos maten. Se corearon otras consig - nas, claro, pero la que un\u00eda a todas en un solo alarido desco - razonador era: Nos est\u00e1n matando . Vi a una chica con el torso descubierto, pasamonta\u00f1as (no hab\u00eda llegado el Covid-19) y un mazo en las manos. Fue impresionante. Vi a unas cuantas de ellas atacar el muro BRENDA R\u00cdOS Foto > Reuters 13.03.2021El Cultural03met\u00e1lico que banco a un par de calles del Z\u00f3calo. Vi c\u00f3mo ella sola golpeaba esa muralla. Era Thor en desventaja: peque\u00f1a, descubierta, con una herramienta ante lo que resguar - daba un banco, el dinero. Calles atr\u00e1s hubo otras que escalaron el muro que proteg\u00eda el Hemiciclo a Ju\u00e1rez. Ante el desconcierto del contingente hubo dos o tres mujeres \u2014ya mayores\u2014 que se encargaron de poner orden: instaron a la calma, a cesar la violencia y seguir caminando. Eso evit\u00f3 que muchas se quedaran ah\u00ed a mirar, entorpeciendo el flujo que ya para entonces era un mar de mujeres con pa\u00f1oletas gritando y alzando el pu\u00f1o. Cuando llegamos al Z\u00f3calo descu - brimos que lo hab\u00edan amurallado. Ah\u00ed se diluy\u00f3 todo porque las marchas suelen terminar ah\u00ed y se sigue un pro - tocolo donde alguien habla, lee algo, los colectivos siguen un orden, se gri - tan consignas. Se canta. El poder del colectivo es justo terminar el ritual de la protesta. La iron\u00eda es que AMLO lleg\u00f3 a la presidencia montado en un movi - miento que terminaba en marchas en el Z\u00f3calo. Su nombre y la protesta po - pular eran sin\u00f3nimos. Ahora el Z\u00f3calo amurallado y el Palacio Nacional pro - tegido por vallas son gestos simb\u00f3licos de este sexenio. Un hombre que habla solo y no quiere escuchar; se pone cera en las orejas y se ata al m\u00e1stil. Insis- te en que la \u00fanica manera de que haya mujeres con esa furia es porque son manipuladas. Peor a\u00fan: las mujeres son la fuerza del enemigo. Ellas son los conservadores neoliberales. Unas sire - nas inc\u00f3modas. ANTE EL Z\u00d3CALO cerrado, varias no su - pimos qu\u00e9 hacer y como I. quer\u00eda ir al ba\u00f1o entramos a un caf\u00e9. Hab\u00eda cinco mujeres en la fila antes que ella, en - tonces pedimos algo de tomar. Mien - tras esper\u00e1bamos los capuchinos se oy\u00f3 ruido afuera: llegaban granaderos, muchos. Hubo gritos, rumores de que tra\u00edan gas lacrim\u00f3geno. Los chicos del caf\u00e9 cerraron la puerta met\u00e1lica y nos quedamos adentro por lo menos una hora. Luego salimos y fue el final del d\u00eda. Ahora I. me llama y me dice que esta marcha subi\u00f3 de volumen, que no para de llorar, que vio lo que le hicieron a algunas chicas; lo s\u00e9, dije, tambi\u00e9n le\u00ed las noticias. \u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 la pr\u00f3xima marcha? I. tambi\u00e9n se enoja porque en el chat de su familia varios dicen que \"las mujeres deben estudiar para no des - trozar monumentos\". \u00c9ste es un pa\u00eds lleno de dobleces. No tiene nada de moderno. Las mujeres desaparecen sin rastro y sin que haya investigaci\u00f3n alguna, la trata de blan - cas se cubre desde el poder, el abuso infantil goza de impunidad casi abso - luta y los candidatos en el poder aun acusados de violaci\u00f3n pueden aspirar a ser gobernadores. La impunidad recu- bre el pa\u00eds como un halo. Primero fue la delincuencia organizada, el narco, los feminicidios en Ciudad Ju\u00e1rez. Ahora es una mezcla de fen\u00f3menos que no tienen soluci\u00f3n. No visible, al menos. Ante todo esto, las mujeres de todo tipo salimos a marchar. Cantamos, nos enojamos, exigimos derechos y jus- ticia. Compartimos la furia. Comparti - mos un pa\u00eds de furia. Eso nos une. Pero cada una llegar\u00e1 a su casa y enfrentar\u00e1 su propia realidad. Su familia, su ofici - na, su escuela, su contexto \u00fanico. Cada una pelear\u00e1 por lo menos con dos o tres personas cercanas porque creen que no merecemos protestar, que es peli - groso, que es mejor no salir de noche, que no debemos dar pie a nada. Sea como sea lo que llegue a suceder ser\u00e1 nuestra culpa. Cuando una va pasan - do en la calle la culpa es un edificio a punto de caerse. Entonces la marcha se vuelve algo abstracto, algo casi rom\u00e1n - tico (aun si hubo golpes, gas pimienta, granaderos), porque la marcha diaria es convencer al padre, la abuela, el jefe, el hijo, de por qu\u00e9 es necesario protestar. Y de los motivos del hartazgo. LO QUE ESTE 8M marca como hito es la profunda divisi\u00f3n entre hombres y mu - jeres. Ya no se trata de la derecha con - tra la izquierda, tampoco es lucha de un partido contra otro ni de buenos contra malos: la moral se pasa a la lu - cha velada entre hombres y mujeres. Cruento, elemental para quien quiera ver. Basta asomarse a las redes para que se encienda todo. Im\u00e1genes del Colectivo Violeta poniendo los nom - bres de v\u00edctimas de feminicidio y co - locando flores en el muro que protege Palacio Nacional; mujeres encapucha - das (como las del a\u00f1o pasado, con el mazo y el torso descubierto) derriban - do a golpes la valla. Los comentarios se dispersan desde violencia media a violencia atroz. La lucha de las mujeres es el pivote de algo que ten\u00eda tiempo cerrado. Los hombres no saben para d\u00f3nde hacerse: quieren el control, quieren que nada cambie, afirman comprender pero no es verdad. Dicen: \u00e9sas no son formas. La violencia no es la soluci\u00f3n. Las fe - ministas son el enemigo porque han sido pose\u00eddas por el demonio neoli - beral y manipulador. Las feministas son terribles porque ense\u00f1an que no hay valores y lo importante es volver a los valores, a la familia pap\u00e1-mam\u00e1- ni\u00f1o-ni\u00f1a, todos cat\u00f3licos, en el mejor sentido de una hermosa vida con un futuro por delante. Las feministas son lesbianas que no buscan perpetuar la especie, son abortistas, son asesinas y son el mismo diablo. Palabras m\u00e1s, pa - labras menos. \u00bfSuena rid\u00edculo? Absolutamente. El gran problema es que en M\u00e9xico nada es rid\u00edculo cuando es en serio. Existe una correlaci\u00f3n entre lo absurdo, lo tr\u00e1gico y lo misterioso. Con intersti - cios. El reporte de Violencia contra las Mujeres del Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica muestra que el a\u00f1o pasado fueron ase - sinadas en forma dolosa 3 mil 723 mu - jeres; 940 fueron catalogados como feminicidio (asesinato por cuestiones de g\u00e9nero) y los restantes 2 mil 783, como homicidio doloso.1 SOBRESALE LA INCAPACIDAD de di\u00e1logo. Hablar es ceder, escuchar es ceder y na - die quiere hacerlo. Las feministas ultra \u2014vamos a llamarlas de alg\u00fan modo\u2014 quieren tirar lo que hallan a su paso y tienen raz\u00f3n: el pa\u00eds les fall\u00f3, el Estado les fall\u00f3, c\u00f3mo no hacerlo. C\u00f3mo no es - tar enojadas. Y la furia es ceguera. Por otro lado, el gobierno que espe - r\u00f3 veinte a\u00f1os para llegar adonde lleg\u00f3, que sabe de las luchas populares (quiz\u00e1 por ello mismo) est\u00e1 lejos de mostrar - se comprensivo. No es el Estado-Padre de los reg\u00edmenes que siguieron al Ta- ta C\u00e1rdenas, el Tata Mayor. La marca del poder atraviesa la paternidad, lo cual parece broma, dado que el \u00edndice de padres que abandonan es de cuatro por cada diez hogares. El gobierno de D\u00edaz Ordaz fue el periodo del padre que asesina a sus hijos en Tlatelolco y luego oculta el polvo porque hay unas Olimpiadas que cubrir. M\u00e9xico no se recupera nunca, acumula muertos bajo la alfombra, en los desiertos, en los cientos de fosas clandestinas de un pa\u00eds dormido, abajo del cual todav\u00eda respiramos. Un Tzompantli de ni\u00f1as y mujeres. Un inframundo de huesos. El actual gobierno es un padre cerrado, con el gesto forzoso de quien ostenta el poder y dice As\u00ed es, no hay otra manera. Quien no crea esto es el enemigo . Por eso la furia. NOTA1 Ver https://www.elfinanciero.com.mx/nacional/ en-2020-cada-2-horas-y-media-asesinaron-a- una-mujer-en-mexico \"LA MARCHA DIARIA ES CONVENCER AL PADRE, LA ABUELA, EL JEFE, EL HIJO, DE POR QU\u00c9 ES NECESARIO PROTESTAR. Y DE LOS MOTIVOS DEL HARTAZGO . Foto > AP EC_293.indd 5EC_293.indd prefe - ridos son el campo y el mar nunca he sentido la casa co- mo un espacio cerrado. La libertad se lleva por dentro, es algo m\u00e1s amplio que cuatro paredes. En los tiempos del coronavirus la casa es la libertad, siempre hay un resquicio al cielo. El mundo de la mujer es un espa - cio abierto a los cuatro vientos y un tiempo unido al ciclo lunar y a la na - turaleza. \u00bfQu\u00e9 m\u00e1s se puede pedir? En las culturas m\u00e1s antiguas las diosas poblaron cielo y tierra sin ninguna pre - ocupaci\u00f3n: Lilit, Astart\u00e9, Anat, Shejin\u00e1. Lilit que acuna y entierra, nacida antes que Eva, a la par de Ad\u00e1n. Astart\u00e9 domi - na r\u00edos, mares y cielos. Anat, reina del cielo y de la abundancia. Shejin\u00e1, sin forma ni imagen, es la parte femenina de la divinidad, la que acompa\u00f1a al do - liente y al sin patria. L\u00e1stima que, por el camino, se per - dieran estas cuatro diosas. Y hoy, \u00bfd\u00f3nde estamos? Estamos donde estamos y las res - puestas se multiplican. Pensemos. Hay avances y retrocesos. Son muchas las teor\u00edas, las explicaciones, las justi- ficaciones, las discriminaciones. To - das ellas palabras femeninas. (Y aqu\u00ed, entre par\u00e9ntesis, una pregunta: \u00bfpor qu\u00e9 hay idiomas con g\u00e9nero e idiomas sin g\u00e9nero?). El problema radica en la diferen- cia. Lo diferente es lo otro y lo otro se ve como extra\u00f1o, raro, incomprensible, equivocado y en el peor de los casos malo, perjudicial, demoniaco. En cuan- to a la mujer, en su diferencia hay un poderoso misterio: crear vida y san - grar sin morir. En la actualidad uno de los dilemas es abortar o no abortar, ser o no ser la due\u00f1a de vida y muerte, como si Lilit hubiera renacido. PASEMOS A LA PARTE personal. Tuve la suerte de tener padres que se reg\u00edan por la absoluta libertad, por la expli - caci\u00f3n natural de los hechos ante las preguntas iniciales de la infancia. As\u00ed que no hab\u00eda diferencias: el g\u00e9nero hu- mano es uno, igual, con los mismos derechos y responsabilidades aunque sean variables su color de piel, su habla o su religi\u00f3n, sus h\u00e1bitos o su g\u00e9nero. Ante las innumerables especies vege - tales y animales imposible seleccionar la mejor: cada una cumple con su co - metido y es parte indispensable de la cadena de los seres vivos. Somos esla - bones del inmenso universo nuestro. Al que no deber\u00edamos de maltratar. Con esas ideas aprendidas desde la infancia y llevadas a la pr\u00e1ctica, el de - ber era asistir a quienes no conocen la libertad y est\u00e1n encerrados no en las cuatro paredes de una casa sino en su mundo mental, al que es necesario abrirle puertas y ventanas. No es que sea f\u00e1cil la tarea, pero la convicci\u00f3n y la constancia son bue - nas luminarias. Lo dice el refr\u00e1n: \"Un grano no hace un granero, pero ayuda al compa\u00f1ero\". Y la prueba es las ba - tallas ganadas a favor de la mujer des- de el siglo XIX, que ya son muchas y que avanzan sobre el terreno. A pesar de que todav\u00eda falta bas - tante por hacer cuando vemos pa\u00ed- ses en los que la mujer es un objeto de explotaci\u00f3n,cubierta de velos de pies a cabeza, y en los que el hombre s\u00f3lo se basa en la fuerza f\u00edsica sin un asomo de racionalidad. Regresando al asunto del confina - miento a causa de la pandemia mun - dial en la que vivimos y morimos, son muchas las reacciones humanas tanto de la psique como org\u00e1nicas. Y es in - teresante observarlo. Si son negativas, lo recomendable es desecharlas. An- tes de la pandemia tambi\u00e9n se pasaba tiempo en las casas, pero al no existir la prohibici\u00f3n de salir era impercepti - ble. Siempre hubo miedo al exterior por asaltos, acosos, atropellamientos, mal tiempo, contaminaci\u00f3n, pero se pensaba que pod\u00edan soslayarse. Lo malo es sentir el peso de algo impues - to. Por eso se invoca el libre albedr\u00edo. Cambios. S\u00ed. Estamos en la \u00e9poca de los cambios. Hay tantos que uno m\u00e1s qu\u00e9 importa. Para bien y para mal. Uno ben\u00e9fico, por ejemplo: en estos tiem- pos del coronavirus los partos prema - turos han disminuido. Se preguntas. Y lo malo: incremento de la violencia dom\u00e9stica al no saber adaptarse a un espacio delimitado, presencia cons - tante de la familia, roces continuos f\u00edsicos y ps\u00edquicos. A continuaci\u00f3n intercalo un hecho hist\u00f3rico que ocurri\u00f3 en la \u00e9poca de mi madre y me fue contado por ella. Un hecho que fue un esc\u00e1ndalo durante la Segunda Rep\u00fablica espa\u00f1ola y que termin\u00f3 en tragedia en torno al pa - pel de la mujer. Se trata de la historia de Hildegart Rodr\u00edguez y la relaci\u00f3n madre-hija. LA CASA COMO LIBERTADTambi\u00e9n en el contexto de estos d\u00edas que se ti\u00f1en de color morado presentamos un adelanto de Mujeres. El mundo es nuestro , libro que re\u00fane textos de 18 autoras. Coordinado por Miriam Mabel Mart\u00ednez y Claudia Muzzi y publicado por Universo de Libros, su presentaci\u00f3n virtual sucedi\u00f3 esta semana; est\u00e1 por llegar a librer\u00edas. En este ensayo breve, Angelina Mu\u00f1iz-Huberman aborda el caso de una madre espa\u00f1ola que model\u00f3 a su hija hasta el delirio; una historia que se transfigura para confirmar, a su vez, la vocaci\u00f3n de escribir. ANGELINA MU\u00d1IZ-HUBERMAN \"INTERCALO UN HECHO HIST\u00d3RICO QUE OCURRI\u00d3 EN LA \u00c9POCA DE MI MADRE Y ME FUE CONTADO POR ELLA. UN HECHO QUE FUE UN ESC\u00c1NDALO DURANTE LA SEGUNDA REP\u00daBLICA ESPA\u00d1OLA Y QUE TERMIN\u00d3 EN TRAGEDIA EN TORNO AL PAPEL DE LA MUJER . Fuente > HILDEGART RODR\u00cdGUEZ Una mujer decidi\u00f3 dar a luz una hija que ser\u00eda moldeada como la perfec - ci\u00f3n absoluta. Encarnar\u00eda a la mujer del futuro. El plan que llev\u00f3 a cabo la madre, Aurora Rodr\u00edguez Carballeira, fue un plan met\u00f3dico fr\u00edamente calcu - lado. Defensora del feminismo, ten\u00eda que escoger un padre que no pudiera reclamar a la hija. Eligi\u00f3 un sacerdote, a quien sedujo, y de Galicia se trasla- d\u00f3 a Madrid para el nacimiento de la hija en 1914. Le puso por nombre Hil - degart, tal vez en memoria de otra mu - jer excepcional, Hildegard von Bingen. Desde que naci\u00f3 la convirti\u00f3 en una ni\u00f1a prodigio. Antes de los dos a\u00f1os le\u00eda y a los tres escrib\u00eda a m\u00e1quina y tocaba el piano. Cuando termin\u00f3 el bachillerato, a los trece a\u00f1os, hablaba franc\u00e9s e ingl\u00e9s y dominaba el lat\u00edn adem\u00e1s de traducir del alem\u00e1n, portu - gu\u00e9s e italiano. A los catorce a\u00f1os em - pez\u00f3 su actividad p\u00fablica impartiendo conferencias sobre la igualdad jur\u00eddi - ca y social de la mujer, exponiendo las ideas de su madre. A los diecisiete a\u00f1os se titul\u00f3 de licenciada en Dere- cho, convirti\u00e9ndose en la abogada m\u00e1s joven de Espa\u00f1a. Estudi\u00f3 tambi\u00e9n Fi - losof\u00eda y Letras y Medicina. Durante la Segunda Rep\u00fablica espa\u00f1ola fue vi- cepresidenta de las Juventudes del Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol, aunque poco despu\u00e9s se acerc\u00f3 a mo - vimientos m\u00e1s extremistas y , final - mente, al anarquismo. Escribi\u00f3 quince libros sobre an\u00e1lisis pol\u00edtico, cr\u00edtica al marxismo, sexolog\u00eda. Colabor\u00f3 en revistas como El socialis - ta, La tierra , Renovaci\u00f3n , La libertad , Gaceta m\u00e9dica y en el afamado peri\u00f3 - dico Heraldo de Madrid . Se carteaba con escritores, fil\u00f3sofos, analistas, po - l\u00edticos: Havelock Ellis, Magnus Hirs - chfeld, H.G. Wells, Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Jos\u00e9 Ortega y Gasset y Juan Negr\u00edn, entre otros. Public\u00f3 los siguientes libros: Tres amores hist\u00f3ricos. Estudio compara - tivo de los amores de Romeo y Julieta , Abelardo y Elo\u00edsa y Los amantes de Teruel ; La limitaci\u00f3n de la prole. Un deber del proletariado consciente ; Educaci\u00f3n sexual ; Sexo y amor ; La Revoluci\u00f3n sexual ; Profilaxis antici - concepcional. Paternidad volunta- ria; Medios para evitar el embarazo ; Perversiones sexuales. El instinto se - xual y sus manifestaciones m\u00f3rbidas ; Historia de la prostituci\u00f3n. La prostitu - ci\u00f3n y sus consecuencias y Venus ante el derecho . Fue gran lectora de Fedor Dostoiev- ski, Le\u00f3n Tolstoi y M\u00e1ximo Gorki. De este \u00faltimo destac\u00f3 La madre como figura heroica entregada al bien social. Con el tiempo empez\u00f3 a tener pro - blemas con su madre, que no quer\u00eda que se apartara de sus ideas ni que se independizara. Si Hildegart fue capaz de evolucionar y de adquirir un nuevo pensamiento, su madre no lo acept\u00f3 y trat\u00f3 de retenerla con amenazas y mano f\u00e9rrea. El dominio de Aurora sobre su hija lleg\u00f3 a ser tal que controlaba todo de- talle de su vida, desde la manera de vestir hasta de cortarse el pelo. Le prohib\u00eda la alegr\u00eda. Todo deber\u00eda ser solemnidad, ni una risa, ni una broma. Escog\u00eda los alimentos que consideraba apropiados para ella. Calculaba su dieta. Vigilaba su peso y las horas de sue\u00f1o. No pod\u00eda llegar tarde a la casa. No deber\u00eda tener amigos ni mucho menos un novio. Por su parte, Hildegart era tan de - pendiente de su madre que no sab\u00eda vi- vir en el mundo material. No aprendi\u00f3 a coser, tejer, cocinar, manejar dinero. Actividades consideradas innecesa - rias ya que ella estaba destinada al intelecto puro. Hasta que lleg\u00f3 el d\u00eda en que Hilde- gart se liber\u00f3 y Aurora se sinti\u00f3 trai - cionada. El delirio entr\u00f3 en la vida de Aurora y podr\u00edamos atribuirle el si - guiente mon\u00f3logo: Mi hija Hildegart era mi experi - mento de la mujer perfecta. Todo lo calcul\u00e9 para que fuera el modelo de las generaciones futuras. Si se me escapa, yo, su creadora, la des - truir\u00e9. Ahora duerme en su cama, pero siento que ya se me ha ido. Diecinueve a\u00f1os la cri\u00e9, la esmer\u00e9, le di todo. Era m\u00eda, totalmente m\u00eda. No ten\u00eda vida propia: era mi propia vida la que corr\u00eda por su sangre. Me traicion\u00f3. Se separ\u00f3 de m\u00ed. Quer\u00eda su libertad y no sab\u00eda que no era libre: era mi doble: mi imagen en el espejo: lo que yo no fui. No me lo ha dicho, pero un cierto brillo en sus ojos y una sonrisa que, a veces, le descubro pueden indicar que se ha enamorado. Y esto mucho me - nos se lo perdono. Por eso guardaba esta pistola. Ahora que duerme con esa leve sonrisa de felicidad es el momento de acabar con mi obra de perfecci\u00f3n. No sentir\u00e1 nada: uno, dos, tres, cuatro disparos la co- ronan. He logrado mi prop\u00f3sito: no me arrepiento: como verdadera madre le di la vida y la muerte. En efecto, Aurora mat\u00f3 a Hildegart el 9 de junio de 1933. Pas\u00f3 el resto de su vida en prisi\u00f3n, la mayor parte en un centro psiqui\u00e1trico donde muri\u00f3 en 1955. \u00c9sta fue la historia que mi madre me cont\u00f3 y que se me grab\u00f3 v\u00edvidamente. Desde luego que es una historia ex - trema, pero mi madre qued\u00f3 tan im - presionada que se le convirti\u00f3 en una obsesi\u00f3n. Fue feminista, aunque no militante, y gran lectora. Como las mu - jeres de la anterior historia, uno de sus libros preferidos era La madre de M\u00e1- ximo Gorki, que le\u00eda y rele\u00eda y que me dio a leer a temprana edad. Dirigi\u00f3 mi educaci\u00f3n hasta el m\u00ed - nimo detalle, siempre pendiente de m\u00ed y esperando lo m\u00e1ximo de m\u00ed, en estudios, en piano, en idiomas, guar - dando mis primeros cuentos escritos a los nueve a\u00f1os y alent\u00e1ndome a ser escritora. Hubiera querido hacer algu - na carrera, pero las circunstancias de la vida se lo impidieron y puso sus espe - ranzas en m\u00ed para que yo lo lograra. A sus cincuenta a\u00f1os de edad se divorci\u00f3 de mi padre, cuando yo ya estaba ca- sada y con hijos, y empez\u00f3 la libe- raci\u00f3n de su vida al buscar trabajo y ser, por fin, autosuficiente. PARA CONCLUIR retomo el tema de la casa en libertad y lo centro en la lectura. Y como la lectura es algo que tiene lu - gar en la casa y siempre quedan libros por leer, \u00bfqu\u00e9 mejor momento que el actual para ponernos a leer todos esos libros que estaban pendientes? Y si somos escritoras, observemos nues - tro entorno y escribamos sobre nue- vas experiencias. He aqu\u00ed la gran opor - tunidad que se nos presenta. La casa, despu\u00e9s de todo, es la clave de la li- bertad, fuente de creaci\u00f3n y de re - flexi\u00f3n, origen y principio, amor, vida y muerte. \u00bfD\u00f3nde leer, si no? \u00bfD\u00f3nde escribir, si no? Ni estamos encerradas ni echamos la llave. Vemos a trav\u00e9s de las pare - des. Puertas y ventanas se rompen. Y si hay un balc\u00f3n salgamos a tomar el aire fresco y un poco de sol y hasta de luna. Volemos como los p\u00e1jaros y las mariposas. A escribir se ha dicho. \"HILDEGART ERA MI EXPERIMENTO DE LA MUJER PERFECTA. TODO LO CALCUL\u00c9 PARA QUE FUERA EL MODELO DE LAS GENERACIONES FUTURAS. SI SE ME ESCAPA, YO, SU CREADORA, LA DESTRUIR\u00c9. AHORA DUERME EN SU CAMA, PERO SIENTO QUE YA SE ME HA IDO . Fuente > clarin.com ANGELINA MU\u00d1IZ- HUBERMAN (Hy\u00e8res, Francia, 1936), miembro de la Academia Mexicana de la Lengua, entre su obra reciente destaca: Las vueltas a la noria (2013), Arritmias (2015), Los esperandos. Piratas judeo- portugueses... y yo (2017) y El \u00faltimo faro (2020).Aurora Rodr\u00edguez Carballeira, 18:34S\u00c1BADO 13.03.2021El Cultural06 Cuba pas\u00f3 de moda y con ella la literatura cubana, lo que es una buena noticia para la lite - ratura. Me explico: mientras La Habana fue la capital de la Guerra Fr\u00eda latinoamericana, un escritor cu - bano era, ante todo, revolucionario o antirrevolucionario, procastrista o an- ticastrista, oficialista o gusano , y en \u00faltima instancia, escritor. De la mis - ma forma en que los cubanos no te - n\u00edan ocasi\u00f3n de vivir sus vidas como les placiera por la obligaci\u00f3n de estar haciendo historia a tiempo completo, muy poco importaba lo que escribiera un escritor cuando era tan f\u00e1cil cata - logarlo simplemente sobre la base de su lugar de residencia, es decir, si viv\u00eda en la isla o en el exilio. Que Cabrera In - fante haya escrito la prosa m\u00e1s radical - mente l\u00fadica de la lengua era un hecho secundario frente a su figura de gran exiliado, palabra que lo mismo pod\u00eda constituir un insulto y un motivo su - ficiente para censurarlo que un elogio y un motivo para premiarlo. Pero esos tiempos quedaron atr\u00e1s y sospecho que, gracias en buena medida a que ya nadie se acuerda de ellos, los escritores cubanos escriben hoy con una libertad de la que no hab\u00edan gozado en m\u00e1s de medio siglo. Sobra decir que esta libertad tiene su costo: al hacer de la dispersi\u00f3n uno de sus involuntarios caballos de bata - lla, fuera de un par de excepciones, la literatura cubana parece deshacerse en el aire. No es f\u00e1cil seguirles la hue - lla a sus autores en el exilio, incluso a los que alguna vez gozaron de cierto prestigio. Al no contar con un merca - do natural de edici\u00f3n (y s\u00ed, la palabra mercado es clave actualmente para entender cualquier literatura, como lo sabe mejor que nadie el escritor cuba - no), gozar de cierta continuidad edito - rial se convierte casi en un imposible. De esta forma, por ejemplo, uno tiene que empe\u00f1arse en buscar los libros del esencial Antonio Jos\u00e9 Ponte en las ediciones mexicanas, argentinas o espa\u00f1olas en que se publican casi en secreto, a pesar de ser uno de los me - jores escritores latinoamericanos en activo, y lo mismo sucede con Octavio Armand, cuya poes\u00eda completa se pu - blic\u00f3 el a\u00f1o pasado en M\u00e9xico. Cuando finalmente se pudo leer a Cabrera Infante sin la sombra de la trai - ci\u00f3n o el hero\u00edsmo, sus maravillosas novelas p\u00f3stumas pasaron sin mayor pena ni gloria. En cuanto a lo que se es- cribe y publica en la isla, la situaci\u00f3n es, si acaso, peor, empezando por el hecho de que se trata de una literatura desconocida y pr\u00e1cticamente inacce - sible. Los contad\u00edsimos escritores que de pronto gozaron de cierta visibilidad gracias a su rotunda calidad, como Ena Luc\u00eda Portela, van desapareciendo po- co a poco de las mesas de novedades de las librer\u00edas para, en el mejor de los casos, sobrevivir en el limbo de las edi - toriales universitarias. Por ello, es una buena noticia que ahora est\u00e9n circulando en M\u00e9xico tres novelas para leerse no como si en ellas se jugara la ca\u00edda del comunismo o del capitalismo, sino como lo que son: li - teratura. Se trata de Como polvo en el viento , de Leonardo Padura (La Ha - bana, 1955); El hijo del h\u00e9roe , de Karla Su\u00e1rez (La Habana, 1969), y Los ca\u00eddos , de Carlos Manuel \u00c1lvarez (Matanzas, 1989). Que las circunstancias biogr\u00e1fi - cas de los autores sean tan distintas en - riquece esta propuesta aleatoria, pues aparte de pertenecer a diferentes ge - neraciones, Padura reside en La Haba - na, Su\u00e1rez lleva al menos dos d\u00e9cadas exiliada y vive en Lisboa, mientras que \u00c1lvarez alterna su vida entre la Ciudad de M\u00e9xico y Cuba. Adem\u00e1s, las nove - las de los tres, mediante diferentes estrategias narrativas, comparten un acercamiento realista a la vida actual, tanto de la Cuba condensada en la isla del Caribe como de las mil Cubas dimi - nutas repartidas por todos los rincones del mundo donde hay un exiliado. DE IDA Y VUELTA Las tres novelas se sit\u00faan en una es - tricta contemporaneidad: la Cuba en la que coincidieron en 2016 los dos \u00falti - mos rockstars entonces vivos del siglo XX, Jagger y Castro; la que recibe a Oba - ma con una alegre resignaci\u00f3n y la que, tras el recuerdo traum\u00e1tico del periodo especial , parece vivir casi en la normali - dad. La llegada de esta normalidad tan relativa exig\u00eda un nuevo acercamiento literario, pues las escuelas del pasado resultaban demasiado voluptuosas, propagand\u00edsticas o s\u00f3rdidas \u2014depen - diendo de los tiempos en que les haya tocado escribir\u2014 para enfrentarse a una cotidianeidad que por primera vez as - piraba a serlo. De hecho, si hay un rasgo estil\u00edstico que comparten las tres no - velas, es liberarse de la voz fat\u00eddica de la que no pod\u00eda escapar lo cubano , \u00e9sa que Octavio Armand defini\u00f3 como \"de - magogia y choteo, consigna y piropo, pachanga y pared\u00f3n\", descripci\u00f3n que bien puede leerse como una brev\u00edsima historia de la literatura cubana. Al barroco al que Lezama Lima, Car - pentier, Sarduy , Cabrera Infante y hasta Arenas hab\u00edan gloriosamente conde - nado a la literatura cubana, sigui\u00f3 una narrativa militante y comprometida, oficializada a golpe de decreto por Fer - n\u00e1ndez Retamar en 1971. Pero confor - me pasaron los a\u00f1os, el bur\u00f3crata fiel VIDA O HISTORIA TRES NOVELAS CUBANASDurante la primera etapa de la Revoluci\u00f3n Cubana en el poder, la adopci\u00f3n de su doctrina ideol\u00f3gica y est\u00e9tica se impuso poco a poco, hasta desplazar el exuberante paisaje de escritores de la isla \u2014obligados al exilio, o bien al silencio. A medio siglo de distancia, la situaci\u00f3n ha cambiado tras el periodo especial \u2014a ra\u00edz de la ca\u00edda de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica\u2014 y el quiebre de su antiguo r\u00e9gimen : en consecuencia, la narrativa actual perfila un cap\u00edtulo nuevo en su literatura, que estas p\u00e1ginas revisan desde propuestas recientes. FEDERICO GUZM\u00c1N RUBIO Foto > Luc\u00eda L\u00f3pez Coll, oncubanews.com@feguz77 \"LAS TRES SE SIT\u00daAN EN UNA ESTRICTA CONTEMPORANEIDAD: LA CUBA EN LA QUE COINCIDIERON EN 2016 LOS DOS \u00daLTIMOS ROCKSTARS ENTONCES VIVOS DEL SIGLO XX, JAGGER Y CASTRO .Leonardo Padura (La Habana, 1955). EC_293.indd 8EC_293.indd 8 11/03/21 18:3411/03/21 18:34S\u00c1BADO 13.03.2021El Cultural07 tuvo que ir tachando uno a uno a los miembros de su combativo canon, a me- dida que lo traicionaban y part\u00edan rum - bo al exilio, hasta quedarse solo, en su isla desierta de Casa de las Am\u00e9ricas, como el Calib\u00e1n que tanto lo inspir\u00f3, seg\u00fan lo documenta Rafael Rojas en La polis literaria . En Cuba se sigui\u00f3 escribiendo una narrativa funcionarial y revoluciona - ria, intrascendente e ir\u00f3nicamente fan- t\u00e1stica en sus buenas intenciones, empe\u00f1ada en retratar al hombre nuevo del socialismo quien, para la d\u00e9cada de los noventa, fabulosamente, se encon - traba bastante envejecido a pesar de nunca haber acabado de nacer. Es en - tonces, en el periodo especial \u2014como se le llam\u00f3 desde el poder a la crisis surgi - da tras la desaparici\u00f3n de la URSS y de sus ayudas a los pa\u00edses amigos\u2014 cuan - do surgi\u00f3 una literatura protagonizada por personajes bastante ocupados en sobrevivir como para reflexionar sobre su descontado desencanto pol\u00edtico. A ella pertenecen las s\u00f3rdidas narracio- nes de Rolando Men\u00e9ndez, cuyos per- sonajes engordan cerdos en la tina de la casa o arriesgan la vida por robar una vaca y probar la carne; las historias de Pedro Juan Guti\u00e9rrez y su realismo sucio y tropical, en el que las carencias materiales de ninguna forma inhiben el deseo sexual, y los libros inclasifica - bles de Antonio Jos\u00e9 Ponte quien, tras proclamarse el \u00faltimo habitante de La Habana y escribir p\u00e1ginas conmove - doras sobre su perpetua decadencia, no apag\u00f3 la luz antes de marcharse porque en la ciudad hab\u00eda un apag\u00f3n que ya duraba varios a\u00f1os. Pero el periodo especial tambi\u00e9n pa- s\u00f3. Los cubanos que \u2014despistados, fa- talistas o perezosos\u2014 se quedaron en la isla, al igual que los exiliados \u2014que cada vez hu\u00edan menos de la asfixia ideol\u00f3gica y m\u00e1s de la crisis econ\u00f3mi - ca, como los de cualquier pa\u00eds latino - americano\u2014, empezaron a llevar una vida m\u00e1s normal y, con ella, al menos por lo que se lee en estas tres novelas, surgi\u00f3 una reflexi\u00f3n sobre la vertigi- nosa historia reciente de la isla. COMO POLVO EN EL VIENTO , de Leonar - do Padura (Tusquets, 2020), narra los destinos de los integrantes de un gru - po de amigos, hijos incluidos, cuya di - soluci\u00f3n coincide con la del inicio del periodo especial . Intencionalmente, la novela no se centra en un protagonista, sino que cuenta una historia colectiva, cuyos personajes, uno a uno, represen - tan un destino cubano. Si bien la pro - puesta es ambiciosa, como lo muestra una estructura compuesta por un pu - \u00f1ado de nouvelles que dialogan entre s\u00ed, a veces resulta complicado distinguir a los personajes, unidos por situaciones un tanto inveros\u00edmiles que el narrador en tercera persona llama \"casualida - des c\u00f3smicas\". Por otra parte, inevi - tablemente hay alguna historia que opaca a las dem\u00e1s, como la de la nove- lesca Loreta y su hija, Adela, una trama melodram\u00e1tica impulsada por un pasa - do cubano del que no pueden despren - derse. Loreta y Adela se convierten en dos caras de la misma moneda: la madre huye obsesivamente de sus or\u00ed - genes, mientras la hija busca averiguar cu\u00e1les son los suyos. Parecer\u00eda que Padura se siente m\u00e1s c\u00f3modo en los moldes de la novela his - t\u00f3rica o policiaca que en una novela a se- cas, pues del Trotsky de la minuciosa El hombre que amaba a los perros cabe esperar que hable siempre ofrecien - do un discurso, y del inspector Mario Conde resulta l\u00f3gico que se enfrente a cr\u00edmenes misteriosos, pero cuando es - tos componentes necesarios en la no - vela de g\u00e9nero se trasladan a la realista resultan cuando menos forzados. No afirmo que la novela de g\u00e9nero resulte menos compleja o de inferior calidad que la novela sin adjetivos, sino que hay recursos que funcionan en cier - tos contextos y, cuando se trasladan a otros, no siempre resultan eficaces. Pero a pesar del esquematismo de los personajes y de lo inveros\u00edmil de cier - tos pasajes, la incuestionable habilidad narrativa de Padura permite, una vez que el lector ha logrado identificarlos, seguir con inter\u00e9s la trayectoria de to- do el grupo de amigos quienes, salvo por una pareja, terminan con mejor o peor suerte en el exilio. LAS GUERRAS DE TODOS LOS D\u00cdAS La novela de Karla Su\u00e1rez, por su par - te, gira en torno a uno de los aconteci - mientos m\u00e1s extra\u00f1os de la historia de Am\u00e9rica Latina, al que no se le ha dedi - cado la atenci\u00f3n que merece: la inter - venci\u00f3n militar cubana en Angola en los ochenta, la d\u00e9cada dorada, por cier - to, de la revoluci\u00f3n. Se trata de la \u00fanica campa\u00f1a militar de envergadura de un pa\u00eds latinoamericano en otro con - tinente, en la que participaron m\u00e1s de trescientos cincuenta mil cubanos (en un pa\u00eds cuya poblaci\u00f3n entonces era de unos diez millones de habitantes), con el objetivo de afianzar el gobierno comunista en Angola y derrotar a los ej\u00e9rcitos rebeldes apoyados por Esta - dos Unidos y Sud\u00e1frica, que tambi\u00e9n tuvo una participaci\u00f3n directa en el conflicto. Discutiblemente, se ha afir - mado que en Angola se pele\u00f3 la \u00faltima batalla de la Guerra Fr\u00eda, y la ganaron los cubanos. Si la victoria de los comu - nistas angolanos, quienes gobiernan el pa\u00eds todav\u00eda hoy, en medio de ver - gonzosos esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n, no tuvo la influencia continental que esperaba Castro, pas\u00f3 todo lo opuesto ante la derrota de Sud\u00e1frica. Gracias a ella, Namibia consigui\u00f3 su indepen - dencia y Castro pudo vanagloriarse en confianza de que \u00e9l hab\u00eda vencido al apartheid sudafricano, lo que desde luego era una desmedida exageraci\u00f3n, pero no una mentira completa. \u00c9ste es el trasfondo de El hijo del h\u00e9 - roe (Comba, Barcelona, 2017), que Su\u00e1 - rez aborda con la sabidur\u00eda de la mejor literatura: la que narra un drama colec - tivo desde la subjetividad extrema de un personaje que se esfuerza por res - catar su vida del remolino de la histo - ria. Si la sentencia de Padura es que la Cuba de Fidel Castro destroz\u00f3 la vida de todos los cubanos y que lo \u00fanico rescatable de la revoluci\u00f3n fue haber formado emigrantes bien preparados, en Su\u00e1rez, de hecho, no hay conclu - si\u00f3n. Ernesto, su protagonista, simple - mente se pregunta, pragm\u00e1tico, si vali\u00f3 la pena invertir tantos recursos y vidas en una guerra ajena en lugar de haber afianzado los logros de la revoluci\u00f3n, todo en nombre de un esquivo ideal como lo fue la solidaridad internacio - nal. Y en un sentido moral, cuestiona si un hombre tiene derecho a abandonar a su familia, a fin de marchar a una gue - rra del otro lado del mar para defender a la poblaci\u00f3n de un pa\u00eds cuya existen - cia ignoraba hasta hace pocos meses. Porque la novela trata sobre la parti - da y muerte del padre de Ernesto en la guerra, cuando este \u00faltimo apenas tie - ne doce a\u00f1os. Desde entonces, Ernesto se convierte en el hijo del h\u00e9roe, y toda su vida girar\u00e1 en torno a ese honor en for- ma de orfandad, que repercutir\u00e1 en una personalidad indecisa y fr\u00e1gil. As\u00ed, la infancia y la adolescencia de Ernes - to transcurren en la Cuba de los a\u00f1os ochenta, cuando la revoluci\u00f3n segu\u00eda siendo un sue\u00f1o pero tambi\u00e9n un lo - gro, como lo muestra la vida escolar y universitaria del protagonista, en la que si bien hay carencias, tambi\u00e9n hay una vida cultural riqu\u00edsima y mu - cha alegr\u00eda y diversi\u00f3n, interrumpidas cuando los j\u00f3venes tienen que marchar a un campamento a cortar ca\u00f1a o cuan - do alg\u00fan comisario del Partido los lla - ma al orden. M\u00e1s tarde, Ernesto parte de la isla junto con su esposa, una pe - ruana con nacionalidad alemana, y es en su exilio europeo donde empezar\u00e1 a reflexionar con obsesi\u00f3n sobre su pasado, al grado que, sin querer confe - s\u00e1rselo del todo, investigar\u00e1 qu\u00e9 fue lo \"LA NOVELA DE SU\u00c1REZ GIRA EN TORNO A UNO DE LOS ACONTECIMIENTOS M\u00c1S EXTRA\u00d1OS DE LA HISTORIA DE AM\u00c9RICA LATINA: LA INTERVENCI\u00d3N MILITAR CUBANA EN ANGOLA .Karla Su\u00e1rez (La Habana, 1969). Fuente > 9 11/03/21 18:3511/03/21 18:35S\u00c1BADO 13.03.2021El Cultural08 que le sucedi\u00f3 a su padre en esa guerra africana de la que ya bien entrado el si - glo XXI nadie tiene ganas de acordarse. La novela est\u00e1 narrada por Ernesto en primera persona, y esa voz \u2014al prin - cipio nost\u00e1lgica y pusil\u00e1nime, despu\u00e9s reflexiva y entusiasta\u2014 es uno de sus logros. Su\u00e1rez construye con total ve - rosimilitud un personaje masculino que le sirve tambi\u00e9n para reflexio - nar sobre c\u00f3mo el machismo puede arruinar la vida de todos: de Ernesto, a quien su abuela le proh\u00edbe llorar, de su padre, quien marcha a la guerra porque cree en ella, pero tambi\u00e9n por temor a ser tachado de cobarde. Y si el personaje resulta logrado, lo mismo sucede con la trama, armada con una astucia bien enmascarada por su aparente sencillez. Su\u00e1rez aprove - cha recursos de la novela de guerra, la de archivo, la de formaci\u00f3n, la de exilio, la hist\u00f3rica y la policiaca para construir una novela que coquetea con todos es- tos g\u00e9neros, pero cuyo resultado es m\u00e1s que la simple suma de ellos. No es ca - sual que cada cap\u00edtulo lleve el t\u00edtulo de una obra cl\u00e1sica de la literatura, y no s\u00f3lo porque Su\u00e1rez dialogue con ellas de una forma no siempre ir\u00f3nica, sino tambi\u00e9n porque la narraci\u00f3n de Ernes - to puede leerse como la reivindicaci\u00f3n de la vida sobre lo dado y lo impuesto o, lo que es lo mismo, como la reivindi - caci\u00f3n de la literatura sobre la historia. Construida a tres bandas, la narraci\u00f3n salta de La Habana a Angola y de Ango - la a Lisboa con completa naturalidad, de la misma forma en que se alternan el pasado que se evoca, el presente desde el que se cuenta y el futuro hacia el que se proyectan los acontecimientos. Por \u00faltimo, el final es sorpresivo y a la vez abierto, cuando Ernesto deja de consi- derarse una v\u00edctima de la historia para tomar las riendas de su propia vida, lo que, de paso, hace que la novela resulte m\u00e1s intimista que hist\u00f3rica. TANTO POR SU ESTILO como por su den - sidad, Los ca\u00eddos , de Carlos Manuel \u00c1lvarez (Sexto Piso, Madrid, 2018), es la m\u00e1s distinta de las tres. Mientras que las novelas de Padura y Su\u00e1rez abarcan cuarenta a\u00f1os y medio mundo, la de \u00c1l- varez se concentra en un periodo de unos cuantos meses en una localidad coste\u00f1a sin nombre. Tambi\u00e9n contras - ta el estilo: eficaz y evocativo en Padu - ra y Su\u00e1rez, el de \u00c1lvarez es tenso, en consonancia con la familia a la que re - trata, con una frase a veces minimalista y a veces desbordada. Dicha familia en principio parece completamente nor - mal: est\u00e1 formada por un matrimonio, una hija y un hijo, cuyos d\u00edas transcu - rren sin sobresaltos hasta que la madre empieza a tener ataques epil\u00e9pticos. Sin embargo, sabemos que en la lite - ratura \u2014esa realidad condensada y llevada al l\u00edmite\u2014 no hay familias nor- males, y lo ins\u00f3lito de \u00e9sta radica en que el padre, en la Cuba del siglo XXI, todav\u00eda cree fervientemente en la revoluci\u00f3n. El planteamiento podr\u00eda haber derivado en una s\u00e1tira, dadas las situaciones absurdas que enfrenta un utopista convencido de que ya ha - bita en la utop\u00eda. Sin embargo, \u00c1lvarez decidi\u00f3 emplear el patetismo en una novela realista y cruel, en la que la \u00fani - ca forma de llevar una vida pasadera dentro de la revoluci\u00f3n cubana es trai - cion\u00e1ndola a diario en peque\u00f1as dosis, a lo que se niega Armando, el padre de la familia, quien se considera algo as\u00ed como el Che Guevara de la burocracia hotelera cubana. En un pa\u00eds donde todas las familias encuentran la forma de no enviar a sus hijos al servicio militar, Armando obliga al suyo a cumplir su deber con la patria. En una burocracia en la que se sobreentiende que los peque\u00f1os ro - bos est\u00e1n permitidos para sobrevivir, Armando se niega a cometer la m\u00e1s m\u00ed - nima infracci\u00f3n; en una sociedad que hace del humor la \u00fanica v\u00eda de escape para el asfixiante ambiente pol\u00edtico, Armando golpea a su hijo cuando \u00e9ste osa hacer un chiste sobre la revoluci\u00f3n; en un sistema econ\u00f3mico que fomen - ta la ilegalidad como forma de super - vivencia, la hija de Armando tiene que renunciar a la universidad para trabajar en un hotel y obtener un rid\u00edculo sala - rio oficial. Por supuesto, el sistema no puede permitir la existencia de alguien que crea en \u00e9l y aplica los mecanismos di - se\u00f1ados para desecharlo, extra\u00eddos de un manual redactado por un Kafka es - pecialmente retorcido. De esta manera, cuando Armando, ante la evidencia de que forman parte de una c\u00e9lula corrup - ta, se niega a emplear a dos recomen - dados del Partido en el hotel playero que dirige, es acusado por el Partido de dirigir una c\u00e9lula corrupta, con la prueba de haberse negado a emplear a los dos recomendados. En un sistema viciado, uno ser\u00e1 culpable de haber co - metido el delito que impidi\u00f3, a lo que se suma la m\u00e1xima kafkiana de que se es culpable por haber sido condenado, y no a la inversa. Nadie mejor que \u00c1lvarez para es - cribir sobre el autoritarismo cubano, a\u00fan amenazante, pero a estas alturas m\u00e1s bien grotesco y torpe. \u00c9l mismo tambi\u00e9n es director de la revista digital El Estornudo que, sobre todo mediante la cr\u00f3nica, le ha dado voz a una genera - ci\u00f3n cubana que imagina, frente a las ruinas que dej\u00f3 el ya lejano siglo XX, un futuro para habitar sin la obligaci\u00f3n de encarnar ninguna bandera, lejos de la consigna pero tambi\u00e9n del eslogan. Junto con otros activistas del Movi- miento San Isidro, \u00c1lvarez fue dete - nido y hostigado por las autoridades cubanas al declararse en huelga de hambre para exigir la liberaci\u00f3n del ra - pero Denis Sol\u00eds, quien al momento de su arresto cometi\u00f3 la afrenta de soste - ner un cartel con la leyenda \"Pueblo de Cuba, decide tu futuro\". Las tres novelas, de hecho, parecen encarnar el mensaje de Sol\u00eds en sus pro - tagonistas o bien mostrar su pertinen - cia. Aunque a\u00fan muy limitado, es de esperarse que se abra un nuevo espa- cio de libertad en la isla, el cual ya se respira en la literatura. Y si al principio de este texto afirmaba que ya nadie se acuerda de la literatura cubana, quiz\u00e1s eso significa que ha llegado el momen - to de releerla, ya sin las pasiones par - tidistas de la historia. Ojal\u00e1 que Cuba vuelva a ponerse de moda, pero no por su protagonismo pol\u00edtico, el cual por fin se convirti\u00f3 en lo que siempre debi\u00f3 ser: un elemento m\u00e1s de la cultura cubana, pero de ninguna forma el \u00fanico y ni si - quiera el m\u00e1s importante. Es momento de que la literatura la - tinoamericana retome el di\u00e1logo con la cubana, pues el continente no pue - de explicarse sin la isla y, sobre todo, porque los sue\u00f1os y las pesadillas que de ella emanan y que en ella se con- tienen son en buena medida tambi\u00e9n los nuestros. Carlos Manuel \u00c1lvarez (Matanzas, 1989). \"\u00c1LVAREZ DECIDI\u00d3 EMPLEAR EL PATETISMO EN UNA NOVELA CRUEL, EN LA QUE LA \u00daNICA FORMA DE LLEVAR UNA VIDA PASADERA DENTRO DE LA REVOLUCI\u00d3N ES TRAICION\u00c1NDOLA A DIARIO EN PEQUE\u00d1AS DOSIS, A LO QUE SE NIEGA ARMANDO, EL PADRE DE FAMILIA . Fuente > RECONSTRUCCI\u00d3N DE DOS VIDASLa familia es un tema constante en la literatura y el arte, por intimidad emocional \u2014positiva o negativa\u2014 y porque es habitual pensar que la creaci\u00f3n puede arrojar luz sobre qui\u00e9nes somos. Otra cosa es que un escritor se acerque a figuras que determinaron su propia historia y les aplique el tamiz de la ficci\u00f3n. As\u00ed ocurre con Los ap\u00f3statas , de Gonzalo Celorio \u2014actual director de la Academia Mexicana de la Lengua\u2014: en ella explora narrativamente la complejidad familiar, a trav\u00e9s de la ruta de sus hermanos. JOS\u00c9 WOLDENBERG Trat\u00e1ndose de biograf\u00edas, los fi - nales tr\u00e1gicos no suprimen la vida anterior, pero, al parecer, arrojan una luz que las ilumina. Eso (creo) lo sabe Gonzalo Celorio. Hijo n\u00famero once de una familia de doce, reconstruye con amor, comprensi\u00f3n y pasmo la trayectoria de dos de sus hermanos: Eduardo, su casi contempo- r\u00e1neo y Miguel, una especie de figura paterna a la que mir\u00f3 con devoci\u00f3n du - rante a\u00f1os. No se trata de biograf\u00edas acad\u00e9micas sino noveladas, asumiendo que nadie es capaz de descifrar por completo el mis- terio de una trayectoria vital. Celorio parte de su memoria, realiza entrevis- tas, descubre correspondencia, indaga con dedicaci\u00f3n y logra colorear un fresco, si se quiere fragmentario, elocuente y dram\u00e1tico, de dos vidas que le importan mucho. Logra que el lector recorra con \u00e9l ese laberinto de luces y sombras al que por econom\u00eda de lenguaje llamamos vi- da. El narrador se convierte entonces en una especie de gu\u00eda por las avenidas es - plendentes y los siniestros t\u00faneles que acaban conformando una biograf\u00eda. El autor, en paralelo, ilustra los dile - mas \u00e9ticos que tuvo que afrontar para dar a luz historias que en no pocas fami - lias se preferir\u00eda dejar ocultas. Historias cargadas de dolor y sufrimiento y que hacen de la escritura \u2014digo yo\u2014 una es- pecie de terapia que nunca se sabe si ayuda a sanar o, por el contrario, deja las heridas m\u00e1s expuestas. Porque el car\u00e1c - ter testimonial de una obra (creo) nunca resulta anodino, menos cuando se le en - frenta con veracidad y coraje. Esos \u00falti - mos atributos est\u00e1n presentes a lo largo y ancho de Los ap\u00f3statas . Celorio narra, describe, pero hace algo m\u00e1s: reflexiona sobre lo sucedido y so - bre el reto de contarlo. Esas cavilaciones ofrecen sentido a los acontecimientos y a la necesidad de abordarlos. No es un juez, menos un fiscal, es un observador participante (como en alg\u00fan lejano tiempo dec\u00edan los antrop\u00f3logos com - prometidos), que mira de cerca, total- mente involucrado, porque sabe y asume que esas historias son sus historias. Son los sucesos que para bien o para mal lo modelaron y los cuales lo acompa\u00f1ar\u00e1n a querer o no. Esto le da al texto una fuerza \u2014sobre todo en algunos pasajes\u2014 poco usual. Porque, aunque el tono general del libro es mesurado, meditabundo, incluso so - brio, est\u00e1 rodeado de un aura de calidez que no permite al lector mantenerse imp\u00e1vido. Son historias err\u00e1ticas, con etapas de creaci\u00f3n y momentos de p\u00e9r - dida, de ilusiones frustradas y realiza - ciones constatables. La de Eduardo es adem\u00e1s expresiva de las pulsiones de cierta izquierda cat\u00f3lica radicalizada que quiso fundir su destino con el de los pobres, que vio en la Revoluci\u00f3n Sandi - nista esa posibilidad, viaj\u00f3 a trabajar en aquel pa\u00eds, para terminar en un profun - do desencanto por los ensue\u00f1os rotos. Creo que Celorio asume que todo in- tento biogr\u00e1fico novelado est\u00e1 conde - nado a ser fragmentario. No pretende saberlo todo sobre sus hermanos, no es un narrador omnisciente u omnipresen - te, no tiene el poder de develar la vida completa. Pero las estampas que logra rescatar, la memoria hecha escritura, los testimonios varios, s\u00ed son capaces de entregar un cuadro lleno de significado y tensi\u00f3n dram\u00e1tica. Ya lo sabemos, cualquier buena his - toria contiene muchas historias. No hay un solo tema, una sola situaci\u00f3n, un solo resorte que pueda explicar la tela de ara\u00f1a que d\u00eda a d\u00eda forja una biograf\u00eda. Pero hay algunas l\u00edneas maestras que acaban por modelar la trayectoria de cada quien. Celorio recrea con sensibili- dad las c\u00e1lidas y en ocasiones tensas re - laciones fraternas, los abusos sexuales sufridos por Eduardo en su ni\u00f1ez, las ca- pacidades desperdiciadas por Miguel (un erudito \u00e1grafo), la imposibilidad de for- jar una familia estable del primero (tuvo cuatro hijos con cuatro mujeres distin - tas en Nicaragua), o el abandono de su familia por parte del segundo; los mie - dos y las aprehensiones que rodean a toda vida aut\u00e9ntica, la soledad final de los dos. La familia de Gonzalo Celorio, seg\u00fan \u00e9l mismo narra, acunaba una religiosi - dad tradicional que daba forma a sus relaciones, a su visi\u00f3n del mundo. Am - bos hermanos son profundamente re - ligiosos. Eduardo vive desde los once hasta los 22 a\u00f1os enclaustrado en insti - tuciones religiosas (maristas) con la ne- bulosa ilusi\u00f3n de consagrar su vida a Dios. Miguel, por su parte, \"vivi\u00f3 m\u00e1s de dos a\u00f1os en el convento dominicano de San Esteban de Salamanca\", Espa\u00f1a. No obstante, las experiencias se bifurcan. Mientras el primero, como apuntaba, sacudido por los vientos de la Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n acaba por migrar a Ni - caragua para ponerse al servicio de una revoluci\u00f3n triunfante, que al final acab\u00f3 desfigurada por la ambici\u00f3n de poder y la corrupci\u00f3n, fracturando la existencia de muchos de quienes hab\u00edan cre\u00eddo en ella; Miguel, luego de dirigir impor - tantes proyectos como el de montar el Museo Nacional del Virreinato, en el an - tiguo Colegio de San Mart\u00edn de Tepotzo- tl\u00e1n, acabar\u00e1 literalmente pose\u00eddo por su obsesi\u00f3n por Sat\u00e1n y tendr\u00e1 que ser re - cluido en un hospital psiqui\u00e1trico. Dos desenlaces tr\u00e1gicos. Los ap\u00f3statas complementan, por lo pronto, una trilog\u00eda familiar que empez\u00f3 con Tres lindas cubanas y continu\u00f3 con El metal y la escoria . Las dos primeras, a decir del autor, \"son novelas y no libros historiogr\u00e1ficos\", dado que acudi\u00f3 a la \"ficci\u00f3n\" ah\u00ed donde la \"veracidad hist\u00f3- rica se detiene\". No s\u00e9 si Celorio pueda y quiera decir lo mismo de esta tercera en- trega de la saga. Gonzalo Celorio, Los ap\u00f3statas , Tusquets, M\u00e9xico, 2020, 413 p\u00e1gs. \"AUNQUE EL TONO GENERAL DEL LIBRO ES MESURADO, MEDITABUNDO, EST\u00c1 RODEADO DE UN AURA DE CALIDEZ QUE NO PERMITE AL LECTOR MANTENERSE Y JODOROWSKY Entre las obras referenciales de la ciencia ficci\u00f3n se encuentra la exitosa Dune , cuya historia con el cine se remonta a 1984, cuando el director David Lynch la adapt\u00f3 para la gran pantalla. Pese al reparto, la materia prima, la calidad de participantes y cineasta, el resultado no convenci\u00f3 a la cr\u00edtica ni al p\u00fablico. El contexto de la pandemia ha permitido vislumbrar otro proyecto para llevar la novela al cine, a trav\u00e9s de un documental que recupera esa tentativa, cuya sola posibilidad es un im\u00e1n para la imaginaci\u00f3n. RICARDO GUZM\u00c1N WOLFFER El \u00e9xito que tuvo la novela Dune , de Frank Herbert, fue inmedia - to. Tras publicarse en 1965 gan\u00f3 premios literarios, vendi\u00f3 millo - nes de ejemplares y provoc\u00f3 la escritura de varias secuelas. A diferencia de otros autores de cien - cia ficci\u00f3n, como Philip K. Dick \u2014quien no alcanz\u00f3 a ver la fortuna cinematogr\u00e1 - fica de las adaptaciones de sus cuentos y novelas\u2014, Herbert pudo ver la pel\u00edcula realizada por el magistral David Lynch en 1984. Una nueva versi\u00f3n a manos del notable Denis Villeneuve se coci- na desde hace a\u00f1os. M\u00e1s de medio siglo despu\u00e9s de su publicaci\u00f3n, Dune agita el imaginario colectivo. SI ESE LIBRO y sus secuelas fueron un \u00e9xito de ventas y cr\u00edtica, la pel\u00edcula de Lynch no convenci\u00f3 del todo a pesar del elenco, encabezado por Kyle MacLach- lan, actor fetiche de Lynch, m\u00e1s Sting y Sean Young, entre otros. La novela im - plicaba, adem\u00e1s de una historia sorpren - dente, un despertar espiritual para los personajes; esto apenas se reflej\u00f3 en la cinta. La siempre chocante comparaci\u00f3n entre el libro y la pel\u00edcula, en parte in\u00fatil por tratarse de g\u00e9neros distintos, es pro - picia para comprender la importancia de un documental sobre una cinta que nunca existi\u00f3: la adaptaci\u00f3n de Dune a manos de Alejandro Jodorowsky, cuyas producciones ( El topo , La monta\u00f1a sa - grada , Santa sangre , entre otras) llevan el sello de ser surrealistas, fant\u00e1sticas y, para muchos, inici\u00e1ticas. Realizado en 2013 por Frank Pavich, el documental Jodorowsky's Dune se centra en el largo camino recorrido por el chileno y un notable equipo de tra - bajo (entre ellos, los geniales Giger y Moebius). Algunos esperaron el dinero para empezar a hacer su parte, otros laboraron en el guion, la ilustraci\u00f3n de personajes, vestuario y naves, pero el ambicioso proyecto nunca pudo iniciar por falta de un estudio cinematogr\u00e1fico que lo financiara y distribuyera. Se trata de un documental sobre el camino que no llega a ninguna meta. Los budistas dir\u00e1n que importa tanto el viaje como el puerto, pero seguro que Jodorowsky, con todo y sus libros de psicomagia, no opina lo mismo.Luego de alcanzar \u00e9xitos innegables en teatro, cine y libros, no sorprende la inexistente modestia de ese persona - je sobre c\u00f3mo el poder de su mente le abr\u00eda puertas para llegar a Orson Welles, Pink Floyd, Dal\u00ed y otros para proyectar su versi\u00f3n de Dune . Con esa cinta espe - raba cambiar el curso de la cinemato - graf\u00eda mundial. Su magn\u00e9tico discurso hipnotiz\u00f3 a muchos colaboradores que lo siguieron por varios pa\u00edses y trabaja - ron para hacer una carpeta de presen - taci\u00f3n que sin duda debe tener un gran valor en s\u00ed misma. Pero al final la pel\u00edcu - la no se hizo. EL DOCUMENTAL PARECE haber revivido con la pandemia. Si antes s\u00f3lo circulaba entre seguidores de Jodorowsky o de Lynch, hoy viaja en redes sociales ese re - gistro de un viaje en la imaginaci\u00f3n, en la posibilidad de so\u00f1ar y casi ver logrado ese proyecto gigante que, as\u00ed como he - chiz\u00f3 a unos, repeli\u00f3 a otros. En tiempos de Covid-19, cuando la mortandad circundante y la discusi\u00f3n sobre la pertinencia de las medidas gubernamentales en contraposici\u00f3n a la responsabilidad individual parecen confrontarnos con la concepci\u00f3n de lo inasible y la fatuidad de la vida, la ima - ginaci\u00f3n juega un papel central. Fan - taseamos con los peores escenarios o nos purificamos en la soledad del con - finamiento; pensamos c\u00f3mo ser\u00e1 el ma- \u00f1ana, cuando podamos de nuevo viajar sin riesgos; calculamos las fiestas en las que gastaremos los ahorros que logren llegar al fin de la pandemia. Sobre todo, nos vemos sobreviviendo a la plaga y a sus mutaciones, a los movimientos po - l\u00edticos y al encierro. Parece muy poca cosa, pero la imagi - naci\u00f3n juega un rol mayor en la sobre - vivencia f\u00edsica, mental y emocional. De ah\u00ed que el documental de Jodorowsky resulte tan pertinente ante la niebla social generada por el coronavirus y el repunte de las plataformas medi\u00e1ticas, verdaderas triunfadoras en el negocio del entretenimiento. Quiz\u00e1 el mayor atractivo para el crea- dor de la psicomagia y el teatro P\u00e1nico fueron los magn\u00edficos textos de Du- ne, hacen un llamado a la introspecci\u00f3n, a la b\u00fasqueda de lo metahumano, a la mejor\u00eda personal y la integraci\u00f3n con la naturaleza, a la pacificaci\u00f3n y a cono - cer los misterios m\u00edsticos que rodean la historia humana. Los personajes de Her - bert se mueven en escenarios de fan- tas\u00eda y ciencia ficci\u00f3n, en tanto la historia de los planetas y la existencia de una peculiar monarqu\u00eda llaman a imagi- nar vestuarios, olores, sensaciones y un extra\u00f1o poder mental que en su mo- mento se publicit\u00f3 como asequible me- diante el uso de alucin\u00f3genos o por el ejercicio del an\u00e1lisis, la depuraci\u00f3n y la meditaci\u00f3n consciente: alcanzar una realidad aparte. SI EL PANORAMA impuesto por el Covid-19 pudo escribirse en las novelas de cien- cia ficci\u00f3n de los a\u00f1os sesenta, es la fan - tas\u00eda que sobra en Dune , la que busc\u00f3 desarrollar cinematogr\u00e1ficamente el per- sistente Jodorowsky y que ahora nos exige la sobrevivencia a mediano y lar- go plazo, la que hace de esa pel\u00edcula in- existente un im\u00e1n tan poderoso para estos tiempos en que la mente debe ser controlada, para bien. El documental es el ejercicio de un artista en necia b\u00fasqueda de una parti - cular creaci\u00f3n. Si existe en la mente del espectador, ese filme nunca realizado ya parece nacer. \"EL DOCUMENTAL PARECE HABER REVIVIDO. SI ANTES S\u00d3LO CIRCULABA ENTRE SEGUIDORES DE JODOROWSKY, HOY VIAJA EN REDES SOCIALES . Fuente Cultural11 SIEMPRE HE TENIDO problemas con mi manera de beber. Mi abuela materna fue alcoh\u00f3lica. Mi padre fue alcoh\u00f3lico. Yo soy alcoh\u00f3lico. Y en la pandemia el alcohol ha sido un gran aliado. No exagero, sin el pisto ya me habr\u00eda ahorcado. En los momentos de mayor ansiedeath ha sido la farra la que me ha mantenido a flote. Qui\u00e9n lo dir\u00eda. Pero me ha ayudado a mantener la cordura. Hace unos d\u00edas, una amiga a la que adoro me cont\u00f3 que su hermana estaba alarmada por su manera de beber. Y que quer\u00eda anexarla. Me imagino a mi amiga al estilo Ozzy, que se fue del Betty Ford Center porque no ten\u00eda bar, llegar a una cl\u00ednica y pedir un mezcal y una chela. El alcohol para m\u00ed es sagrado. Es una manera de estar en el mundo. Esta misma semana otra amiga dijo que es peligroso. No estoy de acuerdo. Creo que el peligro radica en la gente que no sabe beber. Pero existe una delgada l\u00ednea que no podemos negar quienes oscilamos en torno a ella. Entre mayor aguante m\u00e1s putazos al h\u00edgado. Lo malo de hacerte viejo es que el cuerpo empieza a cobrar facturas. Confieso que yo no podr\u00eda dejar de beber. Y trato de mantenerme en un estado de salud que me permita seguir disfrutando del chupe. Como le ocurre a casi cualquier g\u00fcaino, me paso de cucharadas m\u00e1s de la cuenta. Por otro lado he sabido mantener a raya el despe\u00f1adero. Existen dos o tres reglas que nunca rompo. Como manejar ebrio. Que estoy chupando m\u00e1s durante la pandemia. S\u00ed. \u00bfMe arrepiento? No. Porque a la hora en que el pensamiento catastr\u00f3fico empieza a cernirse sobre mi estado de \u00e1nimo, tirarme a la copa ha sido un salvavidas bastante eficaz. Soy un alcoh\u00f3lico funcional. Nunca dejo de darle de cenar a mi hija. Est\u00e1 a mi cargo. Y cuando se duerme, si la ansiedad me ataca, yo ataco un trago o una chela. O quiz\u00e1 s\u00f3lo soy un c\u00ednico que est\u00e1 justificando que cumple con sus deberes para recomendarse con uno de sus vicios favoritos. En momentos de estr\u00e9s incontrolable el alcohol ha sido mi mejor amigo. Y me ha salvado. Aunque est\u00e9 mat\u00e1ndome. Jam\u00e1s me meter\u00eda con la manera de beber de nadie que me importe a menos que vea que su vida se est\u00e1 desmadrando sin remedio. Hubo un tiempo en que fui hermoso y fui libre de verdad, guardaba todos mis sue\u00f1os en cajitas de cristal , pero uno tambi\u00e9n se cansa de eso y en ocasiones todo lo que quiere es estar en piyama con un trago en la mano.Por CARLOS VEL\u00c1ZQUEZE L C O R R I D O D E L ETERNO RETORNO @Charfornication PARA SOBREVIVIR EN PANDEMIAO puede que s\u00f3lo sea un clich\u00e9. El lugar com\u00fan del escritor alcoh\u00f3lico. Quiero decir que mi escritor favorito fue un dips\u00f3mano. Siempre que veo los hielos de un vaso acariciados por el whisky pienso en John Cheever. En su mente alcoh\u00f3lica que cre\u00f3 historias maravillosas. Para quien el alcohol fue una bendici\u00f3n pero tambi\u00e9n un tormento. S\u00e9 que estoy blofeando, porque para m\u00ed el alcohol nunca ha sido un tormento. Alcanzado ese punto, \u00bfrenunciar\u00eda? Espero no tener que divorciarme de \u00e9l. Mi sue\u00f1o, lo repito en cada oportunidad, es convertirme en una mosca de bar. Cada lunes voy al espinazo a la cantina del barrio. Por cierto, no entiendo el chiste del espinazo. Es pura agua con un g\u00fceso y chile de \u00e1rbol. Pero por lo visto es comida de borrachos. Es lo que se sirve a la hora de la botana todos los lunes en las cantinas de mi pueblo. Cada lunes religiosamente, en la mesa de al lado se sienta un don de 78 a\u00f1os. Se chinga su botana y se toma cinco Ballantine's divorciados. \u00c9se es mi sue\u00f1o. No me gustar\u00eda vivir tanto. Pero quisiera ser un bebedor hasta el momento que me toque abandonar este mundo traidor. Y cuando llegue al otro barrio m\u00e1s vale que haya una cantina abierta o, como Ozzy se march\u00f3 de Betty Ford Center, yo soy capaz de resucitar. Si es verdad que existe el infierno espero que tenga happy hour . No me gusta meterme con los h\u00e1bitos de la gente, pero si alguna recomendaci\u00f3n puedo yo hacer \u00e9sa es: emp\u00e9dense. Es un gran remedio para paliar esta maldita pandemic era . A m\u00ed me ha funcionado. De no ser por el chupe estar\u00eda ara\u00f1ando las paredes todo el tiempo. Puedo beber solo o acompa\u00f1ado. Lo importante es beber. Y tratar de encontrar el equilibrio emocional. Bien pensado, el trago es un equivalente de la meditaci\u00f3n. As\u00ed que bebamos sin culpas. EN LA PANDEMIA HA SIDO UN GRAN ALIADO. SIN EL PISTO YA ME HABR\u00cdA AHORCADO . A DIFERENCIA DE SUS AMIGOS, BUNNY WAILER SAL\u00cdA POCO DE GIRA, SE QUED\u00d3 EN JAMAICA .EL ROCKSTEADY , el ska, el reggae y el dub se popularizaron en el mundo entre los sesenta y los ochenta por obra y grasa de los Wailers, el grupo fumado por la sant\u00edsima trinidad de los m\u00fasicos rastafaris: Bob Marley, Peter Tosh y Bunny Wailer. Este \u00faltimo, Neville O'Riley Livingston, productor, compositor, cantante y percusionista, era el \u00fanico sobreviviente de los tres. Acaba de morir a los 73 a\u00f1os en su natal Kingston, tras complicaciones por un derrame cerebral. Wailer era un icono de resistencia en Jamaica. Artista socialmente responsable y ap\u00f3stol del rastafarismo, la religi\u00f3n que surgi\u00f3 en la isla en los treinta. Comprometido m\u00e1s all\u00e1 de las rastas , estuvo preso por darse el sacramento de la marihuana o ganja . Los Wailers le rend\u00edan tributo a Jah, cuya encarnaci\u00f3n en la Tierra fue el emperador et\u00edope Haile Selassie, se pronunciaban por el regreso de los negros a \u00c1frica, comulgaban con ganja y alcanzaban el \u00e9xtasis con el reggae. As\u00ed se echaron al p\u00fablico pacheco al morral. El responsable fue el productor Chris Blackwell, fundador de Island Records, que los lanz\u00f3 al p\u00fablico brit\u00e1nico. Fueron decisivos en el desarrollo del punk, el two-tone y el new wave: The Clash, Killing Joke, Madness, The Specials, Police y Men at Work surgieron de ese choque. Desde entonces, el reggae y el punk son best friends , BAD (Big Audio Dynamite) y los Fabulosos Cadillacs han dado fe de ello. El \u00e9xito tambi\u00e9n los condujo a la separaci\u00f3n en 1973, cuando Tosh y Wailer decidieron seguir como solistas antes que ser el grupo de soporte de Marley. Juntos grabaron los primeros seis discos, que incluyen los cl\u00e1sicos Soul Rebels , Catch a Fire y Burnin' con los productores Lee Perry, Johnny Nash y Blackwell. En solitario, Wailer grab\u00f3 una treintena de \u00e1lbumes en su disquera Solomonic, entre esos el Blackheart Man , Roots Radics Rockers Reggae y Time Will Tell: A Tribute to Bob Marley . Los ritmos afrocaribe\u00f1os que diseminaron los Wailers se filtraron en el rock, el jazz, el hip hop, el reguet\u00f3n y en las fusiones new age de la llamada m\u00fasica global. Marley muri\u00f3 en 1981 por c\u00e1ncer y Tosh fue baleado en su casa en 1987. A diferencia de sus amigos, Bunny Wailer sal\u00eda poco de gira, se qued\u00f3 en Jamaica, lejos de los reflectores. Prefiri\u00f3 una vida en la monta\u00f1a, \"yo soy agricultor\", y eso est\u00e1 en sus canciones: historias sobre cultivos que no se dieron, asesinatos, hombres encarcelados y ni\u00f1os hu\u00e9rfanos a golpe de off-beat , el ritmo sincopado del coraz\u00f3n. Pese a su comercializaci\u00f3n, el reggae es un g\u00e9nero que no pierde su filo combativo. BUNNY WAILERPor ROGELIO GARZA @rogeliogarzapLA CANCI\u00d3N DE LA MEMORIA DE SAN AGUST\u00cdN INFLUY\u00d3 EN PENSADORES MUY IMPORTANTES DEL SIGLO XX, COMO CARL GUSTAV JUNG .LAS CONFESIONES Y LA MEMORIA AUTOBIOGR\u00c1FICAEs bien sabido que los fenicios, ese pueblo marine - ro del Mediterr\u00e1neo oriental, fundaron al norte de \u00c1frica la ciudad de Cartago. En la Eneida , Virgilio narra la historia m\u00edtica seg\u00fan la cual Eneas, pr\u00ednci - pe de Dardania, huye de Troya cuando la ciudad es derrota - da por los griegos y llega tras siete a\u00f1os a Cartago, donde la reina Dido se enamora perdidamente de \u00e9l. La culpa de este hechizo amoroso, seg\u00fan Virgilio, debe atribuirse a la diosa Venus y a su hijo, Cupido. A pesar de recibir todas las aten - ciones y ser tratado con la m\u00e1xima dignidad, Eneas abando- na a Dido y Cartago por \u00f3rdenes de J\u00fapiter, el padre de los dioses, pues su destino es la fundaci\u00f3n del pueblo romano que formar\u00e1 el m\u00e1ximo imperio de la Antig\u00fcedad. Antes de quitarse la vida por desamor, Dido maldice a Eneas y a su estirpe, lo cual origina (mitol\u00f3gicamente) la rivalidad hist\u00f3 - rica entre Roma y Cartago, que provocar\u00e1 la guerra entre los dos estados durante los siglos III y II a. C. En el a\u00f1o 146 a. C., Cartago cae bajo el poder romano. La ciudad es destruida hasta sus cimientos; se dice que inclu - so se utiliza un arado para marcar surcos durante 17 d\u00edas, tras lo cual el terreno es sembrado con sal para que nada crezca all\u00ed. Sin embargo, el emperador Augusto fundar\u00e1 ah\u00ed una colonia romana, que ser\u00e1 uno de los puertos m\u00e1s importantes del Mediterr\u00e1neo. Durante los primeros siglos de nuestra era, el norte de \u00c1frica se cristianizar\u00e1 paulatina - mente. Hagamos un acercamiento a esta regi\u00f3n durante el siglo IV d. C. EN UNA PEQUE\u00d1A CIUDAD a 240 kil\u00f3metros de Cartago, en el a\u00f1o 332, ha nacido Santa M\u00f3nica. Educada por una sirvienta cristiana, en el seno de una familia de la misma religi\u00f3n, M\u00f3 - nica se casa con un hombre pagano y violento: Patricio. Tras soportar el adulterio y el maltrato, M\u00f3nica convierte a su es - poso al cristianismo. Uno de sus tres hijos, quien ha heredado de Patricio el car\u00e1cter soberbio y col\u00e9rico, se llama Agust\u00edn. En el a\u00f1o 370 estudia ret\u00f3rica en Cartago; seis a\u00f1os despu\u00e9s lo encontramos en la misma ciudad, impartiendo clases. En el a\u00f1o 397 , Agust\u00edn da a conocer un libro que fasci - na a sus contempor\u00e1neos: las Confesiones . All\u00ed describe su juventud como un momento de desenfreno, en el cual abus\u00f3 del libertinaje sexual, la afici\u00f3n por el teatro y los es - pect\u00e1culos p\u00fablicos, la comisi\u00f3n de algunos delitos meno - res, como robos, y adem\u00e1s su rechazo al cristianismo, que perturb\u00f3 profundamente a su madre. Agust\u00edn transit\u00f3 por el escepticismo y luego se convirti\u00f3 a una religi\u00f3n persa, el manique\u00edsmo, que enfatizaba la eterna lucha entre la luz y la oscuridad, adem\u00e1s de la necesidad de una moral estric - ta. Durante una crisis personal, Agust\u00edn parti\u00f3 a Roma y Mil\u00e1n, donde fue bautizado en la fe cristiana. Al regresar a \u00c1frica, dej\u00f3 atr\u00e1s a la madre de su hijo para dedicarse a la vida mon\u00e1stica. Eventualmente fue ordenado sacerdote y nombrado Obispo de Hipona, donde pas\u00f3 las cuatro d\u00e9ca - das finales de su vida. Aunque est\u00e1 muy lejos de ser un trabajo cient\u00edfico, las Confesiones es un libro importante para la ciencia de la me - moria. Si bien hay textos autobiogr\u00e1ficos anteriores (como los testimonios de la guerra escritos por Julio C\u00e9sar), algu - nos estudiosos consideran al de San Agust\u00edn como un libro pionero en el g\u00e9nero de la autobiograf\u00eda. Est\u00e1 escrito con sentido de intimidad, ya que se trata de una conversaci\u00f3n que Agust\u00edn dirige a Dios. Dedica los libros X y XI de sus Confesiones a los temas paralelos de la memoria y el tiempo. Junto con el intelecto y la voluntad, San Agust\u00edn incluye la memoria como una de las facultades del alma. En su visi\u00f3n filos\u00f3fica, plenamente cristiana, la memoria es el dep\u00f3sito de ideas arquet\u00edpicas que dan al ser humano la capacidad de portar verdades divinas. Este concepto de la memoria qui - z\u00e1 fue influido por la filosof\u00eda grecorromana de su \u00e9poca, que recuperaba la creencia de Plat\u00f3n en un conjunto de Ideas (as\u00ed, con may\u00fasculas), inmutables y eternas. Tambi\u00e9n es cierto que la filosof\u00eda de la memoria de San Agust\u00edn in - fluy\u00f3 en pensadores muy importantes del siglo XX, como el psiquiatra Carl Gustav Jung. En alguna medida, San Agus - t\u00edn y Jung piensan que la memoria humana tiene un estrato personal, autobiogr\u00e1fico, pero tambi\u00e9n uno m\u00e1s profundo, universal, a trav\u00e9s del cual la psique humana es portado - ra de verdades eternas que pueden revelarse mediante la experiencia religiosa. Son las Ideas plat\u00f3nicas, o los Arque - tipos del Inconsciente Colectivo, en la terminolog\u00eda jungia - na. Desde el punto de vista cient\u00edfico, esta idea nunca ha sido demostrada y parece imposible hacerlo, ya que los tres autores (Plat\u00f3n, San Agust\u00edn y Carl Gustav Jung) conciben los Arquetipos como trascendentes: estar\u00edan ubicados m\u00e1s all\u00e1 del mundo material que la ciencia examina y analiza. LAS CONFESIONES DE AGUST\u00cdN ponen en la escena lo que ser\u00e1 un tema cr\u00edtico de la neurociencia: el entendimiento de la memoria autobiogr\u00e1fica, que da un sentido de identidad a las personas a lo largo del tiempo. La autobiograf\u00eda requiere una memoria de largo plazo y se debe, en particular, a las ope - raciones de la memoria epis\u00f3dica: una memoria de eventos ordenados en forma cronol\u00f3gica. Algunas enfermedades cerebrales pueden tener un im - pacto significativo en la memoria autobiogr\u00e1fica, lo cual se - \u00f1ala la relaci\u00f3n entre esta forma de memoria y el complejo proceso por el que los eventos personales se inscriben en la corteza cerebral. En el campo de la neuropsiquiatr\u00eda cl\u00ednica, es posible atender a pacientes que padecen episodios de re - cuerdos autobiogr\u00e1ficos intensos y fugaces, de manera in - voluntaria, como resultado de crisis epil\u00e9pticas generadas en el l\u00f3bulo temporal derecho. Hace unos a\u00f1os, el doctor Juan Orjuela y yo publicamos en la revista Neurocase el reporte cient\u00edfico de una psic\u00f3 - loga que hab\u00eda sido calificada como \"hist\u00e9rica\" porque de - c\u00eda que, en forma repetida, una parte de su campo visual se deformaba, como si mirara a trav\u00e9s de una lupa, y en ese contexto brotaban en su campo de visi\u00f3n im\u00e1genes auto - biogr\u00e1ficas inesperadas: por ejemplo, su abuela en una me - cedora. Al mismo tiempo, sent\u00eda que la mitad izquierda de su cuerpo no le pertenec\u00eda. Todo esto duraba un minuto, aproximadamente, y despu\u00e9s regresaba a su modo cotidia - no de conciencia.1 El fen\u00f3meno fue calificado por m\u00e9dicos y psic\u00f3logos como un discurso exc\u00e9ntrico para llamar la atenci\u00f3n. Pero los estudios de neuroimagen demostraron la presencia de un par\u00e1sito alojado en la corteza visual del hemisferio derecho (un cisticerco). Las descargas epil\u00e9p - ticas provocadas por la presencia del par\u00e1sito se transmi - t\u00edan a las profundidades del l\u00f3bulo temporal, involucrado en construir y resguardar la memoria autobiogr\u00e1fica. De la misma forma, las descargas epil\u00e9pticas se propagaban al l\u00f3 - bulo parietal del hemisferio derecho, indispensable para la representaci\u00f3n del cuerpo en el cerebro, y de manera muy particular, para generar el sentido de propiedad sobre nues - tro cuerpo. Es as\u00ed como la patolog\u00eda neuropsiqui\u00e1trica ofre - ce una lecci\u00f3n contempor\u00e1nea acerca de la mismidad, la representaci\u00f3n corporal y su relaci\u00f3n con el legado de San Agust\u00edn: el ejercicio de la memoria autobiogr\u00e1fica. NOTA1 J. M. Orjuela-Rojas, J. Ram\u00edrez-Berm\u00fadez, I. E. Mart\u00ednez- Ju\u00e1rez, et al .: Visual Hallucinations of Autobiographic Memory and Asomatognosia: A Case Cysticercosis, es Por JES\u00daS RAM\u00cdREZ-BERM\u00daDEZREDES NEURALES @JRBneuropsiq Claudio Coello, El triunfo de San Agust\u00edn , \u00f3leo sobre tela, La Raz\u00f3nINFORMATIVA Incluye tr\u00e1mites administrativos Edomex va por reanudar talleres y laboratorios en las escuelas Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx Para la pr\u00f3xima semana el Estado de M\u00e9xico y la Ciudad de M\u00e9xi - co permanecer\u00e1n en sem\u00e1foro naranja, pero anunciaron la re - apertura de m\u00e1s actividades por la baja continua de contagios por Covid-19. En el Estado de M\u00e9xico a partir del martes se pueden retomar actividades en talleres y laboratorios en las instituciones de educaci\u00f3n media y superior, con el consenso de docentes y padres de familia; adem\u00e1s de que se pueden retomar activi - dades administrativas como ex\u00e1menes de titulaci\u00f3n, acreditaci\u00f3n de servicio social y pr\u00e1cticas profesionales Mientras que el pr\u00f3ximo lunes 15 de marzo los peque\u00f1os comercios, las tien - das departamentales, centros y plazas comerciales ampl\u00edan al 40 por ciento su capacidad. Los museos, cines, teatros y espacios culturales tambi\u00e9n al 40 por ciento, mien - tras que los restaurantes pueden funcio - nar todos los d\u00edas con un horario hasta las 23:00 horas con un aforo de 50 por ciento al exterior y 30 por ciento al interior. El gobernador mexiquense, Alfredo del Mazo, se\u00f1al\u00f3 que la entidad seguir\u00e1 avan - zando por ello, estim\u00f3 que se deben man - tener vigentes las medidas preventivas para seguir bajando el ritmo de contagios, hospitalizados y avanzar en la reactiva - ci\u00f3n econ\u00f3mica. Agreg\u00f3 que se tienen seis semanas a la baja en el n\u00famero de contagios, lo que ha permitido quitarle presi\u00f3n al sistema de salud. \"tenemos una ocupaci\u00f3n hospitala - ria de 42 por ciento, es decir menos hospi - talizados que en las semanas anteriores\". El viernes pasado, cinco mil 821 per - sonas estaban hospitalizadas en la Zona Metropolitana, pero hasta este viernes se registraron cinco mil 388, una reducci\u00f3n de 433 personas. La ocupaci\u00f3n hospitala - ria se sit\u00faa en 46.3 por ciento. El llamado de las autoridades es seguir acudiendo a plazas, m\u00f3dulos y quiscos a realizarse la prueba en caso de tener s\u00edn - tomas de la enfermedad, adem\u00e1s se reco -LA ENTIDAD mexiquense y la capital mexicana permanecer\u00e1n una semana m\u00e1s en naranja; en CDMX reabren bares y antros con funci\u00f3n de restaurantes, as\u00ed como el paseo dominical en bici; mandatarios llaman a no bajar la guardia Avanzan tres estados en el sem\u00e1foro de riesgo Por Jorge Burtr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx SONORA s e s u m \u00f3 a C h i a p a s y C a m - peche y es la tercera entidad en pasar a sem\u00e1foro verde de riesgo Covid-19 para la siguiente quincena. La Secretar\u00eda de Salud contempla ocho entidades en se - m\u00e1foro naranja, 21 en color amarillo y tres estados en color verde. Los estados que avanzan son Sonora de color amarillo a verde; Nuevo Le\u00f3n y San Luis Potos\u00ed de naranja a amarillo. Las entidades que permanecen en color naranja son Ciudad de M\u00e9xico, Es - tado de M\u00e9xico, Morelos, Oaxaca, Puebla, Quer\u00e9taro, Tabasco y Yucat\u00e1n. Mientras que los estados que se que - dan en color amarillo son Aguascalien - tes, Baja California, Baja California Sur, Chihuahua, Coahuila, Colima, Durango, Guanajuato, Guerrero, Hidalgo, Jalisco, Michoac\u00e1n, Nayarit, Quintana Roo, Si - naloa, Tamaulipas, Tlaxcala, Veracruz y Zacatecas. De acuerdo al \u00faltimo reporte dado por la dependencia, el pa\u00eds alcanz\u00f3 193 mil 851 fallecimientos por Covid-19 desde el inicio de la pandemia, 709 muertes m\u00e1s que en las \u00faltimas 24 horas. En tanto la cifra de contagios subi\u00f3 a dos millones 157 mil 771, que representan seis mil 743 nuevos casos de un d\u00eda a otro. Adem\u00e1s de han recuperado un mill\u00f3n 696 mil 739 personas y se estima que hay dos millones 352 mil 147 casos en el pa\u00eds. En torno a la vacunaci\u00f3n se han apli - cado hasta el momento cuatro millones mienda no hacer fiestas ni reuniones con m\u00e1s de cinco personas. En la capital, la Jefa de Gobierno, Clau - dia Sheinbaum dio el anuncio de perma - nencia en el color naranja \"sin bajar la guardia\". En el marco del programa Reactivar sin Arriesgar se permite la apertura de casinos y casas de apuestas con 20 por ciento de aforo al interior, operaci\u00f3n hasta las 20:00 horas, estancia m\u00e1xima de 60 minutos en el estacionamiento y prohibida la venta y consumo de bebidas alcoh\u00f3licas. Tambi\u00e9n abren los boliches con 20 por ciento de aforo hasta las 20:00 horas y uso obligatorio de cubrebocas. Los restauran - tes ampl\u00edan su horario al aire libre hasta las 23:00 horas y hasta las 20:00 horas en interiores con aforo de 30 por ciento. El n\u00famero m\u00e1ximo de comensales es de seis por mesa y s\u00f3lo en el exterior. Los teatros reanudan actividades con estrictas medidas sanitarias y un 30 por ciento al interior, adem\u00e1s que la \u00faltima funci\u00f3n debe ser a las 20:00 horas. Los parques de diversiones pueden tener un aforo de 20 por ciento, pero s\u00f3lo al aire li - bre y pueden operar hasta las 20:00 horas. En centros comerciales, tiendas departa - mentales y cines aumenta la capacidad de aforo de 20 al 30 por ciento. El Paseo Dominical Mu\u00e9vete en Bici reinicia este domingo con una ruta de 23 kil\u00f3metros de Paseo de la Reforma a Cal -zada de Guadalupe de 08:00 a 14:00 ho - ras. No se prestar\u00e1n bicicletas por lo que es necesario llegar con su propio veh\u00edculo y se tendr\u00e1n 12 puntos para la entrega de gel antibacterial. Sobre el proceso de vacunaci\u00f3n, au - toridades indicaron que se han aplicado 154 mil 712 primeras dosis a trabajadores de la salud, as\u00ed como 112 mil 593 en es - quema completo, mientras que se han vacunado a 1.65 millones de adultos ma - yores de 65 a\u00f1os.El Acuario Inbursa reabri\u00f3 sus puertas al p\u00fablico y podr\u00e1 entrar el 20 por ciento de su aforo. Cada visi - tante debe pasar por filtros sanitarios para ingresar; el lugar cuenta con medidas para evitar contagios. EL GOBERNADOR Alfredo Del Mazo, en videomensaje, ayer. LA COMISI\u00d3N FEDERAL para la Protecci \u00f3n esgos Sani emer - genci a el medi camento Rem - desi vi r para tratar a paci entes con Covi d-19 en hospi tales. La dependenci a se\u00f1al\u00f3 que luego de una evaluaci \u00f3n por parte de \u00f3n que el medi camento fuera aprobado al cumpli r con los requi si tos necesa - ri os en materi a de cali dad, seguri dad y efi caci a. El Remdesi vi r s\u00f3lo podr\u00e1 ser usado en hospi tales y en casos tempranos de Co - vi d-19, adem\u00e1s recomend\u00f3 vi gi lar constantemente la salud de los paci entes a los que se trata con el f\u00e1rma - co. Por esta raz\u00f3n pi di \u00f3 no automedi carse ni autopres - cri bi rse, si no acudi r a una cl\u00ed ni ca al momento de senti r s\u00ed ntomas relaci onados con la enfermedad. El medi camento fue di se - \u00f1ado para tratar la hepati ti s C y evi ta que el Covi d-19 se multi pli que en el organi smo, in c l u s o e s t u d io s in t e r n a c io - nales detallan que su uso acorta las hospi tali zaci ones. En octubre de 2020 la Admi ni straci \u00f3n de Medi ca - mentos y Ali mentos (FDA) de Estados Uni dos autori z\u00f3 el f\u00e1rmaco como tratami en - to para el vi rus en personas de 12 a\u00f1os en adelante. Jorge Butr\u00f3nAs\u00ed inicia esta semana el Sem\u00e1foro de Riesgo A partir de este 13 de marzo as\u00ed es el nivel de alerta en cada entidad del pa\u00eds. Alto Medio BajoM\u00e1ximo 2, 157 , 771 Confirmados Acumulados42, 883 Confirmados Activos* 193, 851 DefuncionesFuente SsaCifras en unidades cinco mil 131 dosis, de ellas 609 mil 460 son personal m\u00e9dico y educativo en esquemas completos, tambi\u00e9n, dos mi - llones 552 mil 981 personas adultas han recibido la primera dosis. JALISCO ANUNCIA MEDIDAS PARA SEMANA SANTA. En la entidad la llega - da de Semana Santa oblig\u00f3 a las autorida - des a aplicar nuevas normas. Del 29 de marzo al 2 de abril, se es - tableci\u00f3 reforzar medidas en centrales camioneras, aeropuertos y carreteras. Se prohien celebraciones religiosas que ge - neren aglomeraci\u00f3n. Las playas abrir\u00e1n de 5:00 a 17:00 horas, los restaurantes y bares en playas, pueblos m\u00e1gicos y la ribe - ra de Chapala cerrar\u00e1n a las 23:00 horas. UN A\u00d1O DE PANDEMIA EN M\u00c9XICO COVID-19 Foto CuartoscuroFoto Especial 6 Semanas suma el Estado de M\u00e9xico con reducci\u00f3n en casosEl pr\u00f3ximo martes 16 de marzo llegar\u00e1n al pa\u00eds 667 mil 875 dosis de la vacuna contra Covid-19 de la farmac\u00e9utica Pfizer, aseguraron las autori - dades federales de salud.Cofepris autoriza 3 13/03/21 01:0613/03/21 01:06razon .com.mx08 INFORMATIVA La S\u00c1BADO 13. DOMINGO 14 .03.2021 SUJETO des - enfunda pistola durante protestas, el jueves 11. Por Antonio L\u00f3pez antonio.lopez@razon.com.mx La Comisi\u00f3n Nacional de Elec - ciones de Morena anunci\u00f3 que F\u00e9lix Salgado Macedonio fue el ganador de la nueva encuesta, por lo que se mantiene como candidato a la gubernatura de Guerrero. \"Uno de los grandes objetivos de la Cuarta Transformaci\u00f3n es vivir en una aut\u00e9ntica democracia donde el pueblo mande. La gente de Guerrero evalu\u00f3 y tom\u00f3 una decisi\u00f3n. Estamos obligados a respetarla. En la nueva encuesta F\u00e9 - lix Salgado Macedonio result\u00f3 el mejor posicionado, por lo que la Comisi\u00f3n Na - cional de Elecciones lo ratifica en la can - didatura a la gubernatura de Guerrero\", se inform\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado. En el texto, explicaron que tras las reacciones de mujeres militantes y sim - patizantes del partido, quienes pidie - ron la renuncia de Salgado Macedonio, Morena hizo lo propio: \"Es cierto que el partido no fue omiso. Se inici\u00f3 un pro - cedimiento de oficio para atender los se\u00f1alamientos y se repuso la selecci\u00f3n de la candidatura\". Tambi\u00e9n sostuvieron que el feminis - mo y la Cuarta Transformaci\u00f3n son los dos principales movimientos del M\u00e9xi - co del siglo XXI. \" Acabar con el r\u00e9gimen de corrupci\u00f3n es terminar con el sistema de desigual - dades y opresi\u00f3n contra las mujeres. S\u00f3lo un gobierno democr\u00e1tico y huma - nista que combate a la corrupci\u00f3n, como el que encabeza nuestro Presidente, es capaz de eso. La Cuarta Transformaci\u00f3n ser\u00e1 feminista o no ser\u00e1\", indic\u00f3. Adicionalmenten se explic\u00f3 que el proceso de selecci\u00f3n de candidaturas fue largo y democr\u00e1tico pues el 27 de noviembre de 2020 se public\u00f3 la con - vocatoria en la que se inscribieron 18 personas; el 30 de diciembre de 2020 se inform\u00f3 que F\u00e9lix Salgado Macedonio Reconoce que fue ganador de la nueva encuesta Ratifica Morena a F\u00e9lix Salgado como su candidato EL INSTITUTO pol\u00edtico indica que la decisi\u00f3n fue del pueblo de Guerrero y deben respetarla; se\u00f1ala que no fue omiso a los pronunciamientos de las militantes que pidieron la renuncia Enfrentamientos por vacuna, un tema electoral, dice AMLO Por Antonio L\u00f3pez antonio.lopez@razon.com.mx EL PRESIDENTE Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador asegur\u00f3 que los conflictos que se registraron el 11 de marzo en al menos 14 municipios de cuatro entidades, prin - cipalmente por demoras en la llegada de la vacuna contra el Covid-19, tienen que ver con asuntos electorales: \"es parte de lo mismo, hay diferencias\". La Raz\u00f3n dio a conocer ayer que el re - traso en la llegada de dosis de la vacuna contra el Covid-19 complic\u00f3 las jornadas de inmunizaci\u00f3n para al menos 30 mil adultos mayores de 14 municipios de Oaxaca, Morelos, Chiapas y Guerrero. Luego de que la noche del pasado 10 de marzo autoridades federales informa - ron la suspensi\u00f3n de la jornada de vacu - naci\u00f3n prevista para el jueves en 11 mu - nicipios de la regi\u00f3n de Valles Centrales de Oaxaca, habitantes y adultos mayores bloquearon calles, quemaron llantas y rompieron vidrios en protesta. Al respecto, el Presidente reconoci\u00f3 en conferencia que hubo en un ayuntamien - to, el enfrentamiento se dio entre adultos mayores y una coordinadora de los pro - gramas del bienestar en la entidad, \"por discrepancias en la forma de c\u00f3mo se est\u00e1 llevando a cabo la vacunaci\u00f3n\". Se\u00f1al\u00f3 que el tema ya se est\u00e1 investi - gando; agreg\u00f3 que si los hombres armados que aparecieron en la trifulca realmente son guardaespaldas de la funcionaria, como se ha dicho, ser\u00e1 dada de baja. \"Se va a investigar, pero hay que verlo con cuidado porque se est\u00e1 hablando de que hab\u00eda guardaespaldas y no lo creo, en cada brigada hay elementos de la Guardia Nacional, no creo que sean guardaespal - das de la coordinadora, porque eso est\u00e1 prohibido. Si fuese as\u00ed, la coordinadora tendr\u00eda que ser sancionada, pero hay que verlo, porque hay mucha confrontaci\u00f3n pol\u00edtica tambi\u00e9n por las elecciones\", ad - virti\u00f3 el Ejecutivo. DOSIS SE APLICARON SIN PROBLE - MA. Durante su conferencia explic\u00f3 que las vacunas que llegaron a ocho estados del pa\u00eds a una mayor temperatura de la requerida, no tuvieron ning\u00fan problema y todas ya fueron aplicadas. El pasado martes 9, Ruy L\u00f3pez Ridau - ra, director general del Centro Nacional de Programas Preventivos y Control de Enfermedades (Cenaprece), se refiri\u00f3 en conferencia a la preocupaci\u00f3n de gobier - nos estatales por recibir la vacuna china Sinovac a entre de 11 y 12 grados cent\u00edgra - dos cuando se recomienda que perma - nezca a entre dos y ocho grados, y asegur\u00f3 que no se detectaron problemas por ello. Al respecto, el titular del Ejecutivo aclar\u00f3 que ning\u00fan biol\u00f3gico estaba echa - do a perder: \"no fue as\u00ed ni en Nuevo Le\u00f3n ni en otros estados; se pens\u00f3 que las va - cunas no ten\u00edan la refrigeraci\u00f3n suficien - te, se hicieron las pruebas, los an\u00e1lisis, result\u00f3 que no ten\u00edan ning\u00fan problema y se aplicaron\". Agreg\u00f3 que por el periodo electoral est\u00e1n circulando muchas noti - cias falsas, pidi\u00f3 no dejarse enga\u00f1ar. \" Ayer en Hidalgo una se\u00f1ora falleci\u00f3 despu\u00e9s de que se le aplic\u00f3 la vacuna y de inmediato se relacion\u00f3, ya se est\u00e1n ha - ciendo los estudios con especialistas y al parecer no hubo relaci\u00f3n con la vacuna, pero, le dan vuelo los medios\", concluy\u00f3. hab\u00eda ganado la encuesta. El 5 de enero de 2021, la Comisi\u00f3n Na - cional de Honestidad y Justicia (CNHJ) recibi\u00f3 el escrito de una presunta v\u00edcti - ma, que solicit\u00f3 rendir testimonio sobre una supuesta agresi\u00f3n de Salgado Ma - cedonio; mientras que el 11 de febrero de 2021 diera inicio un procedimiento sancionador de oficio en contra suya, en el que se resolvi\u00f3 que las acusaciones fueron \"infundadas es improcedentes\". Por si fuera poco, sostuvieron, se or - den\u00f3 su reposici\u00f3n y el levantamiento de una nueva encuesta en Guerrero, que se realiz\u00f3 en un contexto totalmente dis -tinto al que se dio en diciembre de 2020, \"pues ahora los se\u00f1alamientos contra el candidato eran del dominio p\u00fablico\", y pese a ello, result\u00f3 el m\u00e1s votado. Tras darse a conocer que su partido lo aval\u00f3 como candidato oficial, F\u00e9lix Sal - gado anunci\u00f3 el inicio de su campa\u00f1a. \"Muchas gracias al pueblo de Guerre - ro por refrendarme su confianza en otro nuevo ejercicio democr\u00e1tico que realiz\u00f3 mi partido Morena. Estamos seguros que vamos a triunfar y que llegar\u00e1 a Guerrero la cuarta transformaci\u00f3n que encabeza nuestro Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 - pez Obrador. Las mujeres y los j\u00f3venes F\u00c9LIX S algado, candidato de Morena, durante su registro, en foto de febrero de 2021.La Colectiva Nacional Feminista asegur\u00f3 que la imposici\u00f3n de F\u00e9lix Salgado como candidato a la gubernatura de Guerrero, es una declaraci\u00f3n de guerra ya que la 4T no es feminista.Partidos deben conocer situaci\u00f3n legal de aspirantes EL PRESIDENTE Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 - pez Obrador i nsi sti \u00f3 en que para evi tar que pol\u00ed ti cos con confli ctos legales lleguen al poder, pri nci palmente los candi datos a la gubernatura, los parti - dos pol\u00ed ti cos deben pedi r a la Fi scal\u00ed a una i nvesti gaci \u00f3n. \"Cuando fui di ri gente lo hi ce, pre - sent\u00e9 una li sta de los posi bles candi da - tas o candi datos para que respondi eran las autori dades, eso es lo mej or, a\u00fan cuando se trata de m\u00e1s trabaj o, pero ayuda mucho\", Salgado Macedoni o al gobi erno de Guerrero, acusado por vi olenci a de g\u00e9nero, di j o que qui en acusa, debe de probar. \"Que se pruebe, porque si no se prue - ba es poli ti quer\u00ed a, es gri lla, es nada m\u00e1s por descali fi car. Lo que si me i mporta mucho es que se respete la voluntad del pueblo, lo que s\u00ed me i mporta mucho es que haya democraci a, que no haya lo de antes de que predomi naban los fraudes electorales\", puntuali z\u00f3. Antonio L\u00f3pez\"MUCHAS gracias al pueblo de Guerrero por refrendarme su confianza en otro nuevo ejercicio de - mocr\u00e1tico. Estamos seguros que vamos a triunfar y que llegar\u00e1 a Guerrero la Cuarta Transforma - ci\u00f3n. Las mujeres y los j\u00f3venes son el motor de la 4T\" F\u00e9lix Salgado Candidato a gobernador \"NO CREO que sean guardaespaldas de la coordinadora, porque eso est\u00e1 prohibido. Si fuese as\u00ed, la coordina - dora tendr\u00eda que ser sancionada, pero hay que verlo, porque hay mucha confrontaci\u00f3n pol\u00edtica tambi\u00e9n por las elecciones\" Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador Presidente de M\u00e9xico\"LA GENTE de Gue - rrero evalu\u00f3 y tom\u00f3 una decisi\u00f3n. Es - tamos obligados a respetarla. En la nueva encuesta F\u00e9 - lix Salgado result\u00f3 el mejor posiciona - do, por lo que la Co - misi\u00f3n Nacional de Elecciones lo ratifi - ca en la candidatura a la gubernatura de Guerrero\" Morena Comunicado son el motor de la 4T. Nos vemos este s\u00e1bado 13 de marzo a las 10 horas en la cancha de la colonia Emiliano Zapata de Acapulco. \u00a1Viva Guerrero! \u00a1Hay Toro!\", escribi\u00f3 en sus redes sociales. Foto video 20LR3663.indd 220LR3663.indd La guillermo.hurtado@razon.com.mxArte y miseria de hacer cola Por Gui llermo Hur tado TEATRO DE SOMBRAS Twitter: @hurtado2710 Cuando era ni\u00f1o, mis padres me repet\u00edan que el nivel de educaci\u00f3n de una persona, e incluso de un pueblo, pod\u00eda medirse por su disposici\u00f3n a respetar el orden de una fila. Saltarse la cola no s\u00f3lo era c\u00edvicamente reprobable, sino moralmente despreciable. Con el paso de los a\u00f1os, me fui percatando de que algunas personas ten\u00edan el privilegio de no hacer cola. En restaurantes, teatros y aeropuertos, hab\u00eda individuos que llegaban acompa\u00f1ados por un ujier que los guiaba directamente a la puerta. Esas personas, de porte altivo, caminaban con la convicci\u00f3n de que merec\u00edan semejante prebenda. La regla de que no hab\u00eda que saltarse la fila, comprend\u00ed en - tonces, val\u00eda s\u00f3lo para los mortales ordinarios, como yo; para ellos, los mortales extraordina - rios, la norma era irrelevante. Cuando entend\u00ed que la sociedad estaba dividida de esa manera decid\u00ed que, de adulto, formar\u00eda parte del grupo de los que no tienen que hacer cola. Pronto descubr\u00ed que alcanzar esa prerroga - tiva no era tan sencillo. A veces se trataba, sim - plemente, de pagar de m\u00e1s. Pero en otros sitios no bastaba el dinero, hab\u00eda que tener un apelli - do conocido, las amistades correctas e incluso la belleza f\u00edsica requerida. Tambi\u00e9n hab\u00eda luga - res en los que hab\u00eda que tener un alto cargo, un prestigio ganado, una autoridad reconocida. Para formar del grupo selecto hab\u00eda que cum -plir con un conjunto muy amplio de requisitos. Cuando me fui a vivir a Inglaterra, cono - c\u00ed una cultura del orden muy diferente de la mexicana. Para los ingleses comunes y corrien - tes hab\u00eda una especie de orgullo en formarse de manera disciplinada. Parec\u00eda como si eso les diera cierta dignidad que los distingu\u00eda de los b\u00e1rbaros. En Los extranjeros en la isla , el hu - morista George Mikes hablaba incluso de una \"pasi\u00f3n nacional\". El primero que se forma en la parada de un autob\u00fas, tiene el placer de que los que lleguen despu\u00e9s lo reconozcan como el que pone el ejemplo de civilidad. El que sea el primero en entrar al veh\u00edculo es lo de menos. A diferencia de otros pa\u00edses, como en los Estados Unidos, en donde la cortes\u00eda indica que hay que hablar sobre cualquier babosada con la persona que est\u00e1 detr\u00e1s o delante de la cola, en Inglaterra se guarda un silencio casi ceremonial, como si uno tuviera que con - centrarse en la tarea de formarse. Por cierto, en Inglaterra tambi\u00e9n hay personas que no hacen cola y que entran directamente a cual - quier sitio. Sin embargo, eso no se ve mal. El clasismo est\u00e1 tan incorporado por la menta - lidad inglesa, que resulta imperceptible para quienes lo padecen. A mi regreso de Inglaterra, olvid\u00e9 r\u00e1pida - mente aquella lecci\u00f3n y volv\u00ed a formarme de mala gana. Por lo general, a m\u00ed las colas siempre me dejan un poco irritado: las del banco, las del supermercado, las de las oficinas p\u00fablicas. No porque me sienta superior a los dem\u00e1s \u2014o eso es lo que quiero creer\u2014 sino porque me pa - recen una p\u00e9rdida de tiempo: para m\u00ed y para cualquier otra persona. Un mundo sin colas ser\u00eda mejor, sigo pensando, que uno con ellas. Tengo la impresi\u00f3n de que los mexicanos nos hemos vuelto m\u00e1s ordenados a la hora de hacer fila. \u00a1Que se cuide el que pretenda saltar - se la cola, porque de inmediato se le reclama airadamente! Ya no estamos tan dispuestos, como quiz\u00e1 antes, a permitir que alguien nos pase por encima. Sin embargo, como en tantas otras circuns - tancias, los mexicanos encontramos una ma - nera de darle la vuelta a la regla. Nunca falta qui\u00e9n pide que se le \"guarde su lugar\" en la cola. Y a\u00f1ade invariablemente: \"s\u00f3lo por un momentito\". Como aparentemente no cuesta nada, siempre se concede esa gracia. No obs - tante, mientras pasan los minutos, es inevita - ble que empecemos a sentirnos mal por la mer - ced otorgada, sobre todo, si presenciamos que la persona favorecida aprovecha para hacer todo tipo de cosas que a nosotros tambi\u00e9n nos hubiera gustado realizar. Cuando falta un ins - tante para llegar al final, el aprovechado llega veloz y nos murmura un austero gracias que nos deja insatisfechos. Cada vez que me su - cede eso me prometo a m\u00ed mismo no volver a dejar que alguien me ponga a hacer la cola en su lugar. \u00a1O todos coludos o todos rabones! 21LR3663.indd 321LR3663.indd 3 DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.esEN COLABORACI\u00d3N CONS\u00c1BADO DIARIO INDEPENDIENTE DE INFORMACI\u00d3N GENER AL 13 DE MAR ZO DE 2 021 A\u00f1o X XIII 8.099 PRECIO 1,80 EUR OS Y CON REVIST A \u00abQMD \u00bb 2,50\u20ac (REVISTA OPCIONAL ) EDICI\u00d3N NA CIONALEl PP salv a Murcia y deja a Arrimadas en el abismo Garc\u00eda Egea negoci\u00f3 con tres diputados de Ciudadanos que entrar\u00e1n en el gobierno regional a cambio de no rmar la moci\u00f3n EFE P . 51 El presiden te de Murcia, Fernando L\u00f3pez Miras, la vicepresidenta Isabel F ranco y la diputada de ciudadanos Valle Migu\u00e9lez tras la rueda de prensa que ofrecieron a yerBorr \u00e0s se estrena en el Parlament con un ale gato soberanista El independentismo ocupa cinco de los siete puestos de la Mesa ESPA\u00d1A 2 0 Hoy con LA RAZ\u00d3N, la revista \u00ab\u00a1Qu\u00e9 me dices!\u00bbMiles de dosis de Astr aZeneca paralizada s en cinco autonom\u00ed as SOCIEDAD 3 2 Sara e Iker con rma n su separaci\u00f3n: la ruptura que comenz\u00f3 hace dos a\u00f1os Bert\u00edn Osborne: \u00abEstoy convencido de que no tengo ning\u00fan hijo secreto\u00bbLa l\u00edder naranja con voca a la Ejecutiva de su formaci\u00f3n ante la presi\u00f3n de los cr\u00edticos para que abandone el cargo Tres diputados de Ciudadanos (Cs) v otar\u00e1n en la Asamb lea mur - ciana en contra de la moci\u00f3n de censura para salvar al Ejecuti vo regional y la Presidencia de Fer-nando L\u00f3pez Miras (PP). La mo- ci\u00f3n la apoyan PSOE y Ciudada- nos. El presidente mur ciano ten\u00eda buena relaci\u00f3n con los tres disi- dentes, pero la estrategia la diri-gi\u00f3 desde la nacio nal el secretario general, Teodoro Garc\u00eda Egea, diputado por esta cir cunscrip- ci\u00f3n y con mando en el par tido en Murcia. Garc\u00eda Egea habl\u00f3 per -sonalmente con Valle Migu\u00e9le z y Francisco \u00c1lvare z para conven- cerles de que se desdijeran de su rma en la moci\u00f3n de censura. ESPA\u00d1A 12 El PSOE vuelve a con ar en Ga bilondo y V ox no aceptar\u00e1 quedar fuera del Gobierno si hay pacto ESPA\u00d1A 16Ayuso se queda sola ante el v \u00e9rtig o de las ur nasLa lista ne gra de las videoconsolas TECNOLOG\u00cdA P . 44 Las a yudas llegar\u00e1n a pymes y aut\u00f3n omos a nal de ma yo ECONOM\u00cdA 28 MASTER_FINAL_OK.indd 3MASTER_FINAL_OK.indd 3 12/03/21 19:4912/03/21 19:4927LA RAZ\u00d3N S\u00e1bado. 13 de marzo de 2 021 POR RUB \u00c9N G. DEL BARRIO BERL\u00cdNEl sucesor de Mer kel afronta su primer ba tacazo electoralELECCIONES REGIONALES EN ALEMANIA Los sondeos pr ev\u00e9n un castigo a la CDU en Renania-Palatinado y Baden-W \u00fcrttember g por el esc\u00e1ndalo de las mascarillas REUTERSEl \u00absupera\u00f1o\u00bb electoral que con- cluir\u00e1 con las g enerales del 26 de septiembre y el anunciado adi\u00f3s de Angela Mer kel no pudo tener peor antesala para el partido de la canciller. A los p\u00e9simos pr o- n\u00f3sticos electorales , que estiman la der rota de la Uni\u00f3n Cristiano- dem\u00f3crata (CDU) en los comicios de Baden-W \u00fcrttember g y R e- nania P alatinado que se celebran ma\u00f1ana, se suman las sospec has de cor rupci\u00f3n r evelados entr e sus las. Tres diputados conser - vadores del Bundesta g han deja- do su esca\u00f1o en menos de una semana bajo sospec ha de ha berse enriquecido con comisiones en negocios con mascarillas o de \u00edn- dole par ecida. Mientras tanto , un nombre se abre paso en lo que muchos analistas v aticinan como el curso que podr\u00edan tomar los acontecimientos en las seis elec- ciones r egionales hasta las fede- rales, las primeras sin Mer kel. Win fried Kr etschmann, un profesor de Biolog\u00eda retirado de 72 a\u00f1os que ocupa el puesto de primer ministr o de Baden-W \u00fcrt- temberg desde 2011, se per la con una c\u00f3moda r eelecci\u00f3n en un Es- tado que no solo es cuna de Dai- mler, Porsche o Bosc h, sino ante el bene pl\u00e1cito de una ma yor\u00eda de los v otantes conserv adores . En los cientos de car teles r epartidos por el \u00abLand\u00bb, se adivina al can- didato , con su caracter\u00edstico pelo canoso , junto a un eslo gan que alz\u00f3 a la canciller a un ter cer manda to en 2013: \u00abY a me cono- cen\u00bb. El \u00fanico que Kretsc hmann no es el candida to de la CDU, sino de Los V erdes . Siete meses antes de que na- lice la era Mer kel, las elecciones de Baden-W \u00fcrttember g y su v e- cina R enania-Pala tinado podr\u00edan marcar la se nda a se guir en las pr\u00f3ximas citas con las urnas y deja c laro que es posib le un futu-S\u00c1BADOInternacional ro pol\u00edtico en Alemania, y a no solo sin Mer kel, sino sin la CDU . En R enania se pr onostica que la socialdem\u00f3cra ta Malu Dr repita su alianza con v erdes y li- berales y un nuevo baca tazo para la CDU . No obstante, y a pesar de los malos pr on\u00f3sticos , el par tido de la canciller hace todo lo po sible para limpiar su ima gen y ha re- chazado cualquier paralelismo con el tema de las mascarillas o el esc\u00e1ndalo de los dona tivos ir re- gulares ingr esados por el par tido en tiempos de Helmut K ohl. Un tema t\u00f3xico en un a\u00f1o elect oral dominado por el cor onavir us y que est\u00e1 poniendo en a puros al nuevo l\u00edder de la CDU , Ar min Laschet. De hec ho, el bloque con- servador tiene que consensuar a\u00fan su candida to para las g ene- rales. Junto a Laschet, centrista, se le a tribuy en aspiracione s al b\u00e1varo Markus S\u00f6der, m\u00e1s der e- chista. Hasta hace unas sema nas, S\u00f6der a ventajaba en popular idad a Lasc het, con varios traspi\u00e9s en la gesti\u00f3n de la co vid en su \u00abLand\u00bb, Renania del Nor te-Westfalia. Una victoria de Kr etchmann propulsar \u00e1 a Los V erdes . Hoy a los ecolo gistas se les v e como fu- turos socios del Gobier no federal, indepe ndientemente de qui\u00e9n suceda a Mer kel. La r eedici\u00f3n de otra coalici\u00f3n entr e conserv ado- res y socialdem\u00f3cra tas se da por descartada. Los sonde os ante las generales mantienen a la CDU en primera posici\u00f3n -con un 33%-, seguidos de los V erdes -un 18% (dos puntos m\u00e1s que el SPD). Al partido de Mer kel puede no quedarle otra opci\u00f3n que los eco- logistas . Tambi\u00e9n ah\u00ed la gura de Kretc hmann desempe\u00f1a r\u00e1 su papel. El primer ministro de Ba- den-W\u00fcr ttemberg encaja en la de nici\u00f3n de \u00abn uevo adu- rismo\u00bb que a men se a tribuy e a Los V erdes , no solo en po l\u00edtica medioambiental. Tam poco se esperan r esulta- dos que den alas a la ult radere- chista Alter nativa para Alema- nia. En Baden-W \u00fcrttember g obtuvo en 2016 un 15,1 %, su mejor resultado fuera del este del pa\u00eds . Pero varios cismas internos a es- cala r egional la han debil itado. Se le pr onostica una ca\u00edda de cinco puntos en ese estado federado y un 9% en R enania P alatinado. Carteles electorales de los candidatos regionales democristiano y socialdem\u00f3crata en Mainz (Renania Palatinado) POR L. R. I WASHINGTON La ciudad estadounidense de Min\u00e9apolis apro b\u00f3 a yer u n acuerdo civil por 27 millon es de d\u00f3lares con la f amilia del afr o- americano Georg e Floyd, cuy a muerte en ma yo del a\u00f1o pasado cuando era detenido por la P o- lic\u00eda desa t\u00f3 una ola de pr otestas sacudi\u00f3 a EE UU . La indemnizaci \u00f3n fue a proba- da por unanimid ad por el a yun- tamiento de Min\u00e9a polis, que a\u00f1adi\u00f3 en el \u00faltimo minuto en la agenda de su r euni\u00f3n r egu- lar, que se desar roll\u00f3 a puer ta cerr ada, la deliberaci\u00f3n de una demanda ci vil pr esentada con- tra la ciudad y cua tro agen tes de poli c\u00eda a ra\u00edz de ese hec ho, destacaron medios locales . \u00abNinguna cantidad de diner o puede compensar el i ntenso dolor o el trauma causado por esta muerte a la f amilia de F lo- yd o a la g ente de nuestra ciu- dad\u00bb, a rm\u00f3 la pr esidenta del concejo , Lisa Bender . Floyd falleci\u00f3 el 25 de ma yo de 2020 tr as ser dete nido bajo sospecha de ha ber inten tado usar un billete f also de 20 d\u00f3la- res en un su permer cado. El ahora ex polic\u00eda Der ek Chau- vin fue lmado por c\u00e1maras de seguridad y m\u00f3 viles de tran- se\u00fantes mientras pr esionaba con su r odilla en el suelo duran - te 8 min utos y 46 se gundos el cuello de F loyd, quien se quej\u00f3 de que no pod\u00eda respirar y f a- lleci\u00f3 as xiado. El jue ves, se le imp ut\u00f3 a Chauvin un n uevo cargo , el de asesina to en ter cer g rado, por la muer te de F loyd. De este modo , Chau vin afr onta ahora los cargos de asesinato en se- gundo y ter cer g rado, y de ho- micidio en se gundo grado. De ser condenado por asesi- nato en se gundo g rado, el ex polic\u00eda podr\u00eda afr ontar una pena de entr e 11 y 15 a\u00f1os de prisi\u00f3n, aunque la m\u00e1xima es de hasta 40 a\u00f1os .Mine\u00e1polis conceder\u00e1 a la familia F loyd 27 millonesESTADOS UNIDOSS\u00e1bado 1 3 de marzo de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 2 LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... MASTER_FINAL_OK.indd 4MASTER_FINAL_OK.indd 4 12/03/21 19:4612/03/21 19:4634S\u00e1bado. 13 de mar zo de 2 021 LA RAZ\u00d3NS\u00c1BADO Sociedad LA TRANSMISI\u00d3N POR AER OSO LES \u00bfEs mejor me dir la calidad d el air e que limitar a foros ? Un estudio apunta a la necesidad de vigilar el CO2 en v ez de apostarlo todo a la limpieza de super cies contra la co vidUn estudio, publicado esta sema- na por el \u00c1rea de de Mec\u00e1nica de Fluidos de la Uni versidad de Za- rago za ha analizado la calidad del aire en esta blecimientos hostele- ros de la ca pital ara gonesa. El informe recog e las mediciones realizadas en dos esta blecimien- tos de la ciudad, con y sin gente . El objeti vo era e valuar la calidad del aire y, por tanto, el riesgo de contagio por transmisi\u00f3n a\u00e9rea, a tra v\u00e9s de lo s an\u00e1lisis de CO2 y el comportamiento de los siste- mas de v entilaci\u00f3n. Si bien medir la cantidad de virus en el aire es muy complejo , la cantidad de CO2 es un muy buen indicador y por ello se recurre a este gas para evaluar la presencia de virus. Los resultados se\u00f1alan que \u00abla limitaci\u00f3n del 30% puede par ecer una g arant\u00eda su ciente pero en realidad no lo es porque no se tie- nen en cuenta las particularida- des de cada local\u00bb. Los responsa- bles del estudio consideran que POR JUAN SCALITER MADRID del mes de septiembre , es decir higiene de super cies, pero del aire no se ha bla -explica J avier P\u00e9rez Soriano, docente y t\u00e9cnico en pr evenci\u00f3n de riesgos labora- les-. En los centros educativos el 100% de la in versi\u00f3n v a para hi- giene de manos y superficies. Pero no se destina nada a medir la contaminaci\u00f3n en el aire y a enfrentarnos a la ventilaci\u00f3n\u00bb. Uno de los grandes problemas es que no todas las aula s tienen la misma ca pacidad de ventila- ci\u00f3n cr uzada imprescindib le. El invier no lo complica porque el alumnado pasa fr\u00edo dentro de cla- se y en invierno puede que no haya su ciente cir culaci\u00f3n para garantizar una c lase limpia. \u00abVentilar entre 5 y 10 minutos entre clase y c lase no es su cien- te, como ase guraban -a\u00f1ade P\u00e9- rez Soriano - . Cincuent a minutos cerrados, multiplica por tres o por cuatro la posibilidad de con- tagio. Lo que se mide con los de- tectores de CO2 es la cantidad de aire que ya ha respirado otra per - sona. Menos de 700 ppm (partes por mill\u00f3n) equiv ale a r espirar un 0,9% de aire que ya ha sido respi- rado. Y es lo ad ecuado. Pero al- canzar cuotas de 2.000 ppm es un riesgo alto . La v entilaci\u00f3n, dice Sanidad, debe ser cruzada, per o no siempre es posib le. Y en v era- no, por m\u00e1s que sea m\u00e1s f\u00e1cil ventilar, entrar\u00e1 menos aire por - que la diferencia de temperatura entre interior y exterior es me- nor. En muchos centros los pasi- llos son cerrados y no se ventilan adecuadamente y all\u00ed se pueden concentrar los aerosoles , por es o es tan importante contar con me- didores de CO2, porque nos dice n c\u00f3mo ventilar y d\u00f3nde es m\u00e1s ne- cesario. A d\u00eda de hoy la transmi- si\u00f3n por aerosoles es lo m\u00e1s im- portante . Y all\u00ed es dond e hay que tomar medidas\u00bb. Para Jos\u00e9 Luis Jim\u00e9nez, exper- to en aerosoles de la Uni versidad de Colorado y uno de los prime - ros en advertir de la importancia de los aerosoles meses antes que las autoridades se decidieran a aceptar su impo rtancia, \u00abse trata de un desperdicio de recursos: el teatro de la higiene . Desin fectar super cies no sirv e contra este virus, y sin embargo se sigue des- perdiciando mucho dinero en hacer esto , y no se ponen en mar - cha las med idas que si funcionan. Eso hace que tengamos que con- vivir con muchas mas restriccio- nes durante mas tiempo\u00bb. Los medidores de CO2 homolo- gados se pueden adquirir por 60 euros y permiten mostrar y de- mostrar el aforo permitido en un recinto hostelero o una c lase. El prob lema es que, al in vertir en medidas de higiene , seg\u00fan Jim\u00e9- nez, se pier de la oportunidad de una intervenci\u00f3n m\u00e1s directa. \u00abNosotros tenemos almacena- do casi un litro de gel hidroalco- h\u00f3lico por alumno -coincide Pe- rez Soriano - y con la mitad de eso se podr\u00edan haber comprado 16 ltros EPA o un medidor de CO2 para cada clase. Si hubi\u00e9ramos gastado a penas el 50% de lo in ver- tido en higiene y el resto a medi- dores de CO2 y puri cadores de aire, ser\u00eda mucho mejor. Muchos padres est\u00e1n lle- gando dond e la administraci\u00f3n no lle ga y com- pran ltros EPA o medi dores. El problema es que estamos lle gando al ni vel que en muchos centr os las administraciones no les per - miten poner ltros EPA. Por ello es fundamental la pedagog\u00eda\u00bb. Todo esto coinc ide con los ex- pertos de la Uni versidad de Zara- goza en que los focos no se locali- zan en los centr os educativ os, y que los caso s positi vos han sido por conta gios en el \u00e1mbi to fami- liar o reuniones sociales. Lo que Jim\u00e9nez y P\u00e9re z no co mprenden es por qu\u00e9 , sabiendo la importan- cia de los aerosoles en los conta- gios, se siguen destinando los fondos a higiene y cero a la lim- pieza o medici\u00f3n de CO2. se debe apostar por cambiar el criterio de aforo por el de calidad del air e, desarrollando \u00abcriterios , procedimientos y normati vas para esta blecer los l\u00edmites de ca- lidad del air e en los diferentes establecimientos\u00bb. Y esto tambi\u00e9n es aplicable a los centros educativos. \u00abA pesar que desde el 18 de noviembre el Ministerio de Sanidad reconoci\u00f3 la transmisi\u00f3n a tra v\u00e9s de ae ro- soles, se sigue con los protocolos Las medidas de seguridad en los colegios han sido decisivas para evitar los contagiosCRISTINA BEJARANO3 LA RAZ\u00d3N \u00b7 S\u00e1bado 1 3 de marzo de 2021 ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... MASTER_FINAL_OK.indd 5MASTER_FINAL_OK.indd 5 12/03/21 19:4612/03/21 19:4633 LA RAZ\u00d3N S\u00e1bado. 13 de marzo de 2 021 R\u00c1N KING POR P A\u00cdSES 119.341.245Total Mund oCasos de tectado oR . Unid oI t aliaR usia Francia este lle ga- r\u00e1n otras 4.900 de este la borato- rio. En este sentido , la Ag encia Eu- ropea del Medicamen to (EMA) reiter\u00f3 su con anza en este sue- ro, ya qu e considera que \u00abno ha y relaci\u00f3n causal entr e el e vento tromb\u00f3tico y la v acuna en s\u00ed\u00bb, y a rma que \u00ablos bene cios de la vacuna siguen superan do a sus riesgos\u00bb. Por su parte, la OMS r ecomen- d\u00f3 ayer seguir con la administra- ci\u00f3n de AstraZeneca contra la Covid-19 hasta que se ha ya acla- rado si existe \u00abr personas que mue- ren todos los d\u00edas , por lo que es normal que ha ya personas que han sido inmunizadas y muer en. Los inf ormes disponibles hasta ahora no esta blecen una r elaci\u00f3n directa con los tr ombos\u00bb, dec lar\u00f3 la subdir ectora general de la OMS para el Acceso a Medica- mentos y Productos Sanitarios , Mariangela Simao. Hasta cha, el org conta bili- zado 268 millones de dosis inocu- ladas en todo el mundo , sin detectar ninguna muer te por su caiusa. La farmac\u00e9utica AstraZeneca reconoci\u00f3 a yer que s\u00f3lo podr \u00e1 entregar a los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea 100 millones de dosis de su v acuna c ontra la C ovid-19 en el primer semestre del a\u00f1o , un tercio de las ac ordadas con la Com isi\u00f3n Eur opea, debido a las restricciones a la exportaci\u00f3n que tienen terc eros pa\u00edses. En concreto, el laborat orio afi rma que s \u00f3lo s er\u00e1 capaz de repartir 30 millones de dosis an tes de que acabe marzo y unos 7 0 millones de dosis dur ante el segundo trimes tre. En total, 100 millones de dosis que r epres en- tan un tercio de las 300 millones de unidades que la UE hab\u00eda adquirido. La relaci\u00f3n entre la farmac\u00e9utica y Bruselas ya s e tens\u00f3 hace varias semanas cuando aqu\u00e9lla dio a conocer sus problemas de pr oducc i\u00f3n en las plantas europeas. En tonces, la fi rma se c omprome ti\u00f3 a r epartir 40 millones de dosis a la UE, que ahora ha reducido a 3 0.S\u00f3lo 100 millones de dosis hasta junioLA CLAVE infor maron fuentes del De parta- mento de Salud, la ma yor parte de ese lote de v acunas y a se ha administrado (37.000 unidades en total), con la ex cepci\u00f3n de las 2.000 unidades que se han inmo- vilizado \u00abpor pr ecauci\u00f3n\u00bb. A ex- cepci\u00f3n de esta plan de inmunizaci\u00f3n contin \u00faa seg\u00fan lo pr evisto para las si- y la pr evisi\u00f3n es que se administr en las v acu- nas que lleguen de los siguientes lotes de AstraZeneca. Por su parte, Canarias (que y a ha administrado 27.000 dosis del suero) sigue pinc hando la v acu- na de la f armac\u00e9utica porque la considera plenamente se gura, si bien ha a partado temporalmente y por pr ecauci\u00f3n 260 dosis aso- ciadas a a remesa que ha susci- tado dudas en pa\u00edses del nor te de Europa. \u00abPor un principio de m\u00e1xima prudencia\u00bb Asturias fue el jue- ves la primera en an unciar la retenci\u00f3n de algunos de los sue- ros, seg\u00fan inf orm\u00f3 la Dir ecci\u00f3n General de Salud P\u00fab lica junto con el Servicio de Salud (Sespa), mientras conf irma ban que \u00abla vacunaci\u00f3n pr malidad con lotes\u00bb, conc lu- yen. La comunidad c uenta en este momento con 26.889 dosis de POR SERGIO ALONSO MADRID Las comunidades han empe za- do a virar su estra tegia de vacu- naci\u00f3n. Desde hace semanas estaba n destinando gran par te de sus r eservas a administ rar primeras dosis a ciudadanos que hast a ese momento no las hab\u00eda n recibi do, dedicando una parte residual a compl etar la pauta en los que ya ha b\u00edan sido inyectados con el primero de los sueros . Sin embargo, en las \u00fal- timas horas se ha pr oducido un cambio. Seg\u00fan los da tos que r e- copila el Ministerio de Sanidad, los servicios r egionales de salud han admini strado 79.986 se gun- das dosis en el \u00faltimo d\u00eda, una cifra muy alta, que ele va as\u00ed el n\u00fam ero de personas total o pr\u00e1cticame nte inmunizadas a 1,583 millones . Las estad\u00edsticas o ciales re- velan que en total se han admi- nistrado en Espa\u00f1a durante las \u00faltimas horas 180.66 1 suer os, una de las ci fras m\u00e1s altas desde que el pasa do 27 de d iciembre arrancara esta campa\u00f1a de v a- cunaci\u00f3n. Y ello , a pesar de la s cautelas de las autoridades con respecto a la v acuna de Astra- Zeneca, que se encuentra bajo vigilanci a de la UE ante la posi- ble relaci\u00f3n de uno de sus lotes con casos de tr ombo . Este he cho ha lle vado inc luso a algunas autonom\u00edas a suspender su ad- ministraci\u00f3n. En estos meses, las autono- m\u00edas han r ecibi do m\u00e1s de 6,65 millones de dosis , y han ut iliza- do 5,35 mil lones, el 80,4% del total. La comunidad que m\u00e1s empe\u00f1o ha puesto en adminis- trar los suer os es Andaluc\u00eda, al inyectar el 87,4% de los r ecibi- dos. La que me nos sigue siendo el Pa\u00eds V asco, que ha empleado el 66,1%, aunque Sanidad espe- ci ca que los da tos de esta r e- gi\u00f3n est\u00e1n pendientes de conso- lidar. En lo que se re fiere al n\u00fam ero de personas inmun iza- das con las dos dosi s, Andaluc\u00eda tambi\u00e9n gura a la ca beza.80.000 inmunizados m\u00e1s en s\u00f3lo 24 horasDATOS El ritmo de vacunaci\u00f3n se acelera pese a las dudas sobre AstraZeneca % SOB RE ENT REGADA SDOS IS ADMI NISTRAD AS (en millone s) TOTAL MU NDO 335,44 mill. de dos is TOTAL ESPA\u00d1 A 80,4%EE UU India R. U nido 24,41 Pfizer 1.700.500Mode rna 387.60032S\u00e1bado. 13 de mar zo de 2 021 LA RAZ\u00d3N3.183.704 CASOS DIAGNOSTICADOS en Espa\u00f1a, de los cuales 2.803 se han detectado en las \u00faltimas 24 horas. La Com unidad de Madrid (1. 059), el Pa\u00eds Vasco (297), Canarias (233) y Castilla y Le\u00f3n (181) son las que m\u00e1s suman.Sociedad S\u00c1BADO ESPA\u00d1A COM PARATIVATotal caso s la UCI 2.186Casos detectados Muert osDatos por mi ll\u00f3n de habitan tes Total Test 15.310 Test/mi ll. hab. 861.550Espa\u00f1a Mundo Espa\u00f1a Mundo1.541 339,4 Cinco comunidades aut\u00f3nomas inmovilizan sueros del lote que est\u00e1 siendo in vestigado tras los casos de trombosis detectados Despu\u00e9s de que el pasado jue ves pa\u00edses como Dinamarca, Norue- ga e Islandia detuvieran de for- ma temporal la vacunaci\u00f3n con el suero de AstraZeneca tras la aparici\u00f3n de v arios casos de trombos, los gobiernos de cinco comunidades (Andaluc\u00eda, Casti- lla y Le\u00f3n, Catalu\u00f1a, Canarias y Asturias) han decidido inmo vili- zar parte de las dosis pertene- cientes a ese lote , el ABV5300, que estudia la Agencia Europea del Medicamento (EMA), aunque la inmunizaci\u00f3n con este f\u00e1rmaco contin\u00faa. En total, las autonom\u00edas han inoculado ya 814.278 dosis de esa vacuna a profesionales de fuer - zas y cuerpos de seguridad, pro- fesores o bomberos de hasta 55 a\u00f1os. El Ministerio de Sanidad reparti\u00f3 a las comunidades el 12 de febrero la partida de AstraZe- neca que est\u00e1 siendo in vestigado por la EMA. Lo parad\u00f3jico de este caso es que, pese a que esas cuatro auto- nom\u00edas han anunciado la inmo- vilizaci\u00f3n de algunas de las dosis POR A. ABIZ ANDA MADRIDMiles de dosis de AstraZeneca, paralizadasLOTE BAJO SOSPECHA administrado \u00abcasi la totalidad\u00bb de las 40.000 pertenecientes a la pol\u00e9mica remesa \u00absin que hasta el momento se ha ya identi cado ninguna alerta de reacci\u00f3n ad- versa grave\u00bb, se g\u00fan inf orm\u00f3 la Junta en un comunicado. Asi- mismo, la instituci\u00f3n a rmaba pertenecientes a ese lote, a yer mismo, la ministra Carolina Da- rias ase guraba en un a entr evista que \u00abfue suministrado y admi- nistrado\u00bb en Espa\u00f1a, por lo que \u00abno se trata de parar un lote que no tenemos\u00bb, y a que la par tida fue distribuida por todas las co- munidades, que son las que se encargan de su administraci\u00f3n. Darias insisti\u00f3 en que la vacu- na de AstraZeneca \u00abes se gura\u00bb, y explic\u00f3 que la Ag encia Espa\u00f1o- la del Medicamento hace un se- guimiento de farmacovigilancia \u00abpermanente\u00bb desde que se ad- ministra cualquier vacuna, por lo que explic\u00f3 que no se pondr\u00e1 en mar cha ning\u00fan proceso con- creto porque el que existe ya es \u00abmuy potente\u00bb. Sin embargo, v arias autono- m\u00edas espa\u00f1olas an unciaron ayer su decisi\u00f3n de inmovilizar varias miles de dosis de la vacuna desa- rrollada por AstraZeneca y l a Universidad de Oxf ord. As\u00ed, la Consejer\u00eda de Salud y F amilias de la Junta de Andaluc\u00eda decidi\u00f3 no continuar con la administra- ci\u00f3n de 1.280 dosis de dicho labo- ratorio, dando prioridad a las de otros lotes en las inmunizacio- nes. No obstante, la r egi\u00f3n ha que no ha r ecibido ninguna noti- caci\u00f3n para la inmovili zaci\u00f3n de dic ha par tida, ni por par te de la Ag encia Espa\u00f1ola del Medica- mento ni por p arte de la Ag encia Europea. Castilla y Le\u00f3n tambi\u00e9n deci- di\u00f3 como \u00abmedi da cautelar\u00bb sus- pender temporal mente el uso de las dosis a\u00fa n disponibles del lote ABV5300. La consejeria de Sani- dad tom\u00f3 es ta deci si\u00f3n \u00abaten- diendo al principio de precauci\u00f3n que ha de r egir ante este tipo de situaciones \u00bb, si bien con rmaba que no se ha producido en la r e- gi\u00f3n \u00abning\u00fan efecto grav e\u00bb \u00abEs La ministr a Darias la oces o de v acunaci\u00f3nLas autonom\u00edas han inoculado ya 814. 278 dosis de la v acuna a personal esencial menor de 55 a\u00f1os importante insistir en el car\u00e1cter eminentement e precautorio de la medida adoptada\u00bb, subra ya- ba. Hasta ahora, la informaci\u00f3n disponib le indica que el n\u00famero de caso s de trombosis que se han producido en pob laci\u00f3n vacuna- da no es ma yor que entre la po- blaci\u00f3n g eneral, con 22 casos in- formados el pasado 9 de marzo entre las tr es millones de per so- nas que han r ecibido la v acuna en la UE. Otra de las comunidades que se ha sumado a la retirada pre- ventiva a la espera de un informe definiti vo es Catalu\u00f1a. Seg\u00fan 4 S\u00e1bado 1 3 de marzo de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es MASTER_FINAL_OK.indd 6MASTER_FINAL_OK.indd 6 12/03/21 19:4712/03/21 19:4733LA RAZ\u00d3N S\u00e1bado. 13 de marzo de 2 021 R\u00c1N KING POR P A\u00cdSES119.341.245Total Mund oCasos de tectado sEE oR . Unid oI t aliaR usia Francia este lle ga- r\u00e1n otras 4.900 de este la borato- rio. En este sentido , la Ag encia Eu- ropea del Medicamen to (EMA) reiter\u00f3 su con anza en este sue- ro, ya qu e considera que \u00abno ha y relaci\u00f3n causal entr e el e vento tromb\u00f3tico y la v acuna en s\u00ed\u00bb, y a rma que \u00ablos bene cios de la vacuna siguen superan do a sus riesgos\u00bb. Por su parte, la OMS r ecomen- d\u00f3 ayer seguir con la administra- ci\u00f3n de AstraZeneca contra la Covid-19 hasta que se ha ya acla- rado si existe \u00abr personas que mue- ren todos los d\u00edas , por lo que es normal que ha ya personas que han sido inmunizadas y muer en. Los inf ormes disponibles hasta ahora no esta blecen una r elaci\u00f3n directa con los tr ombos\u00bb, dec lar\u00f3 la subdir ectora general de la OMS para el Acceso a Medica- mentos y Productos Sanitarios , Mariangela Simao. Hasta cha, el org conta bili- zado 268 millones de dosis inocu- ladas en todo el mundo , sin detectar ninguna muer te por su caiusa. La farmac\u00e9utica AstraZeneca reconoci\u00f3 a yer que s\u00f3lo podr \u00e1 entregar a los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea 100 millones de dosis de su v acuna c ontra la C ovid-19 en el primer semestre del a\u00f1o , un tercio de las ac ordadas con la Com isi\u00f3n Eur opea, debido a las restricciones a la exportaci\u00f3n que tienen terc eros pa\u00edses. En concreto, el laborat orio afi rma que s \u00f3lo s er\u00e1 capaz de repartir 30 millones de dosis an tes de que acabe marzo y unos 7 0 millones de dosis dur ante el segundo trimes tre. En total, 100 millones de dosis que r epres en- tan un tercio de las 300 millones de unidades que la UE hab\u00eda adquirido. La relaci\u00f3n entre la farmac\u00e9utica y Bruselas ya s e tens\u00f3 hace varias semanas cuando aqu\u00e9lla dio a conocer sus problemas de pr oducc i\u00f3n en las plantas europeas. En tonces, la fi rma se c omprome ti\u00f3 a r epartir 40 millones de dosis a la UE, que ahora ha reducido a 3 0.S\u00f3lo 100 millones de dosis hasta junioLA CLAVE infor maron fuentes del De parta- mento de Salud, la ma yor parte de ese lote de v acunas y a se ha administrado (37.000 unidades en total), con la ex cepci\u00f3n de las 2.000 unidades que se han inmo- vilizado \u00abpor pr ecauci\u00f3n\u00bb. A ex- cepci\u00f3n de esta plan de inmunizaci\u00f3n contin \u00faa seg\u00fan lo pr evisto para las si- y la pr evisi\u00f3n es que se administr en las v acu- nas que lleguen de los siguientes lotes de AstraZeneca. Por su parte, Canarias (que y a ha administrado 27.000 dosis del suero) sigue pinc hando la v acu- na de la f armac\u00e9utica porque la considera plenamente se gura, si bien ha a partado temporalmente y por pr ecauci\u00f3n 260 dosis aso- ciadas a a remesa que ha susci- tado dudas en pa\u00edses del nor te de Europa. \u00abPor un principio de m\u00e1xima prudencia\u00bb Asturias fue el jue- ves la primera en an unciar la retenci\u00f3n de algunos de los sue- ros, seg\u00fan inf orm\u00f3 la Dir ecci\u00f3n General de Salud P\u00fab lica junto con el Servicio de Salud (Sespa), mientras conf irma ban que \u00abla vacunaci\u00f3n pr malidad con lotes\u00bb, conc lu- yen. La comunidad c uenta en este momento con 26.889 dosis de POR SERGIO ALONSO MADRID Las comunidades han empe za- do a virar su estra tegia de vacu- naci\u00f3n. Desde hace semanas estaba n destinando gran par te de sus r eservas a administ rar primeras dosis a ciudadanos que hast a ese momento no las hab\u00eda n recibi do, dedicando una parte residual a compl etar la pauta en los que ya ha b\u00edan sido inyectados con el primero de los sueros . Sin embargo, en las \u00fal- timas horas se ha pr oducido un cambio. Seg\u00fan los da tos que r e- copila el Ministerio de Sanidad, los servicios r egionales de salud han admini strado 79.986 se gun- das dosis en el \u00faltimo d\u00eda, una cifra muy alta, que ele va as\u00ed el n\u00fam ero de personas total o pr\u00e1cticame nte inmunizadas a 1,583 millones . Las estad\u00edsticas o ciales re- velan que en total se han admi- nistrado en Espa\u00f1a durante las \u00faltimas horas 180.66 1 suer os, una de las ci fras m\u00e1s altas desde que el pasa do 27 de d iciembre arrancara esta campa\u00f1a de v a- cunaci\u00f3n. Y ello , a pesar de la s cautelas de las autoridades con respecto a la v acuna de Astra- Zeneca, que se encuentra bajo vigilanci a de la UE ante la posi- ble relaci\u00f3n de uno de sus lotes con casos de tr ombo . Este he cho ha lle vado inc luso a algunas autonom\u00edas a suspender su ad- ministraci\u00f3n. En estos meses, las autono- m\u00edas han r ecibi do m\u00e1s de 6,65 millones de dosis , y han ut iliza- do 5,35 mil lones, el 80,4% del total. La comunidad que m\u00e1s empe\u00f1o ha puesto en adminis- trar los suer os es Andaluc\u00eda, al inyectar el 87,4% de los r ecibi- dos. La que me nos sigue siendo el Pa\u00eds V asco, que ha empleado el 66,1%, aunque Sanidad espe- ci ca que los da tos de esta r e- gi\u00f3n est\u00e1n pendientes de conso- lidar. En lo que se re fiere al n\u00fam ero de personas inmun iza- das con las dos dosi s, Andaluc\u00eda tambi\u00e9n gura a la ca beza.80.000 inmunizados m\u00e1s en s\u00f3lo 24 horasDATOS El ritmo de vacunaci\u00f3n se acelera pese a las dudas sobre AstraZeneca % SOB RE ENT REGADA SDOS IS ADMI NISTRAD AS(en millone s) TOTAL MU NDO 335,44 mill. de dos is TOTAL ESPA\u00d1 A 80,4%EE UU India R. U nido 24,41 Pfizer 4.56 1.700.500Mode rna 387.60032 S\u00e1bado. 13 de mar zo de 2 021 LA RAZ\u00d3N 3.183.704 CASOS DIAGNOSTICADOS en Espa\u00f1a, de los cuales 2.803 se han detectado en las \u00faltimas 24 horas. La Com unidad de Madrid (1. 059), el Pa\u00eds Vasco (297), Canarias (233) y Castilla y Le\u00f3n (181) son las que m\u00e1s suman.Sociedad S\u00c1BADO ESPA\u00d1A COM PARATIVA Total caso s la UCI 2.186Casos detectados Muert osDatos por mi ll\u00f3n de habitan tes Total Test 15.310 Test/mi ll. hab. 861.550Espa\u00f1a Mundo Espa\u00f1a Mundo1.541 339,4 Cinco comunidades aut\u00f3nomas inmovilizan sueros del lote que est\u00e1 siendo in vestigado tras los casos de trombosis detectados Despu\u00e9s de que el pasado jue ves pa\u00edses como Dinamarca, Norue- ga e Islandia detuvieran de for- ma temporal la vacunaci\u00f3n con el suero de AstraZeneca tras la aparici\u00f3n de v arios casos de trombos, los gobiernos de cinco comunidades (Andaluc\u00eda, Casti- lla y Le\u00f3n, Catalu\u00f1a, Canarias y Asturias) han decidido inmo vili- zar parte de las dosis pertene- cientes a ese lote , el ABV5300, que estudia la Agencia Europea del Medicamento (EMA), aunque la inmunizaci\u00f3n con este f\u00e1rmaco contin\u00faa. En total, las autonom\u00edas han inoculado ya 814.278 dosis de esa vacuna a profesionales de fuer - zas y cuerpos de seguridad, pro- fesores o bomberos de hasta 55 a\u00f1os. El Ministerio de Sanidad reparti\u00f3 a las comunidades el 12 de febrero la partida de AstraZe- neca que est\u00e1 siendo in vestigado por la EMA. Lo parad\u00f3jico de este caso es que, pese a que esas cuatro auto- nom\u00edas han anunciado la inmo- vilizaci\u00f3n de algunas de las dosis POR A. ABIZ ANDA MADRIDMiles de dosis de AstraZeneca, paralizadasLOTE BAJO SOSPECHA administrado \u00abcasi la totalidad\u00bb de las 40.000 pertenecientes a la pol\u00e9mica remesa \u00absin que hasta el momento se ha ya identi cado ninguna alerta de reacci\u00f3n ad- versa grave\u00bb, se g\u00fan inf orm\u00f3 la Junta en un comunicado. Asi- mismo, la instituci\u00f3n a rmaba pertenecientes a ese lote, a yer mismo, la ministra Carolina Da- rias ase guraba en un a entr evista que \u00abfue suministrado y admi- nistrado\u00bb en Espa\u00f1a, por lo que \u00abno se trata de parar un lote que no tenemos\u00bb, y a que la par tida fue distribuida por todas las co- munidades, que son las que se encargan de su administraci\u00f3n. Darias insisti\u00f3 en que la vacu- na de AstraZeneca \u00abes se gura\u00bb, y explic\u00f3 que la Ag encia Espa\u00f1o- la del Medicamento hace un se- guimiento de farmacovigilancia \u00abpermanente\u00bb desde que se ad- ministra cualquier vacuna, por lo que explic\u00f3 que no se pondr\u00e1 en mar cha ning\u00fan proceso con- creto porque el que existe ya es \u00abmuy potente\u00bb. Sin embargo, v arias autono- m\u00edas espa\u00f1olas an unciaron ayer su decisi\u00f3n de inmovilizar varias miles de dosis de la vacuna desa- rrollada por AstraZeneca y l a Universidad de Oxf ord. As\u00ed, la Consejer\u00eda de Salud y F amilias de la Junta de Andaluc\u00eda decidi\u00f3 no continuar con la administra- ci\u00f3n de 1.280 dosis de dicho labo- ratorio, dando prioridad a las de otros lotes en las inmunizacio- nes. No obstante, la r egi\u00f3n ha que no ha r ecibido ninguna noti- caci\u00f3n para la inmovili zaci\u00f3n de dic ha par tida, ni por par te de la Ag encia Espa\u00f1ola del Medica- mento ni por p arte de la Ag encia Europea. Castilla y Le\u00f3n tambi\u00e9n deci- di\u00f3 como \u00abmedi da cautelar\u00bb sus- pender temporal mente el uso de las dosis a\u00fa n disponibles del lote ABV5300. La consejeria de Sani- dad tom\u00f3 es ta deci si\u00f3n \u00abaten- diendo al principio de precauci\u00f3n que ha de r egir ante este tipo de situaciones \u00bb, si bien con rmaba que no se ha producido en la r e- gi\u00f3n \u00abning\u00fan efecto grav e\u00bb \u00abEs La ministr a Darias la oces o de v acunaci\u00f3nLas autonom\u00edas han inoculado ya 814. 278 dosis de la v acuna a personal esencial menor de 55 a\u00f1os importante insistir en el car\u00e1cter eminentement e precautorio de la medida adoptada\u00bb, subra ya- ba. Hasta ahora, la informaci\u00f3n disponib le indica que el n\u00famero de caso s de trombosis que se han producido en pob laci\u00f3n vacuna- da no es ma yor que entre la po- blaci\u00f3n g eneral, con 22 casos in- formados el pasado 9 de marzo entre las tr es millones de per so- nas que han r ecibido la v acuna en la UE. Otra de las comunidades que se ha sumado a la retirada pre- ventiva a la espera de un informe definiti vo es Catalu\u00f1a. Seg\u00fan 5 LA RAZ\u00d3N \u00b7 S\u00e1bado 1 3 de marzo de 2021 EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es MASTER_FINAL_OK.indd 7MASTER_FINAL_OK.indd 7 12/03/21 19:4712/03/21 19:47S\u00e1bado 1 3 de marzo de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 654 S\u00e1bado. 13 de mar zo de 2 021 LA RAZ\u00d3N S\u00c1BADO Sara Carbonero e Iker Casillas han sido una pareja muy emblem\u00e1ticaLo a rm\u00f3 la r evista \u00abLecturas\u00bb el pasado mi\u00e9rcoles y, a pesar de las dudas que suscit\u00f3 la ase vera- ci\u00f3n tan rotunda de la cabecera, tan solo dos d\u00edas despu\u00e9s la con- rmaci\u00f3n ha lle gado en forma de comunicado a tra v\u00e9s de sus cuen- tas de Insta gram. Ik er Casillas (39) y Sara Carbonero (37) colga- ban anoche en sus respectivos per les y de f orma instant\u00e1nea una foto de ellos juntos, muy ca- ri\u00f1osos y sonrientes , que acoma- p\u00f1aban con id\u00e9ntico texto: \u00abNos sentimos enormemente orgullo- sos de la familia que somos y de haber podido compartir un amor que nos ha llenado de felicidad durante todos estos a\u00f1os de uni\u00f3n. Hoy nuestro amor de pa- reja toma caminos distintos , per o no lejanos, puesto que se guire- mos juntos en la maravillosa ta- rea de se guir siendo padres dedi- cados como hasta ahora lo hemos hecho. Es una decisi\u00f3n muy me- ditada y que tomamos de mutuo acuerdo. El respeto, el afecto y la amistad per manecer\u00e1n siempr e. Iker y Sara anuncian su separaci\u00f3n: \u00abNuestro amor toma caminos distintos\u00bb POR TERE SA BARRIOS / GUST AVO GONZ\u00c1LEZ MADRIDA la pareja que nos rob\u00f3 el coraz\u00f3n con aquel beso le gendario se les rompi\u00f3 el amor hace tiempo. La con rmaci\u00f3n ha lle gado por parte de ambos a tra v\u00e9s de las redes sociales Nuestra prioridad es , desde el cari\u00f1o y el compr omiso, compar - tir el bienestar y la educaci\u00f3n de nuestros hijos y protegerlos para que cr ezcan en un entor no esta- ble y saluda ble. Con estas pala- bras pedimos que por f avor se respete nuestra intimidad en este momento de cambio . Estas ser\u00e1n las \u00fanicas palabras p\u00fab licas que realizaremos en el pr esente y en el futur o. Muchas gracias por vuestra comprensi\u00f3n\u00bb. Y, efectivamente, con esta de- cisi\u00f3n de comunicar lo de f orma abierta y conjunta, zanjan to das las dudas que han surgido en las \u00faltimas semanas sobre el estado de su matrimonio . Extr emada- mente discr etos en todo lo r elati- vo a su vida pri vada, ambos son plenamente conscientes del inte- r\u00e9s que suscitan y es probab le que su intenci\u00f3n sea fr enar la intensa r umorolo g\u00eda sobre un asunto tan \u00edntimo y tan delicado , especialmente por el bien de los dos ni\u00f1os que tienen en com\u00fan: Mart\u00edn y Lucas, de siete y cua tro a\u00f1os r espectivamente . Confir- mada la ruptura de f orma amis- y sin ter ceras personas ni historias morbosas , quiz\u00e1 consi- gan algo m\u00e1s de calma medi\u00e1tica. Es presumible que, de hecho, sea su principal objeti vo. Viene de lejos Lo cier to es que la decisi\u00f3n de llevar vidas separadas no es fruto de una crisis reciente . Hace dos a\u00f1os ya estuvieron a punto de separarse y casi de an unciarlo . Sin embargo, primero el infarto de Ik er y despu\u00e9s el c\u00e1ncer que sufri\u00f3 Sara les uni\u00f3 en la ad ver- sidad. J untos superar on las com- plicadas consecuencias con apo- yo, camarader\u00eda y cari\u00f1o. No obstante, la grieta en la relaci\u00f3n nun ca se c err\u00f3. La prime ra vez fue Sara la que tom\u00f3 la decisi\u00f3n y, m\u00e1s tar de, fue Iker el que no intent\u00f3 reconquistar una histo- ria en la que ya no cre\u00eda. Es fruto m\u00e1s del hast\u00edo , la inco mpatibili- dad de carac teres e inc luso los distintos gustos y h\u00e1bitos de uno y otr o, que cualquier otra cosa. Aspectos de la convivencia que con la estima mutua eran lle va- deros entonces, pero que con el tiempo fuer on abriendo la brecha en el amor que nalmente ya no ha tenido cura. En Oporto la crisi s lleg\u00f3 hasta tal punto que , aunque compar- t\u00edan casa, cada uno habitaba una de las plantas de la maravillosa vivienda en la localidad de F oz, frente a la desembocadura del Duero . Rara vez, desde que toma- ran la de nitiva decisi\u00f3n, en Se- mana Santa, hace y a un a\u00f1o , realizaron activi dades juntos . Las escasas ocasiones en qu e lo hicieron fue por sus hijos . Ento n- ces, valoraron emitir un comuni - cado. No lo hicieron. Los amigo s y familias de Sara e Ik er sa ben desde entonces que la pareja te- n\u00eda intenci\u00f3n de separarse. Antes de que se decr etase el Es- tado de Alarma, Paula Echevarr \u00eda y Miguel Torres visitaban a la pa- reja en Oporto y se vieron ob liga- dos a acortar el viaje por el c lima de tensi\u00f3n y fria ldad que notaron. \u00abEs una decisi\u00f3n muy meditada y que t omamos de mutuo acuer do. El respeto, el af ecto y la amistad permanecen\u00bb \u00abNuestr a prioridad es com partir el bienes tar y la educaci\u00f3n de nues tros hijos p ara que cr ezcan en un en torno es table\u00bb EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es55 LA RAZ\u00d3N S\u00e1bado. 13 de marzo de 2 021 S\u00c1BADO Un beso del capit\u00e1n de la Selec- ci\u00f3n Espa\u00f1ola tras ganar el Mun- dial de Sud\u00e1frica en 2010 ca tapul- t\u00f3 a Sara Carbonero como periodista y empresaria, con vir- ti\u00e9ndose en un l\u00f3n publicitario. Aquello marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s en la vida de Sara, que ver\u00eda reforzada su ima gen y se conv ertir \u00eda en un fen\u00f3meno me- di\u00e1tico . La periodista deporti va, acostumbrada al micro en mano a pie de c\u00e9sped , pasar\u00eda a presen- tadora de informativos con Pe- dro Piqueras y a colaborar en medios como el diario \u00abMar ca\u00bb o la r evista \u00abElle\u00bb. El \u00abboom\u00bb fesional de la novia de Espa\u00f1a la convir ti\u00f3 en uno de los r eclamos publicitarios m\u00e1s cotizad os del momento y se la rifa ban a golpe de talonario las rmas m\u00e1s pres- tigiosas , as\u00ed que la guap\u00edsima periodista cre\u00f3 una empresa para gestionar sus ing resos. Sin pr oblemas ec on\u00f3micos Dos meses despu\u00e9s de aquel beso , el 28 de septiembre de 2010, nac\u00eda Recuerdos de Sud\u00e1frica S.L., la sociedad con la que ha facturado los r\u00e9ditos de su f ama: campa\u00f1as pub li- citarias, colabora ciones con otros medios de comunicaci\u00f3n y sus der echos de ima gen. Unos ingr esos extras a su sueldo en Informati vos Telecinco por los que f actur\u00f3, en el ejercicio 2011, cerca de 900.000 euros y le supuso un beneficio neto de 528.358 euros . En 2019 f actur\u00f3 553.506 euros y el acti vo total acumulado de esta compa\u00f1\u00eda seg\u00fan refl eja el Registro Mercantil es de 1,1 millones de eur os.Unas cantida- des deso rbitadas comparadas con las que cobraba hasta enton - ces. Su talento y la r elaci\u00f3n sen- timental con Casilla s, uno de los futbolistas m\u00e1s carism\u00e1ticos y medi\u00e1ticos del deporte espa\u00f1ol, la con virti\u00f3 en una de las perio- distas mejor remuneradas. En sus inic ios, quien la aseso- r\u00f3 para crear su empresa y la ayud\u00f3 a gestionar sus contratos fue Car lo Cutr op\u00eda, abogado y repres entante de Ik er Casillas , quien tuvo que mediar en el con- flicto que tuv o el por tero del Madrid con sus padres por los derechos de Ikerca, SL, la socie- dad patrimonial y de imag en del futbolista. A nombre de esta so- ciedad pa trimonial guran cua- tro de sus pr opiedades: locales y plazas de g araje en la zona del Retiro de Madrid, una vivienda unifamil iar en M\u00f3stoles (Ma- drid) e inmueb les de g ran valor en Boadilla del Monte (Madrid) y Villavici osa de Od\u00f3n (Madrid ). Las \u00faltimas cuentas que presen- t\u00f3 en 2019 estiman el acti vo de esta empresa en casi 20,2 millo- nes de euros. Por su pa rte, la bella periodis- ta ha acumulado un importante patrimonio que ha in vertido en su pueb lo na tal, C orral de Alma- guer (T oledo). All\u00ed posee t res in-Separaci\u00f3n de bienes y un futuro relajado POR \u00c1NGELA PORTERO MADRIDSara ha sabido in vertir su diner o conseguido con su esfuerzo profesional y como r eclamo publicitario. Ik er atesora una peque\u00f1a fortuna bien pr otegida muebles . En 2010, con sus prime- ros a h orros, compr \u00f3 una modesta casa con un solar de 152 m2 y en marzo de 2015, adquiri\u00f3 un unifamiliar de unos 400 m2 construidos. A penas unos meses despu\u00e9s , compr \u00f3 otro inmueb le sobre un ter reno de 400 m2. L a pareja no comparte la titularidad de ninguna propiedad, ni siquie- ra en Madrid , donde am bos resi- den tras su paso por Oporto . El hogar familiar, sito en la urbani- zaci\u00f3n La Finca en P ozuelo de Alarc\u00f3n, es pr opiedad del guar - dameta y es all\u00ed donde han con- vivido hasta aho ra, si bien es cierto que la distribuci\u00f3n de la casa y su amplitud les per mite residir all\u00ed se parados. En esta elitista urbanizaci\u00f3n a las afue- ras de Madrid, un aut\u00e9ntico b\u00fanker a prueba de paparazz i, tambi\u00e9n compr\u00f3 el futbolista una par cela en 2013. Casados en r \u00e9gimen de sepa- raci\u00f3n de bienes , siemp re han tenido cuentas y sociedades cada uno por su lado , una forma de evitar que , en caso de se paraci\u00f3n o divorcio, que es el caso, el in- gente patrimonio de Iker Casil las que alguno s cifran en cerca de 350 millones de eu ros suponga un problema. Pero aunque es evidente que la fortuna del direc- tivo del R eal Madrid es muy su- perior a la de su par eja, Sara Carbonero ha sabido di versi car sus ing resos y buscar nuevas v\u00edas de f acturaci\u00f3n. As\u00ed, junto a su \u00edntima amiga de informativ os Telecinc o, Isabel Jim\u00e9nez, crea- ron Slow Love S.L. con la que gestiona una rma de mod a. En 2019, factur\u00f3 370.330 eur os y prueba de que es una empresa rentable pr esenta un acti vo de 226.989 euros.El ac tivo total acumulado de la c ompa\u00f1\u00eda de la periodista es de m\u00e1s de un mill\u00f3n de eur os seg\u00fan el Registr o Mer cantil Pero tanto sus amigos c omo sus familiares guardaron de manera discreta la noticia. Su entorno es absolutamente herm\u00e9tico. Lo ha sido siempr e. Iker y Sara siempr e han dado prioridad a su felicidad, se han sacri cado de manera ge- nerosa y han lo grado que todos los que les rodean vi van ajenos a sus diferencias . Finalmente , el rom\u00e1ntico cuen- to del portero de barrio y la bella periodista ha acabado y la pareja ha puesto n a su convivencia. No a su historia, como ellos mismos aseguran en el comunicado. La relaci\u00f3n es buena y nadie puede dudarlo despu\u00e9s de tantos meses de distancia sentimental en los que, a pesar de que la historia de amor ya estaba rota, han mante- nido un contacto estrecho por el bien de los ni\u00f1os . Y as\u00ed seguir\u00e1 siendo seg\u00fan ellos mismos ase- guran. Que se casaran en se para- ci\u00f3n de bienes, con rma de capi- tulaciones, no har\u00e1 tampoco traum\u00e1tico el di vorcio. Ambos est\u00e1n centrados en n uevas eta pas profesionales que les ilusionan. Ella, en Radio Marca como entre- vistadora y \u00e9l en la Fundaci\u00f3n de l Real Madrid, el equipo del que se despidi\u00f3 con l\u00e1 grimas en los ojos en 2015 y al que ha vuelto feliz para iniciar una nuev a andadu- ra, diferente, pero igual 8MASTER_FINAL_OK.indd 8 12/03/21 19:4712/03/21 19:47 RAZ\u00d3N \u00b7 S\u00e1bado 1 3 de marzo de 2021 7 54 S\u00e1bado. 13 de mar zo de 2 021 LA RAZ\u00d3N S\u00c1BADO Sara Carbonero e Iker Casillas han sido una pareja muy emblem\u00e1ticaLo a rm\u00f3 la r evista \u00abLecturas\u00bb el pasado mi\u00e9rcoles y, a pesar de las dudas que suscit\u00f3 la ase vera- ci\u00f3n tan rotunda de la cabecera, tan solo dos d\u00edas despu\u00e9s la con- rmaci\u00f3n ha lle gado en forma de comunicado a tra v\u00e9s de sus cuen- tas de Insta gram. Ik er Casillas (39) y Sara Carbonero (37) colga- ban anoche en sus respectivos per les y de f orma instant\u00e1nea una foto de ellos juntos, muy ca- ri\u00f1osos y sonrientes , que acoma- p\u00f1aban con id\u00e9ntico texto: \u00abNos sentimos enormemente orgullo- sos de la familia que somos y de haber podido compartir un amor que nos ha llenado de felicidad durante todos estos a\u00f1os de uni\u00f3n. Hoy nuestro amor de pa- reja toma caminos distintos , per o no lejanos, puesto que se guire- mos juntos en la maravillosa ta- rea de se guir siendo padres dedi- cados como hasta ahora lo hemos hecho. Es una decisi\u00f3n muy me- ditada y que tomamos de mutuo acuerdo. El respeto, el afecto y la amistad per manecer\u00e1n siempr e. Iker y Sara anuncian su separaci\u00f3n: \u00abNuestro amor toma caminos distintos\u00bb POR TERE SA BARRIOS / GUST AVO GONZ\u00c1LEZ MADRIDA la pareja que nos rob\u00f3 el coraz\u00f3n con aquel beso le gendario se les rompi\u00f3 el amor hace tiempo. La con rmaci\u00f3n ha lle gado por parte de ambos a tra v\u00e9s de las redes sociales Nuestra prioridad es , desde el cari\u00f1o y el compr omiso, compar - tir el bienestar y la educaci\u00f3n de nuestros hijos y protegerlos para que cr ezcan en un entor no esta- ble y saluda ble. Con estas pala- bras pedimos que por f avor se respete nuestra intimidad en este momento de cambio . Estas ser\u00e1n las \u00fanicas palabras p\u00fab licas que realizaremos en el pr esente y en el futur o. Muchas gracias por vuestra comprensi\u00f3n\u00bb. Y, efectivamente, con esta de- cisi\u00f3n de comunicar lo de f orma abierta y conjunta, zanjan to das las dudas que han surgido en las \u00faltimas semanas sobre el estado de su matrimonio . Extr emada- mente discr etos en todo lo r elati- vo a su vida pri vada, ambos son plenamente conscientes del inte- r\u00e9s que suscitan y es probab le que su intenci\u00f3n sea fr enar la intensa r umorolo g\u00eda sobre un asunto tan \u00edntimo y tan delicado , especialmente por el bien de los dos ni\u00f1os que tienen en com\u00fan: Mart\u00edn y Lucas, de siete y cua tro a\u00f1os r espectivamente . Confir- mada la ruptura de f orma amis- y sin ter ceras personas ni historias morbosas , quiz\u00e1 consi- gan algo m\u00e1s de calma medi\u00e1tica. Es presumible que, de hecho, sea su principal objeti vo. Viene de lejos Lo cier to es que la decisi\u00f3n de llevar vidas separadas no es fruto de una crisis reciente . Hace dos a\u00f1os ya estuvieron a punto de separarse y casi de an unciarlo . Sin embargo, primero el infarto de Ik er y despu\u00e9s el c\u00e1ncer que sufri\u00f3 Sara les uni\u00f3 en la ad ver- sidad. J untos superar on las com- plicadas consecuencias con apo- yo, camarader\u00eda y cari\u00f1o. No obstante, la grieta en la relaci\u00f3n nun ca se c err\u00f3. La prime ra vez fue Sara la que tom\u00f3 la decisi\u00f3n y, m\u00e1s tar de, fue Iker el que no intent\u00f3 reconquistar una histo- ria en la que ya no cre\u00eda. Es fruto m\u00e1s del hast\u00edo , la inco mpatibili- dad de carac teres e inc luso los distintos gustos y h\u00e1bitos de uno y otr o, que cualquier otra cosa. Aspectos de la convivencia que con la estima mutua eran lle va- deros entonces, pero que con el tiempo fuer on abriendo la brecha en el amor que nalmente ya no ha tenido cura. En Oporto la crisi s lleg\u00f3 hasta tal punto que , aunque compar- t\u00edan casa, cada uno habitaba una de las plantas de la maravillosa vivienda en la localidad de F oz, frente a la desembocadura del Duero . Rara vez, desde que toma- ran la de nitiva decisi\u00f3n, en Se- mana Santa, hace y a un a\u00f1o , realizaron activi dades juntos . Las escasas ocasiones en qu e lo hicieron fue por sus hijos . Ento n- ces, valoraron emitir un comuni - cado. No lo hicieron. Los amigo s y familias de Sara e Ik er sa ben desde entonces que la pareja te- n\u00eda intenci\u00f3n de separarse. Antes de que se decr etase el Es- tado de Alarma, Paula Echevarr \u00eda y Miguel Torres visitaban a la pa- reja en Oporto y se vieron ob liga- dos a acortar el viaje por el c lima de tensi\u00f3n y fria ldad que notaron. \u00abEs una decisi\u00f3n muy meditada y que t omamos de mutuo acuer do. El respeto, el af ecto y la amistad permanecen\u00bb \u00abNuestr a prioridad es com partir el bienes tar y la educaci\u00f3n de nues tros hijos p ara que cr ezcan en un en torno es table\u00bb EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es55LA RAZ\u00d3N S\u00e1bado. 13 de marzo de 2 021 S\u00c1BADO Un beso del capit\u00e1n de la Selec- ci\u00f3n Espa\u00f1ola tras ganar el Mun- dial de Sud\u00e1frica en 2010 ca tapul- t\u00f3 a Sara Carbonero como periodista y empresaria, con vir- ti\u00e9ndose en un l\u00f3n publicitario. Aquello marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s en la vida de Sara, que ver\u00eda reforzada su ima gen y se conv ertir \u00eda en un fen\u00f3meno me- di\u00e1tico . La periodista deporti va, acostumbrada al micro en mano a pie de c\u00e9sped , pasar\u00eda a presen- tadora de informativos con Pe- dro Piqueras y a colaborar en medios como el diario \u00abMar ca\u00bb o la r evista \u00abElle\u00bb. El \u00abboom\u00bb fesional de la novia de Espa\u00f1a la convir ti\u00f3 en uno de los r eclamos publicitarios m\u00e1s cotizad os del momento y se la rifa ban a golpe de talonario las rmas m\u00e1s pres- tigiosas , as\u00ed que la guap\u00edsima periodista cre\u00f3 una empresa para gestionar sus ing resos. Sin pr oblemas ec on\u00f3micos Dos meses despu\u00e9s de aquel beso , el 28 de septiembre de 2010, nac\u00eda Recuerdos de Sud\u00e1frica S.L., la sociedad con la que ha facturado los r\u00e9ditos de su f ama: campa\u00f1as pub li- citarias, colabora ciones con otros medios de comunicaci\u00f3n y sus der echos de ima gen. Unos ingr esos extras a su sueldo en Informati vos Telecinco por los que f actur\u00f3, en el ejercicio 2011, cerca de 900.000 euros y le supuso un beneficio neto de 528.358 euros . En 2019 f actur\u00f3 553.506 euros y el acti vo total acumulado de esta compa\u00f1\u00eda seg\u00fan refl eja el Registro Mercantil es de 1,1 millones de eur os.Unas cantida- des deso rbitadas comparadas con las que cobraba hasta enton - ces. Su talento y la r elaci\u00f3n sen- timental con Casilla s, uno de los futbolistas m\u00e1s carism\u00e1ticos y medi\u00e1ticos del deporte espa\u00f1ol, la con virti\u00f3 en una de las perio- distas mejor remuneradas. En sus inic ios, quien la aseso- r\u00f3 para crear su empresa y la ayud\u00f3 a gestionar sus contratos fue Car lo Cutr op\u00eda, abogado y repres entante de Ik er Casillas , quien tuvo que mediar en el con- flicto que tuv o el por tero del Madrid con sus padres por los derechos de Ikerca, SL, la socie- dad patrimonial y de imag en del futbolista. A nombre de esta so- ciedad pa trimonial guran cua- tro de sus pr opiedades: locales y plazas de g araje en la zona del Retiro de Madrid, una vivienda unifamil iar en M\u00f3stoles (Ma- drid) e inmueb les de g ran valor en Boadilla del Monte (Madrid) y Villavici osa de Od\u00f3n (Madrid ). Las \u00faltimas cuentas que presen- t\u00f3 en 2019 estiman el acti vo de esta empresa en casi 20,2 millo- nes de euros. Por su pa rte, la bella periodis- ta ha acumulado un importante patrimonio que ha in vertido en su pueb lo na tal, C orral de Alma- guer (T oledo). All\u00ed posee t res in-Separaci\u00f3n de bienes y un futuro relajado POR \u00c1NGELA PORTERO MADRIDSara ha sabido in vertir su diner o conseguido con su esfuerzo profesional y como r eclamo publicitario. Ik er atesora una peque\u00f1a fortuna bien pr otegida muebles . En 2010, con sus prime- ros a h orros, compr \u00f3 una modesta casa con un solar de 152 m2 y en marzo de 2015, adquiri\u00f3 un unifamiliar de unos 400 m2 construidos. A penas unos meses despu\u00e9s , compr \u00f3 otro inmueb le sobre un ter reno de 400 m2. L a pareja no comparte la titularidad de ninguna propiedad, ni siquie- ra en Madrid , donde am bos resi- den tras su paso por Oporto . El hogar familiar, sito en la urbani- zaci\u00f3n La Finca en P ozuelo de Alarc\u00f3n, es pr opiedad del guar - dameta y es all\u00ed donde han con- vivido hasta aho ra, si bien es cierto que la distribuci\u00f3n de la casa y su amplitud les per mite residir all\u00ed se parados. En esta elitista urbanizaci\u00f3n a las afue- ras de Madrid, un aut\u00e9ntico b\u00fanker a prueba de paparazz i, tambi\u00e9n compr\u00f3 el futbolista una par cela en 2013. Casados en r \u00e9gimen de sepa- raci\u00f3n de bienes , siemp re han tenido cuentas y sociedades cada uno por su lado , una forma de evitar que , en caso de se paraci\u00f3n o divorcio, que es el caso, el in- gente patrimonio de Iker Casil las que alguno s cifran en cerca de 350 millones de eu ros suponga un problema. Pero aunque es evidente que la fortuna del direc- tivo del R eal Madrid es muy su- perior a la de su par eja, Sara Carbonero ha sabido di versi car sus ing resos y buscar nuevas v\u00edas de f acturaci\u00f3n. As\u00ed, junto a su \u00edntima amiga de informativ os Telecinc o, Isabel Jim\u00e9nez, crea- ron Slow Love S.L. con la que gestiona una rma de mod a. En 2019, factur\u00f3 370.330 eur os y prueba de que es una empresa rentable pr esenta un acti vo de 226.989 euros.El ac tivo total acumulado de la c ompa\u00f1\u00eda de la periodista es de m\u00e1s de un mill\u00f3n de eur os seg\u00fan el Registr o Mer cantilPero tanto sus amigos c omo sus familiares guardaron de manera discreta la noticia. Su entorno es absolutamente herm\u00e9tico. Lo ha sido siempr e. Iker y Sara siempr e han dado prioridad a su felicidad, se han sacri cado de manera ge- nerosa y han lo grado que todos los que les rodean vi van ajenos a sus diferencias . Finalmente , el rom\u00e1ntico cuen- to del portero de barrio y la bella periodista ha acabado y la pareja ha puesto n a su convivencia. No a su historia, como ellos mismos aseguran en el comunicado. La relaci\u00f3n es buena y nadie puede dudarlo despu\u00e9s de tantos meses de distancia sentimental en los que, a pesar de que la historia de amor ya estaba rota, han mante- nido un contacto estrecho por el bien de los ni\u00f1os . Y as\u00ed seguir\u00e1 siendo seg\u00fan ellos mismos ase- guran. Que se casaran en se para- ci\u00f3n de bienes, con rma de capi- tulaciones, no har\u00e1 tampoco traum\u00e1tico el di vorcio. Ambos est\u00e1n centrados en n uevas eta pas profesionales que les ilusionan. Ella, en Radio Marca como entre- vistadora y \u00e9l en la Fundaci\u00f3n de l Real Madrid, el equipo del que se despidi\u00f3 con l\u00e1 grimas en los ojos en 2015 y al que ha vuelto feliz para iniciar una nuev a andadu- ra, diferente, pero igual 9MASTER_FINAL_OK.indd 9 12/03/21 19:4712/03/21 19:4751LA RAZ\u00d3N S\u00e1bado. 13 de marzo de 2 021 Por otra par te, se cas\u00f3 con Diana pr ecisamente por su compromiso con la cor ona. Le dijeron que era la mujer adecuada para \u00e9l, per o nunca la quiso. Y aquello ter min\u00f3 en un sonado di vorcio carg ado de e pisodi os explosi vos. No es f \u00e1cil la var la im agen de un he redero al trono cuan- do se han ltrado a los ta bloides con versaciones con su amante de alto conteni do sexual . Tras di vorciarse de Diana en 1996, Car los consigui\u00f3 nalmente casarse con su gran amor , Camil la, en una \u00edntima ceremonia en com- pa\u00f1\u00eda de sus hijos en 20 05. Y desde entonces , su ima gen fue poco a poco mejorando . Nunca ha lle gado a ser el m\u00e1s popular, pero al menos no era y a el m\u00e1s odiado . Sin embargo, la pol\u00e9mica entr evista de Har ry y Me ghan se ha cargado de un plumazo el arduo trabajo que v en\u00eda desempe\u00f1ando P alacio. El pr\u00edncipe Car los vuelv e a ser el gran villano . Y esta vez no han sido los ta bloides los que han comenzado la g uerr a. Sino su propio hijo . Las dec laraciones de los duques de Sussex dejan en un lugar extremadamente delicado al her edero , precisamen- te cuando se ha b\u00eda iniciado una \u00absucesi\u00f3n tranquila\u00bb. El hecho de que Harry y Me ghan r evelaran que miembr os de la F amilia R eal mostraran su pr eocupaci\u00f3n por si el color de la piel de su hijo iba a ser \u00abdemasiado oscur o\u00bb y que se ha yan limitado a de- cir que no fue ni la r eina ni su marido , el de do acus ador se\u00f1ala a todos los dem\u00e1s miembros de la f amilia, in- cluido el pr opio Car los. Y por si eso no fuera su - ciente , Har ry dijo , adem \u00e1s, que su padr e le ha b\u00eda dejado de co ger el tel\u00e9fono durante el llamado \u00ab M egxit\u00bb. Y a solo el hec ho de que se mos- trara en todo momento al lado de su mujer vino a ser una bofetada con guante b lanco a su progenitor porq ue la ima gen que siempre dio Diana fue la de la m\u00e1s a bsolu- ta soledad. \u00abNo quiero imagina r c\u00f3mo tuvo que ser para ella todo esto . Para nosotr os est\u00e1 siendo sumamente com- plicado, pero al menos nos tenemos el uno al otro\u00bb, a pun- till\u00f3 en un momento de \u00abMe siento realmente dece pcionado con mi padr e porque \u00e9l ha pasa- do por algo si milar, sabe c\u00f3mo se siente el dolor y Archie es su nieto\u00bb, se\u00f1al\u00f3 , a\u00f1adiendo: \u00abAl mi smo tiem po, siem- pre lo quer r\u00e9. Pero hay mucho dolor y ar reglar esa r ela- ci\u00f3n se guir\u00e1 siendo una de mis prioridades\u00bb. El tsunami estar\u00eda afectando inc luso al pr opio ma tri- monio del her edero con Camilla . Seg\u00fan la r evista \u00abStar\u00bb la pareja lle va tiempo viviendo en casas se paradas. Las tensiones v endr\u00edan de antes , per o la pol\u00e9mica entrevista habr\u00eda echado m\u00e1s le\u00f1a al fue go. Camilla, que pas\u00f3 a\u00f1os en los 80 y 90 siendo cal umniada como la otra mujer en el matrimonio de Car los y Diana , una \u00e9 poca que se describe como \u00abhor rible\u00bb, \u00abno puede culpar a M eghan y Har ry por huir de las demandas r eales y el drama\u00bb. Mientras tanto , Carlos , agreg \u00f3 la fuente a la r evista, consid era que el comportamiento de la jo ven pareja es \u00abter riblemente irresponsab le\u00bb. En cualqui er caso , no es la prime ra vez que los ta bloides hablan de supuestas crisis en el ma trimonio que lue go han demostrado s er falsas . Pero eso da\u00f1a a\u00fan m\u00e1s su imag en. Ar duo trabajo el que tiene por delante palacio .REUTERS El objeti vo de Meghan: destronar a Carlos PACA LA PIR A\u00d1A, A PABLO IGLESIAS: \u00abAS\u00cd FUE MI MILI, ASCEND\u00cd A C ABO Y L OS SOLDADOS ME TIR ARON LOS TEJOS\u00bb. P59SARA CARBONER O E IKER CASILLAS CONFIRMAN SU SEPAR ACI\u00d3N: \u00abNUESTRO AMOR DE P DE DE SGANADO EN EL AMOR \u00bb. P52 POR CELIA MA ZA LONDRESA las acusaciones de Harry de haberle abandonado, se une una supuesta crisis con CamillaLogr\u00f3 mejorar su ima gen tras lo de Diana, pero la entrevista le deja de nuevo el papel de villano Durante las \u00faltimas d\u00e9cadas , el Palacio de Buc king- ham ha tenido una complej\u00edsima misi\u00f3n: la var la imag en del pr\u00edncipe Car los, el hombr e que est\u00e1 llamado a ser el pr \u00f3ximo r ey. Los asesor es no lo ten\u00edan nada f \u00e1cil. Y para hacer honor a la v erdad, no se puede decir que toda la culpa fuera suy a. El hijo ma yor de Isabel II fue un adelantado a su tiempo . Comenz\u00f3 a ha blar antes que nadie de la preocupaci\u00f3n por pr oteg er al medio am- biente y la impor tancia de los toma tes org \u00e1nicos. Pero en lugar de dar le su m\u00e9rito , siempre le mirar on con un bic ho raro y ex c\u00e9ntrico. S\u00e1bado 1 3 de marzo de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 8 EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.esEN COLABORACI\u00d3N CON MASTER_FINAL_OK.indd 10MASTER_FINAL_OK.indd 10 12/03/21 19:4812/03/21 19:48razon .com.mx10 INFORMATIVA La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 13. DOMINGO 14 .03.2021 ACTORES y bailarines de Broadway mostraron sus pasos, ayer, en NY . Un rayo de Broadway ilumina Times Square Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n LA COMUNIDAD teatral de Broadway organiz\u00f3 este viernes en la emblem\u00e1tica plaza de Times Square un espect\u00e1culo conmemorativo para recordar el cierre de los teatros hace justo un a\u00f1o y para lanzar un mensaje de esperanza: \"volveremos\". \"Dicen que las luces de ne\u00f3n son bri - llantes en Broadway, dicen que hay siem - pre magia en el aire\"; con esta canci\u00f3n de los a\u00f1os 60 que describe el glamour que rodea los musicales y teatros del centro de Manhattan arranc\u00f3 el evento en la c\u00e9n - trica plaza en una ma\u00f1ana templada de primavera que animaba a so\u00f1ar con un futuro mejor. Canciones, coreograf\u00edas y sobre todo, discursos centrados en los duros meses de pandemia y en la esperanza de la rea - pertura iluminaron la plaza y los rostros de muchos viandantes por unos minutos. \"El evento tiene como objetivo brindar esperanza a medida que la industria y la ciudad avanzan ante los desaf\u00edos que se plantearon el a\u00f1o pasado, as\u00ed como po - ner el foco en los artistas que sufrieron durante las horas m\u00e1s oscuras del teatro y celebrar el sentido de comunidad y di - versidad dentro del entorno art\u00edstico que refleja la imagen de la ciudad de Nueva York\", aseguraron los organizadores en un comunicado. Los actores Joel Gray , Chita Rivera y Matthew Broderick, entre otros, inter - vinieron en el acto entre los v\u00edtores y los aplausos de decenas de personas que se acercaron a ver la primera obra que cele - bra Broadway despu\u00e9s de un a\u00f1o. \"Demasiados artistas con demasiado tiempo libre entre sus manos han estado ocupados so\u00f1ando que el incre\u00edble traba - jo que pronto podremos disfrutar. Ese d\u00eda llegar\u00e1 pronto y no puedo esperar. Estoy impaciente por pasar p\u00e1gina\", asegur\u00f3 Joel Gray . Rivera asegur\u00f3 que los \"artistas est\u00e1n sufriendo\" y necesitan \"fondos y apoyo para reconstruir los escenarios\". Las autoridades de Nueva York anun - ciaron recientemente que las actuaciones Por alza en Covid, la OMS ve \"amenaza extrema\" en Brasil Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n Con un sistema hospitalario al borde del colapso, con cifras r\u00e9cord de muertos a diario, un presidente que ha minizado la pandemia y el descubrimiento en el pa\u00eds de una segunda variante del Covid-19 m\u00e1s contagiosa, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) mostr\u00f3 su preocupaci\u00f3n por la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica en Brasil, e hizo un llamado a ese pa\u00eds a tomar medi - das dr\u00e1sticas para frenar la propagaci\u00f3n. \"Estamos muy preocupados, pues no solo el n\u00famero de casos aumenta, sino tambi\u00e9n el de muertos. Los datos mues - tran que se est\u00e1n alcanzando dos mil muertes al d\u00eda. Si no se toman medidas serias, la tendencia actual, la tendencia ascendente que ahora inunda el sistema de salud y supera su capacidad, provocar\u00e1 m\u00e1s muertes\", declar\u00f3 Tedros Adhanom Ghebreyesus, director del organismo. Es la segunda vez en una semana en la que el director de la OMS advierte por la situaci\u00f3n en el pa\u00eds y la posibilidad de que el virus trascienda las fronteras, por lo que dijo una vez m\u00e1s que Brasil necesita de medidas sociales muy serias, y que las autoridades deben transmitir mensajes \"claros\" a su poblaci\u00f3n. \"Brasil es vecino de casi todos los pa\u00ed - ses de Am\u00e9rica del Sur (que est\u00e1n mejor en t\u00e9rminos epidemiol\u00f3gicos), pero si la situaci\u00f3n contin\u00faa siendo grave, esos pa\u00ed - ses vecinos se ver\u00e1n afectados, e incluso POR TERCER D\u00cdA consecu - tivo, las muertes superan 2 mil diarias; es un riesgo para AL y el mundo, dice el organismo; pide al gobierno de Bolsonaro aplicar medidas seriaspodr\u00eda ir m\u00e1s all\u00e1\", advirti\u00f3. Record\u00f3 que el virus, a menos que se suprima en todas partes, siempre encon - trar\u00e1 la manera de resurgir, y con varian - tes, el riesgo es mayor: \"la situaci\u00f3n es profundamente preocupante y las medi - das que se deben tomar deben ser lo m\u00e1s serias posibles para lograr un progreso significativo\". En el mismo sentido, Michael Ryan, di - rector de emergencias de la OMS, dijo que el sistema de salud de varias partes de Bra - sil est\u00e1 bajo una \"amenaza extrema\", con regiones en el centro y en el sur del pa\u00eds con m\u00e1s de 96 por ciento de las unidades de cuidados intensivos (UIC) ocupadas. Adem\u00e1s, todav\u00eda existe gran preocupa - ci\u00f3n respecto al aumento de la transmisi - bilidad y letalidad del virus debido a la va - riante P1, que fue identificada por primera vez en el estado de Amazonas, en Manaos. Este viernes, por tercer d\u00eda consecu - tivo, Brasil super\u00f3 dos mil decesos en un d\u00eda: dos mil 286 el mi\u00e9rcoles, dos mil 233 el jueves, y dos mil 216 ayer, para un acumulado de 275 mil 105, afianz\u00e1ndose como la segunda naci\u00f3n con m\u00e1s muer - tes por Covid. Adem\u00e1s, contabiliz\u00f3 este viernes 85 mil 663 nuevos contagios, el segundo mayor n\u00famero de casos diarios desde el inicio de la pandemia, y ya roza los 11.4 millones de infectados. Brasil, cuyo presidente Jair Bolsonaro no ha parado de minimizar la pandemia y donde la vacunaci\u00f3n comenz\u00f3 tard\u00eda y lentamente, est\u00e1 al borde un colapso sanitario. Las UCI est\u00e1n por agotarse, hay demora en la vacunaci\u00f3n y la medidas para contener el virus no son suficientes. En 25 de las 27 capitales las UCI sobre - pasaron el 80 por ciento de su capacidad, y en 15, la ocupaci\u00f3n super\u00f3 el 90 por ciento. En regiones como Mato Grosso y Santa Catarina el sistema ya colaps\u00f3; en R\u00edo Grande do Sul est\u00e1n al 106 por cien - to de su capacidad, y en otras, como Sao Paulo, se prev\u00e9 que si contin\u00faa el actual ritmo de hospitalizaciones, en menos de un mes entrar\u00eda en colapso sanitario. NUEV A ALERTA. En ese contexto, in - vestigadores de Brasil identificaron una Foto APIdentifican nueva variante de Covid m\u00e1s contagiosa PONE EN ALERTA AL MUNDO COVID-19 PACIENTES en un hospital habilitado a las afueras de Sao Paulo, el 4 de marzo. en directo pod\u00edan regresar a la ciudad a partir del 2 de abril, pero con una capaci - dad reducida del 33 por ciento; un l\u00edmite que para las grandes producciones de Bro - adway se antoja muy dif\u00edcil de cumplir. \"SI NO SE TOMAN medidas serias, la tendencia actual, la tendencia ascen - dente que ahora inunda el sistema de salud y supera su capacidad, provoca - r\u00e1 m\u00e1s muertes\" T edros Adhanom Ghebreyesus Director general de la OMSBrasil lleg\u00f3 el viernes a un acuerdo para comprar 10 millones de vacunas rusas Sputnik V. Adem\u00e1s, eval\u00faa la posible producci\u00f3n del biol\u00f3gico en las plantas de Uni\u00e3o Qu\u00edmica. Foto AP Descartan riesgo en vacunas de AstraZeneca EL DIRECTOR gene - ral de la Organi zaci \u00f3n Mundi al de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, destac\u00f3 ayer que en todo el mun - do se han admi ni strado ya m\u00e1s de 335 mi llones de dosi s de vacunas contra el coronavi rus ha regi empo que el organi smo declar\u00f3 que \"no hay raz\u00f3n para no uti - li zar\" la de AstraZeneca, tras la suspensi \u00f3n de su apli caci \u00f3n \u00f3n en os pa\u00ed ses europeos. \"Cualqui er alerta de seguri dad debe ser i nvesti gada. Si empre tenemos que asegurarnos de mi rar todas las alertas de seguri dad cuando di stri bui mos las vacunas y tenemos que revi sar - las, pero no hay ni nguna i ndi caci \u00f3n para no usarla. S\u00ed , deber\u00ed amos conti nuar uti li zando la vacuna de AstraZeneca, no hay raz\u00f3n para no hacerlo\", declar\u00f3 Margaret Harri s, vocera de la OMS. En conferenci a, subray\u00f3 que expertos de la organi zaci \u00f3n estudi an la i nformaci \u00f3n sobre los co\u00e1gulos y que, por el momento, no se hab\u00ed a estableci do ni nguna relaci \u00f3n causal. Di namarca, Islandi a y Noruega el j ueves, y Bul - gari a el vi ernes, anunci a - ron la suspensi \u00f3n de las i noculaci \u00f3n con la dosi s de AstraZeneca como una medi da de precauci \u00f3n ante \"casos graves de co\u00e1gulos en personas vacunadas\". nueva mutaci\u00f3n de Covid que circula por lo menos desde agosto pasado y que ya se propag\u00f3 por cuatro de las cinco regio - nes del pa\u00eds, y que, as\u00ed como la variante P1, es m\u00e1s contagiosa que la original. La nueva variante fue identificada luego de que investigadores de cinco diferentes centros realizaran la secuen - cia gen\u00e9tica de 195 muestras del virus recogidos en 39 diferentes municipios. Los an\u00e1lisis gen\u00e9ticos identificaron en tres de las muestras una nueva variante de Covid-19. Seg\u00fan el estudio, la nueva variante po - see la mutaci\u00f3n E484K en su prote\u00edna S, presente en otras variantes, y que ha sido asociada con una mayor capacidad de transmisi\u00f3n, la misma mutaci\u00f3n identifi - cada en las variantes brasile\u00f1a y brit\u00e1nica. \u00c9sta tiene un linaje diferente a la P1, a la que se le atribuye el recrudecimiento de la pandemia en Brasil. Hasta ahora no se ha establecido si la nueva variante es capaz de resistir a los anticuerpos ya generados por personas que contrajeron el nuevo co - ronavirus o que fueron vacunadas. Tradicionalmente en Nueva York, la temporada teatral arranca el 1 septiem - bre y concluye en junio, pero permane - cen cerrados desde el 13 de marzo de 2020. 22LR3663.indd 222LR3663.indd 2 12/03/21 23:1712/03/21 23:17DE FIN DE SEMANAS\u00c1BADO 13 DOMINGO 14 .03.2021 Marcelo Ebrard viaja sin escalas... \u00bfhacia el 2024? Luego de 19 d\u00edas de ausencia, el funcionario reapareci\u00f3 relajado, en compa\u00f1\u00eda de su pareja, paseando por las calles de la pintoresca colonia Con - desa, olvidando que toda su circuns - tancia, a cada paso que da, tendr\u00e1 consecuencias y en respuesta a \u00e9stas, tuvo el \"tino\" de ofrecer una confe - rencia virtual donde anunci\u00f3 que vol - vi\u00f3 a dar positivo a la prueba PCR para detecci\u00f3n de Covid-19. Entonces \u00bfqu\u00e9 hac\u00eda en la calle?, dejando muy lejos el ejemplo de su tan mencionado \"qu\u00e9date en casa\", de hace exactamente un a\u00f1o ante la inminente llegada de la fase 3 del co - ronavirus, que ya ha matado a casi 194 mil mexicanos. \"...Este tipo de notas que est\u00e1n ba - sadas en el chisme, en la intriga, en la especulaci\u00f3n\", fue la reacci\u00f3n del funcionario, a la reacci\u00f3n de la opi - ni\u00f3n p\u00fablica a su desenfadado paseo callejero. No neg\u00f3 ni acept\u00f3 los he - chos, pero m\u00e1s tarde argument\u00f3 que \"no hay contraindicaci\u00f3n alguna en un salir a caminar al aire libre\", sumando una m\u00e1s a su lista de justificaciones. Y mientras su popularidad \u2014que hace un a\u00f1o era la m\u00e1s destacada en la funci\u00f3n p\u00fablica\u2014 va en una estrepi - tosa ca\u00edda, la que sube como la espu - ma es la del Canciller Marcelo Ebrard, quien lejos de andar contradiciendo a nadie \u2014y menos a s\u00ed mismo\u2014 le ha ca\u00eddo \"como anillo al dedo\" colgarse una medallota por las negociaciones para adquirir m\u00e1s vacunas contra la Covid-19, que hoy son la mayor \"es -peranza de M\u00e9xico\"... El 23 de diciembre pasado lleg\u00f3 el primer lote para atender la emer - gencia sanitaria, con solemne even - to de bienvenida, en el que tom\u00f3 el \u00faltimo turno para hablar, dejando a los dem\u00e1s involucrados expresarse sin prisa, para ser \u00e9l quien cerrara informando que M\u00e9xico se convert\u00eda en uno de los 10 primeros pa\u00edses del mundo en recibir el medicamento de Pfizer-BioNTech. Desde entonces, M\u00e9xico no ha de - jado de recibir vacunas de este y otros laboratorios, de los que en acumulado, hasta el jueves pasado se hab\u00edan reci - bido casi 5 millones y medio de dosis, de las cuales casi 3.7 millones, seg\u00fan datos oficiales, ya han sido aplicadas. El pulso pol\u00edtico de Marcelo Ebrard es cl\u00ednico e indiscutible, aunque hoy es visto por muchos en Palacio Na - cional como \"peligroso para las futu - ras aspiraciones de otros\", aseguran fuentes al interior del mismo. A nivel internacional, mucho antes de pertenecer al gabinete de la Cuar - ta Transformaci\u00f3n, Ebrard ya era un personaje bien conocido en Estados Unidos, desde su participaci\u00f3n activa en favor de la entonces candidata de - m\u00f3crata a la presidencia, Hillary Clin - ton, a quien ayud\u00f3 en la atracci\u00f3n del voto latino, lo que le dio notoriedad frente a Donald Trump, al que luego, h\u00e1bilmente supo echarse a la bolsa. La asistencia del canciller a la Cum - bre del G20 \u2014a la que el Presidente L\u00f3pez Obrador decidi\u00f3 no acudir\u2014 lo posicion\u00f3 entre los mismos gobiernos extranjeros con los que hoy colabora para poder traer a M\u00e9xico los medi - camentos para enfrentar la pandemia. Hace casi un mes, fue el canciller mexicano quien levant\u00f3 la voz duran - te una sesi\u00f3n del Consejo de Seguri - dad de las Naciones Unidas, donde evidenci\u00f3 una distribuci\u00f3n inequita - tiva de los medicamentos, \"instamos a los pa\u00edses a evitar el acaparamiento de vacunas, y acelerar las primeras etapas de las entregas de Covax, y pri - vilegiar la distribuci\u00f3n a los pa\u00edses de menores recursos\", exigi\u00f3 con una fir - meza que le gan\u00f3 la simpat\u00eda de otros gobiernos que no se han visto benefi - ciados por los avances cient\u00edficos para combatir la pandemia. M\u00e1s capital po - l\u00edtico internacional para su molino...El subsecretario Hugo L\u00f3pez-Gatell parece no apren - der la lecci\u00f3n, ni entender de pol\u00edtica y menos de estrategia de comunicaci\u00f3n, con la que desafortu - nadamente se estrella a cada paso que da y a cada decla - raci\u00f3n con vocabulario \"rimbombante\" que solo lo dejan como un verborreico sin sustancia. Foto Cuartoscuro GENTE COMO UNO LA ASISTENCIA del canciller a la Cumbre del G20 lo posicion\u00f3 entre los mismos gobiernos extranjeros con los que hoy colabora para poder traer a M\u00e9xico los medicamentos para enfrentar la pandemia Por M\u00f3nica Garzamonica.garza@razon.mx Ante la tibieza de una Secretar\u00eda de Salud debilitada, por unos adminis - tradores con poco \u2014o nulo\u2014 resplan - dor, el canciller Ebrard marc\u00f3 recien - temente una nueva jugada maestra, con el anuncio que involucra al grupo vulnerable que pr\u00e1cticamente no existe, ni en el discurso de la presente administraci\u00f3n: los ni\u00f1os. El canciller anunci\u00f3 pl\u00e1ticas para conseguir vacunas que est\u00e9n en fase 3 de su desarrollo y que puedan ser apli - cadas en menores de edad... Para las elecciones presidenciales del 2024, faltan cuatro largos a\u00f1os, en los que muchas cosas pueden pasar, pero claramente hay para quien nunca es demasiado temprano para empezar a recuperar el asiento que un d\u00eda se vio obligado a ceder... Twitter: @monicagarzag HOY ESCRIBEN VIS\u00cdTANOSrazon.com.mxEL CANCILLER Marcelo Ebrard, en una fotograf\u00eda de archivo. Carlos Urdiales Todo depende p\u00e1g. 2Guillermo Hurtado Arte y miseria de hacer cola p\u00e1g. 9Rafael Rojas El debate sobre necropol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina p\u00e1g. 4 Reserva de derechos de autor otorgada por el Instituto Nacional del Derecho de Autor: 04-2009-071618113600-101. Certificado de licitud de t\u00edtulo No. 14533. Certificado de licitud de contenido No. 12106. Editor responsable: Adrian Castillo de los Cobos. Domicilio: Melchor Ocampo n\u00famero 193, Torre Privanza, piso 7, colonia Ver\u00f3nica Anzures, delegaci\u00f3n Miguel Hidalgo. C\u00f3digo Postal 11300. Impreso en Impresora de Peri\u00f3dicos Diarios, S. de R.L. de C.V., con domicilio en Acalotenco 80, colonia Santo Tom\u00e1s, delegaci\u00f3n Azcapotzalco, M\u00e9xico, DF, C\u00f3digo Postal 02020, Tel\u00e9fono 5352 0999. Distribuido por la Uni\u00f3n de Expendedores y Voceadores de los Peri\u00f3dicos de M\u00e9xico, AC, con domicilio en Guerrero No. 50, colonia Guerrero, C\u00f3digo Postal 06350. El contenido de los art\u00edculos es responsabilidad exclusiva de los autores. Todos los derechos est\u00e1n reservados. Queda prohibida la reproducci\u00f3n parcial o total del material publicado. Informaci\u00f3n Jorge Butr\u00f3n Antonio L\u00f3pez Karla Mora Sergio Ram\u00edrez Frida S\u00e1nchez Ana Mart\u00ednez Otilia Carvajal Edici\u00f3n Omar Castillo Enrique Villanueva Ra\u00fal CamposIvonne Mart\u00ednez Correcci\u00f3n Alfonso Gonz\u00e1lez M\u00f3nica Mer\u00e9 Dise\u00f1o Meztli Aguilar Gerardo N\u00fa\u00f1ez Paulina Hern\u00e1ndez Armando Segura Alan Sanabria Miguel de la Fuente Infograf\u00edaRoberto Alvarado Ismael Mira Retoque Digital Luis de la Fuente M\u00f3nica P\u00e9rez Internet Karen Rodr\u00edguez Federico Garc\u00eda Omar Flores Omar Avalos Rodrigo Hern\u00e1ndez Sistemas Luis Angel Cortazar Carlos Cham\u00fa Fotograf\u00eda Eduardo Cabrera Coordinadores INFORMACI\u00d3N Jos\u00e9 G. Mej\u00eda NEGOCIOS Berenice Luna CIUDAD Y ESTADOS Alejandro Galindo DEPORTES Diego Hern\u00e1ndez CULTURA Y DESFILE Adriana G\u00f3chez MUNDO Stephanie Reyes DISE\u00d1O Carlos Mora INFOGRAF\u00cdA Luisa Ortega Gerente de Ventas Ileana Salinas ventaspublicidad@razon.com.mx Gerente de Administraci\u00f3n Guillermo interior: 01-800-8366-868. La Raz\u00f3n de M\u00e9xico. Nueva \u00e9poca, A\u00f1o de publicaci\u00f3n 12, N\u00famero de edici\u00f3n: 3663MARIO NAVARRETE Director General EjecutivoADRIAN CASTILLO Director General Editorial Subdirector General de Operaciones Digitales Leopoldo Garc\u00eda Subdirectora de Edici\u00f3n Gilda Cruz Terrazas R\u00e9plicas: replicas@razon.com.mxSubdirector General de Operaciones Editoriales Antonio "}