{"title": "Vacunaci\u00f3n responsable", "author": "Carlos de Quero Kops", "url": "https://www.academia.edu/6535930/Vacunaci%C3%B3n_responsable", "hostname": "academia.edu", "description": "Vacunaci\u00f3n responsable", "sitename": "Academia.edu", "date": "2014-03-24", "cleaned_text": "the user experience. By using our site, you agree to our collection of information through the use of cookies. To learn more, view our [Privacy Policy.](https://www.academia.edu/privacy) Academia.edu no longer supports Explorer. To and the wider internet faster and more securely, please take a few seconds to [upgrade your browser](https://www.academia.edu/upgrade-browser). se encargar\u00e1 en una charla de exponer los datos y cuestiones m\u00e1s importantes acerca de las vacunas y sobre todo de atender las preguntas y dudas de los asistentes. Actualmente ejerce en Cala Ratjada como m\u00e9dico de familia en consulta privada y cubriendo suplencias en la sanidad p\u00fablica en el servicio de urgencias del P.A.C. de Capdepera, as\u00ed como en la asistencia m\u00e9dico-sanitaria de la poblaci\u00f3n vacacional en los hoteles locales durante la temporada veraniega. Entre las prestaciones de la consulta se encuentra la vacunaci\u00f3n responsable. Entendiendo como tal, aqu\u00e9lla en la que la toma de decisi\u00f3n es libre y con conocimiento de la relaci\u00f3n riesgo-beneficio y no obedeciendo a ciegas la oferta vacunal de la sanidad p\u00fablica. Se licenci\u00f3 en medicina por la facultad de medicina de Sevilla en 1979. Posteriormente se especializ\u00f3 en medicina antropos\u00f3fica. Bas\u00e1ndose \u00e9sta en un concepto integral de la salud y el bienestar, incluyendo la dimensi\u00f3n f\u00edsica, ps\u00edquica y espiritual del ser humano.... 2011 Loading Preview Sorry, preview is currently unavailable. You can download the paper by clicking the button above. Atenci\u00f3n Primaria de la Salud 2008 Vacunas 2019 "}