{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://appweb.cndh.org.mx/biblioteca/archivos/pdfs/lib_memoria_coloquio_ambiente.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Memoria del Coloquio Internacional:Intercambio de experiencias y estrategias sobre el derecho a un medio ambiente sanoMemoria del Coloquio Internacional: Claudia Cristina Ibarra Reynoso Juan Carlos Villalobos L\u00f3pez (Compiladores)Memoria del coloquio internacional- intercambio de experiencias y estrategias sobre el derecho a un medio ambiente sano.pdf 1 11/1/16 9:20 AMmemoria_coloquio_ambiente.indd 2 04/11/16 6:49 a.m.MEMORIA DEL COLOQUIO INTERNACIONAL: INTERCAMBIO DE EXPERIENCIAS Y ESTRATEGIAS SOBRE EL DERECHO A UN MEDIO AMBIENTE SANO Claudia Cristina Ibarra Reynoso Juan Carlos Villalobos L\u00f3pez (Compiladores) 27 y 28 DE MAYO DE 2015 CIUDAD DE M\u00c9XICO 2016 memoria_coloquio_ambiente.indd 3 04/11/16 6:49 a.m.Primera edici\u00f3n: noviembre, 2016 D. R. \u00a9 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Perif\u00e9rico Sur 3469,esquina Luis Cabrera,Col. San Jer\u00f3nimo L\u00eddice, C. P . 10200, Ciudad de M\u00e9xico Dise\u00f1o y formaci\u00f3n de interiores: H. R. AstorgaDise\u00f1o de portada: Flavio L\u00f3pez Alcocer y Katia Lepe Mart\u00ednez Impreso en M\u00e9xico memoria_coloquio_ambiente.indd 4 04/11/16 6:49 a.m.5 Contenido Presentaci\u00f3n Lic. Luis Ra\u00fal Gonz\u00e1lez P\u00e9rez Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos . Sanz Gallego Directora y Representante de la Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico . . . . . 13 Embajador Andrew Standley Jefe de la Delegaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea Jos\u00e9 Guerra Abud Secretario de Medio Ambiente y de Democracia Ambiental en M\u00e9xicoMtra. Diana Ponce Nava Consultora en Materia Ambiental y Desarrollo Sustentable y miembro del Equipo Mexicano de Coordinaci\u00f3n de la COP13 del Convenio sobre la instrumentos internacionales sobre el derecho a un medio ambiente sano y su armonizaci\u00f3n en la legislaci\u00f3n nacionalBi\u00f3logo Alejandro Callejas Linares Asesor en la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente y Recursos Naturales H. C\u00e1mara de Universidad Aut\u00f3noma . . . 53 memoria_coloquio_ambiente.indd 5 04/11/16 Nacional de los Derechos Humanos Lic. D\u00e1maso Luna Corona Director General Adjunto para Desarrollo Sustentable Direcci\u00f3n General para Temas Globales Secretar\u00eda de MESA Experiencia de las Instituciones en la Protecci\u00f3n y Promoci\u00f3n del Derecho al Medio Ambiente SanoDra. Lesly Mayibe Ardila Ariza Asesora de la Defensora Delegada para los Derechos Colectivos y del Ambiente Defensor\u00eda del Pueblo de Ra\u00fal Arturo Ram\u00edrez Ram\u00edrez Presidente de la Comisi\u00f3n Estatal de Derechos Humanos de Sonora . . . . 93 Lic. Gerardo Israel Gordoa M\u00e1rquez Titular de la Unidad Ejecutiva de Asuntos Jur\u00eddicos, Informaci\u00f3n y Transparencia Instituto Nacional de Ecolog\u00eda y Cambio Pedro Le\u00f3n Bernal Director General de Medio Ambiente Secretar\u00eda de Recursos Naturales y Medio Ambiente del estado de el Derecho a un Medio Ambiente SanoMtra. Beatriz Bugeda Bernal Directora General de Pol\u00edticas para el Cambio Clim\u00e1tico Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Oficial de Energ\u00eda para el Programa de Cambio Clim\u00e1tico y Energ\u00eda World Rodr\u00edguez Osuna Asesora legal del Programa de Cambio Clim\u00e1tico Asociaci\u00f3n Interamericana para la Defensa del Medio Ambiente . del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano CUARTA MESA Reforma Constitucional de 2011 y el Derecho a un Medio Ambiente SanoEmbajadora Raija Ann Lammila Embajada E. Mu\u00f1\u00fazuri Hern\u00e1ndez Director General de Centro de Estudios Jur\u00eddicos y Ambientales . . . . . . 161 Dr. Juan Pablo Gudi\u00f1o Gual Director General Adjunto de Igualdad y Derechos Humanos Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos de la Maza Hern\u00e1ndez Director de Pol\u00edtica Ambiental Vo.Bo. Derechos HumanosMtro. C\u00e9sar Murillo Ju\u00e1rez Director General de Gesti\u00f3n Forestal y de Suelos Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Homero Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez Director del Museo del Desierto de Saltillo Coahuila, Lic. Luis Ra\u00fal Gonz\u00e1lez P\u00e9rez \u2014Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos\u2014 Ing. Juan Jos\u00e9 Guerra Abud Secretario de Medio Ambiente y Recursos Naturales Dra. Nuria Sanz Gallego Directora y Representante de la Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico Embajador Andrew Standley Jefe de la Delegaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea en M\u00e9xico Lic. H\u00e9ctor D\u00e1valos Mart\u00ednez Secretario Ejecutivo de la CNDH Dr. Jorge Ulises Carmona Tinoco Sexto Visitador General de la CNDH Estimadas se\u00f1oras y se\u00f1ores: Me es muy grato darles la bienvenida a este coloquio que, dada la importancia del tema y su actualidad, ha despertado gran in \u00ad ter\u00e9s entre los diversos actores comprometidos con la promoci\u00f3n y de \u00ad fensa del derecho a un medio ambiente sano. memoria_coloquio_ambiente.indd 9 04/11/16 6:49 a.m.10 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Agradezco tambi\u00e9n a mis colegas del pres\u00eddium, en cuyas interven \u00ad ciones he escuchado un fuerte compromiso con hacer avanzar este de \u00ad recho en beneficio de las generaciones presentes y futuras. Estimados colegas: En unos d\u00edas la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos con \u00ad memorar\u00e1 veinticinco a\u00f1os de existencia. Durante este \u00faltimo cuarto de siglo la Comisi\u00f3n ha realizado importantes esfuerzos para garanti \u00ad zar el goce del derecho a un medio ambiente sano, como lo indican las diez recomendaciones que desde 1991 se han emitido sobre temas vin \u00ad culados al mismo y la creaci\u00f3n en 2012 de la Sexta Visitadur\u00eda General, a quien corresponde el conocimiento de los denominados Derechos Econ\u00f3micos, Sociales, Culturales y Ambientales (DESCA). Los casos que atiende la citada Visitadur\u00eda General dan cuenta de los retos que enfrentamos en esta materia, toda vez que abarcan una amplia gama de afectaciones al medio ambiente que pueden constituir violaciones a otros derechos fundamentales, entre ellos los relativos a la vida, la salud, la propiedad, la alimentaci\u00f3n, al agua y saneamiento, la participaci\u00f3n p\u00fablica y el acceso a la informaci\u00f3n. Si bien estas afectaciones inciden en toda la poblaci\u00f3n, existen gru \u00ad pos con un alto grado de vulnerabilidad, como lo son las comunidades ind\u00edgenas, las personas de la tercera edad, las personas con discapaci \u00ad dad y la ni\u00f1ez, quienes resienten en mayor medida los impactos nega \u00ad tivos sobre el medio ambiente. A nivel internacional, la Declaraci\u00f3n de Estocolmo sobre el Medio Ambiente Humano de 1972 y la Declaraci\u00f3n de R\u00edo sobre Medio Am - biente y Desarrollo de 1992 impulsaron, desde la esfera ambiental, un estrecho v\u00ednculo entre los derechos humanos y la protecci\u00f3n al medio ambiente, al subrayar que el ser humano tiene el derecho fundamental a la libertad, la igualdad y al disfrute de condiciones de vida adecuadas en un medio ambiente de calidad. De este modo, el derecho a un medio ambiente sano se incrust\u00f3 en el pilar ambiental del desarrollo sostenible, tendiente, junto a los pilares econ\u00f3mico y social, a mejorar nuestra calidad de vida. Desde la \u00f3ptica de los derechos humanos, el Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en materia de De - rechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, tambi\u00e9n conocido como Pro \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 10 04/11/16 6:49 a.m.11 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano tocolo de San Salvador, se constituy\u00f3 desde 1988 como una piedra angular para el establecimiento del derecho a un medio ambiente sano. Al respecto, si bien M\u00e9xico ratific\u00f3 el Protocolo de San Salvador en 1996, a\u00fan resta hacer lo propio respecto al Protocolo Facultativo al Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales, adoptado en 2008, medida que permitir\u00eda a nuestro pa\u00eds brindar impul \u00ad so a la justiciabilidad de los DESCA. A nivel nacional, nuestra Carta Magna incorpor\u00f3 en 2012 el derecho de toda persona a un medio ambiente sano para su desarrollo y bienes \u00ad tar, a s\u00f3lo unos meses de la trascendental reforma constitucional de 2011 sobre derechos humanos. Como parte de sus atribuciones, la Comisi\u00f3n Nacional de los Dere \u00ad chos Humanos ha coadyuvado en la tarea de asegurar el pleno goce del derecho a un medio ambiente sano, a trav\u00e9s de su defensa, obser \u00ad vancia, promoci\u00f3n y apropiada difusi\u00f3n. En esta tarea coincido en que hoy d\u00eda es necesario redoblar esfuer \u00ad zos para establecer una verdadera pol\u00edtica educativa que permita a ge \u00ad neraciones futuras entender la importancia y urgencia de propiciar y poner en marcha medidas que posibiliten vivir en un medio ambiente m\u00e1s sano. Por ello, refrendo la convicci\u00f3n y el inter\u00e9s de la CNDH por participar activamente en tareas como las que realiza la UNESCO al coordinar el Decenio de las Naciones Unidas de la Educaci\u00f3n para el Desarrollo Sostenible (2005\u20142014). Por ello, el presente Coloquio Internacional es una ocasi\u00f3n \u00fanica para conocer y analizar las acciones y pol\u00edticas implementadas para la consecuci\u00f3n del derecho a un medio ambiente sano, pero tambi\u00e9n para reflexionar acerca de la relaci\u00f3n de este derecho con otros derechos fundamentales al amparo de los instrumentos internacionales de los que M\u00e9xico es parte. Al agradecer a ustedes nuevamente su presencia, me permito ex \u00ad presar a nombre de esta Comisi\u00f3n Nacional la satisfacci\u00f3n de dar inicio a las actividades del Coloquio, al cual auguro un gran \u00e9xito. Muchas gracias. memoria_coloquio_ambiente.indd Sanz Gallego \u2014Directora y Representante de la Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico\u2014 Muy buenos d\u00edas con todos, Se\u00f1or Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, Se\u00f1or Secretario Jos\u00e9 Guerra Abud, a nuestro colega y amigo, el Em \u00ad bajador de la Uni\u00f3n Europea, al se\u00f1or Visitador y a todos los honora \u00ad bles miembros del pres\u00eddium, A todos ustedes, a los participantes de estas extraordinarias jorna \u00ad das de trabajo, a todo el p\u00fablico en general y a los medios de comuni \u00ad caci\u00f3n, muy buenos d\u00edas. En nombre de la Directora General de la UNESCO agradezco el es \u00ad pacio que ofrecen a la Oficina, que es una colaboradora nata de todas las instituciones que tienen aqu\u00ed representadas; por participar del entusiasmo, de la diversidad, de la riqueza y de las oportunidades a la cooperaci\u00f3n internacional que siempre tenemos en M\u00e9xico. Much\u00edsi \u00ad mas gracias. Si ustedes hojean ese gran texto que deber\u00e1 ser nuestro vadem\u00e9 - cum para entender la Agenda del Desarrollo de las Naciones Unidas del 2015, desgraciadamente no encuentran en muchos lugares la palabra patrimonio, ni la palabra cultura, casi me atrever\u00eda a decir que no en \u00ad cuentran en muchas ocasiones la palabra medioambiente, pero la nue \u00ad va Agenda del Desarrollo nos obliga a cambiar el sujeto de la frase, y memoria_coloquio_ambiente.indd 13 04/11/16 6:49 a.m.14 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos ese sujeto de la frase son los patrones de consumo. Ya ver\u00e1n como s\u00f3lo cuando llegan al punto 11, al punto 12 y al punto 13, y se nos habla de c\u00f3mo vamos a vivir la urbanizaci\u00f3n, cada d\u00eda m\u00e1s creciente, es ah\u00ed pre \u00ad cisamente donde se imponen unas nuevas pautas a nuestra salud, a nuestra nutrici\u00f3n, a nuestra forma de estar juntos, y a nuestra forma de entender ese 1.3 millones de toneladas de desperdicio que generamos los humanos en este planeta compartido cada a\u00f1o. Las nuevas econom\u00edas emergentes y, evidentemente M\u00e9xico est\u00e1 entre ellas, nos ayudan a pensar y nos obligan a pensar que es lo que va a pasar con 3 mil millones de nuevos consumidores que van a existir en esa nueva Agenda del Desarrollo en los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os. Esto no es tan f\u00e1cil de gestionar, que bueno que se producen estas jornadas, estos dos d\u00edas de trabajo y que adem\u00e1s ocurren en una zona de fechas extraordinariamente importante para el medio ambiente y para lo que nosotros trabajamos en la agenda de nuestro d\u00eda con d\u00eda. Ustedes saben que hemos celebrado el 22 de mayo el D\u00eda de la Di \u00ad versidad Biol\u00f3gica, este a\u00f1o tambi\u00e9n dedicado al tema del desarrollo. Una diversidad biol\u00f3gica que no se entiende sin un desarrollo ecol\u00f3gi \u00ad co, un desarrollo gen\u00e9tico, un desarrollo social, econ\u00f3mico, educativo, cultural y tambi\u00e9n est\u00e9tico. El d\u00eda 5 de junio, de nuevo nos congrega el D\u00eda Internacional para el Medio Ambiente, dedicado especialmente a los patrones de consumo y sobre todo a entender c\u00f3mo vamos a poder hacer frente a todo ese ni \u00ad vel de pautas de producci\u00f3n y de elaboraci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de lo econ\u00f3mi \u00ad co, m\u00e1s all\u00e1 desde el punto de vista de la generaci\u00f3n de todos esos desechos de los que les hable con anterioridad. Pero tenemos otra cosa muy importante, que M\u00e9xico tambi\u00e9n se honra de celebrarla y estaremos en Veracruz el d\u00eda 8 de junio, el D\u00eda In \u00ad ternacional de los Oc\u00e9anos, que como ustedes saben son aquellos que nos ayudan a regular temperaturas y climatolog\u00eda, que son aquellos que nos contribuyen eficientemente a la producci\u00f3n de ox\u00edgeno, pero que son aquellos a los que realmente estamos afectando de una mane \u00ad ra fuera de cualquier establecimiento de equilibrio de car\u00e1cter biol\u00f3gi \u00ad co. Por lo tanto, un d\u00eda obligado tambi\u00e9n para celebrarlo desde M\u00e9xico. La Oficina de la UNESCO en M\u00e9xico ha tenido la oportunidad en es \u00ad tos \u00faltimos a\u00f1os de participar, colaborar y acompa\u00f1ar el esfuerzo mul \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 14 04/11/16 6:49 a.m.15 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano tilateral de pensar en el medioambiente desde M\u00e9xico para el mundo; y queremos de nuevo agradecer tanto la presencia de nuestra Oficina en todas aquellas labores, pero sobre todo un acompa\u00f1amiento activo en distintos momentos; desde esa importante Cumbre en Los Cabos, que sirvi\u00f3 para acelerar procesos de concertaci\u00f3n en Lima, y que es muy evidente que va a surgir un efecto centr\u00edpeto importante para toda Am\u00e9rica Latina y El Caribe, en lo que va a pasar en Par\u00eds cuando se congreguen m\u00e1s de 40 mil personas a final de este a\u00f1o. M\u00e9xico tiene un compromiso muy especial, y nosotros acompa\u00f1a \u00ad mos ese compromiso, ustedes saben que es el pa\u00eds de mayor patrimo \u00ad nio mundial cultural y natural para toda Am\u00e9rica Latina, el sexto en el mundo, de m\u00e1s de 600 reservas de la bi\u00f3sfera, 44 de las m\u00e1s importan \u00ad tes y m\u00e1s variadas se encuentran aqu\u00ed. La idea del hombre y la biosfera no tiene m\u00e1s origen que mexicano desde el a\u00f1o 1972, y hoy se cumplen 70 a\u00f1os en nuestra organizaci\u00f3n. De manera que el compromiso de M\u00e9xico con la UNESCO y de la UNESCO con M\u00e9xico, se palpa en todas esas siete d\u00e9cadas de trabajo. Nos compromete, pensar en aquellos conceptos en los que ustedes van a trabajar en estos dos pr\u00f3ximos d\u00edas y sobre todo cuando tambi\u00e9n la UNESCO est\u00e1 catalogando y evaluando dos nuevas y extraordinarias iniciativas, que de nuevo entran en la partitura de esos lugares privile \u00ad giados que deben de analizar tambi\u00e9n cual va a ser la sustentabilidad; me refiero a las candidaturas del Archipi\u00e9lago de Revillagigedo y tam \u00ad bi\u00e9n a la Isla de Cozumel como reserva de la bi\u00f3sfera, que sabremos el veredicto bastante pronto. Lo cierto es que desde la Conferencia de los Oc\u00e9anos en 69 y en 72 hasta la Declaraci\u00f3n de San Salvador no ha habido m\u00e1s trabajo en las Naciones Unidas, especialmente en la UNESCO que concite la opini\u00f3n de los pa\u00edses para enfrentarnos a un futuro posible. Creo que hablar del tema de salud, de los patrones de consumo pues evidentemente va en todo nuestro mandato y esto, es un poco de publicidad tambi\u00e9n para nosotros, pero que hay pocas organizaciones como la UNESCO cuyo mandato sea m\u00e1s transversal y pueda ayudar verdaderamente a entender y a desgranar los contenidos del desarrollo sostenible. memoria_coloquio_ambiente.indd 15 04/11/16 6:49 a.m.16 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Evidentemente necesitamos un desarrollo econ\u00f3micamente com \u00ad petitivo, necesitamos un desarrollo econ\u00f3mico y socialmente acepta \u00ad ble, pero tambi\u00e9n desde lo propio, y d\u00e9jenme decirles, que tambi\u00e9n eso M\u00e9xico lo ha sabido hacer muy bien. Cuando hablamos de patrones de consumo, no s\u00f3lo miremos lo verde, no s\u00f3lo miremos las \u00e1reas naturales protegidas. En M\u00e9xico se lanza, hace ya muchos a\u00f1os, algo que se conoce como la gastronom\u00eda mexicana patrimonio de la humanidad; esa forma de consumo extraor \u00ad dinaria, y esa forma de hacer evidentemente pa\u00eds, fue un efecto domino que provoc\u00f3 que despu\u00e9s franceses y japoneses dijeran: que importan \u00ad te es esto de la gastronom\u00eda. Miren la gastronom\u00eda y los patrones de consumo son fundamentales porque nos obligan a pensar no solamen \u00ad te en lo que disfrutamos y el final de la receta y todo el esplendor de cada uno de los chefs; si no que nos obligan a pensar en los ingredien \u00ad tes, y nos obligan a pensar en el patrimonio gen\u00e9tico y en la seguridad alimentaria. De manera que pienso que todas estas facetas han sido cubiertas por cada una de las Secretar\u00edas de Estado y todas ellas contenidas de una manera bien sint\u00e9tica y al mismo tiempo muy bien elaborada en sus distintos componentes en el Plan de Desarrollo Nacional del presi \u00ad dente Don Enrique Pe\u00f1a Nieto. La labor de la UNESCO no es aqu\u00ed decir c\u00f3mo hay que hacer las co \u00ad sas sino acompa\u00f1ar el esfuerzo y contar lo que se hace en M\u00e9xico al resto del mundo. Estoy segura sin duda que todas estas iniciativas van a poder ser desarrolladas y argumentadas en esa gran convocatoria pa \u00ad risina el a\u00f1o que viene; y ser\u00e1n refrendadas en voluntad mexicana el a\u00f1o que viene en la gran convocatoria que hace que M\u00e9xico concert\u00e9, de nuevo, a finales de 2016 toda la opini\u00f3n mundial sobre biodiversidad. Much\u00edsimas gracias, enhorabuena y feliz trabajo. memoria_coloquio_ambiente.indd 16 04/11/16 6:49 a.m.17 Embajador Andrew Standley \u2014Jefe de la Delegaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea en M\u00e9xico\u2014 Se\u00f1or Secretario de Medio Ambiente y Recursos Naturales, Se\u00f1or Presidente de Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, Muy Estimada Se\u00f1ora Directora de la Oficina de la UNESCO, Distinguidas autoridades del Pres\u00eddium, Se\u00f1oras y Se\u00f1ores, muy buenos d\u00edas. Agradezco mucho a la CNDH por la invitaci\u00f3n para participar en la inauguraci\u00f3n de este muy importante Coloquio Internacional, y felicito a la CNDH por esa iniciativa que nos recuerda que los derechos humanos dependen entre otros de una visi\u00f3n estrat\u00e9gica y de mediano o largo plazo de la pol\u00edtica y de la sociedad civil. El medio ambiente toca no s\u00f3lo a los derechos b\u00e1sicos de salud o bienestar de los indivi \u00ad duos del momento pero puede incidir a mediano plazo con los dere \u00ad chos de salud y de vida de un mismo individuo dentro de su ciclo de vida, al tiempo que incide en los mismos derechos de las generaciones futuras. Dado el tema del Coloquio quisiera compartir las experiencias de la Uni\u00f3n Europea tanto a nivel interno como en el \u00e1mbito ambiental y multilateral. Como saben la Uni\u00f3n Europea es un sistema sui generis de cooperaci\u00f3n supra nacional, donde 28 pa\u00edses miembros deciden coor \u00ad dinar o armonizar sus leyes. El caso de medio ambiente es lo que llama \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 17 04/11/16 6:49 a.m.18 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos mos una competencia compartida, donde la Uni\u00f3n Europea como instituci\u00f3n regional o supra nacional y los pa\u00edses miembros pueden to \u00ad mar decisiones y tener sus propias leyes; obviamente los dos niveles tienen que ser compatibles, y el principio general es que las leyes euro \u00ad peas imponen est\u00e1ndares m\u00ednimos de protecci\u00f3n que los pa\u00edses pue \u00ad den subir, pero no bajar. El caso m\u00e1s frecuente es un acuerdo de los 28 gobiernos sobre leyes europeas que los pa\u00edses miembros tienen que trasladar al \u00e1mbito nacional. Por ello quisiera hacer \u00e9nfasis en el sistema legal europeo en el \u00e1rea del medio ambiente que la Universidad de Yale en 2014 califico como el m\u00e1s extenso y sofisticado del mundo; sus est\u00e1ndares en la materia es \u00ad t\u00e1n considerados como los m\u00e1s altos a nivel global. En la Carta de los Derechos Fundamentales de la Uni\u00f3n Europea adoptada en el a\u00f1o 2000 en Niza, Francia, encontramos el tema de la protecci\u00f3n del medio ambiente que estipula que: las pol\u00edticas de la Uni\u00f3n integrar\u00e1n y garantizar\u00e1n con arreglo al principio de desarrollo sostenible un alto nivel de protecci\u00f3n al medio ambiente y la mejora de su calidad. En realidad no s\u00f3lo se integr\u00f3 este principio en el sistema legal europeo en el a\u00f1o 2000, si no ya desde el a\u00f1o 1987 con el Acta \u00danica Europea, y especialmente en 1997 con el Tratado de \u00c1msterdam que oblig\u00f3 a integrar el medio ambiente en las decisiones y actividades de los otros sectores. En uno de los primeros art\u00edculos del Tratado m\u00e1s reciente de la Uni\u00f3n Europea, el Tratado de Lisboa, el art\u00edculo 6o., indica que la Uni\u00f3n Europea obrar\u00e1 en pro del desarrollo sostenible de Europa y en un nivel elevado de protecci\u00f3n y mejora de la calidad del medio ambiente. En el cap\u00edtulo sobre el medio ambiente se mencionan tambi\u00e9n los objetivos siguientes: la conservaci\u00f3n, la protecci\u00f3n y la mejora de la calidad del medio ambiente, la protecci\u00f3n de la salud de las personas, la utilizaci\u00f3n prudente y racional de los recursos naturales y el fomento de medidas a escala internacional destinadas a hacer frente a los problemas regio \u00ad nales o mundiales del medio ambiente y en particular a luchar contra el cambio clim\u00e1tico. Contamos entonces con cerca de 300 leyes europeas relacionadas al medio ambiente que intentan lograr esos objetivos, adem\u00e1s de pro \u00ad gramas, estrategias y pol\u00edticas globales, la m\u00e1s importante siendo aho \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 18 04/11/16 6:49 a.m.19 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano ra el S\u00e9ptimo Programa de Acci\u00f3n de Medio Ambiente 2014\u20142020; pero adem\u00e1s de tener un marco legislativo tan amplio, tenemos que recordar que la Comisi\u00f3n Europea est\u00e1 obligada a hacer un an\u00e1lisis de impacto sobre las consecuencias econ\u00f3micas, sociales y ambientales para cada propuesta legislativa. Otra posibilidad de verificar el respeto o mayor empuje ambiental de una propuesta de ley europea es a trav\u00e9s de la consulta p\u00fablica, otra regla de transparencia donde los resultados de la encuesta son publicados. Ahora bien como estamos aqu\u00ed en una instituci\u00f3n, la CNDH, que se concentra en el respeto y la implementaci\u00f3n de la ley, quisiera dar unos ejemplos concretos de los resultados de ese sistema europeo. En gene \u00ad ral todos los an\u00e1lisis coinciden en que la calidad del medio ambiente en la Uni\u00f3n Europea hoy se encuentra en las mejores condiciones desde la \u00e9poca de la industrializaci\u00f3n, especialmente en lo que se refiere al aire, al agua y los qu\u00edmicos. Sin embargo se estima que en 2011 tuvimos 440 mil muertes pre \u00ad maturas a causa de contaminaci\u00f3n con part\u00edculas finas, esto est\u00e1, entre otros factores, ligado al fen\u00f3meno de no respeto de las leyes europeas; por lo cual a finales de 2013 estaban abiertos procedimientos de infracci\u00f3n por incumplimiento de valores de los aerosoles contra 17 pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea; eso es un ejemplo de como la Uni\u00f3n Europea como instituci\u00f3n supra nacional protege los derechos de los individuos por iniciativa propia. Un ejemplo muy exitoso de mejora de la vida de los ciudadanos es el caso de las aguas de nado, donde entre 1990 y 2014 hemos conse \u00ad guido pasar del 50% al 95% las aguas de nado interiores, lagos y r\u00edos, que respetan los est\u00e1ndares de calidad europeos; y del 80% al 95% en lo que se refiere a las aguas costales. Les puedo comentar que la presi\u00f3n por parte de la ciudadan\u00eda y del sector tur\u00edstico en obtener la bandera verde de calidad para una playa es tremenda y tambi\u00e9n es un placer nadar en lagos que tienen la cali \u00ad dad de agua potable, lo que es el caso de algunos pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea que han conseguido, por ejemplo, un nivel del 100% de sus si \u00ad tios de nado con calidad excelente, como es el caso de Malta, Chipre y Luxemburgo; Grecia logr\u00f3 el 97% y Croacia el 94%. memoria_coloquio_ambiente.indd 19 04/11/16 6:49 a.m.20 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Como \u00faltimo ejemplo que puede ser interesante para este p\u00fablico, quisiera mencionar que se conoce ya el concepto de crimen medioam \u00ad biental en la legislaci\u00f3n europea desde que se adopt\u00f3 una Directiva en el 2008, relativa a la protecci\u00f3n del medio ambiente mediante el Dere \u00ad cho Penal. Para lograr una protecci\u00f3n eficaz del medio ambiente, la Uni\u00f3n Eu \u00ad ropea decidi\u00f3 que es necesario, en particular, aplicar sanciones m\u00e1s di \u00ad suasivas a las actividades perjudiciales para el medio ambiente, es decir, que causan o pueden causar da\u00f1os sustanciales al aire, incluida la estrat\u00f3sfera, al suelo, a las aguas, a los animales o a las plantas, incluida la conservaci\u00f3n de las especies. S\u00f3lo present\u00e9 unos ejemplos de c\u00f3mo el derecho al medio ambiente est\u00e1 integrado y protegido a nivel euro \u00ad peo regional. Quisiera ahora mencionar r\u00e1pidamente como vemos nuestra responsabilidad internacional en el caso espec\u00edfico de cambio clim\u00e1tico. En el caso de cambio clim\u00e1tico, no s\u00f3lo los expertos, pero por suer \u00ad te los pol\u00edticos y la sociedad civil est\u00e1n conscientes de que la pr\u00f3xima ronda de negociaciones en Par\u00eds, en el marco de la Convenci\u00f3n sobre Cambio Clim\u00e1tico, la COP21, ser\u00e1 clave para lograr un nuevo acuerdo multilateral vinculante, que al contrario de Kyoto, incluya a todos los pa\u00edses y haga posible limitar el aumento de la temperatura media glo \u00ad bal a dos grados cent\u00edgrados por encima de los niveles preindustriales. La Uni\u00f3n Europea fue el primer representante de los pa\u00edses desa \u00ad rrollados en presentar sus compromisos de reducci\u00f3n de gases de efecto invernadero como se pidi\u00f3 en la Conferencia previa en Lima. Nos comprometemos a reducir en un 40% el total de los gases de efec \u00ad to invernadero de la Uni\u00f3n Europea hasta el 2030 en comparaci\u00f3n con los niveles de 1990. Este compromiso es congruente con nuestra pro \u00ad puesta de reducir nuestras emisiones entre un 80% y un 95% por deba \u00ad jo del nivel de 1990 hasta el 2050; este compromiso se suma a otros dos compromisos internos de la Uni\u00f3n Europea: primero, el de contar en el 2030 como m\u00ednimo con el 27% de renovables en la producci\u00f3n energ\u00e9tica y segundo incrementar por lo menos en un 27% la eficiencia energ\u00e9tica. Y quisiera aprovechar se\u00f1or Secretario, para felicitar nuevamente a M\u00e9xico por ser el primer pa\u00eds emergente en presentar su contribuci\u00f3n memoria_coloquio_ambiente.indd 20 04/11/16 6:49 a.m.21 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano nacional que prev\u00e9 en particular una reducci\u00f3n incondicional y en valor absoluto de emisiones de gas de efecto invernadero del pa\u00eds a partir del 2026 confirmando al mismo tiempo un objetivo a largo plazo para el 2050. En la Uni\u00f3n Europea hemos conseguido en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas desacoplar el crecimiento econ\u00f3mico y las emisiones de gases de efec \u00ad to invernadero entre 1990 y el 2012; las emisiones de gases por unidad de producci\u00f3n interno bruto descendieron en un 44%, por eso nuestra posici\u00f3n es que no se puede seguir utilizando el argumento de creci \u00ad miento econ\u00f3mico para evadir la responsabilidad com\u00fan de reducir el calentamiento global. No pretendemos en la Uni\u00f3n Europea que los cambios radicales en nuestro estilo de vida para lograr esas reducciones de gases hasta el 2050 vayan a ser f\u00e1ciles, ser\u00e1 necesario un cambio de paradigma de nuestra dependencia energ\u00e9tica en hidrocarburos para conseguir una sociedad de consumo bajo de carbono, sin que esos cambios impli \u00ad quen necesariamente un deterioro en la calidad de nuestro estilo de vida, al contrario. Tanto la Uni\u00f3n Europea como la ONU y la OCDE consideran apro \u00ad piado apostar por la econom\u00eda verde como estrategia para resolver los problemas sist\u00e9micos globales de degradaci\u00f3n medioambiental y ga \u00ad rantizar la seguridad de los recursos naturales, el empleo y la capaci \u00ad dad competitiva. La noci\u00f3n de econom\u00eda verde est\u00e1 basada en el principio de la transversalidad e integraci\u00f3n del medio ambiente en todas las pol\u00edticas incluyendo la econom\u00eda circular que intenta optimizar el uso de flujos de recursos materiales, reduciendo los residuos hasta pr\u00e1cticamente eliminarlos por completo; contempla medidas de gesti\u00f3n y de preven \u00ad ci\u00f3n de residuos en un contexto de uso eficiente de los recursos. En una econom\u00eda circular perfecta, el dise\u00f1o de los productos incorpora a es \u00ad tos objetivos y los residuos se reintegran en el ciclo productivo bajando la contaminaci\u00f3n y reduciendo el consumo de recursos naturales. Espero que esos pocos ejemplos de c\u00f3mo la Uni\u00f3n Europea como proyecto pol\u00edtico de solidaridad y cooperaci\u00f3n supranacional aborda el tema del medio ambiente como derecho humano puedan ser una inspi \u00ad raci\u00f3n para el Coloquio, y que podamos realizar en el futuro la visi\u00f3n memoria_coloquio_ambiente.indd 21 04/11/16 6:49 a.m.22 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos que propone en el S\u00e9ptimo Programa Marco Ambiental de la Uni\u00f3n Eu \u00ad ropea que dice: En el 2050 vivimos bien, respetando los l\u00edmites ecol\u00f3gicos que plantea nues \u00ad tra prosperidad y nuestro medio ambiente saludable son la consecuencia de una econom\u00eda circular innovadora donde nada se desperdicia y en la que los recursos naturales se gestionan de forma sostenible y la biodiversidad se pro \u00ad tege, valora y restaura de tal manera que la resiliencia de nuestra sociedad resulta fortalecida; nuestro crecimiento hipocarb\u00f3nico lleva tiempo disociado de los recursos marcando as\u00ed el paso hacia una econom\u00eda segura y sostenible a nivel mundial. Muchas gracias. memoria_coloquio_ambiente.indd 22 04/11/16 6:49 a.m.23 Ing. Juan Jos\u00e9 Guerra Abud \u2014Secretario de Medio Ambiente y Recursos Naturales\u2014 Muy buenos d\u00edas a todos ustedes, agradezco tanto a la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos como a la Delegaci\u00f3n de la UNESCO aqu\u00ed en M\u00e9xico, no s\u00f3lo la invitaci\u00f3n para participar en este evento, si no la organizaci\u00f3n de este Coloquio. Yo no tengo duda que lo que aqu\u00ed se platique, lo que aqu\u00ed se discuta y a las conclusiones que se lleguen, nos van a permitir en SEMARNAT y desde luego en el Gobier \u00ad no de la Rep\u00fablica, tener y establecer mejores pol\u00edticas p\u00fablicas para alcanzar este importante objetivo del cuidado del medio ambiente. Se\u00f1or Embajador muchas gracias por los comentarios que usted nos ha hecho, no hay duda que Europa es un modelo a seguir y es un modelo con el cual M\u00e9xico, el Gobierno de la Rep\u00fablica est\u00e1 cooperan \u00ad do de manera muy estrecha. Integrantes del Pres\u00eddium, se\u00f1oras y se\u00f1ores.Un medio ambiente sano es un derecho constitucional que tenemos los mexicanos, un derecho que se convierte en una responsabilidad vincu \u00ad lante con esta y con las pr\u00f3ximas generaciones de mexicanos. Es una responsabilidad que obliga, no solamente al Estado mexicano, sino a todos los actores de la vida social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica a hacer lo que tengamos que hacer para cuidar el medio ambiente; desde luego, en el memoria_coloquio_ambiente.indd 23 04/11/16 6:49 a.m.24 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Gobierno de la Rep\u00fablica, estamos haciendo un esfuerzo muy impor \u00ad tante para cumplir con este objetivo. El manejo de residuos municipales es una de nuestras prioridades. El Gobierno Federal, a trav\u00e9s de los gobiernos estatales, y con pr\u00e1ctica \u00ad mente todos los gobiernos locales, estamos trabajando y apoyando no solamente t\u00e9cnica, sino tambi\u00e9n econ\u00f3micamente para que esta res \u00ad ponsabilidad, que por derecho constitucional recae en los gobiernos municipales, se lleve a cabo de la manera m\u00e1s eficiente. En M\u00e9xico todos los d\u00edas generamos poco m\u00e1s de 100,000 tonela \u00ad das de residuos municipales. Se estima por el INEGI que solamente el 11% se est\u00e1 reciclando. La meta que nos hemos establecido para el final de esta administraci\u00f3n es que ese porcentaje se pueda duplicar. Espero que, muy pronto, podamos seguir el ejemplo y alcanzar las meta que tienen en Europa, en donde en muchas regiones, los residuos son pr\u00e1c \u00ad ticamente cero, se est\u00e1 reciclando todo. Hay estados del pa\u00eds en d\u00f3nde estamos trabajando con este objeti \u00ad vo, se espera que en el transcurso de uno o tal vez dos a\u00f1os, tengamos la meta del 100% del reciclaje, manejo y uso adecuado de los residuos, y pueda ser un modelo que se pueda extrapolar para el resto de los es \u00ad tados del pa\u00eds. El cuidado de los bosques es otra de las metas importantes que es \u00ad tamos llevando a cabo. Ah\u00ed el gran dilema que tenemos que enfrentar, es garantizar que los due\u00f1os del recurso obtengan ingresos suficientes para poder darle a su familia una vida digna. Mientras los due\u00f1os de este recurso forestal, no cuenten con los ingresos para una vida digna, el cuidado de este patrimonio, que son los bosques, pudiera pasar a un segundo t\u00e9rmino. Por eso tenemos como prioridad fundamental, ga \u00ad rantizar el manejo sustentable de nuestros bosques, porque no son so \u00ad lamente las f\u00e1bricas de agua, no solamente capturan el carbono; sino tambi\u00e9n en ellos se hospeda la vasta biodiversidad que tenemos en el pa\u00eds. Los bosques se deben convertir en una fuente sustentable de in \u00ad gresos para quienes son due\u00f1os de este recurso. M\u00e9xico tiene como prioridad cuidar nuestra biodiversidad, y un re \u00ad conocimiento que nos hace la ONU a trav\u00e9s del Convenio de Biodiver \u00ad sidad es haberle otorgado a nuestro pa\u00eds, ser la sede de la COP de Biodiversidad en 2016. Todos escuchamos y estamos familiarizados memoria_coloquio_ambiente.indd 24 04/11/16 6:49 a.m.25 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano con la COP del Clima que se lleva a cabo cada a\u00f1o. El a\u00f1o pasado fue en Per\u00fa, hace dos a\u00f1os se llev\u00f3 a cabo en Polonia y este a\u00f1o, la gran COP del Clima, se va a llevar a cabo en Par\u00eds; en d\u00f3nde muchos pa\u00edses hemos puesto las expectativas, tenemos la esperanza de que finalmen \u00ad te la humanidad pueda establecer metas muy espec\u00edficas de aporta \u00ad ci\u00f3n en la reducci\u00f3n de emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero para lograr controlar que el clima en promedio no se incremente arriba de 2\u00b0 cent\u00edgrados. Pero, as\u00ed como estamos familiarizados con la COP del Cli \u00ad ma que se lleva a cabo cada a\u00f1o, tambi\u00e9n cada dos a\u00f1os se lleva a cabo la COP de Biodiversidad. Hace unos meses, a finales del a\u00f1o pasado (2014), se llev\u00f3 a cabo en Corea en Pyongyang, la Decimosegunda COP de Biodiversidad; ah\u00ed M\u00e9xico present\u00f3 su propuesta, cabe se\u00f1alar que hab\u00eda varios pa\u00edses que estaban buscando ser sede de esta Cumbre; proyectamos un video espectacular con la majestuosa biodiversidad que tenemos en nuestro pa\u00eds, y por aclamaci\u00f3n, se design\u00f3 a M\u00e9xico sede de esta COP de Biodi \u00ad versidad. De alguna manera no s\u00f3lo es un reconocimiento al Gobierno de M\u00e9xico, sino a todos los mexicanos por ese cuidado que estamos teniendo de la biodiversidad. Para garantizar que todo esto se cumpla, tenemos que aplicar la Ley. En el caso de la protecci\u00f3n del medio ambiente, la Ley se aplica desde la PROFEPA. Aqu\u00ed me hace favor de acompa\u00f1arme el Procura \u00ad dor Federal de Protecci\u00f3n al Ambiente, y a trav\u00e9s de la PROFEPA, que d\u00eda con d\u00eda le hemos estado fortaleciendo, estamos aplicando la Ley. Queremos ser muy estrictos en el cuidado y en la protecci\u00f3n del medio ambiente. No hay duda, coincido con el Procurador y dem\u00e1s especialis \u00ad tas, en que necesitamos leyes mucho m\u00e1s duras; sin duda, es un proce \u00ad so que ha venido madurando en M\u00e9xico y yo no tengo duda que a trav\u00e9s del tiempo, y a trav\u00e9s de la adecuada aplicaci\u00f3n de la Ley, aque \u00ad llas posibles distorsiones que llegamos a encontrar en la falta del cuida \u00ad do del medio ambiente, puedan quedar resueltas. La presentaci\u00f3n que hizo M\u00e9xico sobre los INDCs (por sus siglas en ingl\u00e9s) es la intenci\u00f3n que tiene cada pa\u00eds para reducir sus emisiones de gases de efecto invernadero. No hay duda que el calentamiento global es el gran reto de la humanidad en el siglo XXI. No hay un reto que sea ho \u00ad mog\u00e9neo para todos los pa\u00edses, para pa\u00edses ricos y para pa\u00edses pobres, memoria_coloquio_ambiente.indd 25 04/11/16 6:49 a.m.26 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos peque\u00f1os y grandes. Este reto es homog\u00e9neo para toda la humanidad. Y como toda la humanidad, algunos en mayor o menor escala, hemos ge \u00ad nerado este calentamiento global, no hay duda que todos los pa\u00edses, igualmente en mayor o menor escala, tendremos que hacer un esfuerzo para reducir nuestras emisiones de gases de efecto invernadero. La ciencia, a trav\u00e9s de un reporte que se public\u00f3 hace algunos me \u00ad ses por el Panel Intergubernamental de Cambio Clim\u00e1tico, ya demostr\u00f3 de manera fehaciente, de manera contundente; que el planeta se est\u00e1 calentando y que se est\u00e1 calentando por causas antropog\u00e9nicas. Hay quien ha especulado que si eran ciclos naturales del planeta, que si \u00e9ra \u00ad mos los humanos, que si eran los hidrocarburos, que si era el CO2. Hab\u00eda una especulaci\u00f3n que se daba, que obedec\u00eda a intereses muy precisos que ten\u00edan algunos que hac\u00edan esas especulaciones. Hoy ya no hay es \u00ad pacio para la especulaci\u00f3n, el planeta se est\u00e1 calentando y los humanos somos los que estamos calent\u00e1ndolo. Si hay qui\u00e9n no le cree a la ciencia, pues veamos las evidencias, lo que la realidad nos est\u00e1 demostrando. Hace unas horas, un tornado devastador tuvo fuertes efectos en el norte de nuestro pa\u00eds y en el sur de los Estados Unidos, y seguramente en muchas otras partes del mundo. Se\u00f1or embajador, yo no recuerdo haber le\u00eddo en el tiempo que tengo de vida, que un tornado llegara a afectar en Alemania y hace dos o tres semanas le\u00edamos que un tornado, afect\u00f3 severamente a una poblaci\u00f3n en Alemania. Hoy la evidencia es contundente, en M\u00e9xico lo vivimos de manera dram\u00e1tica en el 2013. Yo no recuerdo que en M\u00e9xico nos hayan pegado al mismo tiempo dos huracanes, en el 2013 nos pegaron dos huracanes y devastaron buena parte del estado de Guerrero. El a\u00f1o pasado, el Odile, que tambi\u00e9n devast\u00f3 buena parte de la pe \u00ad n\u00ednsula de Baja California. Lo que mucha gente no sabe y yo lo platico, es que hubo otros tres huracanes que iban enfilados derechito a la pe \u00ad n\u00ednsula y, afortunadamente, en el \u00faltimo momento se abrieron hacia el Pac\u00edfico, hacia el oeste y no hubo m\u00e1s que un hurac\u00e1n que llegara a afectar la pen\u00ednsula de Baja California. Hoy tenemos que estar preparados porque es un hecho, una reali \u00ad dad, que los fen\u00f3menos climatol\u00f3gicos extremos, cada d\u00eda van a ser m\u00e1s intensos y cada d\u00eda van a ser m\u00e1s frecuentes. La realidad la esta \u00ad mos ya viviendo. memoria_coloquio_ambiente.indd 26 04/11/16 6:49 a.m.27 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano M\u00e9xico present\u00f3 los INDCs, y como lo dijo el se\u00f1or Embajador, ha merecido un reconocimiento de varios actores internacionales. M\u00e9xico hab\u00eda ofrecido en la COP de Copenhague, y a trav\u00e9s de la Ley General del Cambio Clim\u00e1tico, tener una reducci\u00f3n del 30% de emisiones en el a\u00f1o 2020, condicionado a recibir apoyo econ\u00f3mico y a recibir transfe \u00ad rencia de tecnolog\u00eda. Hoy lo que M\u00e9xico est\u00e1 ofreciendo es una reducci\u00f3n del 22% incon \u00ad dicional, se reciba o no se reciba apoyo internacional o transferencia de tecnolog\u00eda, vamos a reducir un 22% nuestras emisiones. Si se logra, como lo esperamos en la reuni\u00f3n de Par\u00eds, una serie de apoyos econ\u00f3micos y financieros a los pa\u00edses emergentes como es el caso de M\u00e9xico, nosotros esperamos que esta reducci\u00f3n pudiera llegar hasta el 40%. \u00bfCu\u00e1l es la diferencia que tiene los INDCs que present\u00f3 M\u00e9xico, contra los INDCs que se han presentado por parte de otros pa\u00edses? Que nuestros INDCs se elaboran de abajo hacia arriba. No es un c\u00e1lculo que se llev\u00f3 acabo en la SEMARNAT, en la oficina del Subsecretario de Pla \u00ad neaci\u00f3n, qui\u00e9n fue responsable de elaborar el documento, no es un c\u00e1l \u00ad culo que se llev\u00f3 a cabo en las oficinas centrales en d\u00f3nde le echaron n\u00famero, y le redujeran unos datos, o buscaran proponer tal o cual pol\u00ed \u00ad tica, para obtener una meta. No, los INDCs surgieron de abajo hacia arriba, cada cifra que se encuentra ah\u00ed, est\u00e1 negociada, platicada y cal \u00ad culada en base a lo que cada uno de los sectores de M\u00e9xico va a estar realizando. La gran ganancia que estamos teniendo es en el sector energ\u00e9tico, hay una reforma energ\u00e9tica aprobada por el Congreso y propuesta por el Presidente Pe\u00f1a, en d\u00f3nde el gran beneficiario es el medio ambiente. El esfuerzo que est\u00e1 haciendo la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad, la disponibilidad que vamos a tener de combustibles mucho m\u00e1s lim \u00ad pios, m\u00e1s amigables con el medio ambiente; le van a permitir a M\u00e9xico cumplir con esta meta de reducir nuestras emisiones de gases de efec \u00ad to invernadero. En eso estamos trabajando, este es un reto que el Presidente de la Rep\u00fablica, ha asumido y nos ha dado las instrucciones a todos los que trabajamos en la administraci\u00f3n, para cumplir esta meta. memoria_coloquio_ambiente.indd 27 04/11/16 6:49 a.m.28 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos M\u00e9xico va a reducir sus emisiones de gases de efecto invernadero, pero no a costa del crecimiento econ\u00f3mico. Hemos platicado con los sectores empresariales, el sector empresarial mexicano es un sector responsable que est\u00e1 asumiendo su compromiso con el medio ambien \u00ad te. M\u00e9xico tiene que crecer, tenemos que abatir la pobreza, el Presiden \u00ad te de la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos estar\u00e1 de acuerdo conmigo, tenemos que erradicar la pobreza; con los recursos que hay en nuestro pa\u00eds, aprovechados sustentablemente, podemos generar los recursos para darle mejor nivel de vida a nuestra poblaci\u00f3n. Si nosotros asumimos este compromiso, como lo estamos hacien \u00ad do, este crecimiento econ\u00f3mico, a trav\u00e9s de negocios verdes, nos va a permitir cumplir este importante compromiso de reducir las emisiones de gases de efecto invernadero, mejorar las condiciones de vida de los mexicanos, y cumplirle al planeta y dejar de regatearle el cuidado que le debemos tener porque es nuestra \u00fanica casa. Muchas gracias. memoria_coloquio_ambiente.indd 28 04/11/16 6:49 a.m.29 eL indiCe de deMoCra Cia aMBientaL en MeXiC o ConFerenCia Ma GistraL Mtra. Diana Ponce Nava \u2014Consultora en Materia Ambiental y Desarrollo Sustentable y miembro del Equipo Mexicano de Coordinaci\u00f3n de la COP13 del Convenio sobre la Diversidad Biol\u00f3gica\u2014 Agradezco a la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos por la invitaci\u00f3n a participar en este evento, en preparaci\u00f3n a la cele \u00ad braci\u00f3n del D\u00eda Mundial del Medio Ambiente que se celebra el d\u00eda 5 de junio de cada a\u00f1o, por decisi\u00f3n de la ONU, desde 1972. El D\u00eda Mundial del Medio Ambiente es una de las herramientas principales de las Na \u00ad ciones Unidas para impulsar la sensibilizaci\u00f3n y acci\u00f3n en pro del me \u00ad dio ambiente en todo el mundo. En ocasi\u00f3n de esta celebraci\u00f3n, haremos una reflexi\u00f3n sobre el de \u00ad recho humano a un medio ambiente sano, cuya concepci\u00f3n ha venido evolucionando a nivel global y en M\u00e9xico en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas; y esto se refleja en las herramientas jur\u00eddicas y administrativas que se han desarrollado tanto para que las personas puedan ejercer este dere \u00ad cho de forma cotidiana, como para hacerlo justiciable. El ejercicio del derecho a un medio ambiente sano es complicado por la naturaleza co \u00ad lectiva, difusa e intergeneracional del derecho que se tutela. Es compli \u00ad cado hacer valer ese derecho en un marco legal como el mexicano que es de naturaleza patrimonialista e individualista, es decir, que protege primordialmente los derechos individuales y patrimoniales de las per \u00ad sonas. memoria_coloquio_ambiente.indd 29 04/11/16 6:49 a.m.30 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Para ilustrar la naturaleza colectiva, difusa e intergeneracional del derecho al medio ambiente, y de los diversos bienes ambientales que el derecho tutela, podemos referirnos al aire, que es s\u00f3lo uno de los ele \u00ad mentos de la naturaleza. El aire es un conjunto de gases que contiene entre otros, el ox\u00edgeno, que todas las personas y otros seres vivos res \u00ad piramos; la \u00fanica manera de beneficiarnos y disfrutar de este elemento de la naturaleza es de manera colectiva. Mantener la calidad del aire obliga al Estado a tutelarlo como bien jur\u00eddicamente protegido, pero es tambi\u00e9n responsabilidad individual de cada persona mantener al aire limpio que nos permita tanto a los seres humanos individualmente, como a todos los seres vivos gozar de una calidad de vida m\u00ednima. Por su naturaleza colectiva, difusa e intergeneracional, asegurar el derecho humano al medio ambiente y proteger los bienes y servicios ambientales que la naturaleza provee, presentan un reto de gobernan \u00ad za ambiental, que se refiere a un proceso de coordinaci\u00f3n social con un prop\u00f3sito p\u00fablico en el cual el Estado juega un papel estrat\u00e9gico, pero no necesariamente dominante. Tanto a nivel global como nacional los patrones de gobernanza se conforman con una mezcla de actores y procesos, entre los que est\u00e1n incluidos los gobiernos con diferentes poderes, las organizaciones de la sociedad civil, las corporaciones transnacionales, los organismos internacionales e incluso los expertos a nivel individual. Para tratar de establecer el alcance del derecho humano a un me \u00ad dio ambiente sano en M\u00e9xico, y entender mejor la mezcla de actores y procesos involucrados, resulta muy \u00fatil observar la influencia del dere \u00ad cho internacional en la arquitectura del derecho ambiental en M\u00e9xico. El mejor ejemplo es la Declaraci\u00f3n de R\u00edo de Janeiro sobre Medio Am \u00ad biente y Desarrollo adoptada por los pa\u00edses de la comunidad interna \u00ad cional en la Cumbre del mismo nombre en 1992. La Declaraci\u00f3n de R\u00edo, veinte a\u00f1os despu\u00e9s de su adopci\u00f3n, a pesar de que es un instrumento jur\u00eddico internacional no vinculante y a pesar de que es un instrumento de los denominados de derecho suave, ha tenido una influencia signifi \u00ad cativa sobre el marco jur\u00eddico ambiental a nivel global. Los 27 princi \u00ad pios que contiene esta Declaraci\u00f3n Internacional, reflejan el estado del arte del derecho ambiental a nivel global y contiene los paradigmas de las mejores pr\u00e1cticas para la gobernanza ambiental. memoria_coloquio_ambiente.indd 30 04/11/16 6:49 a.m.31 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Entre los 27 principios que contiene la Declaraci\u00f3n de R\u00edo, s\u00f3lo por mencionar algunos, est\u00e1 el principio de prevenci\u00f3n, que establece que los Estados y las personas deben tomar decisiones con la mejor infor \u00ad maci\u00f3n t\u00e9cnica y cient\u00edfica disponible sobre los impactos que sus ac \u00ad ciones tendr\u00e1n sobre el entorno ambiental y la naturaleza. El principio de precauci\u00f3n, por otro lado establece que la falta de certeza cient\u00edfica no debe ser usado como pretexto para dejar de tomar las decisiones y realizar las acciones necesarias a favor del medio ambiente y los recur \u00ad sos naturales; explicado de otra manera, el principio de precauci\u00f3n o principio precautorio es un concepto que respalda la adopci\u00f3n de me \u00ad didas protectoras ante las sospechas fundadas de que ciertos produc \u00ad tos o tecnolog\u00edas crean un riesgo grave para la salud p\u00fablica o el medio ambiente, pero sin que se cuente todav\u00eda con una prueba cient\u00edfica de \u00ad finitiva de tal riesgo. Ha sido a partir de la adopci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de R\u00edo en 1992 que en M\u00e9xico se ha avanzado en la inclusi\u00f3n del derecho a un ambien \u00ad te sano en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos. El art\u00edculo 4o. Constitucional fue reformado el 8 de febrero de 2012 para quedar como sigue: Toda persona tiene derecho a un medio ambiente sano para su desarrollo y bienestar. El Estado garantizar\u00e1 el respeto a este derecho. El da\u00f1o y deterioro ambiental generar\u00e1 responsabilidad para quien lo provoque en t\u00e9rminos de lo dispuesto por la ley. Es tambi\u00e9n a partir de la difusi\u00f3n de los principios de derecho am \u00ad biental establecidos en la Declaraci\u00f3n de R\u00edo, que diversas leyes mexi \u00ad canas han ido reconociendo la naturaleza colectiva, difusa e intergeneracional del derecho al medio ambiente, as\u00ed como otros ins \u00ad trumentos que fortalecen el ejercicio de ese derecho, as\u00ed como su justi \u00ad ciabilidad. El 7 de junio de 2013 fue promulgada y publicada en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n, la Ley Federal de Responsabilidad Ambiental, que en su art\u00edculo 1o. establece lo siguiente: La presente Ley regula la responsabilidad ambiental que nace de los da\u00f1os ocasionados al ambiente, as\u00ed como la reparaci\u00f3n y compensaci\u00f3n de dichos memoria_coloquio_ambiente.indd 31 04/11/16 6:49 a.m.32 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos da\u00f1os cuando sea exigible a trav\u00e9s de los procesos judiciales federales previs \u00ad tos por el art\u00edculo 17 constitucional, los mecanismos alternativos de soluci\u00f3n de controversias, los procedimientos administrativos y aquellos que corres \u00ad pondan a la comisi\u00f3n de delitos contra el ambiente y la gesti\u00f3n ambiental. Los preceptos de este ordenamiento son reglamentarios del art\u00edculo 4o. Constitucional, de orden p\u00fablico e inter\u00e9s social y tienen por objeto la protec \u00ad ci\u00f3n, la preservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n del ambiente y el equilibrio ecol\u00f3gico, para garantizar los derechos humanos a un medio ambiente sano para el de \u00ad sarrollo y bienestar de toda persona, y a la responsabilidad generada por el da\u00f1o y el deterioro ambiental. El r\u00e9gimen de responsabilidad ambiental reconoce que el da\u00f1o ocasionado al ambiente es independiente del da\u00f1o patrimonial sufrido por los propieta \u00ad rios de los elementos y recursos naturales. Reconoce que el desarrollo nacio \u00ad nal sustentable debe considerar los valores econ\u00f3micos, sociales y ambientales. El proceso judicial previsto en el presente T\u00edtulo se dirigir\u00e1 a deter \u00ad minar la responsabilidad ambiental, sin menoscabo de los procesos para determinar otras formas de responsabilidad que procedan en t\u00e9r \u00ad minos patrimoniales, administrativos o penales. Como parte de los procesos de gobernanza ambiental, vemos que tanto a nivel global, como en \u00e1mbitos regionales y nacionales, hay una tendencia a evaluar la efectividad del derecho humano al medio am \u00ad biente. Un grupo global de organismos de la sociedad civil ocupados de la promoci\u00f3n del derecho y capacidad del p\u00fablico de influir en las decisiones con impacto en el entorno ambiental, formularon lo que se ha denominado la Iniciativa de Acceso que es un ejercicio donde parti \u00ad cipan los gobiernos, pero tambi\u00e9n muchas organizaciones de la socie \u00ad dad civil y est\u00e1 desarrollando un \u00cdndice de Democracia Ambiental. Para avanzar en este ejercicio, se seleccion\u00f3 al Instituto de Recursos Mun \u00ad diales \u2014en ingl\u00e9s World Resources Institute\u2014 como Secretar\u00eda para este tema y entre otras actividades se han dado a la tarea de crear una herramienta de evaluaci\u00f3n que nos pueda mostrar hasta qu\u00e9 punto las leyes ambientales nacionales se han armonizado y pueden alcanzar es \u00ad t\u00e1ndares internacionales de mejores pr\u00e1cticas en la aplicaci\u00f3n del Prin - cipio de Acceso. memoria_coloquio_ambiente.indd 32 04/11/16 6:49 a.m.33 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano El Principio de Acceso se desarroll\u00f3 progresivamente a partir del Principio 10 de la Declaraci\u00f3n de R\u00edo, que establece lo siguiente: El mejor modo de tratar las cuestiones ambientales es con la participaci\u00f3n de todos los ciudadanos interesados, en el nivel que corresponda. En el plano nacional, toda persona deber\u00e1 tener acceso adecuado a la informaci\u00f3n sobre el medio ambiente de que dispongan las autoridades p\u00fablicas, incluida la in \u00ad formaci\u00f3n sobre los materiales y las actividades que encierran peligro en sus comunidades, as\u00ed como la oportunidad de participar en los procesos de adopci\u00f3n de decisiones. Los Estados deber\u00e1n facilitar y fomentar la sensibi \u00ad lizaci\u00f3n y la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n poniendo la informaci\u00f3n a disposi \u00ad ci\u00f3n de todos. Deber\u00e1 proporcionarse acceso efectivo a los procedimientos judiciales y administrativos, entre \u00e9stos el resarcimiento de da\u00f1os y los recur \u00ad sos pertinentes. Para efectos de medici\u00f3n y seguimiento, este Principio de Acceso, se compone de tres elementos: El acceso a la informaci\u00f3n ambiental, El acceso a la participaci\u00f3n en la toma de decisiones ambientales y, El acceso a la justicia ambiental. Esta Iniciativa de Acceso, es un ejercicio que es paralelo y comple \u00ad mentario al desarrollo de las llamadas Directrices de Bali, que han sido patrocinadas por el Programa de Naciones Unidas para el Medio Am \u00ad biente -PNUMA\u2014 desde el a\u00f1o 2010. Las Directrices de Bali buscan au \u00ad xiliar a los Estados en crear capacidades para desarrollar o modificar sus leyes ambientales con dos objetivos: 1. llenando vac\u00edos en su marco legal; y 2. facilitando el acceso a informaci\u00f3n ambiental, la participaci\u00f3n p\u00fablica en la toma de decisiones ambientales y el acceso a la justicia ambiental. Vale la pena mencionar otros procesos internacionales relaciona \u00ad dos con el desarrollo progresivo del Principio de Acceso. Los pa\u00edses eu \u00ad ropeos incluyeron el Principio de Acceso, en el llamado Convenio de memoria_coloquio_ambiente.indd 33 04/11/16 6:49 a.m.34 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Aarhus.1 Por otro lado, actualmente hay un proceso de elaboraci\u00f3n y negociaci\u00f3n de un instrumento similar aplicable para Am\u00e9rica Latina en donde se elaboran y se desarrollan principios y obligaciones relati \u00ad vos al Principio de Acceso. Tambi\u00e9n para Am\u00e9rica Latina se buscan est\u00e1ndares internacionales para las mejores pr\u00e1cticas de gobernanza ambiental. El Principio de Acceso est\u00e1 vinculado a la gobernanza ambiental, a trav\u00e9s de los tres temas ya mencionados: el acceso a la informaci\u00f3n, la participaci\u00f3n p\u00fa \u00ad blica en la toma de decisiones y el acceso a la justicia. Entre otras re \u00ad glas, se est\u00e1 discutiendo c\u00f3mo obtener y diseminar el acceso a la informaci\u00f3n, la participaci\u00f3n p\u00fablica en decisiones de actividades es \u00ad pec\u00edficas, la participaci\u00f3n p\u00fablica relativa a planes, programas y, pol\u00edti \u00ad cas que se refieren al ambiente, la participaci\u00f3n p\u00fablica durante la elaboraci\u00f3n de leyes y reglamentos jur\u00eddicamente vinculantes y, muy importante, el acceso a la justicia ambiental. El \u00cdndice de Democracia Ambiental eval\u00faa el desempe\u00f1o de los pa\u00edses en \u00e1reas clave de la gobernanza ambiental y su vinculaci\u00f3n con el respeto a los derechos humanos. La evaluaci\u00f3n se realiza respon \u00ad diendo a cerca de cien preguntas relacionadas con el derecho de acce \u00ad so a la informaci\u00f3n ambiental, el derecho a participar en decisiones ambientales que afectan la calidad de vida de las personas y el derecho de acceso a la justicia ambiental. En las calificaciones anunciadas globalmente el 20 de mayo de 2015, se desarrollaron indicadores de democracia ambiental para 70 pa\u00edses con la metodolog\u00eda que se explica a continuaci\u00f3n en forma muy resumida. Se desarrollaron dos series de indicadores, aplicando una de cuatro calificaciones posibles; se asign\u00f3 0 cuando ni siquiera hay leyes y 3 es la calificaci\u00f3n m\u00e1s alta posible. Se elaboraron criterios para evitar el uso de la subjetividad al m\u00e1xi \u00ad mo. El tres se aplic\u00f3 a aquellas circunstancias en que se pod\u00eda demos \u00ad trar con casos reales que hay condiciones de aplicaci\u00f3n efectiva de las leyes. En una primera ronda contrataron a ciento cuarenta abogados en el mundo para hacer los \u00edndices de setenta pa\u00edses; para M\u00e9xico par \u00ad 1 Convenci\u00f3n sobre el acceso a la informaci\u00f3n, la participaci\u00f3n ciudadana y el acceso a la justicia en la toma de decisiones en asuntos ambientales. Adoptada en Aarhus, Dinamarca, en febrero de 1998. memoria_coloquio_ambiente.indd 34 04/11/16 6:49 a.m.35 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano ticiparon varias organizaciones de la sociedad civil y dos abogadas: la Dra. Marisol Angl\u00e9s del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas como re \u00ad visora, y la autora de este art\u00edculo \u2014Mtra. Diana Ponce Nava\u2014 como in \u00ad vestigadora del proyecto. La calificaci\u00f3n inaugural de M\u00e9xico alcanz\u00f3 un promedio de 1.74, con una calificaci\u00f3n muy alta en la existencia de leyes de acceso a in \u00ad formaci\u00f3n, una calificaci\u00f3n regular en el acceso a justicia ambiental, particularmente en justicia restaurativa, y esto es porque la Ley Federal de Responsabilidad Ambiental apenas entr\u00f3 en vigor y al igual que las acciones colectivas y otras figuras muy nuevas, apenas est\u00e1n empe \u00ad zando a usarse. Seg\u00fan el \u00cdndice de Democracia Ambiental desarrollado para M\u00e9xi \u00ad co, el Poder Ejecutivo Federal que puede hacer uso de estas leyes ha sido muy conservador en el ejercicio de las leyes ambientales que per \u00ad miten el acceso a la informaci\u00f3n ambiental, la participaci\u00f3n en la toma de decisiones ambientales, y en el acceso a la justicia ambiental. El tema en el que M\u00e9xico obtuvo la calificaci\u00f3n m\u00e1s baja, fue el re \u00ad lativo a la participaci\u00f3n p\u00fablica en la toma de decisiones. M\u00e9xico qued\u00f3 en el lugar 19 de 70 pa\u00edses y en Latinoam\u00e9rica qued\u00f3 en el 7o. lugar. Los pa\u00edses que quedaron en los tres primeros lugares fueron Litua \u00ad nia, Rusia y Sud\u00e1frica. Algunas organizaciones de la sociedad civil han expresado inconformidad por el hecho de que Rusia tenga una califica \u00ad ci\u00f3n tan alta, porque dicen que hay mucha corrupci\u00f3n y no hay aplica \u00ad ci\u00f3n de las leyes. Otros seis pa\u00edses que quedaron entre los primeros 10 lugares fue \u00ad ron Panam\u00e1 y Colombia en Am\u00e9rica Latina; Estados Unidos y el Reino Unido de los pa\u00edses anglosajones; as\u00ed como India e Indonesia. Pr\u00e1ctica \u00ad mente en todos los pa\u00edses participantes en esta primera ronda de eva \u00ad luaci\u00f3n, hubo calificaciones muy bajas para la participaci\u00f3n en toma de decisiones que se muestra como un tal\u00f3n de Aquiles. En diferentes ne \u00ad gociaciones internacionales, va teniendo nombres diferentes: conoci \u00ad miento previo informado, consentimiento fundado previo, pero en todos los casos es un tema de muy dif\u00edcil tratamiento y acuerdo. M\u00e9xico no es la excepci\u00f3n en este tema. En los temas ambientales tenemos mucho trabajo por hacer, para que los grupos de la sociedad civil organizados y los menos organizados como pueden ser comuni \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 35 04/11/16 6:49 a.m.36 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos dades ind\u00edgenas, comunidades rurales o grupos vecinales urbanos, puedan intervenir y enterarse antes de que los proyectos de desarrollo les est\u00e9n pasando por encima. Eso genera desconfianza, incredulidad, ilegitimidad, y en \u00faltimo caso, debilidad y deficiencia en la gobernanza ambiental. La legitimidad depende de la participaci\u00f3n, los gobernados deben percibir que tienen una voz directamente o a trav\u00e9s de representantes, en la deliberaci\u00f3n y en otras formas de acci\u00f3n. Entre las formas de par \u00ad ticipaci\u00f3n que se est\u00e1n considerando a nivel global y que deber\u00edamos considerar en M\u00e9xico, se incluyen elecciones, acci\u00f3n social, cabildeo, expresi\u00f3n de ideas p\u00fablicas, audiencias, y otras formas de gobernanza donde participen los interlocutores afectados e influyan en la modela \u00ad ci\u00f3n de leyes, de programas y decisiones que los afectan. En ese senti \u00ad do la reforma constitucional mexicana que considera que los derechos humanos son los que la Constituci\u00f3n reconoce, as\u00ed como los que est\u00e1n en los tratados internacionales es un avance fundamental y la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, como vemos est\u00e1 tomando cartas en el asunto. El control de convencionalidad est\u00e1 siendo tomado muy en serio tambi\u00e9n por la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Los tribunales de menor jerarqu\u00eda en M\u00e9xico est\u00e1n teniendo m\u00e1s problemas; es muy com\u00fan que est\u00e9n desechando casos por que les resulta muy dif\u00edcil y no tienen capacidades en el conocimiento de los tratados internacionales y de los temas ambientales. O\u00edamos c\u00f3mo el Presidente de la CNDH nos dijo que en sus casi 25 a\u00f1os s\u00f3lo han emitido 10 Recomendaciones relativas a temas ambien \u00ad tales. Esto es entendible, porque como se expres\u00f3 al principio de este trabajo, los derechos ambientales son colectivos, difusos e intergenera \u00ad cionales; es muy complicado capturar la esencia de estos temas y pro \u00ad tegerlos con un marco jur\u00eddico apropiado. El \u00cdndice de Democracia Ambiental tiene deficiencias. Hasta ahora no se ha considerado la legislaci\u00f3n estatal, lo que significa que no se ha calificado c\u00f3mo aplicar\u00eda esto a las treinta y dos entidades federativas del pa\u00eds. Estos \u00edndices de democracia ambiental tampoco sirven para calificar las capacidades estatales, ni tampoco sirven para calificar la presencia de corrupci\u00f3n, como est\u00e1 pasando con Rusia. memoria_coloquio_ambiente.indd 36 04/11/16 6:49 a.m.37 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Para M\u00e9xico hay un 80% de la poblaci\u00f3n que opina que proteger el ambiente es obligaci\u00f3n del gobierno. Esto muestra un rezago impor \u00ad tante en la comprensi\u00f3n social y la percepci\u00f3n colectiva de los temas ambientales. Es urgente construir una ciudadan\u00eda ambiental que ejerza los derechos ambientales, pero que tambi\u00e9n asuma las obligaciones de cada persona, para proteger los bienes y servicios ambientales que como se ha repetido sistem\u00e1ticamente, son colectivos, difusos e inter \u00ad generacionales. El estudio completo de los \u00edndices para democracia ambiental en M\u00e9xico y el de otros 69 pa\u00edses se puede consultar en http:/ /www.wri.org/sites/default/files/Environmental_Democracy_Index_Spanish_0.pdf. Por ahora, cierro celebrando este Coloquio Internacional, felicitan \u00ad do a los organizadores y asumiendo que nos falta much\u00edsimo trabajo por hacer. Much\u00edsimas gracias. memoria_coloquio_ambiente.indd 37 04/11/16 6:49 a.m.memoria_coloquio_ambiente.indd 38 04/11/16 6:49 a.m.PriMera Mesa Los instruMentos interna CionaLes soBre eL dereCho a un Medio aMBiente sano y su arMoniza Ci\u00f3n en La LeGisLa Bi\u00f3logo Alejandro Callejas Linares \u2014Asesor en la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente y Recursos Naturales\u2014 H. C\u00e1mara de Diputados Buenos d\u00edas, en papel suena bastante emocionante la mesa de dis \u00ad cusi\u00f3n, no sabemos a\u00fan si vaya a ser as\u00ed, pero vamos a ver si fun \u00ad ciona; por fortuna Diana Ponce expuso antes que nosotros entonces seguramente vamos a tener un buen punto de partida. Como ya dijo Diana y seguramente es cierto, aqu\u00ed hay muchos abo \u00ad gados presentes, quiz\u00e1s pocos aqu\u00ed no lo son, en este sentido y remi \u00ad tiendo a mi formaci\u00f3n la primera cita es de un bi\u00f3logo: \"La selecci\u00f3n individual es responsable de gran parte de lo que denominamos peca \u00ad do, mientras que la selecci\u00f3n de grupo es responsable de la mayor par \u00ad te de lo que llamamos virtud. Juntas han creado el conflicto entre los peores y los mejores \u00e1ngeles de nuestra naturaleza; no obstante, en la evoluci\u00f3n social gen\u00e9tica existe una regla de hierro seg\u00fan la cual, los individuos ego\u00edstas vencen a los individuos altruistas, mientras que los grupos de altruistas ganan a los grupos de individuos ego\u00edstas\". 1 Como podemos observar, lo anterior es parte de lo que en t\u00e9rminos evolutivos y meramente biol\u00f3gicos habla de nuestro ser como especie y que, obviamente, a trav\u00e9s de todo el paso que tuvimos desde hace 1 P\u00e1rrafo de la obra La conquista social de la Tierra, de Edward O. Wilson. memoria_coloquio_ambiente.indd 41 04/11/16 6:49 a.m.42 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos millones de a\u00f1os al momento en donde estamos ahorita aqu\u00ed sentados, que nos decimos sapiens sapiens sapiens , nos han llevado a generar dentro de las humanidades y las ciencias sociales, todo el marco gene \u00ad ral donde se desarrollan las ciencias jur\u00eddicas y el derecho, para poder reglamentar el arreglo social de nuestras formas de convivencia, aun \u00ad que a veces estas normas no sean del todo adecuadas o no sean del todo justas. Toda la primera parte de la charla, al igual que mi compa\u00f1ero el li \u00ad cenciado D\u00e1maso, estaba considerada como para una hora, as\u00ed que va \u00ad mos a sintetizar, obviare algunas diapositivas pues como ustedes en su mayor\u00eda son abogados seguramente mucho de lo que puse all\u00ed ya lo saben, para llegar a la parte final y entonces hablar de temas un poco m\u00e1s concretos. Dentro de la parte de introducci\u00f3n (Imagen 1) les pon\u00eda un poco de la historia biol\u00f3gica, sin embargo me gustar\u00eda hacer \u00e9nfasis en este \u00fal \u00ad timo punto, y finalmente podemos leer, la importancia que tuvo el de \u00ad sarrollar habilidades evolutivas que permitieron, (\u00bfo permiten hasta el d\u00eda de hoy?), habr\u00eda que preguntarnos, a esos primeros parientes tener \u00e9xito reproductivo o avanzar en la escala social, las cuales son: saber leer las intenciones; ganar confianza y generar alianzas; y manipular a los rivales y enga\u00f1ar. Entonces esas son las caracter\u00edsticas que como especie social, nos dieron la oportunidad de tener esta sociabilidad y al final es el eje central que regula el derecho. Justamente, tratar de hacer una diferenciaci\u00f3n entre estos aspectos que son rasgos gen\u00e9ticos de un individuo, de un animal, que como nosotros estamos acostumbra \u00ad dos a vivir en sociedad. De ah\u00ed, todo el marco general ya lo saben, dejo algunas referencias unos segundos para que la lean, y pasamos a uno de los ejes funda \u00ad mentales del derecho \u00bfcu\u00e1l es el contrato social?, \u00bfcu\u00e1les son los auto \u00ad res que generaron los elementos, desde mi punto de vista importantes, para poder fundamentar la democracia?, y \u00bfc\u00f3mo?, quiz\u00e1s esta misma tampoco es la mejor forma de organizarnos en todos los tipos de so \u00ad ciedades que existimos actualmente. (Imagen 2) Aqu\u00ed pasamos a visualizar las dos aproximaciones que existen al derecho como materia de investigaci\u00f3n y desarrollo, que pueden ser las generaciones del derecho o si son m\u00e1s de otro tipo. Obviamente memoria_coloquio_ambiente.indd 42 04/11/16 6:49 a.m.43Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Imagen 1 Imagen 2 memoria_coloquio_ambiente.indd 43 04/11/16 6:49 a.m.44 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos aqu\u00ed tambi\u00e9n podemos ver la prelaci\u00f3n de la ley, llegando como hab\u00eda\u00ad mos dicho a la parte un poco m\u00e1s importante en t\u00e9rminos de lo que son los marcos jur\u00eddicos internacionales. (Imagen 3) Imagen 3 Desde mi punto de vista, nosotros en M\u00e9xico a veces tenemos una situaci\u00f3n muy reactiva en torno a las convenciones internacionales o esta agenda exterior, no obstante que hist\u00f3ricamente desde Nezahual\u00adc\u00f3yotl ten\u00edamos ah\u00ed algunas cosas que est\u00e1n registradas hist\u00f3ricamen\u00adte, como el cuidado de los bosques y en t\u00e9rminos de agua o de bosques, pues desde 1917 existen leyes espec\u00edfi cas, generales y regla\u00admentos de aprovechamiento y uso. Aguas y bosques fueron dos cosas que desde hace mucho tiempo estamos regulando, pero tambi\u00e9n con fi nes muy espec\u00edfi cos que ten\u00edan que ver con la vida interna del pa\u00eds y con esta necesidad de ir saliendo de las revoluciones y afi anzar las ins\u00adtituciones nacionales. memoria_coloquio_ambiente.indd 44 04/11/16 6:49 a.m.45Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano El desarrollo del marco ambiental en M\u00e9xico de forma hist\u00f3rica no ten\u00eda mucho que ver con los marcos internacionales, sin embargo des\u00ad pu\u00e9s nos volvimos muy reactivos a la agenda internacional, por lo que de manera regular, (y lo vamos a ver en la siguiente diapositiva), hay una inercia internacional que nos va jalando, y debido a la misma es\u00adtructura de la Federaci\u00f3n y el marco legal mexicano, as\u00ed como de los tratados internacionales, \u2014cuando somos signatarios est\u00e1n por encima de la Constituci\u00f3n y tenemos que darles cumplimiento\u2014, nos llevan a generar ciertos esquemas y arreglos institucionales que son querer en\u00adcontrar la cuadratura del c\u00edrculo, y ah\u00ed estamos y seguimos, y no acaba\u00admos de hacer eso cuando ya viene la siguiente convenci\u00f3n, sacamos una nueva ley o hay que cambiar este ordenamiento y despu\u00e9s viene la siguiente y despu\u00e9s hay que cambiar la otra, as\u00ed tenemos hecho enjam\u00adbre legal y contamos con un marco jur\u00eddico ambiental pesado, en cier\u00ad tos casos sobre regulado y desarmonizado (entre las mismas leyes ambientales y con otros marcos legales de incidencia). (Imagen 4) Imagen 4 memoria_coloquio_ambiente.indd 45 04/11/16 6:49 a.m.46 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Como ustedes saben, y es parte de lo que les comentaba, desde hace ya mucho tiempo tenemos en nuestro pa\u00eds este marco jur\u00eddico ambiental, pero a partir de 1988, es que ya comenzamos a hablar den\u00adtro de las reuniones regionales del derecho a un medio ambiente sano. (Imagen 5) Imagen 5 Ya en la Cumbre de Rio+5, 5 a\u00f1os despu\u00e9s del 92, de la Cumbre de la Tierra, que por ejemplo dio origen a los Consejos Consultivos para el Desarrollo Sustentable en el pa\u00eds, este acuerdo de creaci\u00f3n es parte de la reacci\u00f3n que tenemos ante esta situaci\u00f3n de la fi rma de acuerdos y convenciones internacionales. Ya incluimos dentro de la Constituci\u00f3n el derecho a un medio ambiente sano en el art\u00edculo 4o., p\u00e1rrafo IV en 1998\u201499 que dice: \"Toda persona tiene Derecho a un Medio Ambiente adecuado para su desarrollo y bienestar\"; este p\u00e1rrafo fue el que se modifi c\u00f3 en 2012 junto con la inclusi\u00f3n de un nuevo p\u00e1rrafo, para el tema espec\u00edfi co del agua, y que hoy es el que est\u00e1 vigente, y cito: \"Toda persona tiene derecho a un medio ambiente sano para su desarrollo y memoria_coloquio_ambiente.indd 46 04/11/16 6:49 a.m.47 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano bienestar. El Estado garantizar\u00e1 el respeto a este derecho. El da\u00f1o y de \u00ad terioro ambiental generar\u00e1 responsabilidad para quien lo provoque en t\u00e9rminos de lo dispuesto por la ley\". Como podemos observar nuestra Constituci\u00f3n Pol\u00edtica en t\u00e9rminos pragm\u00e1ticos, y la estructuraci\u00f3n del p\u00e1rrafo, que es de hace poco me \u00ad nos de tres a\u00f1os, nos lleva a bastantes preguntas. Por ejemplo, no est\u00e1 definido qu\u00e9 es un medio ambiente sano; entonces decir qu\u00e9 un medio ambiente sano puede ser, no importa que hablemos de situaciones co \u00ad lectivas, diferenciado en t\u00e9rminos geogr\u00e1ficos y ecosist\u00e9micos, tiene que ver con caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas muy espec\u00edficas y, aunque tiene una l\u00ednea base, por decirlo de alguna manera, es muy diferente para una persona que vive en el 75% del pa\u00eds que es una zona des\u00e9rtica, que para la gente que vive en los 5 estados que albergan el 90% de todo el escurrimiento de agua nacional. Entonces vuelve complicado hablar en t\u00e9rminos gen\u00e9ricos de un medio ambiente sano cuanti m\u00e1s si no est\u00e1 definido en t\u00e9rminos constitucionales, y obviamente en t\u00e9rminos de las leyes reglamentarias del art\u00edculo 4o. Constitucional. Retomando, en M\u00e9xico somos muy reactivos a la agenda interna \u00ad cional, de hecho cada vez que ha habido una reuni\u00f3n internacional y somos parte de una convenci\u00f3n y firmamos un acuerdo, sale una ley o se reforma el marco jur\u00eddico. Despu\u00e9s de trabajar en la C\u00e1mara durante estos \u00faltimos a\u00f1os, uno se da cuenta y escucha a los Diputados que tambi\u00e9n hablan mucho de esa creatividad legislativa que a veces les sucede; por ejemplo ahora que la COP de Biodiversidad ser\u00e1 en di \u00ad ciembre del 2016 en M\u00e9xico, seguramente ya se est\u00e1 cocinando una Ley de Biodiversidad; al igual que cuando fue la COP en Canc\u00fan, se sac\u00f3 una Ley de Cambio Clim\u00e1tico y bueno, seguramente es algo de lo que vamos a estar platicando durante los siguientes meses, a ver si en efecto podemos llegar a la COP con algo medianamente consensuado, y que adem\u00e1s habla del tema de distribuci\u00f3n de beneficios y de paten \u00ad tes gen\u00e9ticas, que no son cosas menores, y que tienen que ver con la vida de todos los que habitan y son due\u00f1os de los recursos en este pa\u00eds. En el caso de M\u00e9xico, m\u00e1s del 70% de todos los servicios ambien \u00ad tales y la mayor parte de la biodiversidad, est\u00e1n en ejidos y comunida \u00ad des, entonces de ese tama\u00f1o es el desaf\u00edo y la negociaci\u00f3n a la que se va a tener que llegar de cara a dicha Convenci\u00f3n. memoria_coloquio_ambiente.indd 47 04/11/16 6:49 a.m.48 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Como saben, tenemos distintas leyes casi todas estas no tienen una armon\u00eda legislativa en el tema, si bien nosotros vamos reaccionando bien ante las Convenciones de cambio clim\u00e1tico, de biodiversidad y de desertificaci\u00f3n, todav\u00eda no tenemos una Ley de Desertificaci\u00f3n, afortu \u00ad nadamente, pero vamos avanzando en general en los marcos jur\u00eddicos. Desafortunadamente, esos marcos jur\u00eddicos no son congruentes, en \u00ad tonces aunque vamos firmando los tratados y vamos sacando modifi \u00ad caciones legales, llega a un punto en el que no vamos dando para m\u00e1s. Ilustrando lo anterior, para el caso de los humedales, que tienen que ver tambi\u00e9n con el tema de los manglares; pues los humedales no est\u00e1n definidos en la Ley de Vida Silvestre, los humedales est\u00e1n defini \u00ad dos en la Ley de Aguas Nacionales. Ahora la propuesta de Ley de Aguas Nacionales, seguramente todos ustedes han escuchado hablar de ella, dentro de la definici\u00f3n que plantea sobre humedales, no hace una definici\u00f3n espec\u00edfica de los tipos de salubridad del agua a los que se refiere el desarrollo de un humedal; y eso impacta de forma directa a la Ley de Vida Silvestre. En el caso de los manglares, si bien despu\u00e9s de la veda que se hizo con la modificaci\u00f3n al 60 TER de la Ley General de Vida Silvestre, fue por un vac\u00edo legal ligado a su protecci\u00f3n y salva \u00ad guarda, no por una consideraci\u00f3n jur\u00eddica armonizadora. Igualmente, por ejemplo dentro de la Ley de Desarrollo Forestal Sustentable existe una limitaci\u00f3n e indefensi\u00f3n para los sistemas de acahuales, mientras al mismo tiempo tenemos un sistema de seguros clim\u00e1ticos dentro de la Ley de Desarrollo Rural Sustentable y esquemas de fomento en las reglamentaciones de la Ley de Desarrollo Rural Sus \u00ad tentable que van en contra de lo que dice la LGEEPA,2 en el mismo sen \u00ad tido, pero que al final de cuentas al ser el acahual una vegetaci\u00f3n de transici\u00f3n de un procesos de sucesi\u00f3n por un impacto ambiental, sin embargo no tenemos a\u00fan estandarizaciones dentro de la Ley Federal de Responsabilidad Ambiental para evaluar todav\u00eda el da\u00f1o ambiental, despu\u00e9s de la acreditaci\u00f3n del da\u00f1o; lo cual nos hace ver lo ca\u00f3tico que puede ser solamente en t\u00e9rminos del marco interno nacional sacar una nueva disposici\u00f3n debido a la firma de un tratado internacional. 2 Ley General de Equilibrio Ecol\u00f3gico y Protecci\u00f3n Ambiental (LGEEPA) memoria_coloquio_ambiente.indd 48 04/11/16 6:49 a.m.49 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Entonces, somos muy reactivos desde mi punto de vista, eso ha funcionado medianamente en nuestras leyes, platicando con otros abogados, bueno yo no soy abogado pero a veces me pongo la cami \u00ad seta, nos hablan de que el marco jur\u00eddico nacional no est\u00e1 tan mal dise \u00ad \u00f1ado; desafortunadamente, las instituciones y el arreglo institucional que tenemos tampoco dan para mucho en la parte de la implementa \u00ad ci\u00f3n y la armonizaci\u00f3n legislativa es una asignatura pendiente en el sector ambiental. Contar con un medio ambiente sano y tener consagrado en la Constituci\u00f3n el ambiente es algo bastante positivo, nos da una certi \u00ad dumbre jur\u00eddica medianamente razonable; no obstante, no est\u00e1 defini \u00ad do, tiene que ver con aspectos individuales y con aspectos colectivos, y en algunos casos aunque s\u00ed est\u00e1 muy bien tutelado el medio ambiente a nivel de las leyes que tenemos. Hoy en el pa\u00eds, estas leyes se contra \u00ad ponen sobre todo con las de desarrollo econ\u00f3mico y con las de desa \u00ad rrollo agr\u00edcola; toda la parte de p\u00e9rdida de suelo no est\u00e1 considerada, todo el tema de certificaci\u00f3n tampoco est\u00e1 considerado, y ninguno de los aspectos de los pasivos ambientales nacionales est\u00e1n considerados dentro de ninguno de los aspectos de las leyes ambientales. Por otra parte, las consideraciones econ\u00f3micas y macroecon\u00f3mi \u00ad cas del sistema nacional de cuentas econ\u00f3micas, tampoco est\u00e1 inte \u00ad grado en la planeaci\u00f3n del presupuesto que se hace todos los a\u00f1os, y como no est\u00e1 integrado desde la ley, entonces no se considera como un criterio para el desarrollo del Presupuesto de Egresos de la Federa \u00ad ci\u00f3n. Desde que somos parte de la OCDE, tenemos un sistema nacional de cuentas econ\u00f3micas ecol\u00f3gicas, el cual lleva el INEGI dentro de su sistema de cuentas nacionales; ahorita, de acuerdo a la l\u00ednea base, tenemos hasta hace dos a\u00f1os, un monto de los pasivos ambientales de degradaci\u00f3n y agotamiento del capital natural con una equivalencia de alrededor del 7% del producto interno bruto, de ese tama\u00f1o es el pasi \u00ad vo ambiental del pa\u00eds, y aunque tenemos esos datos dentro del INEGI, que es el \u00f3rgano que por ley publica los datos estad\u00edsticos oficiales, que se tendr\u00edan que usar dentro de la Secretar\u00eda de Hacienda para que mandara el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n a la C\u00e1mara de Diputados, y dicho espacio legislativo hiciera las adecuaciones corres \u00ad pondientes; porque eso lo hemos platicado autoridades hacen \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 49 04/11/16 6:49 a.m.50 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos darias, como no hay una parte dentro de la Ley de Planeaci\u00f3n que obligue a la consideraci\u00f3n de esos datos que nosotros obtenemos como pa\u00eds, entonces la Secretar\u00eda de Hacienda y el Ejecutivo Federal, no los consideran para la planeaci\u00f3n del presupuesto. Entonces, no sirve de nada que tengamos ese tipo de leyes muy buenas o con un buen esp\u00edritu legislativo en la parte de las leyes gene \u00ad rales y en las leyes federales, si en t\u00e9rminos concretos de planeaci\u00f3n, los resultados de la aplicaci\u00f3n y lo que viene considerado en los regla \u00ad mentos, no se utiliza para la integraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del presupuesto de todos los a\u00f1os. Ya que aunque tengamos datos t\u00e9cnicos, precisos y avanzados, estos no se vuelven razones jur\u00eddicas que mandaten a las instituciones del Estado. Lo que necesitamos o uno de los retos m\u00e1s importantes que tene \u00ad mos, es la armonizaci\u00f3n legislativa en todos los \u00f3rdenes de gobierno; por ejemplo en el tema de cambio clim\u00e1tico, se los puedo decir por ex \u00ad periencia propia, muchas de las leyes estatales que salieron antes o despu\u00e9s que la Ley General de Cambio Clim\u00e1tico contraponen, contra \u00ad vienen y en algunos casos sobre regulan muchos de los aspectos que tienen que ver con la Ley General de Cambio Clim\u00e1tico. Necesitamos una simplificaci\u00f3n administrativa muy fuerte, la mayor parte de las le \u00ad yes reactivas que tuvimos con las convenciones internacionales, dan una carga administrativa muy fuerte a todos los sujetos de la ley, se tie \u00ad ne que hacer la construcci\u00f3n de una arquitectura impositiva, enfocada a disminuir y pagar pasivos ambientales. Como ustedes saben, despu\u00e9s de la reforma hacendaria que se hizo, se impulsaron una serie de impuestos verdes que si bien, s\u00ed fue un logro importante dentro de la administraci\u00f3n y que a nivel de Latinoa \u00ad m\u00e9rica somos uno de los pocos pa\u00edses que lo ha logrado en tan poco tiempo y de forma tan eficiente por decirlo de alguna manera; pues ese dinero nunca ha regresado al sector ambiental, no hay una arquitectura dentro del mismo IEPS, 3 dentro de la ley que diga que tiene que regre \u00ad sar a reinvertirse en el sector ambiental y obviamente eso nunca va a albergar o va a dar la oportunidad de una reinversi\u00f3n dentro del \u00e1mbito 3 Impuesto Especial sobre Producci\u00f3n y Servicios (IEPS) memoria_coloquio_ambiente.indd 50 04/11/16 6:49 a.m.51 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano de cambio clim\u00e1tico o dentro del \u00e1mbito del fondo verde, aunque s\u00e9 que es algo que se puede buscar m\u00e1s adelante, hoy no sucede. Se tiene que hacer una construcci\u00f3n anal\u00f3gica presupuestal desde la Ley de Planeaci\u00f3n y contar con instituciones mucho m\u00e1s s\u00f3lidas en materia de biodiversidad y conservaci\u00f3n, aunque nuestras institucio \u00ad nes y el mandato dan a la LGEEPA, a la SEMARNAT junto con la CONABIO, la PROFEPA, la CONAM, etc., para su cumplimiento. Necesi \u00ad tamos por ejemplo, instituciones tambi\u00e9n como bien dec\u00eda Diana, que sean independientes, que est\u00e9n quiz\u00e1s dentro de otro \u00e1mbito y que no sean juez y parte, y necesitamos una integraci\u00f3n institucional en las \u00e1reas ejecutivas de todos los \u00f3rdenes de gobierno. Nosotros creemos que no es adecuado estar generando m\u00e1s y m\u00e1s leyes, pero tambi\u00e9n creemos que s\u00ed es importante tratar de dar una armon\u00eda a las que ya te \u00ad nemos, conforme a lo que tenemos en este momento firmado como pa\u00eds ante las Convenciones de Naciones Unidas. Asimismo, hay a\u00fan pendientes que abonaran a una modificaci\u00f3n completa del marco jur\u00eddico ambiental, pues ahorita no solamente fue \u00ad ron las 21 leyes que la reforma energ\u00e9tica modific\u00f3 y tienen diferentes tipos de impactos, pero la Ley de Transici\u00f3n Energ\u00e9tica, por ejemplo, est\u00e1 en el Senado, y nosotros en la C\u00e1mara de Diputados quedamos pendientes de una Ley General de Calidad del Aire y Protecci\u00f3n a la At \u00ad m\u00f3sfera (enviada por el Senado) y todas tienen incidencia en el mismo \u00e1mbito, y a\u00fan no hemos terminado de dar soluci\u00f3n a los asuntos men \u00ad cionados durante la charla. Entonces como leyes generales, hay tres grandes pendientes, pues seguramente a las dos que existen en ambas C\u00e1maras del Congreso de la Uni\u00f3n, seguramente se sumara Biodiversidad o algo parecido, que va a venir para que podamos mostrar cierta voluntad jur\u00eddica (si eso exis \u00ad te) en la COP, lo cual nos va a llevar justamente a complejizar a\u00fan m\u00e1s lo que tenemos al d\u00eda de hoy y seguir la misma hoja de ruta: a tener en el papel muy buenas leyes reactivas ante las Convenciones y ante las firmas de tratados internacionales, pero muy pobremente operativas en el \u00e1mbito de las instituciones y de los arreglos necesarios para su implementaci\u00f3n. memoria_coloquio_ambiente.indd 51 04/11/16 6:49 a.m.52 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Para terminar nada m\u00e1s dejo para su reflexi\u00f3n y consideraciones el art\u00edculo 24 del cap\u00edtulo V de la primera Constituci\u00f3n de Apatzing\u00e1n que dice: La felicidad del pueblo y de cada uno de los ciudadanos, consiste en el goce de la igualdad, seguridad, propiedad y libertad. La \u00edntegra conservaci\u00f3n de estos derechos es el objeto de la instituci\u00f3n de los gobiernos y el \u00fanico fin de las asociaciones pol\u00edticas. Entonces, con el objeto de recuperar este tipo de esp\u00edritu en las le \u00ad yes, creo que podr\u00edamos arreglar la casa antes de prepararla para la fiesta, y tratar de generar inercias positivas que puedan ayudarnos a armonizar todas las leyes que tenemos hoy para el desarrollo del pa\u00eds, y podamos de alguna forma ser mucho m\u00e1s eficientes a lo hora de fir \u00ad mar un tratado internacional y aterrizar las disposiciones al marco jur\u00ed \u00ad dico Medio Ambiente\u2014 Universidad Aut\u00f3noma de Quer\u00e9taro Muchas gracias, gracias a la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos por la invitaci\u00f3n, es un honor para m\u00ed estar compar \u00ad tiendo aqu\u00ed con ustedes experiencias en la protecci\u00f3n y defensa del de \u00ad recho humano a un ambiente sano, y sobre todo en este \u00e1mbito sobre la aplicaci\u00f3n de los instrumentos internacionales en nuestra legislaci\u00f3n. Voy a ser muy breve tambi\u00e9n, o tratar\u00e9 de ser muy breve, puesto que mis compa\u00f1eros al parecer nos reunimos previamente para hacer nuestras presentaciones y tenemos diversos puntos en com\u00fan. Los objetivos de esta presentaci\u00f3n es en primer t\u00e9rmino, dar a co \u00ad nocer con una breve s\u00edntesis, la armonizaci\u00f3n de los instrumentos inter \u00ad nacionales en la evoluci\u00f3n de la legislaci\u00f3n ambiental mexicana; como segundo objetivo, compartirles las experiencias de sistematizaci\u00f3n y sobre todo de aplicaci\u00f3n de estos instrumentos en la oportunidad que he tenido de colaborar en diferentes proyectos en la conformaci\u00f3n de legislaci\u00f3n, planes, programas y sobre todo, en el \u00e1rea de litigio; expe \u00ad riencias que se han construido a trav\u00e9s de diversos organismos interna \u00ad cionales como el Banco Mundial, el Banco Interamericano de Desarrollo, la Agencia de Cooperaci\u00f3n Alemana GIZ, la Agencia de Cooperaci\u00f3n Internacional del Jap\u00f3n JICA, as\u00ed como la C\u00e1mara de Diputados de esta Legislatura y la se Marnat ; por lo anterior tratar\u00e9 de ser muy breve con esos aspectos. memoria_coloquio_ambiente.indd 53 04/11/16 6:49 a.m.54 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Cuando nos referimos a la evoluci\u00f3n constitucional de las reformas en materia de protecci\u00f3n a los recursos naturales y el medio ambiente, debemos de partir del antecedente m\u00e1s relevante para nuestro pa\u00eds, pues fue desde 1916 donde ya hablamos de la protecci\u00f3n a los recursos naturales. El licenciado Andr\u00e9s Molina Enr\u00edquez y el ingeniero Pastor Rouix, originarios del Estado de M\u00e9xico y Puebla respectivamente; fue \u00ad ron actores principales del agrarismo en M\u00e9xico, y con ello precursores de la defensa y protecci\u00f3n a los recursos naturales. El ingeniero Pastor Rouix fue miembro de la Asamblea del Poder Constituyente, y con la asesor\u00eda del licenciado Andr\u00e9s Molina Enr\u00edquez lograron se incorporar\u00e1 una amplia discusi\u00f3n al proyecto de Constituci\u00f3n presentado por Ve \u00ad nustiano Carranza, espec\u00edficamente al art\u00edculo 27 Constitucional; fue as\u00ed que, en la sexag\u00e9sima primera y sexag\u00e9sima sexta sesi\u00f3n ordinaria de esa Asamblea, se logra argumentar la importancia de los recursos naturales y su propiedad, para ello se le da el uso de la voz al licenciado Enr\u00edquez y manifest\u00f3: nos hemos olvidado que la naturaleza es el pro - ducto de nuestro trabajo; as\u00ed con amplia persuasi\u00f3n ante los miembros de la Asamblea logra que se incorpore la modificaci\u00f3n a dicho numeral para quedar el primer p\u00e1rrafo como a la letra reza actualmente, se\u00f1a \u00ad lando que los recursos naturales son propiedad de la Naci\u00f3n. El licenciado Andr\u00e9s Molina Enr\u00edquez, era abogado, soci\u00f3logo y es \u00ad critor, y fue Juez de Corte; logr\u00f3 sensibilizar a los miembros de la Asamblea del Poder Constituyente para marcar la pauta al nacimiento del derecho ambiental ligado al derecho agrario, ese es nuestro primer antecedente constitucional. Por lo anterior el licenciado Enr\u00edquez hizo una cr\u00edtica muy particular sobre los acontecimientos nacionales y sus efectos en el tejido social, y public\u00f3 un libro denominado Los Grandes Problemas Nacionales, en el cual realiza una considerable exposici\u00f3n de motivos se\u00f1alando que: las cuestiones sociales de nuestro pa\u00eds ofre - cen ampl\u00edsimo campo a la observaci\u00f3n, al estudio y a la meditaci\u00f3n. Por virtud de circunstancias que en el curso de este libro encontrar \u00e1n expli - caciones y comprobaciones abundantes, se ha olvidado mucho esta verdad, y el desv\u00edo de la atenci\u00f3n de nuestros hombres de talento hacia cuestiones extra\u00f1as, con perjuicio del conocimiento de las propias, ha ocasionado no pocos da\u00f1os a nuestra naci\u00f3n que por ese motivo no ha podido llegar a ser una verdadera patria. memoria_coloquio_ambiente.indd 54 04/11/16 6:49 a.m.55 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano La presencia de terribles epidemias en el pa\u00eds, como el c\u00f3lera, la va \u00ad ricela, la viruela, ocasionan que las disposiciones en materia de salubri \u00ad dad sean m\u00e1s estrictas para poder contener la propagaci\u00f3n de dichas enfermedades. En 1898 aparece el \"desarrollo del tifo entre la gente proletaria\" a consecuencia del desaseo en algunas fuentes, la aglome \u00ad raci\u00f3n de basuras \u2014hoy denominadas residuos\u2014 y a alba\u00f1ales azolva \u00ad dos de diferentes calles y casas, desde entonces el medio ambiente, se ve ligado a la parte de salud; lo ambientalmente sano se consideraba lo salubre para el individuo. En la evoluci\u00f3n de la legislaci\u00f3n ambiental mexicana desmarcamos el derecho ambiental del derecho agrario y del derecho a la salud, en 1971 con la Ley Federal para la Protecci\u00f3n y Control de la Contamina \u00ad ci\u00f3n Ambiental, donde entonces estas actividades de protecci\u00f3n esta \u00ad ban centralizadas a la Federaci\u00f3n. En esta evoluci\u00f3n tambi\u00e9n el C\u00f3digo Sanitario se reforma, y tenemos otras legislaciones que tienden a mo \u00ad dificarse, hasta llegar a la promulgaci\u00f3n y publicaci\u00f3n en el Diario Ofi - cial de la Federaci\u00f3n de la Ley General del Equilibrio Ecol\u00f3gico y Protecci\u00f3n al Ambiente \u2014LGEEPA\u2014. La LGEEPA en el a\u00f1o 1988, establece las disposiciones normativas centrales para el nacimiento de las siguientes legislaciones especiales, tales como: las que se encuentran en el bloque de protecci\u00f3n a los re \u00ad cursos naturales, los ecosistemas y los elementos que las componen tendr\u00e1n como objeto principal el esp\u00edritu de preservar, conservar y pro \u00ad teger; por ejemplo la Ley de Aguas Nacionales, la Ley General de Vida Silvestre, la Ley General de Desarrollo Forestal Sustentable. Despu\u00e9s, con el objeto de controlar la contaminaci\u00f3n y lograr el saneamiento ambiental de los recursos naturales, los ecosistemas y los elementos que los componen, encontramos la Ley General para la Prevenci\u00f3n y Gesti\u00f3n Integral de los Residuos y la Ley General de Cambio Clim\u00e1tico. Con toda esta evoluci\u00f3n, se publica el 7 de junio del a\u00f1o 2013 la Ley Federal de Responsabilidad Ambiental que obviamente marca la pauta y el cambio del derecho ambiental mexicano, hablando ya de la protec \u00ad ci\u00f3n del derecho humano a un ambiente sano. Con lo anteriormente se\u00f1alado podemos establecer que desde el a\u00f1o 1988 hasta 2013 se ha generado una consolidaci\u00f3n legal de la protecci\u00f3n al ambiente y el de \u00ad recho ambiental ha ganado su propia autonom\u00eda normativa en M\u00e9xico, memoria_coloquio_ambiente.indd 55 04/11/16 6:49 a.m.56 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos y lejos de verlo solamente reflejado en una parte del derecho adminis \u00ad trativo se vuelve en muchas instituciones una rama aut\u00f3noma para efecto de la impartici\u00f3n de c\u00e1tedra y una parte muy trascendental para efecto de las investigaciones, puesto que este derecho tiene relaci\u00f3n con otros tantos, como: el derecho constitucional, el derecho agrario, el derecho fiscal, el derecho penal, el derecho administrativo, el derecho internacional y obviamente la responsabilidad civil por da\u00f1o, a su vez este derecho se relaciona con otras ciencias y \u00e1reas de estudio como: Qu\u00edmica, Biolog\u00eda, Econom\u00eda, etc., las cuales consolidan y complemen \u00ad tan la base t\u00e9cnica cient\u00edfica para lograr la protecci\u00f3n ambiental. Los grandes retos se considerar\u00edan aplicar las normas y hacerlas cumplir. Por otro lado, respecto del \u00e1mbito constitucional, fue hasta el 3 de febrero de 1983 cuando se reconoce en la Carta Fundamental el dere \u00ad cho a la salud, posteriormente el 28 de junio de 1999 se incorpora el re \u00ad conocimiento constitucional del derecho a un medio ambiente adecuado. El 29 de julio del a\u00f1o 2010 se reforma el art\u00edculo 17 Constitu \u00ad cional para insertar el principio del que contamina paga y la figura de acciones colectivas como mecanismo para la reparaci\u00f3n del da\u00f1o; sin embargo la relevante reforma constitucional en materia de derechos humanos al art\u00edculo 1o. el 10 de junio del a\u00f1o 2011, llega a marcar el cambio de paradigmas en la impartici\u00f3n de justicia que es por dem\u00e1s trascendental; la aplicaci\u00f3n del principio pro persona y la obligaci\u00f3n de toda autoridad para proteger, garantizar y en su caso reparar el da\u00f1o ante la violaci\u00f3n de derechos humanos, es y ha sido uno de los recono \u00ad cimientos constitucionales m\u00e1s importantes en nuestro pa\u00eds. Asimismo, el 8 de febrero del 2012, se reforma el numeral 4o. Constitucional y se modifica el derecho a un medio ambiente adecuado por un medio am \u00ad biente sano y a su vez se incorpora tambi\u00e9n el derecho al agua, el acce \u00ad so a la misma, la distribuci\u00f3n y su saneamiento. Entonces en toda esta evoluci\u00f3n mexicana y constitucional de nuestro derecho ambiental \u00bfqu\u00e9 influencia han tenido los instrumentos internacionales en nuestra legislaci\u00f3n? \u00bfcu\u00e1les son los instrumentos que han permitido modificar, crear y consolidad el marco jur\u00eddico am \u00ad biental mexicano?; por cuestiones de tiempo voy a referirme solamente a cuatro. En el material de la ponencia que presento, podr\u00e1n encontrar de forma anexa y complementaria el listado de instrumentos interna \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 56 04/11/16 6:49 a.m.57 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano cionales que la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n ha publicado de conocimiento al p\u00fablico para impartir justicia en dicha materia, en esta ocasi\u00f3n no puedo abordar todos los tratados, o todos los convenios y acuerdos para mencionarles d\u00f3nde est\u00e1 la injerencia. Primeramente, me voy a referir al Convenio de Estocolmo de Con \u00ad taminantes Org\u00e1nicos Persistentes que fue publicado el 23 de mayo del 2001. M\u00e9xico firma el Convenio, el 10 de febrero de ese mismo a\u00f1o, en el cual ratifica su compromiso de la eliminaci\u00f3n de compuestos or \u00ad g\u00e1nicos persistentes a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de un Plan Nacio \u00ad nal, mismo que fue elaborado por la Dra. Cristina Cortinas de Nava, una gran mujer que ha dejado el nombre de M\u00e9xico muy bien posicionado en los temas de protecci\u00f3n ambiental y con la cual llevo trabajando ca \u00ad torce a\u00f1os. Como consecuencia de la suscripci\u00f3n del Convenio y los trabajos realizados para la implementaci\u00f3n del mismo en el Plan Nacio \u00ad nal, se incorpora esta regulaci\u00f3n de los compuestos org\u00e1nicos persis \u00ad tentes a la Ley General para la Prevenci\u00f3n y Gesti\u00f3n Integral de los Residuos (LGPGIR) y su reglamento, y al reglamento de la LGEEPA en materia de registro de emisiones y transferencia de contaminantes. Otro de los tres instrumentos internacionales a los cuales podemos referirnos, es la Declaraci\u00f3n de R\u00edo sobre el Medio Ambiente y el Desa \u00ad rrollo, del cual recogemos tres grandes principios: el Principio 10, el 13 y el 16, en donde se habla de la necesidad de aplicar el principio del que contamina paga, y \u00bfpor qu\u00e9 me voy a referir a esto?, porque es relevan \u00ad te que el infractor pague por el da\u00f1o ocasionado a los recursos natura \u00ad les, los ecosistemas o los elementos que los componen. Derivado de este Convenio podemos se\u00f1alar que se incorpora este principio en las legislaciones ambientales mexicanas, se eleva a rango constitucional y se publica en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n la Ley Federal de Res \u00ad ponsabilidad Ambiental, que estuvo frenada en el Senado durante mu \u00ad cho tiempo, sin embargo para fijar la cuant\u00eda de la responsabilidad debemos aplicar lo establecido en las Normas Oficiales Mexicanas, y es aqu\u00ed donde hay una gran tarea para trabajar, porque para efecto de ta \u00ad zar dicha responsabilidad por da\u00f1o nos tenemos que remitir a dichas Normas, y son \u00e9stas las que se encuentran obsoletas en par\u00e1metros t\u00e9cnicos y m\u00e9todos. memoria_coloquio_ambiente.indd 57 04/11/16 6:49 a.m.58 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Les refiero una situaci\u00f3n que me sucedi\u00f3 en Quer\u00e9taro: asesoro a diversas empresas, a las cuales impulso a cumplir con las disposiciones ambientales, muchas de ellas han tenido la visi\u00f3n de considerar los as \u00ad pectos ambientales de su empresa como un ganar\u2014ganar y su cumpli \u00ad miento les ha generado muchos beneficios econ\u00f3micos. En una de estas empresas \u2014la cual omito el nombre por razones de confidenciali \u00ad dad\u2014, cuenta con un seguro para efectos de responsabilidad contra terceros; en cierto momento se ve inmersa en una situaci\u00f3n de conta \u00ad minaci\u00f3n ambiental por part\u00edculas suspendidas en el ambiente donde causa da\u00f1os a tres industrias aleda\u00f1as, por tal motivo llaman al ajusta \u00ad dor de seguros a efecto de que se determine su responsabilidad y se aplique en su caso la p\u00f3liza de seguros contratada. El ajustador lleva al perito experto en qu\u00edmica, realiza los estudios pertinentes y determina que s\u00ed hay contaminaci\u00f3n ambiental, y es necesario reparar el da\u00f1o a las tres empresas afectadas respecto de sus instalaciones; por tal moti \u00ad vo se emite un Dictamen y se procede a realizar los tr\u00e1mites necesarios para emitir una orden de pago a las tres empresas; sin embargo se invi \u00ad ta a ProFeP a para que determine cu\u00e1l es el da\u00f1o causado, no al terce \u00ad ro v\u00edctima de la contaminaci\u00f3n, sino al Estado, y P roFePa se\u00f1ala: la empresa se encuentra dentro de los par\u00e1metros establecidos en las Normas Oficiales Mexicanas, usted est\u00e1 cumpliendo con la norma, no hay responsabilidad. Entonces no hay responsabilidad por da\u00f1o para efectos del Estado, \u00bfqu\u00e9 quiere decir? que nos encontramos ante una gran \u00e1rea de oportu \u00ad nidad para trabajar en las metodolog\u00edas, en los par\u00e1metros y en la ac \u00ad tualizaci\u00f3n de las Normas Oficiales Mexicanas, as\u00ed como algunas substancias que no est\u00e1n reguladas; como por ejemplo en materia de sustancias qu\u00edmicas, que desde hace 20 a\u00f1os est\u00e1 la disposici\u00f3n para regular en la materia y hasta el d\u00eda de hoy tenemos un gran vac\u00edo legal. Esto, es parte tambi\u00e9n de la Ley Federal de Responsabilidad Ambien \u00ad tal, la cual habla sobre la reparaci\u00f3n del da\u00f1o, la compensaci\u00f3n, la miti \u00ad gaci\u00f3n y la responsabilidad solidaria y subsidiaria. Otro de los instrumentos internacionales, ser\u00eda la Convenci\u00f3n de Naciones Unidas para el Cambio Clim\u00e1tico, donde es de nuestro cono \u00ad cimiento, que de ella emana la Ley General de Cambio Clim\u00e1tico. La Convenci\u00f3n de Comercio Internacional de Especies Amenazadas de memoria_coloquio_ambiente.indd 58 04/11/16 6:49 a.m.59 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Fauna y Flora Silvestre donde nuestro C\u00f3digo Penal recoge un Cap\u00edtulo de Delitos contra el Ambiente, espec\u00edficamente el Cap\u00edtulo II de la Bio \u00ad diversidad, en donde se adicionan estas disposiciones sobre el tr\u00e1fico de especies ex\u00f3ticas, en febrero de 2003. En el C\u00f3digo Penal, se habla precisamente sobre el tr\u00e1fico de es\u00ad pecies ex\u00f3ticas, donde la DEA ha manifestado que esta actividad de tr\u00e1 fico es la tercera actividad de enriquecimiento il\u00edcito, antes del nar \u00ad cotr\u00e1fico y la trata de personas. Entonces, hace \u00e9nfasis en tomar una atenci\u00f3n muy especial sobre este tipo de acciones delictivas. En mi experiencia quiero compartirles que, dentro de la investiga \u00ad ci\u00f3n, la consultor\u00eda, el litigio y la docencia, he podido descubrir grandes \u00e1reas de oportunidad en la legislaci\u00f3n ambiental. S\u00ed, tenemos un gran acervo jur\u00eddico, creo que no lo hemos dejado madurar como lo hemos podido ver en la breve s\u00edntesis que les presente con anterioridad. Es\u00adtamos en constante cambio, hemos creado nuevos organismos o les hemos modificado la situaci\u00f3n jur\u00eddica, estructura organizacional, etc., pero esto nos ha impedido que den resultados mediatos y efectivos los ordenamientos; aunado a la carencia de disposiciones normativas en las cuales las obligaciones carecen de sanci\u00f3n, esto quiere decir que tenemos leyes que no tienen dientes, leyes que no queman, y en pala \u00ad bras de diversos juristas una ley que no quema, no permite ejercer la facultad coactiva del Estado y se convierte en simple ret\u00f3rica. Trabajar en diversas investigaciones y en juicios ambientales me ha permitido abordar la aplicaci\u00f3n de los tratados internacionales para impulsar la aplicaci\u00f3n del principio precautorio, argumentaciones que a trav\u00e9s de la sistematicidad, nos permiten contar con una visi\u00f3n hol\u00eds \u00ad tica del ambiente con todos y cada uno de sus elementos, sin fragmen \u00ad tarlos, ya que esto nos permite medir los verdaderos costos y beneficios en su protecci\u00f3n. He tenido la oportunidad de colaborar para el Banco Mundial, en la revisi\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica nacional en donde precisamente esta \u00ad mos metiendo, no solamente la parte del cumplimiento en los tratados internacionales, sino generando indicadores de equidad de g\u00e9nero re \u00ad lacionados con el derecho a un medio ambiente sano, o tambi\u00e9n indi \u00ad cadores de derecho humano a un ambiente sano en su cumplimiento. memoria_coloquio_ambiente.indd 59 04/11/16 6:49 a.m.60 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos \u00bfPor qu\u00e9 esto? el CONEVAL se\u00f1al\u00f3 en un estudio que hizo en el 2010 de evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales, que la pol\u00edtica p\u00fablica en M\u00e9xico es pobre, est\u00e1 desarticulada y no incluye derechos sociales. Evalu\u00f3 119 programas de los cuales, solamente el 26% ten\u00eda un plantea \u00ad miento de un problema adecuado y solamente un 56% ten\u00eda un marco jur\u00eddico adecuado. Si con todo ello nosotros referimos que tenemos pol\u00edticas p\u00fablicas que est\u00e1n hechas solamente ad hoc, es decir que co \u00ad piamos, pegamos y no tenemos un diagnostico b\u00e1sico de la problem\u00e1 \u00ad tica, pues nos referimos a lo que dec\u00edan mis compa\u00f1eros que me precedieron, necesitamos estad\u00edsticas\u2014diagn\u00f3sticos que en realidad midan, no solamente la situaci\u00f3n en el contexto ambiental, sino sus im \u00ad plicaciones tambi\u00e9n de no cumplir con las disposiciones ambientales. Para el Banco Interamericano de Desarrollo realizamos un estudio respecto a la situaci\u00f3n de manejo de residuos s\u00f3lidos que hoy fue muy mencionado por nuestro Secretario, se\u00f1alando que es una de las prio \u00ad ridades. Con la Agencia de Cooperaci\u00f3n Internacional del Jap\u00f3n JiCa, he formado durante cuatro generaciones a expertos de Centroam\u00e9rica en materia de manejo de residuos y con la Agencia de Cooperaci\u00f3n Alemana GIZ, he tenido la oportunidad, ya no s\u00f3lo de compartir o rea \u00ad lizar programas en el pa\u00eds, sino adem\u00e1s proliferar todo este tipo de co \u00ad nocimientos en cooperaciones triangulares con Costa Rica, Per\u00fa y actualmente con Rep\u00fablica Dominicana, creando marcos jur\u00eddicos en materia de residuos y remediaci\u00f3n de sitios contaminados. En la C\u00e1mara de Diputados tuve la oportunidad de trabajar durante dos a\u00f1os con la diputada Lourdes L\u00f3pez, presidenta de la C oMarnat para hacer una propuesta de legislaci\u00f3n en materia de residuos para reformar la LGPGIR, propuesta que fue dictaminada en esta Legislatu \u00ad ra, y est\u00e1 todav\u00eda en espera para pasar al Pleno. Precisamente esa legis \u00ad laci\u00f3n tiene el enfoque que en la ma\u00f1ana dec\u00edan: econom\u00eda circular, los residuos tienen que aprovecharse y no tienen que desperdiciarse ya que en los mismos se encuentran recursos naturales y energ\u00eda; por ello es indispensable su aprovechamiento para generar materias primas se \u00ad cundarias. En la siguiente diapositiva podemos observar la tabla que refleja los costos totales por agotamiento y degradaci\u00f3n ambiental, son las ci \u00ad fras que refer\u00eda el bi\u00f3logo hace unos momentos; ubiquemos cuarta memoria_coloquio_ambiente.indd 60 04/11/16 6:49 a.m.61Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano columna en la cual se refl ejan los costos a los que hacemos referencia, podr\u00e1n percatarse que en el 2003 los costos por agotamiento y degra\u00addaci\u00f3n ambiental en M\u00e9xico fueron de 652 mil 670 millones de pesos, para lo cual el gobierno destin\u00f3 en gastos de protecci\u00f3n 44 mil 807 mi\u00adllones de pesos, as\u00ed podemos ir verifi cando el incremento de costos a\u00f1o con a\u00f1o, y que el presupuesto destinado para protecci\u00f3n es por mucho inferior a lo que el pa\u00eds necesita para prevenir los da\u00f1os y no solo tratar de actuar de forma emergente. En este Sistema de Cuentas Ecol\u00f3gicas y Econ\u00f3micas de M\u00e9xico, existen rubros que no se miden como: residuos peligrosos, fl ora y fauna silvestre, recursos marinos y manglares. Para el 2012, ya podemos observar en la tabla que ten\u00edamos 140 mil millones de pesos destinados a la protecci\u00f3n ambiental, pero los gastos por agotamiento y protecci\u00f3n tambi\u00e9n se fueron arriba a 946 mil 383 millones de pesos. Esta es la realidad de nuestro pa\u00eds y no es m\u00e1s que un ejemplo, en la parte de sitios contaminados el Dr. Ulises Ruiz, refer\u00eda en una confe\u00adrencia que tenemos m\u00e1s de 1000 sitios contaminados en el pa\u00eds \u00bfqu\u00e9 memoria_coloquio_ambiente.indd 61 04/11/16 6:49 a.m.62 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos nos refiere esto? que los infractores no est\u00e1n siendo sancionados, los pasivos ambientales van a tener que ser asumidos por el Estado de un presupuesto que no se sabe de d\u00f3nde va a salir, porque cuando hay cri \u00ad sis el primer rubro al que se le recorta el presupuesto es el de medio ambiente. Tenemos una carencia de infraestructura impresionante, dos, tres inspectores, cuatro, para todo el pa\u00eds, para todo un estado, por lo menos en Quer\u00e9taro de donde yo vengo, hay tres inspectores para 400 industrias en todo el estado, en la Secretar\u00eda y en la Procuradur\u00eda, dos para las mismas realidades. Entonces \u00bfqu\u00e9 quiere decir esto? que tenemos una gran \u00e1rea de oportunidad para fortalecer los sectores ambientales, la participaci\u00f3n ciudadana, la consolidaci\u00f3n de acuerdos con el sector privado, pero sobre todo el compromiso de todos y cada uno de nosotros para mejo \u00ad rar nuestro entorno. En el \u00faltimo litigio que tuve \u2014y tambi\u00e9n es otra gran \u00e1rea de opor \u00ad tunidad\u2014, es en materia de derechos ind\u00edgenas que se ven afectados en su medio ambiente y en la salud por una empresa que est\u00e1 instalada sin ning\u00fan tipo de autorizaciones m\u00e1s que una licencia de construc \u00ad ci\u00f3n. La primera sentencia que me otorgan, me reconocen el derecho a un medio ambiente sano, y refiere la Juez de Distrito que el estudio t\u00e9c \u00ad nico justificativo que garantiza el derecho a un medio ambiente sano es la manifestaci\u00f3n de impacto ambiental, y que al no tenerse se est\u00e1 vio \u00ad lando el derecho humano. Sin embargo, en la reposici\u00f3n del procedi \u00ad miento por derechos ind\u00edgenas, puesto que hubo diversas modificaciones a la Ley de Amparo y al Protocolo de Acceso a la Justi \u00ad cia para Ind\u00edgenas, el Juez, en la \u00faltima sentencia, nos quita el derecho de un ambiente sano y de la salud y solamente nos lo otorga por la vio \u00ad laci\u00f3n a derechos ind\u00edgenas, se\u00f1alando que si nosotros quer\u00edamos co \u00ad rroborar que ten\u00edamos un impacto ambiental, deber\u00edamos nosotros haber hecho la manifestaci\u00f3n de impacto y no el sujeto regulado. Entonces, la carencia de conocimientos ambientales en los juzga \u00ad dores nos refiere adem\u00e1s una negaci\u00f3n a la justicia ambiental, pues este tipo de circunstancias nos dejan en un verdadero estado de inde \u00ad fensi\u00f3n, necesitamos un protocolo para impartir justicia ambiental, en el cual se reconozca que necesitamos hablar ya de un Estado de Dere \u00ad cho Ambiental donde el principio de progresividad vea interrum \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 62 04/11/16 6:49 a.m.63 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano pido ante la carencia de conocimientos de los juzgadores, los cuales requieren una actualizaci\u00f3n sustancial en nuestro marco jur\u00eddico exis \u00ad tente. Para concluir mi participaci\u00f3n, quisiera se\u00f1alar que la responsabili \u00ad dad de la protecci\u00f3n del derecho a un medio ambiente es de todos, nunca va a existir una administraci\u00f3n p\u00fablica suficiente para los impac \u00ad tos ambientales que nosotros generamos. Desde nuestras trincheras docentes, investigadores, abogados litigantes, desde donde sea noso \u00ad tros debemos de estar protegiendo, porque los que nos dedicamos a litigar no solamente tenemos diversos tipos de problem\u00e1ticas en los juicios, tambi\u00e9n nos enfrentamos a represalias, a amenazas de muerte, a muchas otras circunstancias en donde necesitamos fortaleza de nuestros dem\u00e1s compa\u00f1eros. No podemos dejar a un lado lo que nuestros agraristas defend\u00edan, lo que nos dec\u00eda Andr\u00e9s Molina Enr\u00edquez, no olvidemos que la naturale - za es producto de nuestro trabajo y que precisamente esta naturaleza, estos recursos naturales son los que nos van a hacer competitivos, los que nos van a hacer sustentables y los que nos van a hacer que tenga \u00ad mos un derecho a la salud accesible y sobre todo que tengamos esta visi\u00f3n de conservaci\u00f3n importante. Mientras la calidad ambiental en nuestro pa\u00eds no est\u00e9 garantizada, el derecho a la salud y a la vida no podr\u00e1n estar plenamente ejercidos. Muchas gracias por \u2014Director General Adjunto para Desarrollo Sustentable\u2014 Direcci\u00f3n General para Temas Globales Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores Quiero agradecer a la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Huma \u00ad nos por habernos convocado a este encuentro, que es particu \u00ad larmente \u00fatil para aprender de diversas experiencias de diversos actores dedicados y preocupados por la protecci\u00f3n del medio ambien \u00ad te, y para entender c\u00f3mo la gente est\u00e1 leyendo lo que est\u00e1 pasando en los foros ambientales internacionales. Me voy a beneficiar de las intervenciones previas y a partir de ellas les quiero compartir algunas reflexiones y proporcionarles algunos ele \u00ad mentos de informaci\u00f3n que pueden servir para completar la visi\u00f3n de lo que est\u00e1 ocurriendo en el debate internacional sobre la agenda del medio ambiente, al que de manera muy completa, se han referido los presentadores que me han antecedido en el uso de la palabra. Sin duda alguna a lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas hemos visto una evoluci\u00f3n positiva en t\u00e9rminos de la manera c\u00f3mo la comunidad inter \u00ad nacional est\u00e1 entendiendo, abordando y tratando de buscar soluciones a los problemas de la agenda ambiental internacional, y de qu\u00e9 modo el medio ambiente se protege de manera integral. Adem\u00e1s conviene destacar que el objetivo que permea en los empe\u00f1os recientes es el de mejorar las condiciones de vida de las personas. memoria_coloquio_ambiente.indd 65 04/11/16 6:49 a.m.66 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Esto no siempre ha sido as\u00ed. Por ejemplo, en 1992, durante el pro \u00ad ceso preparatorio para la Conferencia de la Tierra, se produjo un deba \u00ad te en el que los pa\u00edses desarrollados responsabilizaban a los pa\u00edses en desarrollo por deterioro ambiental, se deb\u00eda a tres p's: poverty, popu - lation and pollution; a su vez, los pa\u00edses en desarrollo cuestionaban a los pa\u00edses desarrollados por los modelos insustentables de producci\u00f3n y consumo. Este intercambio de acusaciones no fue fruct\u00edfero, pero con todo, desde hace tres d\u00e9cadas se ha reconocido que la estrategia para atender las necesidades presentes, sin comprometer el bienestar de las generaciones futuras es a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n del desarrollo sustentable. Tres d\u00e9cadas han transcurrido desde 1992, en las que se han reali \u00ad zado varios intentos para avanzar hacia la sustentabilidad del desarro \u00ad llo. A partir de las lecciones aprendidas y el reconocimiento de los desaf\u00edos que persisten, ahora estamos embarcados en un nuevo proce \u00ad so global para relanzar el desarrollo sustentable, pero esta vez estamos impulsando la visi\u00f3n de que la protecci\u00f3n del medio ambiente tiene que ser abordada como elemento central de las estrategias de desarro \u00ad llo, incluyendo componentes econ\u00f3micos, sociales y ambientales; y no como se hab\u00eda venido haciendo hasta ahora, a trav\u00e9s de m\u00faltiples ins \u00ad trumentos internacionales, que s\u00ed han servido, que s\u00ed han sido \u00fatiles, que s\u00ed han logrado avances importantes, pero que siguen siendo visio \u00ad nes sectoriales, procesos centrados en objetivos aislados. Un ejemplo de un acuerdo internacional que termin\u00f3 reflejando una visi\u00f3n parcial de la problem\u00e1tica que debe contribuir a resolver es el Convenio de Minamata sobre Mercurio. El resultado de la negocia \u00ad ci\u00f3n multilateral fue un instrumento que privilegia la atenci\u00f3n a los pro \u00ad blemas que plantea la contaminaci\u00f3n por emisiones en la atm\u00f3sfera, y contaminaci\u00f3n de suelos y r\u00edos, porque esos eran los temas que m\u00e1s interesan a los pa\u00edses desarrollados. Cuando se plante\u00f3 la necesidad de que el nuevo instrumento incluyera disposiciones relacionadas con im \u00ad pactos en la salud humana, que fue una de las prioridades de los pa\u00edses latinoamericanos y caribe\u00f1os en la negociaci\u00f3n de este instrumento in \u00ad ternacional, los pa\u00edses desarrollados argumentaron que el tema de sa \u00ad lud compet\u00eda a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud; aunque dicha organizaci\u00f3n aclar\u00f3 en su momento que no estaba realizando evalua \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 66 04/11/16 6:49 a.m.67 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano ciones sobre contaminaci\u00f3n por acumulaci\u00f3n de mercurio en peces, por lo tanto tampoco se encontraba analiz\u00e1ndolo la presencia de esa sustancia en alimentos, y en consecuencia, tampoco analizar\u00eda sus im \u00ad pactos en salud humana. Entonces, ese es un ejemplo de c\u00f3mo los instrumentos internacio \u00ad nales siendo \u00fatiles, son imperfectos y no reflejan la diversidad de reali \u00ad dades e intereses de los pa\u00edses, entre ellos M\u00e9xico, que terminan aceptando ser parte de instrumentos que no siempre responden a sus preocupaciones y prioridades. Y eso me lleva a retomar el tema de la negociaci\u00f3n de la Agenda Post\u00ad2015. En el proceso en curso hemos podido constatar que la ma \u00ad nera de llegar a buenos acuerdos, es lograr que la gente entienda que proponemos hacer para erradicar la pobreza, fomentar el crecimiento econ\u00f3mico inclusivo y revertir el deterioro ambiental. Considero que es de suma importancia seguir este enfoque integrado, y que logre \u00ad mos comunicar de qu\u00e9 manera los marcos globales pueden incidir en la vida y en el bienestar de las personas. Por ello en la discusi\u00f3n del contenido de la declaraci\u00f3n pol\u00edtica que explica por qu\u00e9 y para qu\u00e9 de una nueva Agenda de Desarrollo, se incluyen cuatro p's, que ayudan a explicar que la Agenda se centrar\u00e1 en: people, planet, prosperity and partnerships. En partnerships se plantea cambiar la l\u00f3gica de ayuda oficial para el desarrollo hacia estrategias mucho m\u00e1s ambiciosas sobre movilizaci\u00f3n de todos los recursos disponibles y la participaci\u00f3n de todos los actores involucrados en la suma de esfuerzos hacia el desarrollo sostenible. Alejandro Callejas nos dec\u00eda: somos un pa\u00eds que nos dejamos llevar por la inercia, y considero que esto se encuentra muy ligado con la ne \u00ad cesidad de contar con instituciones fuertes en todos los \u00e1mbitos y a todos los niveles, en tanto eso ocurre, a\u00fan existen sectores que consi \u00ad deran indispensable abrir espacios a las presiones de grupos y proce \u00ad sos internacionales para hacer frente a los desaf\u00edos que enfrenta nuestro pa\u00eds en materia de medio ambiente. Por ello, el fortalecimiento de las instituciones nacionales puede verse favorecido en circunstancias en las que la atenci\u00f3n internacional est\u00e1 centrada en nuestro pa\u00eds, como ocurri\u00f3 cuando M\u00e9xico fue anfi \u00ad tri\u00f3n de las Conferencias sobre Cambio Clim\u00e1tico en Canc\u00fan. Esos memoria_coloquio_ambiente.indd 67 04/11/16 6:49 a.m.68 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos eventos contribuyeron a la aprobaci\u00f3n de la Ley de Cambio Clim\u00e1tico, permitiendo adem\u00e1s posicionar el tema como uno de alta prioridad en la agenda nacional. Por supuesto que \u00e9sta no es la mejor ni la \u00fanica ma \u00ad nera de buscar los cambios que fortalezcan las instituciones naciona \u00ad les. Asimismo, considero que no deber\u00edamos de empe\u00f1arnos en tener una Ley sobre Biodiversidad para que podamos presentarla en la COP el pr\u00f3ximo a\u00f1o, pero si se logra articular pues ser\u00e1 muy bienvenida, ya que al final de cuentas, si el tema es noticia durante un breve per\u00edodo de tiempo, se fortalece la imagen de M\u00e9xico como pa\u00eds decidido a pro \u00ad teger su riqueza natural, pero al final de cuentas la tarea de avanzar en la conservaci\u00f3n de la biodiversidad la tenemos que seguir haciendo en casa. Tambi\u00e9n quiero comentar lo que est\u00e1 ocurriendo en el contexto de los procesos multilaterales, es evidente un liderazgo significativo de parte de algunas regiones, particularmente Europa, en donde ellos es \u00ad t\u00e1n marcando las pautas, ese mundo ideal del que nos habl\u00f3 el embaja \u00ad dor de Finlandia. En efecto, dicha regi\u00f3n ha tenido avances significativos en \u00e1mbitos relacionados con acceso a la informaci\u00f3n, participaci\u00f3n p\u00fablica en la toma de decisiones y acceso a la justicia ambiental, que es objeto del Convenio de Aarhus sobre el Principio 10. En la presentaci\u00f3n que se hizo sobre el Principio 10 se pas\u00f3 por alto el hecho de que tuvieron que pasar varios a\u00f1os antes de que este instru \u00ad mento entrara en vigor, ya que los pa\u00edses de Europa Occidental enfren \u00ad taban problemas para aplicarlo y fue por ello que los pa\u00edses de Europa del Este fueron invitados a adherirse a este Convenio bajo el argumen \u00ad to de que esa medida servir\u00eda para acelerar su pertenencia a la Uni\u00f3n Europea. De esta manera el Convenio de Aarhus entr\u00f3 en vigor y se ha consolidado como un sistema en el que se eval\u00faa el desempe\u00f1o de los pa\u00edses en materia de derechos de acceso y como resultado de dicha valoraci\u00f3n se formulan recomendaciones para mejorar el cumplimiento de sus obligaciones conforme a ese tratado. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe tenemos un proceso en curso impul \u00ad sado con el apoyo de CEPAL sobre el Principio 10. Desde 1993 se han realizado varias reuniones en las que se ha intercambiado informaci\u00f3n con el prop\u00f3sito de entender cu\u00e1l es el nivel de avance institucional y de qu\u00e9 manera se est\u00e1n aplicando los derechos de acceso en los pa\u00edses memoria_coloquio_ambiente.indd 68 04/11/16 6:49 a.m.69 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano latinoamericanos y caribe\u00f1os, de manera que se pueda determinar el nivel de ambici\u00f3n de un acuerdo regional. Es decir, cu\u00e1les ser\u00edan las normas a incluir en un instrumento que sea adecuado para las condi \u00ad ciones de nuestra regi\u00f3n, que en muchos sentidos una regi\u00f3n de gran \u00ad des contrastes y desigualdades, y en el tema del Principio 10 pues no es la excepci\u00f3n; la imagen que Diana Ponce utiliz\u00f3 para su presentaci\u00f3n deja muy claro de qu\u00e9 estamos hablando, cuando no referimos a situa \u00ad ciones diferenciadas. A finales de agosto pasado, se distribuy\u00f3 un documento preliminar de acuerdo regional muy amplio y sumamente exhaustivo, que si fuera pactado en los t\u00e9rminos inicialmente propuestos pondr\u00edan a nuestra regi\u00f3n a la vanguardia de la aplicaci\u00f3n de los derechos de acceso, lo que no necesariamente significa que todos los pa\u00edses latinoamericanos y caribe\u00f1os estar\u00edan en condiciones de cumplirlo. El enfoque que nos est\u00e1 proponiendo el documento elaborado por la CEPAL como punto de partida, implicar\u00eda que todos los habitantes del planeta, sin importar que un proyecto afecte o no sus condiciones de vida tienen derecho a recibir informaci\u00f3n y expresar lo que a sus in \u00ad tereses convenga, no importa en d\u00f3nde se proponga realizar un pro \u00ad yecto. Todos tendr\u00edan derecho a pronunciarse sobre el proyecto y tales comentarios deber\u00edan ser considerados en la toma de decisiones y si no fuera el caso, cualquier persona de cualquier pa\u00eds deber\u00eda tener ac \u00ad ceso a la justicia ambiental en el pa\u00eds en donde se contemple realizar el proyecto en cuesti\u00f3n. En suma, todos los habitantes del planeta podr\u00edan pronunciarse so \u00ad bre la pertinencia de proyectos, aprovechamiento de recursos y desa \u00ad rrollo de infraestructura y podr\u00edan cuestionarlos, a\u00fan si tales intervenciones contribuyen a mejorar las condiciones de vida de los ha \u00ad bitantes en donde se realicen los proyectos. Yo creo que como planteamiento est\u00e1 muy bien y hacia all\u00e1 es a donde tenemos que avanzar, pero antes de que lleguemos ah\u00ed, tene \u00ad mos que hacer un alto en el camino y pensar \u00bfqu\u00e9 es lo que puede em \u00ad pezar a funcionar bien para una regi\u00f3n, que como indicaba la imagen que nos proyectaba Diana Ponce, es una regi\u00f3n muy desigual? Eso es precisamente lo que vamos a intentar hacer el pr\u00f3ximo mes de octubre cuando iniciemos la discusi\u00f3n de esa propuesta de Acuerdo Regional memoria_coloquio_ambiente.indd 69 04/11/16 6:49 a.m.70 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos sobre el Principio 10, que deber\u00eda permitir avanzar hacia un borrador cero que permita darle el tono adecuado de conformidad con las reali \u00ad dades de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Concluyo haciendo referencia a otro tema que aqu\u00ed se mencion\u00f3, el relativo al tr\u00e1fico ilegal de vida silvestre. Considero que este es un pro \u00ad blema significativo, los que est\u00e1n escuch\u00e1ndome tienen m\u00e1s informa \u00ad ci\u00f3n que yo sobre el tema, pero aqu\u00ed tambi\u00e9n se trata de establecer c\u00f3mo se ubica M\u00e9xico en este debate. Hay una iniciativa impulsada activamente por Reino Unido, Estados Unidos y otros, conocida en ingl\u00e9s como Illegal Trade in Wildlife, en donde se est\u00e1 tratando de centrar la atenci\u00f3n en el problema de la afectaci\u00f3n de las poblaciones de rinocerontes y elefantes en \u00c1frica. Cuando le plantearon a M\u00e9xico sumarse a dicho proceso, nos pareci\u00f3 una buena idea pero advertimos que en M\u00e9xico y otros pa\u00edses en desa \u00ad rrollo tenemos una problem\u00e1tica que es diferente, ya que ac\u00e1 los rino \u00ad cerontes se encuentran en cautiverio y los elefantes, hasta hace un tiempo, los encontr\u00e1bamos en circos y zool\u00f3gicos; pero el tr\u00e1fico de vida silvestre en nuestro pa\u00eds es impresionante y cuando les digo que M\u00e9xico tiene que buscar su lugar en estos debates, me refiero a que esta iniciativa no menciona nada de la apropiaci\u00f3n indebida de recur \u00ad sos gen\u00e9ticos y entonces nos est\u00e1n distrayendo la atenci\u00f3n, ya que es \u00ad t\u00e1n pidiendo que invirtamos recursos para regular ese tr\u00e1fico que eventualmente llegar\u00eda a M\u00e9xico de manera muy marginal, pero no se est\u00e1 centrando la atenci\u00f3n a los problemas que enfrentamos de mane \u00ad ra cotidiana. Entonces reconfirmo, Alejandro Callejas tiene raz\u00f3n, en ocasiones nos dejamos llevar por la inercia, pero tambi\u00e9n tenemos que utilizar nuestras trincheras para poder mandar una se\u00f1al de atenci\u00f3n cuando sea \u00fatil, en suma: aprovechar cuando la inercia nos sirva para generar, avanzar y lograr buenos resultados en la protecci\u00f3n de nuestra riqueza natural. Gracias memoria_coloquio_ambiente.indd 70 04/11/16 6:49 a.m.seGunda Mesa eXPerienCia de Las instituCiones en La ProteCCi\u00f3n y ProMoCi\u00f3n deL dereCho aL Medio aMBiente sano memoria_coloquio_ambiente.indd 71 Ariza \u2014Asesora de la Defensora Delegada para los Derechos Colectivos y del Ambiente\u2014 Defensor\u00eda del Pueblo de Colombia Experiencia de Defensor\u00eda del Pueblo de Colombia en la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n del derecho al medio ambiente sano \u2014 Colombia est\u00e1 catalogado como un pa\u00eds megadiverso desde el punto de vista ambiental y social. Debido a su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1 \u00ad fica, al clima y al componente orogr\u00e1fico, gran parte de los eco \u00ad sistemas del mundo est\u00e1n presentes en el pa\u00eds, lo que lo hace muy rico en especies de flora y fauna y en recursos naturales re \u00ad novables y no renovables. \u2014 Parte importante del crecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds se basa en la extracci\u00f3n de los recursos naturales: de esta manera, el petr\u00f3 \u00ad leo, la miner\u00eda, la explotaci\u00f3n agr\u00edcola y pecuaria, son actividades que en muchas oportunidades se adelantan de manera ilegal y sin los permisos respectivos. En otros casos, a pesar de contar con los permisos o licencias ambientales, se ejerce el debido control, lo que conlleva al incumplimiento de las normas y obli \u00ad gaciones ambientales. Sumado a lo anterior, la concentraci\u00f3n poblacional en las grandes ciudades y el desarrollo industrial es \u00ad t\u00e1n afectando la calidad del aire, del agua, del suelo y la genera \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 73 04/11/16 6:49 a.m.74 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos ci\u00f3n de grandes vol\u00famenes de residuos que no siempre tienen un manejo y disposici\u00f3n adecuados. Con ello se afecta el goce de un ambiente sano, el equilibrio ecol\u00f3gico, la calidad de vida, al tiempo que se pone en riesgo la salud de muchas personas. \u2014 La mayor parte de los fen\u00f3menos naturales en el pa\u00eds con alto impacto est\u00e1n relacionados con efectos derivados de eventos climatol\u00f3gicos; es as\u00ed que, el territorio colombiano sufre unas ve \u00ad ces por cuenta de los cambios de periodos de sequ\u00edas extremas, incendios forestales y escasez de agua y otras por periodos muy lluviosos con graves inundaciones y desestabilizaci\u00f3n de los te \u00ad rrenos en las monta\u00f1as. \u2014 En Colombia, la pobreza y la degradaci\u00f3n del medio ambiente coinciden en muchos sitios, que por lo general son ricos en re \u00ad cursos naturales; gran parte de la poblaci\u00f3n vulnerable econ\u00f3mi \u00ad camente, est\u00e1 ubicada en zonas inundables, en suelos inestables, o en territorios con poca oferta h\u00eddrica en los que se evidencian problemas de escasez. 1. Contenido y alcance de los derechos al goce de un ambiente sano y al equilibrio ecol\u00f3gico en Colombia. 1.1. La Constituci\u00f3n, la ley, la jurisprudencia y las pol\u00edticas p\u00fablicasLas obligaciones que le asisten al Estado colombiano en relaci\u00f3n con los derechos al goce de un ambiente sano y al equilibrio ecol\u00f3gico, tie \u00ad nen fundamento en los instrumentos internacionales de derechos hu \u00ad manos, la Constituci\u00f3n, la ley y la jurisprudencia. En virtud de la denominada tesis del \"Bloque de Constitucionalidad\"1 (art\u00edculo 93 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica) forman parte integrante de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, diversos instrumentos internacionales relaciona \u00ad dos con el manejo y aprovechamiento racional de los recursos naturales 1 Conjunto de normas y principios que sin aparecer formalmente en el articulado del texto consti\u00ad tucional, son utilizadas para el control de constitucionalidad de las leyes, por cuanto han sido incorpo\u00ad rados a la Constituci\u00f3n por diferentes v\u00edas, y por mandato expreso de la propia Constituci\u00f3n. memoria_coloquio_ambiente.indd 74 04/11/16 6:49 a.m.75 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano para garantizar su desarrollo sostenible, su conservaci\u00f3n, restauraci\u00f3n o sustituci\u00f3n; la conservaci\u00f3n de las especies animales y vegetales, la protecci\u00f3n de \u00e1reas de especial importancia ecol\u00f3gica, as\u00ed como los de \u00ad m\u00e1s intereses de la comunidad relacionados con la preservaci\u00f3n y res \u00ad tauraci\u00f3n del medio ambiente. La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 , que consolid\u00f3 el proceso iniciado por la Ley 23 de 19932 y por el C\u00f3digo de Recursos Naturales Renova \u00ad bles3, es considerada como una constituci\u00f3n ecol\u00f3gica, con aproxima \u00ad damente 50 art\u00edculos que hacen alusi\u00f3n al tema ambiental. El medio ambiente se consagra no s\u00f3lo como derecho colectivo sino como ser \u00ad vicio p\u00fablico y como riqueza de la naci\u00f3n y, de manera expresa presen \u00ad ta el concepto de desarrollo sostenible (como modelo a seguir para el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds). Del mismo modo, la Carta establece que el Estado debe procurar y garantizar la correcta protecci\u00f3n del medio ambiente, considerado como un derecho fundamental para el hombre, que debe estar en armon\u00eda con el desarrollo econ\u00f3mico y so \u00ad cial, dentro de un marco que conserve los recursos naturales, la diversi \u00ad dad, el ambiente sano y sin provocar consecuencias para la salud p\u00fablica. Igualmente, en ella se enuncian los fines esenciales del Estado, en \u00ad tre los que se encuentra la obligaci\u00f3n de \"facilitar la participaci\u00f3n de todos en las decisiones que los afectan y en la vida econ\u00f3mica, pol\u00edtica, administrativa y cultural de la Naci\u00f3n\" (art\u00edculo 2 de la Constituci\u00f3n). Precisamente, de estos fundamentos se deriva el derecho de los ciuda \u00ad danos a exigir la materializaci\u00f3n de los fines del Estado mediante el ejercicio de diversos mecanismos, como los que proporcionan los de \u00ad rechos colectivos y las acciones para su protecci\u00f3n. Ley sobre medio ambiente: La Ley 99 de 1993, crea el Ministerio del Medio Ambiente, encargado de formular la pol\u00edtica nacional ambiental. Organiza el Sistema Nacional Ambiental, SINA. Consagra los principios 2 Confiere facultades al Presidente de la Rep\u00fablica para expedir el C\u00f3digo de Recursos Naturales Renovables, con el fin de lograr un aprovechamiento racional y una adecuada conservaci\u00f3n de dichos recursos. 3 Decreto 2811 de 1974. Cuyo objeto es lograr la preservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n del ambiente y la conservaci\u00f3n, mejoramiento y utilizaci\u00f3n racional de los recursos naturales renovables para defender la salud y el bienestar de todos los habitantes del Territorio Nacional. memoria_coloquio_ambiente.indd 75 04/11/16 6:49 a.m.76 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos generales ambientales, que deben observarse por la pol\u00edtica ambiental colombiana, entre otros: (i) El proceso de desarrollo econ\u00f3mico y social del pa\u00eds se orientar\u00e1 seg\u00fan los principios universales y del desarrollo sostenible contenidos en la Declaraci\u00f3n de Rio de Janeiro de junio de 1992 sobre Medio Ambiente y Desarrollo. (ii) La biodiversidad del pa\u00eds, por ser patrimonio nacional y de inter\u00e9s de la humanidad, deber\u00e1 ser protegida prioritariamente y aprovechada en forma sostenible. (iii) Las pol\u00edticas de poblaci\u00f3n tendr\u00e1n en cuenta el derecho de los seres huma \u00ad nos a una vida saludable y productiva en armon\u00eda con la naturaleza. El Sector de Ambiente y Desarrollo Sostenible, est\u00e1 liderado por el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible como organismo rector de la gesti\u00f3n ambiental del pa\u00eds. La integran, adem\u00e1s, 34 Corporacio \u00ad nes Aut\u00f3nomas Regionales y de Desarrollo Sostenible, que act\u00faan como autoridades ambientales regionales; cinco institutos de investi \u00ad gaci\u00f3n, encargados de dar el soporte t\u00e9cnico y cient\u00edfico a la gesti\u00f3n; cinco autoridades ambientales urbanas en las principales ciudades; una Unidad de Parques Nacionales Naturales y la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales - ANLA. Decreto \u00danico Reglamentario 1076 del 26 de mayo de 2015 Compila en un solo cuerpo normativo aproximadamente 1650 ar \u00ad t\u00edculos del sector ambiente y desarrollo sostenible, que se encontraban dispersos en 84 decretos reglamentarios. Ley 472 de 1998, enuncia los derechos colectivos, entre los que se encuentran el derecho al goce de un ambiente sano: \"Conjunto de con - diciones b\u00e1sicas que rodean a la persona y le permiten su supervivencia biol\u00f3gica, individual, lo cual garantiza a su vez su desempe\u00f1o normal y su desarrollo en el medio social 4\". De igual manera, se encuentra el de \u00ad recho al equilibrio ecol\u00f3gico: entendido como el derecho a que las ge \u00ad neraciones presentes y futuras aseguren un ambiente propicio para su desarrollo y protecci\u00f3n de los recursos naturales que le permitan satis \u00ad facer sus necesidades, mediante el aprovechamiento racional en la uti \u00ad lizaci\u00f3n y explotaci\u00f3n de los recursos y en la debida planeaci\u00f3n ambiental del crecimiento socioecon\u00f3mico. Estos \u00faltimos derechos, est\u00e1n \u00edntimamente ligados con el derecho a gozar de un ambiente 4 Corte Constitucional Sentencia T\u2014366/93 memoria_coloquio_ambiente.indd 76 04/11/16 6:49 a.m.77 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano sano, ya que del manejo racional de los recursos va a depender tam \u00ad bi\u00e9n la preservaci\u00f3n del medio ambiente. Adicionalmente, la Ley 472, regula la acci\u00f3n popular y las acciones de grupo, que permiten garanti \u00ad zar la defensa y protecci\u00f3n de estos derechos. Prevenci\u00f3n de desastres naturales de incidencia ambiental: La Ley 1523 de 2012, por la cual se establece el Sistema Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres, adopta una pol\u00edtica nacional sobre gesti\u00f3n de riesgo de desastres. Contempla un r\u00e9gimen especial que operar\u00e1 en caso de un desastre o calamidad p\u00fablica. Se\u00f1ala como uno de los principios que orienta la gesti\u00f3n del riesgo, el de la sostenibilidad ambiental [...] El riesgo de desastre se deriva de procesos de uso y ocupaci\u00f3n insoste \u00ad nible del territorio, por tanto, la explotaci\u00f3n racional de los recursos naturales y la protecci\u00f3n del medio ambiente constituyen caracter\u00edsticas irreductibles de sostenibilidad ambiental y contribuyen a la gesti\u00f3n del riesgo de desastres. Determina como un objetivo general del Sistema Nacional de Ges \u00ad ti\u00f3n del Riesgo de Desastres, ofrecer protecci\u00f3n a la poblaci\u00f3n del te \u00ad rritorio colombiano, mejorar la seguridad, el bienestar y la calidad de vida y contribuir al desarrollo sostenible. Jurisprudencia Constitucional: La Corte Constitucional en senda juris \u00ad prudencia ha sostenido que [...] la defensa del medio ambiente constituye un objetivo de principio dentro de la actual estructura de nuestro Estado Social de Derecho. En cuanto hace parte del entorno vital del hombre, indispensable para su supervivencia y la de las generaciones futuras, el medio ambiente se encuentra al amparo de lo que la jurisprudencia ha denominado Constituci\u00f3n ecol\u00f3gica', conformada por el conjunto de disposiciones superiores que fijan los presupuestos a par \u00ad tir de los cuales deben regularse las relaciones de la comunidad con la natu \u00ad raleza y que, en gran medida, propugnan por su conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n. De igual manera, la jurisprudencia constitucional ha protegido por v\u00eda de la acci\u00f3n de tutela los derechos colectivos al goce de un ambien \u00ad te sano y al equilibrio ecol\u00f3gico, en los eventos en que se ha demostra \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 77 04/11/16 6:49 a.m.78 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos do que en forma individual se ha producido una amenaza o vulneraci\u00f3n a estos derechos. Lo anterior dada la interdependencia entre la conser \u00ad vaci\u00f3n de los recursos naturales, el equilibrio de los ecosistemas, la preservaci\u00f3n de la biodiversidad, con el derecho a la vida, a la integri \u00ad dad personal, a la intimidad y en conexidad con estos, con el derecho a la salud. Para la Corte, tanto el Estado como los particulares deben asumir el deber y la responsabilidad de mantener las condiciones ambientales m\u00ednimas e id\u00f3neas que permitan preservar la calidad de vida para las generaciones presentes y futuras, desde una perspectiva integral. Por lo tanto, debe observarse el deterioro ambiental relacionado con los asentamientos irregulares en la ciudad y en el campo, con el deterioro constante de los recursos naturales renovables y con los factores noci \u00ad vos para el ambiente, como lo son la basura, el ruido, los olores, etc. Pol\u00edtica de cambio clim\u00e1tico. Colombia aprob\u00f3 la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico \u2014CMNUCC\u2014.5 La ratifi \u00ad caci\u00f3n de este instrumento, implica el cumplimiento por parte del Esta \u00ad do de los compromisos adquiridos, de acuerdo con el principio de responsabilidades comunes pero diferenciadas y en consideraci\u00f3n al car\u00e1cter espec\u00edfico de sus prioridades nacionales de desarrollo. A trav\u00e9s del CONPES 6 3242 de 2003 \"Estrategia Nacional para la Venta de Servicios Ambientales de Mitigaci\u00f3n de Cambio Clim\u00e1tico\", se generaron los lineamientos esenciales para la introducci\u00f3n de los proyectos Mecanismo de Desarrollo Limpio - MDL, dentro de las medi \u00ad das de mitigaci\u00f3n en el contexto nacional. Por su parte, el CONPES 3700 de 2011, contiene la estrategia insti \u00ad tucional para la articulaci\u00f3n de pol\u00edticas y acciones en materia de cam \u00ad bio clim\u00e1tico en Colombia, cuyo objetivo primordial es crear un arreglo institucional que permita la inclusi\u00f3n de las variables de cambio clim\u00e1 \u00ad tico en la toma de decisiones de las autoridades, sectores y territorios, 5 Mediante la Ley 164 de 1994 6 Consejo Nacional de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y Social. M\u00e1ximo organismo de coordinaci\u00f3n de la po\u00ad l\u00edtica econ\u00f3mica en Colombia, se desempe\u00f1a como organismo asesor del Gobierno en todos los aspec\u00ad tos relacionados con el desarrollo econ\u00f3mico y social del pa\u00eds. memoria_coloquio_ambiente.indd 78 04/11/16 6:49 a.m.79 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano con el fin de reducir la vulnerabilidad del pa\u00eds y contribuir a un escena \u00ad rio futuro de desarrollo econ\u00f3mico sostenible. 1.2. Mecanismos de protecci\u00f3n de los derechos al goce de un ambiente sano y al equilibrio ecol\u00f3gico 1.2.1. AdministrativosExisten diferentes mecanismos consagrados en nuestro ordenamiento jur\u00eddico para la protecci\u00f3n y defensa de los derechos al goce de un am \u00ad biente sano y al equilibrio ecol\u00f3gico: En primer lugar, se cuenta con un r\u00e9gimen sancionatorio en materia ambiental contemplado en la Ley 1333 de 2009, que establece que so \u00ad bre la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales, \u2014ANLA\u2014, las Cor \u00ad poraciones Aut\u00f3nomas Regionales, la Unidad de Parques, las autoridades de los grandes centros urbanos y los distritos Tur\u00edsticos y portuarios, recae la potestad sancionatoria ambiental. De igual manera consagra un t\u00e9rmino de caducidad de esta potestad en 20 a\u00f1os. El derecho de petici\u00f3n consagrado en el art\u00edculo 23 de la Constitu \u00ad ci\u00f3n Nacional, es uno de los instrumentos fundamentales para la efec \u00ad tividad de los mecanismos de la democracia participativa. La Ley 99 de 1993 consagra el derecho de petici\u00f3n de informaci\u00f3n en materia am \u00ad biental en el art\u00edculo 74, seg\u00fan el cual cualquier persona natural o jur\u00ed \u00ad dica puede solicitar a la autoridad ambiental la informaci\u00f3n pertinente. Del mismo modo, la Audiencia P\u00fablica Ambiental, se constituye en un mecanismo de participaci\u00f3n establecido por la Ley 99 de 1993, me \u00ad diante el cual se ofrece a la comunidad, a las autoridades, a las organi \u00ad zaciones, la posibilidad de conocer, informarse e intercambiar criterios sobre la conveniencia de una obra o actividad que se desarrolle o pre \u00ad tenda desarrollarse, y que pueda causar impacto al ambiente o a los recursos naturales renovables, puede ser solicitada, entre otros, por el Defensor del Pueblo. memoria_coloquio_ambiente.indd 79 04/11/16 6:49 a.m.80 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos 1.2.2. Judiciales Un importante aporte de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 al Estado de Derecho en Colombia, es el reconocimiento de los derechos colectivos y la consagraci\u00f3n de las acciones populares para su protecci\u00f3n, incor \u00ad porados al ordenamiento jur\u00eddico del pa\u00eds y regulados mediante la Ley 472 de 1998. Existe una complementariedad de la acci\u00f3n de tutela 7 y la acci\u00f3n popular8. Ante toda acci\u00f3n u omisi\u00f3n de las autoridades p\u00fablicas o de los particulares que vulnere o amenace los derechos e intereses colec \u00ad tivos, las personas gozan de la acci\u00f3n popular como mecanismo judi \u00ad cial id\u00f3neo para exigir su respeto; excepcionalmente procede tambi\u00e9n la acci\u00f3n de tutela cuando existe conexidad entre la violaci\u00f3n o amena \u00ad za del derecho colectivo y derechos individuales fundamentales. Tambi\u00e9n se cuenta con otras acciones judiciales que permiten el ejercicio de los derechos que nos ocupan, entre las que se destacan las acciones de grupo, de cumplimiento y p\u00fablica de inconstitucionalidad. 2. Experiencia de la Defensor\u00eda del Pueblo en la promoci\u00f3n y protec - ci\u00f3n de los derechos colectivos al goce de un ambiente sano y al equilibrio ecol\u00f3gico La Defensor\u00eda del Pueblo es la instituci\u00f3n del Estado colombiano res \u00ad ponsable de impulsar la efectividad de los derechos humanos de los habitantes del territorio nacional y de los colombianos en el exterior.9 7 Constituci\u00f3n Pol\u00edtica Art. 86. La acci\u00f3n de tutela es un mecanismo que tiene por objeto la pro\u00ad tecci\u00f3n de los derechos constitucionales fundamentales, cuando estos resulten vulnerados o amenaza\u00ad dos por la acci\u00f3n o la omisi\u00f3n de cualquier autoridad p\u00fablica. El fallo que se produce de esta acci\u00f3n es de inmediato cumplimiento. Reglamentada por los Decretos 2591 de 1991, 306 de 1992 y 1382 de 2000. 8 Constituci\u00f3n Pol\u00edtica Art. 86. Mecanismo de protecci\u00f3n de los derechos e intereses colectivos, su objetivo es evitar el da\u00f1o contingente, hacer cesar el peligro, la amenaza, la vulneraci\u00f3n o agravio sobre los derechos e intereses colectivos y restituir las cosas a su estado anterior, cuando es posible. 9 La Defensor\u00eda del Pueblo elabora los planes estrat\u00e9gicos mediante los cuales se proyecta para dar cumplimiento de sus funciones haciendo \u00e9nfasis en los temas que la cambiante situaci\u00f3n del pa\u00eds hace necesario; el plan estrat\u00e9gico que se proyecta para 2013- 2016, tiene cuatro \u00e9nfasis (i) Cultura en dere\u00adchos humanos y Derecho Internacional Humanitario, (ii) V\u00edctimas del conflicto armado interno y esce\u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 80 04/11/16 6:49 a.m.81 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Con el reconocimiento de los derechos colectivos en la Constitu \u00ad ci\u00f3n de 1991, la Defensor\u00eda del Pueblo inici\u00f3 una labor de promoci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de los mismos y ha generado acciones de protecci\u00f3n. De otra parte, se encarga de buscar el respeto y la garant\u00eda de estos dere \u00ad chos, que involucran a los sujetos como colectividad y de cuyo pleno ejercicio depende el mejoramiento en su calidad de vida. En el entendido de que el ejercicio de los derechos humanos de \u00ad pende de la preservaci\u00f3n y conservaci\u00f3n del ambiente, necesidad uni \u00ad versalmente reconocida, que demanda una contribuci\u00f3n de manera significativa para evitar la degradaci\u00f3n ambiental y los efectos que esta conlleva, la Defensor\u00eda tiene como misi\u00f3n ejercer acciones orientadas a que se adopten por parte de las autoridades competentes, las medidas preventivas o correctivas, que se aplique la normativa relacionada con el manejo y aprovechamiento racional de los recursos naturales, de tal forma que se garantice su desarrollo sostenible, su conservaci\u00f3n, res \u00ad tauraci\u00f3n o sustituci\u00f3n y protecci\u00f3n de \u00e1reas de especial importancia ecol\u00f3gica. As\u00ed, la gesti\u00f3n defensorial est\u00e1 orientada a que se garantice la efec \u00ad tividad de los derechos humanos al goce de un ambiente sano, al equi \u00ad librio ecol\u00f3gico, salud, seguridad y prevenci\u00f3n de desastres previsibles t\u00e9cnicamente, pretendiendo la calidad de vida y el bienestar general de la poblaci\u00f3n colombiana. En desarrollo de esa misi\u00f3n, la Defensor\u00eda del Pueblo, profiere una serie de resoluciones e informes defensoriales cuyas recomendaciones instan a las autoridades y a los particulares para que se adopten las medidas preventivas o correctivas y se d\u00e9 aplicaci\u00f3n a la normativa vi \u00ad gente; as\u00ed mismo, celebra audiencias defensoriales, a trav\u00e9s de las cua \u00ad les se divulgan estos documentos y se hacen visibles las problem\u00e1ticas y las recomendaciones para superarlas; incide en la formulaci\u00f3n, desa - rrollo, ejecuci\u00f3n y control de las pol\u00edticas p\u00fablicas, con el prop\u00f3sito de que el dise\u00f1o y la gesti\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas contribuyan al respe \u00ad to, la protecci\u00f3n y la realizaci\u00f3n progresiva y equitativa del derecho a gozar de un ambiente sano y el equilibrio ecol\u00f3gico; ejerce labores de narios de paz, (iii) Derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales, colectivos y del ambiente , y (iv) Fortalecimiento institucional. memoria_coloquio_ambiente.indd 81 04/11/16 6:49 a.m.82 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos orientaci\u00f3n, asesor\u00eda y acompa\u00f1amiento, en materia ambiental a las co \u00ad munidades que lo requieran; realiza actividades de promoci\u00f3n y divul - gaci\u00f3n del derecho a gozar de un ambiente sano y el equilibrio ecol\u00f3gico; presenta propuestas legislativas relacionadas con el dere \u00ad cho a gozar de un ambiente sano y el equilibrio ecol\u00f3gico; adelanta gestiones de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n acatando las \u00f3rdenes de los ope \u00ad radores judiciales. Las recomendaciones defensoriales son objeto de seguimiento por parte de la Defensor\u00eda del Pueblo. Cuando la gesti\u00f3n no ha sido efectiva para el restablecimiento de derechos, se acude al litigio defensorial.10 El trabajo defensorial que se ha venido realizando, permite advertir que no obstante la importancia dada en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica a los derechos colectivos al goce de un ambiente sano y al equilibrio ecol\u00f3 \u00ad gico y su gran desarrollo normativo y jurisprudencial, su efectividad, en la pr\u00e1ctica, presenta muchas deficiencias, siendo constante su amena \u00ad za y/o vulneraci\u00f3n, principalmente con los grupos poblacionales m\u00e1s vulnerables. En efecto, son varios y reiterados los factores que han con \u00ad tribuido al deterioro del ambiente, con las graves consecuencias que ello ocasiona, entre otros: (i) el desarrollo de proyectos sin el cumpli \u00ad miento de la normatividad ambiental, (ii) la omisi\u00f3n de obligaciones de car\u00e1cter ambiental, (iii) la ausencia de acciones conducentes a la con \u00ad servaci\u00f3n de los recursos, (iv) la realizaci\u00f3n de actos no autorizados de aprovechamiento, explotaci\u00f3n, exploraci\u00f3n o extracci\u00f3n de recursos naturales, (v) la contaminaci\u00f3n de los recursos naturales, (vi) la afecta \u00ad ci\u00f3n de ecosistemas naturales estrat\u00e9gicos, (vii) la permisividad de au \u00ad toridades ambientales y (viii) la falta de responsabilidad social empresarial. Han sido objeto de seguimiento por parte de la Defensor\u00eda del Pue \u00ad blo, eventos como las emergencias invernales, las diferentes afectacio \u00ad nes a los ecosistemas, los incendios forestales y la consecuente 10 Resoluci\u00f3n 638 de 2008. Ejercicio de mecanismos constitucionales y legales en procura de solu\u00ad ci\u00f3n de conflictos sociales que amenacen o vulneren derechos humanos y que sean solucionables me\u00ad diante proceso judicial, se ejercer\u00e1 a iniciativa de la Defensor\u00eda o a petici\u00f3n de parte. Resoluci\u00f3n 638 de 2008. memoria_coloquio_ambiente.indd 82 04/11/16 6:49 a.m.83 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano contaminaci\u00f3n de la atm\u00f3sfera, la desaparici\u00f3n de amplias extensiones de bosques por la deforestaci\u00f3n, la erosi\u00f3n, la quema de combustibles en las industrias y hogares colombianos, la sobreexplotaci\u00f3n de los recursos naturales, la afectaci\u00f3n de las fuentes h\u00eddricas, en la medida que estos conducen a la degradaci\u00f3n de los ecosistemas naturales y provocan la reducci\u00f3n de las posibilidades de mitigar los efectos del cambio clim\u00e1tico. 2.1. Emergencias y cat\u00e1strofes naturales \u2014Cambios climatol\u00f3gicos Durante los \u00faltimos a\u00f1os, un tema de especial trascendencia en Colom \u00ad bia, ha sido el relacionado con las emergencias y cat\u00e1strofes naturales a causa de los cambios climatol\u00f3gicos que se est\u00e1n presentando cada vez con m\u00e1s frecuencia y a las consecuencias que generan las interven \u00ad ciones sin control sobre los recursos naturales, como son las inundacio \u00ad nes, la erosi\u00f3n y la desertificaci\u00f3n de los suelos. Inundaciones: en los \u00faltimos a\u00f1os, las lluvias vienen superando los pro \u00ad medios hist\u00f3ricos, cosa que fue muy notoria en la temporada 2010\u2014 2011, cuando llovi\u00f3 con gran intensidad, superando cualquier registro que se tenga en el pa\u00eds. El incremento de la cantidad de agua, bajo las condiciones que presentan la mayor parte de las cuencas, f\u00e1cilmente rebosa sus cauces e inunda grandes extensiones de tierra a lado y lado de ellas. La suma de los perjuicios causados anualmente por las inun \u00ad daciones la convierten en una de las calamidades que producen m\u00e1s p\u00e9rdidas y deterioro social. As\u00ed, la magnitud de las lluvias y el largo periodo en que se presen \u00ad tan, ocasionan desastres en el pa\u00eds, causando cada vez m\u00e1s p\u00e9rdidas de vidas, lesionados, desaparecidos, afectaci\u00f3n de personas y vivien \u00ad das, un n\u00famero significativo de hect\u00e1reas inundadas y una suma consi \u00ad derable de p\u00e9rdidas econ\u00f3micas. Erosiones: cuando se pierde la cobertura vegetal, los suelos quedan ex \u00ad puestos a los factores clim\u00e1ticos como los vientos, las lluvias y las dife \u00ad rentes temperaturas, que los arrastran hasta los cuerpos de agua donde memoria_coloquio_ambiente.indd 83 04/11/16 6:49 a.m.84 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos son transportados y depositados en sitios distantes. Muchas cuencas hidrogr\u00e1ficas del pa\u00eds est\u00e1n afectadas por diferentes grados de ero \u00ad si\u00f3n, siendo la ganader\u00eda extensiva y la miner\u00eda, un factor facilitador de la erosi\u00f3n de los suelos y el taponamiento de ca\u00f1os, disminuci\u00f3n de la profundidad de los r\u00edos, sedimentaci\u00f3n de cauces de quebradas y ci\u00e9 \u00ad nagas. Con ello se dificulta el amortiguamiento de crecientes en las ci\u00e9 \u00ad nagas, que lentamente pierden su capacidad de almacenamiento provocando inundaciones y desbordamientos. Desertificaci\u00f3n: Otra de las consecuencias de la deforestaci\u00f3n y de los malos usos del suelo es la desertificaci\u00f3n, que aporta grandes cantida \u00ad des de sedimento a los cuerpos de agua. En la Cumbre realizada en Canc\u00fan sobre Cambio Clim\u00e1tico en el 2010, el Estado colombiano plante\u00f3 que \"Colombia se calienta a una tasa de 0.01 grados cent\u00edgrados por a\u00f1o y aumenta progresivamente las \u00e1reas en proceso de desertificaci\u00f3n, alcanzando en la actualidad el 16% del territorio nacional\". La Defensor\u00eda de cara a la salvaguarda de los derechos colectivos y del ambiente en riesgo, ha impartido una serie de recomendaciones en diferentes resoluciones e informes defensoriales 11, considerando que adem\u00e1s de los cambios clim\u00e1ticos debidos al calentamiento global, los efectos de los inviernos y las sequ\u00edas en el pa\u00eds tienen origen en varios aspectos, principalmente de car\u00e1cter ambiental: i) el progresivo dete \u00ad rioro de las cuencas hidrogr\u00e1ficas; ii) la desecaci\u00f3n de ci\u00e9nagas, panta \u00ad nos y humedales; iii) la ampliaci\u00f3n desordenada de la frontera agr\u00edcola; iv) las malas pr\u00e1cticas en la explotaci\u00f3n de los recursos naturales (mine \u00ad r\u00eda, explotaci\u00f3n de maderas, entre otras) y v) las altas tasas de defores \u00ad 11 Resoluci\u00f3n Defensorial N\u00ba 31: 2 de diciembre de 2004: Emergencia invernal en el norte y cen\u00ad tro del pa\u00eds. Resoluci\u00f3n Defensorial N\u00ba 34: 16 de marzo de 2005: Emergencia invernal durante el primer bi \u00ad mestre de 2005. Informe Defensorial Temporada invernal 2008. Febrero de 2009. Informe Defensorial Canal Naranjo, impactos y situaci\u00f3n actual. Septiembre de 2009. Informe Defensorial sobre el Canal Naranjo. Informe Defensorial sobre la emergencia invernal 2010 - 2011. Noviembre de 2011. memoria_coloquio_ambiente.indd 84 04/11/16 6:49 a.m.85 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano taci\u00f3n. Adem\u00e1s de las deficiencias en la planeaci\u00f3n, en el ordenamiento del territorio y en la coordinaci\u00f3n interinstitucional. 2.2. Afectaci\u00f3n a ecosistemas Los ecosistemas naturales regulan y tienen alta capacidad de resilien \u00ad cia o de recuperaci\u00f3n. Las perturbaciones que se producen sobre ellos afectan esas capacidades y alteran las posibilidades de controlar los eventos que sucedan. Un gran n\u00famero de ecosistemas del pa\u00eds est\u00e1 afectado por las dis \u00ad tintas actividades antr\u00f3picas, poniendo en riesgo su funci\u00f3n ecol\u00f3gica, muchas zonas boscosas tanto de la selva h\u00fameda como de monta\u00f1a y los p\u00e1ramos, son impactados por la explotaci\u00f3n ilegal de maderas y de recursos mineros, por la siembra de cultivos de uso il\u00edcito y la expan \u00ad si\u00f3n de la frontera agr\u00edcola. La Defensor\u00eda del Pueblo, desde el a\u00f1o 2001, en varios informes ha reiterado sobre las alteraciones a los diferentes ecosistemas del pa\u00eds y los impactos que generan esas intervenciones, especialmente en \u00e9po \u00ad cas de emergencias clim\u00e1ticas. En estos documentos se ha hecho referencia a ecosistemas acu\u00e1ti \u00ad cos de gran importancia como las ci\u00e9nagas y los humedales12, cuencas completas de grandes r\u00edos13, sistemas insulares14, extensas regiones de 12 Resoluci\u00f3n Regional N\u00ba 18: 17 de diciembre de 2003 e Informe de seguimiento Rehabilitaci\u00f3n de las zonas de ronda y zonas de manejo y preservaci\u00f3n ambiental del humedal de C\u00f3rdoba. 2007. Resoluci\u00f3n Defensorial N\u00ba 50: 20 de noviembre de 2007 e Informe de seguimiento: Ci\u00e9naga de Palagua: recuperaci\u00f3n de las zonas de ronda y preservaci\u00f3n ambiental 2008 Resoluci\u00f3n Defensorial N\u00b0 55: Diciembre de 2008: Situaci\u00f3n ambiental y de servicios p\u00fablicos en los pueblos palaf\u00edticos de la Ci\u00e9naga Grande de Santa Marta. 13 Resoluci\u00f3n Defensorial N\u00ba 38: 5 de mayo de 2005 e Informe de seguimiento 2007, Segundo Informe de seguimiento 2009: Estado actual de la cuenca media y baja del Sin\u00fa. Resoluci\u00f3n Defensorial Regional No. 35 de 2005 e Informe de seguimiento 2007: Situaci\u00f3n am\u00ad biental del R\u00edo Anchicay\u00e1 \u2014 Buenaventura, Valle del Cauca. 14 Resoluci\u00f3n Defensorial N\u00ba 45: 11 de octubre de 2006 e Informe de seguimiento 2008, Segun - do informe de seguimiento 2010 Situaci\u00f3n ambiental, econ\u00f3mica y de servicios p\u00fablicos de las islas de Providencia y Santa Catalina. memoria_coloquio_ambiente.indd 85 04/11/16 6:49 a.m.86 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos bosque h\u00famedo tropical15 y de zonas protegidas como los parques na \u00ad cionales naturales,16 \u00e1reas que contienen alta riqueza y diversidad bio \u00ad l\u00f3gica.17 Un caso dram\u00e1tico, muy ilustrativo es el del territorio chocoano \u2014con \u00ad siderado un ecosistema en donde las condiciones privilegiadas de sol, agua, luz y aire, elementos esenciales para la vida, est\u00e1n presentes en forma permanente y exuberante; pero adem\u00e1s, es una regi\u00f3n aislada del resto de las tierras bajas de Suram\u00e9rica por la cordillera de los An - des\u2014,18 en donde a pesar de que se han propuesto una serie de pol\u00edti \u00ad cas nacionales y territoriales de manejo ambiental sostenible, acompa\u00f1adas de grandes inversiones, tales como: Agenda Pac\u00edfico XXI, CONPES, Planes de Acci\u00f3n por parte de la autoridad ambiental, existe una gran brecha entre los objetivos y las metas propuestos en estos documentos y los hechos concretos que d\u00eda a d\u00eda se presentan y que se traducen en deterioro de los recursos naturales y del ambiente, vulnerando as\u00ed los derechos humanos de esta poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, muchas zonas de este departamento son escenarios de disputa territorial entre diferentes actores, debido a su elevado valor ambiental, a la riqueza de los recursos vistos como potencial econ\u00f3mi \u00ad co, en los que predomina el poco y/o inexistente control del Estado. Adicionalmente, existe una falta de sincron\u00eda entre las pol\u00edticas de protecci\u00f3n de especies forestales amenazadas y las autorizaciones para la explotaci\u00f3n de grandes vol\u00famenes de estos recursos forestales en peligro de extinci\u00f3n. 15 Resoluci\u00f3n Defensorial N\u00ba 46: 11 de diciembre de 2006 e Informe de seguimiento 2008: Situa\u00ad ci\u00f3n social y ambiental de la regi\u00f3n del Catatumbo Norte de Santander. Resoluci\u00f3n Defensorial N\u00b0 52: 14 de diciembre de 2007 e Informe de seguimiento2009: Estado social, ambiental y prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos de agua potable y saneamiento b\u00e1sico del Trape\u00ad cio Amaz\u00f3nico. Informe Defensorial: Situaci\u00f3n Ambiental, de Saneamiento B\u00e1sico y de Agua Potable en el Litoral Pac\u00edfico Chocoano. Septiembre de 2009. Resoluci\u00f3n Defensorial N\u00b0 51 diciembre de 2007: Derechos Humanos en las subregiones del Bajo Atrato y del Dari\u00e9n departamento del Choc\u00f3. 16 Resoluci\u00f3n Defensorial N\u00b0 56 diciembre de 2008: Situaci\u00f3n ambiental y de servicios p\u00fablicos en el corregimiento de Taganga y el Parque Nacional Natural Tayrona. 17 Resoluci\u00f3n Defensorial No. 64: Crisis humanitaria en el departamento del Choc\u00f3 18 Carlos Alberto Botero Chica memoria_coloquio_ambiente.indd 86 04/11/16 6:49 a.m.87 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano 2.3. Explotaci\u00f3n ilegal de maderas La deforestaci\u00f3n o perdida de cobertura vegetal, por la explotaci\u00f3n ile \u00ad gal de maderas y otros recursos, o la ampliaci\u00f3n de la frontera agr\u00edcola y pecuaria, son las causas que desencadenan una serie de impactos que van desde la erosi\u00f3n, la degradaci\u00f3n de los suelos, la desertifica \u00ad ci\u00f3n, la remoci\u00f3n en masa, la sedimentaci\u00f3n de los cuerpos de agua y el cambio de la din\u00e1mica hidr\u00e1ulica con la consecuente p\u00e9rdida de ca \u00ad pacidad de los suelos para retener el agua. Todos estos factores afec \u00ad tan las diferentes regiones del pa\u00eds, algunas con grados altos de severidad e incidencia. En zonas con alta diversidad, como el trapecio amaz\u00f3nico y el an \u00ad d\u00e9n pac\u00edfico, en las que se hace explotaci\u00f3n ilegal de maderas, la De \u00ad fensor\u00eda del Pueblo ha reiterado la necesidad de realizar acciones tendientes a evitar o regular estas actividades. 19 2.4. Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica El deterioro de la calidad del aire, debido a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9 \u00ad rica, es un problema que incide en la salud humana y el medio ambien \u00ad te, causada, entre otros, por el uso de combustibles f\u00f3siles y por los proyectos de miner\u00eda a gran escala, que afectan los distintos recursos naturales, como el caso de las explotaciones mineras de carb\u00f3n en los departamentos de Boyac\u00e1, Cesar, Guajira y Magdalena 20 y la miner\u00eda ilegal.21 19 Explotaci\u00f3n de madera en el Bajo Atrato. Amicus Curiae . Apoyo ante la Corte Constitucional ante el tr\u00e1mite de demanda del Consejo Comunitario de la Cuenca del r\u00edo Cacarica. Explotaci\u00f3n ilegal de maderas en el trapecio amaz\u00f3nico. Julio de 2002. 20 Informe Defensorial de seguimiento a la Resoluci\u00f3n Defensorial N\u00b054 de 2008: Explotaci\u00f3n, transporte y embarque de carb\u00f3n en los departamentos de Cesar y Magdalena. Julio de 2010. Informe Defensorial diciembre de 2013 \"La problem\u00e1tica de miner\u00eda en el municipio de Tasco Boyac\u00e1\" 21 Resoluci\u00f3n Defensorial No. 16: diciembre de 2001: Exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n ilegal de oro. La Defensor\u00eda del Pueblo verific\u00f3 la existencia de proyectos de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de oro de aluvi\u00f3n en las regiones de la Amazon\u00eda y la Orinoqu\u00eda, que no cuentan con los permisos correspondien\u00ad tes, de parte de las autoridades mineras, ambientales, ind\u00edgenas y de polic\u00eda. memoria_coloquio_ambiente.indd 87 04/11/16 6:49 a.m.88 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Igualmente, el aire de las zonas industriales de las grandes ciuda \u00ad des est\u00e1 contaminado con part\u00edculas y productos con niveles superio \u00ad res a los permitidos por las normas, lo cual afecta la salud de las personas que las habitan o viven en sus cercan\u00edas. Al respecto, la labor defensorial se ha centrado en la atenci\u00f3n directa de casos particulares, en los que se gestiona lo pertinente para que las autoridades compe \u00ad tentes adopten las medidas correctivas a que haya lugar. 2.5. Contaminaci\u00f3n del agua y suelo Con el prop\u00f3sito de incidir en la formulaci\u00f3n, el desarrollo, la ejecuci\u00f3n y el control de las pol\u00edticas p\u00fablicas en relaci\u00f3n con el agua, desde una perspectiva de derechos, se ha abordado el tema de la contaminaci\u00f3n, desde el componente de la sostenibilidad del recurso y de la calidad del agua disponible para consumo humano, por lo que se han elabora \u00ad do varios informes y resoluciones sobre el tema de la contaminaci\u00f3n del agua causada por las actividades extractivas, el mal manejo y dis \u00ad posici\u00f3n de los residuos s\u00f3lidos y el casi inexistente tratamiento de aguas residuales, entre otros. 22 Publicaci\u00f3n sobre la miner\u00eda de hecho en Colombia. 2011 e Informe de Seguimiento a la publi- caci\u00f3n. 2012. Informe Defensorial: Explotaci\u00f3n minera en Taraira -Vaup\u00e9s. Resoluci\u00f3n Defensorial No. 64: septiembre de 2014. Crisis humanitaria en el departamento del Choc\u00f3 22 Resoluci\u00f3n Defensorial No. 55: Situaci\u00f3n ambiental y de servicios p\u00fablicos en los pueblos pa\u00ad laf\u00edticos de la Ci\u00e9naga Grande de Santa Marta. Diciembre de 2008. Informe Defensorial: Prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos de acueducto y alcantarillado en Buena\u00ad ventura\u2014 Valle del Cauca. 2011. Resoluci\u00f3n Defensorial No. 52: diciembre de 2007 e Informe de seguimiento 2009: Estado so\u00ad cial, ambiental y prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos de agua potable y saneamiento b\u00e1sico del Trapecio Amaz\u00f3nico. Resoluci\u00f3n Defensorial No. 61 de diciembre de 2010: Aprovechamiento de residuos s\u00f3lidos y dis\u00ad posici\u00f3n final en el Relleno Sanitario Do\u00f1a Juana. Resoluci\u00f3n Defensorial No. 62 de diciembre de 2010: Situaci\u00f3n actual de la gesti\u00f3n de residuos s\u00f3lidos. Plantas de aprovechamiento y disposici\u00f3n final en Cundinamarca. Informe Defensorial No. 38 de diciembre de 2004: Disposici\u00f3n Final de Residuos S\u00f3lidos en Bo\u00ad got\u00e1. memoria_coloquio_ambiente.indd 88 04/11/16 6:49 a.m.89 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Asimismo, se han hecho informes con recomendaciones a las enti \u00ad dades competentes, a fin de que adopten medidas orientadas a la ga \u00ad rant\u00eda de los derechos conculcados por la contaminaci\u00f3n de los cuerpos de agua naturales debido a las voladuras a los oleoductos cau \u00ad sadas por los actores armados al margen de la ley.23 En cuanto a la contaminaci\u00f3n generada por el glifosato, usado para erradicar plantas de uso il\u00edcito, la Defensor\u00eda del Pueblo ha hecho un constante seguimiento al Programa de Erradicaci\u00f3n de Cultivos Il\u00edcitos con Glifosato\u2014PECIG, emitiendo diferentes resoluciones e informes de \u00ad fensoriales, en los que ha concluido que el glifosato tiene la potenciali \u00ad dad de perjudicar gravemente la salud humana y el medio ambiente.24 Por lo anterior, la Defensor\u00eda del Pueblo ha sostenido, de manera continuada y sistem\u00e1tica, que el Estado colombiano tiene el deber de suspender el uso del glifosato para actividades de aspersi\u00f3n a\u00e9rea de cultivos considerados il\u00edcitos. Del mismo modo, en atenci\u00f3n a que plaguicidas que se utilizan para fumigar diferentes cultivos, han sido enterrados sin ning\u00fan con \u00ad trol, generando contaminaci\u00f3n del aire, agua, suelos, alimentos e im \u00ad pactos negativos en la salud, se han hecho recomendaciones a las autoridades concernidas, especialmente para que se gestionen accio \u00ad nes encaminadas a dar una disposici\u00f3n final acertada a los plaguicidas obsoletos que se encuentran en el pa\u00eds. 25 Informe Defensorial de septiembre de 2009: Situaci\u00f3n Ambiental, de Saneamiento B\u00e1sico y de Agua Potable en el Litoral Pac\u00edfico Chocoano. 23 Resoluci\u00f3n Humanitaria No. 7: Ataques contra oleoductos. 1 de noviembre de 2001. 24 Informe \"Fumigaci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos en el Putumayo\" de julio de 1998. Informe Defensorial No. 1 \"Fumigaciones y Proyectos de Desarrollo Alternativo en el Putumayo\" febrero de 2001. Resoluci\u00f3n Defensorial No. 4 \"Fumigaciones y Proyectos de Desarrollo Alternativo en el Putu\u00ad mayo\" , febrero 12 de 2001. Informe Defensorial No. 2. \"Fumigaciones y Proyectos de Desarrollo Alternativo en el Putuma\u00ad yo\" , marzo 28 de 2001. Informe Defensorial No. 4 \" Estrategia de Desarrollo Alternativo y Pactos Voluntarios para la Sus \u00ad tituci\u00f3n de los Cultivos con Fines Il\u00edcitos\" , noviembre de 2001. Resoluci\u00f3n Defensorial No. 028, \"La crisis cafetera y las posibles fumigaciones en el Departa\u00ad mento de Caldas\" , mayo 21 de 2003. 25 Resoluci\u00f3n Defensorial No. 11: Uso, almacenamiento y disposici\u00f3n inadecuada de plaguici\u00ad das. 8 de junio de 2001. memoria_coloquio_ambiente.indd 89 04/11/16 6:49 a.m.90 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos 2.6. Recomendaciones que se han hecho en los pronunciamientos defensoriales Ante el panorama descrito, la Defensor\u00eda del Pueblo en defensa de los derechos humanos definidos en los tratados internacionales ratifica \u00ad dos por Colombia, la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, la ley y la jurisprudencia, particularmente de los derechos a la vida, a la dignidad humana, a la salud, a gozar de un ambiente sano, al equilibrio ecol\u00f3gico, a la segu \u00ad ridad y salubridad p\u00fablicas y conscientes de que los problemas am \u00ad bientales repercuten directamente en las esferas sociales, econ\u00f3micas y culturales, ha formulado recomendaciones y observaciones a las au \u00ad toridades p\u00fablicas y a los particulares, sobre la base del cumplimien \u00ad to de las obligaciones del Estado (obligaciones de efecto inmediato, de cumplimiento progresivo y obligaciones de respetar, proteger y realizar). Ante la amenaza o vulneraci\u00f3n de los derechos al goce de un am \u00ad biente sano y al equilibrio ecol\u00f3gico, de forma permanente se insiste que en materia ambiental, debe primar el principio de precauci\u00f3n. Se ha instado tanto a las autoridades a exigir, como a las empresas a cumplir sus obligaciones, conforme a los lineamientos establecidos por los compromisos asumidos por el Estado colombiano mediante la ratificaci\u00f3n de los instrumentos internacionales, as\u00ed como a lo prescrito en la legislaci\u00f3n y en las pol\u00edticas p\u00fablicas nacionales. De igual manera, se les ha apremiado a acatar los fallos judiciales que les ata\u00f1en. Ante el incremento de los riesgos, debido a los cambios clim\u00e1ticos que seguir\u00e1n asent\u00e1ndose en el territorio nacional, se ha exhortado a pensar en metas de desarrollo basadas en los procesos de adaptaci\u00f3n a esas nuevas condiciones ambientales. Se ha exhortado a la prevenci\u00f3n, al manejo y la planificaci\u00f3n terri \u00ad torial, en el cuidado y conservaci\u00f3n de los ecosistemas, toda vez que se planea de acuerdo a las necesidades y no sobre la oferta ambiental del medio. Respecto al desarrollo econ\u00f3mico, se considera que si bien no se puede impedir, porque es un derecho de todos los pueblos, \u00e9ste tam \u00ad poco puede alterar los recursos naturales, la diversidad, el ambiente sano, el h\u00e1bitat de las comunidades, ni mucho menos generar un riesgo memoria_coloquio_ambiente.indd 90 04/11/16 6:49 a.m.91 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano en su salud, condiciones que est\u00e1n reconocidas y debidamente prote \u00ad gidas por la Constituci\u00f3n y la ley. Los cambios clim\u00e1ticos se presentan mucho m\u00e1s r\u00e1pido, amena \u00ad zando y afectando la vida planetaria, por lo que la Defensor\u00eda ha llama \u00ad do la atenci\u00f3n de las autoridades y de la comunidad para que se produzca un cambio de actitud en este aspecto y se adopten las medi \u00ad das que sean necesarias para prevenir y controlar las causas que en el pa\u00eds son complementarias al cambio clim\u00e1tico en la generaci\u00f3n de im \u00ad pactos negativos por desastres que son previsibles t\u00e9cnicamente. Ad \u00ad virtiendo que es importante evitar la destrucci\u00f3n de los ecosistemas protectores de las fuentes de agua, la intervenci\u00f3n en la din\u00e1mica hi \u00ad dr\u00e1ulica de los complejos cenagosos, el control de la erosi\u00f3n y la sedi \u00ad mentaci\u00f3n, la p\u00e9rdida de calidad del agua, el inadecuado mantenimiento de los sistemas de drenaje urbano y la permisi\u00f3n de asentamientos humanos en zonas de riesgo. Se ha requerido tanto a las autoridades como a las empresas para sanear los pasivos ambientales que la explotaci\u00f3n de los recursos natu \u00ad rales ha dejado al pa\u00eds. La Defensor\u00eda del Pueblo recomend\u00f3 al Estado colombiano aban \u00ad donar la estrategia de aspersi\u00f3n a\u00e9rea con glifosato y con cualquier otro plaguicida, pues, para la Entidad, no solo constituye una estrategia ineficiente en el contexto colombiano sino que adem\u00e1s tiene un gran impacto negativo en el ambiente y la salud de los campesinos. En su lugar, la Defensor\u00eda defendi\u00f3 una alternativa basada en programas vo \u00ad luntarios de sustituci\u00f3n de cultivos considerados il\u00edcitos acompa\u00f1ados de programas sociales y presencia estatal. Se ha recomendado hacer seguimiento a los convenios de produc \u00ad ci\u00f3n limpia firmados por el Gobierno nacional con los distintos sectores productivos con miras a que sean realmente instrumentos de mejora \u00ad miento ambiental. Se ha demandado de las autoridades, un riguroso seguimiento y control del cumplimiento de las normas ambientales y de las obligacio \u00ad nes impuestas a las empresas, particulares y al mismo Estado en el de \u00ad sarrollo de los proyectos que afecten el medio ambiente. Se ha requerido de las empresas que desarrollan proyectos que afectan o hacen uso de recursos naturales, implementar de manera memoria_coloquio_ambiente.indd 91 04/11/16 6:49 a.m.92 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos adecuada y conforme a cada regi\u00f3n, mecanismos de participaci\u00f3n abiertos y transparentes, que sean una garant\u00eda efectiva para que las comunidades se expresen y sean tenidas en cuenta sus inquietudes en la concepci\u00f3n y desarrollo de dichos proyectos. Se ha insistido en la necesidad de que el Gobierno nacional garan \u00ad tice que la explotaci\u00f3n de los recursos naturales sea realmente una im \u00ad portante fuente de desarrollo para las regiones de donde se extraen y no, como lo es la mayor\u00eda de casos, fuente de degradaci\u00f3n ambiental y de pobreza. Se ha exigido de las autoridades ambientales el cumplimiento de la normatividad ambiental que permita la descontaminaci\u00f3n de los recur \u00ad sos naturales dentro de su territorio, y la aplicaci\u00f3n de medidas correc \u00ad tivas y sancionatorias contra los responsables de la contaminaci\u00f3n; as\u00ed como establecer la disponibilidad y el nivel de contaminaci\u00f3n del re \u00ad curso h\u00eddrico en el \u00e1rea de su jurisdicci\u00f3n y determinar las acciones previstas para mitigar los impactos identificados en las cuencas priori \u00ad zadas, conforme a los an\u00e1lisis del balance oferta demanda y el grado de intervenci\u00f3n en las cuencas. Tanto las autoridades, como los distintos sectores productivos, las comunidades y los particulares que realizan actividades extractivas o de desarrollo, han sido destinatarios de la recomendaci\u00f3n de proteger los parques nacionales naturales y otras \u00e1reas protegidas de tal forma que se garantice el cumplimiento de su funci\u00f3n protectora. Se ha instado a las comunidades y a las empresas a cumplir con el mandato constitucional de respecto de la funci\u00f3n social y la funci\u00f3n ecol\u00f3gica de la propiedad. Se ha apremiado a las autoridades a dise\u00f1ar y adelantar activida \u00ad des pedag\u00f3gicas con la comunidad, orientadas al manejo y protecci\u00f3n de los recursos naturales, para que, resultado de su organizaci\u00f3n, con \u00ad cientizaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y participaci\u00f3n, generen su propio desarrollo dentro de los principios de sostenibilidad. memoria_coloquio_ambiente.indd 92 04/11/16 6:49 a.m.93 Lic. Ra\u00fal Arturo Ram\u00edrez Ram\u00edrez \u2014Presidente de la Comisi\u00f3n Estatal de Derechos Humanos de Sonora\u2014 El derecho a un medio ambiente sano Definici\u00f3n de conceptos: El ambiente, o medio ambiente, se entiende como un sistema, es decir como: \"un conjunto de elementos que interact\u00faan entre s\u00ed\". Por tanto, la palabra ambiente sirve para designar gen\u00e9ricamente \"todos los sis \u00ad temas posibles dentro de los cuales se integran los organismos vivos\", los cuales, a su vez, se presentan como sistemas. De donde la palabra ambiente designa no solamente el sistema humano, sino tambi\u00e9n \"to \u00ad dos los ambientes posibles de los sistemas de los organismos vivos en general\". El Derecho al Medio Ambiente y los Derechos de Tercera generaci\u00f3n: La viabilidad del reconocimiento de una tercera generaci\u00f3n en los de \u00ad rechos humanos fue sugerida por el profesor Karel Vasak, en 1977, cuando se pregunt\u00f3 si la evoluci\u00f3n reciente de la sociedad humana no exig\u00eda que se estableciera una tercera categor\u00eda, que podr\u00eda ser llama \u00ad da \"Derechos Humanos de la Tercera Generaci\u00f3n\", como lo hab\u00eda suge \u00ad rido, recientemente, el Director General de la UNESCO. memoria_coloquio_ambiente.indd 93 04/11/16 6:49 a.m.94 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Estos derechos corresponden, como la doctrina lo ha interpretado, \"a las nuevas necesidades del hombre y de la colectividad humana en el actual grado de su desarrollo y evoluci\u00f3n\", y se estructuran sobre \"el sentido com\u00fan de solidaridad humana\". El fin de estos derechos es el promover el progreso social y elevar el nivel de vida de todos los pueblos. Los derechos de esta generaci\u00f3n tienen la particularidad de considerar al individuo como parte de un todo, la humanidad y entre estos derechos se encuentra el Derecho a un Medio Ambiente sano. La relaci\u00f3n entre el derecho al medio ambiente y los derechos humanos : Derecho a la vida: La exigencia de un medio ambiente sano o adecuado para la vida humana es una evidencia generalmente aceptada con rela \u00ad ci\u00f3n al derecho a la vida que, como apostilla el art\u00edculo 6 del Pacto In \u00ad ternacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos (PIDCP), es un derecho inherente a la persona humana.26 La funci\u00f3n del Estado con respecto al medio ambiente no es la de procurarlo \u2014 dado que las condiciones medioambientales adecuadas para la vida humana las proporciona, a priori, la propia naturaleza \u2014 sino la de respetarlo, protegerlo y conservarlo. La cooperaci\u00f3n internacional entre Estados en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico se presenta as\u00ed como un deber de los Estados en la salvaguarda del derecho a la vida. 27 Derecho a la alimentaci\u00f3n y a la salud: Otros derechos que se en \u00ad cuentran particularmente afectados por las consecuencias de la viola \u00ad ci\u00f3n al derecho al medio ambiente son el derecho a la alimentaci\u00f3n y el derecho a la salud, recogidos en el art\u00edculo 25.1 de la Declaraci\u00f3n Uni \u00ad versal de Derechos Humanos como derechos en los que se concreta el derecho a una vida adecuada. 26 El vincles entre el canvi clim\u00e0tic i els drets humans en \"1948\" , Federaci\u00f3 Catalana d'Organitzacions No Governamentals pels Drets Humans, estiu 2008, Barcelona, pp. 8 y 9. http://ww.yumpu.com/es/do\u00ad cument/view/34122436/els\u00advincles\u00adentre\u00adel\u00adcanvi\u00adclimatic\u00adi\u00adels\u00addrets\u00adhumans\u00adalternatives\u00adals\u00ad 27 Palabras del Relator Especial sobre el derecho de toda persona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental, Sr. Paul Hunt. Agosto de 2007. http://www.corteidh.or \u00adcr/tanlas/25882.pdf memoria_coloquio_ambiente.indd 94 04/11/16 6:49 a.m.95 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Adem\u00e1s, el art\u00edculo 11 del Pacto de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (PIDESC) recoge el \"derecho de toda persona a un nivel de vida adecuado para s\u00ed y su familia, incluso alimentaci\u00f3n, vestido y vi \u00ad vienda adecuados, y a una mejora continua de las condiciones de exis \u00ad tencia\" para, a continuaci\u00f3n, se\u00f1alar que \"los Estados parte tomar\u00e1n medidas apropiadas para asegurar la efectividad de este derecho, re \u00ad conociendo a este efecto la importancia esencial de la cooperaci\u00f3n in \u00ad ternacional fundada en el libre consentimiento\". Es de especial inter\u00e9s se\u00f1alar como interpreta el Comit\u00e9 las obliga \u00ad ciones que derivan del art\u00edculo 12 del PIDESC: [Los Estados Partes] tienen la obligaci\u00f3n de adoptar medidas contra los pe \u00ad ligros que para la salud representan la contaminaci\u00f3n del medio ambiente (...) Con tal fin, los Estados deben formular y aplicar pol\u00edticas nacionales con miras a reducir y suprimir la contaminaci\u00f3n del aire, el agua y el suelo. En definitiva, para cumplir con las obligaciones que impone el de \u00ad recho a la salud, los Estados parte deben garantizar el respeto del me \u00ad dio ambiente en su territorio y tambi\u00e9n adoptar medidas para promover la protecci\u00f3n medioambiental. La plena realizaci\u00f3n del derecho a la sa \u00ad lud exige tambi\u00e9n, as\u00ed pues, el pleno respeto del medio ambiente y el desarrollo de la cooperaci\u00f3n internacional en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. Derecho al agua: Seg\u00fan el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales el derecho al agua supone \"el derecho de todos a disponer de agua suficiente, salubre, aceptable, accesible y asequible para el uso personal y dom\u00e9stico\". Con este contenido, el derecho al agua se ve seriamente afectado por las consecuencias causadas por la violaci\u00f3n del derecho al medio ambiente, tanto por la ausencia de agua en el proceso de desertifica \u00ad ci\u00f3n que viven determinadas zonas del planeta, como por las inunda \u00ad ciones que se producen en otras. Consideraci\u00f3n: Si bien se ha avanzado mucho en el reconocimiento in \u00ad ternacional de los derechos humanos, los mecanismos de control de memoria_coloquio_ambiente.indd 95 04/11/16 6:49 a.m.96 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos cumplimiento, en particular en el \u00e1mbito universal, son m\u00e1s deficientes y est\u00e1n en todo caso sometidos al consentimiento de los Estados. Principales Instrumentos Internacionales: La vinculaci\u00f3n entre la protecci\u00f3n del medio ambiente y los derechos humanos est\u00e1 consolidada en el debate jur\u00eddico internacional. En los varios instrumentos internacionales que analizamos se reconoce, ex \u00ad presa o impl\u00edcitamente, el derecho de las generaciones presentes y fu \u00ad turas, es decir de la humanidad, a gozar de un ambiente sano, y los Estados han aceptado la obligaci\u00f3n de adoptar las medidas necesarias para protegerlo, preservarlo y mejorarlo. Breve rese\u00f1a de los principales instrumentos internacionales en la materia: 1. Declaraci\u00f3n sobre Medio Ambiente Humano de Naciones Uni \u00ad das (Estocolmo, 1972) 2. Declaraci\u00f3n sobre Ambiente y Desarrollo de Naciones Unidas (R\u00edo de Janeiro, 1992) 3. Carta Africana de los Derechos Humanos y de los Pueblos (Nai \u00ad robi, 1981) 4. Protocolo a la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos en materia de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (San Salvador 1988) 1. La Declaraci\u00f3n de la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Me \u00ad dio Humano, fue aprobada en Estocolmo el 16 de junio de 1972 y a par \u00ad tir de ella se ha convocado a los pa\u00edses a tomar acciones de control sobre los contaminantes a trav\u00e9s de sus legislaciones, respondiendo a la necesidad de una mayor preservaci\u00f3n del medio ambiente. En esta Declaraci\u00f3n se consagra, como primer principio, que \"...el hombre tiene derecho fundamental... (al) disfrute de condiciones de vida adecuadas en un medio de calidad tal que le permita llevar una vida digna y gozar de bienestar, y tiene la solemne obligaci\u00f3n de prote \u00ad ger y mejorar el medio para las generaciones presentes y futuras\". Es decir, se reconoce a la humanidad, integrada por las generaciones pre \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 96 04/11/16 6:49 a.m.97 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano sentes y futuras, tanto el derecho a un ambiente sano, como su obliga \u00ad ci\u00f3n de conservarlo, en \u00f3ptimas condiciones. Es importante indicar que no obstante la protecci\u00f3n jur\u00eddica que se pretende dar a los bienes comprendidos como patrimonio com\u00fan de la humanidad \u2014culturales y naturales\u2014, en \u00e9ste y similares documentos, ella no afecta, en absoluto, los derechos soberanos del Estado sobre cuyo territorio se encuentran, pues los Estados continuar\u00e1n ejerciendo su soberan\u00eda sobre \"...el conjunto de los recursos del pa\u00eds, compren \u00ad diendo los bienes culturales y naturales que, seguir\u00e1n, por tanto, perte \u00ad neciendo a sus due\u00f1os, p\u00fablicos o privados\". Los Estados adquieren, solamente, obligaciones espec\u00edficas a nivel internacional con el fin de proteger, conservar y transmitir dicho patrimonio a las generaciones futuras, para lo cual deben adoptar, entre otras, las medidas indicadas en este convenio, y en otros de naturaleza similar. 2. Este reconocimiento, cada vez m\u00e1s amplio, de la existencia de bienes e intereses comunes de la humanidad, que se ha proyectado, incuestio \u00ad nablemente, en el ambiente mundial, explica el por qu\u00e9 se convoc\u00f3 la Conferencia de Naciones Unidas sobre Medio Ambiente y Desarrollo, que se celebr\u00f3 en R\u00edo de Janeiro, del 5 al 12 de junio de 1992. En la Con \u00ad venci\u00f3n marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico, se destaca la \"...preocupaci\u00f3n com\u00fan de toda la humanidad\" por los cam \u00ad bios de clima de la tierra y sus efectos adversos; reiterando, que los Es \u00ad tados, de conformidad con la Carta de las Naciones Unidas y los principios del derecho internacional, tienen el derecho soberano de ex \u00ad plotar sus propios recursos conforme a sus pol\u00edticas ambientales y de desarrollo (pre\u00e1mbulo). Y dentro de los principios, enunciados en este mismo documento, se establece que las partes \"...deber\u00edan proteger el sistema clim\u00e1tico en beneficio de las generaciones presentes y futuras, sobre la base de la equidad y de conformidad con sus responsabilida \u00ad des\" (Principio 3). En la Declaraci\u00f3n de R\u00edo sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo , los Estados participantes proclamaron una serie de principios con el fin de \"...establecer una alianza mundial nueva y equitativa, mediante la creaci\u00f3n de nuevos niveles de cooperaci\u00f3n entre los Estados, los sec \u00ad tores claves de la sociedad y las personas\", para alcanzar \"...acuerdos memoria_coloquio_ambiente.indd 97 04/11/16 6:49 a.m.98 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos internacionales en los que se respeten los intereses de todos y se pro \u00ad teja la integridad del sistema ambiental y de desarrollo mundial\". Adem\u00e1s de reconocerse este principio de cooperaci\u00f3n entre los Estados, sectores de la sociedad y personas, en la Convenci\u00f3n se adop \u00ad t\u00f3, como su objetivo \u00faltimo, la \"...estabilizaci\u00f3n de las concentraciones de gases de efecto invernadero en la atm\u00f3sfera a un nivel que impida interferencias peligrosas en el sistema clim\u00e1tico\"; entendi\u00e9ndose por \u00e9ste: \"la totalidad de la atm\u00f3sfera, la hidrosfera, la biosfera y la geosfe \u00ad ra, y sus interacciones\". Este mismo documento se\u00f1ala que los Estados Partes, en las medi \u00ad das que adopten para la obtenci\u00f3n de su objetivo, deben tener presen \u00ad te que la protecci\u00f3n del sistema clim\u00e1tico debe hacerse \"...en beneficio de las generaciones presentes y futuras\", al igual que tomar las medi \u00ad das de precauci\u00f3n para prever, prevenir o reducir al m\u00ednimo las causas del cambio clim\u00e1tico y mitigar sus efectos adversos\". Todo lo anterior testimonia, la toma de conciencia de lo que un me \u00ad dio ambiente sano, digno y humano, a la medida del hombre, represen \u00ad te como condici\u00f3n primordial para la existencia f\u00edsica y s\u00edquica del individuo. Y es que si la calidad del medio ambiente no est\u00e1 asegurada, el derecho a la vida no podr\u00e1 ser plenamente ejercido. 28 Puede concluirse, por lo expuesto, que no s\u00f3lo se ha reconocido la necesidad de preservar y conservar el ambiente \u2014como patrimonio que es de la humanidad\u2014, en beneficio de las generaciones presentes y futuras \u2014pues un ambiente sano es indispensable para el desarrollo del hombre\u2014, sino, adem\u00e1s, se ha aceptado que tanto los hombres, como los sectores \"claves\" de la sociedad y los Estados, tienen la obli \u00ad gaci\u00f3n de adoptar las medidas necesarias para protegerlo, preservarlo y mejorarlo. Para lograr tales objetivos, los Estados se han obligado a velar por \u00ad que las actividades que se realicen dentro de su jurisdicci\u00f3n o bajo su control no da\u00f1en el ambiente, mediante la adopci\u00f3n de las medidas id\u00f3neas necesarias, algunas de las cuales ya se han acordado expresa \u00ad mente. 28 Derecho a un medio ambiente sano , C\u00e9sar Sep\u00falveda, Bolet\u00edn Mexicano de Derecho Comparado. memoria_coloquio_ambiente.indd 98 04/11/16 6:49 a.m.99 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano En igual forma, se ha reafirmado el principio de la soberan\u00eda estatal sobre sus propios recursos naturales, los que deben ser explotados de acuerdo con la pol\u00edtica ambiental y de desarrollo que cada pa\u00eds determi \u00ad ne, siempre, claro est\u00e1, dentro de las normas de protecci\u00f3n ambiental. 3. La Asamblea General de las Naciones Unidas ha definido el derecho al medio ambiente, en la Resoluci\u00f3n 45/94 del 14 de diciembre de 1990, como el derecho que toda persona tiene a vivir en un medio ambiente adecuado para garantizar su salud y su bienestar. La Carta Africana de los Derechos Humanos y de los Pueblos (Nai \u00ad robi 1981) reconoce el derecho al medio ambiente como un derecho co \u00ad lectivo y recoge el derecho de \"todos los pueblos a disfrutar de un medio ambiente satisfactorio y global, propicio para su desarrollo\" y el segundo reconoce que \"toda persona tiene derecho a vivir en un me \u00ad dio ambiente sano y a contar con servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos\". Derecho internacional del medio ambiente La aparici\u00f3n del derecho internacional del medio ambiente, es un fen\u00f3 \u00ad meno jur\u00eddico reciente. Los Estados, acuciados por la necesidad, han elaborado, en los \u00faltimos a\u00f1os, una normativa sobre el medio ambiente, que se ha desarrollado de un modo progresivo, tomando definitivamente carta de naturaleza en el derecho internacional contempor\u00e1neo. 29 El derecho ambiental puede entenderse como el conjunto de prin \u00ad cipios y normas jur\u00eddicas que tienen por objeto la preservaci\u00f3n, conser \u00ad vaci\u00f3n y mejoramiento del ambiente, por lo cual comprende, entre otras, todas aquellas disposiciones que se refieren a la biosfera. La doctrina, en una gran mayor\u00eda, considera como principios gene \u00ad rales del derecho internacional ambiental, los siguientes: a) Todo ser humano tiene el derecho fundamental a un medio ambiente saludable; b) Los Estados deben conservar el medio ambiente para beneficio de las generaciones presentes y futuras (principio de la equidad interge \u00ad neracional); c) Los Estados deben conservar los procesos ecol\u00f3gicos 29 Derecho a un medio ambiente sano, C\u00e9sar Sep\u00falveda, Bolet\u00edn Mexicano de Derecho Comparado memoria_coloquio_ambiente.indd 99 04/11/16 6:49 a.m.100 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos esenciales para el funcionamiento de la biosfera y usar los recursos na \u00ad turales globales y transfronterizos de manera equitativa y razonable; d) Todos los Estados deben prevenir o reducir cualquier contaminaci\u00f3n que cause o pueda causar da\u00f1os apreciables o significativos; e) Todo Estado puede llevar a cabo o permitir que se lleven a cabo ciertas acti \u00ad vidades peligrosas pero que causen beneficios, siempre que tome to \u00ad das las medidas razonables para reducir el riesgo y asegurar que se otorgar\u00e1 indemnizaci\u00f3n en caso de que se produzca un da\u00f1o sustan \u00ad cial (principio precautorio); f) Todos los Estados deben cooperar de buena fe con los dem\u00e1s Estados para lograr el uso \u00f3ptimo de los recur \u00ad sos naturales transfronterizos; g) Los Estados deben notificar previa \u00ad mente las actividades programadas que puedan tener efectos transfronterizos de importancia; h) Los Estados deben cesar aquellas actividades que entra\u00f1en violaci\u00f3n de una obligaci\u00f3n internacional re \u00ad lacionada con el medio ambiente e indemnizar el da\u00f1o causado.30 Responsabilidad Estatal en la protecci\u00f3n del ambiente Un desarrollo importante en este campo de la responsabilidad estatal, es, actualmente, el que las normas del derecho ambiental y la respon \u00ad sabilidad por su incumplimiento, se aplican no s\u00f3lo a las actividades que causan efectos transfronterizos entre Estados vecinos, sino a aquellas que tiene efectos fuera de su jurisdicci\u00f3n territorial. Este principio, consagr\u00f3 la admisi\u00f3n del derecho internacional en el terreno de la protecci\u00f3n transfronteriza del medio ambiente, por lo cual no era de extra\u00f1ar que \u00e9l fuera acogido en la Declaraci\u00f3n de Esto \u00ad colmo, de 1972, junto con el reconocimiento del derecho soberano de los Estados para explotar sus propios recursos.31 La responsabilidad del Estado se ampl\u00eda, pues ya no s\u00f3lo responde por los actos que realizan sus \u00f3rganos o las personas que act\u00faan de hecho por cuenta del mismo, sino que, el derecho internacional con \u00ad 30 Gonz\u00e1lez Animat, Raymundo, Principios generales del derecho internacional ambiental , en So\u00ad ciedad Chilena de Derecho Internacional, Estudios 1991, Santiago, Chile, 1991, p. 139 y ss. 31 Jim\u00e9nez Piernas, Carlos, La responsabilidad internacional. Aspectos de derecho internacional p\u00fa- blico y privado , XIII Jornadas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Profesores de Derecho Internacional y Rela\u00ad ciones Internacionales, Alicante, 1990, p. 121. memoria_coloquio_ambiente.indd 100 04/11/16 6:49 a.m.101 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano tempor\u00e1neo \"...impone al Estado un n\u00famero creciente de obligaciones que se refieren a las actividades que los particulares realizan en su te \u00ad rritorio, bajo su jurisdicci\u00f3n o bajo su control\". La ampliaci\u00f3n de la protecci\u00f3n del ambiente, al pasar del nivel na \u00ad cional al internacional, se debi\u00f3 al reconocimiento, por la comunidad internacional, de la necesidad de que dicha protecci\u00f3n, para ser eficaz, requer\u00eda de la cooperaci\u00f3n y reglamentaci\u00f3n internacional. En cuanto a la forma de ejercer las acciones para la protecci\u00f3n del ambiente, se debe distinguir si ello procede a nivel nacional, caso en el cual regir\u00e1n las disposiciones del ordenamiento interno; o a nivel inter \u00ad nacional, evento en el que debe precisarse, primero, si existe, o no, un tratado internacional que vincula a las partes. En este primer caso, cual \u00ad quiera de las partes en \u00e9l podr\u00e1 ejercer las acciones correspondientes para exigir el cumplimiento del tratado, por la parte que lo ha violado. En ausencia de un tratado, si el da\u00f1o se produce en el territorio de un Estado, \u00e9ste ser\u00e1 titular de la acci\u00f3n, pero puede suceder que \u00e9l ocurra en zonas no sujetas a la jurisdicci\u00f3n nacional, caso en el cual, consideramos, puede aplicarse la actiopopularis, en virtud de la juris \u00ad prudencia de la Corte Internacional de Justicia (CIJ). La responsabilidad civil por los da\u00f1os causados por la contamina \u00ad ci\u00f3n, es regulada, cada vez con m\u00e1s frecuencia, por tratados interna \u00ad cionales que reglamentan, entre otras cosas: la clase de responsabilidad; la determinaci\u00f3n del foro competente; las limitaciones de la responsa \u00ad bilidad civil; los seguros y garant\u00edas financieras; la responsabilidad civil subsidiaria del Estado y los fondos internacionales. El derecho a un medio ambiente sano en M\u00e9xico: El derecho al medio ambiente se incluy\u00f3 por primera vez en 1999, en el art\u00edculo 4o. constitucional el cual se\u00f1alaba que \"Toda persona tiene de \u00ad recho a un medio ambiente adecuado para su desarrollo y bienestar\". El 8 de febrero de 2012 se public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el decreto por el que se reforma el p\u00e1rrafo quinto y se adiciona un p\u00e1 \u00ad rrafo sexto al art\u00edculo 4o. de la CPEUM, estableciendo que... \"Toda per \u00ad sona tiene derecho a un medio sano para su desarrollo y bienestar. El Estado garantizar\u00e1 el respeto a ese derecho. El da\u00f1o y deterioro am \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 101 04/11/16 6:49 a.m.102 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos biental generar\u00e1 responsabilidad para quien lo provoque en t\u00e9rminos de lo dispuesto por la ley... Toda persona tiene derecho al acceso, dis \u00ad posici\u00f3n y saneamiento de agua para consumo personal y dom\u00e9stico en forma suficiente, salubre, aceptable y asequible. El Estado garanti \u00ad zar\u00e1 este derecho y la ley definir\u00e1 las bases, apoyos y modalidades para el acceso y uso equitativo y sustentable de los recursos h\u00eddricos, esta \u00ad bleciendo la participaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n, las entidades federativas y los municipios, as\u00ed como la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda para la con \u00ad secuci\u00f3n de dichos fines.\" Est\u00e1 claramente establecido que tanto el derecho humano al medio ambiente como el medio ambiente sano son bienes jur\u00eddicamente tute \u00ad lados en M\u00e9xico. El medio ambiente, como elemento indispensable para la conservaci\u00f3n de la especie humana, tiene un car\u00e1cter colectivo y, por lo tanto, se trata de un bien p\u00fablico cuyo disfrute o da\u00f1os no s\u00f3lo afec \u00ad tan a una persona, sino a la comunidad en general. Por lo cual, su defen \u00ad sa y titularidad debe ser reconocida en lo individual y en lo colectivo. El alcance individual y colectivo del derecho humano de toda per \u00ad sona a un medio ambiente sano para su desarrollo y bienestar, como lo establece hoy la CPEUM, es el resultado de un proceso en el que tanto a nivel global como en M\u00e9xico, se ha venido reconociendo a los ele \u00ad mentos de la naturaleza como bienes jur\u00eddicamente tutelados por s\u00ed mismos. La protecci\u00f3n legal que se les otorga reconoce su importancia para los procesos ecosist\u00e9micos globales, en per\u00edodos de tiempo que van m\u00e1s all\u00e1 de las generaciones presentes. El marco legal ambiental en M\u00e9xico tambi\u00e9n ha ido regulando gradualmente, las actividades huma \u00ad nas que generan impactos en el entorno ambiental de manera sectorial; es decir, la gesti\u00f3n de residuos peligrosos, especiales y municipales, la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, la evaluaci\u00f3n del impacto ambiental, etc. En cuanto al acceso de las personas al derecho a un medio ambien \u00ad te sano para su desarrollo y bienestar, el derecho mexicano ha ido reco \u00ad nociendo gradualmente que para el goce y disfrute de este derecho, es necesario contar con condiciones y un marco legal que reconozcan los servicios individuales y colectivos, y el valor tangible e intangible que el entorno ambiental provee a los seres humanos y que inciden en su ca \u00ad lidad de vida, protegiendo tanto a las generaciones presentes como las generaciones futuras. memoria_coloquio_ambiente.indd 102 04/11/16 6:49 a.m.103 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano En el esfuerzo para establecer un marco legal para la protecci\u00f3n y la gesti\u00f3n ambiental y de los recursos naturales en M\u00e9xico, se observa una ambivalencia entre el enfoque individualista y patrimonialista que la le \u00ad gislaci\u00f3n ambiental mexicana favoreci\u00f3 por casi 20 a\u00f1os, derivado sin duda de la naturaleza individualista y patrimonialista del sistema jur\u00eddi \u00ad co mexicano \u2014proveniente del sistema romano germ\u00e1nico\u2014 y la natu \u00ad raleza colectiva y difusa del derecho al medio ambiente, que se refleja en el marco jur\u00eddico con mayor claridad apenas del a\u00f1o 2008 en ade \u00ad lante. Sobre el derecho humano al medio ambiente, es relevante se\u00f1alar que el Gobierno Mexicano, a trav\u00e9s de la SEMARNAT, ha venido traba \u00ad jando en la construcci\u00f3n de indicadores para la medici\u00f3n del acceso y el cumplimiento de este derecho para todas las personas, con lo cual se atender\u00e1n los compromisos de M\u00e9xico en el \u00e1mbito internacional. 32 Este renovado marco constitucional y a la luz del bloque constitu \u00ad cional que se integra a ra\u00edz del art\u00edculo 1o. de la Ley fundamental, se re \u00ad quiere que todos los servidores p\u00fablicos conozcan los tratados internacionales que M\u00e9xico ha ratificado. As\u00ed, existen diversos instrumentos internacionales que regulan te \u00ad mas relativos al medio ambiente: 1. Declaraci\u00f3n de Estocolmo sobre el Medio Ambiente Humano (1972). 2. Protocolo de Montreal relativo a las Sustancias que Agotan el Ozono (1987). 3. Protocolo de R\u00edo de Janeiro (1992). 4. Protocolo de Kyoto (2005). Parte de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico. Este instrumento establece metas cuantitativas espec\u00edficas para la reducci\u00f3n de emisiones de gases efecto invernadero. El Protocolo establece, entre otras cosas una serie de mecanismos para promover el desarrollo sustentable en los pa\u00edses en desarrollo, tales como el Mecanismo para un Desarrollo Limpio (MDL). 32 El Derecho Humano al Medio Ambiente, Diana Ponce Nava, en Pol\u00edtica y gesti\u00f3n ambiental. memoria_coloquio_ambiente.indd 103 04/11/16 6:49 a.m.104 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Asimismo, los instrumentos internacionales ratificados por M\u00e9xico integran un conjunto de nuevas obligaciones para nuestro pa\u00eds vincula \u00ad das a los derechos ambientales. Bajo la decisi\u00f3n de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, en la contradicci\u00f3n de tesis 923/2011, los dere \u00ad chos o especificaciones contenidas en los tratados se integran al blo \u00ad que de constitucionalidad cuya aplicaci\u00f3n se produce a trav\u00e9s del principio pro persona. Caso de contaminaci\u00f3n del R\u00edo Sonora El pasado 6 de agosto de 2014 un derrame t\u00f3xico de la minera de Gru \u00ad po M\u00e9xico afect\u00f3 directamente a 25 mil habitantes de los municipios vecinos al r\u00edo Sonora, con una afluencia de 300 millones de metros c\u00fa \u00ad bicos de agua. La Comisi\u00f3n Estatal de Derechos Humanos del estado de Sonora, particip\u00f3 como mediadora entre las partes, llev\u00e1ndose a cabo varias re \u00ad uniones interinstitucionales, aunado a que present\u00f3 la denuncia corres \u00ad pondiente ante la Agencia Investigadora del Ministerio P\u00fablico Federal AP/PGR/SON/HER\u2014IV/758/2014, en representaci\u00f3n de los afectados. Recomendaci\u00f3n General 02/2014 Destaca en este rubro la Recomendaci\u00f3n General 02/2014 , dirigida a los 72 Presidentes Municipales, en relaci\u00f3n al Uso y Cuidado del Agua, para efectos de cumplir con la Normatividad Internacional, Nacional y Esta \u00ad tal. Garantizando el derecho de acceso al agua, as\u00ed como, observar lo dispuesto en el art\u00edculo 4o. Constitucional en relaci\u00f3n a este Derecho. El Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de Na \u00ad ciones Unidas, se\u00f1ala que el reconocimiento del agua como derecho humano consiste en: \"el derecho de todos a disponer de agua suficien \u00ad te, salubre, aceptable, accesible y asequible para el uso personal y do \u00ad m\u00e9stico. Un abastecimiento adecuado de agua salubre, es necesario para evitar la muerte por deshidrataci\u00f3n, para reducir el riesgo de las enfermedades relacionadas con el agua y para satisfacer las necesida \u00ad des de consumo y cocina, y las necesidades de higiene personal y do \u00ad m\u00e9stica\". memoria_coloquio_ambiente.indd 104 04/11/16 6:49 a.m.105 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Es considerada por la ONU en su Observaci\u00f3n General 15/2002 como un recurso natural limitado y un bien p\u00fablico fundamental para la vida y la salud. El derecho al agua potable, es un pre\u2014requisito para poder gozar del derecho a la salud, a una vida digna, a un medio ambiente sano y al desarrollo. Recomendaciones destacadas de la Recomendaci\u00f3n General 02/2014Adoptar las medidas pertinentes para garantizar el acceso al vital l\u00edquido.Garantizar el acceso a la cantidad esencial m\u00ednima de agua que sea su \u00ad ficiente, apta para el uso personal, dom\u00e9stico y para prevenir enferme \u00ad dades.Asegurar el derecho de acceso al agua y las instalaciones y servicios de agua, sobre una base no discriminatoria, en especial a los grupos vul \u00ad nerables o marginados. Practicar estudios socioecon\u00f3micos a la poblaci\u00f3n de escasos recur \u00ad sos, antes de suspenderle el servicio de agua potable y no se vulneren con ellos, sus derechos m\u00e1s elementales como la vida y la salud. Conclusi\u00f3n De acuerdo con la doctrina y jurisprudencia internacionales y a la pr\u00e1c \u00ad tica de los Estados, los Estados son responsables por el da\u00f1o ambien \u00ad tal, causado por actividades que se realicen en su jurisdicci\u00f3n o bajo su control, bien sea por sus \u00f3rganos, por las personas que act\u00faan por cuenta del Estado o, tambi\u00e9n, por particulares; lo mismo que cuando los efectos de tales actividades suceden en zonas a donde no se ex \u00ad tiendan las jurisdicciones nacionales. El Estado, adem\u00e1s de ser respon \u00ad sable por el da\u00f1o ambiental lo es, tambi\u00e9n, por no adoptar las medidas preventivas para evitarlo. La violaci\u00f3n del deber del Estado de abstenerse de da\u00f1ar el am \u00ad biente, puede constituir un crimen internacional. memoria_coloquio_ambiente.indd 105 04/11/16 6:49 a.m.106 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Esta manifestaci\u00f3n de la conciencia ecol\u00f3gica del g\u00e9nero humano, manifestada tanto a nivel internacional como nacional, ha contribuido a crear y establecer una norma imperativa de derecho internacional ge \u00ad neral (ius cogens). En efecto, el derecho a un ambiente sano, tiene tal categor\u00eda, pues re\u00fane los supuestos exigidos por la Convenci\u00f3n de Vie \u00ad na sobre el derecho de los tratados, de 1969: es \"una norma aceptada y reconocida por la comunidad internacional de Estados en su conjunto como norma que no admite acuerdo en contrario y que s\u00f3lo puede ser modificada por una norma ulterior de derecho internacional general que tenga el mismo car\u00e1cter\" (art\u00edculo 53). Sin un ambiente sano, es in \u00ad dudable que la humanidad no podr\u00e1 desarrollarse ni sobrevivir.33 Con respecto al car\u00e1cter erga omnes de las obligaciones asumidas por los Estados, es preciso tener en cuenta que las obligaciones que se derivan del r\u00e9gimen internacional sobre el calentamiento de la atm\u00f3sfe \u00ad ra, al igual que muchas obligaciones en materia de derechos humanos, son consideradas por el Relator Especial de la Comisi\u00f3n de Derecho In \u00ad ternacional de la ONU, Sr. J. Crawford, como obligaciones erga omnes partes, es decir, obligaciones nacidas en el marco de un \" r\u00e9gimen inter \u00ad nacional, en cuya conservaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n todos los Estados partes tienen un inter\u00e9s leg\u00edtimo com\u00fan\", entre las que cabe incluir \"en parti \u00ad cular, las obligaciones que guardan relaci\u00f3n expresamente con asuntos de inter\u00e9s com\u00fan para las partes (o de las que forzosamente se infiere eso)\". 34 33 El vincles entre el canvi clim\u00e0tic i els drets humans en \"1948\" , Federaci\u00f3 Catalana d'Organitzacions No Governamentals pels Drets Humans, estiu 2008, Barcelona, pp.8\u20149 http://www.idhc.org/esp/documents/Biblio/CDHE_05.pdf 34 Tercer Informe sobre la responsabilidad de los Estados, Relator Especial J. Crawford, 15 de marzo de 2000, doc. A/CN.4/507, pfo. 92 y ss. memoria_coloquio_ambiente.indd 106 04/11/16 6:49 a.m.107 Lic. Gerardo Israel Gordoa M\u00e1rquez \u2014Titular de la Unidad Ejecutiva de Asuntos Jur\u00eddicos, Informaci\u00f3n y Transparencia\u2014 Instituto Nacional de Ecolog\u00eda y Cambio Clim\u00e1tico Reflexiones y experiencias de las pol\u00edticas p\u00fablicas en el sector ambiental Buenas tardes, agradezco la invitaci\u00f3n y la posibilidad de compar \u00ad tir algo el d\u00eda de hoy. Hace unos momentos comentaba el Licen \u00ad ciado Ra\u00fal Ram\u00edrez Ram\u00edrez \u00bfsi se consideraba alguien con experiencia o no? yo creo que en esta materia a nivel mundial, no hay expertos, es algo que es muy cambiante, as\u00ed es que, todos estamos tratando de des \u00ad entra\u00f1ar este galimat\u00edas que significa proteger el medio ambiente. He tenido la oportunidad de estar en los contenciosos de todo el sector medio ambiente, y les digo que los jur\u00eddicos somos como \"los perros de los pueblos, nos amarran en las fiestas y nos sueltan en las broncas\", entonces creo que algo a lo largo de 23 a\u00f1os, hemos tratado de entender. M\u00e9xico es, como lo se\u00f1alan, el segundo pa\u00eds mega diverso, no es un pa\u00eds mega diverso, es el segundo, el primer lugar en cet\u00e1ceos y en reptiles. Definitivamente es complejo entender lo que sucede en nuestro pa\u00eds desde el punto de vista del medio ambiente. La Procuradur\u00eda Federal de Protecci\u00f3n al Ambiente ( ProFePa) como tal, nuestro \u00f3rgano encargado de verificar el cumplimiento de las leyes memoria_coloquio_ambiente.indd 107 04/11/16 6:49 a.m.108 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos ambientales, va a cumplir su 23 aniversario el 4 de junio de 2015. Hici \u00ad mos un libro de 20 a\u00f1os de Procuraci\u00f3n de Justicia Ambiental y habla \u00ad mos, y hablaron los exprocuradores, y pienso que la pol\u00edtica en el pa\u00eds desde 1982 ha tenido ciertas visiones claras de lo que es la defensa del medio ambiente con la extinta sedue (Secretar\u00eda de Desarrollo Urbano y Ecolog\u00eda) . Pero los problemas, voy a tratar de abordarlos desde lo mi \u00ad cro hasta lo macro, y despu\u00e9s de lo pol\u00edtico a lo social, y as\u00ed poder lle \u00ad gar a una peque\u00f1a conclusi\u00f3n, a t\u00edtulo personal, utilizando la libertad de c\u00e1tedra, no estoy hablando como funcionario, porque luego se ma \u00ad linterpreta \"y es que dijo el jur\u00eddico del Instituto Nacional de Ecolog\u00eda y Cambio Clim\u00e1tico (INECC)\", no, es a t\u00edtulo personal. En el ramo agua, experiencias: 1988 el primer reclamo de la socie \u00ad dad es \"no tenemos agua en varias zonas del pa\u00eds\" y el entonces presi \u00ad dente Salinas dice \"bueno vamos a construir infraestructura\", y de 1988 a 1994 se crearon obras por todos lados, contratos incumplidos, etc\u00e9 \u00ad tera, etc\u00e9tera. Pero bueno esa era la funci\u00f3n, en el \u00e1mbito h\u00eddrico, llevar el agua a quien no la tiene. Cambia la pol\u00edtica dr\u00e1sticamente, comienza el sexenio de Zedillo y dice bueno vamos administrarla \u00bfy c\u00f3mo la administramos, si no sabe \u00ad mos qui\u00e9n la usa? Ten\u00edamos inscritos en el Registro P\u00fablico de Dere \u00ad chos de Agua cuatro mil pozos, o un poco m\u00e1s. Se emiten decretos por el Ejecutivo Federal en donde se\u00f1alan: el que tenga un pozo, regular\u00ed \u00ad celo y se le otorgar\u00e1 el t\u00edtulo de concesi\u00f3n, pero la gente le tem\u00eda al go \u00ad bierno lo que hizo que solo se presentaran veinte mil, y el siguiente a\u00f1o emiten otro decreto: quien quiera regularizarse se le expedir\u00e1 por 10 a\u00f1os su t\u00edtulo con el volumen que bajo protesta de decir verdad decla \u00ad rar\u00e1 el usuario, entonces ya vino toda la vor\u00e1gine, y hoy hay alrededor de setecientos mil t\u00edtulos de concesi\u00f3n, que aun as\u00ed no es tan real, pero ya permit\u00eda tener una planeaci\u00f3n de c\u00f3mo se usa el agua en el pa\u00eds, qui\u00e9n la usa y c\u00f3mo establecemos disponibilidades. Dec\u00eda la Licenciada Alejandra Rabasa Salinas en la sesi\u00f3n anterior, que el propio Congreso pone obligaciones que no cumple, para que tengan una idea en 1992 se publica la Ley de Aguas Nacionales en la que se estableci\u00f3 que en los siguientes 18 meses se emitir\u00eda un Regla \u00ad mento de la Ley de Aguas Nacionales, y a la fecha seguimos esperando \"el nuevo Reglamento de la Ley de Aguas Nacionales\". Entonces cam \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 108 04/11/16 6:49 a.m.109 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano bi\u00f3 la pol\u00edtica, ahora hay que preservarla y as\u00ed van cambiando las pol\u00edti \u00ad cas p\u00fablicas en el manejo del agua. Hubo un caso dram\u00e1tico de sequ\u00eda en el norte del pa\u00eds, como uste \u00ad des saben la cuenca transfronteriza del r\u00edo Bravo la compartimos con Estados Unidos, una tercera parte se divide de los r\u00edos tributarios del r\u00edo Bravo a Estados Unidos y dos terceras partes a los estados del norte del pa\u00eds, en ese entonces los distritos de riego 026\u2014025 de Nuevo Le\u00f3n y Tamaulipas quer\u00edan agua pero exist\u00eda una orden de prelaci\u00f3n, primero se debe preservar el derecho a que la gente consuma el agua antes de regar, la cuesti\u00f3n era que las personas dec\u00edan \"necesitamos el agua\", aun cuando est\u00e1 cien por ciento comprobado que los distritos de riego 025 y 026, tienen un riego de auxilio por la humedad que pre \u00ad sentan, a diferencia de los que est\u00e1n al norte como dec\u00eda el licenciado Ramirez, Sonora y Chihuahua son estados muy secos con poca precipi \u00ad taci\u00f3n y dependen directamente de lo que proviene de r\u00edos o de las fuentes subterr\u00e1neas; nuevamente la petici\u00f3n era: suelten el agua que tienen en Chihuahua para que llegue a Tamaulipas y Nuevo Le\u00f3n. S\u00ed, nada m\u00e1s que si yo suelto un litro de agua de Chihuahua, por p\u00e9rdidas de conducci\u00f3n y evaporaci\u00f3n llegan 10 mililitros, mejor que aprovechen el litro donde se puede aprovechar, y a Tamaulipas y Nuevo Le\u00f3n vea \u00ad mos c\u00f3mo los apoyamos. La problem\u00e1tica que les comparto dio como resultado diversas de \u00ad mandas al Gobierno Federal, pero no solamente nos demandan ellos, tambi\u00e9n los agricultores de Texas por incumplir como gobierno con la entrega de agua a los Estados Unidos de Norte Am\u00e9rica derivado del Tratado de Aguas que se firm\u00f3 en 1944, por lo que se tuvo que ir a de \u00ad fender a un panel internacional en un arbitraje, \u00bfpor qu\u00e9 suceden esas cosas? y \u00bfpor qu\u00e9 tomamos decisiones de gobierno para no entregar \u00ad les su tercera parte? El tratado menciona que se puede pagar en los cinco a\u00f1os siguientes, as\u00ed que agu\u00e1ntate, eso quiere decir que M\u00e9xico pagar\u00e1 hasta el \u00faltimo d\u00eda de los cinco a\u00f1os y mientras se ve que se hace. Finalmente como todo est\u00e1 en dos presas internacionales la Amistad y Falc\u00f3n, pues tambi\u00e9n Estados Unidos no le quiso dar a sus agricultores, porque hab\u00eda agua suya ah\u00ed, por suerte convencimos y ex \u00ad cluimos el que M\u00e9xico pagara una gran cantidad de dinero de manera absurda. memoria_coloquio_ambiente.indd 109 04/11/16 6:49 a.m.110 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Tratas de entender lo complejo que es tener experiencia de la apli \u00ad caci\u00f3n de una ley y luego dicen bueno cambiemos la ley, yo no s\u00e9 a qu\u00e9 persona se le ocurri\u00f3: \"tratemos de poner de acuerdo a todos los sec \u00ad tores que usan el agua y hagamos Consejos de Cuenca\", copiando le \u00ad yes de otros pa\u00edses, dentro de ellos Chile que era innovador; hagamos un mercado de agua, que se venda agua, \u00bfc\u00f3mo tratamos las cuencas transfronterizas? \u00bflos transvases?, y pues si no nos ponemos de acuer \u00ad do como gobierno \u00bfustedes creen que van a poner de acuerdo a la in \u00ad dustria, al sector agr\u00edcola?, y decirle no te voy a dar agua a ti, se la tenemos que dar al sector que m\u00e1s produce etc\u00e9tera, etc\u00e9tera; y para ellos todos los sectores son importantes: el agr\u00edcola no te voy a dar el alimento, el industrial no te voy a generar empleos y bueno, como ex \u00ad periencia ha sido interesante. De las doscientas tesis o criterios aislados de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, el setenta por ciento es en temas de procedi \u00ad mientos fiscales, no son ambientales \u00bfqu\u00e9 triste, no? De esas doscien \u00ad tas, solamente tres dan un precedente de fondo, ya platic\u00f3 la licenciada Rabasa el caso Tulum, que regula y establece facultades de qui\u00e9n tiene atribuci\u00f3n, trat\u00e1ndose de \u00e1reas naturales protegidas para el uso de suelo y regulaci\u00f3n hacia el interior de las \u00e1reas naturales, porque los es \u00ad tados, como ustedes saben en el medio ambiente las facultades son concurrentes, y son tan inteligentes nuestros legisladores que emiten una Ley General del Equilibrio Ecol\u00f3gico y la Protecci\u00f3n al Ambiente (LGEEPA) en el 96, estableciendo facultades para los Estados, por lo que sus Congresos copian \u00edntegramente la LGEEPA y la pegan como leyes estatales por ende hay poca claridad de qu\u00e9 le toca a cada quien; y entonces unas legislaturas dicen: yo voy a regular el suelo y el bosque de adentro y voy a permitir cambios de uso de suelo, esp\u00e9rame, esp\u00e9 \u00ad rame, si es por excepci\u00f3n y le toca a la Federaci\u00f3n, y vamos e interpo \u00ad nemos controversia y, tampoco como que la Corte le entendi\u00f3 bien, y ese s\u00ed fue error de cabildeo de nosotros en realidad, porque cuando quisimos exponerlo ya estaba muy avanzado y dijeron que ten\u00eda raz\u00f3n el estado de Michoac\u00e1n en tener la posibilidad de regular el cambio de uso de suelo en zonas federales. Un precedente que sustenta dos tesis jurisprudenciales del Primer Tribunal Colegial de materia Administrativa, es el de la ponderaci\u00f3n de memoria_coloquio_ambiente.indd 110 04/11/16 6:49 a.m.111 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano los derechos fundamentales en el caso Mayan Palace en Quintana Roo; que h\u00e1bilmente tramit\u00f3 una manifestaci\u00f3n de impacto ambiental, un cambio de uso de suelo, pone sus pol\u00edticas, sus medidas de mitigaci\u00f3n y compensaci\u00f3n, todo est\u00e1 muy bonito, todo muy bien, pero la obra la hizo en otro punto, porque donde ten\u00eda la propiedad, la zonificaci\u00f3n le imped\u00eda hacer esa obra. Y se emiten tesis en donde obligan a que la au \u00ad toridad valore el da\u00f1o, lo cuantifique, pondere si hay m\u00e1s da\u00f1o al des \u00ad truir ese hotel, valorando aspectos laborales, econ\u00f3micos, comerciales, etc\u00e9tera y si no, que el hotel pague. \u00bfQu\u00e9 ha pasado? nada, no pasa nada, pero ya tenemos un precedente muy bonito, muy padre en Tu \u00ad lum, tenemos precedentes en agua. Todos los precedentes son por cuestiones de forma en actos emitidos por las autoridades, por ejem \u00ad plo, en identificaci\u00f3n de visitadores. Y luego empezamos con la procuraci\u00f3n, vamos a los problemas, s\u00ed, de la defensa, ProFePa, el ochenta por ciento de los inspectores gana menos de 6,000 pesos, y aunque hay muchas personas muy capacita \u00ad das, pues si voy a una industria grandota que s\u00e9 que est\u00e1 contaminan \u00ad do, basta con que le inviten la comida o le den 500 pesos y complete el Wal\u2014Mart, para que ponga las tonter\u00edas que ponga en un acto, que sa \u00ad bemos que se va a caer de origen. La pol\u00edtica, aunque ustedes no lo crean, ten\u00edamos un indicador que nos evaluaba la ineficiencia. Vamos a medir cu\u00e1nto crece el rezago anualmente \u00bfo sea qu\u00e9 tonter\u00eda no? y ha \u00ad b\u00eda un programa documentado y revisado por la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n, que era Programa de Abatimiento del Rezago \u00bfpor qu\u00e9? porque el tema era: para cumplir metas inicia visitas, no concl\u00fayelas; entonces ten\u00edamos miles y miles, bueno ten\u00edamos visitas que no pod\u00eda \u00ad mos cerrar porque hab\u00edan decomisado productos de 1988, ah\u00ed estaban las maderas echadas a perder por no tener programas de interacci\u00f3n con el DIF de los estados para donarles la madera y que hagan alber \u00ad gues o algo, sin embargo, se echaban a perder, maderas preciosas, et \u00ad c\u00e9tera, etc\u00e9tera. Para evitar esa situaci\u00f3n hicimos bases y lineamientos para el des \u00ad tino final, cambia la pol\u00edtica y quer\u00edan hacer polic\u00edas, a todo le ven ru \u00ad bros de polic\u00edas. Son los problemas con los que nos topamos en la aplicaci\u00f3n de las leyes, por eso siempre he insistido, a t\u00edtulo personal, que no es un problema de Estado, es un problema de todos. memoria_coloquio_ambiente.indd 111 04/11/16 6:49 a.m.112 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Hay mecanismos voluntarios de cumplimiento de las leyes, el Pro \u00ad grama de Auditor\u00eda Ambiental que tambi\u00e9n nace en 1992 como un pro \u00ad grama de Naciones Unidas, en donde las empresas que conscientes de su incumplimiento, dicen: s\u00e9 que estoy mal, te aviso, y te pongo un plan de acci\u00f3n, dame chance. Hoy las multas que impone la ProFePa se quedan en Hacienda \u00bfde qu\u00e9 sirve? \u00bfcu\u00e1l es el regreso al medio ambiente? aun cuando la ley es \u00ad tablece que tienen un destino espec\u00edfico, no regresan \u00bfde qu\u00e9 sirve? Sabes qu\u00e9, promovamos la conmutaci\u00f3n de multa, hazme acciones en beneficio del medio ambiente, \"ah eres un corrupto\" \u00bfpor qu\u00e9? \u00bfpor qu\u00e9 lo autorizaste? oye est\u00e1 mejorando esto, bueno sabes que como todos tienen miedo y aqu\u00ed el que no cae resbala y si haces te pegan y si no haces te pegan, bueno pues entonces s\u00edgueles dejando su multa y sabes qu\u00e9, la multa aunque le ganes en un tribunal, en el procedimiento administrativo de ejecuci\u00f3n, tambi\u00e9n la va a impugnar y se va a tardar diez a\u00f1os, y cuando llegue ya se hizo incobrable. Entonces la experiencia nos ha llevado a fortalecer creo yo, o pro \u00ad mover m\u00e1s bien el Programa Nacional de Auditor\u00eda Ambiental o de Li \u00ad derazgo Ambiental para la Competitividad, y ense\u00f1arles a los particulares que les conviene cuidar el medio ambiente porque tiene beneficios en su econom\u00eda. Creo que en eso hemos avanzado, si dij\u00e9ra \u00ad mos, \"bueno yo digo que el ni\u00f1o ya trae short, no estamos en pa\u00f1ales, ya trae short y a lo mejor una camisetita\", pero esos son los problemas in house, pero tambi\u00e9n formamos parte de grupos internacionales. Presid\u00ed el grupo de aplicaci\u00f3n de la ley, en la Comisi\u00f3n para la Coo \u00ad peraci\u00f3n Ambiental de Am\u00e9rica del Norte (CCA), y entonces dijimos vamos a hacer operativos transnacionales ya tenemos detectados qui\u00e9nes est\u00e1n metiendo de manera ilegal bater\u00edas usadas, si ustedes piensan que es reciclable la lata de refresco, las bater\u00edas usadas se reci \u00ad clan en un 97 por ciento, nada m\u00e1s que en el proceso de deshacerlas, desprenden \u00e1cidos a la atm\u00f3sfera, muy da\u00f1inos. Por lo que se pens\u00f3 llevarlos a lugares controlados. Aqu\u00ed en M\u00e9xico no se daba informaci\u00f3n, Estados Unidos no daba informaci\u00f3n, ni Canad\u00e1 daba informaci\u00f3n, por \u00ad que sab\u00edan que se iban a evidenciar de no cuidar esa situaci\u00f3n, enton \u00ad ces M\u00e9xico, el Presidente, dice vamos a darles toda la informaci\u00f3n. \u00bfFinalmente es de transparencia, no? memoria_coloquio_ambiente.indd 112 04/11/16 6:49 a.m.113 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Con Estados Unidos y Canad\u00e1, elegimos el d\u00eda y la hora de hacer un operativo para cerrar empresas, grandes importadoras canadienses, americanas y mexicanas, a la hora de la hora se echaron para atr\u00e1s Ca \u00ad nad\u00e1 y Estados Unidos, y solamente nos quedamos con nuestro perso \u00ad nal y pues vamos a hacerles una visita, y a ver qu\u00e9 Dios dice. Eso sucede, y esas son nuestras experiencias en la aplicaci\u00f3n del derecho ambiental, realmente cada quien jala agua a su molino. Tenemos un Protocolo de Kioto que los principales pa\u00edses, China y Estados Unidos, no se quieren obligar a invertir, \"yo por qu\u00e9 les doy a ellos, yo le doy a mi industria\", s\u00ed pero ya le diste en la torre al planeta por cien a\u00f1os \u00bfun absurdo, no? y en Michigan, se promueve una acci\u00f3n colectiva. En el tema del derrame del rio Bacanuchi en Sonora, s\u00ed efectiva \u00ad mente, la ley permite imponer una sanci\u00f3n a la ProFeP a de cuatro millo \u00ad nes de pesos como m\u00e1ximo, pero tambi\u00e9n la ley conforme a la reforma el C\u00f3digo Federal de Procedimientos Civiles la faculta para iniciar ac \u00ad ciones colectivas de reclamaci\u00f3n del da\u00f1o. La acci\u00f3n colectiva no est\u00e1 restringida a la ProFeP a, tambi\u00e9n la puede ejercer un estado, el munici \u00ad pio, la colectividad, pero bueno, si la ley para efectos de sanci\u00f3n admi \u00ad nistrativa establece un tope, esto no significa que se limite ah\u00ed \u00bfqu\u00e9 era lo que aplic\u00e1bamos nosotros? Ok, si bien por multa te puede poner 500, yo s\u00ed te obligo a la remediaci\u00f3n y te hago la caracterizaci\u00f3n y ah\u00ed pues los montos se van. La verdad, creo que son peque\u00f1as experiencias que puedo comen \u00ad tarles, pero hoy por hoy tenemos un marco tan robusto y tan poco cumplido \u00bfy queremos seguir reformando y haciendo? cumplamos lo que tenemos, esforc\u00e9monos. De todos los estados, solamente hay ca \u00ad torce procuradur\u00edas, desde 1996 se les impone la obligaci\u00f3n, vean qu\u00e9 retrasados vamos en el cumplimiento de procuradur\u00edas de defensa del medio ambiente en los estados. Ese es mi tema de la reflexi\u00f3n, muchas gracias. memoria_coloquio_ambiente.indd 113 04/11/16 6:49 a.m.memoria_coloquio_ambiente.indd 114 04/11/16 6:49 Le\u00f3n Bernal \u2014Director General de Medio Ambiente\u2014 Secretar\u00eda de Recursos Naturales y Medio Ambiente del estado de Durango Muy buenas tardes tengan todos ustedes, agradezco la invita \u00ad ci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos a este gran evento. Comentarles que como autoridad ambiental quiero com \u00ad partirles las experiencias de la protecci\u00f3n al medio ambiente sano. Nosotros estamos trabajando mucho en la cuesti\u00f3n del cuidado al medio ambiente, en la cuesti\u00f3n atmosf\u00e9rica, el agua y el suelo, y como autoridad ambiental esa es nuestra obligaci\u00f3n. Estamos creando ins \u00ad trumentos y pol\u00edticas p\u00fablicas que a continuaci\u00f3n voy a destacar. Quiero platicarles un poquito de mi estado, mi bello estado y como duranguense orgullosamente nacido en este estado. Durango es el cuarto estado m\u00e1s grande de la Rep\u00fablica, tenemos una poblaci\u00f3n de un mill\u00f3n 632 mil habitantes, es un estado con muy poca poblaci\u00f3n donde se concentran en lo que es la capital, G\u00f3mez Palacio y Lerdo, el 65% de la poblaci\u00f3n, y el resto est\u00e1 distribuido en muchas comunida \u00ad des muy alejadas de la capital, incluso hacemos hasta ocho horas para llegar a esas comunidades. Quiero seguir hablando un poquito del estado, aqu\u00ed hay una pers \u00ad pectiva de lo que es la capital, por ah\u00ed como decimos \"callada y tran \u00ad quila ciudad colonial\", como dice nuestra canci\u00f3n y quiero presentarles otros aspectos; tambi\u00e9n tenemos lo que son las joyas arquitect\u00f3nicas, memoria_coloquio_ambiente.indd 115 04/11/16 6:49 a.m.116 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos nuestra historia, la promoci\u00f3n tur\u00edstica y, pues el comercial para que puedan visitar todos Durango, un bello estado. Por otro lado tenemos nuestros recursos, una biodiversidad muy grande, somos la primera reserva nacional forestal, tenemos grandes ecosistemas, grandes paisajes, tenemos el orgullo de tener el puente El Baluarte una obra magistral de la arquitectura mexicana, que es parte de la autopista Durango\u2014Mazatl\u00e1n, una gran obra de M\u00e9xico. Y bueno, haciendo un par\u00e9ntesis de lo que es nuestro estado, co \u00ad mentarles que nosotros tenemos una estructura gubernamental a nivel de Secretar\u00eda, la Secretar\u00eda de Recursos Naturales y Medio Ambiente, est\u00e1 en un vivero muy grande. Comentarles que nosotros como estado, aqu\u00ed ya hablamos mucho de las cuestiones federales y la gobernanza y todas estas cuestiones, pero tambi\u00e9n nosotros como gobiernos locales, estamos inmiscuidos en un marco legal desde la Constituci\u00f3n, las leyes, y concuerdo con el licenciado Gerardo, que a m\u00ed me toc\u00f3 desde la Ley General cuando aplicaba a los estados y luego fue una copia, y luego agarramos atribu \u00ad ciones que no nos correspond\u00edan, y tuvimos que hacer reformas y todo eso, entonces las entidades federativas hemos estado de una forma avanzando en la cuesti\u00f3n legal, en nuestras competencias, en crear po \u00ad l\u00edticas ambientales. El cuidado del medio ambiente, ustedes saben es de competencia federal, estatal y municipal, y aqu\u00ed quiero detenerme un poco; por la cuesti\u00f3n de que el marco legal federal y estatal. Antes la Federaci\u00f3n batallaba mucho con los estados porque no ten\u00edamos las capacidades, ni los instrumentos; ahora ya es de competencia estatal que los munici \u00ad pios cuenten con un marco regulatorio, desgraciadamente hay munici \u00ad pios, puedo hablar de Durango y de muchos municipios de otros estados, que no cuentan con ning\u00fan marco regulatorio, es m\u00e1s no cuentan con un \u00e1rea de medio ambiente, y esto s\u00ed es complicado por \u00ad que los problemas locales se crean directamente en los municipios, en \u00ad tonces de ah\u00ed la necesidad de crear capacidades y el marco legal de los municipios, as\u00ed como nosotros empezamos en los estados. Todo esto tenemos que verlo como un desarrollo sostenible, sus \u00ad tentable, los derechos humanos son facultades y prerrogativas inheren \u00ad tes a las personas; esto tiene que ver con el ser respetadas por el poder memoria_coloquio_ambiente.indd 116 04/11/16 6:49 a.m.117 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano p\u00fablico y autoridades; todo lo que hagamos tiene que entrar en esta concordancia lo que es la parte social, econ\u00f3mica y ambiental de cual \u00ad quier proyecto que tenga que ser sustentable, y que tenga que ver con estas tres variables, creando primero la protecci\u00f3n al medio ambiente, pero tambi\u00e9n al derecho que todos tenemos de un ambiente sano. Quiero hablar un poquito de lo que est\u00e1 haciendo la Secretar\u00eda de Recursos Naturales y Medio Ambiente, en la parte de recursos naturales nosotros tenemos como una Subsecretar\u00eda, tenemos el buen manejo de la silvicultura, por ser la primera reserva nacional forestal, nuestro vuelo forestal es muy grande, somos el primer estado en certificaci\u00f3n forestal de los predios que cumplen con el buen manejo de este gran recurso y para esto, para conservar, requerimos producir planta en vivero, en el 2014 producimos en nuestros viveros 11 millones de plantas de las espe \u00ad cies de con\u00edferas, que todas estas van a las partes altas, a las cuencas, a las \u00e1reas deforestadas, a las \u00e1reas siniestradas por los incendios. Una parte muy importante es la conservaci\u00f3n de la cuenca alta, es en donde se genera la vida, donde se genera el agua, es la que atrae el agua. Entonces, si nosotros no conservamos esa cuenca alta, con obras de conservaci\u00f3n de suelos y reforestaci\u00f3n, con el sobrepastoreo que hay, no nos va a llegar esa agua a otros estados. Durango provee de agua a Coahuila, a Sinaloa, a Chihuahua, nosotros somos la regi\u00f3n lagu \u00ad nera, y la primera cuenca lechera del pa\u00eds y esto tiene un impacto muy fuerte en la cuesti\u00f3n del agua. Tenemos un proyecto muy ambicioso, prioritario para el gobierno del estado que es Agua Futura, en el cual entre otras cosas, se\u00f1alamos que toda el agua que se extrae en las principales ciudades es de pozos tanto en la regi\u00f3n lagunera, como en lo que es Durango, donde est\u00e1 la mayor poblaci\u00f3n, y a pesar que estamos abatiendo los pozos, estamos teniendo problemas de ars\u00e9nico. Lo que queremos hacer es subir las cortinas de algunas presas y apostarle mucho a la conservaci\u00f3n de la cuenca para que nos llegue agua, llenemos esas presas y ahora ya to \u00ad memos o usemos agua rodada, agua de las presas y no estemos aba \u00ad tiendo los pozos es un proyecto a 50 a\u00f1os. Otro proyecto que tenemos, son los incendios forestales debido a nuestro gran vuelo forestal; el a\u00f1o pasado tuvimos doscientos incen \u00ad dios forestales y hoy fuimos muy agraciados por la cuesti\u00f3n de las llu \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 117 04/11/16 6:49 a.m.118 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos vias, solamente tuvimos once incendios forestales y estamos preparados con equipamiento, con torres de vigilancia y la gente est\u00e1 capacitada para abatir de forma inmediata los incendios que se pue \u00ad dan generar en nuestro estado. En la parte de medio ambiente comentarles que apostamos mucho a la cuesti\u00f3n de la educaci\u00f3n ambiental, tenemos tres centros de edu \u00ad caci\u00f3n apoyados por la CECADESU (Centro de Educaci\u00f3n y Capacita \u00ad ci\u00f3n para el Desarrollo Sustentable); quiero comentarles que todas estas actividades definitivamente son recursos, porcentajes federales que van directamente a los estados y que por lo tanto estamos tratan \u00ad do de hacer pol\u00edticas en beneficio del medio ambiente y las personas; en estos tres centros de capacitaci\u00f3n apostamos mucho a la cuesti\u00f3n de educaci\u00f3n ambiental, tenemos monitoreo de la calidad del aire y programas de calidad del aire. Somos el estado que tenemos dos pro \u00ad gramas, el de la ciudad de Durango acaba de terminar y, el de la Lagu \u00ad na termina en el 2016, para este a\u00f1o queremos hacer un programa de calidad del aire para todo el estado de Durango a nivel de cuencas para hacer pol\u00edticas en reducci\u00f3n de contaminantes atmosf\u00e9ricos. Tenemos dos reservas naturales de orden estatal, el Ca\u00f1\u00f3n de Fer \u00ad n\u00e1ndez el Tecu\u00e1n y las reservas de la biosfera La Michil\u00eda y Mapim\u00ed que son de orden federal, son las primeras reservas que se crearon aqu\u00ed en M\u00e9xico y que a m\u00ed me toc\u00f3 trabajar en una de ellas como vigilante am \u00ad biental. Tenemos la parte de inspecci\u00f3n y vigilancia, la parte en que cualquier autoridad tiene que ver, aqu\u00ed una cuesti\u00f3n importante es la de los residuos s\u00f3lidos como lo coment\u00f3 el Secretario Guerra Abud, se generan muchos residuos en los municipios y quien tiene competencia de ellos son los municipios. En Durango este a\u00f1o en los 39 municipios cada cabecera municipal tendr\u00e1 su relleno sanitario. En cuesti\u00f3n de cambio clim\u00e1tico tenemos un programa estatal de acciones ante el cambio clim\u00e1tico, tenemos una comisi\u00f3n intersecreta \u00ad rial de cambio clim\u00e1tico, estamos incidiendo en las pol\u00edticas, en la pla \u00ad neaci\u00f3n del gobierno del estado con nueve secretar\u00edas para que las medidas de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico sean acordes a reducir o adaptarnos al mismo. Una problem\u00e1tica que tenemos en Durango es la cuesti\u00f3n de las la \u00ad drilleras, tenemos 350 ladrilleras en la ciudad de Durango que est\u00e1n memoria_coloquio_ambiente.indd 118 04/11/16 6:49 a.m.119 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano dentro de la ciudad, que est\u00e1n quemando con hornos tradicionales y que est\u00e1n quemando de todo, hasta llantas. Es un problema muy grave que en administraciones pasadas no se hab\u00eda podido arreglar son 350 m\u00e1s 150 que est\u00e1n en la periferia son quinientas ladrilleras en lo que es la capital del estado. Tenemos un proyecto integral en donde vamos a reubicar todas es \u00ad tas ladrilleras en un parque industrial ladrillero, este parque industrial ladrillero tiene todos los servicios y no nada m\u00e1s es quitar el problema y llevarlo a otro lado, porque es lo mismo, ya el impacto no ser\u00e1 direc \u00ad tamente con la gente. El proyecto incluye cambiar de horno, Horno Du \u00ad rango, que es un horno que adecuamos y reduce la contaminaci\u00f3n; el Instituto Nacional del Cambio Clim\u00e1tico nos est\u00e1 certificando una re \u00ad ducci\u00f3n de 70% a base de quema de biomasa, estamos usando lo que es el desperdicio de la madera, nosotros generamos lo que es la parte forestal, desperdicio de madera, el aserr\u00edn y todo esto va a las ladrille \u00ad ras y con los sopladores estamos quemando biomasa y en este caso, estamos produciendo ladrillo y las costumbres que tenemos en Duran \u00ad go es que se construye con ladrillo. Adem\u00e1s, tenemos el ordenamiento ecol\u00f3gico, este a\u00f1o lo termina \u00ad mos, y se encuentra en cuatro ordenamientos municipales. Quiero concluir mi participaci\u00f3n y comentar que Durango fue agra \u00ad ciado, que fue el \u00fanico estado que invitaron para este Coloquio y quie \u00ad ro hablar en forma general de todos los estados, comentarles que de una forma grande o mediana los estados estamos trabajando algunos a nivel de Secretar\u00eda otros de Subsecretar\u00eda, otros son direcciones y otros seg\u00fan sus problem\u00e1ticas se est\u00e1n adecuando, su marco legal lo est\u00e1n generando, lo est\u00e1n cambiando, lo est\u00e1n actualizando; pero co \u00ad mentar que los estados estamos generando pol\u00edticas p\u00fablicas para un ambiente sano a la poblaci\u00f3n como un derecho humano y lo que haga \u00ad mos de alguna forma u otra localmente somos beneficiados, pero esto tambi\u00e9n a nivel internacional. A pesar de todos los esfuerzos existentes a la problem\u00e1tica am \u00ad biental que afecta en la econom\u00eda, en lo social y en la salud de la pobla \u00ad ci\u00f3n, es importante reflexionar que la contaminaci\u00f3n la generamos todos como seres humanos y yo apostar\u00eda, y estoy de acuerdo como dice el secretario Guerra Abud, hacemos muchas leyes, estamos en la memoria_coloquio_ambiente.indd 119 04/11/16 6:49 a.m.120 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos gobernabilidad, y estamos tratando de hacer much\u00edsimas cosas, pero yo creo que la raz\u00f3n de todo esto, es la cuesti\u00f3n de la cultura y la edu \u00ad caci\u00f3n ambiental, si apostamos a esa parte que nosotros mismos cui \u00ad demos el medio ambiente, tantas leyes, tantas sanciones, tantas multas, tantas desgracias o tantos ecocidios se reducir\u00e1n en gran medida. Concluyo mi participaci\u00f3n en forma local, coment\u00e1ndoles lo que est\u00e1 haciendo Durango, les promociono tambi\u00e9n la forma tur\u00edstica, la Visitadora me dice que ya conoce Durango, est\u00e1n cordialmente invita \u00ad dos, decirles que a pesar de que la problem\u00e1tica ambiental en nuestro estado no es muy grave por no tener tanta poblaci\u00f3n, tenemos los ins \u00ad trumentos y las pol\u00edticas p\u00fablicas, que de una forma u otra podamos reducir estos impactos al medio ambiente. Estamos apostando mucho a la cultura y a la educaci\u00f3n ambiental para no estar sancionando, para no estar haciendo tantas leyes y tantas que nos cuestan mucho. Muchas gracias. memoria_coloquio_ambiente.indd 120 04/11/16 6:49 a.m.terCera Mesa CaMBio CLiM\u00e1tiC o y eL dereCho a un Medio aMBiente sano 121 General de Pol\u00edticas para el Cambio Clim\u00e1tico\u2014 Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales Muchas gracias Rodolfo, muy buenas tardes a todos, y pues em \u00ad pezar por agradecer a la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos la invitaci\u00f3n y felicitarlos por esta iniciativa de hablar sobre estos temas tan importantes para los derechos humanos y para los de \u00ad rechos ambientales de todos los mexicanos. Voy a hablar de cambio clim\u00e1tico, y el cambio clim\u00e1tico pues todos sabemos muy bien es un problema ambiental, econ\u00f3mico y social muy relevante y que tiene impacto en los derechos fundamentales de las personas. Lo estamos viendo ya no como una posibilidad futura, lo es \u00ad tamos viendo ya c\u00f3mo est\u00e1 ocurriendo en todas partes del mundo, en algunas con m\u00e1s impactos que en otras, pero sin lugar a dudas ya no es un tema del futuro, es un tema del presente. Y para poner un poco en contexto de qu\u00e9 se ha hecho y qu\u00e9 se est\u00e1 haciendo en el pa\u00eds en materia de cambio clim\u00e1tico, yo quisiera empe \u00ad zar por este mapa que nos revela muy bien lo que est\u00e1 pasando a nivel global y c\u00f3mo ha ido incrementando la temperatura. (Imagen 1) Este es un mapa del Quinto Reporte del IPCC del Panel Interguber \u00ad namental de Cambio Clim\u00e1tico, que nos dice que los \u00faltimos cien a\u00f1os ha habido un incremento global de la temperatura en el planeta de .85 grados cent\u00edgrados. En algunas regiones y pa\u00edses del mundo esto ha memoria_coloquio_ambiente.indd 123 04/11/16 6:49 a.m.124 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos llegado a mucho m\u00e1s, ah\u00ed lo pueden ver en el mapa, hay lugares en el planeta en donde el incremento ya es por encima de los dos grados cent\u00edgrados, que llega a los 2.5 grados cent\u00edgrados, hay pa\u00edses o regio\u00adnes donde los incrementos han sido menos signifi cativos. Imagen 1 De lo que no hay duda es de que la temperatura en el planeta se est\u00e1 incrementando, y que este cambio clim\u00e1tico est\u00e1 teniendo reper\u00adcusiones muy importantes tanto en la poblaci\u00f3n humana, en las pobla\u00adciones, tambi\u00e9n en los ecosistemas, sin lugar a dudas, y tambi\u00e9n y, de manera muy considerable en la econom\u00eda, en la econom\u00eda mundial y en la econom\u00eda de cada pa\u00eds. Este es un par de mapas que me parecen realmente son muy indica\u00ad tivos de lo que puede llegar a suceder si no logramos estabilizar la tem\u00adperatura del planeta en los famosos dos grados que nos pide la memoria_coloquio_ambiente.indd 124 04/11/16 6:49 a.m.125Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico. Si ven en la fi gura de arriba, estas son las rutas de ciclones en la actuali\u00addad, si rebasamos los dos grados este es un mapa tambi\u00e9n del IPCC, f\u00ed\u00adjense en la fi gura de abajo (Imagen 2) \u00bfqu\u00e9 pasar\u00eda en el tema de ciclones? es verdaderamente impresionante lo que podr\u00eda llegar a suce\u00adder si rebasamos los dos grados de temperatura, estar\u00edamos viviendo un fen\u00f3meno del ni\u00f1o permanente a nivel planetario, de ese tama\u00f1o es el reto y son los problemas que enfrentamos a nivel global y a nivel pa\u00eds. Imagen 2 \u00bfC\u00f3mo estamos en M\u00e9xico? En M\u00e9xico coincidimos con el .85 de aumento en la temperatura promedio del IPCC, eso es lo que ha aumen\u00adtado la temperatura en nuestro pa\u00eds tambi\u00e9n en los \u00faltimos 100 a\u00f1os; sin embargo hay regiones ya del pa\u00eds que tienen un incremento de 1.5 grados y regiones del pa\u00eds que ya, en el norte sobre todo, est\u00e1n alcan\u00adzando los 2 grados, prueba de ello es que estamos viviendo en el norte sobre todo sequ\u00edas muy severas, muy prolongadas, de las que no ten\u00eda\u00admos registro con anterioridad. Estamos viviendo fen\u00f3menos hidrome\u00adteorol\u00f3gicos extremos en el sur\u2014sureste, tuvimos hace un par de a\u00f1os memoria_coloquio_ambiente.indd 125 04/11/16 6:49 a.m.126 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos dos eventos, dos ciclones que entraron uno por cada oc\u00e9ano o cada mar al pa\u00eds al mismo tiempo, y que provocaron verdaderos da\u00f1os en re \u00ad giones como Guerrero, como Tamaulipas y en otras partes del pa\u00eds. Con esto lo que quiero demostrar es que M\u00e9xico es uno de los pa\u00ed \u00ad ses m\u00e1s vulnerables al cambio clim\u00e1tico, todos los que trabajamos en los temas lo sabemos hace mucho tiempo, y por lo tanto M\u00e9xico tiene que tomar acciones de manera contundente, y sobre todo muy acele \u00ad radas para adaptarse a esos cambios. \u00bfQu\u00e9 ha hecho nuestro pa\u00eds? Bueno, nuestro pa\u00eds ha hecho en rea \u00ad lidad mucho en los \u00faltimos a\u00f1os, ha sido un pa\u00eds l\u00edder sobre todo a nivel regional, pero tambi\u00e9n a nivel de pa\u00eds en v\u00edas de desarrollo en los dis \u00ad tintos programas y estrategias que ha venido desarrollando en el tema de cambio clim\u00e1tico. En el a\u00f1o de 2012 promulg\u00f3 una Ley General de Cambio Clim\u00e1tico, fuimos el primer pa\u00eds en desarrollo en contar con una legislaci\u00f3n de esta naturaleza y el segundo en el mundo, despu\u00e9s del Reino Unido, M\u00e9xico es el segundo pa\u00eds que promulga una Ley Ge \u00ad neral en la materia, cuyo objetivo fundamental es precisamente garan \u00ad tizar el derecho a un medio ambiente sano de la poblaci\u00f3n, ese es el objetivo fundamental de la Ley General de Cambio Clim\u00e1tico. \u00bfC\u00f3mo? Bueno, logrando tres grandes objetivos que son: un desa \u00ad rrollo bajo en emisiones, que significa transitar hacia una econom\u00eda com \u00ad petitiva, sustentable y de bajas emisiones de carbono; un M\u00e9xico resiliente, es decir un M\u00e9xico en el que podamos lograr la reducci\u00f3n de la vulnerabilidad de la poblaci\u00f3n, de sus ecosistemas y de su infraestruc \u00ad tura frente a los efectos adversos de este fen\u00f3meno, y a trav\u00e9s de una pol\u00edtica nacional de cambio clim\u00e1tico incluyente, esto es muy relevante sobre todo en el tema de los derechos humanos. Necesitamos que esta pol\u00edtica nacional sea incluyente, que incluya a toda la sociedad y tam \u00ad bi\u00e9n que haya una coordinaci\u00f3n efectiva entre \u00f3rdenes de gobierno. La pol\u00edtica de cambio clim\u00e1tico previa a la Ley General del 2012 era del \u00e1mbito estrictamente federal, hab\u00eda algunos estados que hab\u00edan desarrollado algunos programas, sin embargo, con esta nueva ley esta \u00ad mos transitando a una pol\u00edtica nacional en el tema, a una pol\u00edtica de Es \u00ad tado en la materia. Quiz\u00e1 lo que m\u00e1s ha llamado la atenci\u00f3n tanto en M\u00e9xico como fue \u00ad ra de M\u00e9xico es que la Ley General de Cambio Clim\u00e1tico contempla memoria_coloquio_ambiente.indd 126 04/11/16 6:49 a.m.127Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano metas espec\u00edfi cas de reducci\u00f3n de emisiones de gases de efecto inver\u00ad nadero. La primera meta es a muy corto plazo, para el 2020, reducir un 30% nuestras emisiones de gases de efecto invernadero conforme a una l\u00ednea base, es decir, conforme a un escenario tendencial, si no hace\u00admos nada \u00bfa d\u00f3nde llegar\u00edamos en el 2020? y si sobre esa tendencia tenemos que reducir un 30% nuestras emisiones. Otra meta muy importante para el 2024 es producir el 35% de nuestra energ\u00eda el\u00e9ctrica a trav\u00e9s de fuentes limpias, y una tercera meta de largo plazo, que es la meta del 2050 de reducir nuestras emisiones de gases de efecto invernadero en un 50% con respecto a las emitidas en el a\u00f1o 2000. Son metas muy ambiciosas que el pa\u00eds se ha planteado, aun y cuan\u00ad do nuestro pa\u00eds no es un gran emisor de gases de efecto invernadero, s\u00ed estamos entre los primeros 20 pa\u00edses, inclusive entre los primeros 15. M\u00e9xico est\u00e1 en el lugar 13 de emisiones de efecto invernadero con 1.37% de las emisiones globales del planeta; sin embargo, si lo vemos en la gr\u00e1fi ca (imagen 3), estamos muy lejos de los grandes emisores del mundo que son Estados Unidos y China, ya China con m\u00e1s emisiones que los Estados Unidos, aunque por supuesto si lo calculamos per c\u00e1pi-ta sigue siendo Estados Unidos el principal emisor. Imagen 3 memoria_coloquio_ambiente.indd 127 04/11/16 6:49 a.m.128 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Y con esto quiero decir que si M\u00e9xico apaga el switch, y dice ni un gas m\u00e1s, eso no cambiar\u00eda la realidad ni tendr\u00eda un impacto en el pro \u00ad blema, sin embargo s\u00ed somos un pa\u00eds incre\u00edblemente vulnerable y ade \u00ad m\u00e1s tenemos que actuar con la responsabilidad global que nos obliga la situaci\u00f3n. A partir de la entrada en vigor de la Ley de Cambio Clim\u00e1tico en el 2012, coincidi\u00f3 adem\u00e1s con un cambio de administraci\u00f3n, se ha venido instrumentando esta ley en los t\u00e9rminos y en los plazos que la propia ley contiene en sus art\u00edculos transitorios, quiz\u00e1 desde mi experiencia en el tema ambiental creo que es de las leyes ambientales, en ese sentido ejemplares, en el sentido de que se ha venido cumpliendo cabalmente con los plazos establecidos en la ley. En primer lugar se cre\u00f3 todo un marco institucional al nivel nacio \u00ad nal, un marco institucional que ya est\u00e1 en una ley, que ya es una obliga \u00ad ci\u00f3n de ley, que ya es un mandato de ley, se conform\u00f3 una Comisi\u00f3n Intersecretarial de Cambio Clim\u00e1tico, exist\u00eda una previa a esta del 2012, sin embargo se ampli\u00f3 el n\u00famero considerablemente de secretar\u00edas de Estado que conforman esta Comisi\u00f3n Intersecretarial y hoy la confor \u00ad man 14 secretar\u00edas de Estado, incluyendo, porque se acaba de refor \u00ad mar la ley, la nueva Secretar\u00eda de Desarrollo Agrario Territorial y Urbano la SEDATU, que tambi\u00e9n ahora forma parte de esta Comisi\u00f3n Interse \u00ad cretarial. Se conform\u00f3 el Consejo de Cambio Clim\u00e1tico, un Consejo que a di \u00ad ferencia de otros Consejos similares en materia ambiental, este es un Consejo de Expertos; para formar parte de este Consejo, tienes que ser un reconocido experto, con una amplia trayectoria en el tema; porque el Consejo y est\u00e1 previsto en la Ley, tiene funciones muy concretas, y funciones muy relevantes, no solamente es un Consejo Asesor, es un Consejo que toma decisiones. Este Consejo se instal\u00f3 desde el a\u00f1o 2013 y est\u00e1 presidido por el Dr. Mario Molina y en \u00e9l participan expertos de todos los temas relacionados con cambio clim\u00e1tico de la talla del Dr. Jos\u00e9 Sarukh\u00e1n o el Ing. Pablo Mul\u00e1s, gente de gran prestigio y recono \u00ad cimiento en el tema. Tambi\u00e9n se conform\u00f3 un nuevo \u00f3rgano descentralizado, que susti \u00ad tuy\u00f3 al Instituto Nacional de Ecolog\u00eda que era un \u00f3rgano desconcentra \u00ad do de SEMARNAT, ahora se constituy\u00f3 y est\u00e1 operando un nuevo memoria_coloquio_ambiente.indd 128 04/11/16 6:49 a.m.129 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Instituto que es de Ecolog\u00eda y Cambio Clim\u00e1tico y pas\u00f3 de ser descon \u00ad centrado a ser un organismo descentralizado de la administraci\u00f3n p\u00fa \u00ad blica federal, y tiene por lo tanto una Junta de Gobierno, un Estatuto Org\u00e1nico propio, patrimonio propio, etc\u00e9tera, y por supuesto mucha mayor autonom\u00eda en sus atribuciones. Paralelamente se construyeron los principales instrumentos de po \u00ad l\u00edtica p\u00fablica en estos dos a\u00f1os en materia de cambio clim\u00e1tico, en pri \u00ad mer lugar la Estrategia Nacional de Cambio Clim\u00e1tico, una estrategia con una visi\u00f3n de mediano y largo plazo, de diez, veinte y cuarenta a\u00f1os que establece claramente una visi\u00f3n para el pa\u00eds en el tema, d\u00f3n \u00ad de queremos estar en los pr\u00f3ximos diez, veinte y cuarenta a\u00f1os, un ins \u00ad trumento rector de la pol\u00edtica nacional, un instrumento que est\u00e1n ahora siguiendo y utilizando las entidades federativas en la realizaci\u00f3n de sus propias estrategias y programas, y que en mi opini\u00f3n, tiene la gran ven \u00ad taja de ser eso, un instrumento de alcance de mediano y largo plazo. Raramente en nuestro pa\u00eds hacemos planeaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de los perio \u00ad dos de gobierno, en este sentido, es un instrumento muy \u00fatil para po \u00ad der hacer planeaci\u00f3n de mediano y largo plazo que es fundamental. Tambi\u00e9n construimos el PECC o el Programa Especial de Cambio Clim\u00e1tico 2014\u20142018 que abarca esta administraci\u00f3n, que contiene l\u00ed \u00ad neas de acci\u00f3n que por primera vez en M\u00e9xico tienen aparejado un pre \u00ad supuesto, o sea dejan de ser de car\u00e1cter program\u00e1tico nada m\u00e1s, y se convierten en l\u00edneas de acci\u00f3n que tienen los recursos para ser imple \u00ad mentadas con 10 indicadores de impacto que tenemos que ir reportan \u00ad do a\u00f1o con a\u00f1o a la Secretar\u00eda de Hacienda, viendo c\u00f3mo vamos avanzado en cada uno de los temas. El a\u00f1o pasado en octubre publicamos nuestro Reglamento del Re \u00ad gistro Nacional de Emisiones, tambi\u00e9n por primera vez en M\u00e9xico va \u00ad mos a contar con un Registro Nacional de Emisiones de Gases y Compuestos de Efecto Invernadero, que adem\u00e1s de incluir todas las fuentes fijas de jurisdicci\u00f3n federal, incluye todas las de jurisdicci\u00f3n es \u00ad tatal y todas las fuentes directas e indirectas; y finalmente, a finales del a\u00f1o pasado instalamos el Sistema Nacional de Cambio Clim\u00e1tico en el que participan los Estados, los Municipios, la Federaci\u00f3n, el Poder Le \u00ad gislativo y estos instrumentos y organismos, que ya les mencionaba, la Comisi\u00f3n Intersecretarial, el Consejo de Cambio Clim\u00e1tico y el INECC. memoria_coloquio_ambiente.indd 129 04/11/16 6:49 a.m.130 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos En marzo hace un par de meses, ni siquiera es un mes y unos cuan \u00ad tos d\u00edas, M\u00e9xico present\u00f3 ante Naciones Unidas sus compromisos para el Acuerdo Global de Par\u00eds que se va a negociar en esta pr\u00f3xima COP21 en diciembre, en donde ya estamos estableciendo compromisos de ca \u00ad r\u00e1cter vinculante. Nuestras responsabilidad tanto de la Ley General de Cambio Clim\u00e1tico, como a lo que nos comprometimos en la Cumbre de Copenhague eran de car\u00e1cter aspiracional, sin embargo estamos ha \u00ad ciendo un cambio verdaderamente importante, y estamos haciendo un compromiso de car\u00e1cter obligatorio, ya no aspiracional, ya no indicati \u00ad vo, que llevar\u00e1 a cabo el pa\u00eds con recursos propios, no est\u00e1 sujeto a la obtenci\u00f3n ni de recursos internacionales ni de transferencia tecnol\u00f3gi \u00ad ca del exterior. \u00bfCu\u00e1l es este compromiso? Creo que esta ma\u00f1ana nuestro secreta \u00ad rio del Medio Ambiente, el ingeniero Guerra Abud lo coment\u00f3 con uste \u00ad des, estamos comprometi\u00e9ndonos a una meta de reducci\u00f3n de emisiones de gases de efecto invernadero del 22%. Un 22% que no est\u00e1 condicionado, como les digo, a obtener recursos, ni transferencia tec \u00ad nol\u00f3gica del exterior, un compromiso que ha sido muy bien recibido a nivel internacional por esas razones. Estamos tambi\u00e9n comprometi\u00e9ndonos a una reducci\u00f3n del 51% de carbono negro y aqu\u00ed s\u00ed me voy a detener un poquito, para comentar por qu\u00e9 M\u00e9xico est\u00e1 comprometiendo una meta de 51% de carbono ne \u00ad gro. Nuestra ley, nuestra estrategia nacional, nuestro programa, todos los instrumentos que hemos estado construyendo en los \u00faltimos a\u00f1os, tienen como uno de sus principales objetivos, reducir contaminantes clim\u00e1ticos de vida corta. \u00bfPor qu\u00e9? porque la propia ley lo establece, tenemos que privilegiar las acciones de mayor potencial de reducci\u00f3n de emisiones al menor costo, y que al mismo tiempo propicien co\u2014be \u00ad neficios de salud y bienestar para la poblaci\u00f3n, y estos son precisamen \u00ad te este tipo de contaminantes, los de vida corta, los que tienen un potencial de calentamiento global de la atm\u00f3sfera muy alto en el corto plazo, pero tienen grandes, enormes, y muy importantes y severos im \u00ad pactos en la salud de la poblaci\u00f3n humana, y en el caso de M\u00e9xico son muy relevantes. Ya se han puesto aqu\u00ed ejemplos, yo entr\u00e9 al sal\u00f3n al fi \u00ad nal de la \u00faltima presentaci\u00f3n de la mesa anterior, se hablaba de las la \u00ad drilleras, grandes generadores de carbono negro, toda la combusti\u00f3n memoria_coloquio_ambiente.indd 130 04/11/16 6:49 a.m.131 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano de di\u00e9sel, gran generadora de carbono negro, entonces, adem\u00e1s de te \u00ad ner un potencial de calentamiento en la atm\u00f3sfera muy elevado y en el corto plazo, son verdaderos riesgos para la salud. M\u00e9xico est\u00e1 atendiendo de manera prioritaria este tipo de contami \u00ad nantes, precisamente porque su reducci\u00f3n traer\u00eda estos co\u2014beneficios inmediatos, tanto en el tema ambiental, como en el tema de salud, y en el tema de los ecosistemas, pero sobre todo y fundamentalmente en el tema social de protecci\u00f3n de la salud humana, de la vida humana, en suma, de los derechos fundamentales. \u00bfQu\u00e9 estamos haciendo en materia de adaptaci\u00f3n y qu\u00e9 estamos comprometiendo? M\u00e9xico ya lo dije, es un pa\u00eds muy vulnerable, con una ley que tiene un cap\u00edtulo muy robusto en el tema de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico y requiere de acciones muy ambiciosas en el tema de adaptaci\u00f3n y de inversiones verdaderamente significativas. Hicimos un diagn\u00f3stico, los invito a leerlo, est\u00e1 en la Estrategia Nacional de Cambio Clim\u00e1tico, est\u00e1 tambi\u00e9n en el Programa Especial de Cambio Clim\u00e1tico, para ver qu\u00e9 tan vulnerables somos a este fen\u00f3meno, y en donde adem\u00e1s, logramos identificar ya despu\u00e9s de hacer an\u00e1lisis y an\u00e1lisis, hasta llegar a refinar 318 municipios altamente vulnerables al cambio clim\u00e1tico en el pa\u00eds. Nos estamos comprometiendo en esta contribuci\u00f3n que estamos ha \u00ad ciendo en Naciones Unidas, en primer\u00edsimo lugar a que en el periodo del 2020\u20142030, porque los compromisos abarcan ese periodo 2020\u20142030, a reducir el 50% de ese n\u00famero de municipios m\u00e1s vulnerables al cambio clim\u00e1tico con nuestros propios recursos. S\u00ed, estamos pidiendo transferencia tecnol\u00f3gica del exterior, acaba \u00ad mos de conformar un grupo de trabajo, un task force con los Estados Unidos, se acaba de unir Canad\u00e1 lo acaba de anunciar hace un par de d\u00edas en esta reuni\u00f3n sobre energ\u00eda que se est\u00e1 llevando a cabo en M\u00e9ri \u00ad da, adem\u00e1s hemos acordado con los Estados Unidos, que uno de los primeros temas de cooperaci\u00f3n, es tener acceso a todos sus sistemas de informaci\u00f3n que, hoy por hoy no tenemos acceso, para la preven \u00ad ci\u00f3n de da\u00f1os por desastres ocasionados por cambio clim\u00e1tico; estoy hablando de alertas tempranas. Necesitamos tener alertas tempranas que realmente sean efectivas y eficaces, para ello necesitamos tener acceso a informaci\u00f3n a la que hoy por hoy, no tenemos y tenemos una memoria_coloquio_ambiente.indd 131 04/11/16 6:49 a.m.132 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos respuesta muy positiva por parte de Estados Unidos, de la NOAA,35 de su servicio meteorol\u00f3gico, etc\u00e9tera, para darnos acceso a toda esta in \u00ad formaci\u00f3n. El segundo gran tema que estamos comprometiendo es una meta tanto de reducci\u00f3n de emisiones, pero tambi\u00e9n muy importante en ma \u00ad teria de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico, es la de alcanzar en el a\u00f1o 2030, o sea en el \u00faltimo a\u00f1o, en el \u00faltimo periodo de cumplimiento de este nuevo Acuerdo de Par\u00eds, alcanzar la meta cero de desforestaci\u00f3n a nivel nacional, una meta verdaderamente ambiciosa, una meta que analiz\u00f3 CONAFOR 36 por muchos meses para decirnos con claridad cu\u00e1l ser\u00eda la fecha para llegar a alcanzar esa tasa cero de deforestaci\u00f3n, que ser\u00e1 incre\u00edblemente relevante para la mitigaci\u00f3n y para la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico, y para mejorar por supuesto la calidad de vida de toda la poblaci\u00f3n en el pa\u00eds. Tenemos un eje muy importante tambi\u00e9n de nuestra contribuci\u00f3n en adaptaci\u00f3n, el de reforzar, hacer m\u00e1s resiliente, m\u00e1s resistente toda la infraestructura estrat\u00e9gica del pa\u00eds y de los sectores productivos, y estamos aqu\u00ed comprometi\u00e9ndonos a garantizar y monitorear el trata \u00ad miento de aguas residuales urbanas e industriales en asentamientos humanos mayores a quinientos mil habitantes, algo que suena sencillo, es incre\u00edblemente ambicioso en el periodo 2020\u20142030. M\u00e9xico ha venido construyendo una pol\u00edtica nacional de cambio clim\u00e1tico que est\u00e1 permeando a nivel estatal, que est\u00e1 permeando a ni \u00ad vel municipal, tiene objetivos claros de hacia d\u00f3nde quiere llegar en los pr\u00f3ximos diez, veinte y cuarenta a\u00f1os, est\u00e1 comprometiendo un ambi \u00ad cioso proyecto ante Naciones Unidas, eso nos est\u00e1 ayudando a conse \u00ad guir muchos recursos para alcanzar nuestras metas, sin lugar a dudas es un reto, un desaf\u00edo para el pa\u00eds muy importante sobre todo, por lo que ya he dicho, somos un pa\u00eds de los m\u00e1s vulnerables a nivel mundial, y pues todo esto lo tenemos que hacer conservando nuestra competi \u00ad tividad. 35 Administraci\u00f3n Nacional Oce\u00e1nica and Atmospheric Admi \u00ad 6:49 a.m.133 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Tambi\u00e9n hemos identificado un a\u00f1o pico de emisiones, lo hemos anunciado en marzo con nuestra contribuci\u00f3n de desacoplamiento de nuestras emisiones de gases de efecto invernadero de nuestro creci \u00ad miento econ\u00f3mico para el a\u00f1o 2026. Lo vamos a hacer, lo queremos hacer por lo menos cuatro a\u00f1os antes de lo que ha anunciado China, el a\u00f1o pico de China es el 2030, y para lograr este objetivo tan ambicioso pues necesitamos tener una pol\u00edtica de Estado, una pol\u00edtica que tras \u00ad cienda agendas pol\u00edticas, agendas electorales y necesitamos que todos los actores involucrados participen en estos grandes objetivos. Creo que en este tema de cambio clim\u00e1tico el pa\u00eds est\u00e1 haciendo un esfuerzo considerable, y pues las metas que tenemos ya est\u00e1n cuan \u00ad tificadas, tenemos indicadores muy claros y necesitamos el apoyo de todos los sectores, sobre todo del sector privado. Existe un compromi \u00ad so ya del sector privado muy interesante de la INDCs37 pero estamos buscando incrementar de aqu\u00ed a la COP21 de Par\u00eds y sin lugar a dudas un compromiso del sector social, que es fundamental para avanzar en este tema y lograr as\u00ed garantizar nuestro derecho a un medio ambiente sano como est\u00e1 consagrado en nuestra Constituci\u00f3n, como est\u00e1 consa \u00ad grado en muchos de los instrumentos internacionales de los que M\u00e9xi \u00ad co forma parte y que deje de ser una aspiraci\u00f3n y se convierta realmente en una realidad. Muchas gracias. 37 Energ\u00eda para Programa de Cambio Clim\u00e1tico y Energ\u00eda\u2014 World Wildlife Fund M\u00e9xico Quiero empezar dando las gracias por la invitaci\u00f3n, es un honor estar en esta mesa con expertas tan reconocidas en el tema de cambio clim\u00e1tico, les cuento un poquito, WWF (World Wildlife Fund) es mejor conocida como la ONG del Pandita. Somos una organizaci\u00f3n mundial de conservaci\u00f3n, de las m\u00e1s reconocidas a nivel mundial, esta \u00ad mos presentes en m\u00e1s de cien pa\u00edses y tenemos m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os. Es una organizaci\u00f3n que se basa en la informaci\u00f3n cient\u00edfica, y buscamos la armon\u00eda entre el medio ambiente y el ser humano. Voy a empezar por platicarles qu\u00e9 es el cambio clim\u00e1tico, es rele \u00ad vante este mapa (imagen 1) y esta informaci\u00f3n, ya que como bien dijo la maestra Bugeda el cambio clim\u00e1tico ya es innegable. El Panel Inter \u00ad gubernamental de Cambio Clim\u00e1tico ha emitido su quinto informe y no es noticia que los efectos del cambio clim\u00e1tico ya est\u00e1n impactando en los diferentes pa\u00edses. Las concentraciones de di\u00f3xido de carbono que van ligadas al aumento de temperatura en el planeta han aumentado en un 40% desde la \u00e9poca pre\u00adindustrial y la mayor\u00eda de este di\u00f3xido de carbono ha sido absorbido por los oc\u00e9anos que son una parte fun \u00ad damental del planeta y del equilibrio de los ecosistemas; los oc\u00e9anos con esta absorci\u00f3n de los gases del CO2 particularmente, se acidifican y causan un desequilibrio en este ecosistema que es b\u00e1sico para el de \u00ad sarrollo del ser humano. memoria_coloquio_ambiente.indd 135 04/11/16 6:49 a.m.136 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Imagen 1 M\u00e9xico es uno de los pa\u00edses m\u00e1s vulnerables y se ve en ese mapa (imagen 1), el calentamiento del sistema clim\u00e1tico es inequ\u00edvoco, hay un claro v\u00ednculo entre las actividades del ser humano y el calentamien\u00ad to global. Las emisiones continuas causar\u00e1n cambios en todos los com\u00adponentes del sistema clim\u00e1tico y por eso es tan importante mantener el incremento de la temperatura promedio global debajo de los dos grados cent\u00edgrados. Esto es m\u00e1s o menos c\u00f3mo se ver\u00eda el planeta en 2100, si continua\u00ad mos hacia la izquierda, si continuamos con un business as usual o si no cambiamos nada; (imagen 2) el color que sigue hacia la derecha es si tenemos alguna mitigaci\u00f3n, despu\u00e9s viene la parte caf\u00e9, que si tene\u00admos mitigaci\u00f3n fuerte de los gases de efecto invernadero y, hasta la derecha, compromisos agresivos de mitigaci\u00f3n de gases de efecto in\u00advernadero y de cambio clim\u00e1tico. memoria_coloquio_ambiente.indd 136 04/11/16 6:49 a.m.137Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Imagen 2 Fuente: Understanding the UN Climate Science Reports A grandes rasgos, con un aumento de temperatura mayor a los 2 grados cent\u00edgrados, se perder\u00edan especies, un gran porcentaje de espe\u00ad cies, como dijo la maestra Beatriz Bugeda, los fen\u00f3menos naturales de\u00adfi nitivamente ser\u00e1n mucho m\u00e1s severos y mucho m\u00e1s frecuentes y esto afectar\u00e1 sin duda los sistemas econ\u00f3micos del planeta, de algunos pa\u00ed\u00adses en mayor escala. memoria_coloquio_ambiente.indd 137 04/11/16 6:49 a.m.138 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Analizando cu\u00e1les eran los derechos humanos, yo me puse a pensar cu\u00e1les tienen que ver con el cambio clim\u00e1tico, independientemente del derecho a un medio ambiente adecuado, y se\u00f1al\u00e9 igualdad y protec \u00ad ci\u00f3n a la salud, porque sin duda el cambio clim\u00e1tico es algo que ya est\u00e1 afectando a los pa\u00edses m\u00e1s pobres, porque son los que menos capaci \u00ad dades tienen para enfrentar estos impactos del cambio clim\u00e1tico, y esto de alguna manera tiene un impacto en la igualdad, porque al final nos va impactar a todos, sin embargo va a afectar a los pa\u00edses m\u00e1s pobres. En cuanto a protecci\u00f3n a la salud el cambio clim\u00e1tico tambi\u00e9n tiene que ver, porque gracias a los cambios de temperatura, hay diferentes enfermedades que se extienden m\u00e1s all\u00e1 de su rango habitual; por ejemplo encontramos malaria en lugares en donde no hab\u00eda, debido a que ya la temperatura es m\u00e1s caliente, entonces, los mosquitos sobre \u00ad viven y se extienden m\u00e1s cierto tipo de enfermedades, entonces el cambio clim\u00e1tico no solo tiene que ver con el derecho a un ambiente adecuado tiene que ver con m\u00e1s derechos. Estas dos gr\u00e1ficas (gr\u00e1fica 1 y gr\u00e1fica 2) las obtuve del Informe: Planeta Vivo que WWF desarrolla desde hace ya varios a\u00f1os. En la gr\u00e1 \u00ad fica 1, del lado izquierdo, el rect\u00e1ngulo verde tiene que ver con la bioca \u00ad pacidad de la tierra, es decir, qu\u00e9 tanto el planeta es capaz de continuar produciendo para satisfacer la demanda del ser humano. Vemos que hasta la izquierda por ah\u00ed de los sesenta, la demanda del ser humano sobre los recursos naturales del planeta, todav\u00eda era menor de lo que el planeta pod\u00eda producir; sin embargo hoy en d\u00eda necesitamos 1.5 plane \u00ad tas, para satisfacer la demanda que tiene el ser humano sobre la tierra, y yo hago m\u00e1s o menos una analog\u00eda, es como si nosotros trabajamos las veinticuatro horas los siete d\u00edas a la semana y no tenemos un des \u00ad canso, al final nos vamos a enfermar, porque no hay cuerpo que pueda aguantar esta demanda de trabajo, y es lo mismo que le est\u00e1 pasando al planeta y cada vez la huella ecol\u00f3gica de los planetas es m\u00e1s cre \u00ad ciente y cada vez los planetas est\u00e1n consumiendo m\u00e1s. Y no tiene que ver \u00fanicamente con la poblaci\u00f3n, tiene que ver con la tasa de consumo, porque no es lo mismo lo que consume una persona por ejemplo en Es \u00ad tados Unidos que lo que consume una persona en \u00c1frica. memoria_coloquio_ambiente.indd 138 04/11/16 6:49 a.m.139Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Gr\u00e1fi ca 1 Fuente: WWF, Living Planet Report, 2014 Gr\u00e1fi ca 2 Fuente: WWF, Living Planet Report, 2014 En la gr\u00e1fi ca 2 est\u00e1 la esta huella ecol\u00f3gica desagregada. Hay una metodolog\u00eda para obtener la huella ecol\u00f3gica que tiene que ver con la huella h\u00eddrica, la huella sobre recursos forestales y hasta arriba est\u00e1 la parte gris, esa es la huella de carbono, es la m\u00e1s importante dentro de la huella ecol\u00f3gica del ser humano. memoria_coloquio_ambiente.indd 139 04/11/16 6:49 a.m.140 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Los retos que enfrenta el planeta en general, hoy en d\u00eda somos 7.2 miles de millones de personas, dentro de los pr\u00f3ximos doce a\u00f1os esta poblaci\u00f3n aumentar\u00e1 en m\u00e1s de mil millones de personas para alcanzar 9.6 miles de millones de personas en 2050, y teniendo en cuenta que los recursos naturales son limitados y que cada vez se convierten en m\u00e1s escasos, pues la competencia para acceder a estos recursos conti\u00adnuar\u00e1 aumentando, y esto obviamente traer\u00e1 implicaciones sociales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas para la humanidad. En M\u00e9xico esperamos alcanzar los 150 millones de habitantes para 2050, y a pesar de que somos un pa\u00eds bastante grande y con muchos recursos, tambi\u00e9n somos uno de los pa\u00edses con una huella ecol\u00f3gica muy alta. Esta gr\u00e1fi ca (gr\u00e1fi ca 3) es un comparativo de la huella ecol\u00f3\u00adgica de los pa\u00edses; el promedio est\u00e1 se\u00f1alado por la fl echa roja que es una medida que se obtiene con esta metodolog\u00eda que son hect\u00e1reas globales de planeta, que todas estas huellas se traducen a hect\u00e1reas globales de planeta que necesita, el promedio es 1.7 por persona a nivel mundial y en M\u00e9xico estamos pasaditos de los tres. Estamos entre la huella ecol\u00f3gica mayor que es Kuwait y entre el promedio, quiero decir que tenemos una alta demanda de recursos del planeta. Gr\u00e1fi ca 3 Fuente: WWF, Living Planet Report, 2014 memoria_coloquio_ambiente.indd 140 04/11/16 6:49 a.m.141Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Pasando a lo que mencionaba Beatriz, M\u00e9xico es un pa\u00eds altamente vulnerable al cambio clim\u00e1tico porque somos el cuarto pa\u00eds m\u00e1s biodi\u00ad verso en el planeta, cabe mencionar que la vulnerabilidad es la capaci\u00addad o la medida en la que un pa\u00eds o un sistema es capaz de responder en este caso a los impactos del cambio clim\u00e1tico, a los fen\u00f3menos na\u00adturales y a la variabilidad clim\u00e1tica; y M\u00e9xico por ser un pa\u00eds altamente biodiverso, est\u00e1 rodeado de costas, pues es altamente vulnerable. Esta gr\u00e1fi ca (gr\u00e1fi ca 4) precisamente la obtuve de la Estrategia Na\u00ad cional del Cambio Clim\u00e1tico, desarrollada por SEMARNAT, la l\u00ednea ver\u00adde obscura, signifi ca los millones de pesos que se han destinado a desastres naturales, esta es una medida, las barras verdes clarito son el n\u00famero de fi chas o el n\u00famero de desastres naturales. Hay una clara tendencia al aumento y como nos mencion\u00f3 la maestra Bugeda, si no cambiamos las tendencias actuales va a seguir creciendo. Gr\u00e1fi ca 4 Fuente: SEMARNAT, Estrategia Nacional de Cambio Clim\u00e1tico 2013\u00ad2018 Este es un mapa (mapa 1) sobre la vulnerabilidad de los municipios, pero cabe se\u00f1alar que hay municipios altamente vulnerables en M\u00e9xi\u00adco, y que muchos de ellos est\u00e1n entre los m\u00e1s pobres que pertenecen al Programa Cruzada contra el Hambre. memoria_coloquio_ambiente.indd 141 04/11/16 6:49 a.m.142 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Mapa 1 Fuente: SEMARNAT, Estrategia Nacional de Cambio Clim\u00e1tico 2013\u00ad2018 La vulnerabilidad no solo tiene que ver con los desastres naturales o los impactos clim\u00e1ticos, tiene que ver con diferentes aspectos de de\u00ad sarrollo, de infraestructura urbana, con infraestructura de salud, de educaci\u00f3n, de energ\u00eda de comunicaciones, de turismo y de comercio. El cambio clim\u00e1tico no tiene que ver \u00fanicamente con el medio am\u00ad biente, al fi nal es un fen\u00f3meno que va a impactar tambi\u00e9n las activida\u00addes econ\u00f3micas que desarrollamos hoy en d\u00eda. M\u00e9xico, si pensamos en el sector de agricultura, todas las p\u00e9rdidas que hay debido a las se\u00adqu\u00edas o inclusive a las inundaciones, tiene un impacto real en la econo\u00adm\u00eda del pa\u00eds. No es lo mismo que tengamos construidas carreteras o infraestructura que permitan el desarrollo del pa\u00eds y que tengamos que estar reconstruyendo constantemente, esto tambi\u00e9n tiene un impacto a la econom\u00eda. No voy a ahondar m\u00e1s en las metas de mitigaci\u00f3n de M\u00e9xico pero vale mencionar que M\u00e9xico se ha comprometido tanto a acciones de mitigaci\u00f3n, que es la reducci\u00f3n de emisiones, como a acciones de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. memoria_coloquio_ambiente.indd 142 04/11/16 6:49 a.m.143 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Para concluir \u00bfc\u00f3mo nosotros podemos asegurar un medio am \u00ad biente adecuado en el futuro? creo que es necesario darle la urgencia que tiene al cambio clim\u00e1tico, es necesario atender urgentemente tan \u00ad to en aspectos de mitigaci\u00f3n y de adaptaci\u00f3n. M\u00e9xico contribuye muy poco a las emisiones globales del planeta, sin embargo, tenemos mu \u00ad cho que perder, entonces yo creo que s\u00f3lo poniendo el ejemplo vamos a poder sentar las bases para que otros hagan su tarea y el riesgo y el costo de la inacci\u00f3n actual, es mucho m\u00e1s grande que si actuamos des \u00ad pu\u00e9s. Esa urgencia se debe manifestar en las pol\u00edticas y acciones del pa\u00eds, un medio ambiente adecuado significa desarrollo, salud, bienestar, em \u00ad pleo, etc\u00e9tera, no solamente tiene que ver con los \u00e1rboles all\u00e1 lejos de mi o con los animalitos que est\u00e1n igualmente lejos, eso no significa un medio ambiente adecuado, al contrario un medio ambiente adecuado es lo que nos da a todos de comer, con lo que podemos respirar y vivir. Es importante que las pol\u00edticas, sean transversales y que internali \u00ad cen la importancia del medio ambiente adecuado y en este caso del cambio clim\u00e1tico. Las pol\u00edticas energ\u00e9ticas, las pol\u00edticas de desarrollo social, todas la pol\u00edticas del pa\u00eds, deben de internalizar este riesgo que tiene y que implica el cambio clim\u00e1tico para M\u00e9xico. Creo que es importante se\u00f1alar que las acciones o el cambio clim\u00e1 \u00ad tico no se van a poder enfrentar si no hay acciones conjuntas tanto de gobierno a nivel federal, municipal, como acciones ciudadanas y, ciuda \u00ad danas involucra tambi\u00e9n al sector privado y a la sociedad civil. No po \u00ad demos dejar, aislar y decir que el cambio clim\u00e1tico es algo que tiene que resolver el gobierno, o es algo que tienen que hacer todos menos yo, pues es algo que nos impacta a nosotros. Este conjunto de acciones tienen que estar bien instrumentadas, bien coordinadas, para poder atender lo que hace falta y enfrentar el problema de manera adecuada. Esto es todo y muchas gracias. memoria_coloquio_ambiente.indd 143 04/11/16 6:49 \u2014Asesora legal del Programa de Cambio Clim\u00e1tico\u2014 Asociaci\u00f3n Interamericana para la Defensa del Medio Ambiente Buenas tardes a todos, primero quisiera agradecer por la invitaci\u00f3n que me han hecho. El d\u00eda de hoy lo que me gustar\u00eda hacer es com \u00ad partir con ustedes el rol que AIDA, la Asociaci\u00f3n Interamericana para la Defensa del Ambiente juega para proteger el derecho a un ambiente sano, dentro de la Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas para el Cam \u00ad bio Clim\u00e1tico, enfocado a los mecanismos financieros. Quiero compar \u00ad tirles algunas de las herramientas que nosotros utilizamos desde el punto de vista internacional, salirnos un poco del contexto mexicano. Ya les explicar\u00e9 la raz\u00f3n. Voy a cubrir cuatro temas en particular, voy a contarles sobre el rol de AIDA en cambio clim\u00e1tico, luego voy a hablar sobre los anteceden \u00ad tes de este marco internacional de cambio clim\u00e1tico que es la Conven \u00ad ci\u00f3n, luego les voy a comentar sobre alguna de estas herramientas que utilizamos y c\u00f3mo las implementamos, para esto dar\u00e9 ejemplos con \u00ad cretos de c\u00f3mo implementamos estos instrumentos, para luego termi \u00ad nar con algunas reflexiones. Primero, contarles muy brevemente sobre AIDA, la Asociaci\u00f3n Inte \u00ad ramericana para la Defensa del Ambiente, la cual es una organizaci\u00f3n no gubernamental de derecho ambiental, que trabaja para defender los memoria_coloquio_ambiente.indd 145 04/11/16 6:49 a.m.146 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos ecosistemas amenazados y a las comunidades que dependen de ellos. Nosotros hacemos uso del derecho internacional y trabajamos en una serie de \u00e1reas en diferentes programas. En el \u00e1rea de cambio clim\u00e1tico uno de los enfoques prioritarios es la Convenci\u00f3n Marco de las Nacio \u00ad nes Unidas para el Cambio Clim\u00e1tico. Bajo este marco normativo internacional, tenemos tres aspectos fundamentales que buscamos como instituci\u00f3n. Por un lado, monito \u00ad reamos y participamos en los procesos internacionales de negociaci\u00f3n, porque queremos promover el cumplimiento y las obligaciones de na \u00ad turaleza financiera. Como ya muchos expertos durante el d\u00eda de hoy les han hablado sobre las consecuencias del cambio clim\u00e1tico, las accio \u00ad nes que, por ejemplo en M\u00e9xico, se est\u00e1n tomando a nivel nacional para combatir la problem\u00e1tica, pero a la vez, si no contamos con los recur \u00ad sos financieros es muy dif\u00edcil poder llevar a cabo las acciones necesa \u00ad rias y efectivas para combatir esta problem\u00e1tica que tiene una naturaleza global. Entonces, por un lado hacemos ese seguimiento y esa participa \u00ad ci\u00f3n activa, pero m\u00e1s all\u00e1 de simplemente monitorear y participar, tam \u00ad bi\u00e9n tenemos que asegurarnos de que haya efectividad en el uso de estos recursos, porque al final de cuentas es como tener un presupues \u00ad to: puedes tener los recursos pero al final lo que importa es c\u00f3mo se les utiliza y c\u00f3mo se asegura que estamos cumpliendo los objetivos que nos hemos enmarcado, tanto institucionalmente, como a nivel pa\u00eds y a nivel mundial. Para este caso en particular, les voy a comentar los obje \u00ad tivos de la Convenci\u00f3n. El tercer punto que tambi\u00e9n es muy relevante para las discusiones que hemos tenido el d\u00eda de hoy, es el de asegurar que las actividades que vayan a ser financiadas con los recursos de cambio clim\u00e1tico, pro \u00ad muevan el desarrollo sostenible, respeten y promuevan la protecci\u00f3n a los derechos humanos, y la protecci\u00f3n al ambiente; porque de nada nos sirve, si es que vamos a buscar acciones clim\u00e1ticas, que de alguna manera generan otro tipo de problem\u00e1ticas sociales o ambientales en todo caso. Entonces son estos tres elementos que buscamos al hacer nuestro trabajo. Entonces, voy a explicarles algunos antecedentes de la Convenci\u00f3n que seguramente muchos de ustedes ya tienen conocimiento muy ex \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 146 04/11/16 6:49 a.m.147 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano tensivo sobre la misma, pero solamente para enfatizar. Primero, es im \u00ad portante recalcar que el cambio clim\u00e1tico es uno de los problemas m\u00e1s grandes con los que la humanidad se est\u00e1 enfrentando hoy en d\u00eda, en \u00ad tonces si por un lado estamos todav\u00eda tratando de proteger nuestro derecho humano a un ambiente sano, imag\u00ednense lo dif\u00edcil o lo comple \u00ad jo que se vuelve la situaci\u00f3n, al querer defender el derecho en una si \u00ad tuaci\u00f3n de cambio clim\u00e1tico. El cambio clim\u00e1tico es un problema de naturaleza global \u00bfpor qu\u00e9? porque no importa en realidad cu\u00e1n vulnerables seamos o cu\u00e1nto ha \u00ad yamos contribuido al problema, tanto las causas como los impactos son diferenciados y tampoco son y se les percibe de forma desigual, puede ser por ejemplo, que un impacto causado en Estados Unidos tenga efectos en Argentina, pero tambi\u00e9n en Bangladesh y lo mismo pasa en Australia y en Centroam\u00e9rica; entonces por su naturaleza, es que no solamente podemos enfocarnos a trabajar a nivel pa\u00eds. S\u00ed se tie \u00ad ne que hacer al momento de implementar las normas, pero s\u00ed hay que atender esta problem\u00e1tica desde un punto de vista global, si es que realmente queremos buscar soluciones efectivas a la problem\u00e1tica. Entonces, hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os atr\u00e1s, ya vamos a entrar al a\u00f1o 21, cuando en Naciones Unidas se adopta la Convenci\u00f3n Marco de Nacio \u00ad nes Unidas para el Cambio Clim\u00e1tico, b\u00e1sicamente con el objetivo de lograr la estabilizaci\u00f3n de las concentraciones de gases de efecto in \u00ad vernadero en un plazo suficiente para que podamos adaptarnos a es \u00ad tos nuevos cambios. Hablamos de un plazo y ah\u00ed pongo como ejemplo un reloj, porque mientras m\u00e1s esperamos para tomar acciones efecti \u00ad vas, el problema aumenta mucho m\u00e1s; entonces ah\u00ed es la necesidad de trabajar esta problem\u00e1tica en un tiempo limitado, que nos permita esta adaptaci\u00f3n tanto de los ecosistemas como de los humanos. A pesar de que hace tiempo atr\u00e1s se est\u00e1 tratando de combatir la problem\u00e1tica, todav\u00eda no hemos tenido los resultados que se buscaban, y es por eso que desde el a\u00f1o pasado, siendo este a\u00f1o muy importante a nivel internacional, porque se est\u00e1 negociando un nuevo acuerdo vin \u00ad culante a nivel global que nos permita tener una soluci\u00f3n efectiva. Este acuerdo \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 buscando? empezar a delimitar cu\u00e1l va a ser el contenido en t\u00e9rminos de los compromisos que se van a tomar en diferentes \u00e1reas, tanto de mitigaci\u00f3n, como adaptaci\u00f3n, pero algo memoria_coloquio_ambiente.indd 147 04/11/16 6:49 a.m.148 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos tambi\u00e9n muy importante para este compromiso que se espera, es lo \u00ad grar que haya un lenguaje expl\u00edcito relacionado con la promoci\u00f3n y la protecci\u00f3n de los derechos humanos en acciones clim\u00e1ticas. Esto, por \u00ad que el cambio clim\u00e1tico tiene implicaciones en la realizaci\u00f3n de los de \u00ad rechos humanos y si realmente queremos que las pol\u00edticas sean efectivas, debemos asegurarnos de que tengan un enfoque mucho m\u00e1s transversal, no solamente en la parte social, sino en la parte econ\u00f3mica y en la parte ambiental. Por ahora no sabemos cu\u00e1l realmente va a ser el resultado hasta que no lleguemos a Par\u00eds, y en Par\u00eds es donde vamos a poder tener un entendimiento m\u00e1s claro de c\u00f3mo es que est\u00e1 avanzando la pol\u00edtica in \u00ad ternacional al respecto. Por ahora, hay todo un trabajo de acompa\u00f1a \u00ad miento, justamente para consolidar lo que va a ser este nuevo acuerdo clim\u00e1tico que va a tener mucha influencia a nivel pa\u00eds y a nivel de las pol\u00edticas p\u00fablicas, inclusive para los compromisos, como hab\u00eda mencio \u00ad nado Beatriz anteriormente, que cada pa\u00eds va a tomar. En este marco normativo que acabo de explicar \u00bfc\u00f3mo es el traba \u00ad jo que hacemos organizaciones como AIDA?, organizaciones de la so \u00ad ciedad civil que buscan de alguna manera contribuir a los cambios que la misma Convenci\u00f3n est\u00e1 haciendo. Nosotros hacemos uso de herra \u00ad mientas legales, hacemos uso del derecho internacional para lograr tanto nuestros objetivos institucionales como para contribuir a los ob \u00ad jetivos de la misma Convenci\u00f3n; y en el caso de la Convenci\u00f3n lo que nosotros hemos utilizado, es lo que se conocen como los derechos pro \u00ad cedimentales, que hoy en la ma\u00f1ana he escuchado que han hablado mucho al respecto sobre la implementaci\u00f3n, por ejemplo, del Principio 10, el derecho a la participaci\u00f3n, el acceso a la informaci\u00f3n y el acceso a la justicia. Hablamos de participaci\u00f3n en la toma de decisiones que rigen en el contexto del cambio clim\u00e1tico, acceso a la informaci\u00f3n para entender las diferentes problem\u00e1ticas que se est\u00e1n negociando, ya que cambio clim\u00e1tico aunque el t\u00edtulo bien lo dice, conlleva una serie de diferentes elementos que tienen que ser tratados; y acceso a la justicia, para sal \u00ad vaguardar los derechos que tenemos el cambio clim\u00e1tico s\u00ed tiene rela \u00ad ci\u00f3n e influencia directa en la realizaci\u00f3n de los derechos humanos entonces hay una necesidad de tener acceso a la justicia. memoria_coloquio_ambiente.indd 148 04/11/16 6:49 a.m.149 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Entonces, d\u00e1ndoles un ejemplo de c\u00f3mo concretizamos o c\u00f3mo esas herramientas son ejecutadas en el d\u00eda a d\u00eda, me permito darles un ejemplo concreto, comentarles sobre una experiencia m\u00e1s espec\u00edfica que es el trabajo que hacemos en uno de los mecanismos de la Con \u00ad venci\u00f3n de Cambio Clim\u00e1tico, que es un mecanismo financiero, el Fon \u00ad do Verde del Clima. Esta instituci\u00f3n, es una instituci\u00f3n nueva creada justamente en la COP16 de Canc\u00fan y se prev\u00e9 que sea la instituci\u00f3n m\u00e1s importante en t\u00e9rminos globales, porque va a movilizar o se prev\u00e9 que movilice la mayor cantidad de recursos financieros para atender la problem\u00e1tica de cambio clim\u00e1tico. Desde la creaci\u00f3n de esta instituci\u00f3n hasta b\u00e1sicamente este a\u00f1o, se han creado una serie de reglas operativas que van a definir la forma en la cual \u00e9sta instituci\u00f3n va a operar. Esta instituci\u00f3n lo que va a hacer es proveer recursos financieros para que puedan ser utilizados por pa\u00ed \u00ad ses en desarrollo, y esto para diferentes actividades de cambio clim\u00e1ti \u00ad co. Entonces, ahora como ya se han decidido las reglas b\u00e1sicas del juego, este a\u00f1o esta instituci\u00f3n prev\u00e9 empezar a operar. En este sentido, tenemos una instituci\u00f3n que va a movilizar recur \u00ad sos, que va a ayudar a que los pa\u00edses puedan cumplir con sus propios objetivos nacionales mediante la propuesta de proyectos y programas que van a buscar financiamiento o apoyo de recursos. \u00bfC\u00f3mo es que nosotros hemos participado? primero hay una participaci\u00f3n, yo dir\u00eda, a dos niveles, una que se est\u00e1 dando y otra que se va a seguir dando. La primera es la participaci\u00f3n a nivel Junta Directiva, es decir, del \u00f3rgano que toma las decisiones dentro de esta instituci\u00f3n. La Junta Directiva est\u00e1 conformada por veinticuatro miembros y estos miembros son re \u00ad presentantes de diferentes gobiernos, tanto de pa\u00edses en desarrollo como de pa\u00edses desarrollados. A nivel Junta, hay un espacio en el cual la sociedad civil y, una serie de actores participan en calidad de observadores. En este espacio se hace una incidencia directa sobre las decisiones que va a tomar esta Junta Directiva. Estas decisiones son importantes porque son las que van a determinar el tipo de proyectos y programas que la instituci\u00f3n prev\u00e9 apoyar financieramente. Entonces es un espacio importante en el que otros actores pueden participar activamente. memoria_coloquio_ambiente.indd 149 04/11/16 6:49 a.m.150 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Pero para que esta participaci\u00f3n pueda ser eficiente se necesita contar con acceso a la informaci\u00f3n, es decir conocer cu\u00e1les van a ser las bases o cu\u00e1l va a ser la agenda, los detalles de la agenda y/o las di \u00ad ferentes decisiones que se tengan que tomar en la Junta Directiva. Una vez que se tiene la informaci\u00f3n debida, es que realmente se permite que una participaci\u00f3n pueda llevarse a cabo. En esta misma instituci\u00f3n, hay un mecanismo de quejas que ha sido establecido, y que en alg\u00fan momento empezar\u00e1 a funcionar y va a ha \u00ad cer operativos. Por ejemplo, si una comunidad se ve afectada por un proyecto financiado por esta instituci\u00f3n, se podr\u00e1n presentar quejas y se dar\u00e1 el remedio necesario en este tipo de casos. Entonces, por un lado hay estos espacios de participaci\u00f3n donde se puede contribuir a procesos, y m\u00e1s que contribuir, observar y hacer seguimiento, es tambi\u00e9n llevar un poco los conocimientos y la capaci \u00ad dad t\u00e9cnica que tambi\u00e9n se tiene desde los diferentes sectores no gu \u00ad bernamentales, que muchas veces son muy necesarios para complementar las decisiones que toman los tomadores de decisiones, tanto a nivel internacional como a nivel nacional. Pero \u00bfqu\u00e9 pasa a nivel pa\u00eds? En este mismo ejemplo que les doy, son los Estados mediante las entidades que ellos decidan acreditar ante esta instituci\u00f3n, las que van a llevar las propuestas de proyectos y programas, las cuales tienen todo un proceso de dise\u00f1o de propuestas. Estas propuestas, si es que queremos que tengan participaci\u00f3n y que tengan una visi\u00f3n mucho m\u00e1s completa, para entender la problem\u00e1tica con la que nos enfrentamos, van a necesitar contar con procesos parti \u00ad cipativos multiactores, para que realmente puedan ser mucho m\u00e1s completas y as\u00ed tambi\u00e9n asegurar que las mismas vaya acompa\u00f1adas con la informaci\u00f3n debida. Entonces, en t\u00e9rminos de reflexiones finales, es importante pensar que la protecci\u00f3n al medio ambiente sano es mucho m\u00e1s compleja ase \u00ad gurarla cuando hablamos de un contexto de cambio clim\u00e1tico, porque la problem\u00e1tica nos da muchos m\u00e1s desaf\u00edos. El cambio clim\u00e1tico es un problema muy grande que va a requerir el trabajo, la colaboraci\u00f3n y el compromiso de todos los pa\u00edses de formas diferentes, pero es necesa \u00ad rio que haya un trabajo y un compromiso global. memoria_coloquio_ambiente.indd 150 04/11/16 6:49 a.m.151 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Tambi\u00e9n es importante recalcar que, como muchos panelistas lo se\u00f1alaron el d\u00eda de hoy, hay herramientas \u00fatiles que ya se utilizan hoy en d\u00eda para mecanismos tanto, internacionales como nacionales, como es el caso de estos derechos procedimentales, que permiten la protec \u00ad ci\u00f3n ambiental, porque nos ayudan a ser parte de lo que es cambiar la gobernanza, y que tiene que ir mejorando en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Finalmente, es importante \u00bfpor qu\u00e9? porque en el contexto de cambio clim\u00e1tico, para lograr asegurar la protecci\u00f3n de derechos hu \u00ad manos, la protecci\u00f3n del ambiente y combatir el cambio clim\u00e1tico, te \u00ad nemos que hacer un trabajo conjunto, tiene que haber una apropiaci\u00f3n dom\u00e9stica, y cuando hablamos de apropiaci\u00f3n dom\u00e9stica, no solamen \u00ad te hablamos del Estado como el \u00fanico actor que toma las decisiones, es el \u00fanico responsable de las soluciones, sino tambi\u00e9n es un espacio en donde otros actores tienen que contribuir a las soluciones necesa \u00ad rias para combatir este problema. 6:49 a.m.memoria_coloquio_ambiente.indd 152 04/11/16 6:49 a.m.Cuarta Mesa reForMa ConstituCionaL de 2011 y eL dereCho a un Medio aMBiente sano memoria_coloquio_ambiente.indd 153 04/11/16 de Finlandia en M\u00e9xico\u2014 Reforma Constitucional de 2011 y el Derecho a un Medio Ambiente Sano, visto desde Finlandia Estimados miembros del podio, estimados se\u00f1ores y se\u00f1oras, es un honor para m\u00ed estar aqu\u00ed con ustedes, no soy jurista por forma \u00ad ci\u00f3n entonces mis puntos de vista son de un diplom\u00e1tico que ha habla \u00ad do mucho sobre los derechos, pero no soy de formaci\u00f3n jurista. Primero quer\u00eda contarles de un libro que acabo de leer, el libro se llama El maestro de T\u00e9, es de una escritora finlandesa, la cual describe una situaci\u00f3n en el futuro. Cuenta de Finlandia, sobre la parte del no \u00ad reste donde cultivan t\u00e9; quiz\u00e1s les extra\u00f1a, porque Finlandia es un pa\u00eds norte\u00f1o muy fr\u00edo, pero en aquel libro el escritor describe lo que est\u00e1 pasando, el clima mundial ha subido mucho, los oc\u00e9anos han subido tambi\u00e9n, el agua salada ha entrado en lugares donde antes no estaba, hay muy poca agua fresca, agua potable, entonces la gente ha sido evacuada a los lugares m\u00e1s altos donde todav\u00eda pueden vivir; hay una escases de agua limpia y el gobierno raciona las porciones de agua que se pueden utilizar, y ah\u00ed surgen much\u00edsimos problemas, sobre todo pro \u00ad blemas en los derechos humanos que gozan las personas. Yo lo tomo como un ejemplo, para decirles que este problema, este t\u00f3pico, el derecho a un medio ambiente sano seguro, es un t\u00f3pico muy memoria_coloquio_ambiente.indd 155 04/11/16 6:49 a.m.156 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos importante; acabamos de atestiguar el tornado en Ciudad Acu\u00f1a, esta \u00ad mos atestiguando la sequ\u00eda en la ciudad de San Pablo no muy lejos de M\u00e9xico, un calor intenso en India, los terremotos en Nepal; todo esto quiere decir que s\u00ed es un problema serio. Infelizmente tambi\u00e9n tenemos guerras en Medio Oriente y en otras partes del mundo que tambi\u00e9n tie \u00ad nen su origen en los problemas del medio ambiente y sobre todo del agua, y por eso estoy muy feliz que se organice este Coloquio que es muy importante. Hoy en d\u00eda, ya se reconoce que hay una relaci\u00f3n entre los derechos humanos y el medio ambiente, hay 120 pa\u00edses que han incluido el dere \u00ad cho a un medio ambiente sano en su Constituci\u00f3n, entre ellos M\u00e9xico y Finlandia. Es un derecho de tercera generaci\u00f3n, hay much\u00edsima coope \u00ad raci\u00f3n en el nivel internacional. Los pa\u00edses quieren aprender unos de otros, quieren saber cu\u00e1les han sido las mejores pr\u00e1cticas, c\u00f3mo el de \u00ad recho a un medio ambiente sano ha sido incluido en la legislaci\u00f3n y tambi\u00e9n hay recomendaciones, por supuesto. Asimismo, tenemos un relator especial, el Sr. John Knox, que fue el primer especialista independiente. Su tarea tiene como principal objeti \u00ad vo, que todas las personas ejerzan su derecho a un medio ambiente sano, trabaja en Ginebra y este a\u00f1o, tuvo una prolongaci\u00f3n a su mandato. Se ha pensado tradicionalmente que es deber del Estado garanti \u00ad zar el derecho a un medio ambiente sano, pero hoy d\u00eda se piensa que no es solamente una cuesti\u00f3n de legislaci\u00f3n, sino que es un derecho b\u00e1sico, es un derecho humano y felizmente hay muchas organizaciones internacionales, investigadores, ONG y los mismos ciudadanos que es \u00ad t\u00e1n ayudando al Estado en su tarea de cumplir este derecho. Son varios los problemas que tenemos todos los pa\u00edses, justamente el calentamiento del clima, tambi\u00e9n los ecosistemas que est\u00e1n en peli \u00ad gro, la desertificaci\u00f3n. Hoy d\u00eda creemos todos en el concepto de desa \u00ad rrollo sostenible, entendemos que un pa\u00eds no puede desarrollarse sin tomar en cuenta la naturaleza y el medio ambiente, y entendemos que los m\u00e1s vulnerables son los pa\u00edses ind\u00edgenas que muchas veces est\u00e1n m\u00e1s cercanos a la naturaleza, que nosotros que vivimos en las ciudades. Existen varias Convenciones y Declaraciones internacionales, solo quiero mencionar dos: la Declaraci\u00f3n de Estocolmo, que fue aprobada en la Conferencia de la ONU con el tema de medio ambiente humano memoria_coloquio_ambiente.indd 156 04/11/16 6:49 a.m.157 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano en 1972 y por supuesto la Declaraci\u00f3n de R\u00edo que tambi\u00e9n se concentra en el medio ambiente y en el desarrollo. Finlandia es un pa\u00eds europeo, nosotros trabajamos en la Uni\u00f3n Eu \u00ad ropea y nos hemos comprometido a cumplir toda la legislaci\u00f3n que se hace en la Uni\u00f3n Europea. Hace 25 a\u00f1os se form\u00f3 la Agencia del Medio Ambiente Europea con la intenci\u00f3n de ayudar a los pa\u00edses miembros de hacer modificaciones a su legislaci\u00f3n y llevar a cabo decisiones pol\u00edti \u00ad cas, que est\u00e9n bien razonadas y que garanticen, o por lo menos inten \u00ad ten garantizar, el derecho a un medio ambiente sano. Tambi\u00e9n las empresas privadas tienen un deber muy grande, ellas son creadoras de industrias que muchas veces son contaminantes, en la Uni\u00f3n Europea se ha decretado mucha legislaci\u00f3n sobre este tema; el \u00faltimo, fue un estudio sobre las empresas que tienen su sede en la Uni\u00f3n Europea, pero que funcionan en otras partes del mundo, enton \u00ad ces hay una serie de deberes que tienen que cumplir. El caso de Finlandia, mi pa\u00eds, se ha caracterizado en los \u00faltimos a\u00f1os por el desarrollo en diferentes \u00e1reas de car\u00e1cter social y tecnol\u00f3gico, pero de manera constante ha mostrado una fuerte inclinaci\u00f3n por la protec \u00ad ci\u00f3n del medio ambiente, \u00a1amamos nuestros bosques! Nuestro pa\u00eds tiene dos terceras partes del territorio cubierto por bosques, y yo creo que es de ah\u00ed que viene esta afecci\u00f3n de los finlandeses al medio ambiente. Cuando se reform\u00f3 nuestra Constituci\u00f3n en el a\u00f1o 1995, tambi\u00e9n se incluy\u00f3 en esta instancia, una cl\u00e1usula sobre el derecho a un medio am \u00ad biente, pero no es un derecho en s\u00ed, este p\u00e1rrafo est\u00e1 dividido en dos partes. La primera parte, se refiere a que todos y cada uno de los finlan \u00ad deses tienen la responsabilidad de procurar y garantizar la biodiversi \u00ad dad, la naturaleza, el medio ambiente y tambi\u00e9n el medio ambiente cultural; entonces, cada uno de nosotros debemos proteger, as\u00ed como, tambi\u00e9n las futuras generaciones est\u00e1n obligadas a proteger su medio ambiente. En esta parte de la legislaci\u00f3n, se reconoce que la naturaleza en s\u00ed tiene que ser protegida, que es un valor en s\u00ed, que no solamente nosotros que vivimos ahora, debemos protegerla, si no que las otras generaciones tienen que protegerla tambi\u00e9n. La segunda parte del P\u00e1rrafo 20 de nuestra Constituci\u00f3n, incluye el deber del poder p\u00fablico de garantizar un medio ambiente sano a todos los ciudadanos y la obligaci\u00f3n de facilitar a los ciudadanos la posibili \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 157 04/11/16 6:49 a.m.158 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos dad de conocer sobre todas las modificaciones que se est\u00e1n haciendo y que conciernen a su entorno, esto quiere decir que hay que dar infor \u00ad maci\u00f3n a todo el mundo. \u00bfQu\u00e9 significa este p\u00e1rrafo en la Constituci\u00f3n? que hay que desarrollar leyes que garanticen estas dos cosas, y que deben hacer leyes que permitan avanzar en lo referente al derecho de los ciudadanos, de poder tener influencia en las decisiones que se tomen sobre su entorno relacionadas con el medio ambiente. Tambi\u00e9n tenemos un Ministerio del Medio Ambiente, el cual fue fundado en el a\u00f1o 1983, es uno de los primeros en el mundo. Por cierto, hay un problema, el derecho al medio ambiente es un derecho b\u00e1sico, pero hay otros tales como el derecho a la protecci\u00f3n, a la propiedad, a la libertad de ejercer una profesi\u00f3n, tambi\u00e9n la protec \u00ad ci\u00f3n de culturas ind\u00edgenas; en Finlandia tenemos un pueblo ind\u00edgena que se llama Sami, ellos tienen un concepto muy diferente del medio ambiente y de c\u00f3mo protegerlo, al que tenemos nosotros. Tambi\u00e9n hay libertad de movimiento y el derecho a la igualdad. Mu \u00ad chas veces estos derechos son contradictorios con el derecho a un me \u00ad dio ambiente sano, pero muchas veces tambi\u00e9n van en la misma direcci\u00f3n, por lo cual hay que considerar en la legislaci\u00f3n c\u00f3mo garan \u00ad tizar todos estos derechos sin violar ninguno. Nuestra Constituci\u00f3n no garantiza a un individuo el derecho a un medio ambiente sano, sino m\u00e1s bien es como un derecho colectivo, y se preguntar\u00e1n si es suficiente. Seg\u00fan un investigador muy conocido David Airboyd s\u00ed, la Constituci\u00f3n de Finlandia s\u00ed puede garantizar este derecho de forma muy amplia, pero claro, no es perfecta. Entonces, se ha estudiado esta cuesti\u00f3n en Finlandia y se sabe que el mismo sistema judicial trabaja muy bien y todo el mundo tiene acceso a la justicia. Sin embargo, hay mucha frustraci\u00f3n entre la gente porque la legis \u00ad laci\u00f3n es muy amplia, muy compleja, es muy dif\u00edcil de entender estas leyes; a pesar de que las personas s\u00ed tienen la posibilidad de hacer co \u00ad mentarios y propuestas legislativas u otras medidas, muchas veces no saben cu\u00e1ndo tienen que hacerlo porque la ley dice hasta tal y tal fecha y hasta tal y cual evento. Entonces se sabe que s\u00ed hay problemas, pero finalmente se han hecho varios estudios, se ha podido constatar que la nueva Constituci\u00f3n s\u00ed ha tenido un efecto positivo. memoria_coloquio_ambiente.indd 158 04/11/16 6:49 a.m.159 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Solamente tomar\u00e9 como ejemplo la Ley de Caza, porque en Finlan \u00ad dia se caza mucho. Somos un pa\u00eds basto con poca gente, 5.5 millones de habitantes y 338 mil km2, y tradicionalmente se caza mucho en Fin \u00ad landia. Entonces hab\u00edan unas ONG que intentaron presentar una queja contra la caza, y la legislaci\u00f3n en s\u00ed no les garantiz\u00f3 el derecho de ir a la Corte y presentar su queja, en este caso la Corte Administrativa Supe \u00ad rior s\u00ed les dio el permiso de cazar, argumentando que seg\u00fan la Consti \u00ad tuci\u00f3n les garantiza el derecho de hacer esto, hay otros casos tambi\u00e9n. Tenemos tambi\u00e9n un Ombudsman en el Parlamento Finland\u00e9s, que ha hecho decisiones que son favorables a las personas que han querido presentar quejas, diciendo que no tienen el derecho al medio ambiente sano. Ha dicho tambi\u00e9n el Ombudsman finland\u00e9s que los gobiernos, que la administraci\u00f3n p\u00fablica no tienen el derecho de decir que por causas presupuestarias, porque muchas veces tenemos problemas presupuestales, y la administraci\u00f3n dice que por esta raz\u00f3n, no se pue \u00ad de garantizar el derecho a un ambiente sano, que cuesta demasiado limpiar un lago o cualquier cosa; pero el Ombudsman ha citado que eso no es posible, porque la Constituci\u00f3n garantiza el derecho a un medio ambiente sano. Un problema en Finlandia, como creo que en muchos otros pa\u00edses, es que demora mucho un juicio en la Corte, y por eso se han elaborado algunos estudios que incluyen una serie de recomendaciones. Uno de estos estudios, se refiere justamente a la importancia de encontrar so \u00ad luciones modernas, por ejemplo, en lugar de ir a la Corte, se podr\u00eda in \u00ad tentar la mediaci\u00f3n entre las partes y tambi\u00e9n las Cortes tendr\u00edan que crear pol\u00edticas prioritarias, y as\u00ed no ser\u00eda necesario presentarse en la Corte, si no que se podr\u00eda negociar entre las partes y c\u00f3mo se han juz \u00ad gado antes. Yo he vivido en M\u00e9xico casi cuatro a\u00f1os, vine aqu\u00ed en 2011 cuando ya se hab\u00eda hecho la reforma en la Constituci\u00f3n, y s\u00e9 que en M\u00e9xico el derecho a un medio ambiente sano fue legislado en 1999, que ya hace tiempo. Parece que M\u00e9xico tiene una muy buena legislaci\u00f3n, excelente legislaci\u00f3n, muy moderna, pero el problema es la implementaci\u00f3n \u00bfver \u00ad dad? Y por eso el deber que se\u00f1ala la Constituci\u00f3n mexicana de preve \u00ad nir, investigar, penalizar las violaciones contra los derechos humanos no siempre se cumple. El Presidente de M\u00e9xico dijo en 2013, que una memoria_coloquio_ambiente.indd 159 04/11/16 6:49 a.m.160 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos gran cantidad de los derechos mexicanos solo existen en el papel, por lo tanto este a\u00f1o se elabor\u00f3 una iniciativa sobre una Ley Ciudadana, para que la ley est\u00e9 m\u00e1s cercana al ciudadano, creo que es un fen\u00f3me \u00ad no muy positivo. Para concluir, quer\u00eda destacar que el derecho a un medio ambiente sano s\u00ed es muy importante y requiere colaboraci\u00f3n internacional, y ten \u00ad go el gusto de comentarles que entre M\u00e9xico y Finlandia s\u00ed hay este tipo de cooperaci\u00f3n, que nuestros Magistrados y Jueces se re\u00fanen re \u00ad gularmente, ya hemos tenido cinco grandes conferencias en el \u00e1rea, y se han publicado tambi\u00e9n algunas obras de autores mexicanos como la del Dr. Jos\u00e9 Nieves Luna Castro, en coordinaci\u00f3n con destacados juris \u00ad tas finlandeses, justamente en el manejo de la tem\u00e1tica medio ambien \u00ad talista, les muestro uno de ellos, se llama Towards an international jurisdiction on Ecological criminal matters. El Dr. Jos\u00e9 Nieves Luna Cas \u00ad tro resalta una cuesti\u00f3n muy pertinente en este aspecto: los problemas del medio ambiente son internacionales, cruzan las fronteras \u00bfc\u00f3mo penalizar las violaciones en esta \u00e1rea? y yo no tengo respuesta sola \u00ad mente hago la pregunta \u00bfla Corte Penal Internacional es suficiente? o \u00bfser\u00eda conveniente tener una Corte aparte solamente para cr\u00edmenes en el \u00e1rea de medio ambiente? Es muy claro que se necesitan mucho m\u00e1s de este tipo de colo \u00ad quios, que tenemos hoy y mucha m\u00e1s colaboraci\u00f3n entre los pueblos. Muchas gracias por su atenci\u00f3n. memoria_coloquio_ambiente.indd 160 04/11/16 6:49 a.m.161 Lic. Salvador E. Mu\u00f1\u00fazuri Hern\u00e1ndez \u2014Director General\u2014 Centro de Estudios Jur\u00eddicos y Ambientales Muchas gracias, muy buenos d\u00edas. En primer lugar, obviamente, agradecer a la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, a su presidente Luis Ra\u00fal Gonz\u00e1lez P\u00e9rez, al secretario ejecutivo H\u00e9ctor D\u00e1valos, por la invitaci\u00f3n a participar en este coloquio. Congratularme tambi\u00e9n de participar con distinguidas personalidades como la Emba \u00ad jadora Lammila de la Rep\u00fablica de Finlandia, cuyo Presidente estuvo en visita oficial hace un par de d\u00edas, y desde luego con Juan Pablo Gu \u00ad di\u00f1o, con Roberto de la Maza y con Consuelo Olvera, compartiendo esta mesa. Quisiera hacer una serie de reflexiones en torno al tema que nos convoca, escuchando a la Embajadora de Finlandia decir algo que yo reiteradamente comento, el problema de M\u00e9xico, en muchos sentidos, no solo en el aspecto ambiental o de derechos humanos; no es la ca \u00ad rencia de un marco jur\u00eddico, m\u00e1s o menos podemos decir que nuestro marco regulatorio en materia ambiental est\u00e1 a la altura de cualquier pa\u00eds europeo, nuestra legislaci\u00f3n especializada en residuos, en vida sil \u00ad vestre, en materia forestal, en bioseguridad, etc., salvo el tema del agua, que abordaremos tambi\u00e9n brevemente pero de manera especial, normalmente cuenta con lo necesario, la salvaguarda necesaria a los recursos naturales, a las especies y a los ecosistemas. memoria_coloquio_ambiente.indd 161 04/11/16 6:49 a.m.162 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos El problema es lo que dec\u00edamos tambi\u00e9n, la aplicaci\u00f3n, la eficaz aplicaci\u00f3n de la ley en todos sentidos, para cuyo efecto se requieren de varias cosas a las que tambi\u00e9n en un momento nos vamos a referir. Voy a hacer un breve recuento; nuestra Constituci\u00f3n, adem\u00e1s de haber sido pionera en otros aspectos como el art\u00edculo 27 o el 123, en su oportunidad hace casi 100 a\u00f1os, estamos a dos a\u00f1os de cumplir 100 a\u00f1os de la Carta Magna; el art\u00edculo 27 de la Constituci\u00f3n desde su redacci\u00f3n original, contemplaba la protecci\u00f3n de los elementos natu \u00ad rales susceptibles de apropiaci\u00f3n; es decir, desde hace pr\u00e1cticamente un siglo el Constituyente permanente pens\u00f3 con una visi\u00f3n, no desde luego como se tiene hoy en d\u00eda, no como se tuvo a partir de la d\u00e9cada de los 70 del siglo pasado, pero s\u00ed se pens\u00f3 en la salvaguarda de los ecosistemas, de los elementos naturales como los llam\u00f3 el legislador en 1917. M\u00e1s adelante, previo a la primera reuni\u00f3n internacional de 1972 en Estocolmo, por cierto, pa\u00eds vecino a Finlandia, la Cumbre de Desarrollo Humano, debo recordar que M\u00e9xico llega a esa Cumbre, y lo digo con alguna frecuencia, como ni\u00f1o aplicado con la primera Ley Ambiental aprobada por el Congreso, la Ley Federal para Prevenir y Controlar la Contaminaci\u00f3n Ambiental, que se aprob\u00f3 en los Estados Unidos Mexi \u00ad canos en 1971, de tal suerte que cuando llega M\u00e9xico con esa proactivi \u00ad dad internacional que lleg\u00f3 a tener en los a\u00f1os 70, tiene ya su primera Ley Ambiental aprobada por el Congreso. Si bien, una de las conclusio \u00ad nes de este foro, de este Congreso mundial, fue invitar a los Estados a legislar en materia ambiental. Mencion\u00f3 la Embajadora que en 1983 en Finlandia se instituye el Ministerio del Medio Ambiente; en M\u00e9xico, no es en ese a\u00f1o, sino hasta 1994 que en realidad tenemos un Ministerio o Secretar\u00eda, propiamente dicho, pero tambi\u00e9n debemos recordar que antes tuvimos la Secretar\u00eda de Desarrollo Urbano y Ecolog\u00eda, y a\u00fan antes tuvimos la Subsecretar\u00eda de Mejoramiento del Ambiente, que desde 1971 se estableci\u00f3 dentro de la Secretar\u00eda entonces de Salubridad y Asistencia. Estructuralmente se viene manejando el tema de manera reiterada, no quiz\u00e1 con la contundencia que hubi\u00e9semos querido, pero despu\u00e9s de la Ley del 71, en 1982 se aprueba la Ley Federal de Protecci\u00f3n al Am \u00ad biente, en 1988 la que le llamamos la primera Ley General del Equilibrio memoria_coloquio_ambiente.indd 162 04/11/16 6:49 a.m.163 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Ecol\u00f3gico y Protecci\u00f3n al Ambiente, que es profund\u00edsimamente refor \u00ad mada en 1996, pr\u00e1cticamente en su totalidad, casi el 80% de la Ley es reformada. Luego viene la reforma constitucional de 1999, a la que ya se refiri\u00f3 tambi\u00e9n la Embajadora, en la que por primera vez se constitu \u00ad cionaliza el derecho al medio ambiente, en ese tiempo dec\u00eda adecuado, no es sino hasta la reforma del 2012, a la que tambi\u00e9n nos vamos a refe \u00ad rir, que ya tiene el car\u00e1cter de medio ambiente sano. Este es un recuen \u00ad to hist\u00f3rico solamente para enmarcar que es un tema en el que s\u00ed nos hemos ocupado, preocupado y ocupado los mexicanos, no obstante todav\u00eda hacen falta much\u00edsimas cosas, decimos lo bueno pero tambi\u00e9n vamos a decir lo no tan bueno, lo que hace falta a nuestro juicio y que creo yo que son varias cosas. Vamos a referirnos espec\u00edficamente para lo que fuimos invitados, en la reforma de 2011 en materia de derechos humanos que no pode \u00ad mos dejar de concatenar, las previas del 10 y 6 de junio; la del 6 de junio es en materia de amparo. En el art\u00edculo 1o. de la Constituci\u00f3n, en lugar de otorgarse los derechos, \u00e9stos se reconocen y esto es un tema im \u00ad portante, se determina que toda persona goza de los derechos y los mecanismos de garant\u00eda que reconoce tanto la Constituci\u00f3n como los Tratados Internacionales. Y aqu\u00ed me detengo un poco, porque si bien, el 133 de la Constituci\u00f3n no establece con especificidad la jerarqu\u00eda entre los Tratados y las Leyes, dice el 133: la Constituci\u00f3n, las Leyes que ema \u00ad nan del Congreso que est\u00e9n de acuerdo con ella, y los Tratados que subscribe el Presidente de la Republica, ser\u00e1n la Ley Suprema de toda la Uni\u00f3n; no obstante y como dicen los abogados, donde la ley no dis \u00ad tingue, no debemos distinguir, \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 la jerarqu\u00eda? lo ha resuelto ya la Corte y al respecto hay dos tesis aisladas que determinan con toda contundencia que los tratados internacionales est\u00e1n por encima de las leyes; esto permite constitucionalizar este tema de jerarquizar los tratados internacionales, y m\u00e1s en materia de derechos humanos al nivel de la propia Constituci\u00f3n. Por otra parte se incorpora en el segundo p\u00e1rrafo del mismo art\u00edcu \u00ad lo 1o., el principio de interpretaci\u00f3n pro persone, que es utilizado con mucha frecuencia en el derecho internacional de los derechos huma \u00ad nos, as\u00ed como en algunos tribunales internacionales. Este principio es \u00ad tablece que cuando pudiesen existir diferentes interpretaciones de un memoria_coloquio_ambiente.indd 163 04/11/16 6:49 a.m.164 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos mismo precepto, deber\u00e1 acudirse al que proteja de mejor manera o conceda mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos. Asimismo, el p\u00e1rrafo tercero de este mismo art\u00edculo determina la obligaci\u00f3n del Estado, en los \u00f3rdenes de gobierno federal, local y mu \u00ad nicipal, de promover, respetar, proteger y garantizar los derechos hu \u00ad manos; de tal suerte se establece que todo derecho humano reconocido por la Constituci\u00f3n y los Tratados Internacionales genera obligaciones para las autoridades mexicanas. Yo voy hacer otro par\u00e9ntesis, a m\u00ed me llam\u00f3 much\u00edsimo la atenci\u00f3n, y yo creo que a todos ustedes tambi\u00e9n, lo que establece la Constituci\u00f3n de Finlandia en el sentido de imponer tambi\u00e9n a los gobernados la obli \u00ad gaci\u00f3n de proteger el medio ambiente; me parece que es un tema de enorme valor y que debemos analizar nosotros tambi\u00e9n, porque si bien es cierto que las instituciones y el o los gobiernos son los encargados de la salvaguarda, la participaci\u00f3n no solo se debe ser expectante, sino tam \u00ad bi\u00e9n actuante, y esa participaci\u00f3n actuante debe ser a veces impuesta tambi\u00e9n por las leyes. Yo no s\u00e9 c\u00f3mo lo desarrolla la Ley finlandesa; me voy a abocar a investigarlo, porque debe ser un tema muy interesante saber c\u00f3mo en Finlandia se establece esta obligaci\u00f3n y c\u00f3mo se sancio \u00ad na a quienes no llevan a cabo las obligaciones que impone la Ley de pro \u00ad teger al medio ambiente. Yo creo que es un tema que vale la pena rescatar en su oportunidad en alg\u00fan otro coloquio al que nos invite la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos o que podamos co\u2014orga \u00ad nizar con ellos, me parece que es un tema nodal y de gran importancia. Tambi\u00e9n esta reforma establece que las obligaciones de las autori \u00ad dades mexicanas en materia de derechos humanos deber\u00e1n cumplirse bajo los principios que ya mencion\u00f3 la Mtra. Olvera Trevi\u00f1o, de univer dere \u00ad chos, lo que ya tambi\u00e9n est\u00e1 a nivel constitucional, por lo que no hay vuelta de hoja. Por lo anterior el Estado deber\u00e1 prevenir, investigar, sancionar y re \u00ad parar las violaciones en materia de derechos humanos; esto deja de ser un derecho program\u00e1tico y se convierte en un derecho real que el Esta \u00ad do debe cumplir en materia de violaci\u00f3n de derechos humanos. Como dec\u00eda, esta reforma est\u00e1 ligada a la publicada el 6 de junio del mismo a\u00f1o en materia de amparo. memoria_coloquio_ambiente.indd 164 04/11/16 6:49 a.m.165 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Ahora bien, no podemos dejar de concatenar la reforma del 2011 con la reforma del 2012; si bien, desde 1999 la Constituci\u00f3n establec\u00eda el derecho de toda persona a vivir en un ambiente adecuado para su desarrollo y bienestar, tambi\u00e9n lo es que no establec\u00eda ning\u00fan mecanis \u00ad mo real para poder ejercer ese derecho; no exist\u00eda, era un derecho pro \u00ad gram\u00e1tico muy bonito; yo quiero saber si en alg\u00fan momento habr\u00eda procedido alg\u00fan juicio de amparo por alguien que sintiere vulnerado o violado su derecho a un medio ambiente adecuado; evidentemente no, y no es sino hasta esta serie de reformas, ahora con las acciones colec \u00ad tivas que existen tambi\u00e9n en materia de medio ambiente, que permiten ejercitar ese derecho, y esta reforma de 2012 que establece con toda contundencia, no solo le cambia y le quita el adecuado, que es muy vago, al t\u00e9rmino sano, dice la reforma el actual p\u00e1rrafo quinto, antes era el cuarto, toda persona tiene derecho a un ambiente sano para su desa - rrollo y bienestar; bueno ese es un cambio de t\u00e9rmino, pero adicional \u00ad mente establece que el Estado, y esto es lo valioso, garantizar\u00e1 el respeto a este derecho; es decir, ya impone al Estado la obligaci\u00f3n de garantizarle a los ciudadanos el derecho a un medio ambiente sano, cosa que antes no dec\u00eda la Constituci\u00f3n. Adem\u00e1s, y es otro elemento muy importante de la reforma del 2012, se establece que el da\u00f1o y deterioro ambiental generar\u00e1 responsabilidad a quien lo produzca y establece precisamente que la Ley regular\u00e1 los mecanismos \u00bfqu\u00e9 ley? Bueno, m\u00e1s adelante en junio de 2013 se promul \u00ad ga la Ley Federal de Responsabilidad Ambiental, que es una ley que vie \u00ad ne precisamente a regular el tema del da\u00f1o ambiental. Una ley pol\u00e9mica sin duda, no les gusta y puedo decir, a los extremos de los dos lados, que hay quienes piensan que se qued\u00f3 muy corta la Ley, que le faltan dien \u00ad tes, que le falta imponer mayores sanciones, que le faltan mecanismos de aplicabilidad y por otra parte, est\u00e1n los que se quedaron asustad\u00edsi \u00ad mos con estas disposiciones, con este ordenamiento, porque sienten que en cualquier momento pueden generar alg\u00fan da\u00f1o o pueden ser procesados por un da\u00f1o ambiental que en un momento dado no sientan haber generado, etc\u00e9tera. La Ley prev\u00e9 que en los casos donde haya procedimientos de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental no se entender\u00e1 como da\u00f1o, pero hay temas todav\u00eda, que creo yo, que en materia de res \u00ad ponsabilidad por da\u00f1o ambiental deber\u00e1n ser revisados por el Congreso. memoria_coloquio_ambiente.indd 165 04/11/16 6:49 a.m.166 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Adicionalmente, esta reforma de 2012 establece tambi\u00e9n el dere \u00ad cho humano al agua; un derecho humano tambi\u00e9n de tercera genera \u00ad ci\u00f3n, seg\u00fan el cual toda persona, dice ahora la Constituci\u00f3n, tiene derecho al acceso, disposici\u00f3n y saneamiento de agua para consumo personal y dom\u00e9stico en forma suficiente, salubre, aceptable y asequi \u00ad ble; el Estado, insiste la Constituci\u00f3n, garantizar\u00e1 este derecho y la ley definir\u00e1 las bases, apoyos y modalidades para el acceso y uso equitati \u00ad vo y sustentable de los recursos h\u00eddricos, estableciendo la participa \u00ad ci\u00f3n de la federaci\u00f3n, las entidades federativas y los municipios, as\u00ed como de la ciudadan\u00eda para la consecuci\u00f3n de dichos fines. Esto impli \u00ad ca, como lo sabemos por el propio transitorio de la reforma, que era necesario promulgar una ley en la materia que abrogara la actual Ley de Aguas Nacionales, cuyo reglamento nunca se promulg\u00f3, que dicho sea de paso, se requiere un nuevo ordenamiento de car\u00e1cter General. Ley General \u00bfpor qu\u00e9? porque va a distribuir, como el propio art\u00edcu \u00ad lo 4o. de la Constituci\u00f3n lo establece, competencias a la federaci\u00f3n, a los estados y a los municipios, y establece tambi\u00e9n participaci\u00f3n de los ciudadanos, deber\u00e1 ser una Ley General que garantice eso. Hay no una, claro se est\u00e1 analizando una, pero hay varias iniciativas en el Congreso, de Ley General de Aguas, que no han satisfecho todas las expectativas; \u00e9ste tambi\u00e9n es un tema que genera y ha generado pol\u00e9mica, yo creo que no est\u00e1 lo suficientemente aterrizado este derecho humano, no est\u00e1 garantizado ese derecho al agua, es un tema muy complejo; quiz\u00e1 discutirlo aqu\u00ed nos llevar\u00eda mucho tiempo y no tenemos el tiempo sufi \u00ad ciente para ello, pero es un tema que seguramente va a seguir generan \u00ad do pol\u00e9mica y que va requerir un an\u00e1lisis exhaustivo y m\u00e1s comprometido al respecto. \u00bfQu\u00e9 se requiere? Bueno, esto es a t\u00edtulo personal, actualizar la le \u00ad gislaci\u00f3n, total ya dijimos que creemos que estamos m\u00e1s o menos bien, claro, nuestra legislaci\u00f3n es perfectible, hay quienes se desgarrar\u00edan las vestiduras si hay una nueva Ley General de Vida Silvestre, \u00bfpor qu\u00e9 se va a reformar el 60 ter?, pero no es la intenci\u00f3n de reformar el 60 ter, s\u00ed me parece que es necesario revisarlo. Debo decir aqu\u00ed, que en febrero de este a\u00f1o la PROFEPA y el CEJA junto con el Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM organi \u00ad zamos un foro de codificaci\u00f3n ambiental y ah\u00ed hubo en dos o tres d\u00edas memoria_coloquio_ambiente.indd 166 04/11/16 6:49 a.m.167 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano participaciones de varios juristas acad\u00e9micos, abogados, legisladores incluso, que opinamos sobre el tema de la codificaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n ambiental, me parece que es un tema que sigue en el tapete de discu \u00ad si\u00f3n y que tambi\u00e9n puede mejorar nuestro marco regulatorio. Segundo, fortalecer la procuraci\u00f3n de justicia ambiental; yo creo que hemos tenido buenos, malos y regulares procuradores, hoy en d\u00eda me parece que tenemos un buen Procurador Federal de Protecci\u00f3n al Ambiente, pero por muy bueno que sea, por bien intencionado que sea, est\u00e1 acotado \u00bfacotado a qu\u00e9? a que no tiene dinero, no tiene los recursos necesarios para poder cabalmente ejercer las funciones de la PROFEPA, que son la inspecci\u00f3n, la vigilancia y evidentemente la apli \u00ad caci\u00f3n de sanciones. Sin tecnolog\u00eda, sin recursos, resulta imposible lle \u00ad var a cabo las acciones adecuadamente; y pongo un ejemplo, hablando de Finlandia, que es un pa\u00eds forestal por excelencia, M\u00e9xico no es un pa\u00eds forestal pero tiene zonas forestales muy importantes, Estado de M\u00e9xico, Michoac\u00e1n, Chihuahua, Chiapas, etc\u00e9tera, y si nosotros adver \u00ad timos, la deforestaci\u00f3n ilegal es verdaderamente monstruosa, yo he tenido oportunidades de sobrevolar zonas, incluso en parques nacio \u00ad nales como son las lagunas de Zempoala, donde es incre\u00edble, es inefa \u00ad ble lo que est\u00e1 sucediendo con la tala ilegal. Es imposible que con los recursos que tiene la PROFEPA llegue a combatir eficazmente este delito; adem\u00e1s, lo debe hacer en combinaci\u00f3n con la Procuradur\u00eda Ge \u00ad neral de la Republica, que es la instituci\u00f3n que lleva a cabo la consig \u00ad naci\u00f3n, en su caso, porque es un delito federal del que estamos hablando; pero adem\u00e1s esta perpetrado por el crimen organizado, pero cuando detienen a alguien es a dos o tres taladores, y siguen atr\u00e1s los que generan este delito que genera verdaderamente ping\u00fces ganancias. Termino, adem\u00e1s de fortalecer la procuraci\u00f3n de justicia, necesita \u00ad mos instituir procuradur\u00edas ambientales estatales, a pesar de que la pri \u00ad mera, la de Guerrero, es de 1993, incluso antes de la PROFEPA, luego sigui\u00f3 la del Estado de M\u00e9xico o la del D.F. una de la dos; hoy hay 16 procuradur\u00edas ambientales, nos faltan la mitad. Generar una mayor par \u00ad ticipaci\u00f3n social e informada, ayer se habl\u00f3 mucho de eso; en su confe \u00ad rencia la maestra Diana Ponce mencion\u00f3 que generar indicadores y mejores mecanismos de evaluaci\u00f3n tambi\u00e9n es fundamental, dotar de memoria_coloquio_ambiente.indd 167 04/11/16 6:49 a.m.168 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos mayor presupuesto a los \u00f3rganos de salvaguarda del ambiente; y evi \u00ad dentemente garantizar la cabal aplicaci\u00f3n de la Ley. Me congratulo que la CNDH desde hace ya un par de a\u00f1os cuenta con una Visitadur\u00eda, la Sexta, que se ocupa, entre otros, del tema de medio ambiente y creo que lo est\u00e1 haciendo bien, con eficacia; me pa \u00ad rece que el tema tambi\u00e9n deber\u00eda transponerse a las Comisiones Esta \u00ad tales de Derechos Humanos para que \u00e9stas tambi\u00e9n se aboquen, sobre todo en aquellos estados en los que no hay procurador ambiental, por \u00ad que \u00f3rganos de salvaguarda de derechos humanos hay en todos los estados, no as\u00ed procuradur\u00edas ambientales. Y claro, el tema de la jurisdicci\u00f3n especializada. Si bien, ya el Tribu \u00ad nal Federal de Justicia Fiscal y Administrativa tiene una sala que atien \u00ad de asuntos ambientales, y la reforma, junto con el transitorio de la Ley Federal de Responsabilidad Ambiental, establecen la obligaci\u00f3n del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n para que en dos a\u00f1os, que ya se van a cumplir en junio de este a\u00f1o, tenga juzgados con jurisdicci\u00f3n especiali \u00ad zada en materia ambiental, cosa que hasta la fecha, que yo sepa, no ha ocurrido; me imagino que la Corte est\u00e1 tomando las providencias, por \u00ad que les quedan unos cuantos d\u00edas para que esto ocurra. Pues yo aqu\u00ed dejar\u00eda mis comentarios, no sin reiterar mi agradeci \u00ad miento a todos ustedes por escucharme, y desde luego a la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos por la invitaci\u00f3n y a los que me acompa\u00f1an en la mesa. Muchas gracias. memoria_coloquio_ambiente.indd 168 04/11/16 6:49 a.m.169 Dr. Juan Pablo Gudi\u00f1o Gual \u2014Director General Adjunto de Igualdad y Derechos Humanos\u2014 Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales Muchas gracias Mtra. Olvera, Embajadora y a mis compa\u00f1eros de vida, de tantos a\u00f1os profesionales, Salvador y Roberto con quienes nos iniciamos en los 90 en este tema. No puedo dejar de men \u00ad cionar a uno de mis maestros, profesor en el tema ambiental y en argu \u00ad mentaci\u00f3n jur\u00eddica, el Dr. Francisco Dorantes. Muchas gracias Paco, por venir. Soy un lector voraz. Admito que existe un problema importante en la ansiedad que me provoca el autor Aulis Aarnio, titular de la C\u00e1tedra y del Departamento de Investigaci\u00f3n de Derecho Civil de la Universi \u00ad dad de Helsinki en Finlandia. Me referir\u00e9 a una obra que se titula Lo Ra - cional como razonable: Un Tratado para la Argumentaci\u00f3n Jur\u00eddica; en pocas palabras, el autor nos dice que quien no tiene conciencia de su responsabilidad como operador jur\u00eddico, quien busca refugio en el tex \u00ad to estricto de la Ley para resolver los problemas que tiene ante s\u00ed, est\u00e1 cometiendo un vicio dominante y afecta el desarrollo sensato de la so \u00ad ciedad. Quiero decirles que las leyes ambientales no obedecen a los cami \u00ad nos de la naturaleza. Las leyes ambientales en pr\u00e1cticamente todo el mundo obedecen a los dictados de las conciencias humanas. Las leyes ambientales generalmente no obedecen a la termodin\u00e1mica; los pro \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 169 04/11/16 6:49 a.m.170 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos blemas ambientales se resuelven con ciencia; y derivado de ello, esta \u00ad mos ante una paradoja importante. No procedo sin antes agradecer al titular, al se\u00f1or Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, al Sexto Visitador, a Ro \u00ad dolfo y a Jorge Hori, por la invitaci\u00f3n de estar aqu\u00ed. Voy a basar esta breve exposici\u00f3n en dos grandes rubros; la prime \u00ad ra parte, en un an\u00e1lisis argumentativo constitucional sobre el tema de las reformas; y la segunda parte, en la eficacia, eficiencia y mecanismos de aplicabilidad espec\u00edfica de lo que est\u00e1 pasando con nosotros. Escuchamos en las dos brillantes ponencias anteriores, claros ejemplos de problemas de eficacia. No obstante, nos enfrentamos tam \u00ad bi\u00e9n a una paradoja y necesito partir de ah\u00ed para tratar de resolverla con estos dos grandes rubros. El se\u00f1or Hegel dec\u00eda que de la tesis y la ant\u00edtesis viene la s\u00edntesis. La lucha de los contrarios nos permite evolucionar. Yo les pregunto, \u00bfpre \u00ad ferimos que se siembren 100 \u00e1rboles o que se generen 10 empleos? Ese es el problema que tenemos en el mundo y con el medio ambiente. Y para resolver esto existe un concepto b\u00e1sico que se llama sustentabili \u00ad dad o sostenibilidad. Este tema resulta interesante en virtud de que primero; creo que es la primera vez en la historia, por lo menos desde que yo tengo uso de raz\u00f3n, que la CNDH est\u00e1 sentada en la misma mesa con su cliente fre \u00ad cuente que es el Estado mexicano. Nos llama la atenci\u00f3n los esfuerzos. Esto quiere decir que la lucha de los contrarios no es por fin lucha y no por fin son contrarios. Esto quiere decir que se pueden sembrar 100 \u00e1r \u00ad boles y generar el mismo n\u00famero de empleos. Me voy a referir tambi\u00e9n, adem\u00e1s de la reforma de 2011 que vino a ser el parteaguas de un pa\u00eds que se precia ser democr\u00e1tico y constitu \u00ad cional de derecho, a la reforma de 2010, a la de 2012, y al an\u00e1lisis espe \u00ad c\u00edfico de c\u00f3mo estamos creando esta regulaci\u00f3n en materia ambiental. Tuve la oportunidad de participar en la promoci\u00f3n y en la creaci\u00f3n del C\u00f3digo para la Biodiversidad del Estado de M\u00e9xico. \u00c9ste fue un pro \u00ad yecto que tuvimos hace varios a\u00f1os y lo pudimos proponer en el Esta \u00ad do de M\u00e9xico. \u00bfQu\u00e9 eficacia tiene el C\u00f3digo hoy? \u00bfQu\u00e9 eficacia tiene la codificaci\u00f3n en materia federal? \u00bfExiste un problema de codificaci\u00f3n? \u00bfEs un problema de \u00bfEs un particu 04/11/16 6:49 a.m.171 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano lares respecto de las obligaciones institucionales? \u00bfO m\u00e1s bien es un problema de ciencia? Ah\u00ed es a donde nos tenemos que voltear a ver. Por ejemplo, cualquier ley de la termodin\u00e1mica, en este caso la ley cero dice que si un cuerpo se calienta a tal magnitud va a ejercer el calor su \u00ad ficiente para tal otra cuesti\u00f3n. \u00bfQue no se resolver\u00edan as\u00ed los problemas ambientales? El problema de sobrerregulaci\u00f3n trae consigo un problema econ\u00f3mico importante en su aplicaci\u00f3n y exige un an\u00e1lisis econ\u00f3mico del derecho respecto de c\u00f3mo va a intervenir el Estado y si es conveniente que el Estado inter \u00ad venga, y que no sean los particulares quienes negocien. \u00bfHasta d\u00f3nde el medio ambiente puede ser cargado para tomar una decisi\u00f3n jur\u00eddica fundamental? Esta es la cuesti\u00f3n que nos tiene aqu\u00ed presentes. Ahora bien, de pronto en 2010 hubo una reforma constitucional en este pa\u00eds que gener\u00f3 que la ciudadanizaci\u00f3n y la participaci\u00f3n ciudada \u00ad na fueran un eje rector en el medio ambiente; no s\u00f3lo por el acceso a la informaci\u00f3n sino porque se regularon las acciones de clase. Hoy por hoy, podemos pensar en cu\u00e1ntos grupos interesados van a comenzar a generar procesos eficaces para la aplicaci\u00f3n de sanciones. Posteriormente, en 2011 la Constituci\u00f3n nos reconoce una serie de derechos, y esto a su vez, establece una serie de principios, que al final de cuentas, d\u00e9jenme inventar una palabra que vamos a llamarle \"cone \u00ad xividad de derechos\"; hoy por hoy esta \"conexividad de derechos\" nos tiene haciendo una consulta ind\u00edgena que lleva m\u00e1s de un a\u00f1o y medio, la consulta del Acueducto Independencia a la Tribu Yaqui, y nos tuvo haciendo otra consulta en Oaxaca que dur\u00f3 dos reuniones para que otorgaran el consentimiento previo, libre e informado. Hay una conexividad directa entre los derechos y la garant\u00eda de los derechos. Eso quiere decir entonces, que si se abrieron acciones de clase, \u00bfcu\u00e1ntas veces vamos a observar que grupos interesados, con intereses leg\u00edtimos y no tan leg\u00edtimos, comiencen a generar acciones que al final puedan detonar decisiones importantes en contra del desa \u00ad rrollo econ\u00f3mico? Un ejemplo de esto, que no es a trav\u00e9s de una acci\u00f3n de clase, es la reuni\u00f3n que tuvimos en Washington sobre el tema de la reforma energ\u00e9tica y la destrucci\u00f3n del patrimonio biocultural. Hasta all\u00e1 estamos llegando, y yo les pregunto nuevamente, \u00bfson suficientes las leyes? \u00bfEl problema es de leyes? \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 171 04/11/16 a.m.172 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos brerregulaci\u00f3n? \u00bfO el problema es dejar de voltear a vernos el ombligo y dejar de ver el medio ambiente desde el punto de vista antropoc\u00e9n \u00ad trico y situarnos en el sistema ambiental como una parte integrante de \u00e9ste, como una m\u00ednima parte del sistema ambiental? Y si es as\u00ed, pues bien, \u00bfc\u00f3mo hacemos para que este sistema genere las funcionalida \u00ad des necesarias para que pueda aplicarse y pueda seguir existiendo el sistema? Yo quiero que alguien me responda, \u00bfc\u00f3mo un ambiente est\u00e1 salu \u00ad dable est\u00e1 saludable? Refir\u00e1monos a las vedas que la ley establece para pesca y caza de grandes depredadores, como es el caso de los tiburones; as\u00ed como aquellas vedas establecidas para su re \u00ad producci\u00f3n. Bueno, reci\u00e9n le\u00ed y hall\u00e9 una paradoja en el sentido de que el caracol que habita en los jardines no se encuentra vedado. Les men \u00ad ciono que la baba lixiviada de este caracol, depositada en un vaso de agua e ingerida por un ser humano, le provoca la muerte. \u00c9ste es un problema ambiental; y para ello requiero centrarme en el tema de c\u00f3mo estamos actuando al respecto del sistema medio ambiental desde el punto de vista cient\u00edfico y desde el punto de vista econ\u00f3mico y a d\u00f3n \u00ad de vamos a resolver los problemas. Ahora bien, la creaci\u00f3n de las reformas de 2010 a 2012 trajo como consecuencia la generaci\u00f3n de derechos sustantivos, y todos los que nos dedicamos a esto, sabemos que la creaci\u00f3n de un derecho sustan \u00ad tivo responde a que exista un derecho adjetivo para poder acceder a ese derecho sustantivo, pero no solamente un derecho procesal que pueda acceder a ese derecho sustantivo para su reclamo es suficiente, tambi\u00e9n se tienen que generar los procesos institucionales para que esos derechos adjetivos sean reclamables. Vamos a pensar que ya se crearon los tribunales en materia am \u00ad biental. No nada m\u00e1s el Poder Ejecutivo tiene sus procesos institucio \u00ad nalizados de acceso a los derechos, como pueden ser las Procuradur\u00edas, sino que el Poder Judicial ya tiene sus Tribunales y el Poder Legislativo est\u00e1 generando leyes cient\u00edficas, jur\u00eddicamente viables. Pensemos en esto, \u00bfqui\u00e9n va a capacitar a los jueces para que sus resoluciones no di \u00ad gan: \"en caso de duda aplicamos el derecho a favor del medio ambien \u00ad te\"? \u00bfPor qu\u00e9 los jueces tienen duda? \u00bfC\u00f3mo se capacitaron estos juzgadores para que dentro de tengan grupos transdis \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 172 04/11/16 6:49 a.m.173 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano ciplinarios que les ayuden a resolver los problemas ambientales? En esto consiste el tema de la eficacia. \u00bfC\u00f3mo har\u00eda la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos para darle eficacia a una Recomendaci\u00f3n? Cualquiera que sea, refir\u00e1monos al problema del r\u00edo Sonora, \u00bfes eficaz la resoluci\u00f3n? \u00bfO tendr\u00eda que ser cient\u00edficamente hecha para que pueda ser eficaz? \u00bfCu\u00e1nto tiempo un biodigestor, un destructor de part\u00edculas contaminantes en el agua, que puedan ser biol\u00f3gicas, va a destruir ese contaminante? \u00bfQui\u00e9n sabe eso? \u00bfCu\u00e1ntas veces en la creaci\u00f3n de un \u00e1rea natural protegida se ha analizado el sistema econ\u00f3mico ind\u00edgena; por ejemplo, para hablar de que en un \u00e1rea natural protegida no puedan pescar en la zona n\u00facleo cierta especie porque se est\u00e1 acabando? Y as\u00ed est\u00e1n, al mismo tiempo, rompiendo con una forma importante de hacer cultura ind\u00edgena y de poder subsistir. \u00bfQui\u00e9n resuelve estos problemas? \u00bfD\u00f3nde se resuelven estos problemas? No quiero ser fatalista; simple y sencillamente, quiero decirles que las leyes no han alcanzado a resolver los problemas porque estamos decidiendo, estamos haciendo adiciones jur\u00eddicas fundamentales a tra \u00ad v\u00e9s de leyes, a trav\u00e9s de permisos, concesiones, con el texto estricto de la Ley, cuando la Ley muchas veces no est\u00e1 creada mediante el respeto al sistema natural. Sin m\u00e1s, el sistema natural nos puede decir hasta d\u00f3nde podemos contaminar. Estas son las paradojas que el sistema jur\u00eddico mexicano no ha terminado de resolver para garantizar el derecho humano al me \u00ad dio ambiente. \u00bfQu\u00e9 medio ambiente? Hay un proceso autopoi\u00e9tico, di \u00ad r\u00eda Luhmann, hay un proceso autorreferente en el tema del medio ambiente. La autorreferencia que establece el propio medio ambiente, es que el medio ambiente te dice hasta d\u00f3nde es posible, cu\u00e1ndo hemos to \u00ad mado estas decisiones de ver hasta d\u00f3nde es posible o no. \u00bfCu\u00e1nto cuesta la remediaci\u00f3n de un sitio contaminado? \u00bfConviene m\u00e1s que se vaya una industria del pa\u00eds porque le cuesta la remediaci\u00f3n del sitio 35 millones de d\u00f3lares y se generen pueblos fantasma; o ver qu\u00e9 formas de compensaci\u00f3n existen y c\u00f3mo se pueden internalizar los costos? Dir\u00eda Ronald Coase en su teorema referente a la internalizaci\u00f3n de cos \u00ad tos, que si tu producci\u00f3n genera da\u00f1o ambiental, debes internalizar en memoria_coloquio_ambiente.indd 173 04/11/16 6:49 a.m.174 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos tu costo de producci\u00f3n las formas de remediar el da\u00f1o. Esta es la \u00fani \u00ad ca manera que tenemos de garantizar un derecho fundamental que es conexo. El derecho a la consulta previa, libre e informada, es un derecho que constantemente estamos garantizando y, para ello, aplicamos un sistema de control de convencionalidades del ejecutivo federal, acom \u00ad pa\u00f1ados de protocolos ad\u2014hoc de consulta, mismos que son negocia \u00ad dos con los pueblos y comunidades ind\u00edgenas. \u00bfPor qu\u00e9? Por la conexividad del derecho, porque tenemos que garantizar el derecho de autodeterminaci\u00f3n. No es lo mismo hacer una consulta en materia, por dar un ejemplo, de transg\u00e9nicos en el sureste, que hacer una con \u00ad sulta en materia de aguas nacionales con los Yaquis. En cuanto a con \u00ad sulta ind\u00edgena, si entregamos la informaci\u00f3n a los Yaquis, escrita en lengua yaqui, no lo van a aceptar, porque ellos no leen Yaqui; eso forma parte de un protocolo que se negocia. Si yo llego con los mayas a hacer una consulta en transg\u00e9nicos y les doy la informaci\u00f3n en castellano, me indicar\u00e1n que ellos la requieren en maya. Esto quiere decir que los protocolos para atenci\u00f3n, para garanti \u00ad zar el derecho a la consulta deben ser protocolos negociados para ga \u00ad rantizar el derecho de autodeterminaci\u00f3n que es un derecho conexo. Si tomamos el concepto de conexividad como el concepto b\u00e1sico para cumplir con los principios rectores del art\u00edculo 1o. Constitucional vere \u00ad mos que s\u00ed podremos cumplir con esos principios, porque todos los de \u00ad rechos son conexos. Un ejemplo externo al medio ambiente es que si el Estado mexicano o determinada entidad federativa permite el matri \u00ad monio de personas del mismo sexo, aplaudiremos la inclusi\u00f3n, la igual \u00ad dad, pero de qu\u00e9 sirve la reforma si no hay la suficiente conexividad con el derecho de que la pareja de una persona pueda quedar inscrita en el seguro social; lo mismo sucede con el medio ambiente. Hoy, yo les pregunto, si en un \u00e1rea natural protegida no dejan a los ind\u00edgenas apropiarse de un recurso natural que es valioso para ellos por el pretexto de que es una zona n\u00facleo o en una zona de amortigua \u00ad miento, donde no se puede hacer absolutamente nada, y para estos in \u00ad d\u00edgenas depende de su derecho de existir, ese recurso natural \u00bfqu\u00e9 tenemos que hacer como operadores jur\u00eddicos del Estado si no hacer verdaderos ejercicios de ponderaci\u00f3n de derechos? \u00bfQui\u00e9n tendr\u00e1 m\u00e1s memoria_coloquio_ambiente.indd 174 04/11/16 6:49 a.m.175 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano raz\u00f3n en la ponderaci\u00f3n de los derechos? En el derecho al agua, \u00bfla minor\u00eda tendr\u00e1 raz\u00f3n en la ponderaci\u00f3n del derecho o la mayor\u00eda ten \u00ad dr\u00e1 raz\u00f3n? Porque tambi\u00e9n es un derecho colectivo que le asiste a la mayor\u00eda. Estos problemas son a los que nos estamos enfrentando. Ya les ha \u00ad bl\u00e9 de experiencias, porque de eso se trata el Coloquio, de venir a de \u00ad cirles qu\u00e9 es lo que est\u00e1 pasando, cu\u00e1l es el estado del arte de las cosas en la cuesti\u00f3n del derecho al medio ambiente sano, y no s\u00f3lo eso, \u00bfqu\u00e9 expectativas tenemos? S\u00ed les quiero decir que las expectativas que hay son muchas en el tema de garant\u00eda, no solamente por los procesos de difusi\u00f3n como estamos haciendo. En la Secretar\u00eda tenemos a m\u00e1s de 5,000 servidores p\u00fablicos capacitados en derechos humanos. No obs \u00ad tante, \u00bfc\u00f3mo van a resolver los problemas ambientales las personas que son operadores jur\u00eddicos y que reciben desde un permiso en una ventanilla, hasta una gran resoluci\u00f3n de ese permiso por parte de una Subsecretar\u00eda? \u00bfQu\u00e9 tendr\u00e1 que permear entonces? Desde mi punto de vista no es un problema de sobrerregulaci\u00f3n. La sobrerregulaci\u00f3n en muchos casos trae ineficacia e ineficiencia; inefi \u00ad cacia jur\u00eddica, ineficiencia econ\u00f3mica. El problema no es de sobrerre \u00ad gulaci\u00f3n y el problema tampoco son las cargas obligatorias a particulares respecto de la obligaci\u00f3n que \u00e9stos tienen. Efectivamente, en M\u00e9xico no existe un sistema de obligaci\u00f3n de particulares; sin em \u00ad bargo, existen obligaciones de no hacer y por eso existen delitos am \u00ad bientales. Muchas gracias por su escucha.Mi correo Maza Hern\u00e1ndez \u2014Director de Pol\u00edtica Ambiental\u2014 Vo.Bo. Asesores Integrales Muchas gracias a la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Huma \u00ad nos por la invitaci\u00f3n. S\u00e9 que andamos apretados de tiempo, adem\u00e1s la ventaja o desventaja de ser el \u00faltimo, es que ya muchas co \u00ad sas se dijeron. Yo hablar\u00e9 muy brevemente de c\u00f3mo llegamos a este derecho a un ambiente sano y su relaci\u00f3n con la reforma constitucional en materia de derechos humanos. Si bien es cierto que el tema ambiental no es un tema nuevo, tam \u00ad bi\u00e9n lo es que de manera formal no lleva muchos a\u00f1os. El primer ante \u00ad cedente de la importancia de reconocer este derecho, lo encontramos en la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos de 1948, donde se estableci\u00f3 que toda persona tiene derecho a un nivel de vida adecua \u00ad do. Si bien es cierto que no se menciona expresamente el tema am \u00ad biental, es evidente que para poder garantizar un nivel de vida adecuado es necesario tener un ambiente en buenas condiciones, y con base en el principio de interdependencia que hay entre los dere \u00ad chos humanos, pues evidentemente nos encontramos ante condicio \u00ad nantes interdependientes. Un segundo paso, ya muy importante para la constitucionalizaci\u00f3n del derecho a un ambiente sano, fue el Pacto Internacional de Dere \u00ad chos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de 1966, donde se reconoci\u00f3 memoria_coloquio_ambiente.indd 177 04/11/16 6:49 a.m.178 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos que toda persona deb\u00eda disfrutar del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00ed \u00ad sica y mental adoptando medidas para mejorar la higiene del trabajo y del medio ambiente, con lo cual se da expresamente esa relaci\u00f3n entre calidad del ambiente y la posibilidad de la salud f\u00edsica y mental de las personas. Un tercer paso y que ya se da en el marco del derecho internacional en materia ambiental y que lo mencion\u00f3 la Embajadora, fue durante la primera gran cumbre ambiental que fue Estocolmo de 1972, y donde el principio primero de la Declaraci\u00f3n que emana de ese evento reconoce que el hombre tiene derecho fundamental a la libertad, la igualdad y el disfrute de condiciones de vida adecuadas en un medio ambiente de calidad tal que le permita llevar una vida digna y gozar de bienestar. Aqu\u00ed vemos esa interdependencia o interrelaci\u00f3n entre condiciones de vida adecuadas y un medio ambiente de calidad. Y ya el punto en el que se alcanza la c\u00faspide de estos antecedentes es evidentemente, en la Conferencia de R\u00edo de 1992, donde la Declara \u00ad ci\u00f3n correspondiente estableci\u00f3 que los seres humanos tienen derecho a una vida saludable y productiva en armon\u00eda con la naturaleza. Re \u00ad cuerden que ya en esta Cumbre se empieza a perfilar el concepto del desarrollo sustentable, y entonces efectivamente, se reconoce que te \u00ad nemos todos un derecho a una vida saludable y productiva, y que eso debe darse en equilibrio con el ambiente; pero para lograr eso, precisa \u00ad mente, es que se acu\u00f1a ese concepto del desarrollo sustentable y es el que pretende empatar el desarrollo de actividades productivas, con el garantizar que se va a mantener el capital natural que las hace posibles y no solo para las generaciones presentes, si no pensando en el futuro, y que fue referido por Juan Pablo. \u00bfC\u00f3mo se fue adoptando el derecho a un ambiente sano en las constituciones del continente? pues llama la atenci\u00f3n que Panam\u00e1 fue el primer Estado que lo incorpor\u00f3 en su Constituci\u00f3n en el a\u00f1o de 1972, por supuesto ya el licenciado Mu\u00f1\u00fazuri se\u00f1al\u00f3 que M\u00e9xico reacciona llevando una ley, pues evidentemente Panam\u00e1 reaccion\u00f3 y llev\u00f3 a la Conferencia de Estocolmo una reforma constitucional, entonces muy probablemente esto es una reacci\u00f3n a ese evento internacional. Tambi\u00e9n en la d\u00e9cada de los 70, Cuba y Per\u00fa constitucionalizaron este derecho. Un siguiente bloque que es en la d\u00e9cada de los 80 tene \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 178 04/11/16 6:49 a.m.179 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano mos pa\u00edses como Chile, Guatemala, Nicaragua y Brasil y, por \u00faltimo el tercer bloque, el de los tard\u00edos y de los a\u00f1os 90, empieza con Colombia, tenemos tambi\u00e9n Costa Rica, Bolivia Uruguay, Ecuador y hay que de \u00ad cirlo, llegamos tarde, M\u00e9xico hasta 1999, como ya se ha mencionado por las personas que me precedieron. Entonces, una mala noticia, fuimos los \u00faltimos y, desafortunada \u00ad mente les tengo otra mala noticia, porque efectivamente se reconoci\u00f3 en 1999, vamos a ver un poco la evoluci\u00f3n de c\u00f3mo se incorpor\u00f3 o c\u00f3mo se ha ido reformando el art\u00edculo 4o. Originalmente el art\u00edculo 4o. como muchos de ustedes saben, no ten\u00eda referencias expresas a cues \u00ad tiones ambientales pero desde 1983 garantizaba el derecho a la salud, y con base en la interrelaci\u00f3n que existe entre estos dos derechos, se utilizaba este fundamento para muchas de las acciones que se llevaban a cabo en materia ambiental. Ya en 1999 se incorpora expresamente el derecho de toda persona a un medio ambiente adecuado, sin embargo como ya tambi\u00e9n han mencionado, omiti\u00f3 los mecanismos procesales necesarios para hacer \u00ad lo efectivo, para exigir su cumplimiento. En palabras del entonces y ahora difunto senador Aguilar Z\u00ednser, no se pod\u00eda estar satisfechos con el resultado de esta reforma, ya que por s\u00ed sola no garantiza que los ciu \u00ad dadanos cuenten con instrumentos para la defensa del ambiente. En \u00ad tonces el propio constituyente permanente estaba consiente que la tarea no estaba acabada. \u00bfC\u00f3mo funcionaba entonces este derecho inacabado? Pues, tiene tres vertientes: primero, el derecho de toda persona a un ambiente adecuado conlleva como ya tambi\u00e9n se mencion\u00f3, la obligaci\u00f3n de cuidarlo, a pesar de que no lo establec\u00eda expresamente de manera natural se genera esa obligaci\u00f3n, y por lo tanto de ello deriva el principio de la corresponsabilidad que est\u00e1 previsto tanto en la Declaraci\u00f3n de R\u00edo, como en la Ley General de Equilibrio Ecol\u00f3gico y la Protecci\u00f3n al Ambiente, y que establece lo que ya tambi\u00e9n mencion\u00f3 la Embajadora, que la protecci\u00f3n del ambiente no es responsabilidad nada m\u00e1s de las autoridades, es tarea de todos los ciudadanos el llevar a cabo acciones para garantizar ese derecho, y por ello, muchas leyes pero especialmente la Ley General del Equilibrio Ecol\u00f3gico estableci\u00f3 mecanismos que permiten la participaci\u00f3n de las personas en el memoria_coloquio_ambiente.indd 179 04/11/16 6:49 a.m.180 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos desarrollo y aplicaci\u00f3n de la gesti\u00f3n ambiental, como ocurre con la auto regulaci\u00f3n, las auditor\u00edas ambientales, la participaci\u00f3n en los procedimientos de normalizaci\u00f3n, de planeaci\u00f3n, en la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental, que hizo menci\u00f3n Juan Pablo, y que de pronto saca chispas, pero bueno ah\u00ed est\u00e1 considerada y es un mecanismo para per \u00ad mitir esa corresponsabilidad de los ciudadanos. Tambi\u00e9n ten\u00eda que ser garantizado por el Estado, se pretend\u00eda que fuese un derecho subjetivo p\u00fablico, sin embargo, solo pod\u00eda ser exigido a trav\u00e9s de los instrumentos que en su caso estableciera la legislaci\u00f3n a nivel administrativo. Nuevamente depende totalmente de la Ley Gene \u00ad ral del Equilibrio Ecol\u00f3gico y los \u00fanicos mecanismos que realmente se ten\u00edan, era la denuncia popular y el recurso de revisi\u00f3n, mismos que eran sumamente limitados, y el amparo no pod\u00eda utilizarse porque se ten\u00eda que sufrir una afectaci\u00f3n en su esfera jur\u00eddica directa. Y finalmente, la vertiente m\u00e1s importante es que se ve\u00eda este dere \u00ad cho como un principio rector de la pol\u00edtica social y econ\u00f3mica, y esto lo confirman los art\u00edculos 25, 26 y 27 de la Constituci\u00f3n que establecen aspectos sobre medio ambiente, que pretend\u00edan informar a la legisla \u00ad ci\u00f3n secundaria para garantizar el derecho de un medio ambiente ade \u00ad cuado. El art\u00edculo 25 ordena la rector\u00eda del Estado en materia de desarrollo, exigiendo que \u00e9sta se lleve a cabo de manera integral y sus \u00ad tentable, lo cual ten\u00eda que reflejarse en las leyes que impulsaran ese de \u00ad sarrollo. El art\u00edculo 26 sin establecer referencias expresas a cuestiones ambientales se apoya en la Ley de Planeaci\u00f3n, que ordena que la pla \u00ad neaci\u00f3n considere la cuesti\u00f3n ambiental y la propia Ley General del Equilibrio Ambiental Ecol\u00f3gico tiene un instrumento que se llama Pla \u00ad neaci\u00f3n Ambiental; y finalmente tenemos el art\u00edculo 27, referido por el licenciado Mu\u00f1\u00fazuri, y que reconoce la propiedad originaria de la Na \u00ad ci\u00f3n sobre tierras y aguas, con lo cual permite la imposici\u00f3n de modali \u00ad dades y regular en beneficio de la colectividad el aprovechamiento de los elementos naturales para cuidar su conservaci\u00f3n, por lo que me sumo a ese reconocimiento que hizo al Constituyente del 17, ya que es \u00ad tableci\u00f3 la primera disposici\u00f3n ambiental en una Constituci\u00f3n nacional. Entonces a pesar de que en el reconocimiento de un derecho a un am \u00ad biente adecuado llegamos tarde, por lo menos en la parte ambiental que estableci\u00f3 el art\u00edculo 27 fuimos los primeros. memoria_coloquio_ambiente.indd 180 04/11/16 6:49 a.m.181 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano No han sido las \u00fanicas reformas que ha sufrido el art\u00edculo 4o., ya se mencion\u00f3 que en 2011 se incorpor\u00f3 el derecho a toda persona a la ali \u00ad mentaci\u00f3n y una reforma importante es la del 2012, que la verdad es que incorpor\u00f3 muchas cosas, sustituir el t\u00e9rmino adecuado por sano, ya que se consideraba que adecuado era sumamente subjetivo y sano ten\u00eda un poco m\u00e1s de definici\u00f3n jur\u00eddica; obligar al Estado a garantizar este derecho, a lo cual yo dir\u00eda que esto fue totalmente innecesario, y ahorita voy a comentar por qu\u00e9, pero es la responsabilidad por da\u00f1os al ambiente lo cual tambi\u00e9n me parece que no era necesario elevarlo a la Constituci\u00f3n, y finalmente incorporar el derecho de toda persona al agua. Otras reformas que de manera complementaria han apuntalado este derecho a un ambiente adecuado, que ya fueron mencionadas, son la reforma al art\u00edculo 17 en materia de acciones colectivas de 2011, y que permiti\u00f3 que se reformara el C\u00f3digo de Procedimientos Civiles, y que se establecieran acciones colectivas en materia ambiental; la refor \u00ad ma en materia de amparo que tambi\u00e9n mencion\u00f3 el licenciado Mu\u00f1\u00fa \u00ad zuri del 2011 y que ampli\u00f3, o m\u00e1s bien elimin\u00f3 el concepto de inter\u00e9s jur\u00eddico y estableci\u00f3 el inter\u00e9s leg\u00edtimo tanto individual y colectivo, y que ya nos permite utilizar el amparo como un mecanismo de defensa, y finalmente las reformas para diversos art\u00edculos en materia de dere \u00ad chos humanos del 2011 y que es la materia de este Coloquio. Esta reforma en materia de derechos humanos plante\u00f3 esencial \u00ad mente tres cosas que me parecen importantes: lo primero es que ya no se otorgan, se reconocen los derechos y que adem\u00e1s ser\u00e1n reconoci \u00ad dos los derechos no nada m\u00e1s previstos en la Constituci\u00f3n, sino tam \u00ad bi\u00e9n en los tratados internacionales de los que nuestro Estado es parte, y esto es un punto muy importante, porque la materia ambiental tiene much\u00edsimos acuerdos y tratados en materia ambiental, lo cual hace que el tomador de decisiones o el juzgador puedan valerse de todos esos instrumentos internacionales para interpretar una cuesti\u00f3n en materia de derecho al ambiente. La aplicaci\u00f3n del principio pro persona que pronto vamos a ver que se empiece a aplicar de manera frecuente, ya tambi\u00e9n se mencion\u00f3 que no nada m\u00e1s existe el derecho a un ambiente sano, hay muchos derechos, y es muy probable que los veamos entran \u00ad do en conflicto; tenemos ahora una legislaci\u00f3n en materia energ\u00e9tica memoria_coloquio_ambiente.indd 181 04/11/16 6:49 a.m.182 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos que de manera, yo dir\u00eda esquizofr\u00e9nica, repite constantemente que los usos de suelo y subsuelo son preferentes sobre cualquier otra cosa, yo creo que eso est\u00e1 mal, pero aqu\u00ed eventualmente los tribunales tendr\u00e1n que decidir sobre estas cuestiones, pero yo creo que si un aprovecha \u00ad miento, una explotaci\u00f3n de hidrocarburos va afectar una fuente de agua de una poblaci\u00f3n, yo creo que la legislaci\u00f3n no puede pronunciar \u00ad se sobre preferencias, eso se debe decidir caso por caso. Estableci\u00f3 la obligaci\u00f3n de las autoridades de promover, respetar, proteger y garantizar todos los derechos humanos y esta reforma es de 2011, entonces era absolutamente innecesario ponerlo expresamente en el art\u00edculo 4o., y finalmente que la interpretaci\u00f3n que se haga de es \u00ad tos derechos tendr\u00e1n que ser bajo los principios de universalidad, inter \u00ad dependencia, indivisibilidad y progresividad. Esta reforma tambi\u00e9n lo que consider\u00f3 fue el fortalecimiento insti \u00ad tucional para poder garantizar los derechos humanos en nuestro pa\u00eds, entonces se adicion\u00f3 un apartado B al art\u00edculo 102 de la Constituci\u00f3n por el cual se estableci\u00f3 que los organismos de protecci\u00f3n de los dere \u00ad chos humanos ser\u00edan fortalecidos, pod\u00edan conocer de quejas contra ac \u00ad tos u omisiones de cualquier autoridad excepto del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n, pero y quiz\u00e1 la m\u00e1s importante, formular recomendaciones p\u00fablicas no vinculatorias, sin embargo, los servidores p\u00fablicos quedan obligados a responder a esas recomendaciones y en caso de que sean negativas a tener que fundar, motivar y hacer p\u00fablica su respuesta. De pronto siento que se menosprecia mucho el papel de los Om \u00ad budsman, me da gusto tambi\u00e9n que est\u00e9 mi amigo Francisco Dorantes, que representa a la Procuradur\u00eda Ambiental y del Ordenamiento Terri \u00ad torial del D.F. S\u00e9 que su titular tiene dudas de si est\u00e1 Procuradur\u00eda, que creo que es la \u00fanica que es un Ombudsman ambiental en el pa\u00eds, por \u00ad que no sanciona, solamente emite recomendaciones o sugerencias, de si deber\u00edan evolucionar y cambiar, y volverse una aut\u00e9ntica Procuradu \u00ad r\u00eda con facultades sancionadoras. Yo le reitero que no, yo creo que el peso moral que tienen los Ombudsman vale mucho, y sobre todo la ventaja que tienen, es que los mantiene al margen de los procedimien \u00ad tos administrativos, autorizatorios o sancionatorios, o de investigaci\u00f3n, y eso hace que sean m\u00e1s objetivos, y creo que eso es exactamente lo que viene haciendo y que va hacer mucho m\u00e1s la Comisi\u00f3n Nacional de memoria_coloquio_ambiente.indd 182 04/11/16 6:49 a.m.183 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano los Derechos Humanos. Ya tenemos varios ejemplos de recomendacio \u00ad nes que son en materia ambiental, y est\u00e1 precisamente el caso de Wi \u00ad rikuta, donde la propia Comisi\u00f3n Nacional estableci\u00f3 que hay violaciones a los derechos de consulta y participaci\u00f3n, al uso y disfrute de los territorios ind\u00edgenas, y a la identidad cultural y a un medio am \u00ad biente sano. Cada vez vamos a ver m\u00e1s que ese rol de Ombudsman nacional, lo est\u00e1 ejerciendo la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos. Entonces efectivamente la mala noticia es que desde 1999 hasta 2011 ten\u00edamos un derecho program\u00e1tico, que realmente no nos funcio \u00ad naba para poder exigir el cumplimiento de ese derecho. Sin embargo, la buena noticia es que en los \u00faltimos a\u00f1os con las acciones colectivas, con las reformas del amparo, con las reformas en la materia de dere \u00ad chos humanos, con el tema de responsabilidad por da\u00f1o ambiental y con la publicaci\u00f3n de la Ley Federal de Responsabilidad Ambiental, ya tenemos un derecho que realmente podemos exigir su cumplimiento. Se ha dicho que para que el derecho a un ambiente sano sea eficaz se requiere primero: que sea reconocido de manera expresa y clara se \u00ad \u00f1alando la responsabilidad del Estado de garantizarlo, bueno cumpli \u00ad mos, se reconoci\u00f3 en 1999 y la responsabilidad del Estado de garantizarlos se estableci\u00f3 en 2011 con la reforma en materia de dere \u00ad chos humanos. Que incluye el derecho a una informaci\u00f3n adecuada, as\u00ed como a la participaci\u00f3n en decisiones que afecten en el ambiente, por lo menos en el papel creo que cumplimos, porque contamos con todo un marco jur\u00eddico en materia de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, la transparencia y existen mecanismos de participaci\u00f3n, que aunque no funcionan como quisi\u00e9ramos, permiten la incidencia de la ciudadan\u00eda en la toma de decisiones; y finalmente que otorgue a los particulares recursos eficaces cuando consideren afectado dicho derecho. Pues tambi\u00e9n cumplimos. Coincido plenamente con el licenciado Mu\u00f1\u00fazuri en que la legisla \u00ad ci\u00f3n ambiental requiere una revisi\u00f3n, no s\u00e9 si a lo que debemos llevar es a un proceso de codificaci\u00f3n, tambi\u00e9n conozco el caso del Estado de M\u00e9xico y creo que podemos coincidir que no funciona del todo bien, pero lo que s\u00ed creo es que necesitamos una revisi\u00f3n integral como la que se hizo en 1996, m\u00e1s o menos de esos alcances, porque en los \u00falti \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 183 04/11/16 6:49 a.m.184 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos mos a\u00f1os lo que s\u00ed hemos venido haciendo es lastimar nuestro ordena \u00ad miento jur\u00eddico ambiental con parches legislativos. Desde la Constituci\u00f3n hasta la propia Ley General del Equilibrio Ecol\u00f3gico y este enorme n\u00famero de nuevas leyes generales o marco, que se vienen emi \u00ad tiendo, que vuelven a fragmentar el ordenamiento jur\u00eddico ambiental, y de pronto cuesta mucho trabajo entender qu\u00e9 ordenamiento es el que resulta aplicable, las reglas de supletoriedad no son claras y con la f\u00f3r \u00ad mula de la derogaci\u00f3n t\u00e1cita, pues ah\u00ed les encargo la tarea de entender qu\u00e9 disposiciones se encuentran vigentes y cu\u00e1les no. Yo con esto concluir\u00eda, me pongo a sus \u00f3rdenes para cualquier duda. Muchas gracias por la invitaci\u00f3n. memoria_coloquio_ambiente.indd 184 04/11/16 6:49 a.m.Quinta Mesa Biodiversidad \u2014Director General de Gesti\u00f3n Forestal y de Suelos\u2014 Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales Agradezco la oportunidad que me brinda esta Honorable Comi \u00ad si\u00f3n para participar con este tema, sabiendo adem\u00e1s que ya han sido expuestas algunas muy notables consideraciones en torno a la re \u00ad gulaci\u00f3n vigente, vertidas en las excelentes ponencias que han antece \u00ad dido a la de un servidor. Uno de los compromisos que hemos asumido las Unidades Admi \u00ad nistrativas de la Subsecretar\u00eda de Gesti\u00f3n para la Protecci\u00f3n Ambien \u00ad tal, es cuidar que no se vulnere el derecho de petici\u00f3n de los ciudadanos y que la inexistencia de una regulaci\u00f3n espec\u00edfica no se utilice como causa o motivo para no resolver una petici\u00f3n, pues en los tr\u00e1mites que aplica la SEMARNAT, no cabe el silencio administrativo y siempre debe primar el principio de congruencia. En este sentido, \u2014si se nos permite\u2014, la visi\u00f3n con la que las Unida \u00ad des Administrativas de la Subsecretar\u00eda de Gesti\u00f3n para la Protecci\u00f3n Ambiental debemos ejercer las funciones de gesti\u00f3n, particularmente en los tr\u00e1mites relacionados con el uso o aprovechamiento sustentable de la biodiversidad, (esto es, para el desarrollo de actividades produc \u00ad tivas del sector primario o extractivo de los recursos naturales renova \u00ad bles), es hacerlo de forma tal que en cada resoluci\u00f3n que se emita, se imprima la cualidad de una motivaci\u00f3n adecuada, en la que se exponga memoria_coloquio_ambiente.indd 187 04/11/16 6:49 a.m.188 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos todo orden de razones y consideraciones que en cada caso justifiquen t\u00e9cnica y jur\u00eddicamente la decisi\u00f3n tomada, de modo tal que la resolu \u00ad ci\u00f3n sea congruente tanto con la petici\u00f3n o peticiones formuladas, as\u00ed como tambi\u00e9n con las restricciones, prohibiciones o modalidades pre \u00ad vistas por el ordenamiento jur\u00eddico y con las dem\u00e1s cuestiones que de \u00ad riven del procedimiento. Sobre ese contexto, la visi\u00f3n arriba referida ya no es solo una mera cuesti\u00f3n de \"calidad en el servicio\" o la simple satisfacci\u00f3n de un \"re \u00ad quisito de validez del acto administrativo\", pues el derecho fundamen \u00ad tal a la conservaci\u00f3n de los recursos naturales susceptibles de apropiaci\u00f3n, descansa, (al menos en lo que corresponde a nuestra ac \u00ad tuaci\u00f3n administrativa), sobre una premisa sustancial establecida en nuestro ordenamiento jur\u00eddico, la cual consistente en que no se puede autorizar absolutamente nada, ninguna obra, ninguna actividad, cuan \u00ad do con ello se comprometa la biodiversidad. (La legislaci\u00f3n vigente la contempla como causa de negaci\u00f3n en los procedimientos de autori \u00ad zaci\u00f3n para el desarrollo de actividades de aprovechamiento sustenta \u00ad ble y de cambio de uso de suelo en terrenos forestales). Lo anterior conlleva un proceso de discernimiento sumamente complejo y en alguna forma compartido, pues no solo conlleva la obli \u00ad gaci\u00f3n de conocer el ordenamiento jur\u00eddico y los criterios t\u00e9cnicos sus \u00ad ceptibles de aplicaci\u00f3n, (que de por s\u00ed ya es complicado), sino que las consideraciones que hay detr\u00e1s de esa premisa, (siempre en el terreno del caso por caso), se yuxtaponen en forma natural con el derecho de petici\u00f3n; y, si tomamos en consideraci\u00f3n que la construcci\u00f3n de las consideraciones y conclusiones que motivan una resoluci\u00f3n, surgen esencialmente de los hechos y planteamientos formulados por los inte \u00ad resados, (mismos que por lo general \u2014salvo prueba en contrario\u2014 go \u00ad zan de la presunci\u00f3n de ser ciertos), entonces podemos decir que cada resoluci\u00f3n emitida, es resultado de una construcci\u00f3n l\u00f3gica en la que los datos e informaci\u00f3n t\u00e9cnica proporcionada por los interesados, constituye la materia prima del edificio. Dicho lo anterior y aunque \u00e9ste no es el lugar para un examen apro \u00ad piado, deteng\u00e1monos un momentito, (este y otro p\u00e1rrafo), tan solo para imaginar o sospechar que la materia prima del edificio resultara falsa o err\u00f3nea. De entrada, tal situaci\u00f3n conllevar\u00eda a la identificaci\u00f3n memoria_coloquio_ambiente.indd 188 04/11/16 6:49 a.m.189 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano de un error sobre el objeto, causa o motivo de la resoluci\u00f3n, lo cual aca \u00ad rrear\u00eda las consecuencias de un acto administrativo que no satisfizo el requisito de validez correspondiente y cuya irregularidad producir\u00eda su nulidad. Pero, m\u00e1s a\u00fan, \u00bfQu\u00e9 suceder\u00eda, si dicha resoluci\u00f3n se ejecutara pasando inadvertido el error o falsedad de los datos e informaci\u00f3n t\u00e9c \u00ad nica utilizada en la construcci\u00f3n de las consideraciones y conclusiones que justificaron la resoluci\u00f3n?; \u00bfAcaso no se comprometer\u00eda la biodi \u00ad versidad? o \u00bfno podr\u00eda identificarse un riesgo de ello? Pues bien, ante los m\u00faltiples escenarios posibles que pudieren se \u00ad guirle a un manejo inadecuado de los recursos naturales que compro \u00ad metieren la biodiversidad, pueden abrirse las puertas de un abanico de responsabilidades sancionables y que son descifrables a trav\u00e9s de di \u00ad versos medios, v\u00edas y mecanismos que permiten combatir y detener aquellos actos que a\u00fan no han sido consumados y que vulneran los de \u00ad rechos humanos que reconoce y garant\u00edas que otorga nuestra Consti \u00ad tuci\u00f3n; o permiten exigir la reparaci\u00f3n civil o ambiental por los da\u00f1os ocasionados a las personas y a la sociedad, o permiten investigar he \u00ad chos sancionables administrativa y penalmente; o permiten a la admi \u00ad nistraci\u00f3n p\u00fablica exigir la anulaci\u00f3n de los actos contrarios al orden p\u00fablico emitidos en favor de los administrados, o incluso, permiten a \u00e9stos \u00faltimos exigir una indemnizaci\u00f3n por da\u00f1o patrimonial del esta \u00ad do; y, todo ello, sin considerar la encomiable labor que realiza la Comi \u00ad si\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, pues en su labor de investigaci\u00f3n y an\u00e1lisis, normalmente a partir de denuncias de hechos aislados y pobremente descritos, se concentran las m\u00e1s bastas, profun \u00ad das y eficaces tesis y criterios en materia de derechos humanos. Sin embargo, retomando nuestro tema, es importante destacar que una regulaci\u00f3n ambiental tan especializada como la que tenemos en nuestro pa\u00eds \u2014que ha sido pionera en m\u00faltiples temas y reconocida en otras latitudes\u2014 implica en s\u00ed misma una garant\u00eda de voluntad pol\u00edtica para que la sociedad, los ciudadanos, los individuos, nos involucremos y comprometamos m\u00e1s en el cuidado y en el ejercicio de acciones que exijan el cuidado de la conservaci\u00f3n de la biodiversidad. Desde luego, no es f\u00e1cil lograr esta tarea si consideramos que se trata de un fen\u00f3meno socio\u2014cultural y de un valor que trasciende a las generaciones, pero el hecho de que ahora se ha evolucionado al inte \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 189 04/11/16 6:49 a.m.190 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos rior de esta Secretar\u00eda en aspectos tales como la forma y contenido de las resoluciones, justamente a partir del uso de herramientas suma \u00ad mente \u00fatiles como es la obligaci\u00f3n de transparentar dichas resolucio \u00ad nes y dar acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica gubernamental, ello sin duda ha impactado positivamente dentro y fuera de la Secretar\u00eda. Cabe se \u00ad \u00f1alar que este avance constituye una herramienta que tienen los ciuda \u00ad danos y que, definitivamente, lleg\u00f3 para quedarse, pues el movimiento de la gesti\u00f3n ha mejorado mucho hac\u00eda el interior donde se nos ha obli \u00ad gado, de alguna manera, a mantener un mejor y mayor desempe\u00f1o. Por otra parte, el marco de los derechos humanos y garant\u00edas que establece nuestra Constituci\u00f3n en sus art\u00edculos 4o., 8o., 25 y 27 p\u00e1rrafo tercero, son derechos fundamentales que nos permiten ce\u00f1ir cu\u00e1l es el marco sobre el cual debe actuar y responder la autoridad. Como se sabe, el art\u00edculo 73, fracci\u00f3n XXIX g, permite contar con una legislaci\u00f3n que va a repartir facultades, a diferencia de una ley fe \u00ad deral, puesto que la ley general nos va a permitir decir qu\u00e9 nivel tendr\u00e1, as\u00ed como qu\u00e9 tipo de competencia. De manera directa, con este articu \u00ad lado constitucional, tal y como se ha mencionado anteriormente, se tendr\u00e1 una protecci\u00f3n hacia el derecho al medio ambiente adecuado, fundamental para su desarrollo; as\u00ed es necesario el buen uso de los re \u00ad cursos productivos, cuidando su conservaci\u00f3n del medio ambiente en cada una de las autorizaciones que se est\u00e1n otorgando as\u00ed como el es \u00ad tablecimiento de usos, reservas y destinos de tierras, aguas y bosques. Lo cual constituye tambi\u00e9n un elemento importante que est\u00e1 conside \u00ad rado en cada uno de los resolutivos, ll\u00e1mese impacto ambiental, cam \u00ad bio de uso de suelo, o ante cuestiones de remediaci\u00f3n de suelo y el propio aprovechamiento de la vida silvestre. La conservaci\u00f3n de recursos naturales y la preservaci\u00f3n y restaura \u00ad ci\u00f3n del equilibrio ecol\u00f3gico, son elementos que, al d\u00eda de hoy, enfrenta la gesti\u00f3n ambiental de una manera mucho m\u00e1s articulada de lo que se ten\u00eda hace algunos a\u00f1os. Ya nuestros antecesores hac\u00edan menci\u00f3n, de la existencia de acciones colectivas y de que los derechos difusos ya po \u00ad seen un mecanismo a partir del cual, puedan empezar a ejercitarse y hacer valer el respeto a este derecho, en el entendido de que ya no es individual sino colectivo e implica la necesidad de que los resolutivos memoria_coloquio_ambiente.indd 190 04/11/16 6:49 a.m.191 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano que se generan en las diferentes \u00e1reas de la Secretar\u00eda est\u00e9n debida \u00ad mente fundados en la normatividad aplicable. Incluso, dentro de lo que la misma legislaci\u00f3n prev\u00e9, tambi\u00e9n se ha \u00ad c\u00eda menci\u00f3n sobre el \u00b4principio de buena fe\u00b4 y ah\u00ed s\u00ed recupero este ele \u00ad mento, pues la cuesti\u00f3n de la legislaci\u00f3n o cuidado al medio ambiente no es como todos la compartiremos, es decir, no es una tarea espec\u00edfi \u00ad ca de la autoridad; ustedes saben que en todos los tr\u00e1mites que se rea \u00ad lizan ante la Secretar\u00eda del Medio Ambiente, al igual que como en cualquier otra autoridad, es este important\u00edsimo principio el que va a prevalecer. As\u00ed, este principio que se establece tanto en las cuestiones de eva \u00ad luaci\u00f3n de impacto ambiental, y del estudio t\u00e9cnico justificativo, es lo que las autoridades deben evaluar para otorgar un permiso, o una au \u00ad torizaci\u00f3n; lo primero que se toma en cuenta es lo que el particular ma \u00ad nifiesta que existe. Esto implica una responsabilidad de \"ida y vuelta\", es decir, tanto de autoridades como de los mismos particulares y una mejora de la \u00e9tica en cuesti\u00f3n de gesti\u00f3n ambiental, tanto interna como afuera. \u00bfA qu\u00e9 nos referimos? A que debido al haber encontrado pr\u00e1cticas muy reiteradas de c\u00f3mo buscar autorizaciones o incluso de c\u00f3mo re \u00ad petir informaci\u00f3n llevada a cabo en alguna consultor\u00eda o por consulto \u00ad res que copian tal cual la informaci\u00f3n de un documento de impacto ambiental, el cual no tiene nada que ver con las caracter\u00edsticas o con el sistema ambiental de un lugar, distinto al que va a solicitarse, hecho que no es lo m\u00e1s p\u00fablico, pero s\u00ed una de las razones por las que la Se \u00ad cretar\u00eda tiene que prevenir y aclarar. Esto es una situaci\u00f3n que se gene \u00ad ra, a veces, por la misma pr\u00e1ctica de la gestor\u00eda. Por ello, es muy importante que la gestor\u00eda ambiental est\u00e9 muy acorde con la Secreta \u00ad r\u00eda, pues en la medida en que se garantice el ejercicio adecuado de un derecho, se estar\u00e1 dando, en primer lugar, un acceso al cumplimiento de justicia ambiental. Hace una semana el doctor Jos\u00e9 Sarukh\u00e1n y la maestra Julia Cara \u00ad bias presentaron un libro acerca de lo que implica el acceso a la justicia ambiental, y me parece que este esfuerzo que hacen a trav\u00e9s de este libro que publica el Fondo de Cultura Econ\u00f3mica es, precisamente, un memoria_coloquio_ambiente.indd 191 04/11/16 6:49 a.m.192 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos ejemplo para la ciudadan\u00eda, al presentar c\u00f3mo est\u00e1 estructurado y c\u00f3mo se puede ejercitar un derecho en cuesti\u00f3n ambiental. Esta publicaci\u00f3n del libro que acaba de salir a la venta la semana pasada, cuyo t\u00edtulo est\u00e1 enfocado a la justicia ambiental, cuesta 40 pe \u00ad sos, y recomiendo leerlo por tratarse de una lectura muy oportuna, cuya filosof\u00eda de b\u00fasqueda va enfocada a la gente de todos los niveles. En la medida en que nosotros conozcamos nuestra legislaci\u00f3n ambien \u00ad tal y sobre lo f\u00e1cil que resulta a veces ejercitar un derecho, por ejemplo la realizaci\u00f3n de una denuncia popular \u2014como en un momento ya lo ha comentado PROFEPA\u2014, se ir\u00e1 fortaleciendo la gesti\u00f3n ambiental. En la medida en que conocemos el camino que implica c\u00f3mo hacer valer una denuncia, una incongruencia entre una solicitud y una autori \u00ad zaci\u00f3n, o incluso, la presencia o la apariencia de alg\u00fan posible delito, se estar\u00e1 coadyuvando en el cumplimiento de la gesti\u00f3n ambiental. Conforme a la interpretaci\u00f3n de los art\u00edculos antes mencionados, el Poder Judicial juega un papel important\u00edsimo. Si, aqu\u00ed se dice que la autoridad judicial no es solamente por parte del gobierno, sino tambi\u00e9n de la ciudadan\u00eda. La autoridad judicial, que es en realidad el poder judi \u00ad cial, representa un elemento insustituible, y al alcance de poder inter \u00ad pretar qu\u00e9 es lo que el legislador quer\u00eda mencionar y tambi\u00e9n qu\u00e9 es lo que ci\u00f1e o constre\u00f1ir\u00e1 a la autoridad al momento de estar resolviendo. Hay un criterio de tesis denominado: Medio Ambiente adecuado para el Desarrollo y Bienestar. Concepto de Regulaci\u00f3n y Concreci\u00f3n de esa Garant\u00eda, donde se advierte que proteger el derecho de las perso \u00ad nas a un medio ambiente adecuado para su desarrollo y bienestar, el uso adecuado de los mismos recursos, y la preservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n del equilibrio ecol\u00f3gico, as\u00ed como el desarrollo sustentable, es garanti \u00ad zar al mismo tiempo ese derecho difuso que tenemos todos en el ar \u00ad t\u00edculo 4o. Constitucional. En el caso de la biodiversidad, hemos entendido ya a nivel interna \u00ad cional, que proteger la biodiversidad de un pa\u00eds, es proteger la propia viabilidad. Es por eso que el tema de la biodiversidad se encuentra in \u00ad tr\u00ednsecamente ligada a identificarla en un estudio de impacto ambiental para reconocer cu\u00e1les son los sistemas ambientales que posiblemente se ver\u00e1n afectados, sea por un impacto local o un impacto regional. En el caso del cambio de uso de suelo, demostrar que se otorgar\u00e1 \u00fanica \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 192 04/11/16 6:49 a.m.193 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano mente el cambio de uso de suelo, siempre y cuando no est\u00e9 implicada la biodiversidad o la disponibilidad del agua. Son elementos obligato \u00ad rios que se encuentran para demostrar por parte de los promoventes y que incluso esto, en la medida que se difunde, que los particulares lo saben, pueden cuestionar perfectamente a la autoridad si hay alg\u00fan elemento que consideren que no sea de alguna manera respetado. En la medida en que podemos involucrarnos m\u00e1s en los art\u00edculos de la legislaci\u00f3n, sin volvernos peritos, simplemente saber que existe este derecho, se tendr\u00e1 (como se mencionaba hace un momento) un mayor control. Y es lo que considera tambi\u00e9n el Poder Judicial, en el caso de la Segunda Tesis \" Derecho a un Medio Ambiente adecuado para el Desarrollo y Bienestar, aspectos en el que se desarrolla\", donde se reconoce que el derecho fundamental y la garant\u00eda consagrada en el art\u00edculo 4o. Constitucional debe ser en dos sentidos, un sentido de res \u00ad peto erga omnes, oponible a todo mundo; eso quiere decir que cual \u00ad quier persona deber\u00eda y podr\u00eda hacer exigible su derecho a un medio ambiente sano; incluso, contra cualquier otro ciudadano, pero tambi\u00e9n, exige y existe una necesidad y una obligaci\u00f3n de que se proteja este derecho o se respalde de manera vertical con las diferentes autorida \u00ad des y niveles de gobierno. Este derecho que de manera intr\u00ednseca estamos obligados como autoridades a respetar, va de acuerdo tambi\u00e9n al tomar en considera \u00ad ci\u00f3n los diferentes compromisos que M\u00e9xico ha asumido. Este es el caso del Convenio sobre la Diversidad Biol\u00f3gica que, como ustedes sa \u00ad ben, M\u00e9xico ser\u00e1 el pr\u00f3ximo a\u00f1o sede del evento durante el mes de di \u00ad ciembre, lo que nos permite llevar a un nivel internacional la preocupaci\u00f3n y los compromisos que como pa\u00edses puedan llevarse a cabo, respecto a la protecci\u00f3n de la biodiversidad. Este Convenio reconoce la diversidad de la naturaleza como un de \u00ad recho fundamental; esto implica, junto con el Protocolo de Cartagena y Nagoya, los conductos a partir de los cuales, los beneficios que se pue \u00ad dan obtener por la misma biodiversidad o los beneficios que, incluso al d\u00eda de hoy no conocemos, tengan que ser repartidos y asimilados por quienes quiz\u00e1 son los due\u00f1os de ese conocimiento que en un momento dado puede ser tradicional y que en alg\u00fan momento, tambi\u00e9n lo lleg\u00f3 a comentar el maestro Gudi\u00f1o. memoria_coloquio_ambiente.indd 193 04/11/16 6:49 a.m.194 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Al d\u00eda de hoy tenemos la obligaci\u00f3n de aplicar el compromiso que tiene M\u00e9xico respecto al Protocolo de Nagoya, donde tiene que garan \u00ad tizarse que quienes pueden resultar beneficiados por el uso de su co \u00ad nocimiento en el desarrollo de alguna medicina, en el desarrollo de alg\u00fan tipo de aplicaci\u00f3n comercial, pues se debe garantizar; y a pesar de no tenerlo totalmente instrumentado, ya est\u00e1 en el compromiso in \u00ad ternacional, constituyendo una obligaci\u00f3n hacia el interior de la autori \u00ad dad y se est\u00e1 buscando que se instrumente en esos t\u00e9rminos. El segundo punto, es que estas normas establecen el derecho de todas las personas a conservar, participar y utilizar la diversidad biol\u00f3 \u00ad gica. Esto es, tenemos esta oportunidad y derecho de ocuparla, pero tambi\u00e9n tenemos la responsabilidad de no agotarla, de conservarla, y que obviamente se puedan obtener los beneficios sin que se compro \u00ad meta hacia adelante su uso o incluso que otras generaciones la puedan aprovechar, aplicando obviamente un principio precautorio que no s\u00f3lo la autoridad debe de prever sino tambi\u00e9n desde el punto de vista de los particulares. Si no tenemos evidencia suficiente de c\u00f3mo autori \u00ad zar, o una evidencia suficiente de c\u00f3mo debe ser aprovechado un re \u00ad curso, pues la autoridad y en general la postura debe ser no autorizar hasta que haya esa certidumbre o por lo menos que hayan los mecanis \u00ad mos adecuados para salvaguardar un derecho tan importante como en el caso del Protocolo de Nagoya. Con respecto a todos los compromisos que vienen en el Convenio, a partir de la reforma de la Ley de Amparo, los actos de autoridad vio \u00ad latorios de los derechos fundamentales, se pueden ahora ejercitar a trav\u00e9s de dicha Ley, simplemente con reconocer que hay un derecho; la posibilidad de que con esta Ley se haya podido avanzar en estos t\u00e9rmi \u00ad nos, permite otorgar una mayor garant\u00eda a las personas sin tener que esperar a que la ley est\u00e9 formalizada para que pueda llevarse a cabo el respeto de su derecho. Adem\u00e1s, cabe mencionar las diferentes leyes donde est\u00e1 previsto lo referente a la biodiversidad y que tambi\u00e9n se han abordado, as\u00ed como algunas consideraciones sobre la aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n am \u00ad biental que est\u00e1 enfocada a reconocer que en cada autorizaci\u00f3n que se otorga, se genera pol\u00edtica ambiental; en cada autorizaci\u00f3n deben de estar reflejados los lineamientos al interior de la Secretar\u00eda que est\u00e1 memoria_coloquio_ambiente.indd 194 04/11/16 6:49 a.m.195 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano buscando alinearse con el respeto al cumplimiento de obligaciones que se encuentran ya en la ley; y si bien es cierto que los lineamientos no son un elemento para fundar y motivar, s\u00ed le dan al funcionario la posi \u00ad bilidad de entender el criterio adecuado, y ser congruente con lo que est\u00e1 en la ley, y de lo que est\u00e1 buscando en s\u00ed la autoridad. Se dispone de elementos adicionales que nos ayudan hoy d\u00eda y que deben ser fortalecidos, como son, por ejemplo los principios de Ecua \u00ad dor. Como ustedes saben, en los proyectos de grandes dimensiones econ\u00f3micas, financiados por los bancos, ahora como aliados, por as\u00ed decirlo, piden demostrar que se cumple con estos principios de Ecua \u00ad dor, que no se est\u00e1 afectando al medio ambiente y que se cumple con la legislaci\u00f3n local ambiental. Aunque quiz\u00e1 esto no es la autoridad, ayuda a que en todo el financiamiento de proyectos se haya generado un mecanismo que permite ser concomitante con la legislaci\u00f3n am \u00ad biental y lograr el mismo objetivo. La Subsecretar\u00eda, se enfrenta d\u00eda a d\u00eda con la necesidad de mejorar cada vez m\u00e1s la gesti\u00f3n ambiental, buscar que haya una mayor difusi\u00f3n tanto de las reformas como de la mejora al interior de los tr\u00e1mites, de los tiempos, con la finalidad de que haya un mayor acceso a la justicia ambiental y un respeto que pueda hacerse demostrable mediante las autorizaciones de la biodiversidad, dado que puede ser afectada con cada una de las autorizaciones. Hasta aqu\u00ed, s\u00f3lo me resta reiterarles que se mantiene muy presente la necesidad de salvaguardar el que la biodiversidad es un basti\u00f3n ele \u00ad mental para la viabilidad del pa\u00eds, pero adem\u00e1s, lograr que haya una congruencia entre el marco legal, los compromisos internacionales y la mejora que debemos obtener en cada uno de los resolutivos. En este sentido, buscamos que haya una madurez de la gesti\u00f3n ambiental, sin dejar de lado la responsabilidad que existe de manera compartida, pero diferenciada de los diferentes sectores. Muchas gracias. memoria_coloquio_ambiente.indd 195 de Derecho Ambiental\u2014 Much\u00edsimas gracias Dr. Estrada por la presentaci\u00f3n y tambi\u00e9n a la CNDH por la invitaci\u00f3n para estar aqu\u00ed, buenas tardes a to \u00ad dos y a todas. En primer lugar, me gustar\u00eda ofrecer una disculpa porque no prepa \u00ad r\u00e9 una ponencia para exponer, entreveo que casi todos los ponentes la traen preparada. Sinceramente pensaba que la din\u00e1mica del coloquio y del conversatorio iba a ser un poco m\u00e1s sobre las estrategias y sobre las experiencias que se iban a tener para la defensa del medio ambiente. Sin embargo, me gustar\u00eda platicarles en esta ocasi\u00f3n sobre algunos conceptos y tambi\u00e9n algunas experiencias pr\u00e1cticas que hemos tenido en el Centro Mexicano de Derecho Ambiental. Somos una organizaci\u00f3n que desde 1993 nos dedicamos en todo el pa\u00eds a la defensa del medio ambiente, somos principalmente abogados. Nos toca hacer muchas veces demandas legales, utilizar los mecanismos jur\u00eddicos para la pro \u00ad tecci\u00f3n del medio ambiente; y un poco en ese sentido, hemos tratado de vincular y de conceptualizar tambi\u00e9n el tema de derechos humanos con el tema de medio ambiente. Creemos que no puede haber una pro \u00ad tecci\u00f3n ambiental sin protecci\u00f3n, respeto y garant\u00edas de los derechos humanos. Tenemos un ejemplo aqu\u00ed en M\u00e9xico muy fuerte, que es el caso del Istmo de Tehuantepec en el estado de Oaxaca, donde ya desde hace memoria_coloquio_ambiente.indd 197 04/11/16 6:49 a.m.198 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos unas d\u00e9cadas se est\u00e1n haciendo parques e\u00f3licos. La zona es un territo \u00ad rio ind\u00edgena que est\u00e1 afectando a las comunidades huave y Ikoojt. Se plantearon esos proyectos, que son proyectos en teor\u00eda para promover la energ\u00eda renovable, la energ\u00eda e\u00f3lica que nos sirve a todos, porque es \u00ad tamos frente a un problema de sostenibilidad, de la energ\u00eda a la cual est\u00e1 uno acostumbrado, que es la energ\u00eda de hidrocarburos. Sin embargo, esos proyectos se hicieron sin contemplar las comu \u00ad nidades, sin consultarlas, sin informarlas, sin obtener su consentimiento libre, previo e informado como lo establece la Constituci\u00f3n, y como lo establecen los tratados internacionales. Hay estudios que dicen c\u00f3mo las autoridades estatales tomaron un mapa, dividieron el mapa en cua \u00ad drados y asignaron cada cuadrante a una empresa espec\u00edfica que iba a preparar su proyecto. Y bueno esa situaci\u00f3n \u00bfqu\u00e9 ha provocado? Ha provocado la cons \u00ad trucci\u00f3n de algunos parques e\u00f3licos, pero con una enorme oposici\u00f3n de la gente; otros han sido suspendidos, otros han sido bloqueados, ha habido marchas, ha habido manifestaciones, ha habido enfrentamiento con las fuerzas de seguridad, hasta se ha llegado a lanzamiento de bombas molotov, a represi\u00f3n por parte de las fuerzas policiales, toda una situaci\u00f3n que creo que nadie quisiera. Ni los promoventes del pro \u00ad yecto, porque el promovente del proyecto generalmente es una empre \u00ad sa, que tiene un capital que lo tiene que hacer rendir, ese tipo de capital entonces no les sirve que est\u00e9 bloqueado un proyecto; ni la comunidad que vive ah\u00ed, que no solamente ven violados sus derechos humanos sino que empieza a expresar su opini\u00f3n sobre un proyecto y se enfren \u00ad ta a ese tipo de ataques, tambi\u00e9n a su libertad personal, para no hablar de los defensores de las comunidades que han sido criminalizados, que han sido hostigados, que han sido amenazados. Ni a las Secretar\u00edas, ni a las autoridades mismas, las cuales por un lado aprueban un proyecto con ciertos permisos, pero por otro lado, se enfrentan a un poder judi \u00ad cial por que no se ha respetado todo el marco legal. Entonces creemos que de esta forma se genera m\u00e1s confusi\u00f3n, m\u00e1s problem\u00e1ticas, m\u00e1s violaciones de derechos humanos, menos pro \u00ad yectos de energ\u00eda renovables, menos proyectos para proteger el am \u00ad biente; y lo m\u00e1s impresionante no se encuentra en esta zona, si no cuando de ah\u00ed empiezas a subir por la costa de Oaxaca, donde hay zo \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 198 04/11/16 6:49 a.m.199 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano nas con mucho potencial para parques e\u00f3licos. Sin embargo, cuando las comunidades escuchan la palabra e\u00f3licos, recordemos que son co \u00ad munidades ind\u00edgenas que hablan espa\u00f1ol pero que su lengua madre es otra; se espantan y te dicen fuera de ac\u00e1, no quiero ni verte, no s\u00e9 ni si \u00ad quiera de lo que me est\u00e1s hablando, no s\u00e9 si estas a favor o en contra, no me interesa, pero no quiero el problema. Y es comprensible porque las comunidades aleda\u00f1as ya tienen casi 15 o 20 a\u00f1os enfrentando este tipo de problemas. Entonces en CEMDA hemos tratado de impulsar muchos proyec \u00ad tos, trabajamos directamente con la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales a veces como contrapartes, a veces como litigantes en determinados casos, pero siempre tratamos de avanzar hacia la pro \u00ad tecci\u00f3n ambiental con respeto y protecci\u00f3n de los derechos humanos. Y en ese sentido, me gustar\u00eda aclarar un poco el tema de biodiver \u00ad sidad. En M\u00e9xico existe un brav\u00edsimo profesor, Eckart Boege, que in \u00ad vent\u00f3 un concepto que se est\u00e1 difundiendo a nivel mundial, que es el concepto de patrimonio biocultural; no s\u00e9 si ya platicaron el d\u00eda de ayer o el d\u00eda de hoy de ese concepto, pero creemos que es un concepto fun \u00ad damental. Es un concepto que incluye o explica como el medio am \u00ad biente y la cultura son interdependientes entre ellos; como el medio ambiente hace cultura y como la cultura sirve para proteger el medio ambiente. Un claro ejemplo aqu\u00ed en M\u00e9xico es el ma\u00edz; hay miles de es \u00ad pecies diferentes y ustedes pueden ver que se han adaptado a un de \u00ad terminado tipo de territorio, se ha desarrollado un diverso tipo de comida o de bebidas y eso es parte misma de la cultura de los mexica \u00ad nos. Entonces ese tipo de conceptos es algo que se deber\u00eda implemen \u00ad tarse en todos los \u00e1mbitos, ya que puede tener un gran impacto, y a partir de ese punto ver c\u00f3mo el ambiente no es un bien o un servicio que est\u00e1 desconectado de los seres humanos, sino que es una parte fundamental de la misma esencia, de la misma dignidad del ser huma \u00ad no; y que no se ha reconocido como un derecho humano. No es casua \u00ad lidad que la \u00fanica regi\u00f3n en el mundo que lo tiene reconocido como derecho humano al medio ambiente sano en un tratado internacional es Am\u00e9rica Latina, es el Continente Americano. No existe en ning\u00fan tratado internacional ese reconocimiento al derecho al medio ambien \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 199 04/11/16 6:49 a.m.200 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos te sano. Hay declaraciones e intentos de voluntades pero no hay un ins \u00ad trumento legalmente vinculante, y eso es porque tambi\u00e9n en Latinoam\u00e9rica se ha desarrollado mucho ese concepto, gracias al lega \u00ad do de los pueblos ind\u00edgenas, a esa conexi\u00f3n que hay entre medio am \u00ad biente, cultura y los derechos mismos de la persona. Los derechos humanos no son legalidad, no es respetar una ley, los derechos humanos es mucho m\u00e1s all\u00e1 que respetar una ley, una ley es el m\u00ednimo, respetar una ley es el principio de legalidad que existe en cualquier democracia y, a veces en M\u00e9xico desafortunadamente, tene \u00ad mos proyectos o situaciones donde la ley no es respetada ni por las mismas autoridades, como por ejemplo el caso de la tribu yaqui que tiene un acueducto que se est\u00e1 operando sin una autorizaci\u00f3n de im \u00ad pacto ambiental legalmente vinculante y legalmente v\u00e1lida. Garantizar, respetar y proteger los derechos humanos es lograr un efecto \u00fatil para la gente, un efecto \u00fatil para las personas que pueda lle \u00ad var a la pr\u00e1ctica ese tipo de protecci\u00f3n de garant\u00edas de los derechos humanos. Puede ser que la ley se haya elaborado hace mucho tiempo, que hayan cambiado los criterios, que no sea perfecta, que no est\u00e9 ac \u00ad tualizada, porque tambi\u00e9n las leyes tienen su tiempo de gesti\u00f3n, de for \u00ad maci\u00f3n adentro del Congreso, etc. Entonces puede ser que una ley no sea lo m\u00e1s adecuado para proteger los derechos humanos, pero las au \u00ad toridades de los tres poderes del Estado deber\u00edan de tomar en cuenta aquellas medidas que son m\u00e1s favorables para las personas en la pr\u00e1c \u00ad tica y eso a veces puede ser hasta contrario a la ley. En ese sentido, me gustar\u00eda contarles una experiencia d\u00f3nde justa \u00ad mente tuvimos uno de esos, digamos, acercamientos que tenemos siempre con la SEMARNAT y d\u00f3nde hemos podido unir fuerzas entre sociedad civil y gobierno y otros tipos de actores para poder proteger los derechos humanos. En materia de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental, antes de 2011, no se consideraba que se pod\u00edan afectar derechos de las poblaciones, no se consideraba que este instrumento pod\u00eda afectar ni derechos huma \u00ad nos, ni derechos de propiedad de las poblaciones, no lo consideraba ni el Poder Judicial ni el Poder Ejecutivo. Nosotros como organizaciones hemos presentado diversos tipos de acciones antes del 2011 y todas ven\u00edan sobrese\u00eddas, porque los jueces dec\u00edan que no se ten\u00eda el inter\u00e9s memoria_coloquio_ambiente.indd 200 04/11/16 6:49 a.m.201 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano jur\u00eddico para poder presentar una acci\u00f3n en contra de la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental. Pero en 2011, ya lo comentaron en la mesa anterior, hubo una refor \u00ad ma constitucional en materia de derechos humanos, pero tambi\u00e9n una reforma constitucional en materia de amparo, que estableci\u00f3 el inter\u00e9s leg\u00edtimo o sea el inter\u00e9s que tiene cualquier ciudadano a que se hagan las cosas seg\u00fan la ley, dicho de manera muy simple. Y esa reforma ha empezado, un poco a cambiar la situaci\u00f3n y la percepci\u00f3n tanto por parte del Poder Ejecutivo, como del Poder Judicial. Por un lado, despu\u00e9s de esa reforma nosotros tuvimos la oportuni \u00ad dad de acompa\u00f1ar a dos pueblos ind\u00edgenas, la tribu yaqui, el caso que les contaba, pero tambi\u00e9n al pueblo wix\u00e1rika en el caso de Wirikuta, en donde una minera pretende construir en una zona que para ellos es sa \u00ad grada, porque es parte de su universalidad, de su cultura, de sus tradi \u00ad ciones religiosas. Hemos presentado estos dos casos ante la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, la cual en 2012 al final de un proce \u00ad so bastante largo logr\u00f3 emitir dos Recomendaciones la 37/2012 y la 56/2012 que se\u00f1alan c\u00f3mo una mala evaluaci\u00f3n de impacto ambiental al no consultarla, al no informar debidamente a las poblaciones ind\u00edge \u00ad nas que pueden ser afectadas por el proyecto autorizado por la misma evaluaci\u00f3n, viola sus derechos humanos. En los mismos meses, la administraci\u00f3n anterior que encabezaba la Direcci\u00f3n General de Riesgo e Impacto Ambiental, empieza un proceso con mucha diversidad de actores, con empresarios, con sociedad civil, con todo el sector ambiental, para tratar de enfrentar el tema, porque ya hab\u00edan recibido muchas presiones sobre el hecho de que el tema de informaci\u00f3n y de consulta durante la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental no dejaba conforme a los afectados de manera directa. Entonces, empieza un proceso de di\u00e1logo, de propuestas, de con \u00ad versaciones entre diferentes actores. Y bueno aqu\u00ed como sociedad civil tuvimos la grand\u00edsima sorpresa de descubrir que est\u00e1bamos en la mis \u00ad ma posici\u00f3n que ten\u00edan los empresarios; mucho m\u00e1s cerca nosotros, respecto a la que ten\u00edan algunas autoridades del sector ambiental. Los empresarios nos dec\u00edan muy claramente: nosotros estamos convencidos de que as\u00ed la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental no funcio \u00ad na, porque yo no puedo presentar una solicitud de evaluaci\u00f3n de im \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 201 04/11/16 6:49 a.m.202 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos pacto ambiental y no estar seguro del resolutivo hasta que no haya tenido una evaluaci\u00f3n judicial. Porque si ese resolutivo no cumple con todas las normas que hay, es posible que si alguien lo reclama pueda ser anulado. Entonces empez\u00f3 todo un proceso, se expusieron ideas, se sacaron lineamientos, se hizo tambi\u00e9n todo un trabajo con grupos de trabajos, que creo que fue muy constructivo y muy \u00fatil. Y bueno, en 2012 lleg\u00f3 a la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n el caso de la tri \u00ad bu yaqui, la cual en 2013 emiti\u00f3 nuevamente una sentencia que reafir \u00ad ma la violaci\u00f3n de los derechos de la tribu en la emisi\u00f3n de la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental del Acueducto Independencia. Y \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 en todo eso? Estamos hablando de antes del 2011 que no ten\u00edan ninguna, ni siquiera se consideraban los derechos de los afec \u00ad tados. Con la reforma constitucional, con el trabajo que se hizo con los diferentes actores desde el Poder Judicial, a la SEMARNAT, a la socie \u00ad dad civil y a los empresarios; ahora la SEMARNAT cambi\u00f3 su pr\u00e1ctica en materia de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental cuando afecta a un pueblo ind\u00edgena, la SEMARNAT exige como condicionante, que no se puede realizar el proyecto hasta que no se realiza la consulta. Creemos que es un avance, hoy tenemos condiciones diferentes, creemos en la obligaci\u00f3n de hacer la consulta la SERMANAT no deber\u00eda dejarla al pro \u00ad movente, si no que deber\u00eda asumirla y realizarla directamente, siendo la consulta un acto administrativo que viene a probar y que puede tener un impacto sobre territorio ind\u00edgena, as\u00ed como lo dice el Convenio 169 de la OIT. Sin embargo, no se puede negar el avance enorme que se ha tenido en todo este tema. Desgraciadamente, creo que el Dr. Gudi\u00f1o se fue, porque \u00e9l es justamente el responsable de todas las consultas que hace la SEMARNAT, en materia de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental en terri \u00ad torio de pueblos ind\u00edgenas. Entonces hay formas para que la sociedad desde diferentes posicio \u00ad nes trabajemos para mejorar el marco legal, pero sobre todo las pr\u00e1cti \u00ad cas de las autoridades, pero tambi\u00e9n de los promoventes y de los diferentes tipos de actores que puedan participar en el medio ambiente. No podemos olvidar que si no protegemos los derechos humanos, si no garantizamos los derechos humanos, se puede tener una afecta \u00ad ci\u00f3n al medio ambiente, porque como sociedad civil hemos intentado, memoria_coloquio_ambiente.indd 202 04/11/16 6:49 a.m.203 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano bueno en CEMDA lo tenemos hasta como proceso institucional de la misma organizaci\u00f3n, en la cual siempre tratamos de hacer todos aque \u00ad llos pasos de acercamiento con las autoridades para poder lograr la protecci\u00f3n ambiental en un determinado caso; y muchas veces nos ha tocado que a pesar de ese acercamiento, a pesar de no querer litigar el caso y tener que llegar hasta los tribunales; a los tribunales d\u00f3nde sola \u00ad mente ah\u00ed nos llega, digamos, un poco de justicia o de raz\u00f3n depen \u00ad diendo de los casos, porque claramente hay muchos casos que tienen much\u00edsimos intereses pol\u00edticos que est\u00e1n atr\u00e1s, pero justamente con los tribunales hemos logrado utilizar, cambiar, modificar est\u00e1ndares que despu\u00e9s le han servido a la misma autoridad para modificar su mis \u00ad ma pr\u00e1ctica y para mejorar el futuro y poder decir que ya han tenido pr\u00e1cticas que van m\u00e1s all\u00e1 del mero respeto de la ley. Concluyo dici\u00e9ndoles que solamente a trav\u00e9s de la exigencia mis \u00ad ma como sociedad civil logramos aumentar o proteger mejor el medio ambiente. A veces nos lo han dicho los mismos funcionarios, las autori \u00ad dades, hay l\u00edneas, hay problemas, hay cuestiones intersecretariales que no permiten que se puedan hacer determinadas cosas. A veces como ciudadanos el hecho de que solicitemos algo, que solicitemos que se haga seg\u00fan la ley que obliga a todos a seguir los lineamiento normati \u00ad vos que est\u00e1n establecidos, nos permite entre todos, aportar y apoyar la defensa del patrimonio biocultural, de la biodiversidad y de los mis \u00ad mos derechos humanos para que podamos tener el desarrollo que ne \u00ad cesitamos. Ese tipo de cuidados y de garant\u00edas, nos permitir\u00e1 a futuro tener m\u00e1s. Agradezco mucho. memoria_coloquio_ambiente.indd 203 04/11/16 6:49 a.m.memoria_coloquio_ambiente.indd Homero Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez \u2014Director del Museo del Desierto de Saltillo Coahuila, M\u00e9xico\u2014 Quiero platicarles de un ejercicio que realizamos y que de alguna forma es una pr\u00e1ctica que ya est\u00e1 ah\u00ed. Por eso, les pido que se vayan quitando la idea de que no se puede. Esto es con lo que en el Mu \u00ad seo del Desierto iniciamos: Imaginando. Traje muchas fotos, por lo que van a estar muy entretenidos. La idea es que podamos entender que todos tenemos el mismo cerebro que nos permite so\u00f1ar, entonces hay que imaginarnos y estar seguros de poder. Cuando empezamos a so \u00ad \u00f1ar en este Museo del Desierto la idea era hablar de que los dinosaurios desaparecieron, pero que de alguna manera ah\u00ed siguen gracias a las pe \u00ad l\u00edculas, gracias a un mont\u00f3n de productos que nos hacen saber que el tigre dientes de sable todav\u00eda est\u00e1 entre los gatos de las vecindades. A lo que voy es que, lo que necesitamos es primero so\u00f1ar, imaginar, crear para luego obtener la atenci\u00f3n de los dem\u00e1s, porque la atenci\u00f3n es el primer paso para provocar cambios. Fue as\u00ed, con esta idea, que el Museo del Desierto que nace de una asociaci\u00f3n civil, de una organizaci\u00f3n no gubernamental sin fines de lu \u00ad cro. En diecis\u00e9is a\u00f1os que lleva de operaciones y con las exposiciones que hemos generado para presentar en otras ciudades, como la del Z\u00f3 \u00ad calo de la Ciudad de M\u00e9xico en 2009, hemos logrado m\u00e1s de 16 millo \u00ad nes de personas que nos han visitado y donde hemos sembrado la semilla de querer explorar y querer saber. memoria_coloquio_ambiente.indd 205 04/11/16 6:49 a.m.206 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Estas son las palabras que quiero que tengan en la mente, porque son con las que voy a tratar de concluir al final y tienen que ver con el \"amor\" por lo que hacemos; vivimos todos inmersos en ecosistemas que son los espacios donde existimos pero tambi\u00e9n los espacios que nos permiten entender desde el pasado m\u00e1s remoto hasta los proble \u00ad mas ambientales de nuestro aqu\u00ed y ahora, los ecosistemas en la tierra los definimos como desiertos, manglares, arrecifes, bosques y selvas . De alguna manera son las unidades que quiero que revisemos porque para m\u00ed la clave fundamental que puede dar salida al problema ambien \u00ad tal de este pa\u00eds es entender a cada uno de los ecosistemas con el hom \u00ad bre y su actividad como parte de esta unidad. En estos ecosistemas conviven la industria, los animales, las perso \u00ad nas, los dinosaurios y cada uno es un universo diferente, sin embargo, es la unidad que puede servirnos para entender o desglosar mejor el espacio donde vivimos y c\u00f3mo lo estamos haciendo, cuando arte, cien \u00ad cia y esp\u00edritu se manifiestan en mi entorno. Adem\u00e1s es necesario que lo vayamos divulgando, que eduquemos y expliquemos todo aquello que vamos aprendiendo. Algo fundamen \u00ad tal es que la estructura formal de los espacios muse\u00edsticos debe des \u00ad cansar en organizaciones sin fines de lucro, las que logren hacer convenios y redes internacionales que van a ser fundamentales en el futuro. As\u00ed tambi\u00e9n, el proceso de identidad y de pertenencia que tanta inseguridad nos provoca por su falta, necesita fortalecerse y se fortale \u00ad ce desde d\u00f3nde eres y siempre vas a decir de d\u00f3nde te sientes. Eso te remite a un ecosistema, pero eso tambi\u00e9n te remite a una identidad y a una pertenencia que son obligadas para referirnos a nosotros y enten \u00ad der al otro, al diferente, al del otro pa\u00eds y eso al final es un camino de conciencia. El Museo del Desierto cuenta con 13 mil metros cuadrados, se ha renovado con mucho esfuerzo en estos 16 a\u00f1os en m\u00e1s del 70% del \u00e1rea de exposiciones. Cuando empezamos a hacer un Museo del De \u00ad sierto, los muse\u00f3grafos comentaban: si eso est\u00e1 desierto \u00bfpara qu\u00e9 ha \u00ad ces un museo de algo desierto? y eso es lo interesante del caso, que es un proceso de descubrir lo que hace tan interesante este museo; en este caso conocer el desierto, pero tambi\u00e9n la obligaci\u00f3n de estar cam \u00ad biando frecuentemente las exposiciones porque vas enriqueci\u00e9ndolas memoria_coloquio_ambiente.indd 206 04/11/16 6:49 a.m.207 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano con los resultados de nuevas investigaciones y para hacer investiga \u00ad ci\u00f3n necesitas que te ayuden los que saben m\u00e1s; en este caso los con \u00ad venios internacionales que tenemos con Suiza, con Alemania, con Brasil, con Estados Unidos y con Canad\u00e1 han sido fundamentales, so \u00ad bre todo con los alemanes. Es un museo que para poder exhibir cosas, primero las tiene que investigar, porque lo que vale no nada m\u00e1s es la pieza o el objeto, sino la historia que est\u00e1 detr\u00e1s de esa pieza, eso es lo que hace que te enganches con el objeto, eso es lo que hace que un ni\u00f1o quiera ir a ver un museo, por ejemplo: cuando ley\u00f3 y vio la eviden \u00ad cia f\u00edsica del tiempo en forma de un jaguar o un dinosaurio y eso hace que le guste m\u00e1s estar en esto. Como referencia entre 2014 y 2015, hemos publicado 59 veces en revistas indexadas, en revistas especializadas, dentro del trabajo de pa \u00ad leontolog\u00eda, hemos descrito 13 nuevas especies mexicanas de vertebra \u00ad dos, que hemos nombrado como el Coahuilaceratops Magnacuerna que es un Ceratopsido, aquellos con cuernos muy grandes en la cara y por eso se llama magnacuerna, o el Muzquizopteryx Coahuilensis que es un reptil volador en donde yo participe en su estudio y que localiza \u00ad mos en la chimenea de un minero en Muzquiz, Coahuila. El minero lo hab\u00eda pegado pero lo ten\u00eda al rev\u00e9s y parec\u00eda un chango y result\u00f3 ser un reptil del jur\u00e1sico, que fue nuevo g\u00e9nero, nueva especie. Igual el Vela - frons Coahuilensis, que es un dinosauro que tiene una vela sobre la cara, igual el Geosauros Saltillensis que es un cocodrilo que descubri \u00ad mos cerca de Saltillo. Les ponemos nombres de ah\u00ed, para empezarles a crear sus historias, para convertirlos en esos Tiranosaurus Rex famosos o en esos seres que apreciamos y que necesitamos de referencia en nuestros procesos de identidad y pertenencia. Porque si yo les dijera \u00bfpara qu\u00e9 sirve un museo? o \u00bfde qu\u00e9 nos sir \u00ad ven los museos? \u00bfpara qu\u00e9 nos sirven esos lugares llenos de cosas vie \u00ad jas? Reflexi\u00f3nenlo. Al final yo les voy a dar mi opini\u00f3n y la importancia que tienen estos espacios, pero no puede haber informaci\u00f3n si no hay ciencia, conocimiento que nos ayude a que realmente podamos apren \u00ad der del entorno con reglas para todos en el planeta. Otras de las cosas importantes, \u00bfc\u00f3mo se obtienen los recursos que requiere el Museo del Desierto? Entre el 65% y el 75% son autoge \u00ad nerados, recursos recaudados por nuestra taquilla, nuestra renta de es \u00ad memoria_coloquio_ambiente.indd 207 04/11/16 6:49 a.m.208 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos pacios, las cafeter\u00edas, y las tiendas. Un 20% lo conseguimos a trav\u00e9s de un convenio con el Gobierno del Estado para que los ni\u00f1os de todo el sistema educativo estatal puedan entrar al Museo de forma gratuita, todos aquellos ni\u00f1os en escolaridad oficial. Otro 10% se logra a trav\u00e9s de los miembros del Consejo de Directores quienes constituyen el Pa \u00ad tronato del Museo del Desierto, donde empresas importantes como VI \u00ad TRO, GIS, Chrysler, UAC, Pe\u00f1oles y algunas otras tienen una silla en un Consejo de 15 socios. Entonces realmente no somos una carga para el Estado y hemos obtenido un mont\u00f3n de premios en muchas a\u00e9reas, desde los que nos otorg\u00f3 PROFEPA, la Certificaci\u00f3n de Empresa Tur\u00edstica Limpia siendo el primer Museo que lo tiene en el pa\u00eds; el premio Quorum a la campa\u00f1a La Historia Presente; el Premio del M\u00e9rito Forestal de SEMARNAT, bue \u00ad no muchos premios. Hemos tratado de conseguir todas las regulacio \u00ad nes que existen para que las podamos cubrir. Y como vivimos del apoyo que puedan darnos otras instituciones, tenemos que ser muy transpa \u00ad rentes en c\u00f3mo ocupamos el dinero. Aqu\u00ed la corrupci\u00f3n no cabe. Fuimos innovadores hace 16 a\u00f1os cuando dijimos: bueno, si vamos a dar cuenta de un Museo del Desierto, pues el desierto no nada m\u00e1s son los f\u00f3siles, que era lo primero que est\u00e1bamos buscando promocio \u00ad nar, pero los f\u00f3siles que se hab\u00edan encontrado en Coahuila se tuvieron que ir a Canad\u00e1, a la UNAM o a otros laboratorios en distintos lugares; esto ocasion\u00f3 en los pobladores un sentimiento de p\u00e9rdida; que es muy com\u00fan en las comunidades y en todos lados. T\u00fa vienes y sabes mucho, te llevas cosas de mi entorno y me usaste, me regalaste un es \u00ad pejo y te regresaste a tu lugar con mi tesoro; eso gener\u00f3 en mucha me \u00ad dida el que el Museo del Desierto se fundara en Saltillo con las colecciones y normas para estudiar y almacenar f\u00f3siles, porque quer\u00eda \u00ad mos ver que los f\u00f3siles siguieran por aqu\u00ed. Pero no nos quedamos en ese museo que te habla del pasado de este territorio, sino dimos el paso, es decir, aqu\u00ed seguimos viviendo y debemos entender con qui\u00e9nes estamos viviendo. Somos el primer museo en M\u00e9xico en exhibir fauna viva como piezas de museo, porque al final en eso se est\u00e1n convirtiendo nuestras especies emblem\u00e1ticas y t\u00edpicas de un ecosistema. Nosotros no tenemos jirafas, ni elefantes, no \u00ad sotros hablamos del desierto y los seres con los que habitamos que no memoria_coloquio_ambiente.indd 208 04/11/16 6:49 a.m.209 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano vemos normalmente, pero que est\u00e1n ah\u00ed cada vez m\u00e1s orillados y pre \u00ad sionados a desaparecer. Nuestro inter\u00e9s siempre va hacia los temas m\u00e1s cr\u00edticos, los borre \u00ad gos cimarrones se extinguieron en Coahuila en 1954, mataron los \u00falti \u00ad mos con helic\u00f3pteros en la sierra en el centro del estado. Los perritos de la pradera son herederos de la Era de Hielo, cuando hab\u00eda mucho m\u00e1s praderas, ellos andaban debajo de las patas de los mamuts; los mamuts se extinguieron hace 10 mil a\u00f1os debido a la reducci\u00f3n de las praderas en ese entonces. Estas especies (los perritos de la pradera) se encuentran entre un desierto que camina, y una pradera que se con \u00ad vierte en desierto siendo adem\u00e1s estos espacios muy apreciados por los agricultores de la papa que encuentran en estas tierras opciones para este cultivo. Esta peque\u00f1a guerra hace que los perros de la prade \u00ad ra est\u00e9n en peligro de extinci\u00f3n. Igualmente se mataron a los \u00faltimos lobos en la regi\u00f3n en 1974, la cotorra serrana, y un mont\u00f3n de especies que estamos albergando, un mont\u00f3n de especies, que son de PROFEPA. En una ocasi\u00f3n un inspec \u00ad tor for\u00e1neo nos dijo: ustedes est\u00e1n lucrando con los animales porque los tienen en exhibici\u00f3n, y nosotros le contestamos: los animales son de ustedes, nosotros somos los depositarios pues es el mejor lugar a don \u00ad de puede llevarlos PROFEPA. Ese es un tema que quiero tratar al final, la desorganizaci\u00f3n que ha tenido el gobierno federal en los a\u00f1os pasa \u00ad dos. Un ejemplo es lo que sucedi\u00f3 en Cuatrocienegas donde por un lado se les da dinero a los ejidatarios para que quiten determinada pla \u00ad ga de los mezquites y por otro lado otra dependencia la PROFEPA in \u00ad tenta meter a la c\u00e1rcel a estos mismos ejidatarios, a los que la CONAFOR les dio recursos para esa actividad. La realidad es que estamos empantanados en una cantidad de le \u00ad yes, reglamentos y realidades que est\u00e1n lejos para que este problema medio ambiental, est\u00e9 al menos medio resuelto. Pero en el Museo nos dimos a la tarea, gracias a la Fundaci\u00f3n Slim, World Wild Life Found, y a muchos otros fondos nacionales e internacionales, logramos tener animales vivos como atractivo, garantiz\u00e1ndoles las condiciones para que est\u00e9n bien. Muchos de los encierros que hicimos para nuestros lobos u osos, se tuvieron que ocupar con tigres de bengala, jaguares que, sobre todo, memoria_coloquio_ambiente.indd 209 04/11/16 6:49 a.m.210 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos se los decomisaban a narcotraficantes, no ten\u00edan d\u00f3nde meterlos, en \u00ad tonces el museo fue la referencia: Ah\u00ed les dan de comer, ah\u00ed tienen ins \u00ad talaciones decorosas, tienen veterinarios, tuvimos que recibir a muchos animales que afortunadamente ahora no tenemos. Pero el problema grande del desierto es que en sus monta\u00f1as toda \u00ad v\u00eda hay bosques que tienen unas condiciones de ladera y de suelos que cuando se queman ya no vuelven a restaurarse y el bosque no se recu \u00ad pera. Es el bosque el que permite que existan osos; los osos han estado m\u00e1s o menos eficientemente en estas zonas, digamos por miles de a\u00f1os, pero la realidad es que los incendios con este calentamiento glo \u00ad bal que se acelera, est\u00e1n acabando con su \u00fanico h\u00e1bitat y eso curiosa \u00ad mente nos trajo unas experiencias muy interesantes. Los incendios del 2011 que se salieron de control y eran noticia en la televisi\u00f3n nacional, mostraban im\u00e1genes donde se observaban briga \u00ad distas recogiendo animales quemados, muchas veces ositos que reci\u00e9n hab\u00edan nacido durante enero y febrero, en los incendios las osas ma \u00ad dres los abandonan o llevan hacia los brigadistas que los capturan mu \u00ad chas veces en muy mal estado. Nos llegaron doce ositos de un kilo y medio, o dos, el Museo vive apenas de lo que consigue generar a trav\u00e9s de sus taquillas y sus expo \u00ad siciones; por lo cual generamos una campa\u00f1a que se llam\u00f3 \"Salvemos a los osos, t\u00fa puedes ayudar\". La gente lo hab\u00eda visto, es curioso... \u00bfvieron c\u00f3mo estuvo el tema en Acu\u00f1a con el tornado? El Museo siempre es un centro de acopio para problemas en cualquier parte, pues con el pro \u00ad grama de ayuda a los osos para darles de comer que era nuestra cam \u00ad pa\u00f1a, nos donaron 10 veces m\u00e1s de lo que donaron para las inundaciones en Acu\u00f1a o a los damnificados por huracanes o terremotos. Es muy interesante, las personas son muy sensibles a lo que le est\u00e1 pasando a la naturaleza pero no saben c\u00f3mo ayudar verdaderamente, hay que organizar y ense\u00f1ar las necesidades del ecosistema donde vi \u00ad ves. Justamente es este puente lo que crea ese v\u00ednculo entre quienes habitan en un territorio y las necesidades de la fauna de ese territorio. Para m\u00ed fue impactante la respuesta de la comunidad para ayudar a los ositos hu\u00e9rfanos de los incendios. Tenemos un Facebook que tiene cerca de 160 mil seguidores y es una p\u00e1gina muy activa. En esta foto del lado izquierdo se observa uno memoria_coloquio_ambiente.indd 210 04/11/16 6:49 a.m.211Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano de los ositos: El Capi, as\u00ed se le nombro cuando lleg\u00f3 y pesaba un kilo y medio, aqu\u00ed se observa metido en una caja pl\u00e1stica cuando ten\u00eda tres meses; la foto siguiente muestra como El Capi sigue jugando con la caja solo que ahora ya no le sirve ni de silla (Imagen 1). La cantidad de likes que le dan a ese tipo de noticias en el Facebook es impresionante. Ah\u00ed tienes 70 shares, m\u00e1s de 700 likes, y estas historias, no es que exhi\u00adbamos osos en el Museo, tenemos a El Capi que es un oso que es hijo de los incendios, entregado al MUDE por un capit\u00e1n de bomberos de ah\u00ed su nombre as\u00ed se construye su historia y deja de ser un oso para ser El Capi festejando cada Semana Santa su cumplea\u00f1os con literalmente miles de visitantes. Imagen 1 No s\u00e9 si supieron, por ejemplo, en Barcelona hab\u00eda un orangut\u00e1n al\u00ad bino que se llamaba Copito de Nieve, el d\u00eda que Copito de Nieve muri\u00f3 la ciudad estuvo de luto, cientos de ni\u00f1os que ahora eran adultos lo la\u00admentaron, miles hab\u00edan conocido al orangut\u00e1n y ese v\u00ednculo entre las historias y los actores locales crea la m\u00e1s bonita pertenencia. memoria_coloquio_ambiente.indd 211 04/11/16 6:49 a.m.212 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Los osos para m\u00ed han sido una experiencia, claramente ahora so \u00ad mos los protectores de los osos en todo el norte porque somos quienes tienen los dardos y rifles para dormirlos, los que tienen la manera de colectarlos, las jaulas adecuadas, los que tienen la cl\u00ednica para cuidar \u00ad los, entonces eso nos posicion\u00f3 mucho. Eso claramente nos hizo que nos dieran reconocimientos o que nos posicion\u00e1ramos como cuidado \u00ad res de esta especie emblem\u00e1tica de esta zona de M\u00e9xico. El 100% de los ejemplares que ahora tenemos en las instalaciones est\u00e1n en dep\u00f3sitos administrativos, muchas veces PROFEPA decomisa los ejemplares pero no acaba ah\u00ed el problema \u00bfqu\u00e9 va a pasar con ese animal?, \u00bfqui\u00e9n lo va a alimentar y diagnosticar? \u00bfd\u00f3nde va a estar? \u00bfqui\u00e9n y d\u00f3nde lo podr\u00eda liberar? Hay pocos centros d\u00f3nde se podr\u00edan albergar y la falta de recursos hace m\u00e1s dif\u00edcil que pueda realmente te \u00ad ner las condiciones adecuadas. En el Museo del Desierto hemos trata \u00ad do de rehabilitar lo m\u00e1s r\u00e1pido posible a los ejemplares, y liberar en el caso de que se pueda, pero eso tambi\u00e9n cuesta dinero y eso tambi\u00e9n es un fen\u00f3meno que requiere de tr\u00e1mites y burocracia del estado. Esta labor no la estamos haciendo correctamente y el \u00fanico camino va a ser aprender a colaborar y ayudarnos en este gran reto el gobierno y aso \u00ad ciaciones civiles, siempre viendo primero por la salud y bienestar de los animales. Este es un borrego cimarr\u00f3n, (Imagen 2) debe estar costando 35 mil d\u00f3lares para un cazador, uno juvenil como se aprecia en la foto. Uno grande, un record, vale m\u00e1s de 50 mil d\u00f3lares. Es m\u00e1s caro matar un ci \u00ad marr\u00f3n que un elefante, hay unos ejercicios muy interesantes de c\u00f3mo se ha recuperado esta poblaci\u00f3n pues su valor es muy alto y a los cria \u00ad deros les interesa y se empieza a producir para el comercio de la cace \u00ad r\u00eda pero, \u00bfporque todo lo tenemos que volver un producto econ\u00f3mico? Vivimos en un esquema de propiedad privada en d\u00f3nde para poder co \u00ad mercializar las cosas, deben tener a alguien de due\u00f1o y eso genera toda la cantidad de leyes y reglamentos, pero la naturaleza no tiene esos esquemas, hay que entender de otra forma esto. memoria_coloquio_ambiente.indd 212 04/11/16 6:49 a.m.213Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Imagen 2 Esta es una cl\u00ednica veterinaria (Imagen 3) que tenemos principal\u00ad mente para especies silvestres, para especies en peligro de extinci\u00f3n, generamos adem\u00e1s en otro laboratorio miles de cact\u00e1ceas, tenemos el \u00fanico laboratorio de cultivo de tejidos, que se especializa en clonar es\u00adpecies de la familia de las cact\u00e1ceas en peligro de extinci\u00f3n y lograr ha\u00adcer de una c\u00e9lula miles de ejemplares; todo esto con los programas de colaboraci\u00f3n con la UNAM y con la UAAAN, pero esto lo hacemos por\u00adque nos interesa, no ganamos dinero por esta labor. Sin embargo, todo lo que hacemos, todo est\u00e1 en exhibici\u00f3n, la idea es que todos puedan ver como en el herpetario por ejemplo, se sacan venenos de serpientes para hacer sueros o medicinas para personas con c\u00e1ncer. Cuando los visitantes se dan cuenta, es cuando cambia la actitud y es cuando es menos necesario promover leyes y normas, y es mucho m\u00e1s f\u00e1cil en\u00adcontrar caminos de soluci\u00f3n a los problemas medioambientales. memoria_coloquio_ambiente.indd 213 04/11/16 6:49 a.m.214 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Imagen 3 Para tener dinero para subsistir, hay que estar en todos los esque\u00ad mas que permitan obtener recursos de los gobiernos Federal y Estatal. Trabajamos mucho con comunidades alejadas en el desierto para el es\u00adtablecimiento de nuevas metodolog\u00edas que les permitan existir susten\u00adtablemente en el desierto. El nopal forrajero ha sido una de las estrategias, ya que m\u00e1s all\u00e1 de tener nada m\u00e1s en el museo a los dino\u00adsaurios y las especies vivas, lo que tenemos es un permeado hacia las comunidades, un trabajo muy importante porque igual que los dino\u00adsaurios, muchos de estos grupos de tradiciones milenarias est\u00e1n al bor\u00ad de de la extinci\u00f3n. Ya no hay talabarteros, ya no tallan la lechuguilla, hay muchas personas que heredaron tradiciones muy antiguas de sus abuelos y que ahora trabajan en una maquiladora. Entonces el que sa\u00adb\u00eda trabajar el barro, el sotol, las fi bras, la cera de candelilla y muchas de estas cosas, desaparecen, se extinguen. memoria_coloquio_ambiente.indd 214 04/11/16 6:49 a.m.215Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Esa es una breve explicaci\u00f3n de lo complejo que es conservar y se\u00ad guir un proceso eterno de cambio y adaptaci\u00f3n, precisamente el tema es: \u00bfc\u00f3mo la vida va cambiando? \u00bfqu\u00e9 es lo que s\u00ed debemos de respetar? El Museo se especializ\u00f3 en los dinosaurios y vino aparejado de las pel\u00edculas de Jurassic Park y Una noche en el museo, lo que nos mantie\u00ad ne vigentes. Por ejemplo, los que vieron en el Z\u00f3calo de la Ciudad de M\u00e9xico la exposici\u00f3n \"Huellas de la Vida\", recordaran esta imagen: (Imagen 4) a la derecha se trata de un ornitom\u00edmido, f\u00f3sil de dinosau\u00ad rio de 73 millones de a\u00f1os descubierto en Coahuila, en medio es una ave Moa que los humanos extinguimos en 1860, y del otro extremo se muestra el esqueleto de una avestruz. El caso es que las cosas cambian en el tiempo, pero las funciones generales siempre han sido las mismas, evolucionamos siempre sumando un grado mayor de complejidad. Imagen 4 En esta imagen (Imagen 5) vemos a los mam\u00edferos que exist\u00edan en la Era del Hielo en M\u00e9xico, el 70% de estos mam\u00edferos desaparecieron; hoy el 30% restante de lo que exist\u00eda en ese momento, nos posiciona memoria_coloquio_ambiente.indd 215 04/11/16 6:49 a.m.216 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos todav\u00eda como un pa\u00eds con mega diversidad en el planeta. Por ejemplo, hab\u00eda cuatro tipos de elefantes y los hombres prehist\u00f3ricos conoc\u00edan esos cuatro tipos de elefantes. Toda esa fauna extraordinaria es t\u00edpica de M\u00e9xico, porque M\u00e9xico tiene una condici\u00f3n incre\u00edble en el planeta que nos ha permitido tener una temperatura y una humedad fabulosa para el desarrollo de la vida. Imagen 5 \u00bfC\u00f3mo traemos de ese pasado a todos esos animales y c\u00f3mo los podemos volver espacios que empiecen a generar este conocimiento y conciencia sobre c\u00f3mo se va conectando todo? \u00bfc\u00f3mo generamos el que podamos traer de la Era del Hielo a personas que de alguna mane\u00adra estuvieron ah\u00ed? Con toda esa fauna que hoy no existe, todos esos animales que vieron enormes cambios causados por el calentamiento global. Es un cuento terrible el tema del calentamiento global, lo vamos a platicar en otra reuni\u00f3n. Solo comentar\u00e9 que los cambios m\u00e1s extre\u00admos en el clima y los ecosistemas sucedieron cerca del a\u00f1o 10,500 A. P. memoria_coloquio_ambiente.indd 216 04/11/16 6:49 a.m.217 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano Es cierto que vivimos un proceso cada vez m\u00e1s agudo y se acelera, pero vayamos a hace poco m\u00e1s de 10 mil a\u00f1os; las personas solo hac\u00edan fuego, cuando mucho, y se extingui\u00f3 el 72% de toda la fauna, es decir, vivimos procesos que todav\u00eda no podemos entender y nos falta mucho. Las estrategias que hacemos en el Museo para comunicar este tipo de aventuras de la vida es que ponemos una gran marcha de mam\u00edferos de los \u00faltimos 30 mil a\u00f1os; primero la fauna que existi\u00f3 en la Era del Hielo y que se extingui\u00f3, luego aquellas especies que est\u00e1n cerca de desaparecer para luego pasar a las faunas que todav\u00eda existen y que de alguna manera se han podido adaptar, y claramente eso nos llena de temas que se pueden revisar, entender los linajes, las extinciones lig\u00e1n \u00ad dolas al clima o la llegada de grandes cazadores a Am\u00e9rica; a la gente eso le fascina y cuando empiezas a ver los animales del pasado, luego los animales actuales, luego empiezas a verlos vivos, celebras la suerte de estirpe que los trajo hasta aqu\u00ed y refuerzas el inter\u00e9s por garantizar su conservaci\u00f3n. El herpetario que tenemos tiene numerosas cantidades de likes, cada vez que nacen borreguitos o tortugas o serpientes, toda la comu \u00ad nidad se entera; las m\u00e1s de 160 mil personas que nos siguen en Face \u00ad book se enteran de numerosas historias que siguen cuidadosamente. Y fuimos m\u00e1s all\u00e1, en donde tenemos los recintos de los animales hicimos los museos de los animales, en donde te puedes enterar cu\u00e1l es, por ejemplo, la situaci\u00f3n de los osos, d\u00f3nde est\u00e1n los osos en el mundo, cu\u00e1les son sus principales problemas, y la pieza principal es que te aso \u00ad mes por una ventana y veas al oso vivo, es igual con los lobos, e igual con los borregos. Donde est\u00e1n los ventanales, adem\u00e1s, se localizan dis \u00ad pensadores de alimento donde por 20 pesos colaboras a la dieta de estos animales y nos ayudas a darles de comer. Aqu\u00ed les explicamos cu\u00e1l es la dieta que deben de tener los animales y como gracias a pi\u00f1o \u00ad nes, nueces y otras semillas que los osos necesitan y al suministr\u00e1rse \u00ad las, se convierte en un equipamiento interactivo que hace que te acerques m\u00e1s al animal y que tengas una experiencia muy interesante al verlo alimentarse. Entonces para concluir, el ecosistema es la unidad que nos puede servir para proteger a las especies siempre y cuando est\u00e9n el arte, la conciencia, la creatividad y la comunicaci\u00f3n presentes; y tenemos que memoria_coloquio_ambiente.indd 217 04/11/16 6:49 a.m.218 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos pasar esa estafeta, es decir, es una carrera de relevos y pasar lo que uno sabe, al siguiente, es fundamental porque el siguiente tiene que agarrar esas bases para poder construir lo que viene m\u00e1s adelante \u00a1y este tipo de recintos lo consigue! Imag\u00ednense cuando tengamos el Museo del Mar o el Museo de los Volcanes. Hoy el Museo del Desierto es el principal atractivo de turismo para el estado de Coahuila. Hoy el Museo del Desierto publica m\u00e1s que muchas universidades de provincia. Sin embargo, en CONACYT no nos autorizan que podamos acceder a buscar recursos para fondos de in \u00ad vestigaci\u00f3n b\u00e1sica, argumentando que somos una asociaci\u00f3n civil, aun \u00ad que hemos descrito m\u00e1s de 300 nuevos taxones de especies nuevas de animales y plantas desconocidos para la \"ciencia b\u00e1sica\". Hay mucho que trabajar y el \u00fanico camino que funcionar\u00e1 es a tra \u00ad v\u00e9s de frentes comunes entre dependencias de derechos humanos, de \u00ad pendencias del gobierno y asociaciones civiles locales para que juntos encontremos cu\u00e1les son las necesidades de cada zona y sus solucio \u00ad nes. El otro camino importante son los convenios y las redes; nadie es experto en todo, y todo mundo necesitamos de informaci\u00f3n y todo mundo necesitaremos eventualmente de apoyo y ventilar situaciones como la apertura o no como balneario de la famosa Poza de la Becerra de Cuatroci\u00e9negas, que es un tema complejo y bonito. Cuando poda \u00ad mos en internet estar abriendo al p\u00fablico especialista para que se ex \u00ad prese por situaciones y conflictos, tendremos entonces la verdadera democracia y hacia all\u00e1 tenemos que llegar. Todo eso es lo que nos ge \u00ad nera esa identidad o pertenencia que nos permite estar contentos de regresar a d\u00f3nde vivimos o saber que somos de ah\u00ed. Pero si no entendemos d\u00f3nde vivimos y c\u00f3mo hacerlo de manera sustentable estamos condenando el futuro, debemos hacer conciencia de la forma como nuestras acciones impactan localmente en cada uno de los ecosistemas, en un planeta que est\u00e1 siempre cambiando y avan \u00ad zando hacia la consciencia, hacia la complejidad, hacia la libertad, y con un motor enorme poco determinado por la ciencia, interesant\u00edsimo y desconocido que le llamamos: amor. El amor ha crecido y se los digo, como paleont\u00f3logo lo puede uno ver, en el Facebook c\u00f3mo se hacen amigos los perros y los caballos o como se ayudan p\u00e1jaros y peces. Hay un fen\u00f3meno muy interesante que se est\u00e1 dando en el planeta donde el memoria_coloquio_ambiente.indd 218 04/11/16 6:49 a.m.219 Memoria del Coloquio Internacional: Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Medio Ambiente Sano amor parece que est\u00e1 permeando muchas de las antiguas cosas y eso es algo muy importante. Para terminar, es necesario que aprendamos a observar, es necesa \u00ad rio que aprendamos a analizar las cosas, para que colegiadamente, po \u00ad damos encontrar soluciones a los problemas que nos aquejan y afrontarlos por todos lados. Las leyes son sin\u00f3nimo de corrupci\u00f3n, por \u00ad que el ejercicio del poder pareciera que lo lleva impl\u00edcito, es com\u00fan pa \u00ad decer alg\u00fan tr\u00e1mite que requiere de autorizaci\u00f3n para cualquier cosa, desde cosas tan simples como poder recoger una tortuga que est\u00e1 en una calle de un barrio, donde el encargado de expedir la autorizaci\u00f3n piensa \u00bfyo qu\u00e9 gano aqu\u00ed? porque el inspector arriba de m\u00ed se compr\u00f3 un rancho, como el director se compr\u00f3 una casa y el gobernador otra casa blanca, es una corrupci\u00f3n que est\u00e1 llev\u00e1ndonos a perder acelera \u00ad damente biodiversidad y ecosistemas. Los altos funcionarios controlan una estructura de corrupci\u00f3n en la que la contrataci\u00f3n de cualquier in \u00ad sumo dentro de su esfera de poder, se hace sin tomar en cuenta entre otras cosas la afectaci\u00f3n al medio ambiente. Las leyes actualmente no est\u00e1n resolviendo el problema ambiental. Es la educaci\u00f3n y la conciencia la que podr\u00e1 ayudar a revertir los da\u00f1os al medio ambiente trabajando desde entender los ecosistemas y ha \u00ad ci\u00e9ndolo con las generaciones de j\u00f3venes emergentes. Necesitamos hacer frentes comunes, las ONG y el gobierno, para que verdaderamente logremos que los temas que nos interesen los concretemos adelante. Nadie es ajeno a comprender f\u00e1cilmente una si \u00ad tuaci\u00f3n, y el problema es que no sabemos explicar y mostrar las cosas, debemos saber coleccionar la evidencia f\u00edsica del tiempo para que nos sirva de basamento en la construcci\u00f3n de la conciencia. Los recintos como el Museo del Desierto prueban ser las mejores inversiones p\u00fablicas realizadas en pro del crecimiento de una sociedad. Es importante cuidar que el dise\u00f1o, la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de es \u00ad tos espacios de investigaci\u00f3n conservaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n se realicen desde la m\u00e1s aut\u00e9ntica verdad y con el coraz\u00f3n puesto en la empresa. Si algo nos ha ense\u00f1ado la creaci\u00f3n y operaci\u00f3n del Museo del Desierto es que todo desarrollo que sume complejidad, conciencia pero sobre todo amor, est\u00e1 destinado a florecer y perpetuarse en el tiempo. Muchas gracias. memoria_coloquio_ambiente.indd 219 04/11/16 6:49 a.m.Memoria del Coloquio Internacional:Intercambio de Experiencias y Estrategias sobre el Derecho a un Me-dio Ambiente Sano, editado por la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, se termin\u00f3 de imprimir en noviembre de 2016 en los talleres de Trigeminum , S. A. de C. V., Campesinos n\u00fam. 223-J, col. Granjas Esmeralda, C. P. 09810, Delegaci\u00f3n Iztapalapa, Ciudad de M\u00e9xico. El cuidado de la edici\u00f3n estuvo a cargo de la Direcci\u00f3n de Publicaciones de esta Comisi\u00f3n Nacional. El tiraje consta de 1,500 ejemplares. Este material fue elaborado con papel certificado por la Sociedad para la Promoci\u00f3n del Manejo Forestal Sostenible, A. C. (Certificaci\u00f3n FSC M\u00e9xico). memoria_coloquio_ambiente.indd 220 04/11/16 6:49 a.m.Presidente Luis Ra\u00fal Gonz\u00e1lez P\u00e9rez Consejo Consultivo Mariclaire Acosta Urquidi Mar\u00eda Ampudia Gonz\u00e1lez Mariano Azuela G\u00fcitr\u00f3n Ninfa Delia Dom\u00ednguez Leal M\u00f3nica Gonz\u00e1lez Contr\u00f3 David Kershenobich Stalnikowitz Carmen Moreno Toscano Mar\u00eda Olga Noriega S\u00e1enz Guillermo I. Ortiz Mayagoitia Primer Visitador General Ismael Eslava P\u00e9rezSegundo Visitador General Enrique Guadarrama L\u00f3pezTercera Visitadora General Ruth Villanueva CastillejaCuarta Visitadora General Norma In\u00e9s Aguilar Le\u00f3nQuinto Visitador General Edgar Corzo Sosa Sexto Visitador General Jorge Ulises Carmona TinocoSecretario Ejecutivo H\u00e9ctor Daniel D\u00e1valos Mart\u00ednezSecretario T\u00e9cnico del Consejo Consultivo Joaqu\u00edn Narro Lobo O/f_icial Mayor Manuel Mart\u00ednez Beltr\u00e1nDirectora General del Centro Nacional de Derechos Humanos Julieta Morales S\u00e1nchezLa cooperaci\u00f3n internacional desde un enfoque en DH y la cndh.pdf 2 11/1/16 12:19 PMMemoria del Coloquio Internacional:Intercambio de experiencias y estrategias sobre el derecho a un medio ambiente sanoMemoria del Coloquio Internacional: Claudia Cristina Ibarra Reynoso Juan Carlos Villalobos L\u00f3pez (Compiladores)Memoria del coloquio internacional- intercambio de experiencias y estrategias sobre el derecho a un medio ambiente sano.pdf 1 11/1/16 9:20 AM "}