{"title": "La Administraci\u00f3n al D\u00eda - Edici\u00f3n de 20/9/2023", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Actualidad jur\u00eddica de la Administraci\u00f3n P\u00fablica", "sitename": null, "date": "2023-09-20", "cleaned_text": "la innovaci\u00f3n p\u00fablica](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1514300) En el n\u00famero 92 de BOLETIC, la revista de la Asociaci\u00f3n Profesional de los Cuerpos Superiores de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n (ASTIC), se publica un art\u00edculo de Consuelo S\u00e1nchez Naranjo, Directora del INAP, en el que considera que el Instituto, como epicentro de lo p\u00fablico, asume su responsabilidad de actor colaborativo nacional e internacional para impulsar la innovaci\u00f3n y contribuir as\u00ed a que las administraciones p\u00fablicas est\u00e9n a la altura de los retos presentes y futuros, aspecto clave de su legitimaci\u00f3n ante la ciudadan\u00eda del siglo XXI. [El grupo de trabajo creado con el Instituto para la Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas de cara a la elaboraci\u00f3n del marco de competencias del art\u00edculo 16 de la ley 27/2023 ha celebrado su segunda reuni\u00f3n](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1514299) El objeto de este proyecto es determinar las competencias b\u00e1sicas y espec\u00edficas de las empleadas y empleados p\u00fablicos para el desempe\u00f1o de la funci\u00f3n evaluadora. La Asociaci\u00f3n de Antiguos Alumnos del INAP (AEINAPE) convoca, como en a\u00f1os anteriores, sus Concursos AEINAPE 2023. En esta ocasi\u00f3n se convocan tres modalidades: Ensayo sobre pol\u00edticas p\u00fablicas, Relato corto y Fotograf\u00eda. El plazo de presentaci\u00f3n de originales para cualquiera de las modalidades concluye el 15 de octubre de 2023. [Estudio sobre formaci\u00f3n y perspectiva de g\u00e9nero en el empleo p\u00fablico 2023](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1514085) Publicado el \"Informe sobre formaci\u00f3n y perspectiva de g\u00e9nero en el empleo p\u00fablico 2023\", realizado por el INAP en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n de Mujeres en el Sector P\u00fablico. PROCESOS SELECTIVOS [Cuerpo Superior de Administradores Civiles del Estado](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1514291) Se ha publicado en la sede electr\u00f3nica del INAP una nota informativa del Tribunal Calificador por la que se anuncia la fecha prevista para el primer ejercicio, as\u00ed como los criterios de correcci\u00f3n. [La Biblioteca del INAP digitaliza su fondo bibliogr\u00e1fico hasta fines del siglo XIX](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1514105) La Biblioteca del INAP ha llevado a cabo la digitalizaci\u00f3n integral de gran parte de sus fondos, concretamente de obras publicadas desde el siglo XVI hasta fines del siglo XIX. Participe en #DGFPregunta en el perfil @INAP_ES [Disponible el Libro Interactivo de Innovaci\u00f3n desarrollado para poner en pr\u00e1ctica la Declaraci\u00f3n sobre Innovaci\u00f3n del Sector P\u00fablico](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1514008) La Declaraci\u00f3n sobre Innovaci\u00f3n del Sector P\u00fablico respalda con 5 principios fundamentales la adopci\u00f3n y desarrollo de iniciativas innovadoras por los Gobiernos. Desde 2019, ya ha sido suscrita por 43 pa\u00edses, entre ellos Espa\u00f1a. En tanto que manual de campo, el Libro Interactivo de Innovaci\u00f3n ayuda sus usuarios a resolver los desaf\u00edos a los que se enfrentan en sus equipos o sus organizaciones p\u00fablicas. [Convocados los XIII PREMIOS CNIS-2023](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1514169) Se han convocado los XIII Premios CNIS-2023, que en esta edici\u00f3n modifican alguna de sus categor\u00edas para seguir promoviendo la participaci\u00f3n de las administraciones y reconocer sus esfuerzos por la transformaci\u00f3n y el cambio para aportar mayor valor p\u00fablico. Estatal - Administrativo [Reitera el Supremo que el arrendamiento del aprovechamiento cineg\u00e9tico en un terreno r\u00fastico no est\u00e1 exento del IVA](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1237080) Casa la Sala la sentencia recurrida y confirma el acto de repercusi\u00f3n del IVA efectuado a un Club Deportivo por el Servicio Territorial de Medio Ambiente de Soria, correspondiente al aprovechamiento cineg\u00e9tico de un Monte de Utilidad P\u00fablica, al no encontrarse entre los supuestos de exenci\u00f3n del art. 20.Uno.23.\u00ba a) de la LIVA. Comunidad Valenciana [Secretar\u00edas auton\u00f3micas de la Administraci\u00f3n del Consell](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1237062) Decreto 13/2023, de 18 de septiembre, del president de la Generalitat, de modificaci\u00f3n del Decreto 12/2023, de 20 de julio, del president de la Generalitat, por el que se determinan las secretar\u00edas auton\u00f3micas de la Administraci\u00f3n del Consell (DOGV de 19 de septiembre de 2023). Texto completo. Canarias [Actividad de intermediaci\u00f3n tur\u00edstica](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1237051) Decreto 362/2023, de 11 de septiembre, de modificaci\u00f3n del Decreto 89/2010, de 22 de julio, por el que se regula la actividad de intermediaci\u00f3n tur\u00edstica (BOC de 19 de septiembre de 2023). Texto completo. Canarias [Subvenciones destinadas a Cabildos y Ayuntamientos y dem\u00e1s entidades locales para la formaci\u00f3n de su propio personal](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1237052) Extracto de la Resoluci\u00f3n de 24 de julio de 2023, de la Directora, por la que se aprueba la convocatoria de subvenciones destinadas a Cabildos y Ayuntamientos y dem\u00e1s entidades locales, en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva, para la formaci\u00f3n de su propio personal y con sus medios propios, en el marco del Acuerdo de Formaci\u00f3n para el Empleo de las Administraciones P\u00fablicas (AFEDAP), ejercicio 2023 (BOC de 19 de septiembre de 2023). Texto completo. Ximena Lazo Vitoria [Prestaci\u00f3n de servicios a las personas: \u00bfconcierto social o contrato?](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1514294) El Derecho de la Uni\u00f3n Europea otorga un tratamiento especial a los servicios que se prestan a las personas. La doctrina del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (TJUE) ha tenido oportunidad de abordar en varios pronunciamientos los aspectos nucleares de este tratamiento: por un lado, el de las f\u00f3rmulas de gesti\u00f3n (indirectas) contractuales y no contractuales y sus requisitos de procedencia. Y, por otro, el de las reglas particulares aplicables a la participaci\u00f3n de las entidades sin \u00e1nimo de lucro en su prestaci\u00f3n. Este trabajo revisa la citada doctrina jurisprudencial. Andaluc\u00eda Orden de 12 de septiembre de 2023, por la que se modifica la Orden de 3 de febrero de 2023, por la que se convocan para el a\u00f1o 2022 las ayudas previstas en la Orden de 2 de septiembre de 2022, y su extracto (BOJA de 19 de septiembre de 2023). Texto completo. Andaluc\u00eda [Ayudas en concurrencia competitiva para Proyectos de Investigaci\u00f3n Aplicada del Plan Propio de Investigaci\u00f3n y Transferencia de la Universidad de Granada 2023](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1237054) Resoluci\u00f3n de 12 de septiembre de 2023, de la Universidad de Granada, por la que se publica extracto de las bases reguladoras y se convocan ayudas en concurrencia competitiva para Proyectos de Investigaci\u00f3n Aplicada del Plan Propio de Investigaci\u00f3n y Transferencia de la Universidad de Granada 2023, financiados por el Programa Operativo FEDER Andaluc\u00eda 2021-2027 (BOJA de 19 de septiembre de 2023). Texto completo. Extremadura [Curr\u00edculo de la Educaci\u00f3n Infantil](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1237061) Decreto 240/2023, de 12 de septiembre, por el que se modifica el Decreto 98/2022, de 20 de julio, por el que se establecen la ordenaci\u00f3n y el curr\u00edculo de la Educaci\u00f3n Infantil para la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura (DOE de 19 de septiembre de 2023). Texto completo. Extremadura [Curr\u00edculo de la Educaci\u00f3n Primaria](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1237059) Decreto 241/2023, de 12 de septiembre, por el que se modifica el Decreto 107/2022, de 28 de julio, por el que se establecen la ordenaci\u00f3n y el curr\u00edculo de la Educaci\u00f3n Primaria para la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura (DOE de 19 de septiembre de 2023). Texto completo. Extremadura [Curr\u00edculo de la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1237058) Decreto 242/2023, de 12 de septiembre, por el que se modifica el Decreto 110/2022, de 22 de agosto, por el que se establecen la ordenaci\u00f3n y el curr\u00edculo de la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria para la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura (DOE de 19 de septiembre de 2023). Texto completo. Extremadura Decreto 243/2023, de 12 de septiembre, por el que se modifica el Decreto 109/2022, de 22 de agosto, por el que se establecen la ordenaci\u00f3n y el curr\u00edculo del Bachillerato para la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura (DOE de 19 de septiembre de 2023). Texto completo. Navarra [Inclusi\u00f3n educativa en centros docentes no universitarios](https://laadministracionaldia.inap.es/noticia.asp?id=1237060) Orden Foral 69/2023, de 21 de agosto, del consejero de Educaci\u00f3n, por la que se regula la inclusi\u00f3n educativa en centros docentes no universitarios de la Comunidad Foral de Navarra (BON de 19 de septiembre de 2023). Texto completo. "}