{"title": "Medita.cc on Apple Podcasts", "author": null, "url": "https://podcasts.apple.com/us/podcast/medita-cc/id1443244668", "hostname": "apple.com", "description": "Religion & Spirituality \u00b7 2023", "sitename": "Apple Podcasts", "date": "2022-07-30", "cleaned_text": "tambi\u00e9n llamadas \"meditaciones\". Pueden ser una ayuda para tu trato con Dios. Estas meditaciones han sido predicadas por el Pbro. Ricardo Sada Fern\u00e1ndez y han sido tomadas de la p\u00e1gina http://medita.cc Medita.cc P. Ricardo Sada F. - - Religion & Spirituality - Pl\u00e1ticas de contenido espiritual, tambi\u00e9n llamadas \"meditaciones\". Pueden ser una ayuda para tu trato con Dios. Estas meditaciones han sido predicadas por el Pbro. Ricardo Sada Fern\u00e1ndez y han sido tomadas de la p\u00e1gina http://medita.cc - [19-09-2023 Como Mar\u00eda da tu s\u00ed al Esp\u00edritu Santo](https://podcasts.apple.com/us/podcast/19-09-2023-como-mar%C3%ADa-da-tu-s%C3%AD-al-esp%C3%ADritu-santo/id1443244668?i=1000628371896) 19-09-2023 Como Mar\u00eda da tu s\u00ed al Esp\u00edritu Santo El Esp\u00edritu Santo act\u00faa constantemente en nosotros, como actu\u00f3 constantemente en Mar\u00eda: no solo en la Encarnaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n cuando visita a Isabel, cuando calla a Jos\u00e9 su secreto, cuando obedece al exilio de Egipto... Como Ella, busquemos ser siempre ser movidos por el Esp\u00edritu Santo, m\u00e1s que por la mera psiqu\u00e9. Subordinar las facultades puramente naturales a las sobrenaturales, recomendaba el padre Garrigou-Lagrange. - [18-09-2023 Coherencia vs paradojas](https://podcasts.apple.com/us/podcast/18-09-2023-coherencia-vs-paradojas/id1443244668?i=1000628217348) 18-09-2023 Coherencia vs paradojas El Se\u00f1or nos invita a cuidar nuestra conciencia: que funcione siempre bien, para que nos gu\u00ede en toda circunstancia. Advert\u00eda a sus oyentes para que siguieran las ense\u00f1anzas de los fariseos, pero que no imitaran su conducta. Y es que desment\u00edan la ley con su comportamiento. Riesgo siempre presente, particularmente en aquellos que educan. Si ense\u00f1o una cosa y hago otra, caigo en la hipocres\u00eda, vicio que Jes\u00fas condenaba duramente. - [17-09-2023 Los dones del Esp\u00edritu Santo en Mar\u00eda](https://podcasts.apple.com/us/podcast/17-09-2023-los-dones-del-esp%C3%ADritu-santo-en-mar%C3%ADa/id1443244668?i=1000628131548) 17-09-2023 Los dones del Esp\u00edritu Santo en Mar\u00eda Mar\u00eda es nuestra gu\u00eda en todo, tambi\u00e9n en la manera de responder al Esp\u00edritu Santo y de enriquecerse con sus dones. El don de temor de Dios, al reconocer en el Magn\u00edficat la soberan\u00eda de Dios, el de piedad para llevar un trato de confiada familiaridad con Dios, el de ciencia, para descubrir en las cosas y en los acontecimientos el querer divino... es el Vaso de verdadera devoci\u00f3n, el Vaso de la divina gracia, el Vaso que contiene los tesoros del Esp\u00edritu. - [16-09-2023 Nueva l\u00f3gica eucar\u00edstica](https://podcasts.apple.com/us/podcast/16-09-2023-nueva-l%C3%B3gica-eucar%C3%ADstica/id1443244668?i=1000628075056) 16-09-2023 Nueva l\u00f3gica eucar\u00edstica \"La noche que iba a ser entregado\", Jes\u00fas instituye el maravilloso Don de la Eucarist\u00eda. Nada lo arredra para dejarnos su Presencia sacramental. Pero nosotros, realmente, \u00bfnos hemos tomado en serio la Eucarist\u00eda? Si cada ser humano y la misma sociedad, lo hici\u00e9ramos, todo cambiar\u00eda. Ah\u00ed encontrar\u00edamos la explicaci\u00f3n de nuestro vivir y del vivir de la humanidad. Se trata de eucaristizarnos, hacernos Eucarist\u00eda. - [15-09-2023 Aprender de la Dolorosa la compasi\u00f3n](https://podcasts.apple.com/us/podcast/15-09-2023-aprender-de-la-dolorosa-la-compasi%C3%B3n/id1443244668?i=1000627961719) 15-09-2023 Aprender de la Dolorosa la compasi\u00f3n \"\u00a1Oh dulce fuente de amor, hazme sentir tu dolor, para que llore contigo!\" (Stabat Mater). Mar\u00eda, junto a la Cruz, nos da una gran lecci\u00f3n: saber compadecer. Se trata de asumir el sufrimiento de otro, no porque nosotros tengamos una especial capacidad para hacerlo, sino por nuestras constantes uniones con los Corazones de Jes\u00fas y de Mar\u00eda. - [14-09-2023 La centralidad de la Cruz](https://podcasts.apple.com/us/podcast/14-09-2023-la-centralidad-de-la-cruz/id1443244668?i=1000627822757) 14-09-2023 La centralidad de la Cruz Cuando rechazamos la cruz, nuestra vida declina. En lo personal y en las comunidades. No se trata de adaptarnos al mundo moderno, sino de plantar la cruz de Cristo en todas las actividades humanas. La cruz ahuyenta todos los males, y es lo que nos da eficacia. Una mortificaci\u00f3n interesante: la curiosidad. Customer Reviews Ayuda mucho para examinarse y luchar! Excelente! Es una gran ayuda para la vida interior! Desde Monterrey, M\u00e9xico. Hermosas meditaciones. Y cuando se escuchan los pajaritos son como un lindo fondo musical Much\u00edsimas gracias, querido Padre Ricardo. Medita.cc excelente temas para meditar examinar y Nos llevan a la reflexi\u00f3n. Tienes alg\u00fan problema q ni ayer ni hoy la han bajado "}