{"title": "Balance y retos de la Sanidad en la Regi\u00f3n de Murcia, por Juan Jos\u00e9 Pedre\u00f1o - El Global", "author": "El Global", "url": "https://elglobal.es/mas/anuario/balance-y-retos-de-la-sanidad-en-la-region-de-murcia-por-juan-jose-pedreno/", "hostname": "elglobal.es", "description": "Por Juan Jos\u00e9 Pedre\u00f1o Planes, consejero de Salud de la Regi\u00f3n de Murcia.", "sitename": "El Global", "date": "2023-02-27", "cleaned_text": "Dejamos atr\u00e1s unos a\u00f1os en el que los sistemas sanitarios han afrontado una verdadera prueba de esfuerzo para controlar los efectos de la pandemia. Aun as\u00ed, no debemos olvidar lo sucedido y hemos de mantener la vigilancia epidemiol\u00f3gica y una actitud expectante. La Sanidad de la Regi\u00f3n de Murcia a nivel hospitalario ha sido capaz de adaptarse a la situaci\u00f3n ofreciendo una asistencia de calidad a los enfermos que m\u00e1s lo necesitaban. Gracias a la fortaleza de nuestro sistema y al trabajo de los profesionales, hemos logrado una de las menores tasas de letalidad de todo el pa\u00eds, que se sit\u00faa un punto por debajo de la media nacional. Tambi\u00e9n hemos seguido ofreciendo una asistencia sanitaria de calidad a la poblaci\u00f3n, al tiempo que se ha vuelto a la presencialidad de las consultas y a recobrar la normalidad en la atenci\u00f3n hospitalaria, la actividad quir\u00fargica y las consultas externas. La formaci\u00f3n, entrega y actitud del personal sanitario y no sanitario es un activo de nuestro sistema que debemos proteger e incentivar. Por ello, con el objetivo de seguir adelante y ofrecer las mejores prestaciones a los pacientes y los profesionales, estamos desarrollando actuaciones encaminadas a reducir la carga de trabajo burocr\u00e1tico, mejorar el acceso a la formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, fomentar la atenci\u00f3n multidisciplinar y reordenar los circuitos asistenciales para incrementar su eficiencia. En 2022, adem\u00e1s, ha tocado evaluar la repercusi\u00f3n de la pandemia, planificar la gesti\u00f3n de una demanda asistencial creciente que est\u00e1 estrechamente ligada al d\u00e9ficit de profesionales a nivel nacional, y retomar la programaci\u00f3n preventiva que la pandemia releg\u00f3. Hemos analizado el impacto de la Covid y hemos puesto en marcha estrategias de intervenci\u00f3n en aquellos aspectos m\u00e1s necesitados de refuerzo tras el desgaste ocasionado por la pandemia y sus consecuencias en la poblaci\u00f3n. En concreto, se ha trabajado haciendo especial hincapi\u00e9 en Atenci\u00f3n Primaria y en Salud Mental. Y no olvidamos el importante papel que desempe\u00f1a la Salud P\u00fablica en el sistema sanitario, por lo que en 2023 se pondr\u00e1 en marcha un nuevo laboratorio de Salud P\u00fablica en la Regi\u00f3n de Murcia, que reforzar\u00e1 los sistemas de vigilancia epidemiol\u00f3gica. Arrancamos 2023 con la aprobaci\u00f3n de un presupuesto hist\u00f3rico en materia sanitaria en la Regi\u00f3n, gracias al cual cerca del 40 por ciento de lo previsto para este ejercicio se destinar\u00e1 a mejorar la salud de todos los ciudadanos. Para ello, hemos reforzado las partidas destinadas a reducir las listas de espera y tiempos de demora tanto en intervenciones quir\u00fargicas, consultas externas y realizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas. \"Durante la pandemia hemos seguido ofreciendo una asistencia sanitaria de calidad; la formaci\u00f3n, entrega y actitud del personal sanitario y no sanitario es un activo que debemos proteger e incentivar\" Adem\u00e1s, la Consejer\u00eda de Salud de la Regi\u00f3n de Murcia est\u00e1 ultimando la nueva estrategia de Atenci\u00f3n Primaria 2023-2027 con la participaci\u00f3n de grupos de trabajo creados para este fin, en los que figuran los profesionales sanitarios de Atenci\u00f3n Primaria, gestores, sociedades cient\u00edficas, agentes sociales, colectivos sanitarios y asociaciones de pacientes. En Atenci\u00f3n Primaria se recoge por primera vez un presupuesto espec\u00edfico para el primer nivel asistencial, que representa un 22 por ciento del gasto sanitario, y que prev\u00e9 el aumento de la plantilla de profesionales y la mejora de las condiciones laborales del personal estatutario. Entre sus novedades podemos destacar la creaci\u00f3n de 213 nuevas plazas, con el fin de reducir el n\u00famero de tarjetas sanitarias de los m\u00e9dicos de familia hasta las 1.250, 900 tarjetas sanitarias en cupos de Pediatr\u00eda y 1.550 para Enfermer\u00eda. Adem\u00e1s, hemos presentado un programa de inversiones en infraestructuras e instalaciones sanitarias, y estamos retomando los programas de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud que quedaron en segundo plano durante la pandemia. Se trata, en definitiva, de unos proyectos y de un presupuesto que apuestan por la mejora continua de la calidad del servicio, el refuerzo de plantillas de profesionales sanitarios, la reducci\u00f3n de tiempos de espera, la inversi\u00f3n en instalaciones y equipamientos, y en la implantaci\u00f3n de medidas de eficiencia energ\u00e9tica e investigaci\u00f3n sanitarias. "}