{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.razon.com.mx/uploads/files/2020/06/20/20Junio2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Caso Conapred: aceptan salida; ir\u00eda a Segob con titular ind\u00edgena EL PRESIDENTE REVELA QUE \u00c9L ORDEN\u00d3 LIBERAR A OVIDIO GUZM\u00c1NGobernadores cierran filas en cobro de impuesto a CFE por usar combust\u00f3leo Tamaulipas, NL, Durango, Coahuila, Jalisco, Michoac\u00e1n, Guanajuato y Colima van por gravar a contaminantes; piden a la Federaci\u00f3n considerar deuda para la reacti- vaci\u00f3n econ\u00f3mica, suspender obras...; Cabeza de Vaca exige condonar adeudos de luz como a Tabasco. p\u00e1g. 8 Por Jorge Butr\u00f3nPREV\u00c9N SALIDA EL 30 DE JUNIO; EN AL 54.2% DE CASOS ACTIVOS Vuelven caravanas de migrantes en etapa m\u00e1s cr\u00edtica de la pandemia SE ORGANIZAN cen- troamericanos por Whats - App; proponen reunirse en Guatemala y aprovechar \"menor vigilancia\" en M\u00e9xi- co para cruzar p\u00e1g. 3ADVIERTEN defen- sores de derechos hu- manos del alto peligro de transmisi\u00f3n del virus; llaman a gobiernos a impedir movilizaci\u00f3n La decisi\u00f3n, afirma, para no afectar a 200 personas inocentes que estaban en peligro; justifica detenci\u00f3n de operativo militar . p\u00e1g. 6POR CONTAGIOS, CDMX PONE FRENO DE MANO A A NARANJA 170,485 Contagios; 5,030 nuevos positivos 20,394 Muertes; 647 m\u00e1s que el registro del juevesCASOS EN M\u00c9XICO REPORTADOS AYER La Jefa de Gobierno decide mantener el rojo; pausa reapertura programada a partir del lunes de tianguis, centros co- merciales, restaurantes, iglesias... p\u00e1g. 5 Tras dimisi\u00f3n de Maccise, AMLO se\u00f1ala que consejo no desaparece; va por ajuste en estructura; dejan asamblea consultiva D'Artigues y Merino En el caso de Laurell reconoce que dio priori- dad a Alcocer y a L\u00f3pez-Gatell; de Mara G\u00f3mez, familiares ped\u00edan renuncia en CEAV, se\u00f1ala p\u00e1g. 6 Lo m\u00e1s honesto es no ocupar un puesto si no se tiene afinidad con la transformaci\u00f3n, asegura; plantea desaparici\u00f3n de 100 organismos Del Mazo alista transici\u00f3n y se em- pata reactivaci\u00f3n con la ciudad; en el sem\u00e1foro federal Tabasco vuelve al rojo y Colima e Hidalgo dejan alerta m\u00e1xima PRESENCIA EN M\u00c9XICO Adelanta que meter\u00e1 nuevo recurso en la Corte para cortar beneficio a j\u00f3venes; mientras, en 15 ciudades miles salen a las calles (foto) para reclamar igualdad racial. p\u00e1g. 10TRUMP V A CONTRA DACA EN D\u00cdA DE MARCHA POR LA LIBERTAD El CulturalN\u00daM.250 S\u00c1BADO 09.05 .20 [Su plemento de DUNCANLA INF LUENZA ESPA\u00d1OLA Y LA VIVIENDACARLOS VEL\u00c1ZQUEZ RUBEM FONSECA, CUENTISTA LA PUERTA DEL HUMOR WOODY ALLEN: UN ELEFANTE EN LA SALA SERGIO ZURITAHUMOR JUD\u00cdO: DEL CHISTE A LA QUEJA DALIA PERKULIS INVENCI\u00d3N DE LA RISA ROBERTO ALIFANO JOS\u00c9 WOLDENBERG SOBRE GABRIEL RETES Arte digital > A partir de im\u00e1genes en imdb.com y pinterest.com > Armando S. Armenta > CulturalN\u00daM.208 ONZ\u00c1LEZA LA SALUD DE LA SERPIENT ECARLOS VEL\u00c1ZQUEZ ADMIRAR A LA BESTIA NAIEF YEHYA BLACK MIRROR Fuente > he.aliexpress.com[Suplemento de La Raz\u00f3n ] EL DESDICHADO , DE G\u00c9RA RD DE NERVALSEIS VERSIONES Y COMENTARIOS XAVIER VILLAURRUTIA OCTAVIO PAZ JUAN JOS\u00c9 ARREOLA SALVADO R ELIZONDO JOS\u00c9 DE LA COLINA TOM\u00c1 S SEGOVIA LUIS CERNUDAEDUARDO LIZALDE EL ANIVERSARIO DEL TIGRE GABRIEL BE RNAL GRANADOS MARY CARMEN S\u00c1NCHEZ AMBRIZARMAN DO RAM EC_208 02.11.19 [Suple mento de La Ra z\u00f3n ] LA DEMENCIAL APUESTA DE LA POES\u00cdA RA\u00daL ZURITA MIEDO Y ASCO EN EL PANTE\u00d3N EDUARDO H. G. UNA NOVELA-C\u00d3DICE DE MARIO GONZ\u00c1LEZ SU\u00c1REZ EDGARDO BERMEJO MORA Antonio Canov a: Helena de Troya, escultura en m\u00e1rmol, 1819. Fuente > herm itagemuseum.org EDUA RDO RABA SA CUESTIONARIO K-PUNKCARLOS VEL\u00c1ZQUEZ EL BUL TEARNAIEF Y EHYA EC_224.indd 331/10/19 de La Raz\u00f3n ]ROGELIO GARZA CONTRA EL REGUET\u00d3NMIGUEL \u00c1NGEL MORALES ENTREVISTA A JOAN FONTCUBERTA EN LA PANDEMIA I Fuente > medium.com AMENAZA EN MARCHA FRANCISCO GONZ\u00c1LEZ-CRUSS\u00cd LA EPIDEMIA DE LA SOLEDAD DIGITAL NAIEF YEHYA LA HERIDA COLECTIVA ALMA DELIA MURILLO CIUDADES DESIERTAS CARLOS VEL\u00c1ZQUEZ EC_244-B.indd 3 GARZALOS GRES DE CASHGUILLERMO DE LA MORA ENTREVISTA A LEILA SLIM ANI 2019ANIVERSARIOS Y RECUENTOS POES\u00cdA EN BELLAS ARTES EDUARDO CASAR ZOZOBRA, DE L\u00d3PEZ VELARDE JOS\u00c9 HOMERO EL AUTOM\u00d3VIL GRIS, UN REGRESO PRAXEDIS RAZO EN EL \u00daLTIMO TRAGO NOS VAMO S ALMA DELIA MURILLO UN A\u00d1O MENOS CARLOS VEL\u00c1ZQUEZArte digital > A partir del dibujo de A. P. Gallien, en Calendario de Ram\u00f3n L\u00f3pez Velarde, SEP, M\u00e9xico, 1971; foto del Palacio de Bellas Artes, en es.wikipedia.org; escena de El autom\u00f3vil gris, en sectorcine.com > M\u00f3nica P\u00e9rez > La Raz\u00f3n Raz\u00f3n ]JORGE CARRI\u00d3N CUESTIONARIO K-PUNKALMA DELIA MURILLO ENTRE EL PLACER Y EL PROP\u00d3SITOCARLOS VEL\u00c1ZQUEZ OJO DE TIGRE PERSPECTIVAS DE G\u00c9NERO CIBERPUNK Y POL\u00cdTICAS DE IDENTIDAD NAIEF YEHYA LA PROSA DE VIVIAN GORNICK BRUN O H. PICH\u00c9IDEOLOG\u00cdA, LENGUAJE INCLUSIVO Y LO QUE EST\u00c1 EN JUEGOJOSEFINA VAQUERO GABRIELA MISTRAL COMO PERSONAJE JULIA de La Raz\u00f3n ]EDUARDO CASAR SOBRE ORIUNDOSCARLOS VEL\u00c1ZQUEZ MEME DEL LIBRO JES\u00daS RAM\u00cdREZ-BERM\u00daDEZUNA M\u00c1QUINA DE CONTROL MENTAL DOBLE NOBEL DE LITERATURA OLGA TOKARCZUK ELOGIO DEL NOMADISMO MERCEDES MONMANYPETER HANDKE A PRUEBA DE MISILES H. O. AGUILA R / ALEJANDRO TOLEDO GUILLERMO DEL TORO Y SUS MONSTRUOS MARY CARMEN S\u00c1NC HEZ AMBRIZArte digital > A partir de una imagen en ktla.com > M\u00f3nica P\u00e9rez > La Raz\u00f3n EC_222.indd 3 17/10/19 21:12 El CulturalN\u00daM.255 S\u00c1BADO VEL\u00c1ZQUEZ YA NO ESTOY RAM\u00cdREZ-BERM\u00daDEZ HIP\u00d3CRATES Y LA BILIS NEGRA Manuel Felgu\u00e9rez: Geometr\u00eda su spe ndida I, acero pintado, 2012 > Fuente > artehoy.com.mxEL DI\u00c1LOGO INCESANTEALBERTO RUY S\u00c1NCHEZ MANUEL FELGU\u00c9REZ POES\u00cdA JULIO TRUJILLO V\u00cdCTOR HUGO Y EL [Suplemento de La Ra z\u00f3n ]LUIGI AMARAMONUMENTO AL JAB\u00d3N CARL OS VEL\u00c1ZQUEZLOS P ECADOS DE MICHAEL J ORDA NVEKA DUNCANEL REGRESO DEL RETRATO HERR\u00c1N Y L\u00d3PEZ VELARDE: PRIMICIA DE UN RETRATO FERNANDO FERN\u00c1NDEZ Arte digital > A partir de un retrato de Fernando del Paso en twitter.com > Ismael F. Mira > L a Raz\u00f3nARTURO TREJO VILLAFUERTEPOEMAS IN\u00c9DITOS Y EVOCACIONES VICENTE QUIRARTE EMILIA NO P\u00c9REZ CRUZ RAFAEL VARGASFERNANDO DEL PASO 1/2 MAXIMILIANO Y CARLOTA DE AMOR Y LOCURA ALEJANDRO TOLEDO EC_252.indd 3EC_252.indd 3 21/05/20 23:0621/05/20 23:06 El CulturalN\u00daM.249 S\u00c1BADO [Suplemento de La Raz\u00f3n ]ELBA S\u00c1NCHEZ ROL\u00d3N AMPARO D\u00c1 VILA EN EL BOSQUEJUAN DOMINGO ARG\u00dcELLES UNA ENTREVISTA CON AMPARO D\u00c1VILANAIEF YEHYA AVES DE PRESA EN LA PANDEMIA III CR\u00d3NICAS POLAROIDS DE LA CUARENTENA CARL OS VEL\u00c1ZQUEZ LA GUERRA DEL GEL ROGELIO GARZA LA ESPERA Y LA PESTE FEDERICO GUZM\u00c1N RUBIO RELIGI\u00d3N Y CORONAVIRUS EDUARDO RABASA Foto > A\u00d1OS SIN JACK KEROUACALMA DELIA MURI LLOLA INTELIGENCIA DE LAS FLORES CONTRACULTURA LSD HIPPIES WOODSTOCK ALTAMONT BEATLES IGGY POP DAVID BOWIE VIAJE A LA LUNAROGELIO GARZA CARLOS M IRANDA5O ANIVERSARIO UTOP\u00cdA Y DESENGA\u00d1O JOS\u00c9 EMILIO PACHECOUN MON\u00d3LOGO TEATRAL RECUPERADO Arte digital > A partir de im\u00e1genes en freepik.com y vecteez y.com > Staff > La 16/08/19 El CulturalN\u00daM.215 S\u00c1BADO 31.08.19 [Suplemento de La Raz\u00f3n ]ALMA DELIA MURILLO OTRA LUZ DE AGOSTO CARLOS VEL\u00c1ZQUE ZMALPASO: PISAND O FUERTE NAIEF YEHYA HAB\u00cdA UNA VEZ EN... H OLLYWOOD ESCRITORAS Y LECTORASJoan Mir\u00f3: Mujeres y p\u00e1jaros a la luz de la luna, \u00f3leo sobre tela, 1949 > Fuente > tate.org.uk ROSA BELTR\u00c1N SOBRE MARGO GLANTZ BRENDA R\u00cdOS BLANCA LUZ PULIDO SOBRE CAR MEN VILLORO KAREN VILLEDA XOCHIQUETZAL S ALAZAR GARC\u00cdA ]RAMIRO SANCHIZ REGRESO DE MINO TAUROALMA DELIA MURILLO SI NOSOTRAS CAMBIAMOS...CARLOS VEL\u00c1ZQUEZ FORMAS LENTAS DE SUICIDIO FETICHES ORDINARIOS NUEVA COLUMNA DE LUIGI AMARAMUJERES EL NACIMIENTO DE OTRA NACI\u00d3N VEKA DUNCAN MAILEN FOX FUTBOL: LA CRACK DE VEL\u00c1ZQUEZ 1994ALMA DELIA M URILLO EL MAL DEL ANI MAL [Suplemento de La Raz\u00f3n ] Fuente > contr alatro nes. ch/artikel/e schk/ INFAMIA Y RESISTENCIA DOS ENSAYOS SUPREMAC\u00cdA Y NACIONALISMO BLANCO NAIEF YEHYA FICCIONES NEOLIBERALES FEDERICO GUZM\u00c1N CulturalN\u00daM.254 S\u00c1BADO 06.06.20 Raz\u00f3n ]ROGELIO GARZA AQU\u00cd NO PASABA NADAVEKA DUNCAN LAS TRAMPAS DEL ESPACIO DIGITALNICOL\u00c1S TRIEDO ENTREVISTA A DIEGO ROSALES Arte digital > A partir de im\u00e1genes en woodens treet.com y whal eoil.net.n z > M\u00f3nica P\u00e9rez > La Raz\u00f3nFINALES DE \u00c9POCA LA RESISTENCIA DE ALCIRA SOUST SCAFFO ADOLFO CASTA\u00d1\u00d3NADI\u00d3S A PLAYBOY EN PAPEL SERGIO ZURITA CARLOS VEL\u00c1ZQUEZ JAIRO CALIXTO ALBARR\u00c1N EC_254.indd 3 EC_254.indd 305/06/20 0:3005/06/20 0:30 De fin de semana S\u00c1BADO 20 DOMINGO 21 de junio de 2020 \u00bb Nueva \u00e9poca \u00bb A\u00f1o 12 N\u00famero 3438www .razon.com.mx PRECIO \u00bb $10.00 QUINTO ANIVERSARIO SUPLEMENTO DE LA RAZ\u00d3N EN P\u00c1GINAS CENTRALESCONTEMPLAR y vivir el apocalipsis, de Naief Yehya, texto central de este n\u00famero con el que El Cultural arriba a los 5 a\u00f1os. Se completa el dosier con el relato Autofagia, de Karla Z \u00e1rate; el poema \u00c9ramos tanto esa vez, de Brenda R\u00edos; y el ensayo de Mary Carmen S\u00e1nchez Ambriz: \u00bfQu\u00e9 hay de Novo, Carlos? \u2014a una d\u00e9cada del fallecimiento de Carlos Monsiv\u00e1is (1938-2010)\u2014 , el cual hace un balance de las relaciones literarias del autor de Amor perdido con el poeta y cronista Salvador Novo, quien \"encarna para Monsiv\u00e1is una figura esencial en varios g\u00e9neros literarios: la cr\u00f3nica, el art\u00edculo de opini\u00f3n y el ensayo. Contemplar la Ciudad de M\u00e9xico a trav\u00e9s de su mirada es aprender de un agudo observador del entorno, de un sibarita irredento que va por la vida sin importarle lo que digan de su preferencia sexual\", apunta S\u00e1nchez Ambriz. Y m\u00e1s... DETIENEN REAPERTURAS DE LA PR\u00d3XIMA SEMANA Centros comercialesHoteles Servicios religiososMercados, tianguis y bazares (Exceptuando bienes esenciales) Centro Hist\u00f3ricoTiendas departamentales Restaurantes (S\u00f3lo servicio para llevar) FotoReuters Algunas recomendaciones en chat para el \u00e9xodo. 01LR_final.indd 201LR_final.indd 2 20/06/20 1:3920/06/20 1:39Carlos Urdialesrazon.com.mx02 Twitter: @CarlosUrdiales sugerencias@razon.com .mxComentarios62 Award of Universidad de Navarra en Pamplona2014 Society for News Design 2010, 2011, 2012, 2013, 2014, 2015, 2016, 2017 , 2018 y 2019 2 Menciones Especiales28 premios 9 primeros lugares y 19 menciones plataPREMIOS5250-0109 Suscripciones 10PREMIOS BRONCE Mejor diario nacional Finalista SOBRE LA MARCHA La necia curva nom\u00e1s no se aplana ROZONES El frente desde Tamaulipas Y fue el gobernador de Tamaulipas, Francisco Garc\u00eda Cabeza de Vaca , quien consigui\u00f3 el apoyo del frente de estados conformado por Michoac\u00e1n, Coahuila, Nuevo Le\u00f3n, Colima, Durango y Guanajuato, en la iniciativa de cobrar un impuesto al uso del combust\u00f3leo en generaci\u00f3n de energ\u00eda, con el que se gravar\u00eda principalmente a la CFE. El tamaulipeco ha sido uno de los m\u00e1s afectados en materia de inversi\u00f3n por la pol\u00edtica federal que frena el uso de renovables, al grado de que ayer en un mensaje que se difunde en redes sociales exige para sus gobernados el mismo trato en cuanto a tarifas de luz que se da a los tabasque\u00f1os. \"Desde Tamaulipas se genera la electricidad con la que funciona buena parte de la econom\u00eda del pa\u00eds y tambi\u00e9n la que se regala all\u00e1 en algunos estados del sureste mexicano\", recalca el gobernador. La batalla por mantener vivo al Conapred Nos cuentan que la crisis coyuntural que se present\u00f3 en torno al Conapred ir\u00eda quedando superada paulatinamente tras la salida de M \u00f3nica Maccise , pero la de fondo, que tiene como eje el eventual desmantelamiento de la instituci\u00f3n implicar\u00eda un da\u00f1o mayor , quiz\u00e1s irreversible. De ah\u00ed la relevancia de atender las voces de integrantes de la Asamblea Consultiva del organismo, entre las que se encuen- tran las de Katya D'Artigues y Mauricio Merino o de las que buscaron a Alejandro Encinas para plantearle la necesidad de una revalorizaci\u00f3n del consejo por parte del Ejecutivo. La eventual desapa - rici\u00f3n o siquiera su compactaci\u00f3n, no s\u00f3lo no proveer\u00e1 de un ahorro presupuestal significativo sino que implicar\u00e1 desandar caminos y perder conquistas en materia de derechos de la diversidad sexual, de las personas con VIH, de las personas con discapacidad, de la poblaci\u00f3n afromexicana, de las trabajadoras del hogar. \u00bfTendr\u00e1n en Gobernaci\u00f3n la capacidad de plantear esto y que los escuchen? Al tiempo. El puente hacia la IP Y es el senador morenista Ricardo Monreal quien est\u00e1 empezando a tejer la posibilidad de un reen-cuentro entre el sector empresarial y la Presidencia, luego de que el m\u00e1s reciente, all\u00e1 por el lejano abril abriera zanjas que, nos aseguran, se han ido haciendo mayores con el tiempo. El presidente de la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica del Senado estuvo el jueves reunido con Concamin, cuyo dirigente, Francisco Cervantes , neg\u00f3 una ruptura , pero admiti\u00f3 un distanciamiento con el Ejecutivo. Ayer, en encuentro virtual con las empresas globales, Monreal se\u00f1al\u00f3 que \"no hay desencuentros, todo lo contrario, quere - mos lo mismo, deseamos potenciar el flujo comercial y potenciar el crecimiento econ\u00f3mico para nues - tro pa\u00eds. S\u00ed, debemos perdernos el miedo, estoy de acuerdo con esa frase\". Por ah\u00ed va el intento de puente. Gana la cautela El hecho de que en el sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico s\u00f3lo un estado regrese a luz roja y dos apuesten por el naranja para la pr\u00f3xima semana revela que entre los gobernadores del pa\u00eds est\u00e1 prevaleciendo la cautela. Ninguno, nos dicen, quiere ver replicadas en sus estados escenas tipo Guayaquil que les gene - rar\u00edan un conflicto de dimensi\u00f3n mayor. Nos comentan que la decisi\u00f3n de pr\u00e1cticamente no moverse tambi\u00e9n se relaciona con la imposibilidad de las autoridades de ampliar los niveles de concientizaci\u00f3n entre sus gobernados para que apliquen convencidamente medidas para no contagiar ni contagiarse. El esfuerzo en ese rubro parece el m\u00e1s retador en un momento en el que los gobiernos estatal y federal buscan hacerse de m\u00e1s herramientas para manejar una ecuaci\u00f3n de elementos contrapuestos: el con-trol de la pandemia y el necesario desconfinamiento para activar econom\u00edas que cada d\u00eda implosionan m\u00e1s. Morena se enciende... m\u00e1s Y fue en Morena donde en esta semana que est\u00e1 por terminar le subieron a la intensidad en la ya notoria guerra interna. Al caso de las denuncias presentadas contra su exdirigente nacional, Yeidckol Polev ns- ky, ayer su sum\u00f3 el caso de la suspensi\u00f3n de derechos partidistas por seis meses al aspirante a dirigir ese instituto pol\u00edtico, Alejandro Rojas D\u00edaz-Dur\u00e1n . Resulta que la Comisi\u00f3n Nacional de Honestidad y Justicia, que encabeza H\u00e9ctor D\u00edaz Polanco , lo sancion\u00f3 al considerar que realiz\u00f3 una indebida pro - moci\u00f3n personal, adem\u00e1s de actos pol\u00edticos de campa\u00f1a anticipados. La respuesta de Rojas D\u00edaz -Dur\u00e1n fue dura al acusar a una \"minor\u00eda radical\" de pretender en un \"desvar\u00edo pol\u00edtico instaurar en M\u00e9xico un r\u00e9gimen a imagen y semejanza de sus telara\u00f1as ideol\u00f3gicas, autoritarias y represivas\". El hecho es que la sanci\u00f3n lo deja fuera si en ese plazo de seis meses Morena elige dirigente por la v\u00eda de la encuesta. Apremio en el INE Nos aseguran que es ya cada vez m\u00e1s urgente la designaci\u00f3n de los nuevo s consejeros del INE, proceso que se posterg\u00f3 a causa de la pandemia por el Covid-19, pero que podr\u00eda reactivarse e incluso concluir en un plazo de m\u00e1s o menos un mes, si se cumplen las estimaciones que se tienen en la bancada de Morena en la C\u00e1mara de Diputados, a cargo de Mario Delgado . El caso sali\u00f3 a relucir en la sesi\u00f3n de ayer en la que se determin\u00f3 que ser\u00e1 en agosto cuando, una vez incorporados los nuevos consejeros, se de - signe a 47 consejeros de organismos locales en los que el pr\u00f3ximo a\u00f1o se celebrar\u00e1n comicios. El caso es que quien finalmente resulte designado como nuevo consejero, no tendr\u00e1 tiempo para aprender pues se tendr\u00e1 que sumar de lleno a las tareas electorales que ya est\u00e1n no so \u00f3lo en marcha sino a todo vapor. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud advierte que el mundo est\u00e1 en fase cr\u00edtica ante los desconfinamientos antici- pados. La Universidad Johns Hopkins se\u00f1ala que M\u00e9xico tiene la tercera tasa de letalidad m\u00e1s alta, s\u00f3lo superada por las de Italia y Reino Unido. Tambi\u00e9n el jueves, el asesor en emergencias de la Orga- nizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, el doctor Jean Marc Ga- bastou denunci\u00f3 que en M\u00e9xico el IMSS, ISSSTE, Pemex e institutos nacionales de Salud no empatan cifras, cada uno tiene su metodolog\u00eda y estad\u00edstica. Y la Secretar\u00eda de Salud de la CDMX reconoci\u00f3 que hay m\u00e1s de 500 mil casos leves de Covid-19 atendidos a distancia gracias a la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil con que cuenta el gobierno de Claudia Sheinbaum. La necia curva no se aplana, la bestia se resiste a ser do - mada. El Presidente L\u00f3pez Obrador solt\u00f3, desde Morelos en el \u00faltimo d\u00eda de su periplo semanal una recomendaci\u00f3n: atentos para que el Covid-19 no nos sorprenda con mayores fatalidades. Dotando de vida y personalidad a la sorprendente pan- demia, el mandatario no se atrevi\u00f3 a ignorar la gravedad del contexto que vive el pa\u00eds con una fr\u00e1gil sanidad p\u00fablica y una muy robusta cat\u00e1strofe econ\u00f3mica. P\u00e9rdidas de ingreso na- cional y personal, decaimiento de inversi\u00f3n p\u00fablica y privada, cancelaci\u00f3n de empleos formales e informales y perspectivas de bienestar colectivo pospuestas por a\u00f1os. La estrategia presidencial; nunca ser ave de mal ag\u00fcero, siempre jilguero que anuncia mejores tiempos, impide que semejante realidad se incruste en sus pr\u00e9dicas transformado - ras. Pero sabe lo que viene y lo sabe bien. Por eso abre frentes, lanza se\u00f1uelos, provoca, da golpes de efecto, captura la conversaci\u00f3n social. Los claxonazos de protesta que el frente anti AMLO le organiz\u00f3 temprano ayer en Morelos fueron m\u00fasica para el o\u00eddo presidencial que circuns- cribe \u00e9se y otros reclamos a un contexto electoral adelantado con intenci\u00f3n. Traslapar el aterrizaje sinf\u00edn de la pandemia con un refer\u00e9ndum pol\u00edtico de facto a su gesti\u00f3n es un mal menor que el experto en campa\u00f1as asume como su mero mole. Las renuncias secuenciales de M\u00f3nica Maccise, Mara G\u00f3mez y Asa Cristina Laurell al Conapred, a la CEAV y a la Subsecretar\u00eda de Salud respectivamente, son preludio dice el mandatario, de otras que vendr\u00e1n. \"Para que se vayan acos- tumbrando\". El clima social y el riesgo electoral obligan a que todo cuanto ocurra se mire a trav\u00e9s de la lente de su disyuntiva vital; o con nosotros o contra nosotros. La cr\u00edtica ser\u00e1 traicionera simulaci\u00f3n, gatopardismo into - lerable; a partir de ese axioma, prepar\u00e9monos para un proceso electoral intermedio m\u00e1s largo que la pandemia. Lo que a las finanzas nacionales y personales les ocurra durante el resto del a\u00f1o y la m\u00e9trica final del retroceso en el valor del Producto Interno Bruto del pa\u00eds, ser\u00e1 explicado como noble consecuencia de optar por fin, por rescatar a los pobres, no a los ricos. M\u00e1s dinero entregado de mano en mano y nada de est\u00edmu- los fiscales. Como dato: Colombia suprimi\u00f3 temporalmente el IVA para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. De lo que Estados Unidos o Alemania han hecho mejor ni hablamos. Ellos son ricos, no - sotros no. El colapso del PIB 2020 tendr\u00e1 como paliativo, propaganda emancipadora de miserias y diatribas condenatorias de rique- zas. \u00bfA qui\u00e9nes secuestran? A los que tienen, revel\u00f3 el Presi- dente. El Covid-19 fue importado a M\u00e9xico (y a todo el mundo m\u00e1s all\u00e1 de Wuhan, China) por un segmento de poblaci\u00f3n con alto poder adquisitivo, ilustr\u00f3 Hugo L\u00f3pez-Gatell. Con cerca de 60 millones de pobres en el pa\u00eds m\u00e1s los que se acumulen a consecuencia de la pandemia, las asistencias directas producir\u00e1n inevitablemente una gran dependencia ideol\u00f3gica-program\u00e1tica de la 4T en esa mayor\u00eda. Las bajas que ocurran en el M\u00e9xico que \"tiene\", no alcan- zar\u00e1n el volumen de los que no y por eso reciben. La ecuaci\u00f3n se explica sola. El descenso de la pandemia tardar\u00e1 por los rebrotes. Para cuando la vacuna sea asequible aqu\u00ed, las elec- ciones habr\u00e1n ocurrido. Adaptar la cruda realidad es virtud de aquellos cuyo mero mole es hacer de la adversidad, virtud.EL CLIMA social y el riesgo electoral obligan a que todo cuanto ocurra se mire a trav\u00e9s de la lente de su disyun- tiva vital; o con nosotros o contra nosotrosEl Gobierno de M\u00e9xico report\u00f3 el jueves el mayor aumento diario de casos confirmados y casos activos por Covid-19, ayer casi se supera. 02LR_FINAL_OK.indd 202LR_FINAL_OK.indd 2 20/06/20 1:3420/06/20 1:34SUSPENDEN DERECHOS POL\u00cdTICOS A ALEJANDRO ROJAS. Por actos anticipados de campa\u00f1a, la Comisi\u00f3n Nacional de Honestidad y Justicia de Morena suspendi\u00f3 por seis meses al aspirante a la dirigencia nacional del partido. El pasado 19 de abril, Rojas D\u00edaz Dur\u00e1n public\u00f3 un plan de organizaci\u00f3n para apoyar al Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador durante el Covid-19, lo que el \u00f3rgano jurisdiccional consider\u00f3 que le dio \"una ventaja indebida derivada de la promoci\u00f3n personal\". Al respecto, el morenista acus\u00f3 que tratan de impedir que se registre como candidato a la presidencia del partido y adelant\u00f3 que impugnar\u00e1 la resoluci\u00f3n ante el TEPJF.mexico@razon.com.mx Tel.5260-6001 La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 20. DOMINGO 21 .06.202003 Cierran tiradero biol\u00f3gico ilegal La Profepa clausur\u00f3 un predio donde se almacenaban tres toneladas de residuos biol\u00f3gico-infecciosos sin auto-rizaci\u00f3n oficial, en Puebla. PRESENCIA EN M\u00c9XICO Migrantes avanzan por Chiapas, tras cruzar el R\u00edo Suchiate, en enero pasado. Concentra Am\u00e9rica la mitad de contagios en el mundo Alistan caravana migrante en punto m\u00e1ximo de pandemia Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx Ante la desesperaci\u00f3n que en- frentan por la crisis econ\u00f3mica que atraviesan en sus pa\u00edses de origen, ciudadanos de Hondu- ras, El Salvador y Guatemala alistan una nueva caravana migrante hacia Estados Unidos, en el momento de mayor riesgo para Am\u00e9rica Latina por los contagios de Covid-19. La convocatoria, lanzada a trav\u00e9s de re- des sociales, como Facebook y WhatsApp, es para el pr\u00f3ximo 30 de junio, pues s\u00f3lo esperan a que se reactive el transporte p\u00fablico en sus naciones para comenzar el \u00e9xodo hacia el vecino pa\u00eds del norte. En los mensajes de chat a los que La Raz\u00f3n tuvo acceso, prev\u00e9n que sea en la capital de Guatemala la primera concen-traci\u00f3n, de donde partir\u00edan hacia la ciudad de Huehuetenango; ah\u00ed har\u00edan una parada para descansar y reanudar\u00edan rumbo a la frontera con M\u00e9xico, donde suponen que hay paso seguro, pues debido a la contin-gencia sanitaria la vigilancia del Instituto Nacional de Migraci\u00f3n (INM) se relaj\u00f3. \"Nos vamos el 30 de junio y nos queda- mos de ver en Guatemala, todo depende del transporte p\u00fablico que se reactive, pero con o sin Covid, nos vamos. En El Sal-vador ya se est\u00e1 normalizando el servicio de buses y ahorita nadie est\u00e1 parando a nadie, por eso hay que aprovechar\", se lee en los mensajes de chat. Una vez ingresada a territorio nacional, la caravana llegar\u00edan al municipio Cuau-ht\u00e9moc, en Chiapas. Ah\u00ed, las dos rutas a seguir son Comalapa o La Trinitaria, que expertos han denunciado como una zona sin supervisi\u00f3n de seguridad y donde si-gue el comercio, el paso irregular de perso -CENTROAMERICANOS organizan \u00e9xodo para el 30 de junio \"con o sin Covid\"; dicen que aprovechar\u00e1n relajamiento de vigilancia del INM; ponen en peligro a todos, alertan activistas nas y mercanc\u00edas de dudosa procedencia. \"Les aconsejo que no traigan a meno - res si van a venir en la caravana, porque se pierden y luego ya no se pueden encon-trar. Se tienen que venir por Huehuete - nango y caminar por toda La Mesilla has - ta llegar a Ciudad Cuauht\u00e9moc. Yo voy a Honduras y los espero all\u00e1 para quien se venga conmigo\", se escucha en un audio enviado por Edwin \"N\". La orden que organizadores dieron en chats de WhatsApp es clara y contunden-te: \"no vamos a pasar por El Ceibo, no nos vamos a adentrar a esa zona porque est\u00e1 llena de zetas que s\u00f3lo extorsionan\". Al respecto, Eunice Rend\u00f3n, directora de Agenda Migrante, expres\u00f3 su preocu-paci\u00f3n por la concentraci\u00f3n de la carava-na, pues en este momento los contagios de coronavirus en Am\u00e9rica Latina van al alza \"y cualquier aglomeraci\u00f3n es un ries-go para la propagaci\u00f3n del virus, m\u00e1s a\u00fan cuando no hay tratamientos ni vacuna\". \"Hay un crecimiento diario de casos en el continente, en estos momentos el ries-go es de salud p\u00fablica y m\u00e1s por la enfer-medad que por otras cosas\", afirm\u00f3. La activista agreg\u00f3, sin embargo, que en Centroam\u00e9rica se ha exacerbado la po - breza y por ello, los migrantes buscar\u00e1n nuevas maneras de sobrevivir. Para Irineo Mujica, de Pueblo sin Fron- teras, la movilizaci\u00f3n en plena pandemia \"es lo peor que podr\u00eda pasarnos a todos porque no s\u00f3lo se ponen en peligro los propios migrantes, tambi\u00e9n a las pobla -ciones por donde transiten por el contagio que puede trasladarse de un lugar a otro\". El activista tambi\u00e9n recuerda que a la caravana podr\u00edan sumarse los haitianos y africanos que se encuentran varados entre Honduras y Guatemala por la epidemia. \"Es irresponsable de parte de los orga- nizadores y de los gobiernos si es que los dejan salir, yo entiendo la necesidad, pero es lo peor que pueden hacer en tiempos de pandemia al trasladar posibles conta-gios\", se\u00f1al\u00f3. Apenas ayer la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud dio a conocer que el total de casos confirmados supera los ocho mi-llones y la mitad de ellos se encuentra en este continente: 2.15 millones en Estados Unidos, cien mil en Canad\u00e1 y el resto en Am\u00e9rica Latina. En este sentido, la subdirectora de la or- ganizaci\u00f3n Al Otro Lado de Tijuana, Sora-ya V\u00e1zquez, indic\u00f3 que el llamado deber\u00eda ser a los gobiernos de esos tres pa\u00edses de Centroam\u00e9rica para evitar que se concrete la movilizaci\u00f3n y, con ello, un aumento en el n\u00famero de contagios. \"M\u00e1s bien har\u00eda un llamado a los go - biernos de esos pa\u00edses a atender las nece-sidades de la poblaci\u00f3n para que las per-sonas eviten tomar la decisi\u00f3n de migrar, ya que pueden tener consecuencias muy graves en torno a la salud\", dijo. A su vez, Ana Sainz, de la organizaci\u00f3n civil Sin Fronteras, precis\u00f3 que el reinicio de tr\u00e1nsito migrante se ve\u00eda venir, pues la gente est\u00e1 desesperada porque en su pa\u00eds no tiene condiciones para sobrevivir debi-do a la crisis sanitaria y econ\u00f3mica. Por eso es que ahora busca nuevas formas de lle-gar a M\u00e9xico, aunque sean m\u00e1s peligrosas. Cada d\u00eda 128 personas piden asilo a M\u00e9xico: Comar A PESAR de la contin- gencia sanitaria, un pro- medio de 128 personas al d\u00eda solicita refugio en M\u00e9xico, inform\u00f3 la Comi-si\u00f3n Mexicana de Ayuda a los Refugiados (Comar). De este modo, su- man ya m\u00e1s de 20 mil peticiones en 2020, de acuerdo con los datos que envi\u00f3 a la Oficina del Alto Comisionado de Naciones Unidas para los Refugia-dos (ACNUR). Por su parte, el orga- nismo a cargo de la ONU se\u00f1al\u00f3 que las solicitu-des de asilo en M\u00e9xico crecieron m\u00e1s de 138 por ciento entre 2018 y 2019, al pasar de 29 mil 600 a 70 mil 400. Adem\u00e1s, en la \u00faltima d\u00e9cada las peticiones crecieron 300 por ciento, que pasaron de 17 mil 600 a 70 mil 400. Del total de los solici- tantes en 2019, 43 por ciento eran de Hondu-ras, 13 por ciento de El Salvador, 12 por ciento de Cuba y 11 por ciento de Venezuela. El incremento, se\u00f1al\u00f3 la ACNUR, se debi\u00f3 a que se aplicaron procedimien-tos simplificados para ciertos perfiles de casos, como mujeres y ni\u00f1os o personas con alto grado de vulnerabilidad, lo que se tradujo en altas tasas de reconocimiento de desplazados o refugiados. A esto se suman las condiciones en los pa\u00edses de origen, como inseguri-dad y falta de empleos. Jorge Chaparro En grupos de WhatsApp, los migrantes se comparten tips para viajar m\u00e1s c\u00f3modos. Foto Cuartoscuro y Especial \"ES IRRESPONSABLE de parte de los orga- nizadores y de los gobiernos si es que los dejan salir, yo entiendo la necesidad, pero es lo peor que pueden hacer en tiempos de pandemia al trasladar posibles contagios\" Irineo Mujica Director de Pueblo sin Fronteras 77 Mil 140 nuevos casos de Covid se reportaron ayer en Am\u00e9rica 03LR3438.indd 303LR3438.indd 3 20/06/20 0:5920/06/20 0:59razon.com.mx04 INFORMATIVA La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 20. DOMINGO 21.06.2020 Edith Wharton y la en\u00e9sima versi\u00f3n de Ariel y Calib\u00e1n Pero los usos de Ariel, Pr\u00f3spero y Calib\u00e1n parecen ser inagotables, como sostiene el profesor de la Universidad de Buenos Aires, Francisco Naishtat. Las reconstrucciones de esas l\u00edneas in- terpretativas muchas veces dejan fuera, en una suerte de venganza hist\u00f3rica, a la propia tradici\u00f3n europea que va de Ernest Renan a George Steiner. La con- traposici\u00f3n simb\u00f3lica entre Ariel y Cali- b\u00e1n no s\u00f3lo ha servido para distinguir a Estados Unidos y Am\u00e9rica Latina sino para diferenciar Europa y Am\u00e9rica. Un uso de este \u00faltimo tipo, de las alegor\u00edas de Ariel y Calib\u00e1n, se encuen - tra en la novela The Custom of the Coun- try (1913) de la escritora estadouniden- se Edith Wharton. Como Henry James y otros escritores de principios del siglo XX, Wharton estaba muy interesada en explorar las diferencias culturales entre Estados Unidos y Europa. Ella misma, como tantos personajes de sus novelas, vivi\u00f3 entre Nueva York y Par\u00eds, y tuvo residencias en la campi\u00f1a francesa. En aquella novela de Wharton, unas veces traducida como Las cos- tumbres del pa\u00eds, otras como Las cos- tumbres nacionales , se cuenta la vida y el fracaso de una pareja de clase alta de Nueva York. Undine Spragg y Ralph Marvell se casan y tienen un hijo muy j\u00f3venes, en un medio obsesionado con el ascenso social y la exhibici\u00f3n del es- tatus. Las diferencias entre ambos eran m\u00e1s culturales que econ\u00f3micas, pero estallan de manera inclemente. Ralph era un abogado con ambicio - nes literarias que disfrutaba los viajes a Siena y la Toscana italiana. Undine era una muchacha jovial y afable que prefer\u00eda Par\u00eds a cualquier excursi\u00f3n a sitios hist\u00f3ricos. La sociabilidad de Undine ten\u00eda como reverso una frialdad y un ego\u00edsmo que, en un mo - mento de la novela, Wharton asocia con Ariel. Undine pose\u00eda una \"distan-cia propia de Ariel\", que no se deb\u00eda \"tanto al retraimiento por ignorancia como a la frialdad del elemento del que tomaba su nombre\": el aire. Mientras avanza la novela, y se pre - cipita la ruptura del matrimonio, Ralph se aferra a Nueva York y Undine pasa la mayor parte del tiempo en Francia. COMO HENRY JAMES y otros escritores de principios del siglo XX, Wharton estaba muy interesada en explorar las diferencias culturales entre Es - tados Unidos y Europa. Ella misma, como tantos personajes de sus novelas, vivi\u00f3 entre Nueva York y Par\u00eds, y tuvo residencias en la campi\u00f1a francesa Sin embargo, en varios pasajes de la novela, Wharton identifica el persona - je masculino con un esp\u00edritu europeo y el femenino con las costumbres m\u00e1s propiamente americanas. As\u00ed la novela va conformando una ant\u00edtesis entre Eu- ropa y Am\u00e9rica en la que Calib\u00e1n es m\u00e1s un s\u00edmbolo europeo, por la fuerza de la pasi\u00f3n, y Ariel es una met\u00e1fora ameri - cana por la frivolidad y el desamor. La contraposici\u00f3n se establece no s\u00f3lo en t\u00e9rminos de \"costumbres na- cionales\", especialmente entre Esta- dos Unidos y Francia, sino a nivel de g\u00e9nero. En la novela de Wharton, Ariel es la mujer y Calib\u00e1n es el hombre, pero no en los t\u00e9rminos que tradicio - nalmente se atribuye a esos s\u00edmbolos. La escala de valores aparece invertida y Ariel representa el ego\u00edsmo y Cali- b\u00e1n el amor. Wharton se adelant\u00f3, por tanto, a muchos que creyeron haber dado con la antinomia perfecta. La propia vida de la novelista perso - nifica aquel choque simb\u00f3lico. Fuerte-mente involucrada en la realidad fran- cesa, desde los a\u00f1os previos a la Gran Guerra, Wharton cambi\u00f3 virtualmente de pa\u00eds. Prest\u00f3 servicios en la Cruz Roja, defendi\u00f3 el imperialismo franc\u00e9s, el go - bierno de Raymond Poincar\u00e9 le conce- di\u00f3 la Orden Nacional de la Legi\u00f3n de Honor y est\u00e1 enterrada en Versalles. La propia vida de la novelista personifica aquel choque simb\u00f3lico. Fuertemente invo-lucrada en la realidad francesa, desde los a\u00f1os previos a la Gran Guerra, Wharton cambi\u00f3 virtualmente de pa\u00eds. Prest\u00f3 servicios en la Cruz Roja, defen-di\u00f3 el imperialismo franc\u00e9s, el gobierno de Raymond Poincar\u00e9 le concedi\u00f3 la Orden Nacional de la Legi\u00f3n de Honor y est\u00e1 enterrada en Versalles En varios pasajes de la no- vela, Wharton identifica el personaje masculino con un esp\u00edritu europeo y el femeni- no con las costumbres m\u00e1s propiamente americanas. As\u00ed la novela va conformando una ant\u00edtesis entre Europa y Am\u00e9rica en la que Calib\u00e1n es m\u00e1s un s\u00edmbolo europeo, por la fuerza de la pasi\u00f3n, y Ariel es una met\u00e1fora americana por la frivolidad y el desamorEs conocida la tradici\u00f3n ensay\u00edstica la- tinoamericana, entre Rub\u00e9n Dar\u00edo y Jos\u00e9 Enrique Rod\u00f3 y Roberto Fern\u00e1n- dez Retamar y Aim\u00e9 C\u00e9saire \u2014pasando por An\u00edbal Ponce, Manuel G\u00e1lvez y tantos otros\u2014 que hizo de los personajes de La tempestad (1611) de William Shakespeare (Ariel, Pr\u00f3s-pero y Calib\u00e1n) alegor\u00edas civilizatorias, mo - rales y te\u00f3rica feminista Sil-via Federici, en su ensayo Calib\u00e1n y la bruja (2004), propuso pensar la figura de Calib\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 del s\u00edmbolo descolonizador y llam\u00f3 a sacar de su marginalidad el personaje de la bruja, en la obra de Shakespeare, como clave de la ideolog\u00eda de g\u00e9nero. rafael.rojas@razon.com.mx Apuntes de la Aldea Global Por Raf ael Rojas RETRATO de Edith Wharton tomado en 1895.Foto 21 .06.2020 La Raz\u00f3nINFORMATIVA Se contabilizan 170 mil casos en el pa\u00eds En rojo 15 estados; van m\u00e1s de 20 mil muertos TABA SCO regresa a la alerta m\u00e1xima por alza en hospitaliza - ciones, mientras que Hidalgo y Colima pasan a naranja; medi - camentos no muestran una real efectividad: L\u00f3pez-Gatell Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx Pese a que el pa\u00eds acumula un total de 20 mil 394 defunciones y 170 mil 485 casos positivos de por Co - vid-19 desde que inici\u00f3 la pande- mia, en su sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico por entidad federativa, la Secretar\u00eda de Salud (Ssa) inform\u00f3 que para la semana del 22 al 28 de junio, 17 estados estar\u00e1n en nivel de alerta naranja, mientras que los 15 restan-tes, en color rojo. En el d\u00eda 19 de la Nueva normalidad, las autoridades sanitarias reportaron 647 nuevos decesos en las 24 horas previas (20 menos que los registrados el jueves) y cinco mil 30 casos positivos (652 menos que la v\u00edspera). Adem\u00e1s, hay un total de 23 mil 653 pacientes reportados como casos activos, es decir, que viven con la enfer-medad y mil 891 defunciones que faltan por definir si se devieron al coronavirus. En ese contexto, 14 entidades se man- tuvieron en color rojo respecto a esta se-mana: Baja California, Chiapas, Ciudad de M\u00e9xico, Estado de M\u00e9xico, Guerrero, Mo - relos, Nayarit, Oaxaca, Puebla, Quer\u00e9taro, Sinaloa, Sonora, Tlaxcala y Veracruz. Otros 15 estados continuaron en na- ranja: Aguascalientes, Baja California Sur, Campeche, Chihuahua, Coahuila, Duran-go, Guanajuato, Jalisco, Michoac\u00e1n, Nue-vo Le\u00f3n, Quintana Roo, San Luis Potos\u00ed, Tamaulipas, Yucat\u00e1n y Zacatecas. En tanto, Tabasco registr\u00f3 un retroceso, pues del sem\u00e1foro naranja en el que estu-vo esta semana, volver\u00e1 al rojo, debido, entre otras cosas, a que aument\u00f3 de 41 a 47 puntos el porcentaje de ocupaci\u00f3n hospitalaria, y tanto la tendencia de casos hospitalizados como de s\u00edndrome Co - vid-19, pas\u00f3 de amarillo a rojo. Caso contrario se registr\u00f3 en Hidalgo y Colima, que transitar\u00e1n de rojo a naranja, debido principalmente a que ambos redu-jeron su porcentaje de ocupaci\u00f3n hospita - laria de 32 a 28 por ciento y de 33 a 30 por ciento, respectivamente. Cuando el sem\u00e1foro se encuentra en naranja los hoteles pueden operar al 50 por ciento de su capacidad y en las \u00e1reas comunes solamente se permitir\u00e1 un 50 por ciento del aforo. Asimismo, restaurantes y cafeter\u00edas solo podr\u00e1n tener la mitad de su capacidad total, al igual que los parques. Para las est\u00e9ticas tambi\u00e9n al 50 por ciento con previa cita. Los supermercados pueden tener un 75 por ciento por ciento de aforo y se pide que s\u00f3lo asista una sola persona por fami-lia. En cuanto a los deportes profesionales, \u00e9stos se pueden realizar a puerta cerrada. En su oportunidad, Hugo L\u00f3pez Gatell, subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, se\u00f1al\u00f3 que algunos me-dicamentos como la ivermec-tina o dexametasona, han generado una gran expectaci\u00f3n para el tratamiento de Covid-19, sin embargo, no ha mostrado una real efectividad en el tratamiento de la enfermedad, pues la verdadera cura es cuando haya una vacuna que termine con el virus. \"Generalmente aumentan la resisten- cia en la insulina y la glucosa en la sangre, y corren el riesgo de convertirse en una persona diab\u00e9tica, adem\u00e1s de aumentar la presi\u00f3n arterial y causan inmunosupre-si\u00f3n\", explic\u00f3.Anuncia Del Mazo transici\u00f3n al naranja Por Antonio L\u00f3pez antonio.lopez@razon.com.mx AUNQUE aclar\u00f3 que el Estado de M\u00e9xico contin\u00faa en sem\u00e1foro rojo, el gobernador Alfredo del Mazo sostuvo que la entidad mexiquense est\u00e1 cerca de avanzar al color naranja en el sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico por contagios de Covid-19, y adelant\u00f3 que el pr\u00f3ximo 23 de junio \"los parques, los zool\u00f3gicos, las \u00e1reas naturales y las activi-dades f\u00edsicas al aire libre podr\u00e1n regresar con 30 por ciento de su capacidad\". \"Estamos avanzando, y gracias al es- fuerzo de todos podemos ver que se ha estabilizado el crecimiento de contagios y hospitalizados. Si continuamos con esta tendencia muy pronto podremos pasar al color naranja e ir regresando a las activi - dades; todos queremos regresar a las acti-vidades y todos queremos que sea lo m\u00e1s pronto posible\", puntualiz\u00f3. En un videomensaje que comparti\u00f3 en las redes sociales afirm\u00f3 que existe un plan dise\u00f1ado por su administraci\u00f3n para tener un regreso seguro, que permitir\u00e1 re-tomar las actividades de manera respon-sable y por etapas, pensando en la salud de todos y en cuidar la econom\u00eda familiar. Dicho plan, se hizo en conjunto con la Ciudad de M\u00e9xico, debido a los v\u00ednculos de colindancia, movilidad y econ\u00f3micos con la capital del pa\u00eds: \"hemos homologa-do las actividades que abrir\u00e1n en cada una de las etapas del sem\u00e1foro en ambas en-tidades; en el Valle de M\u00e9xico estaremos avanzando con el mismo color del sem\u00e1-foro y se ir\u00e1n retomando las actividades al mismo tiempo, en ambos lados\". Reconoci\u00f3 que el Valle de Toluca la tendencia de casos Covid contin\u00faa al alza, por lo que es probable que la apertura para esta regi\u00f3n pueda diferirse por unos d\u00edas respecto a la del Valle de M\u00e9xico. Reapertura en vilo: la CDMX sigue sin cambio Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx LA JEF A DE GOBIERNO , Claudia Sheinbaum, inform\u00f3 que el sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico en la Ciudad de M\u00e9xico continuar\u00e1 en rojo con transici\u00f3n a na-ranja durante la siguiente semana, por lo que queda suspendida la reapertura de las actividades que se ten\u00eda previsto reabrir en la semana del 22 al 28 de junio. \"La ciudad permanece para la pr\u00f3xi- ma semana en sem\u00e1foro rojo, en transi-ci\u00f3n al anaranjado, esto significa que las actividades que hab\u00edamos anunciado que abrir\u00edan la pr\u00f3xima semana no van a poder abrir. Vamos a esperarnos para seguir disminuyendo contagios, aun cuando han seguido disminuyendo el n\u00famero de personas hospitalizadas, no han disminu\u00eddo a una velocidad mayor y es preferible quedarnos en esta circuns-tancia para la pr\u00f3xima semana, como hasta ahora\", declar\u00f3. En videoconferencia, la mandataria precis\u00f3 que si bien la ocupaci\u00f3n hospi-talaria ya se encuentra en 65 por ciento, \"el porcentaje de positividad es de 47 por ciento, lo que nos coloca todav\u00eda en se-m\u00e1foro rojo; y en la tendencia de hospita-lizados y el s\u00edndrome Covid-19, estamos ya en amarillo\". Del 22 al 28 de junio, los mercados sobre ruedas, tianguis y bazares solo tie-nen permitido vender bienes esenciales; y deben permanecer cerrados restauran-tes (s\u00f3lo se permite servicio para llevar); centros comerciales; tiendas departa-mentales; hoteles; el Centro Hist\u00f3rico; y servicios religiosos. El plan original era que tianguis y mer- cados regresaran paulatinamente a par-tir del 22 de junio, que los comercios del Centro Hist\u00f3rico lo hicieran el 23, hoteles y restaurantes el 24, centros comerciales el 25 y servicios religiosos el 28. Por separado, la secretaria de Salud capitalina, Olivia L\u00f3pez Arellano, re-comend\u00f3 usar de manera adecuada el cubrebocas, pues si se tiene por mucho tiempo y se encuentra h\u00famedo debe ser cambiado, si se viaja en la calle debe ti-rarse, y si es reutilizable debe lavarse de manera cotidiana, ya que el mal manejo del material puede contagiar a las perso - nas \"porque tiene atrapados virus\".CONTIN\u00daAN cerrados ho- teles, centros comerciales, servicios religiosos...; contagios no han bajado lo suficiente: Sheinbaum TRASLADO de un paciente a una cl\u00ednica del IMSS, ayer.EL GOBERNADOR del Estado de M\u00e9xi- co, ayer, en un videomensaje. El Congreso local aprob\u00f3 ayer modificar la Ley de Austeridad para dar facultades a la Jefa de Gobierno para tener flexibilidad en el manejo del presupuesto en una emergencia sanitaria.PRESENCIA EN M\u00c9XICO Var\u00eda sem\u00e1foro El nivel de alerta por entidad cambiar\u00e1 en 3 entidades la pr\u00f3xima semana 170,485 Positivos 23,653Positivos Activos* 20,384 Defunciones *Casos positivos con fecha de inicio de s\u00edntomas en los \u00faltimos 14 d\u00edas Fuente Ssa Cifras en unidadesNivel de riesgo epid\u00e9mico Alto 26,721 2,457 3 Tabasco 7, 8 1 7 841 4 Veracruz 7 ,588 1,1965 Baja California 7, 5 5 9 1,683 6 Puebla 7, 0 4 9 916 7 Sinaloa 6,328 990 8 Jalisco 4,791 4329 Guerrero 4,029 689 Foto Especial Cuartoscuro 6 Por ciento aument\u00f3 la ocupaci\u00f3n hospita- laria en Tabasco\"LAS ACTIVIDA- DES que hab\u00eda- mos anunciado que abrir\u00edan la pr\u00f3xima semana no van a poder abrir, vamos a esperarnos para poder seguir disminuyendo contagios\" Claudia Sheinbaum Jefa Hidalgo Colima 05LR3438.indd 305LR3438.indd 3 20/06/20 0:2420/06/20 0:24razon.com.mx06 INFORMATIVA La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 20. DOMINGO 21 .06.2020 Yo orden\u00e9 que se liberara a Ovidio, admite Presidente Por Antonio L\u00f3pez antonio.lopez@razon.com.mx EL PRESIDENTE Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador revel\u00f3 que fue \u00e9l quien orden\u00f3 la liberaci\u00f3n del hijo de Joaqu\u00edn Guzm\u00e1n, Ovidio Guzm\u00e1n, y no su gabinete de segu - ridad, como dijo el pasado 18 de octubre. Ayer, durante su conferencia matutina, sostuvo que dicha decisi\u00f3n se tom\u00f3 para no poner en peligro a los habitantes de Cu-liac\u00e1n, Sinaloa. \"Se decidi\u00f3, para no poner en riesgo a la poblaci\u00f3n, para que no se afectara a civiles, porque iban a perder la vida si no suspend\u00edamos el operativo m\u00e1s de 200 personas inocentes en Culiac\u00e1n, Sinaloa, y se tom\u00f3 la decisi\u00f3n. Yo orden\u00e9 que se detuviera ese operativo y que se dejara en libertad a este presunto delincuente\", declar\u00f3 desde Cuernavaca, Morelos. El mandatario federal agreg\u00f3 que, al d\u00eda siguiente, el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, lo busc\u00f3 v\u00eda tele-f\u00f3nica para ofrecer apoyo, lo que refren- da que las relaciones con el pa\u00eds vecino del norte son buenas. El pasado 18 de octubre, un d\u00eda des- pu\u00e9s de la liberaci\u00f3n de Ovidio Guzm\u00e1n, el Presidente declar\u00f3 que la cancelaci\u00f3n del operativo fue decisi\u00f3n de su gabinete de seguridad. \"Tomaron decisiones que yo respaldo porque se torn\u00f3 muy dif\u00edcil la situaci\u00f3n y estaban en riesgo muchos seres huma-nos, y se decidi\u00f3 proteger la vida. Yo estu-ve de acuerdo con eso, porque no se trata de masacres, eso ya se termin\u00f3\", asever\u00f3. Un d\u00eda antes, el 17 de octubre, elemen- tos del Ej\u00e9rcito y la Guardia Nacional im- plementaron un operativo para capturar al hijo de El Chapo, el cual se complic\u00f3 cuando estando en la casa del presunto criminal no lograron acceder porque a\u00fan no ten\u00edan la orden de cateo. Lo anterior retras\u00f3 la detenci\u00f3n, y para cuando Ovidio hab\u00eda sido asegurado, in-tegrantes del Cartel de Sinaloa ya hab\u00eda bloqueado carreteras, quemado veh\u00ed-culos y agredido a personal militar. Ya rodeados por grupos de la delincuencia organizada que los superaban en n\u00fame-ro, se determin\u00f3 \"suspender acciones\" y liberar a los aprehendidos. ACEPTA que la decisi\u00f3n fue suya y no de su gabinete de seguridad, como dijo en un inicio; se prioriz\u00f3 vida de civiles, afirma Organismo no desaparece, revira AMLO va por titularind\u00edgena en Conapred Por Antonio L\u00f3pez antonio.lopez@razon.com.mx Al informar que acept\u00f3 la renun- cia de M\u00f3nica Maccise como titular del Comisi\u00f3n Nacional para Prevenir la Discriminaci\u00f3n (Conapred), el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador adelant\u00f3 que el organismo no desaparece, pero buscar\u00e1 hacer varios cambios a fin de reducir y mejorar ese aparato. \" A m\u00ed me gustar\u00eda que se integrara a la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n y que formara parte de la oficina de Derechos Humanos de la Secretaria de Gobernaci\u00f3n; tambi\u00e9n que se reduzca el aparato burocr\u00e1tico\", se\u00f1al\u00f3 durante la conferencia matutina de ayer. Desde Cuernavaca, Morelos, propuso tambi\u00e9n que la nueva titular sea una persona con convicciones \"que realmente est\u00e9 en contra del racismo y de la discriminaci\u00f3n\". \"Y de una vez digo que pro - pondr\u00eda a una mujer represen-tante de los pueblos ind\u00edgenas, porque los m\u00e1s humillados en M\u00e9xico, los m\u00e1s vilipendiados, los que m\u00e1s han padecido el ra-ACEPT A renuncia de M\u00f3nica Maccise como titular; plantea que comisi\u00f3n se adhiera a la Subsecretar\u00eda de DH de la Segob; analiza reformas para eliminar m\u00e1s de 100 organismos Alista BC denuncias contra el Aeropuerto de Tijuana Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n EL GOBIERNO de Baja California pre- sentar\u00e1 tres denuncias contra el Aero - puerto de Tijuana por delitos contra el medio ambiente y la gesti\u00f3n ambiental, as\u00ed como por la retenci\u00f3n de un inspec-tor de Cofepris. La primera de ellas se realizar\u00e1n ante la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica por la descarga de aguas negras a un canal pluvial, con lo que se contaminan las playas de Tijuana y San Diego, inform\u00f3 la titular de la Secretar\u00eda de Honestidad y la Funci\u00f3n P\u00fablica (SHFP) del estado, Vicenta Espinosa. La funcionara adelant\u00f3 que tambi\u00e9n se har\u00e1 un reporte a la Procuradur\u00eda Fe - deral de Protecci\u00f3n al Ambiente (Profe-pa) en virtud de ser una fuente contami-nante de subsuelos y aguas nacionales, para as\u00ed realizar las inspecciones corres-pondientes en el inmueble y determinar el incumplimiento de las leyes ambientales. Aunado a ello, explic\u00f3 Espi- nosa, se denunciar\u00e1 a la admi-nistraci\u00f3n de las terminal por la privaci\u00f3n de la libertad a un inspector de la Comisi\u00f3n Estatal de Protecci\u00f3n Contra Riesgos Sanitarios (Cofepris), quien fue detenido por agentes de la Guardia Nacional y de una empresa pri-vada de seguridad. Al respecto, el gobernador Jaime Bo - nilla resalt\u00f3 que el aeropuerto no cuenta con los permisos necesarios para para el tratamiento de agua ni la instalaci\u00f3n de agua residual en el sistema de drenaje de Tijuana. Desde el pasado mi\u00e9rcoles la terminal a\u00e9rea permanece cerrada, luego de que el Aeroportuario del Pac\u00edfico (GAP), que administra el lugar, denun-ciara el ingreso il\u00edcito de un grupo de inspectores munici-pales a la zona zona est\u00e9ril del lugar, espacio entre el puesto de revisi\u00f3n y las aeronaves. cismo en M\u00e9xico son los ind\u00edgenas, por eso me gustar\u00eda que ese cargo est\u00e9 representa-do por una mujer ind\u00edgena\", puntualiz\u00f3. El mandatario federal neg\u00f3 haber orde- nado la renuncia de Maccise; sin embar-go, sostuvo que quien fuera titular de la Conapred \"no debi\u00f3 convocar a ese foro\", por lo que insisti\u00f3 en que \"quienes no compartan la pol\u00edtica de transformaci\u00f3n que se est\u00e1 llevando a cabo, con toda la libertad pueden decidir no trabajar con el gobierno\". L\u00f3pez Obrador aprovech\u00f3 para volver a criticar a los organismos que, desde su punto de vista, son ineficientes y onero - sos. Dijo que ejemplo de ello es la Comisi\u00f3n Reguladora de Energ\u00eda, cuyo aparato era equi-valente a la misma Secretar\u00eda de Energ\u00eda. \"Ten\u00eda 551 plazas. Es como si hubiesen constituido una nue-va dependencia, es el equiva-lente a la Secretar\u00eda de Energ\u00eda, nada m\u00e1s una comisi\u00f3n del sec-tor energ\u00e9tico de cinco o seis que existen\", puntualiz\u00f3. El mandatario federal consider\u00f3 que son m\u00e1s de 100 los \u00f3rganos constituidos en el pa\u00eds que tienen ese problema y se-\u00f1al\u00f3 que se analizar\u00e1 nreformas para su eliminaci\u00f3n. De igual forma, el Presidente confirm\u00f3 que Asa Ebba Cristina Laurell renunci\u00f3 a la Subsecretar\u00eda de Integraci\u00f3n y Desarro - llo del Sistema de Salud por diferendos con el titular de la Secretar\u00eda de Salud, Jorge Alcocer. Adelant\u00f3 que \"as\u00ed como este va haber otros cambios, para que se vayan acos-tumbrando\". Tambi\u00e9n se pronunci\u00f3 sobre la posible renuncia de la titular de la CEAV , Mara G\u00f3mez, y aclar\u00f3 que en este caso no hubo ninguna dimisi\u00f3n: \"No, ya est\u00e1 aclarado eso\". Reconoci\u00f3 que las personas que son familiares de v\u00edctimas est\u00e1n exigiendo la renuncia de Mara G\u00f3mez, por lo que ase-gur\u00f3 que \"no les van a fallar\". DE IZQ. A DER.: Rafael Ojeda, titular de Semar; Luis Sandoval, titular de Sedena; el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador; Cuauht\u00e9moc Blan-co, gobernador de Morelos, y Jorge Alcocer, secretario de Salud, ayer. Tras la dimisi\u00f3n de Maccise, la periodista Katia D'Artigues y el acad\u00e9mico Mauricio Merino presentaron ayer su renuncia a la Asamblea Consultiva de la Conapred. Foto EspecialFoto Especial Ovidio Guzm\u00e1n tiene una orden de captura con fines de extradici\u00f3n, desde EU, por el delito de conspiraci\u00f3n en tr\u00e1fico de drogas. El operati-vo para su detenci\u00f3n dej\u00f3 un saldo de 13 muertos y 14 enfrentamientos. \"SE DECIDI\u00d3, para no poner en riesgo a la poblaci\u00f3n, para que no se afectara a civiles... Yo orden\u00e9 que se detuviera ese operativo y que se dejara en libertad a este presunto delincuente\" Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador Presidente de M\u00e9xico 8 Meses han transcurrido desde el operativo 12 Horas estuvo reteni- do el funcionario de Raz\u00f3n DUNCAN 150 A\u00d1OS DE JULIO RUELASCARLOS VEL\u00c1ZQUEZ FIVE YEARSLUIGI AMARA BIBLIOTECAS DE MAMPOSTER\u00cdA Arte digital > Roberto Carlos Alvarado Nava > La Raz\u00f3n CONTEMPLAR Y VIVIR EL APOCALIPSIS NAIEF YEHYA CARLOS MONSIV\u00c1IS Y SALVADOR NOVO AUTOFAGIA \u00c9RAMOS TANTOS ESA VEZ BRENDA POES\u00cdA @sanquintin_plusJulia Santib\u00e1\u00f1ez Editora @JSantibanez00 Director General Editorial Adrian Castillo Coordinador de dise\u00f1o Carlos Mora Dise\u00f1o Armando S. ArmentaCONSEJO EDITORIAL Cont\u00e1ctenos: 01-800-8366-868. Diario La Raz\u00f3n de M\u00e9xico. Nueva \u00e9poca, A\u00f1o de publicaci\u00f3n 12Carmen Boullosa Ana Clavel Guillermo Fadanelli Francisco Hinojosa Fernando Iwasaki Delia Ju\u00e1rez G. M\u00f3nica Lav\u00edn Eduardo Antonio Parra Bruno H. Pich\u00e9 Alberto Ruy S\u00e1nchez Carlos Vel\u00e1zquezEl Cultu ral Raz\u00f3n ] Twitter: @ElCulturalRazonFacebook: @ElCulturalLaRazonS\u00c1BADO 20.06.2020El Cultural02 Con esta edici\u00f3n, El Cultural cumple su quinto aniversario: 256 n\u00fameros y m\u00e1s de tres mil p\u00e1ginas impresas que hemos editado con placer, semana tras semana. Lo celebramos con una oferta que insiste en las propuestas, los autores y temas de este suplemento. Son expresiones que perfilan la cultura, la creaci\u00f3n y la cr\u00edtica de nuestro tiempo, sin fronteras y sin perder de vista la tradici\u00f3n, los or\u00edgenes; la literatura, el cine, las artes; el ensayo, la narrativa, la poes\u00eda. Cinco a\u00f1os de El Cultural . Gracias a nuestros lectores, colaboradores y, desde luego, a La Raz\u00f3n por hacer posible este trayecto. Y seguimos. EL FIN DEL MUNDO REAL E IMAGINARIO \u00f3mo podr\u00e1n explicarse los arque\u00f3logos del futu- ro la obsesi\u00f3n humana con imaginar y recrear morbosamente en sus artes el fin del mundo, una y otra vez? Especial- mente lo encontrar\u00e1n extra\u00f1o cuando entiendan que mientras so\u00f1\u00e1bamos y nos divert\u00edamos con escenarios de la destrucci\u00f3n del universo en realidad nos precipit\u00e1bamos voluntariamente hacia la cat\u00e1strofe planetaria, permi - tiendo la degradaci\u00f3n de los ecosiste-mas y que las grandes corporaciones y los pol\u00edticos fingieran que no exist\u00eda otra manera de vivir. El mundo siempre se est\u00e1 acaban- do y en la escala c\u00f3smica es tan s\u00f3lo cuesti\u00f3n de un poco de paciencia para que nos llegue la hora. La promesa del fin del mundo rebasa nuestra capa-cidad de aterrarnos ya que junto con la premonici\u00f3n de exterminio total (o casi total), presenta la posibilidad de un borr\u00f3n y cuenta nueva. La des-trucci\u00f3n implica una renovaci\u00f3n y en la tradici\u00f3n cristiana el Apocalipsis es la purga suprema, la erradicaci\u00f3n de todo mal, carne y huesos incluidos. Los cristianos renacidos y los fan\u00e1ti- cos evangelistas esperan con ansie - dad el Rapto, en que los justos, vivos y muertos, despegar\u00e1n para ir con Jesu- cristo. Los dem\u00e1s nos quedaremos a sufrir los tormentos infernales en la Tierra, es decir, a vivir igual que siempre. Zoroastrianos, musulmanes, hinduistas y budistas tambi\u00e9n creen que el final del mundo llegar\u00e1 entre desastres naturales, epidemias, falsos profetas, inmoralidad sexual y la bata-lla final entre el bien y el mal. El apocalipsis secular, en esencia, consiste en la fantas\u00eda de liberarnos de los dem\u00e1s, un sue\u00f1o muy com\u00fan en un tiempo de polarizaci\u00f3n pol\u00edtica extrema. Los escenarios del fin del mundo son histeria fusionada con ci- nismo, nihilismo y decadencia, son ejercicios mentales de cat\u00e1strofe, ca- tarsis y confort. La gran ca\u00edda de la especie es el tema central del cine apocal\u00edptico, una variante extrema del filme de desastres que hemos con-sumido obsesivamente desde los or\u00ed- genes del cinemat\u00f3grafo, pero mucho m\u00e1s a partir del uso de la bomba at\u00f3 - mica en Hiroshima y Nagasaki. Este tipo de obras han dado lugar al catastrophe porn, una pornograf\u00eda de la muerte y destrucci\u00f3n masiva que en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas se ha convertido en uno de los g\u00e9neros m\u00e1s favorecidos por el p\u00fablico, al mostrar sin pudor ciudades, monumentos, edificios, poblaciones y culturas des-echables. Podr\u00edamos pensar que los \u00fanicos que pueden disfrutar del g\u00e9ne-ro apocal\u00edptico tienen algo de fascis- tas o masoquistas, al satisfacer sus sue\u00f1os h\u00famedos de genocidio y des-trucci\u00f3n, pero la verdad es que estas cintas son mucho m\u00e1s que eso, ya que aparte del placer morboso ofrecen la oportunidad de entregarse a la auto - flagelaci\u00f3n chatarra, funcionan como psicodramas y sirven como una suerte de terapia preventiva de trauma. Las preguntas que nos hacemos ante estas narrativas son: \u00bfme tocar\u00eda sobrevivir, c\u00f3mo actuar\u00eda yo y qu\u00e9 suceder\u00e1 con mi humanidad? Las historias apocal\u00edpticas suelen estar marcadas por tintes de hero\u00edsmo, sa-crificio y purificaci\u00f3n, as\u00ed como miedo, cobard\u00eda y traici\u00f3n. \u00c9stas funcionan Foto > Isa YehyaCONTEMPLAR Y VIVIR EL Rorschach, sin dejar mu- cho espacio para la ambig\u00fcedad. La mayor\u00eda de los delirios apocal\u00edpticos cinematogr\u00e1ficos, literarios y en jue- gos de video pueden ser vistos como entretenimiento inofensivo o bien co- mo extra\u00f1as profec\u00edas. La extinci\u00f3n humana, o por lo me- nos de gran parte de la poblaci\u00f3n, como sabe cualquiera, no es una pesadilla ini-maginable sino un desenlace bastante probable y quiz\u00e1 no tan distante. Pero curiosamente, en una \u00e9poca de posver-dad, desinformaci\u00f3n masiva y f\u00e9rreo partidarismo (dif\u00edcil llamar ideolog\u00eda a las colecciones de prejuicios, desca-lificaciones y rencores que dominan el imaginario pol\u00edtico popular), se po- ne en entredicho incluso la certeza de que compartimos una realidad y por tanto se diluye la importancia de nuestra desaparici\u00f3n. Las causas del apocalipsis que ofrecen estas ficciones son casi siempre met\u00e1foras de nues-tros miedos, verg\u00fcenzas y culpas, pero a menudo reflejan una inclinaci\u00f3n de la cultura popular por el darwinismo social: el mal informado credo de la supervivencia del m\u00e1s fuerte, el mejor armado y el m\u00e1s guapo, que predican buena parte de los objetos culturales de consumo. La f\u00f3rmula com\u00fan en estos produc- tos es que el apocalipsis es una forma de suicidio colectivo, en donde los so- brevivientes suelen ser la familia, la tribu o grupos improvisados de perso - nas que se encuentran por casualidad, formar\u00e1n un suced\u00e1neo a la familia e ir\u00e1n muriendo poco a poco. En la ma-yor\u00eda de estos recuentos la condena de unos se hace evidente por sus acciones o ausencia de ellas, mientras otros se-r\u00e1n recompensados con una segun- da oportunidad en el nuevo mundo. La palabra apocalipsis viene del griego y significa develar y revelar: representa la ca\u00edda, la p\u00e9rdida de lo que da sentido al colectivo social, la vida, las ideas, las creencias, la cultura, el trabajo, el pla-cer, nuestra visi\u00f3n de la naturaleza y el universo. Pero la desaparici\u00f3n de eso debe llevar impl\u00edcito un cierto apren-dizaje y una toma de conciencia. LA EDAD MEDIA Y EL OCASO Europa vivi\u00f3 m\u00e1s de trescientos a\u00f1os desolada por la peste negra. Gene-raciones nacieron y desaparecieron sin conocer nada m\u00e1s que el terror del contagio como consecuencia del con-tacto humano. Instituciones, actitu - des, costumbres y canciones infantiles surgieron a ra\u00edz de esa amenaza. El si- glo XIV comenz\u00f3 con la devastaci\u00f3n de lo que se ha llamado la peque\u00f1a edad del hielo, que afect\u00f3 gravemente los cultivos y provoc\u00f3 hambrunas, muer-te masiva y descomposici\u00f3n social. En ese contexto lleg\u00f3 a Europa, en octu-bre de 1347, la peste bub\u00f3nica o peste negra, la pandemia m\u00e1s mortal de la historia, el peor desastre infeccioso que incluye pasajes tan perturbadores y cinematogr\u00e1ficos como aquel de los t\u00e1rtaros lanzando con catapulta cad\u00e1 - veres infectados dentro de los muros del puerto mercante de Caffa (ahora Feodosija, Ucrania). Un barco repleto de enfermos que hu\u00edan naveg\u00f3 el mar Negro y desembarc\u00f3 en Sicilia, donde el contagio fue devastador. La epidemia se expandi\u00f3 por mar y tierra, por las rutas del comercio, hacia el este y oeste. A los enfermos les sa-l\u00edan tumores del tama\u00f1o de huevos o manzanas en las axilas, la entrepierna y otros ganglios. Los bubones supura- ban y sangraban, luego aparec\u00edan am-pollas y manchas negras en la piel, debido a las hemorragias internas. La mayor parte de los enfermos mor\u00eda pronto, entre 24 horas y cinco d\u00edas, con inmenso dolor y agon\u00eda. Esta brutal experiencia de muerte colectiva y vulnerabilidad de las po - blaciones cambi\u00f3 para siempre la cul-tura y la sociedad. Los sobrevivientes de las oleadas de peste negra cargaban con el trauma de la muerte masiva, del espect\u00e1culo del horror corporal, la ago - n\u00eda de poblaciones enteras; el pavor de que el mal era imbatible y la sensaci\u00f3n de abandono de un dios sordo y ciego llev\u00f3 a la gente a cuestionar el poder de la iglesia medieval. El nihilismo y el es-cepticismo se volvieron a su vez infec-ciosos y dieron lugar a una curiosidad intelectual que origin\u00f3 la moderni- dad. Si bien la superstici\u00f3n y el fanatis-mo no desaparecieron, s\u00ed comenz\u00f3 una revuelta intelectual contra las institu-ciones religiosas y pol\u00edticas que even-tualmente dio lugar al Renacimiento. Desde el medievo, la representaci\u00f3n de una cat\u00e1strofe humana como una plaga ven\u00eda cargada de un cierto hu-mor negro e iron\u00eda. El mejor ejemplo es la danza macabra. Representar a la muerte como un ser casi c\u00f3mico per- mit\u00eda una extra\u00f1a consolaci\u00f3n. La parca imaginada como esqueleto que despreciaba las jerarqu\u00edas y los s\u00edm- bolos para llevarse por igual a cardena-les, pordioseros y comerciantes era la promesa de una fuerza incorruptible y justiciera. Quiz\u00e1 no exist\u00eda el para\u00edso, pero ni riqueza ni fuerza ni sabidur\u00eda ni piedad pod\u00edan sobornar o conmover a la muerte, ante ella todos eran iguales. En su obra, Hieronymus Bosch, el Bosco (ca. 1456-1516), hace una cr\u00f3ni- ca de la decadencia del mundo feudal, del sufrimiento y las tragedias huma-nas, materiales y espirituales en una era de transici\u00f3n. Durante el medievo, el poder econ\u00f3mico se reflejaba en la posesi\u00f3n de la tierra, pero con el desa- rrollo del comercio, la manufactura y el poder del mercado, el dinero comenz\u00f3 a volverse m\u00e1s importante que la tierra. Los cambios que trajo la econom\u00eda no fueron liberadores e implicaron a\u00fan m\u00e1s penurias para los despose\u00eddos. La obra de Bosch est\u00e1 repleta de alegor\u00edas religiosas, as\u00ed como de cr\u00edticas punzan-tes a la c\u00fapula religiosa y a la vida co - tidiana en un tiempo convulsionado. En un estilo casi surrealista pinta una sociedad sumergida en la violencia y el horror, donde los vivos y los muertos aparecen lado a lado, un mundo donde hasta la naturaleza parece inestable y fluida. Podemos imaginar que los co - leccionistas y admiradores ve\u00edan con fascinaci\u00f3n sus pinturas, como si se tra-tara de complejos y grotescos c\u00f3mics, al estilo de los pergaminos japoneses del siglo XII que describen secuencial- mente batallas o episodios mitol\u00f3gicos. Quiz\u00e1 en esas im\u00e1genes de desolaci\u00f3n y caos de un mundo espantoso encontra-ban un reflejo est\u00e9ticamente atractivo que pod\u00edan valorar como decoraci\u00f3n y entretenimiento: no olvidemos que el rey Felipe II ten\u00eda El jard\u00edn de las deli- cias en su habitaci\u00f3n. El \u00fanico seguidor de Bosch es Pieter Bruegel, el Viejo (1525-1569), el Fuente > es.wikipedia.org Hieronymus Bosch, El jard\u00edn de las delicias, \u00f3leo sobre tabla, detalle, ca. 1500-1505. \"LOS SOBREVIVIENTES DE LA PESTE CARGABAN CON EL TRAUMA DE LA MUERTE MASIVA, DEL ESPECT\u00c1CULO DEL HORROR CORPORAL... LA SENSACI\u00d3N DE ABANDONO DE UN DIOS SORDO Y CIEGO LLEV\u00d3 A LA GENTE A CUESTIONAR EL PODER DE LA IGLESIA MEDIEVAL . EC_256.indd 5EC_256.indd 5 19/06/20 0:0519/06/20 0:05S\u00c1BADO 20.06.2020El Cultural04 primer pintor europeo que trata la naturaleza y los paisajes como temas inde-pendientes en s\u00ed mismos. Bruegel era un moralista que pintaba los ciclos de la vida en alegor\u00edas campi-ranas cargadas de iron\u00eda, donde las condiciones cli-m\u00e1ticas, los efectos de luz y el comportamiento de los personajes creaban una fabulosa cr\u00f3nica de su tiem-po. Sus cuadros usualmente eran escenas panor\u00e1micas con varios grupos de per-sonas, cuidadosamente es-tructurados y realistas, que ten\u00edan un gran \u00e9nfasis en el movimiento. De entre sus cuadros, El triunfo de la muerte (1562) es el que revela mejor su imaginario fant\u00e1stico: ah\u00ed un ej\u00e9rcito de esqueletos, que re-presenta la epidemia, arrasa con una aldea. Es un cuadro con un fascinante poder narrativo, casi cinematogr\u00e1fico, que lleva al ojo de escena en escena, de detalle en detalle, revelando las atro- cidades de la peste. Bosch y Bruegel pintaban en los al- bores del capitalismo y el ocaso del feudalismo. El suyo era un arte que revelaba el terror del fin de una era, la cual tiene mucho en com\u00fan con nues-tro tiempo y la crisis (\u00bfmortal?) del ca-pitalismo tard\u00edo. De manera similar, el cine apocal\u00edptico relata el malestar de un tiempo de ocaso y de una sociedad en declive ante el colapso del orden mundial. Hoy como entonces vivi- mos tiempos inciertos, y si bien po- demos pensar que no hay comparaci\u00f3n posible entre el sufrimiento humano del medievo y el de hoy, basta con in-vocar la gran marcha de millones de seres humanos que en la India fueron obligados a volver a sus pueblos, ex - pulsados de las ciudades donde viv\u00edan y trabajaban. El gobierno de Narendra Modi impuso el 24 de marzo, a las ocho de la noche, sin plan alguno y con s\u00f3lo cuatro horas de aviso, un encierro to - tal a 1.38 mil millones de personas en todo el pa\u00eds. Esto dej\u00f3 a los trabaja- dores pobres sin empleo ni ingresos ni la posibilidad de salir a la calle a bus-car alimentos. En su mayor\u00eda fueron expulsados de sus viviendas inmedia-tamente y obligados a caminar (todo transporte p\u00fablico qued\u00f3 suspendido) de regreso a sus pueblos de origen, en una marcha tortuosa que dur\u00f3 sema-nas, durante la cual no pod\u00edan conse-guir alimentos, eran rechazados en las poblaciones a las que se acercaban y adem\u00e1s, por el toque de queda, no po - d\u00edan sino caminar durante el d\u00eda bajo el terrible calor. El recuento de esta trage-dia gigantesca est\u00e1 por hacerse, pero el costo en vidas y sufrimiento fue brutal. APOCALIPSIS DE CELULOIDE La arqueolog\u00eda f\u00edlmica de nuestras pe-sadillas apocal\u00edpticas comienza con El fin del mundo ( Verdens Undergang), la pel\u00edcula danesa de August Blom, de 1916, inspirada en el miedo a las cala-midades que supuestamente traer\u00eda el cometa Halley a su paso en 1910. A \u00e9sta sigui\u00f3 Diluvio ( Deluge, 1933), de Felix E. Feist, la cual mostraba Nueva York siendo arrasada por las olas. Otras visiones catastr\u00f3ficas siguieron a es - tas cintas pioneras, en particular tras el fin de la Segunda Guerra Mundial y el terror at\u00f3mico que dio lugar tanto a las hecatombes godzilianas como al pavor de exterminio en guerras nuclea-res. La maquinaria hollywoodense vol-v\u00eda peri\u00f3dicamente al tema del fin del mundo pero hacia finales del siglo XX se comenz\u00f3 a convertir en un g\u00e9nero en s\u00ed mismo, una industria redituable con cintas taquilleras como Doce mo-nos (12 Monkeys, Terry Gilliam, 1995) D\u00eda de la independencia ( Independen- ce Day , Roland Emmerich, 1996), Im- pacto profundo ( Deep Impact, Mimi Leder, 1998), as\u00ed como la ic\u00f3nica The Matrix (Lana y Lilly Wachowski, 1999). En lo que va del siglo XXI se han he- cho m\u00e1s pel\u00edculas y series apocal\u00edpticas que en todo el siglo XX. Entre el 2000 y el 2020 la humanidad ha sido des-truida por accidente, mala voluntad, arrogancia, debilidad, reg\u00edmenes auto - ritarios, microorganismos, monstruos de otros mundos, el cambio clim\u00e1tico y corporaciones sin escr\u00fapulos. Hemos sido devorados cientos de veces por zombis, incinerados por dragones y en-venenados por plantas rencorosas; vi-mos renacer a Mad Max en la prodigiosa Furia en el camino ( Fury Road, George Miller, 2015) y evaporarse a la mi- tad del universo en la megatelenove-la Avengers: Endgame (Joe y Anthony Russo, 2019). Imaginar que el futuro no tendr\u00e1 lugar es un entretenimiento electrizante y preparaci\u00f3n emocional para la cat\u00e1strofe inminente. La ma-yor\u00eda de las personas tiene conciencia de que dejamos un mundo en ruinas para nuestros hijos. Al asumir que moriremos s\u00fabitamente en un evento planetario nos lavamos las manos de la verg\u00fcenza y la responsabilidad. Pero toda pesadilla apocal\u00edptica debe incluir un purgatorio postapocal\u00edp-tico, en el que pu\u00f1ados de sobrevi-vientes vuelven a crear alg\u00fan tipo de orden a partir del caos, es- tableciendo comunidades s\u00faperarmadas, pandillas punks recorriendo las carre - teras en busca de gasolina o bur\u00f3cratas comi\u00e9ndose unos a otros. Originalmen-te eran fantas\u00edas urbanas y burguesas que propon\u00edan un regreso a la familia nu - clear o a la tribu, en las que el protagonista recuperaba su posici\u00f3n de protector, cazador, guerrero, aislado de los escombros de una sociedad depredadora y co - rrupta. Era el renacimiento de una \u00e9poca simple, sin feminismo ni pol\u00edticas de identidad, donde el hombre provee y la mujer es provista. Las narrativas apocal\u00edpticas contempor\u00e1neas han cambiado, se han vuelto incluyentes, diversas e interseccionales. Pero a pe-sar de ser igualitarias y antidogm\u00e1ticas, las fantas\u00edas del fin del mundo conser-van los elementos de venganza e impo - tencia que les sirven de combustible. La pandemia del Covid-19 ha dado lugar a numerosas listas de pel\u00edculas, novelas y obras sobre epidemias que han ganado popularidad en el encie-rro. Es claro que en el confinamiento disfrutamos tanto como padecemos al ver obras que tienen resonancia con la calamidad que aflige hoy a la humani-dad. Contemplar el apocalipsis desde el apocalipsis se presenta como un privi-legio fascinante. A diferencia de nuestros predeceso - res, que buscaban en dioses d\u00e9spotas protecci\u00f3n de la peste negra, el c\u00f3lera y la viruela, las clases medias del mundo con acceso a agua potable, servicios de salud, electricidad, internet y comida entregada a domicilio, hemos pasado las primeras doce semanas de confi- namiento contempl\u00e1ndonos a noso- tros mismos en la zozobra mediatizada de un apocalipsis anunciado una y otra vez. Lo recibimos en pijamas y pantuflas, inclinados sobre el frega-dero, lavando platos, viendo intermi-nables series y pel\u00edculas olvidables, leyendo las cifras diarias de muertes y contagios, comparando las estrategias de las naciones como si fuera una com-petencia o un reality show. En cada conferencia, reuni\u00f3n y clase v\u00eda Zoom o cualquier plataforma nos vemos a nosotros mismos en la panta-lla, separados de nuestros interlocuto - res, compa\u00f1eros, amigos, empleados, jefes o desconocidos por una cuadr\u00ed-cula que determina la nueva geograf\u00eda del espacio social. As\u00ed, al conversar o escuchar a otros estamos permanen-temente atentos a nuestros gestos y movimientos en la pantalla. Como si se tratara de un largo selfie, de un perfor-mance en el que participamos y somos espectadores, incorp\u00f3reos y materia - les, presentes y distantes. Podemos as\u00ed vigilar y corregir nuestras expresiones, movimientos y palabras en un ejercicio de narcisismo poco velado. Este siste-ma es un parad\u00f3jico monumento al ego en un tiempo en que hemos abandona-do, por la fuerza y la cuarentena, gran parte de nuestras obsesiones con la imagen personal, la ropa, el maquillaje y el peinado. \"HIERONYMUS BOSCH Y PIETER BRUEGEL PINTABAN EN LOS ALBORES DEL CAPITALISMO Y EL OCASO DEL FEUDALISMO. EL SUYO ERA UN ARTE QUE REVELABA EL TERROR DEL FIN DE UNA ERA .The Matrix (1999). Fuente > imdb.com 25 a\u00f1os, durante el fin de sema- na del 24 y 25 de marzo de 1995, la pe- l\u00edcula m\u00e1s taquillera fue Epidemia (Outbreak, disponible en Netflix), del entonces exitoso Wolfgang Petersen. El reparto multiestelar inclu\u00eda a Dustin Hoffman, Cuba Gooding Jr., Morgan Freeman, Donald Sutherland, Rene Russo y el ahora cancelad\u00edsimo Kevin Spacey. Este thriller part\u00eda de elemen-tos realistas acerca de la propagaci\u00f3n del ficticio virus motaba, el cual ten\u00eda resonancias con el aterrador virus del \u00e9bola que en ese momento amenaza-ba con escapar de \u00c1frica Central y con-vertirse en una pandemia. La cinta era ca\u00f3tica y apilaba absurdos fant\u00e1sticos en una trama enredada y a la vez ex - traordinariamente simple que inclu\u00eda: un sucio secreto criminal del ej\u00e9rci- to, una ruptura amorosa, la amenaza de borrar del mapa una ciudad california- na para impedir que el pa\u00eds entero se contagiara, hospitales rebasados y un carism\u00e1tico mono capuchino como el adorable paciente cero capaz de impedir la tragedia. A pesar de misi-les, bombas y militares amenazantes, la secuencia m\u00e1s poderosa del filme es aquella en que vemos las gotas de saliva de un estornudo flotar en una sa- la de cine oscura, contaminando al p\u00fa-blico en silencio, una sensaci\u00f3n que inmediatamente ten\u00eda un reflejo en la sala de cine donde se exhib\u00eda este fil-me. Es una pel\u00edcula pre 9/11, cuando la visi\u00f3n hollywoodense estaba a\u00fan do - minada por la certeza arrogante de que la voluntad, el ingenio y poder\u00edo esta-dunidenses pod\u00edan resolver todos los problemas del universo. Los ataques al World Trade Center y el Pent\u00e1go - no fueron una incisi\u00f3n en la psique nacional, como la denomina Karen Ritzenhoff, que rasg\u00f3 la noci\u00f3n de in-vulnerabilidad de la primera potencia mundial. Esto se tradujo, entre muchas otras consecuencias, en la desaparici\u00f3n de los finales felices hollywoodenses, o por lo menos en transformar esa visi\u00f3n optimista en una mueca de cinismo. Diecis\u00e9is a\u00f1os m\u00e1s tarde, Hollywood nos dio otro acercamiento f\u00edlmico al universo viral, en Contagio ( Contagion, 2011), de Steven Soderbergh, una cinta inquietante que no utiliza secuencias de acci\u00f3n explosiva ni persecuciones de helic\u00f3pteros para crear una atm\u00f3sfe-ra de profunda ansiedad, al mostrar interacciones sociales aparentemen - te inocuas que se revelan como los estremecedores contactos de conta- gio: estrechar una mano, compartir un elevador, comer cacahuates en un bar, abrazar a alg\u00fan ser querido, tener un affaire amoroso. La cinta comienza el segundo d\u00eda del contagio y h\u00e1bilmente nos conduce por el laberinto de la epi-demia, hasta la aparici\u00f3n de una vacu-na ofreciendo diferentes perspectivas. Es tambi\u00e9n una pel\u00edcula repleta de celebridades: Gwyneth Paltrow, Lau-rence Fishburne, Matt Damon, Jude Law, Marion Cotillard, Kate Winslet y Bryan Cranston. Pero a diferencia de la de Petersen, el tono siempre es s\u00f3rdido y angustiante, un reflejo de esta nueva era, post 9/11, en que las certezas se han colapsado. Asimismo, es un filme hecho tras la epidemia de SARS (2002-2003), que puso en evidencia las debilida- des de los servicios de salud p\u00fablica y anunciaba que una gran pandemia po - d\u00eda suceder en cualquier momento. En Contagio no hay villanos sinies- tros (salvo un ambicioso bloguero que quiere enriquecerse con la desgracia) ni complots absurdos y Paltrow es eli-minada en un parpadeo para terminar en una mesa de autopsia. La cinta tie-ne una estructura circular que evoca la naturaleza c\u00edclica de las epidemias. So - derbergh describe de manera vibrante los procedimientos de contenci\u00f3n del contagio y el rastreo de los casos para detectar el origen de la enfermedad, el cual se revela en el ep\u00edlogo que mues-tra el D\u00eda uno: un murci\u00e9lago defec\u00f3 en el corral de un cerdo que luego fue usado para preparar un fest\u00edn en un casino en Macao. Aqu\u00ed los h\u00e9roes son m\u00e9dicos y cient\u00edficos competentes y sa-crificados (en su mayor\u00eda mujeres) que hacen todo por descubrir el origen del virus zoon\u00f3tico y su cura, como una in- vestigadora que desaf\u00eda el protocolo al inyectarse a s\u00ed misma para probar la viabilidad y eficiencia de una vacuna. Estas cintas ofrecen dos visiones con- tradictorias del hero\u00edsmo, la primera cuenta con el clich\u00e9 del militar y m\u00e9-dico, el epidemi\u00f3logo individualista como hombre de acci\u00f3n. La instituci\u00f3n aqu\u00ed es corrupta, el h\u00e9roe est\u00e1 siempre en lo correcto. Contagio es un filme acer- ca de la respuesta institucional, de las debilidades y fortalezas del sistema de salud p\u00fablico y sus protocolos, as\u00ed co- mo la inevitable y a veces afortunada aparici\u00f3n de disidentes y rebeldes en el proceso de investigaci\u00f3n. Toda pel\u00edcula apocal\u00edptica aspira, aunque sea c\u00e1ndidamente, a ser una par\u00e1bola reveladora. Ni\u00f1os del hom- bre (Children of Men, 2006), de Alfonso Cuar\u00f3n, y Al final de los sentidos ( Per- fect Sense, 2011), de David Mackenzie, son brillantes alegor\u00edas f\u00edlmicas que si- t\u00faan nuestras ansiedades y temores en el contexto de lo inmediato. La primera, estelarizada por Clive Owen, Julianne Moore, Michael Caine y Clare-Hope Ashitey, presenta un mundo bajo dominio autoritario que literalmente se queda sin futuro, ya que tras una pandemia de influenza en 2009 las mujeres del mundo pierden la capaci-dad de embarazarse y tener hijos. As\u00ed, tenemos una variante del mito de la natividad en Inglaterra, en un tiempo de fascismo militarista, subversi\u00f3n ar - mada, terrorismo, racismo y deporta-ciones masivas de inmigrantes, es decir algo muy similar al aqu\u00ed y ahora. La de Mackenzie evade las referencias pol\u00edti-cas y describe una pandemia en la que la gente comienza por perder el olfato y con \u00e9l incontables memorias y recuer-dos: \"sin olfato, un oc\u00e9ano de im\u00e1ge- nes desaparece\". A esa p\u00e9rdida siguen otras que van dejando a la humanidad aislada de su entorno, de sus semejan - tes y experiencias, algo similar a lo he-cho por B\u00e9la Tarr en El caballo de Tur\u00edn (A torin\u00f3i l\u00f3, 2011). El enorme poder de Al final de los sentidos, con Eva Green y Ewan McGregor, radica en c\u00f3mo, ante el avance de un pat\u00f3geno contagioso, la gente trata de adaptarse, resign\u00e1n-dose, descubriendo nuevas formas de expresi\u00f3n, de placer y sensaciones des- conocidas en cada fase, trat\u00e1ndose de convencer de que la vida sigue a\u00fan en un mundo inoloro, ins\u00edpido, oscuro y silencioso. Volver a estas cuatro pel\u00edculas du- rante el confinamiento es redescubrir peque\u00f1os detalles que tienen reso - nancia con nuestro confortable apoca-lipsis. Epidemia comenzaba en \u00c1frica pero muy pronto se volv\u00eda un proble - ma local estadunidense que revelaba su violencia endog\u00e1mica. Contagio describ\u00eda un mosaico internacional, como un mapa con l\u00edneas que cruzan de un continente a otro para mostrar las rutas del contagio. Ni\u00f1os del hombre emplea la pandemia como un pretexto para la b\u00fasqueda de la esperanza en un tiempo de desconsuelo y desmorona-miento de los ideales de democracia. Pero entre todas las cintas del fin del mundo, quiz\u00e1 la m\u00e1s conmovedora es Al final de los sentidos, la cual con gran inteligencia y sin sentimentalis-mo hace una fulminante s\u00edntesis de lo que significa perderlo todo ante los cambios incontrolables que nos ro - dean. Plantea que el verdadero apoca-lipsis comienza cuando perdemos la posibilidad de imaginar, amar y crear. As\u00ed como la peste marc\u00f3 el fin de un tiempo de explotaci\u00f3n feudal, el coro - navirus podr\u00eda ser el ep\u00edlogo de la de- predaci\u00f3n neoliberal compulsiva del capitalismo. El medievo culmin\u00f3 en una era de renacimiento aunque no de justicia o igualdad, ojal\u00e1 que este nuevo medievo que vivimos se desmorone y deje algo menos represivo y desigual. La pandemia en cierta forma dispa- r\u00f3 las revueltas en contra de la brutali- dad policiaca y el racismo en Estados Unidos, que han tenido resonancia en todo el mundo. Esperemos que esto no quede en un movimiento pasaje- ro y que el tiempo de confinamiento no sea tan s\u00f3lo una pausa en la inercia sui-cida de nuestra especie. Eva Green en Al final de los sentidos. \"STEVEN SODERBERGH DESCRIBE DE MANERA VIBRANTE LOS PROCEDIMIENTOS DE CONTENCI\u00d3N DEL CONTAGIO Y EL RASTREO DE LOS CASOS PARA DETECTAR EL ORIGEN DE LA ENFERMEDAD . Fuente antrop\u00f3fagos que, despu\u00e9s de en-gordar, sazonar y tostar en el asador a ni\u00f1os apetitosos reci\u00e9n nacidos, de suav\u00edsima carne, se deleitan con los huesos de hombres ya maduros, tambi\u00e9n exquisitos, seg\u00fan dicen. S\u00e9 que algunas mujeres hierven los test\u00edculos de sus infieles parejas o reba- nan los pechos de sus enemigas. Ciertos m\u00e9di-cos aplican grasa humana para cubrir lesiones y curan la epilepsia con co\u00e1gulos del periodo menstrual. All\u00e1 en Jap\u00f3n, los brujos reco - miendan consumir cerebros humanos para adquirir sabidur\u00eda, y recuerdo el caso de los su-pervivientes de los Andes, que consumieron los restos de sus compa\u00f1eros, a fin de poder sobrevivir. Durante siglos nos hemos comido partes de nosotros mismos: u\u00f1as, pellejos, mo - cos, costras, la delgada piel de las ampollas, su l\u00edquido salado, tan similar a las l\u00e1grimas, las escamas de los labios, gotitas de sangre fres- ca de una herida, una laga\u00f1a. Quien diga que no lo ha hecho est\u00e1 mintiendo. Lo m\u00edo es diferente a todo lo anterior, una alternativa m\u00e1s profunda al consumo apro - bado o no por la tradici\u00f3n occidental. No fue por apetito o narcisismo: yo quer\u00eda ingerir-me, engullirme para desaparecer si no para siempre, por momentos. La autofagia daba la impresi\u00f3n de ser el mejor y m\u00e1s efectivo m\u00e9 - todo para combatir la angustia: comerme los padecimientos, en vez de que ellos me carco - mieran a m\u00ed. DICEN QUE EL ALIMENTO entra por los ojos; me par\u00e9 frente al espejo, desnuda, para mirar lo que iba a tragar. Lo hice tras un prolongado ayuno; me purgu\u00e9 con laxantes y me produje el v\u00f3mito para vaciarme y no llevar nada ajeno, que no me perteneciera. Comenc\u00e9 a dentellear las u\u00f1as, antes sol\u00eda hacerlo, sin \u00e9xito, para li-berar el estr\u00e9s; machaqu\u00e9 con los dientes los trocitos de queratina que tragu\u00e9 despu\u00e9s de arrancar los suaves padrastros y saborear- los. Segu\u00ed con los dedos, chup\u00e9 el pulgar como cuando era ni\u00f1a, a\u00f1adiendo los dem\u00e1s has-ta hidratarlos, y de un mordisco los separ\u00e9 y mastiqu\u00e9. Las l\u00edneas de la vida y mi destino se perdieron al deglutir las palmas de las manos. Lam\u00ed las mu\u00f1ecas, mu\u00f1ones sangrantes, cual perro hambriento y con sed, consum\u00ed ambos brazos, ansiosa, igual los cart\u00edlagos del codo. Elev\u00e9 los hombros y les hinqu\u00e9 los colmillos, primero un lado, luego el otro. Me gust\u00f3 pen - sarme como una Venus de Milo que no pue-de abrazar ni abrazarse, pero s\u00ed comerse, que es casi lo mismo. Ya engolosinada, me sent\u00e9 sobre el suelo. Cruc\u00e9 las piernas, encorv\u00e9 la espalda lo m\u00e1s que pude hasta que la cara al-canz\u00f3 los pies. El esqueleto tron\u00f3. Me embut\u00ed los dedos, guardando el sabroso me\u00f1ique has-ta el final; levant\u00e9 la piel del desmenuc\u00e9 pantorrillas, troce\u00e1n- dolas por partes. Sub\u00ed por los muslos, pas\u00e9 la lengua por mi hendidura intergl\u00fatea y termi-n\u00e9 con las nalgas, carnosas, redondas, en tres bocados. Me atragant\u00e9. Hice un esfuerzo por enroscarme a\u00fan m\u00e1s hasta tener la vagina en-frente para poder penetrarme y catar mi sexo, ya para entonces bien humedecido. Brot\u00f3 de \u00e9l un fluido blancuzco y viscoso que sabore\u00e9 vo - razmente, luego una especie de l\u00edquido mez-clado con orina, tibio, con un sabor almibarado y un olor extra\u00f1o. Explor\u00e9 surcos, palade\u00e9 plie-gues y texturas. Mis labios besaron mis labios. Tuve varios orgasmos, lo que quedaba de m\u00ed se convulsion\u00f3. No me saciaba. Me sumerg\u00ed en el est\u00f3mago, separ\u00e9 tejidos, devor\u00e9 entra\u00f1as, deshebr\u00e9 v\u00edsceras cual bestia salvaje atacando a su presa sin hambre. La grasa del h\u00edgado me caus\u00f3 n\u00e1useas, pero segu\u00ed. Me com\u00ed la ves\u00edcu- la, peque\u00f1o saco ins\u00edpido, luego las tripas so - brantes. El \u00fatero, suspendido en la pelvis, me supo amargo. Segu\u00eda insatisfecha. Ro\u00ed la co - lumna vertebral con todos sus discos, embeb\u00ed la m\u00e9dula y le saqu\u00e9 todo el jugo. Descuartic\u00e9 el coraz\u00f3n, parec\u00eda piedra, duro y un poco fr\u00edo. Palade\u00e9 mis pulmones, respir\u00e9 su aire, succio - n\u00e9 la sangre que irrigaban senos, en el cuello. Hall\u00e9 ligamentos, desenred\u00e9 un nudo que me hac\u00eda llorar y lo tragu\u00e9 sin problema. Mi boca abarc\u00f3 mi propia boca, mis dientes trituraron a mis dientes, reconoc\u00ed mi aliento. Hilos de baba cayeron, y enmudec\u00ed aunque no estaba hablando. Contempl\u00e9 ojos, degust\u00e9 iris, com\u00ed pupilas, sorbitos de l\u00e1grimas. Dej\u00e9 de ver. La mente tiene su lugar en s\u00ed misma, y la domin\u00e9 antes de atacar. Rumi\u00e9 opiniones, cua- j\u00e9 delirios, deglut\u00ed impulsos e ideas obsesi-vas. Las fantas\u00edas me hicieron cosquillas en el hipot\u00e1lamo. EL SER HUMANO , en su totalidad, es algo que se engulle. Pero algo qued\u00f3, un pensamiento permaneci\u00f3 o una noci\u00f3n m\u00ednima de m\u00ed que no fue absorbida, un concepto no asimilado. A\u00fan segu\u00eda sintiendo mi cuerpo al poco tiem-po del atrac\u00f3n. UNA CUT\u00cdCULA REPOSABA sobre el suelo, tras- l\u00facida, c\u00e9lula fr\u00e1gil, semimuerta. Un ligero viento, \u00bfmi respiraci\u00f3n?, la meci\u00f3. La estructu- ra convexa se fue regenerando hasta conec-tarse con la yema de un dedo me\u00f1ique reci\u00e9n moldeado. Las falanges se fueron reproducien-do hasta contar cinco, unidas a un trozo de piel que form\u00f3 la planta y el dorso de un pie dere-cho. De \u00e9ste sali\u00f3 la pantorrilla, los m\u00fasculos gemelos bien integrados. La rodilla, redonda, sosten\u00eda el muslo que fue creciendo hasta in-tegrarse con la pelvis y dos m\u00fasculos gl\u00fateos. Del lado izquierdo se replic\u00f3 pero en sentido opuesto, rematando en otra pierna con pie. Se asom\u00f3 una vagina en medio de las ingles, con un orificio goloso y vivo, con ganas de devorar lo que fuera. La piel fue expandi\u00e9ndose hacia arriba, en la cara inferior del t\u00f3rax pude ver el est\u00f3mago vac\u00edo haciendo ruidos raros. El \u00fatero se sostuvo por algunos ligamentos, las trom-pas semejaban ra\u00edces de flores carn\u00edvoras, se conectaron con dos ovarios llenos de quistes, los culpables de que sangre en abundancia mes con mes. Brotaron un par de mamas re-dondas, casi sim\u00e9tricas. Por los hombros, un brazo y un antebrazo se desenfundaron. El cuello largo creci\u00f3, seguido de la barbilla, la boca con labios y lengua, y una nariz un poco grande y desproporcionada. Los ojos se infla-ron, se colore\u00f3 el iris de verde claro, casi azul, al centro una pupila negra recobr\u00f3 la vista de nuevo. Flot\u00f3 el cerebro en un l\u00edquido trans-parente. Los l\u00f3bulos en cada hemisferio se movieron inquietos dentro del cr\u00e1neo, como partes de un mapa, hasta integrarse. Mir\u00e9 al espejo. Ah\u00ed estaba Yo. De nuevo tuve hambre, y me empec\u00e9 a co - mer una u\u00f1a. AUTOFAGIALas historias nos resultan indispensables. El entramado de la mente humana est\u00e1 hecho de ellas; por eso las buscamos en canciones, libros, pel\u00edculas, deportes. Dec\u00eda Julio Cort\u00e1zar que, en las cavernas, las madres seguramente contaban a sus hijos cuentos de bisontes: s\u00ed, porque en toda edad humana esa recreaci\u00f3n ha sido marco y materia, texto y contexto. A veces, su vuelo imaginario diluye las fronteras de lo real para jugar con lo que no ha pasado (o tal vez s\u00ed). En ese territorio tiene lugar este relato. Fuente > deviantart Canibalismo, ilustraci\u00f3n de HasaBattle PEZONES, INGER\u00cd AREOLAS... UN NUDO QUE ME HAC\u00cdA LLORAR Y LO TRAGU\u00c9 SIN PROBLEMA .KARLA Z\u00c1RATE (Ciudad de M\u00e9xico, 1975) es doc- tora en Letras Modernas, psicoanalista en forma- ci\u00f3n y autora de las novelas R\u00edmel (Suma de Letras, 2013) y Llegada la hora (Dharma 2019). EC_256.indd ESA VEZLa militancia de la poes\u00eda exige competencias varias, porque un poema resulta de la vacilaci\u00f3n prolongada entre sonido y sentido, seg\u00fan dijo el franc\u00e9s Paul Val\u00e9ry. Dar peso a ambos agentes \u2014tanto cuerpo sonoro como significado textual\u2014 contribuye a que un conjunto de versos sea eficaz, aunque no es lo \u00fanico. Existe un requisito inmaterial, un h\u00e1lito que toca al lector por debajo de la piel y s\u00f3lo cada uno, en silencio, puede reconocerlo. Este poema de Brenda R\u00edos demanda y recompensa la aproximaci\u00f3n individual. BRENDA R\u00cdOS \u00bfrecuerdas? c\u00f3mo empezar a contar Llegaste tarde, como siempre, con cara de siesta pesada: ojos hinchados, adormilados a\u00fan puse el concierto que m\u00e1s amasDvo\u00e1k y la diosa triste Jacqueline du Pr\u00e9\u00e9ramos un clich\u00e9 como siemprenadie escapa de eso Nos toc\u00e1bamos sin movernos de nuestro sitiot\u00fa en la cocina y yo en la salacon los otrosme aburren tanto las fiestaspero voy por tiporque s\u00e9 que disfrutas estar con gentegente como escenario, como una obra de teatro,gente que te adorate lleva flores como si estuvieras a punto de morir\u00bfno todos estamos a punto de morir aun si falten [veinte a\u00f1os o dos d\u00edas? qu\u00e9 hermoso eras entoncesno te importabas tanto y sin embargo\u00bfno piensas c\u00f3mo nos sentimos atra\u00eddos por personas [que no son ni remotamente atractivas? cierta belleza est\u00e1 en alguna parte, en el gesto, el andar,el sostener con gracia el vaso, algo que hace que [no deje de mirarte Tu cuerpo flaco y sin m\u00fasculonunca estuviste nutrido en la vida, mi amorte ve\u00eda mover esos brazos d\u00e9biles y eras un \u00e1rbol [escu\u00e1lido, invernal no te quise tanto como esa nocheseparado de m\u00ed por otros cuerpos y tan cercano [que dol\u00eda como si ya te extra\u00f1ara y esa conciencia era demoledora verte era ver lo que \u00e9ramosy lo que eran todosuna escena de aspirantes, un teatro de personajes [fam\u00e9licos que comentan los \u00faltimos sucesos del arte, la muerte [de un gran cineasta o pintor, da lo mismo, que ponen pausa a la tristeza un ratoen breve llegar\u00e1n a sus casas y dormir\u00e1n en posici\u00f3n fetalno sin antes llorar un pocovivir DE NOVO, CARLOS?En el inmenso campo de intereses y registros intelectuales conjugados por Carlos Monsiv\u00e1is \u2014a una d\u00e9cada de su fallecimiento\u2014, vasos comunicantes unen la Biblia, la literatura inglesa, mexicana e hispanoamericana con el nuevo periodismo estadunidense, sin descartar su conocimiento de muchas otras manifestaciones culturales y desde luego su dimensi\u00f3n pol\u00edtica. El siguiente ensayo se concentra en su relaci\u00f3n con un poeta y cronista extraordinario que pudo ser su modelo para reflejar y cuestionar el tiempo que le toc\u00f3 vivir. Carlos Monsiv\u00e1is (Ciudad de M\u00e9xico, 1938-2010) era un hombre de m\u00faltiples facetas y tal vez una de ellas era la ubi- cuidad. Estaba en el lugar preciso, ya fuera en una estaci\u00f3n de radio o la tele- visi\u00f3n, en las p\u00e1ginas de tal o cual libro, en diarios de circulaci\u00f3n nacional, en un semanario o en las revistas cultu-rales mensuales. Adolfo Casta\u00f1\u00f3n lo considera \"el \u00faltimo escritor p\u00fablico en M\u00e9xico\", en el sentido que no s\u00f3lo cual- quier mexicano sab\u00eda de \u00e9l o lo hab\u00eda le\u00eddo, sino que todos pod\u00edan recono - cerlo en la calle. Era parte esencial de un paisaje ur- bano que creci\u00f3 de manera desmesu - rada y, en cierta forma, siempre tuvo la firme convicci\u00f3n de tomar el pulso del pa\u00eds. En sus art\u00edculos y ensayos se encuentra un tono cr\u00edtico, fresco, para retratar la realidad social, pol\u00edtica y, tambi\u00e9n, literaria. Fue un atento lector de movimientos sociales, interesado en mostrar la discriminaci\u00f3n contra la diversidad sexual, mujeres e ind\u00edgenas. Cultivaba el humor con especial gozo y dedicaci\u00f3n. Fiel ejecutor del ensayo en m\u00faltiples tesituras \u2014en primera perso - na, de corte pol\u00edtico, sobre temas des-enfadados\u2014 as\u00ed como del art\u00edculo de opini\u00f3n. Una vertiente importante en su obra son esos art\u00edculos de opini\u00f3n \u2014\u00e9l los llamaba cr\u00f3nicas\u2014 que realiz\u00f3 tomando en cuenta que el lector infor-mado sonriera de manera espont\u00e1nea, como resultado de la habilidad que s\u00f3lo \u00e9l lograba al abordar temas que van desde la metaf\u00edsica de las costumbres a la suntuosidad y miseria de la ciudad, de la vida intelectual y sus rarezas hasta usos y estrategias para poder brillar en sociedad. Contaba con un amplio cono - cimiento sobre el bagaje cultural y as-piracional de la mayor\u00eda de los sectores de la sociedad. Sus amigos intelectuales llamaban a su casa con el pretexto de saludarlo, pero en realidad quer\u00edan obtener algo as\u00ed como el reporte del clima; es decir, un resumen detallado de los principa-les hechos en la pol\u00edtica mexicana, a manera de or\u00e1culo. Algunas veces sol\u00eda fingir que respond\u00eda el tel\u00e9fono otra persona \u2014una anciana, por ejemplo\u2014, para evitar distracciones y dedicar tiempo a revisar sus textos. A trav\u00e9s de la s\u00e1tira y la iron\u00eda se zambull\u00eda en el mar de la antisolemnidad. \"El consultorio de la Doc-tora Ilustraci\u00f3n (Ph. D.)\" fue un espacio de opini\u00f3n de corte epistolar que Mon- siv\u00e1is publicaba en el su-plemento La cultura en M\u00e9xico de la revista Siem- pre!, acompa\u00f1ado por su otra columna que llam\u00f3 \"Por mi madre, bohemios\". Esta serie de cartas se pu-blicaron de abril de 1974 a febrero de 1984. Entre los firmantes que le escrib\u00edan a la bien ponderada y aserti-va Doctora Ilustraci\u00f3n des- tacan: S\u00fapercloset, Deseo que me deseen, Mirada Es- clava, Engarr\u00f3teseme Ah\u00ed, Libre de Culpa que No de Ganas, Desdichado pero Afortunado y Belleza Cl\u00e1sica que no Parpadea, por citar algunos lecto- res sui generis a quienes era f\u00e1cil distin- guir dado su peculiar estilo. SI SE TRAZARA una genealog\u00eda lite- raria, Salvador Novo podr\u00eda colocarse como su antecedente directo: su maes-tro y modelo intelectual. Tiene raz\u00f3n Christopher Dom\u00ednguez Michael cuan - do refiere que Salvador Novo. Lo mar-ginal en el centro (Era, M\u00e9xico, 2000) \"es el libro m\u00e1s personal y m\u00e1s literario de Monsiv\u00e1is, en \u00e9l demuestra c\u00f3mo la provocaci\u00f3n sat\u00edrica convierte a Novo en el escritor homosexual que gana un pa\u00eds apenas moderno\". ( Letras Libres, agosto, 2004). Novo encarna para Monsiv\u00e1is una figura esencial en varios g\u00e9neros lite-rarios: la cr\u00f3nica, el art\u00edculo de opini\u00f3n y el ensayo. Contemplar la Ciudad de M\u00e9xico a trav\u00e9s de su mirada es apren- der de un agudo observador del entor-no, de un sibarita irredento que va por la vida sin importarle lo que digan de su preferencia sexual. Novo sab\u00eda ser el primero en re\u00edrse de s\u00ed mismo, para que las burlas ajenas carecieran de sentido. Y as\u00ed lo hizo. En un tiempo en que muchas cosas exi-g\u00edan un destructor, se\u00f1ala Nietzsche: \"Han de llegar leones que se r\u00edan\". Lleg\u00f3 Salvador Novo y aniquil\u00f3 con su sarcasmo. Precisamente ese sarcas- mo resulta un elemento indisoluble en la obra mon-sivaisiana. Desde la pers-pectiva de lo marginal, lo kitsch, el ensayista cimen-ta un discurso narrativo donde privilegia a la cr\u00edtica como un medio de resis-tencia ante los deslices del sistema pol\u00edtico mexicano y su particular visi\u00f3n bur-guesa. As\u00ed como Novo fue un cr\u00edtico inc\u00f3modo para el gobierno de L\u00e1zaro C\u00e1r-denas, Monsiv\u00e1is comenz\u00f3 su actitud combativa aca- so desde que D\u00edaz Ordaz orden\u00f3 la ma-tanza del 2 de octubre. Su prop\u00f3sito radica en desmontar la serie de meca-nismos y artilugios que el Estado instau-r\u00f3 para privilegiar a las \u00e9lites. Aunque Novo se siente c\u00f3modo siendo un ac\u00e9-rrimo cr\u00edtico de la izquierda, su pupilo se identifica m\u00e1s con una izquierda que trae consigo aires de renovaci\u00f3n y que, pese a ciertas derivaciones pol\u00edti-cas, ha marcado una distancia con sus referentes inmediatos. CARLOS MONSIV\u00c1IS ten\u00eda veintiocho a\u00f1os cuando Emmanuel Carballo, en el pr\u00f3logo a su autobiograf\u00eda incluida en el serie Nuevos escritores mexicanos del siglo XX presentados por s\u00ed mismos, reconoce que su destino como escritor es parecerse a Salvador Novo: Desliza la parodia y, vali\u00e9ndose de ese m\u00e9todo, de convicta intenci\u00f3n sat\u00edrica, introduce el desorden, el relajo y sus impredecibles conse-cuencias subversivas. Al juzgar in- digna de cr\u00e9dito o aceptaci\u00f3n tal o cual teor\u00eda, tal o cual hecho, aplica un procedimiento que pone entre pa- r\u00e9ntesis, en cuarentena, ideas o acon-tecimientos que m\u00e1s que ampararse MARY CARMEN S\u00c1NCHEZ AMBRIZ @AmbrizEmece Salvador Novo (1904-1974) y Carlos Monsiv\u00e1is (1938-2010) en 19/06/20 0:1119/06/20 0:11S\u00c1BADO 20.06.2020El Cultural09 en las condiciones objetivas se res - guardan en creencias punto menos que inservibles. (Carlos Monsiv\u00e1is, Empresas Editoriales, M\u00e9xico, 1967). Novo hereda de la tradici\u00f3n inglesa \u2014de modo particular de su admirado Oscar Wilde\u2014 la manera de abordar el ensayo. Bioy Casares apunta que el ensayo es el \u00fanico g\u00e9nero literario que cuenta con un progenitor: Montaigne se encarga de establecer las bases y, al mismo tiempo, la consolidaci\u00f3n de lo que Xavier Villaurrutia llam\u00f3 \"literatu-ra de ideas\". Hay un aspecto inseparable del en- sayo: la hibridez, la interrelaci\u00f3n de otros elementos para la afirmaci\u00f3n de su especie. Quiz\u00e1 por eso es el m\u00e1s d\u00factil de todos los g\u00e9neros literarios. A caballo entre el humor y la elegan-cia, Novo escribe de las ventajas de no estar a la moda, de las camas, los anteojos, las barbas, la leche e, incluso, imagina qu\u00e9 m\u00fasica podr\u00eda escuchar- se como fondo en un combate pugil\u00eds-tico. Como advierte Monsiv\u00e1is ... a diferencia de Guti\u00e9rrez N\u00e1jera o de Nervo, Novo no intenta la forja de joyas pros\u00f3dicas a las que s\u00f3lo la lectura en voz alta les hace justicia. A \u00e9l \u2014que se precia de nunca corre-gir sus textos\u2014 la prosa no le resul-ta un \"objeto de orfebrer\u00eda\", sino el resultado de la rapidez asociati- va, de la complejidad de la estructu-ra, del impulso barroco que levanta sus construcciones a manera de re-tablos f\u00edlmicos. (Salvador Novo. Lo marginal en el centro, op. cit., p. 120). Al parecer, Monsiv\u00e1is tiene claro que sus textos contin\u00faan con un legado antisolemne que comenz\u00f3 en el dia-rismo del siglo XIX , con la prosa de Amado Nervo y Manuel Guti\u00e9rrez N\u00e1 - jera, y que tambi\u00e9n recuerda los prime- ros pasos de la caricatura en M\u00e9xico, en los siglos XIX y XX. Las miradas de complicidad que propone caricaturi- zan la realidad, son recovecos de la memoria en donde las palabras fun-cionan como el principio generador de inquietantes mon\u00f3logos, di\u00e1logos, ep\u00edstolas e, incluso, confesiones. EN LO MARGINAL EN EL CENTRO , Car- los Monsiv\u00e1is explica c\u00f3mo los Con- tempor\u00e1neos \u2014en Novo\u2014 acogieron la modernidad. Ser moder- no significaba ... ya no escribir con ardimiento pe-dag\u00f3gico y patri\u00f3tico, y no situar a la literatura de cara a la naci\u00f3n y su dolorosa historia, sino en la relaci\u00f3n \u00edntima con el hip\u00f3crita lector, her-mano y semejante. [...] La cultura y el saber literario de la modernidad son gustos casi secretos, lenguajes so- terrados cuyos c\u00f3digos se locali-zan en libros de Jules Supervielle, Eliot, Gide, Breton y, desde luego, Nietzsche y Baudelaire. En pos de la literatura sin fronteras, los j\u00f3ve-nes escritores escriben y traducen la nueva poes\u00eda que convoque el porvenir. A la manera de Huidobro podr\u00edan decir: \"No cant\u00e9is a la mo - dernidad, poetas. Hacedla florecer en el poema\". (Ibid., p. 62). \u00bfQu\u00e9 implica ser moderno para Monsi-v\u00e1is? Se traduce en no perderle la pista a los movimientos sociales, llevando un registro de los d\u00edas. De Novo ad-quiere la estafeta del acucioso cronista citadino, en su ir y venir por la Ciudad de M\u00e9xico. En 1928, Salvador Novo ini-cia Return Ticket as\u00ed: \"Tengo veintitr\u00e9s a\u00f1os y no conozco el mar\". Monsiv\u00e1is, treinta y ocho a\u00f1os despu\u00e9s, a manera de homenaje, finaliza as\u00ed su autobio - graf\u00eda: \"Tengo veintiocho a\u00f1os y no conozco Europa\". Como un atleta de tiempo comple- to, Monsiv\u00e1is practicaba la cr\u00f3nica y el ensayo como si fuera un clavadista ol\u00edmpico, y la cr\u00edtica literaria como un marchista confeso, tom\u00e1ndose las de-bidas pausas para convertirse en un atento lector de la poes\u00eda mexicana, en particular del siglo XIX. Con esa me- moria ambulante e incorruptible, supo desarrollar un estilo macizo de ejercer el periodismo; es de los pocos autores cuyos textos son f\u00e1cilmente identifi-cables, aun si un err\u00e1tico linotipista o dise\u00f1ador omitiera en un descuido co - locar su nombre en la p\u00e1gina de alg\u00fan medio impreso. Juzga Octavio Paz que \"Novo cam- bi\u00f3 la prosa mexicana; hizo que en - trara a ella el aire desde la calle, el aire del siglo XX\". (Mon\u00f3logos en espiral. Antolog\u00eda de narrativa de los Contem-por\u00e1neos, INBA , M\u00e9xico, 1982). Por su parte, Monsiv\u00e1is es esa danza de pala- bras, \"la gimnasia que entra\u00f1a escribir a tantos rounds con l\u00edmite de tiempo en los peri\u00f3dicos\", como dir\u00eda Novo. Vuelve suya una frase de Andr\u00e9 Gide que Xavier Villaurrutia le menciona a Salvador Novo de manera reiterada: \"Hace falta perderse para recobrarse\", frase consignada por Monsiv\u00e1is.EL PERIODISMO es la tierra f\u00e9rtil don- de constantemente se extrav\u00eda y se reencuentra. Apunta Linda Egan en Leyendo a Monsiv\u00e1is ( UNAM , M\u00e9xico, 2013) que, siendo un renovador del en-sayo-cr\u00f3nica entre 1960 y 1970, \"estu- di\u00f3 a fondo el nuevo periodismo es-tadunidense, en particular la versi\u00f3n practicada por Tom Wolfe, para ac - tualizar la cr\u00f3nica que Salvador No- vo en su momento hab\u00eda comenzado a modernizar\". Egan enfatiza que el contexto del periodismo en Estados Unidos era muy diferente a lo que se viv\u00eda en M\u00e9xico, y que aun as\u00ed, Monsiv\u00e1is ... supo desde un principio que algu-nas de esas t\u00e9cnicas antisolemnes le servir\u00edan para atacar al gobierno, a la historia, la sociedad e incluso la literatura de M\u00e9xico. As\u00ed fue como en los a\u00f1os sesenta le naci\u00f3 la opor-tunidad de sacudir el statu quo. Plumas como las de Elena Poniatows-ka, Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Blanco, Sergio Gon-z\u00e1lez Rodr\u00edguez \u2014quien compart\u00eda con Monsiv\u00e1is su inter\u00e9s por estu- diar a Novo\u2014, entre otros, se suman a la generaci\u00f3n de cronistas que retra-tan los cambios de la megal\u00f3posis y de sus habitantes. Sociedad civil es un t\u00e9rmino que, in- variablemente, estuvo ligado a sus cr\u00f3nicas. Hay fechas cruciales como el 68; la matanza del jueves de Corpus, 1971; la primera marcha del orgullo homosexual en la Ciudad de M\u00e9xico, 1979; el asesinato de Manuel Buend\u00eda y la explosi\u00f3n en San Juanico, 1984; el sismo de 1985; el fraude electoral de 1988; el levantamiento del EZLN , 1994; el asesinato de Luis Donaldo Colosio ocurrido en ese mismo a\u00f1o, as\u00ed como los errores de diciembre; la matanza de Aguas Blancas, 1995; la matanza de Ac - teal, 1997; la llegada de la derecha al po - der, 2000; los problemas sociales que gener\u00f3 el Estado en Atenco, 2001, y en ese mismo a\u00f1o el toallagate de los Fox en Los Pinos; la multa del IFE por des- viar recursos a la campa\u00f1a de Vicente Fox, 2003; la explosi\u00f3n de la mina Pas-ta de Conchos, 2006, y las pol\u00e9micas elecciones presidenciales de ese a\u00f1o; la fallida guerra contra el narcotr\u00e1fico orquestada por Felipe Calder\u00f3n, 2007; el incendio en la guarder\u00eda ABC , 2009, por mencionar algunos acontecimien-tos que abord\u00f3 Monsiv\u00e1is. Un a\u00f1o antes de su muerte publi- c\u00f3 su \u00faltimo libro, donde formula una cr\u00edtica a la noci\u00f3n de modernidad enarbolada en M\u00e9xico. Su Apocalipstick (2009) vino a recordar que, por para-d\u00f3jico que parezca, el calentamiento global y el fin del mundo nos sorpren-der\u00e1n cuando lleguemos a un centro comercial como rehenes del consu- mismo; arribar\u00e1 cuando estemos frente al mostrador a punto de pagar nues - tras compras, nuestras culpas, nuestra inconciencia como sociedad. Como si se tratara de un coro en una tragedia griega, el ensayista nos recuerda que vivir en nuestro pa\u00eds tiene su precio: ser testigos de un Estado fallido. Jos\u00e9 Emilio Pacheco refiere que Mon- siv\u00e1is representa al \u00faltimo pol\u00edgrafo que pod\u00eda escribir y hablar de todas las co - sas: sab\u00eda perderse y reencontrarse. \"COMO UN ATLETA DE TIEMPO COMPLETO, PRACTICABA LA CR\u00d3NICA Y EL ENSAYO COMO SI FUERA UN CLAVADISTA OL\u00cdMPICO, Y LA CR\u00cdTICA LITERARIA COMO UN MARCHISTA .Monsiv\u00e1is por Rogelio Naranjo. JULIO RUELAS PRODUJO EN SU PROL\u00cdFICA CARRERA EST\u00c1N ATRAVESADAS POR LA OMINOSA PRESENCIA DE LA MUERTE .La madrugada del 16 de septiembre de 1907, Julio Ruelas muri\u00f3 en el Hotel de Suez, en Par\u00eds, v\u00edctima de la tuberculosis. La imagen del creador de las ic\u00f3nicas ilustraciones de la Revista Moderna postrado en su cama y asfixiado por la tos resulta estremecedoramente vigente, una extra\u00f1a, pero a la vez atinada forma de conmemorar el 150 aniversario de su nacimiento, que ha de celebrarse ma\u00f1ana. SU OBRA GRAVIT\u00d3 en torno a la angustia, el dolor y la violencia. Fue descrito por Alfonso Reyes como un torturado; creador de pesadillas inenarrables, seg\u00fan Amado Nervo. Las inquietantes im\u00e1genes que Ruelas produjo en su corta, pero prol\u00edfica carrera est\u00e1n atravesadas por la ominosa presencia de la muerte, lo cual permite pensar que la enfermedad que acab\u00f3 con su vida estuvo presente muchos a\u00f1os antes del fat\u00eddico diagn\u00f3stico que lleg\u00f3 en los d\u00edas previos a su fallecimiento en 1907. En octubre de ese a\u00f1o, un mes despu\u00e9s de su partida, Jorge Enciso defini\u00f3 as\u00ed la obra del zacatecano en la Revista Moderna: \"Ruelas tuvo una amiga familiar: la muerte, con la cual vivi\u00f3 siempre en comuni\u00f3n. Todo su arte se extiende entre la muerte y el dolor\". En un n\u00famero dedicado a su primer aniversario luctuoso, Miguel de Unamuno reflexionaba que, al morir, el artista por fin descansar\u00eda de sus inquietudes. \u00c9stas se han interpretado siempre desde el esp\u00edritu detr\u00e1s de su obra, de la melancol\u00eda rom\u00e1ntica que marc\u00f3 la existencia de las mentes creativas de su \u00e9poca. Sin embargo, est\u00e1 tambi\u00e9n la posibilidad de que aquella inquietud brotara de su enfermedad. El universo visual de Ruelas est\u00e1 poblado de amantes asesinados y mujeres que, representando a la femme fatale, adquieren la forma de bestias letales. En estas im\u00e1genes hay, sin duda, una influencia de la est\u00e9tica decadentista y simbolista que encontr\u00f3 en Europa desde su primer viaje en 1892, aunque tambi\u00e9n es probable que detr\u00e1s de sus m\u00f3rbidas fantas\u00edas yaciera una profunda conciencia sobre la fragilidad de su propia vida. Carlos Haro propone que la tuberculosis pudo haber estado presente desde su infancia y le atribuye la prematura muerte de su padre, Miguel Ruelas Barr\u00f3n, quien fue un pol\u00edtico porfiriano y diplom\u00e1tico destacado. En los registros de las labores de don Miguel se mencionan constantes ausencias debido a un padecimiento cr\u00f3nico (nunca especificado). Finalmente, sucumbe a su enfermedad en septiembre de 1880, convirti\u00e9ndose en el primer hombre en ser inhumado en la Rotonda de las Personas Ilustres. La precaria salud de su padre abre la posibilidad de que Ruelas contrajera la tuberculosis en el seno familiar. A lo largo de su infancia mostr\u00f3 un aspecto d\u00e9bil y p\u00e1lido, se le dificultaba la actividad f\u00edsica y era un ni\u00f1o enfermizo. La tuberculosis fue apodada como peste blanca precisamente por la palidez de quienes la padec\u00edan y, en pa\u00edses de habla inglesa, era llamada consumption pues consum\u00eda lentamente el cuerpo, debilit\u00e1ndolo y brindando al enfermo un aspecto febril. M\u00e1s adelante, Ruelas comenz\u00f3 a sufrir de ataques de tos cada vez m\u00e1s frecuentes, probablemente agudizados por el tabaquismo y los materiales que utilizaba para su trabajo, como el aguafuerte de sus grabados o el yeso de sus clases en la Academia de San Carlos. Como ha documentado Haro, sabemos que comenz\u00f3 a ausentarse de las mismas poco antes de su \u00faltima (y fatal) estancia en Europa, solicitando licencias de meses enteros por enfermedad. Si Ruelas encontr\u00f3 en el decadentismo de Rops y B\u00f6cklin el lenguaje con el cual expresar sus ansiedades, es quiz\u00e1 porque en ese mundo de dolor y angustia ve\u00eda reflejada su propia experiencia en un cuerpo que siempre habit\u00f3 la frontera entre la vida y la muerte. EN SU OBRA se aprecia tambi\u00e9n una brutal violencia sexual y \u00e9sta podr\u00eda igualmente emanar de la enfermedad. Como ya he dicho, la femme fatale fue un motivo recurrente de su \u00e9poca: frente a la abnegada figura femenina que se afianzaba en las sociedades conservadoras del siglo XIX, se constru\u00edan im\u00e1genes de mujeres hipersexualizadas cuyo erotismo resultaba mortal. Era un arquetipo profundamente mis\u00f3gino, en el que la posibilidad de la JULIO RUELAS: A 150 A\u00d1OS DE SU NACIMIENTO Por VEKA DUNCAN @VekaDuncanAL MARGEN mujer de decidir sobre su cuerpo y sexualidad se convert\u00eda en maldici\u00f3n. En la imagen de la femme fatale aparecen tambi\u00e9n elementos de la violencia de g\u00e9nero que formaba parte del imaginario de fin de siglo, particularmente en relaci\u00f3n con las prostitutas. De acuerdo con la historiadora del arte Minerva Anguiano, quien actualmente desarrolla una investigaci\u00f3n sobre medicina y arte, esa violencia surg\u00eda de la noci\u00f3n de la prostituta como portadora de enfermedad, en un momento en el que la s\u00edfilis azotaba la vida nocturna de las grandes urbes. Del contagio brotaba un rencor y un odio cuyo tr\u00e1gico desenlace sol\u00eda ser el feminicidio \u2014basta recordar la m\u00edtica historia de Jack el Destripador para entender esta violencia. Seg\u00fan Fausto Ram\u00edrez, la agresi\u00f3n sexual en Ruelas proven\u00eda de un af\u00e1n por transgredir las buenas costumbres porfirianas con su necrofilia obsesiva, confirmando a la vez \u2014y parad\u00f3jicamente\u2014 su visi\u00f3n moralina en torno a la sexualidad. Ram\u00edrez tambi\u00e9n sugiere que, considerada un par\u00e1sito y una enfermedad social, Ruelas sintiera una gran identificaci\u00f3n con la figura de la prostituta, ejerciendo \u00e9l mismo un oficio considerado poco productivo, dependiendo de la caridad de su mecenas, Jes\u00fas E. Luj\u00e1n, y recurriendo a la prostituci\u00f3n de su propio trabajo al aceptar comisiones por encargo. Desde esta perspectiva biogr\u00e1fica, y a partir del v\u00ednculo entre violencia sexual y enfermedad, puede haber tambi\u00e9n una lectura desde la tuberculosis: de ser consciente de su propia enfermedad, quiz\u00e1 Ruelas se percib\u00eda a s\u00ed mismo como una fuerza de contagio que, como las meretrices, diseminaba la enfermedad entre aquellos que se atrev\u00edan a acercarse. Hoy, a 150 a\u00f1os de su nacimiento y ante la crisis de salud global, historias como la de Ruelas ofrecen una ventana al impacto psicol\u00f3gico y social de la enfermedad, pues son los artistas quienes nos muestran c\u00f3mo nos hemos enfrentado a ella. RefeRencias Carlos Monsiv\u00e1is, Antonio Saborit y Teresa del Conde, El viajero l\u00fagubre. Julio Ruelas, modernista, 1870-1907, RM, Museo Nacional de Arte, M\u00e9xico, 2008. Carlos W . Haro, Algunas reflexiones sobre la muerte de Julio Ruelas, disponible en: https://www.academia.edu/24039299/Algunas_reflexiones_sobre_la_muerte_de_Julio_RuelasFausto Ram\u00edrez, \"Cr\u00edmenes y torturas sexuales: La obra de Julio Ruelas y los discursos sobre la prostituci\u00f3n y la criminalidad en el Porfiriato\", en Modernizaci\u00f3n y modernismo en el arte mexicano, UNAM / IIE, M\u00e9xico, 2008.Julio Ruelas, Implacable, tinta sobre papel, Revista Moderna, 1901. Fuente > El viajero l\u00fagubre. Julio Ruelas, modernista EC_256.indd 12EC_256.indd 12 19/06/20 0:1119/06/20 0:11EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.esEN COLABORACI\u00d3N CONDIARIO INDEPENDIENTE DE INFORMACI\u00d3N GENER AL www.larazon.es S\u00c1BADO 2 0 de JUNIO de 20 20 A\u00f1o X XIII -7.835 PRECIO 1,7 0\u20ac Y C ON REVIS TA \u00abQMD \u00bb 2,50\u20ac EDICI\u00d3N NACIONAL La Fam ilia Real a yer en los Teatros del Canal Sanidad deja en el limbo a 15.000 m uertos que \u00abno sabe ubicar\u00bbELEVA LA CIFRAS DE V\u00cdCTI MAS DE COVID A ., . M\u00c1 S El Ministerio de Sanidad sigue contabilizando los fallecidos con test con rmados, pese a que contr adice las instr ucciones de la OMS Tras 12 d\u00edas con la cifra de f allecidos congelada, el Ministerio de Sanidad por n actualiz\u00f3 a yer los da tos. Fi- nalmente el de partamento que diri- ge Salvador Illa considera que son 28.313 las personas que han per dido la vida por la Co vid-19 en n uestro pa\u00eds. A ellos hay que a\u00f1adir dos muertos m\u00e1s r ecogidos en la actua- lizaci\u00f3n del inf orme por la tar de: 28.315. Es decir , 1.179 v\u00edctimas mor - tales m\u00e1s que el d\u00eda anterior (un 4,34% m\u00e1s) o que el 7 de junio , pero que sigue r ecogiendo 437 muer tes menos que el 24 de ma yo. P_24 EFESiete de cada die z ven un \u00abmal momento\u00bb para la Monar qu\u00edaENCUE STA NC REPORT / ANIVERSARIO DE FELI PE VI M\u00e1s del 60 por ciento cr ee que el R ey es un garante de los v alores de la democracia y que la instituci\u00f3n ha g anado en transpar ecia RUIZ ZAF\u00d3N: LA MUER TE DE LA B ARCELON A M\u00cdTIC A El autor de \u00abLa sombra del viento\u00bb f allece de c\u00e1ncer a los 55 a\u00f1os tras una larga luc ha P_39Los esfuerzos r ealizados du- rante los seis a\u00f1os de r eina- do que lle va Felipe VI para actualizar la forma en la que la Instituci\u00f3n realiza su la- bor han calado entre los es-pa\u00f1oles . Un 62,3% considera que las medidas intr oduci- das por el R ey han sido e -caces.Dos de cada tr es opi- nan que le ha \u00abun momento complicado\u00bb con num erosas di cultades . Su a estas situacio- nes g ranjea a F elipe VI un 7 de valoraci\u00f3n media, un 6,1 a la R eina y un 6 a la Prince- sa de Asturias . P_10 HOY CON LA RA Z\u00d3N, LA REVISTA \u00ab\u00a1QU\u00c9 ME DICE S!\u00bbS\u00c1BADO AITOR OCIO: \u00abEN EL F\u00daTBOL HAY TEMOR POR S ALIR DEL \u00bb P_45 MEMORIAS DE BL ANCA DE BORB\u00d3N: \u00abMI PADRE PUS O CUERNOS A MI MADRE \u00bb Los l\u00edderes europeos se enrocan y no desa tascan el re parto de ayudasAPLA ZAN A JULIO EL DE SBLOQU EO P_32 El BCE a prieta a los v eintisiete fr ente al a tasco y alerta de un \u00absoc k\u00bb de los mer si 20 de junio de 2 020 LA RAZ\u00d3N Internacional EFE China y Europa chocan por el orig en del rebrote en P ek\u00ednPublican la secuencia del g enoma y s e\u00f1alan una ce pa europea pero Bruselas cree que a\u00fan no ha y evidencias ra es a veriguar c\u00f3mo lle g\u00f3 hasta el mer cado de Xinf adi, foco de esta nueva ola de contagios que y a suma 183 casos positi vos. Ayer, se confirmaron 25 conta gios m\u00e1s , cuatr o m\u00e1s que el d\u00eda anterior . La secuencia del genoma se pub lic\u00f3 en un ar t\u00edculo por la Com isi\u00f3n Central para la Inspecci\u00f3n de la Disciplina y fue compartida con la Org anizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). En el texto , detalla- ron que los an\u00e1- lisis se basan en tres muestras (dos humanas y una ambient al) recogidas el 11 de junio, el mismo d\u00eda que se anun ci\u00f3 el primer contagio local de cor o- navir us en la ca pital c hina tras 55 d\u00edas sin infecciones de este tipo . Tras la pub licaci\u00f3n del estudio , la agencia de control de enferme- dades de la Uni\u00f3n Europea sali\u00f3 al paso para decir que no hay e vi- dencias suf icientes para sacar conclusiones sobre el orig en del brote de Co vid-19 en Pek\u00edn y a r- mar que ha ya sido impor tado desde Eur opa. Sin embargo , como consecuen- cia del inf orme , China ha in tensi- cado las inspecciones a los ali- mentos importados y ha lanzado una campa\u00f1a nacional para ins- peccionar todos los pr oductos frescos almacenados en fr\u00edo tra\u00ed- dos de \u00abpa\u00edses de alto riesgo\u00bb, se-g\u00fan explic\u00f3 a yer Song Yueqian, funcionario de la Administraci\u00f3n General de Aduanas . Hasta el mo- mento, las autoridades habr\u00edan revisado m\u00e1s de 15.600 muestras de alimentos importados -emba-laje incluido-, y todos los resulta- dos ha br\u00edan sido ne gativos. En esa misa dir ecci\u00f3n, P ek\u00edn solicit\u00f3 a los gobiernos y compa\u00f1\u00edas de alimen- tos de m\u00e1s de tres docenas de pa\u00ed-ses que se centraran en pr evenir la contaminaci\u00f3n de alimentos por cor onavirus.Amb as iniciati- vas respalda ban los comentarios de Zhang, que y a hab\u00eda aler tado de que tanto el brote de W uhan como el de Pek\u00edn ten\u00edan similitu-des al ha berse originado en mer - cados de productos fr escos . Por su par te, el director del CDC, Gao Fu, insisti\u00f3 en que , tras la g ran cantidad de muestras encontra-das en Xinf adi, el pa t\u00f3geno lle va- r\u00eda r ondando por la capital un mes m\u00e1s del tiempo del que se pens\u00f3 inicialmente . Mientras , aunque las autorida- des han dado por contr olado este nuevo foco, las medida s de cont en- ci\u00f3n contin\u00faan en la capital. Des-de la dr\u00e1stica educci\u00f3n de la mo- vilidad inter provincial -tr enes y aviones inc luidos-, a la suspensi\u00f3n de clases y los test masi vos.Un puesto de pescado en un mercado de Pek\u00edn que no es t\u00e1 afectado por el rebrote Tras una semana en la que las alarmas volvieron a saltar en Chi- na por un n uevo brote de cor ona- virus en la ca pital, las in vestiga- ciones cient\u00ed cas par ecen ar rojar algo m\u00e1s de luz sobr e el origen de este n uevo foco que , aunque y a controlado , mantiene a la ciudad en una especie de semib loqueo . Pek\u00edn pub lic\u00f3 el jue ves la secuen- cia del genoma de la cepa encon- trada y , seg\u00fan las de- tectado pr oceder\u00eda de Eur opa. Eso s\u00ed, seg\u00fan explicar on, se tra tar\u00eda de una ce pa m\u00e1s antigua que las que circulan ahora por el continente y toda v\u00eda se desconoce si lle g\u00f3 di- rectamente desde all\u00ed. \u00abSe g\u00fan los estu- dio gen\u00f3mico y e pidemiol\u00f3gico , el virus es de Eur opa, per o es dife-Victoria P ascual - Hong K ong rente del vir us que se est\u00e1 pr opa- gando actualmente en Eur opa\u00bb, a rm\u00f3 Zhang Y ong, funcionario del Centr o Chino para la Pr even- ci\u00f3n de Contr oles de Enfer meda- des. Para \u00e9l, el vir us es m\u00e1s anti- guo que el que se est\u00e1 pr opagando actualmente en el viejo continen- te y \u00abpodr\u00eda haber estado oculto en pr oductos alimenticios cong e- lados impor tados, o estaba al ace- cho en un ambiente oscur o y h\u00fa- medo como Xinf adi, con el ambiente sin ha ber sido desinfec- tado o esterilizado\u00bb. Zhang tambi\u00e9n a rm\u00f3 que la cepa no se origin\u00f3 en la ca pital y \u00abdebieron de ser g ente o pr oduc- tos de fuera de la ciudad los que lo introdujeron en el mer cado\u00bb, aun- que por el momento \u00abno est\u00e1 c laro qui\u00e9n, o qu\u00e9 tipo de pr oductos, introdujeron el virus en P ek\u00edn\u00bb. Por eso, la gran inc\u00f3 gnita de aho- LA CLAVE Un es tudio del Ins tituto Superior de Sanidad italiano ha de tectado r astros del SARS-CoV -2, el virus del C OVID-19, en las aguas r esiduales de las ciudadades de Mil\u00e1n y T ur\u00edn en diciembr e de 2 019, es decir, meses an tes de que se declar ara o cialment e el br ote tant o en el p a\u00eds transalpino como en el r esto de Eur opa. El estudio e xamin\u00f3 40 mues tras de aguas residuales r ecogidas entre octubre de 2019 y febrero de 2020, y 24 mues tras de control cuya fecha de r ecogida (septiem- bre de 2018 - junio de 2 019) permiti\u00f3 excluir c on certeza la pr esencia del virus . Los resultados , con rmados en los dos laborat orios dif eren tes por dos m\u00e9 todos distin tos, mos traron la pr esencia de ARN del S ARS-Co v-2 en muestr as tomadas en Mil\u00e1n y T ur\u00edn el 18 de diciembre y en Bolonia el 2 9 de ener o de 2 020. Otro estudio espa\u00f1ol encon tr\u00f3 ARN de S ARS- CoV-2 en mues tras de aguas r esiduales recogidas a mediados de ener o en Barcelona.EL CORONAVIRUS CIRCULABA EN MIL\u00c1N EN DICIEMBRE S\u00e1bado 20 de junio de 2020 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 2 LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... MASTER_FINAL_OK.indd 4MASTER_FINAL_OK.indd 4 19/06/20 21:0219/06/20 21:0223 LA RAZ\u00d3N S\u00e1bado . 20 de junio de 2 020 Internacional Mataderos, en cuarentenaReino Unido teme un re brote Ci erra tr es plantas c\u00e1rnicas tras detectarse un centenar de positi vos Brote de Covid-19 en la f\u00e1brica del principal proveedor de pollo de los supermercados brit\u00e1nicos Celia Maza - Londres En Reino Unido , el se gundo pa\u00eds m\u00e1s afectado del mundo por el Covid-19, el miedo a un n uevo re- brote del cor onavir us se ha incr e- mentado despu\u00e9s de que , en cues- ti\u00f3n de horas , tres de las principales f \u00e1bricas de carne ha- yan tenido que cerrar temporal- mente sus puer tas, despu\u00e9s de que sus tra bajadores hay an dado positi vo en los test. Se calcula que el total de afectados se ele var\u00eda a alrededor de un centenar. El grupo alimentario brit\u00e1nico \u00ab2 Sisters\u00bb fue el primer o en dar la voz de alar ma al detectar el jueves 58 casos en su planta pr o- cesadora de pollos en Anglesey (Gales). Y tan solo 24 horas des- pu\u00e9s, Rowan Foods (tambi\u00e9n ubi- cada en Gales), y K ober (localiza- da en el condado ingl\u00e9s de W est Yorkshire) manda ban a su perso- nal a casa para ponerles en cua-rentena despu\u00e9s de que v arios dieran positi vo en las pr uebas. \u00abComo era de hemos realizado cambios opera tivos sig- ni cativos en las instalaciones para mantener el distanciamien-to social donde sea pr\u00e1cticamen-te posib le, incluidas varias miti- gaciones, como pantallas y visores\u00bb, se\u00f1al\u00f3 en un comunica- do Rowan Foods, propiedad de la rma Oscar Ma yer, donde expli- ca que los conta gios f orman par- te de un aumento de infecciones en la zona y que no r esponde a un brote iniciado dentr o de sus ins- talaciones. Los r esponsab les de Kober, que suministra tocino a los super mercados del pa\u00eds , indi- caron que se ha b\u00edan rastr eado alrededor de 100 contactos de los empleados infectados . En los \u00faltimos d\u00edas, v arias f \u00e1- bricas por toda Eur opa y Am\u00e9ri-Inglater ra, Escocia, Ga les e Ir lan- da del Norte- conc luyeran qu e el virus a\u00fan est\u00e1 en cir culaci\u00f3n, pero su conta gio ya no es tan ele- vado ni aumenta de manera \u00abex- ponencial\u00bb. En un comunicado conjunto , los exper tos m\u00e9dicos justi caron su decisi\u00f3n ante el \u00abdescenso r- me de casos en todas las cua tro naciones\u00bb, si bien aler taron de que la e pidemia no ha ter minado todav\u00eda. \u00abEsto no signi ca que la pandemia est\u00e9 superada. El virus est\u00e1 en cir culaci\u00f3n g eneral y es posible que ha ya brotes localiza- dos\u00bb, ad virtieron. El titular de Sanidad, Ma tt Hancoc k, ase gur\u00f3 que la r ebaja del ni vel de alerta supone un \u00abgran momento\u00bb para este pa\u00eds y corrobora que el plan del Ejecu- tivo \u00abest\u00e1 funcionando\u00bb, aunque no son pocas las cr\u00edticas r ecibidas por el Gobierno por su g esti\u00f3n ante la crisis sanitaria. Entre las medidas m\u00e1s pol\u00e9mi- cas est\u00e1 la cuar entena impuesta desde principios de junio a todos los pasajeros que lle guen a suelo brit\u00e1nico. En cualquier caso, se- g\u00fan inf orm\u00f3 ayer la BBC, citando a una fuente del sector de la a via- ci\u00f3n, el Ejecuti vo planea tambi\u00e9n relajar las r eglas a comienzos de julio para algunos pa\u00edses , entre ellos Espa\u00f1a y P ortug al, con los que se est\u00e1 ne gociando la posibi- lidad de \u00abcor redores a\u00e9reos\u00bb. El acuerdo con Espa\u00f1a, uno de los principales destinos t\u00faristicos de os brit\u00e1nicos , estar\u00eda pr \u00f3ximo. Como par te de la desescalada, el Gobierno y a orden\u00f3 la r eaper - tura de los comer cios que v enden productos no esenciales, siempr e y cuando cumplan con estrictas normas de se guridad, como la distancia social de dos metros .ca han r egistrado brotes de cor o- navirus. En un ma tadero en la ciudad alemana de G\u00fctersloh, en el oeste del pa\u00eds, se han superado los 730 positi vos tras realizar 983 test entr e su personal. Anoc he, a\u00fan queda ba pendiente estudiar a 5.300 tra bajadores m\u00e1s. Por lo tanto, el caso de R eino Unido -que acumula ya m\u00e1s de 42.400 muertes- no es aislado . De cualquier modo , la noticia lle ga en el momento tr emendamente signi cati vo, ya que precisamen- te las autoridades r ebaja ban a yer el nivel de al erta por el Co vid-19 del 4 al 3, despu\u00e9s de que el Centr o conjunto de biose guridad -for- mado por los asesor es m\u00e9dicos de como origen una agresi\u00f3n a un jo- ven checheno de 16 a\u00f1os , que pro- voc\u00f3 que otr os miembros de la comunidad r eali- zaran r edadas de repres alia en busca de v engan- za. Miembros de la comunidad cheche na ha br\u00edan viajado a Dijon desde toda F rancia e incluso des- de pa\u00edses v ecinos como B\u00e9lgica y Alemania. Los enfr entamientos se han centrado en ese bar rio po- pular de Gr \u00e9silles , que tiene una gran comunidad ma greb\u00ed. Hasta el momento , se ha dete- nido a cinco personas re laciona- das con esta espiral de violencia, la \u00faltima el pasado jue ves. Se tra- ta de cinco miembros de la comu-Carlos Herr anz - Par\u00eds La Polic\u00eda francesa lle v\u00f3 a cabo ayer una redada sor presa en Di- jon despu\u00e9s de v arias noc hes con- secutiv as de disturbios por un presunto ajuste de cuentas pr o- tagonizado por miembr os de la comunidad c hechena. Unos 140 gendarmes segu\u00edan al cier re de esta edici\u00f3n r egistrando v arios apartamentos del complicado barrio de Gr\u00e9silles en Dijon. Se-g\u00fan el pr efecto, Bernar d Schmel- tz, los b \u00abar mas, municiones y estupef acientes\u00bb.Dijon, una ciudad mundial- mente conocida por su le genda- ria mostaza m\u00e1s que por sus ten-siones inter \u00e9tnicas, ha sido escenario de cua tro noches de disturbios y escenas que han con- mocionado a Francia y han deri-vado en un intenso deba te sobr e la se guridad despu\u00e9s de que el ministro del Interior , Christophe Castaner, cali cara de escenas propias del \u00absalv lo all\u00ed visto: coc hes incendiados, indi duos ar mados has e inc lu- so fusiles Kalashnik ov. Seg\u00fan la Polic\u00eda, los incidentes tendr\u00edan Redada policial tras cua tro noches de disturbios en Dijonnidad c hechena detenidos en di- ferentes ciudades . El f iscal de Dijon, Eric Ma thais, infor m\u00f3 en un comunicado el jue ves que esos cinco ar restos est\u00e1n destinados a \u00abverif icar\u00bb los primeros datos que surgen de la in vestigaci\u00f3n que \u00e9l mismo ha a bierto para aclarar las infracciones cometi- das e identi car a los autor es. Los delitos contemplados en esa in-vestigaci\u00f3n son, ent re otros , los de tenta tiva de asesinato en ban- da org anizada, violencia a grava- da, asociaci\u00f3n de malhec hores y pertenencia a grupo ar mado. El alcalde socia lista de Dijon, Fran\u00e7ois R ebsame n, ya ha b\u00eda cri- ticado lo que consideraba un des- pliegue po iciente\u00bb. \u00abComo la J usticia lle ga demasia- do tarde y la P olic\u00eda no tiene los medios, la comunidad c hechena decidi\u00f3 aplicar su pr opia ley\" . Las han conv ertido en el lejano oesteEn busca de armas, m uniciones y dro gasBrit\u00e1nicos han muer to por c oorona virus, lo que hace de Reino Unido el segundo pa\u00eds m\u00e1s afectado por la pandemia 42.4613 LA RAZ\u00d3N \u00b7 S\u00e1bado 20 de junio de 2020 LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... MASTER_FINAL_OK.indd 5MASTER_FINAL_OK.indd 5 19/06/20 21:0219/06/20 21:0221 LA RAZ\u00d3N S\u00e1bado . 20 de junio de 2 020 Internacional AP Seguidores de Donald Trump en los alrededores del estadio de Tulsa donde hoy celebra un mitin rodeado de fuer tes medidas de seguridadArcoires sobre el Memorial de LincolnEl 19 de junio de 18 65 se an unci\u00f3 el n de la escla vitud en T exasEl otr o gran moti vo de fricci\u00f3n con el mitin de Donald T rump en Tulsa fue la fec ha ele gida por el presidente , el 19 de junio, tam- bi\u00e9n conocido como \u00abJ uneteen- th\u00bb. El D\u00eda de la Liber tad. El D\u00eda de la Liberaci\u00f3n. Esto es , el d\u00eda de 1865 en el que g eneral del ej\u00e9r cito de la Uni\u00f3n, Gor don Grang er, anunci\u00f3 el n de la esc lavitud en Texas. Aunque la esc lavitud ya hab\u00eda sido pr oscrita lo cier to es que en algunos ter ritorios la a pli- caci\u00f3n de la ley dista ba de ha ber- se completado . Con T rump en vuelto en mil pol\u00e9micas a cuen- ta de George F loyd, y con las im\u00e1 genes de los inci- dentes en tantas ciuda-des toda v\u00eda muy fr escos , no par ec\u00eda especialmen- te adecuado elegir un d\u00eda de tanto contenido sim-b\u00f3lico. Cuando el pasado 11 de junio el Gobier no anunci\u00f3 la fec ha de su regres o a la campa\u00f1a, Kayleigh McEnan y, jefa de Pr ensa de la Casa Blanca, ase gur\u00f3 que se trataba de un d\u00eda impor - tante para el pr esidente y que \u00e9ste esperaba compar tir y explicar los a vances lo grados por su Gobier no para la comunidad afroamericana. \u00abMuy cer cana y querida\u00bb, dijo . La pol\u00e9mica cr eci\u00f3, arreciaron las cr\u00edticas , volaron reproch es de todo tipo y , finalmente , en una suerte de recti caci\u00f3n poco co- m\u00fan, la campa\u00f1a de T rump opt\u00f3 por trasladar los actos al 20.J. Valde\u00f3n - Nuev a York \u00bfQu\u00e9 se celebra en el Juneteenth? Este momento extraor dinario ha impulsado un mo vimiento para conse guir que el Gobierno estadounidense con vierta el \u00abJu- neteenth\u00bb en una esta nacion al. Aunque son 46 los Estados nor te- americanos que reconocen el 19 de junio como un d\u00eda de asueto, solo T exas lo r econoce como o -cial y la inicia tiva nacional se antoja muy dif \u00edcil: el Gobier no estadounidense tar d\u00f3 casi 30 a\u00f1os en adoptar el D\u00eda de Mar tin Luther King, la conmemoraci\u00f3n oficial del asesina to del ma yor activista por los der echos civiles de la historia del pa\u00eds . \u00abPero s\u00ed que es v erdad que es- tamos m\u00e1s concienciados que nunca sobr e el racismo en este pa\u00eds\u00bb, explica el pr esidente de la Asociaci\u00f3n Nacional para el Pr o- greso de las P ersonas de Color (NAA CP , por sus s iglas en ingl\u00e9s), Derrick Johnson. \u00abHay un r econoci- miento por par te de las empresas estado-unidenses de que exis-te un racismo estruc-tural que han ignorado durante d\u00e9cadas , y la comunidad afroame- ricana se ha dado cuenta de ello\u00bb, expli-ca en dec laraciones recogidas por el por tal \u00abFast Company\u00bb. No obstante , John- son se ha mostrado esc\u00e9ptico sobre el im- pacto a largo plazo de este mo vimiento. \u00abAhora mismo es m\u00e1s f\u00e1cil dar un festi vo porque en mu- chas empr esas se est\u00e1 jando [por la pandemia de cor o- navir us]. P ero est\u00e1 por v er lo que sucede cuando n uestra fuerza laboral r egre se a su ubicaci\u00f3n f\u00edsica de tra bajo, y si el 'Junete- enth' se guir\u00e1 teniendo la misma importancia si se les pr esenta la opci\u00f3n de quedarse en casa\u00bb, ad-vierte . EL AN\u00c1LISIS LA T \u00c1CTICA DE LA DIVISI\u00d3N PETER A. HALL Profesor de es tudios eur opeos en la Universidad de Harv ard \u00bfC\u00f3mo cree que T rump sacar\u00e1 partido de las protestas antir raciales? Parte del a poyo principal de Trum p proviene de personas que son hostiles hacia los afroamericanos. Las pr otestas movilizar\u00e1n a e sa parte de su base electoral. Tr ump a vanza en el confl icto social y la divisi\u00f3n. En ese sentido , las protestas lo ayudan. P ero creo que a muc hos v otantes moderados no les gusta la divisi\u00f3n social. En ese sentido , es pr obab le que las manifesta-ciones los inc linen co ntra Trum p y en f avor de un candida to m\u00e1s centrado en la paz social.\u00bfCu\u00e1les son los puntos fuertes que T rump puede ofrecer par a ser reelegido en noviembre? Los \u00e1mbitos en los que T rump podr\u00eda a traer al electorado en noviembr e se est\u00e1n r educiendo r\u00e1pidamente, a veces como resultado de situaciones inespe- radas como el co ronavirus, que est\u00e1 destr uyendo la econom\u00eda, otros como r esultado del pr opio comportamiento de Trump, como su fracaso para ofr ecer una visi\u00f3n de unidad fr ente a la creciente divisi\u00f3n social. Su estrate gia pol\u00edtica es la de \u00abdivide y v encer\u00e1s\u00bb. Es o es efecti vo para mo vilizar a su n\u00facleo electoral. P ero esa base no es lo su cientemente g rande como para lle varlo a la victoria en una elecci\u00f3n. Supongo que en los pr \u00f3ximos meses tra tar\u00e1 de encender m\u00e1s confl ictos con China. Esa es una estra tegia pelig rosa. Veremos si tiene \u00e9xito . \u00bfEs el mitin de T rump en Tulsa, donde tuv o lug ar una masacre de la com unidad negra en 1921, una pro voca- ci\u00f3n al mo vimiento de protestas antir raciales? El mitin de T rump en Tulsa supone una dob le provocaci\u00f3n: contra los exper tos que temen que pr opague el cor onavir us y contra aquellos que hacen campa\u00f1a por la justicia racial, dado el simbolismo de Tulsa.20 S\u00e1bado . 20 de junio de 2 020 LA RAZ\u00d3N Internacional EL PRIMER ACTO DE C AMPA\u00d1 A BAJO LA TENSI\u00d3N RA CIAL Fuertes medidas de seguridad ante la r eaparici\u00f3n del pr esidente en la ciudad de Tulsa, donde en 1921 tuvo lugar uno de los episodios racistas m\u00e1s sangrientos de la historia del pa\u00eds Trum p reabre la car rera electoral tras la covid-19 El presidente de EE UU ha ame- nazado a los posibles albor otado- res, manifestantes y piquetes con- trarios a su mitin en Tulsa (Oklahoma), pr evisto para ho y, s\u00e1bado 20 de junio . Todo esto su- cede mientras trascend\u00eda que el agente Brett Hankinson, o cial de la polic\u00eda de Louis ville, aca ba de ser despedido por los di sparos que acabaron con la vida de T aylor. El alcalde de Louis ville, envi\u00f3 una carta a Hankison para explicar le su alarma por ha ber usado \u00abla fuerza mor tal de esta manera\u00bb. \u00abSu conducta exige su despido\u00bb. En cuanto a T rump, en un tuit que deja poco espacio a la especu-laci\u00f3n, ha escrito que \u00ablos mani-festantes , los anarquistas , los agitadores , los saqueador es y la gentuza que v an a Oklahoma, por favor, entienda que no ser\u00e1n tra- tados como lo han sido en Nue va York, Sea ttle o Minnea polis. \u00a1Ser\u00e1 una escenario muy difer ente!\u00bb. Nada distinto , en n, a l o vivido en las \u00faltimas semanas . De no ser porque tanto el mitin del pr esidente como el lug ar y, por supuesto, el contenido de sus \u00falti- mos mensajes per cuten en v arios asuntos de especial inter \u00e9s. Pri- mero porque se tra ta de la primer gran acto electoral de un pol\u00edtico , y no de uno cualquiera, despu\u00e9s de que la pandemia del cor onavi- rus fo rzara el conf inamiento y cierr e del pa\u00eds. P ero sobre todo porque Tulsa ha vi vido un r epun- te de casos de Co vid-19. El mi\u00e9r co- les los hospitales del Estado r epor- taron 259 positi vos, el ma yor n\u00famero registrado hasta que un d\u00eda m\u00e1s tar de, el jue ves, fuer on 450. P ero, como r ecorda ba el \u00abUS Today\u00bb, esto no ha impedido que el gober nador de Oklahoma, ha ya saludado la visita del pr esidente , se haya felicitado porque el Estado ha sido \u00abuno de los primeros esta-dos que ha r eabier to de manera segura\u00bb y haya minimizado los riesgos . Pero como los pelig ros no se li- mitan a los puramente sanitarios , y dada la posibilidad de que las Julio V alde\u00f3n- Nu eva York calles r egistren choques entr e nost\u00e1lgicos de la se gregaci\u00f3n y antisistema autotitulados como antifascistas , Sitt ha adoptado al- guna medida extra. La primera y m\u00e1s e caz, decr etar el toque de queda para el \u00e1r ea que rodea el pabell\u00f3n deportiv o donde ha blar\u00e1 el presidente . La or den ejecuti va, vigente de durante la no che, desde el pasado jue ves y hasta la madr u- gada del domingo , fue an unciada por el alcalde de Tulsa, Alert\u00f3 de que ha sido ad vertido por la polic\u00eda de Tulsa y otras agen cias \u00abde que g uctiv os y violentos en otros estados planean viajar a la ciudad de Tulsa con el n de causar alter cados\u00bb. Nada m\u00e1s . Su ciente para r eforzar , eso s\u00ed, la argumentaci\u00f3n de la Casa Blanca, deudora de las viejas consignas del a\u00f1o 69. El propio T rump, que no duda en de nirse como g ran valedor de la ley y el or den, tuiteaba que \u00abla ma yor\u00eda si- lenciosa es m\u00e1s fuerte que n un- ca\u00bb. Son pala-bras con ecos a los discursos electorales de Richar d Nix on en la estela de los asesina tos de Mar tin Luther King Jr ., y R o- bert Kennedy. Mensajes de contrastada e ca- cia pol\u00edtica, destinados a sajar los puntos d\u00e9biles de sus opositor es, y que r ecaudan entr e los saldos del miedo para erigir al pr esiden- te como a bogado, pastor y sherif f de los inter eses, moti vaciones, in- quietudes, frustraciones y p\u00e1ni-cos de una ma yor\u00eda te\u00f3ricamente silenciada por los medios de co-municaci\u00f3n y l as \u00e9lites pol\u00edticas, econ\u00f3micas e intelectuales. De una ma yor\u00eda cuy as necesidades e intereses habr\u00edan sido amor daza- dos por la... casta. El que Tulsa sea la ciudad ele- gida para el r egreso contrib uye a alimentar el fue go. A principios del siglo XX Tulsa fue el escenario de uno de los incidentes racistas m\u00e1s violentos en la historia de EE UU, la llamada Masacr e de Tulsa. Tuvo lugar entre el 31 de ma yo y el 1 de junio de 1921, cuando una turba de r esidentes b lancos pr en- di\u00f3 fue go a b uena par te del pr \u00f3s- pero barrio ne gro de Gr eenwood. En aquellos disturbios murier on entre 75 y 300 personas. 10.000 per - sonas per dieron sus casas . El mitin de hoy se iba a ha ber celebrado a yer -d\u00eda del \u00abJ unetee- th\u00bb los afr oamericanos- per o fue pospuesto para no aumentar el malestar . Este \u00abJ uneteenth\u00bb est\u00e1 siendo uno de los m\u00e1s impor - tantes desde su nacimiento en 1866 -un a\u00f1o despu\u00e9s del n efec- tivo de la esc lavitud-, ya que en- tronca con la cr eciente ola de pro- testas e indignaci\u00f3n por la violencia policial contra los afr o- americanos. Otra de las pr eocupaciones que ha desper tado este mitin es la de que se con vierta en el e picentro de un br ote de la Co vid-19 en la ciu- dad, y a que se espera que asistan hasta 19.000 personas a las que no se les exigir\u00e1 ni r espetar la distan- cia f\u00edsica ni usar mascarilla. De vuelta a la actualidad el pr e- sidente ha ampliado sus penden-cias con los medios, en este caso cona la cadena F ox. La acusa de publicar \u00abotra de sus f alsas en- cuestas , realizada por el mismo grupo de enemigos que se equi vo- c\u00f3 a\u00fan m\u00e1s en 2016\u00bb. \u00abAtentos a lo que suceda en no viembre\u00bb, a\u00f1a- di\u00f3, \u00ab\u00a1Fox es ter rible!\u00bb. El 50% de los encuestados ase gura que ho y votar\u00eda por J oe Biden, fr ente al 38% que lo har\u00eda por T rump. La \u00faltima encuesta de F ox, del mes de ma yo, cifraba el ap oyo a Biden en un 48% por el 40% a T rump. Pero quiz\u00e1 lo m\u00e1s llama tivo sea que el 63% de los que v otar\u00edan por Biden a rman que su principal motiv aci\u00f3n es el miedo que les provoca Trump, mientras que el 62% de los par tidarios de T rump sostienen que su primer moti vo es el entusiasmo. Las tres g randes preocupaciones del votante medio parecen ser el desempleo , el cor o- navir us y el racismo . Los manifestant es, anarquis tas y la g en- tuza que v an a Okl- ahoma, por fa vor, entien da que no ser \u00e1n tratados como lo han sido en Nue va York\u00bb Donald T rump, presidente EE UU4 S\u00e1bado 20 de junio de 2020 \u00b7 LA RAZ\u00d3N EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es MASTER_FINAL_OK.indd 6MASTER_FINAL_OK.indd 6 19/06/20 21:0219/06/20 21:0221 LA RAZ\u00d3N S\u00e1bado . 20 de junio de 2 020 Internacional AP Seguidores de Donald Trump en los alrededores del estadio de Tulsa donde hoy celebra un mitin rodeado de fuer tes medidas de seguridadArcoires sobre el Memorial de LincolnEl 19 de junio de 18 65 se an unci\u00f3 el n de la escla vitud en T exasEl otr o gran moti vo de fricci\u00f3n con el mitin de Donald T rump en Tulsa fue la fec ha ele gida por el presidente , el 19 de junio, tam- bi\u00e9n conocido como \u00abJ uneteen- th\u00bb. El D\u00eda de la Liber tad. El D\u00eda de la Liberaci\u00f3n. Esto es , el d\u00eda de 1865 en el que g eneral del ej\u00e9r cito de la Uni\u00f3n, Gor don Grang er, anunci\u00f3 el n de la esc lavitud en Texas. Aunque la esc lavitud ya hab\u00eda sido pr oscrita lo cier to es que en algunos ter ritorios la a pli- caci\u00f3n de la ley dista ba de ha ber- se completado . Con T rump en vuelto en mil pol\u00e9micas a cuen- ta de George F loyd, y con las im\u00e1 genes de los inci- dentes en tantas ciuda-des toda v\u00eda muy fr escos , no par ec\u00eda especialmen- te adecuado elegir un d\u00eda de tanto contenido sim-b\u00f3lico. Cuando el pasado 11 de junio el Gobier no anunci\u00f3 la fec ha de su regres o a la campa\u00f1a, Kayleigh McEnan y, jefa de Pr ensa de la Casa Blanca, ase gur\u00f3 que se trataba de un d\u00eda impor - tante para el pr esidente y que \u00e9ste esperaba compar tir y explicar los a vances lo grados por su Gobier no para la comunidad afroamericana. \u00abMuy cer cana y querida\u00bb, dijo . La pol\u00e9mica cr eci\u00f3, arreciaron las cr\u00edticas , volaron reproch es de todo tipo y , finalmente , en una suerte de recti caci\u00f3n poco co- m\u00fan, la campa\u00f1a de T rump opt\u00f3 por trasladar los actos al 20.J. Valde\u00f3n - Nuev a York \u00bfQu\u00e9 se celebra en el Juneteenth? Este momento extraor dinario ha impulsado un mo vimiento para conse guir que el Gobierno estadounidense con vierta el \u00abJu- neteenth\u00bb en una esta nacion al. Aunque son 46 los Estados nor te- americanos que reconocen el 19 de junio como un d\u00eda de asueto, solo T exas lo r econoce como o -cial y la inicia tiva nacional se antoja muy dif \u00edcil: el Gobier no estadounidense tar d\u00f3 casi 30 a\u00f1os en adoptar el D\u00eda de Mar tin Luther King, la conmemoraci\u00f3n oficial del asesina to del ma yor activista por los der echos civiles de la historia del pa\u00eds . \u00abPero s\u00ed que es v erdad que es- tamos m\u00e1s concienciados que nunca sobr e el racismo en este pa\u00eds\u00bb, explica el pr esidente de la Asociaci\u00f3n Nacional para el Pr o- greso de las P ersonas de Color (NAA CP , por sus s iglas en ingl\u00e9s), Derrick Johnson. \u00abHay un r econoci- miento por par te de las empresas estado-unidenses de que exis-te un racismo estruc-tural que han ignorado durante d\u00e9cadas , y la comunidad afroame- ricana se ha dado cuenta de ello\u00bb, expli-ca en dec laraciones recogidas por el por tal \u00abFast Company\u00bb. No obstante , John- son se ha mostrado esc\u00e9ptico sobre el im- pacto a largo plazo de este mo vimiento. \u00abAhora mismo es m\u00e1s f\u00e1cil dar un festi vo porque en mu- chas empr esas se est\u00e1 jando [por la pandemia de cor o- navir us]. P ero est\u00e1 por v er lo que sucede cuando n uestra fuerza laboral r egre se a su ubicaci\u00f3n f\u00edsica de tra bajo, y si el 'J unete- enth' se guir\u00e1 teniendo la misma importancia si se les pr esenta la opci\u00f3n de quedarse en casa\u00bb, ad-vierte . EL AN\u00c1LISIS LA T \u00c1CTICA DE LA DIVISI\u00d3N PETER A. HALL Profesor de es tudios eur opeos en la Universidad de Harv ard \u00bfC\u00f3mo cree que T rump sacar\u00e1 partido de las protestas antir raciales? Parte del a poyo principal de Trum p proviene de personas que son hostiles hacia los afroamericanos. Las pr otestas movilizar\u00e1n a e sa parte de su base electoral. Tr ump a vanza en el confl icto social y la divisi\u00f3n. En ese sentido , las protestas lo ayudan. P ero creo que a muc hos v otantes moderados no les gusta la divisi\u00f3n social. En ese sentido , es pr obab le que las manifesta-ciones los inc linen co ntra Trum p y en f avor de un candida to m\u00e1s centrado en la paz social.\u00bfCu\u00e1les son los puntos fuertes que T rump puede ofrecer par a ser reelegido en noviembre? Los \u00e1mbitos en los que T rump podr\u00eda a traer al electorado en noviembr e se est\u00e1n r educiendo r\u00e1pidamente, a veces como resultado de situaciones inespe- radas como el co ronavirus, que est\u00e1 destr uyendo la econom\u00eda, otros como r esultado del pr opio comportamiento de Trump, como su fracaso para ofr ecer una visi\u00f3n de unidad fr ente a la creciente divisi\u00f3n social. Su estrate gia pol\u00edtica es la de \u00abdivide y v encer\u00e1s\u00bb. Es o es efecti vo para mo vilizar a su n\u00facleo electoral. P ero esa base no es lo su cientemente g rande como para lle varlo a la victoria en una elecci\u00f3n. Supongo que en los pr \u00f3ximos meses tra tar\u00e1 de encender m\u00e1s confl ictos con China. Esa es una estra tegia pelig rosa. Veremos si tiene \u00e9xito . \u00bfEs el mitin de T rump en Tulsa, donde tuv o lug ar una masacre de la com unidad negra en 1921, una pro voca- ci\u00f3n al mo vimiento de protestas antir raciales? El mitin de T rump en Tulsa supone una dob le provocaci\u00f3n: contra los exper tos que temen que pr opague el cor onavir us y contra aquellos que hacen campa\u00f1a por la justicia racial, dado el simbolismo de Tulsa.20 S\u00e1bado . 20 de junio de 2 020 LA RAZ\u00d3N Internacional EL PRIMER ACTO DE C AMPA\u00d1 A BAJO LA TENSI\u00d3N RA CIAL Fuertes medidas de seguridad ante la r eaparici\u00f3n del pr esidente en la ciudad de Tulsa, donde en 1921 tuvo lugar uno de los episodios racistas m\u00e1s sangrientos de la historia del pa\u00eds Trum p reabre la car rera electoral tras la covid-19 El presidente de EE UU ha ame-nazado a los posibles albor otado- res, manifestantes y piquetes con- trarios a su mitin en Tulsa (Oklahoma), pr evisto para ho y, s\u00e1bado 20 de junio . Todo esto su- cede mientras trascend\u00eda que el agente Brett Hankinson, o cial de la polic\u00eda de Louis ville, aca ba de ser despedido por los di sparos que acabaron con la vida de T aylor. El alcalde de Louis ville, envi\u00f3 una carta a Hankison para explicar le su alarma por ha ber usado \u00abla fuerza mor tal de esta manera\u00bb. \u00abSu conducta exige su despido\u00bb. En cuanto a T rump, en un tuit que deja poco espacio a la especu-laci\u00f3n, ha escrito que \u00ablos mani-festantes , los anarquistas , los agitadores , los saqueador es y la gentuza que v an a Oklahoma, por favor, entienda que no ser\u00e1n tra- tados como lo han sido en Nue va York, Sea ttle o Minnea polis. \u00a1Ser\u00e1 una escenario muy difer ente!\u00bb. Nada distinto , en n, a l o vivido en las \u00faltimas semanas . De no ser porque tanto el mitin del pr esidente como el lug ar y, por supuesto, el contenido de sus \u00falti- mos mensajes per cuten en v arios asuntos de especial inter \u00e9s. Pri- mero porque se tra ta de la primer gran acto electoral de un pol\u00edtico , y no de uno cualquiera, despu\u00e9s de que la pandemia del cor onavi- rus fo rzara el conf inamiento y cierr e del pa\u00eds. P ero sobre todo porque Tulsa ha vi vido un r epun- te de casos de Co vid-19. El mi\u00e9r co- les los hospitales del Estado r epor- taron 259 positi vos, el ma yor n\u00famero registrado hasta que un d\u00eda m\u00e1s tar de, el jue ves, fuer on 450. P ero, como r ecorda ba el \u00abUS Today\u00bb, esto no ha impedido que el gober nador de Oklahoma, ha ya saludado la visita del pr esidente , se haya felicitado porque el Estado ha sido \u00abuno de los primeros esta-dos que ha r eabier to de manera segura\u00bb y haya minimizado los riesgos . Pero como los pelig ros no se li- mitan a los puramente sanitarios , y dada la posibilidad de que las Julio V alde\u00f3n- Nu eva York calles r egistren choques entr e nost\u00e1lgicos de la se gregaci\u00f3n y antisistema autotitulados como antifascistas , Sitt ha adoptado al- guna medida extra. La primera y m\u00e1s e caz, decr etar el toque de queda para el \u00e1r ea que rodea el pabell\u00f3n deportiv o donde ha blar\u00e1 el presidente . La or den ejecuti va, vigente de durante la no che, desde el pasado jue ves y hasta la madr u- gada del domingo , fue an unciada por el alcalde de Tulsa, Alert\u00f3 de que ha sido ad vertido por la polic\u00eda de Tulsa y otras agen cias \u00abde que g uctiv os y violentos en otros estados planean viajar a la ciudad de Tulsa con el n de causar alter cados\u00bb. Nada m\u00e1s . Su ciente para r eforzar , eso s\u00ed, la argumentaci\u00f3n de la Casa Blanca, deudora de las viejas consignas del a\u00f1o 69. El propio T rump, que no duda en de nirse como g ran valedor de la ley y el or den, tuiteaba que \u00abla ma yor\u00eda si- lenciosa es m\u00e1s fuerte que n un- ca\u00bb. Son pala-bras con ecos a los discursos electorales de Richar d Nix on en la estela de los asesina tos de Mar tin Luther King Jr ., y R o- bert Kennedy. Mensajes de contrastada e ca- cia pol\u00edtica, destinados a sajar los puntos d\u00e9biles de sus opositor es, y que r ecaudan entr e los saldos del miedo para erigir al pr esiden- te como a bogado, pastor y sherif f de los inter eses, moti vaciones, in- quietudes, frustraciones y p\u00e1ni-cos de una ma yor\u00eda te\u00f3ricamente silenciada por los medios de co-municaci\u00f3n y l as \u00e9lites pol\u00edticas, econ\u00f3micas e intelectuales. De una ma yor\u00eda cuy as necesidades e intereses habr\u00edan sido amor daza- dos por la... casta. El que Tulsa sea la ciudad ele- gida para el r egreso contrib uye a alimentar el fue go. A principios del siglo XX Tulsa fue el escenario de uno de los incidentes racistas m\u00e1s violentos en la historia de EE UU, la llamada Masacr e de Tulsa. Tuvo lugar entre el 31 de ma yo y el 1 de junio de 1921, cuando una turba de r esidentes b lancos pr en- di\u00f3 fue go a b uena par te del pr \u00f3s- pero barrio ne gro de Gr eenwood. En aquellos disturbios murier on entre 75 y 300 personas. 10.000 per - sonas per dieron sus casas . El mitin de hoy se iba a ha ber celebrado a yer -d\u00eda del \u00abJ unetee- th\u00bb los afr oamericanos- per o fue pospuesto para no aumentar el malestar . Este \u00abJ uneteenth\u00bb est\u00e1 siendo uno de los m\u00e1s impor - tantes desde su nacimiento en 1866 -un a\u00f1o despu\u00e9s del n efec- tivo de la esc lavitud-, ya que en- tronca con la cr eciente ola de pro- testas e indignaci\u00f3n por la violencia policial contra los afr o- americanos. Otra de las pr eocupaciones que ha desper tado este mitin es la de que se con vierta en el e picentro de un br ote de la Co vid-19 en la ciu- dad, y a que se espera que asistan hasta 19.000 personas a las que no se les exigir\u00e1 ni r espetar la distan- cia f\u00edsica ni usar mascarilla. De vuelta a la actualidad el pr e- sidente ha ampliado sus penden-cias con los medios, en este caso cona la cadena F ox. La acusa de publicar \u00abotra de sus f alsas en- cuestas , realizada por el mismo grupo de enemigos que se equi vo- c\u00f3 a\u00fan m\u00e1s en 2016\u00bb. \u00abAtentos a lo que suceda en no viembre\u00bb, a\u00f1a- di\u00f3, \u00ab\u00a1Fox es ter rible!\u00bb. El 50% de los encuestados ase gura que ho y votar\u00eda por J oe Biden, fr ente al 38% que lo har\u00eda por T rump. La \u00faltima encuesta de F ox, del mes de ma yo, cifraba el ap oyo a Biden en un 48% por el 40% a T rump. Pero quiz\u00e1 lo m\u00e1s llama tivo sea que el 63% de los que v otar\u00edan por Biden a rman que su principal motiv aci\u00f3n es el miedo que les provoca Trump, mientras que el 62% de los par tidarios de T rump sostienen que su primer moti vo es el entusiasmo. Las tres g randes preocupaciones del votante medio parecen ser el desempleo , el cor o- navir us y el racismo . Los manifestant es, anarquis tas y la g en- tuza que v an a Okl- ahoma, por fa vor, entien da que no ser \u00e1n tratados como lo han sido en Nue va York\u00bb Donald T rump, presidente EE UU5 LA RAZ\u00d3N \u00b7 S\u00e1bado 20 de junio de 2020 EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es MASTER_FINAL_OK.indd 7MASTER_FINAL_OK.indd 7 19/06/20 21:0219/06/20 21:02S\u00e1bado 20 de junio de 2020 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 640 S\u00e1bado . 20 de junio de 2 020 LA RAZ\u00d3N El aut or de \u00abLa s ombra del vien to\u00bb fallece a los 55 a\u00f1os en L os \u00c1ngeles. Fue el es critor m\u00e1s le\u00eddo en esp a\u00f1ol dur ante las \u00faltimas d\u00e9cadas.El es critor que quiso com prar la casa de Marilyn Monr oeRuiz Zaf\u00f3nV\u00cdCTOR FERN\u00c1NDEZ BARCELONA Pocos sab\u00edan que hac\u00eda tiempo que luc haba por superar una ba talla do- lorosa, pero desgraciadamente no ha podido v encer a la enfe- medad. Car los Ruiz Zaf\u00f3n ha muerto en Los \u00c1ng eles a los 55 a\u00f1os. Padec\u00eda un c\u00e1ncer contra el que ha estado luchando du- rante los \u00faltimos a\u00f1os . Autor de varios libr os, entre ellos destaca especialmente \u00abLa sombra del viento\u00bb, g anadora de n umerosos premios y seleccionada dentr o de la lista confeccionada en 2007 por 81 escr itores y cr\u00edticos la ti- noamericanos y espa\u00f1oles con los mejor es 100 libros en lengua espa\u00f1ola de los \u00faltimos 25 a\u00f1os . Su repentina desa parici\u00f3n ha conmo vido al mundo , que r ecibi\u00f3 a yer con incr eduli- dad y como un enorme mazazo el fatal desenlace. Y es que el es - critor siempr e hizo g ala de una enorme discreci\u00f3n en lo r elativo a su vida personal que mantuv o hasta el \u00faltimo momento de su vida. Hab\u00eda na cido en Bar celona, la ciudad a la que dedicar\u00eda su pr o- ducci\u00f3n literaria, el 25 de se p- tiembre de 1964. En la ciudad de los dra gones pr ecisamente en el a\u00f1o del dra g\u00f3n. Quiz\u00e1 por ellos sent\u00eda una especial pr edilecci\u00f3n por ellos y los coleccionaba. T ras estudiar durante los primer os a\u00f1os de su f ormaci\u00f3n en los J e- suitas de Sar ri\u00e0, curs\u00f3 estudios de Ciencias de la Inf ormaci\u00f3n y fue un brillante dir ector cr eativo de agencias de pub licidad, hasta que a principios de los no venta decidi\u00f3 trasladarse a Estados Unidos y dedicarse de lleno a la literatura como a la r evisi\u00f3n de guiones para la g ran pantalla. All\u00ed esta blecer\u00eda su residencia, Cultura EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es41 LA RAZ\u00d3N S\u00e1bado . 20 de junio de 2 020 ADMIRAB A LA OBRA DE CATAL\u00c1ROCA Y EL DR AG\u00d3N QUE DISE\u00d1\u00d3 GAUD\u00cd Y QUE QUIS O CONVERTIR EN SU S\u00cdMBOLO EN EL PALAU DE LA M\u00daSIC A INTERPRET\u00d3 EN 2014 UNA SUITE COM PUEST A POR \u00c9L Y BASADA EN SUS OBR AS\u00abNO FIRMO CONTRATOS PREVIOS, LO QUE ME DA LIBERTAD PARA HACER LO QUE ME APETECE \u00bb, ASEGURAB A EL ESCRITOR ZAF\u00d3N REIVINDIC\u00d3 A LOS GRANDE S DE LA LITER ATURA DEL SIGL O XIX, C OMO T\u00d3LSTOI, ZOLA Y DUMA S, Y EL FOLLET\u00cdNAclamado por Stephen King y la F eria de Fr \u00e1ncfor tPor su pa rte, por ejemplo , \u00abLire\u00bb a\u00f1ad\u00eda s \u00abun suspens e asombros o, una atm\u00f3sf era a lo Bram St oker, una erudici\u00f3n a lo Bor ges, un relato trufado de sub tramas: Ruiz Zaf\u00f3n excele en t odos los registr os\u00bb. T ambi\u00e9n hubo quien c onsider \u00f3 que el aut or hab\u00eda cambiado hasta la propia idea de lo que es un narrador, com o dijo \u00abUS A Today\u00bb porque \u00abZaf\u00f3n \u00abha reinventado lo que signi ca ser un gran es critor\u00bb.contar por miles en t odo el mundo. La pr ensa in ternacio- nal s e dio pron to cuenta de que R uiz Zaf\u00f3n beb\u00eda de los cl\u00e1sicos. Un buen ejemplo de ello es la r ese\u00f1a que r ealiz\u00f3 \u00abThe Philadelphia Enquir er\u00bb en la que e xpon\u00eda que \u00abuna vez m\u00e1s he hallado un libro que prueb a cu\u00e1n ma ravilloso es sumer girse en una no vela rica y lar ga... Es ta no vela lo tiene t odo: s educci\u00f3n, ries go, venganz a y un mis terio que el autor teje de f orma magis tral. Zaf\u00f3n aventaja inclus o al de \u00abLa sombra el en tonces ministr de Asun tos Exteriores alem\u00e1n, Jos chka Fischer , reconoci\u00f3 haber le\u00eddo de un tir\u00f3n el libr o sin poderlo s oltar en d\u00eda y medio. C uando le preguntaron si no s e trataba de una obra muy larga por sus 800 p \u00e1ginas, Fischer respon- di\u00f3 con iron\u00eda que tambi\u00e9n lo era \u00abGuerr a y p az\u00bb. A p artir de ah\u00ed, se desat\u00f3 la locur a y los lect ores se empe zaron a hasta las sub tramas tienen subtramas. En manos de Z a- f\u00f3n, cada es cena parece salida de uno de los primer os lmes de Orson W elles. Hay que s er un rom\u00e1ntic o de v erdad para llegar a apreciar t odo su v alor, pero si uno lo es en tonces es una lectura deslumbr an- te\u00bb. Por su p arte, Margare t Atwood t\u00f3 que \u00abC arlos Ruiz Zaf\u00f3n es un gr an conta- dor de his torias\u00bb. La Feria de Fr\u00e1ncfort de 2003 supuso el Si algo logr\u00f3 Carlos Ruiz Z af\u00f3n con \u00abLa sombra del vien to\u00bb fue conseguir el aplauso de la cr\u00edtica y de los lect ores m\u00e1s exigentes. Uno de los prime- ros en re conocer el valor del libro del autor b arcelon\u00e9s f ue Stephen King quien es cribi\u00f3 que \u00absi alguien pensaba que la aut \u00e9ntica nov ela g\u00f3tica hab\u00eda muer to en el XIX, es te libro le har\u00e1 cambiar de idea. Una no vela llena de esplendor y de tr ampas secretas donde m\u00e1s vendido en Espa\u00f1a. El \u00e9xito tambi\u00e9n viajar\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de nuestras fronteras con una elo- gios\u00edsima recepci\u00f3n de cr\u00edtica y lectores en Italia, Francia, Ho-landa, Alemania, Reino Unido , donde \u00abT he Times\u00bb y \u00abThe Guar - \u00abcl\u00e1sico contempor\u00e1- neo\u00bb. \u00abCada libr o, cada tomo que ves, tiene alma. El alma de quien lo escribi\u00f3, y el alma de quienes lo leyeron y vivieron y so\u00f1aron con \u00e9l\u00bb, puso en boca de Antoni Sempere, cuando lle v\u00f3 a su hijo Daniel a descubrir el poderoso secreto de \u00abEl cementerio de los libros olvidados\u00bb, ese lugar que visitaba con inusitada frecuen- cia, y que recorr\u00eda en sue\u00f1os . El escritor era consciente de que hab\u00eda reconvertido a Barce-lona en un g\u00e9nero literario por s\u00ed mismo, mucho m\u00e1s all\u00e1 que el simple escenario de sus no velas. Pero a Ruiz Zaf\u00f3n no le preocu- paba es te hecho, sino que lle gaba a divertirlo aunque admit\u00eda que no le gustaban las imitaciones . Por eso aaseguraba qu e \u00abes nor - mal que cuando algo funciona y alcanza cierto \u00e9xito genere imi-taciones. No recuerdo qui\u00e9n de-c\u00eda que un buen escritor copiaba y que los g randes r obaban. Tam- poco leo a quienes tratan de imi-tarme. Y o, como muchos lecto- res, acumulo libros. Nunca s\u00e9 qu\u00e9 ser\u00e1 lo pr \u00f3ximo que tendr \u00e9 entre manos. A veces me han pasado un libro que no sab\u00eda que era una imitaci\u00f3n. Mientras paso las p\u00e1ginas me pr egunto: \u00ab\u00bfY esto qu\u00e9 es?\u00bb, porque me sue-na\u00bb. El \u00e9xito no impidi\u00f3 que \u00e9l bus- car\u00e1 su propia libertad en el mo-mento de enfrentarse a la hoja en blanco. Sab\u00eda qu e sus editores esperaban sus n uevos libros, pero no estaba dispuesto a entre-garlos hasta estar totalmente satisfecho con el resultado nal. \u00abNo rmo contratos pr evios, ni plazos. No tengo adelantos por trabajos no escritos , lo que me coloca en una situaci\u00f3n de liber - tad para poder hacer lo que me apetece. Cuando acabo es el mo- mento de buscar un ho gar, pero pre ero trabajar en mi estudio , estar solo con los personajes del libro. La propia abstracci\u00f3n de la escritura hace que desapare zca el resto. Obviamente, me pr eocu- pa la reacci\u00f3n del p\u00fablico, como a todo escritor, pero mientras escribo el propio proceso ocupa tanto espacio en mi cabeza que no hay tiempo para esas preocu-paciones que y a llegar\u00e1n\u00bb, ase- guraba en una entr evista al au- tor de este texto . La literatura de follet\u00edn Por encima de todo, en sus libros hab\u00eda una reivindicaci\u00f3n de la lectura. Con su serie de \u00abEl ce-menterio de los libros olvida-dos\u00bb tambi\u00e9n abr\u00eda la puer ta al lector para que buceara en au-tores como Dic kens o Dumas, a los que calificaba como sus maestros. Segu\u00eda la llamada li-teratura de fo llet\u00edn, t\u00e9rmino sobre el que le gustaba puntua-lizar: \u00abEs una denominaci\u00f3n que solamente escuc ho en Espa- \u00f1a y que parece referirse a una telenovela mala. El follet\u00edn era una manera de publicar, no un g\u00e9nero. En el siglo XIX, nor mal- mente los libros no se edita ban como ho y, en tomos. Los escri- tores lo hac\u00edan con sus no velas por entr egas en r evistas y dia- rios. Despu\u00e9s, se recopilaban, y alguno realiza ba cor recciones de ellas, como Dic kens, porque hab\u00edan tenido que impr ovisar obras de 800 p\u00e1 ginas en las que dejaban alg\u00fan cabo suelto . As\u00ed funciona ba la industria. Oigo por aqu\u00ed g randes discursos y teor\u00edas sobre el f ollet\u00edn, pero no lo tratemos como un g\u00e9nero . Son Tolst\u00f3i, Zola, Dumas ... Una manera de pub Yo reivin- dico a g randes c l\u00e1sicos , la gran literatura del siglo XIX, la na-rrativa que cuenta cosas y que se moja. Es el ar te de narrar\u00bb. Zaf\u00f3n tambi\u00e9n trabaj\u00f3 como guionista en Los \u00c1ngeles , donde viv\u00eda desde hac\u00eda tiempo . Nunca quiso que sus libros fueran lle- vados a la gran pantalla, pero s\u00ed fue el responsab le de la banda sonora que \u00e9l mismo compuso e interpret\u00f3 al piano para su serie sobre cementerio de los libros olvidados\u00bb. En este sentido , en el Palau de la M\u00fasica pudo escu- charse una suite en 2014 basada en la serie de no velas y con el apoy o del mismo autor . Con el autor de estas l\u00edneas habl\u00f3 en numerosas ocasiones de algunos de los temas que m\u00e1s le gustaban, como la foto graf\u00eda de Francesc Catal\u00e0-Roca que se convirti\u00f3 en el emblema de las portadas de sus libros , o del dra- g\u00f3n dise\u00f1ado por Antoni Gaud\u00ed y que pas\u00f3 a ser su personal s\u00edm-bolo. Pero hab\u00eda un tema por el que sent\u00eda un inter\u00e9s especial y ese no era otr o que Maril yn Mon- roe. El vi vir en Los \u00c1ngeles le permiti\u00f3 estar m\u00e1s cerca del am-biente que en volvi\u00f3 a la rubia platino. Cuando alcanz\u00f3 el \u00e9xito por \u00abLa sombra del viento\u00bb lle g\u00f3 incluso a acari ciar la idea de comprar la que fuera \u00faltima re-sidencia de la actriz. La visit\u00f3, incluso , aunque nalmente no se atrevi\u00f3 a comprarla. \u00abImag\u00ed- nate para un escritor vivir en esa casa por la que pasan tantos tu-ristas\u00bb, dec\u00eda con su personal sentido del humor .su cuar tel general. Ruiz Zaf\u00f3n ha sido uno de los autores m\u00e1s le\u00ed-dos y aplaudidos tanto por p\u00fabli-co como por cr\u00edtica en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Su despe gue literario tuvo lugar con \u00abEl pr\u00edncipe de la niebla\u00bb, una no vela juv enil con la que se alz\u00f3 con el Premio Ede-b\u00e9 en 1993, un t\u00edtulo que form\u00f3 parte de la llamada \u00abTrilog\u00eda de la niebla\u00bb formada tambi\u00e9n por \u00abEl Palacio de la Medianoche\u00bb y \u00abLas luces de se ptiembre\u00bb. Sin olvidar otro de sus grandes \u00e9xi-tos, \u00abMarina\u00bb con la Barcelona de 1980 como escenario. Es all\u00ed donde transcur re la historia de \u00d3scar Drai, quien se propone resolver un doloroso enigma del pasado de la ciudad de la mano de la mujer que da t\u00edtulo a la obra, a quien conoci\u00f3 en una de sus escapadas. El escritor, que guardaba un apego especial por esta obra, la consideraba su libr o m\u00e1s personal. La insis tencia de T erenci Moix El salto a la narrati va de adultos en 2001 supuso su consa graci\u00f3n internacional. La bendita culpa la tuvo \u00abLa sombra del viento\u00bb. La no vela hab\u00eda sido presentada previamente al Premio Fernan-do Lara, donde fue de fendida por uno de los miembros del jurado , Terenci Moix, y por el editor J os\u00e9 Manuel Lara Bosch. Aunque no se alz\u00f3 con el galard\u00f3n, pero s\u00ed consigui\u00f3 ser editada. La histo-ria de Daniel Sempere y el mis-terio del Cementerio de los Li-bros Olvidados se convirti\u00f3 en uno de los m\u00e1s grandes fen\u00f3me-nos literarios que se han visto en los \u00faltimos a\u00f1os. La serie se ex-tendi\u00f3 con \u00abEl juego del \u00e1ngel\u00bb, \u00abEl prisionero del cielo\u00bb y \u00abEl laberinto de los esp\u00edritus\u00bb, su \u00faltima no vela. Durante a\u00f1os \u00abLa sombra del viento\u00bb fue el libr o Cultura MASTER_FINAL_OK.indd 8MASTER_FINAL_OK.indd 8 19/06/20 21:0119/06/20 21:01 LA RAZ\u00d3N \u00b7 S\u00e1bado 20 de junio de 2020 7 40 S\u00e1bado . 20 de junio de 2 020 LA RAZ\u00d3N El aut or de \u00abLa s ombra del vien to\u00bb fallece a los 55 a\u00f1os en L os \u00c1ngeles. Fue el es critor m\u00e1s le\u00eddo en esp a\u00f1ol dur ante las \u00faltimas d\u00e9cadas.El es critor que quiso com prar la casa de Marilyn Monr oeRuiz Zaf\u00f3nV\u00cdCTOR FERN\u00c1NDEZ BARCELONA Pocos sab\u00edan que hac\u00eda tiempo que luc haba por superar una ba talla do- lorosa, pero desgraciadamente no ha podido v encer a la enfe- medad. Car los Ruiz Zaf\u00f3n ha muerto en Los \u00c1ng eles a los 55 a\u00f1os. Padec\u00eda un c\u00e1ncer contra el que ha estado luchando du- rante los \u00faltimos a\u00f1os . Autor de varios libr os, entre ellos destaca especialmente \u00abLa sombra del viento\u00bb, g anadora de n umerosos premios y seleccionada dentr o de la lista confeccionada en 2007 por 81 escr itores y cr\u00edticos la ti- noamericanos y espa\u00f1oles con los mejor es 100 libros en lengua espa\u00f1ola de los \u00faltimos 25 a\u00f1os . Su repentina desa parici\u00f3n ha conmo vido al mundo , que r ecibi\u00f3 a yer con incr eduli- dad y como un enorme mazazo el fatal desenlace. Y es que el es - critor siempr e hizo g ala de una enorme discreci\u00f3n en lo r elativo a su vida personal que mantuv o hasta el \u00faltimo momento de su vida. Hab\u00eda na cido en Bar celona, la ciudad a la que dedicar\u00eda su pr o- ducci\u00f3n literaria, el 25 de se p- tiembre de 1964. En la ciudad de los dra gones pr ecisamente en el a\u00f1o del dra g\u00f3n. Quiz\u00e1 por ellos sent\u00eda una especial pr edilecci\u00f3n por ellos y los coleccionaba. T ras estudiar durante los primer os a\u00f1os de su f ormaci\u00f3n en los J e- suitas de Sar ri\u00e0, curs\u00f3 estudios de Ciencias de la Inf ormaci\u00f3n y fue un brillante dir ector cr eativo de agencias de pub licidad, hasta que a principios de los no venta decidi\u00f3 trasladarse a Estados Unidos y dedicarse de lleno a la literatura como a la r evisi\u00f3n de guiones para la g ran pantalla. All\u00ed esta blecer\u00eda su residencia, Cultura EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es41 LA RAZ\u00d3N S\u00e1bado . 20 de junio de 2 020 ADMIRAB A LA OBRA DE CATAL\u00c1ROCA Y EL DR AG\u00d3N QUE DISE\u00d1\u00d3 GAUD\u00cd Y QUE QUIS O CONVERTIR EN SU S\u00cdMBOLO EN EL PALAU DE LA M\u00daSIC A INTERPRET\u00d3 EN 2014 UNA SUITE COM PUEST A POR \u00c9L Y BASADA EN SUS OBR AS\u00abNO FIRMO CONTRATOS PREVIOS, LO QUE ME DA LIBERTAD PARA HACER LO QUE ME APETECE \u00bb, ASEGURAB A EL ESCRITOR ZAF\u00d3N REIVINDIC\u00d3 A LOS GRANDE S DE LA LITER ATURA DEL SIGL O XIX, C OMO T\u00d3LSTOI, ZOLA Y DUMA S, Y EL FOLLET\u00cdNAclamado por Stephen King y la F eria de Fr \u00e1ncfor tPor su pa rte, por ejemplo , \u00abLire\u00bb a\u00f1ad\u00eda s \u00abun suspens e asombros o, una atm\u00f3sf era a lo Bram St oker, una erudici\u00f3n a lo Bor ges, un relato trufado de sub tramas: Ruiz Zaf\u00f3n excele en t odos los registr os\u00bb. T ambi\u00e9n hubo quien c onsider \u00f3 que el aut or hab\u00eda cambiado hasta la propia idea de lo que es un narrador, com o dijo \u00abUS A Today\u00bb porque \u00abZaf\u00f3n \u00abha reinventado lo que signi ca ser un gran es critor\u00bb.contar por miles en t odo el mundo. La pr ensa in ternacio- nal s e dio pron to cuenta de que R uiz Zaf\u00f3n beb\u00eda de los cl\u00e1sicos. Un buen ejemplo de ello es la r ese\u00f1a que r ealiz\u00f3 \u00abThe Philadelphia Enquir er\u00bb en la que e xpon\u00eda que \u00abuna vez m\u00e1s he hallado un libro que prueb a cu\u00e1n ma ravilloso es sumer girse en una no vela rica y lar ga... Es ta no vela lo tiene t odo: s educci\u00f3n, ries go, venganz a y un mis terio que el autor teje de f orma magis tral. Zaf\u00f3n aventaja inclus o al de \u00abLa sombra el en tonces ministr de Asun tos Exteriores alem\u00e1n, Jos chka Fischer , reconoci\u00f3 haber le\u00eddo de un tir\u00f3n el libr o sin poderlo s oltar en d\u00eda y medio. C uando le preguntaron si no s e trataba de una obra muy larga por sus 800 p \u00e1ginas, Fischer respon- di\u00f3 con iron\u00eda que tambi\u00e9n lo era \u00abGuerr a y p az\u00bb. A p artir de ah\u00ed, se desat\u00f3 la locur a y los lect ores se empe zaron a hasta las sub tramas tienen subtramas. En manos de Z a- f\u00f3n, cada es cena parece salida de uno de los primer os lmes de Orson W elles. Hay que s er un rom\u00e1ntic o de v erdad para llegar a apreciar t odo su v alor, pero si uno lo es en tonces es una lectura deslumbr an- te\u00bb. Por su p arte, Margare t Atwood t\u00f3 que \u00abC arlos Ruiz Zaf\u00f3n es un gr an conta- dor de his torias\u00bb. La Feria de Fr\u00e1ncfort de 2003 supuso el Si algo logr\u00f3 Carlos Ruiz Z af\u00f3n con \u00abLa sombra del vien to\u00bb fue conseguir el aplauso de la cr\u00edtica y de los lect ores m\u00e1s exigentes. Uno de los prime- ros en re conocer el valor del libro del autor b arcelon\u00e9s f ue Stephen King quien es cribi\u00f3 que \u00absi alguien pensaba que la aut \u00e9ntica nov ela g\u00f3tica hab\u00eda muer to en el XIX, es te libro le har\u00e1 cambiar de idea. Una no vela llena de esplendor y de tr ampas secretas donde m\u00e1s vendido en Espa\u00f1a. El \u00e9xito tambi\u00e9n viajar\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de nuestras fronteras con una elo- gios\u00edsima recepci\u00f3n de cr\u00edtica y lectores en Italia, Francia, Ho- landa, Alemania, Reino Unido , donde \u00abT he Times\u00bb y \u00abThe Guar - \u00abcl\u00e1sico contempor\u00e1- neo\u00bb. \u00abCada libr o, cada tomo que ves, tiene alma. El alma de quien lo escribi\u00f3, y el alma de quienes lo leyeron y vivieron y so\u00f1aron con \u00e9l\u00bb, puso en boca de Antoni Sempere, cuando lle v\u00f3 a su hijo Daniel a descubrir el poderoso secreto de \u00abEl cementerio de los libros olvidados\u00bb, ese lugar que visitaba con inusitada frecuen- cia, y que recorr\u00eda en sue\u00f1os . El escritor era consciente de que hab\u00eda reconvertido a Barce-lona en un g\u00e9nero literario por s\u00ed mismo, mucho m\u00e1s all\u00e1 que el simple escenario de sus no velas. Pero a Ruiz Zaf\u00f3n no le preocu- paba es te hecho, sino que lle gaba a divertirlo aunque admit\u00eda que no le gustaban las imitaciones . Por eso aaseguraba qu e \u00abes nor - mal que cuando algo funciona y alcanza cierto \u00e9xito genere imi-taciones. No recuerdo qui\u00e9n de-c\u00eda que un buen escritor copiaba y que los g randes r obaban. Tam- poco leo a quienes tratan de imi-tarme. Y o, como muchos lecto- res, acumulo libros. Nunca s\u00e9 qu\u00e9 ser\u00e1 lo pr \u00f3ximo que tendr \u00e9 entre manos. A veces me han pasado un libro que no sab\u00eda que era una imitaci\u00f3n. Mientras paso las p\u00e1ginas me pr egunto: \u00ab\u00bfY esto qu\u00e9 es?\u00bb, porque me sue-na\u00bb. El \u00e9xito no impidi\u00f3 que \u00e9l bus- car\u00e1 su propia libertad en el mo-mento de enfrentarse a la hoja en blanco. Sab\u00eda qu e sus editores esperaban sus n uevos libros, pero no estaba dispuesto a entre-garlos hasta estar totalmente satisfecho con el resultado nal. \u00abNo rmo contratos pr evios, ni plazos. No tengo adelantos por trabajos no escritos , lo que me coloca en una situaci\u00f3n de liber - tad para poder hacer lo que me apetece. Cuando acabo es el mo- mento de buscar un ho gar, pero pre ero trabajar en mi estudio , estar solo con los personajes del libro. La propia abstracci\u00f3n de la escritura hace que desapare zca el resto. Obviamente, me pr eocu- pa la reacci\u00f3n del p\u00fablico, como a todo escritor, pero mientras escribo el propio proceso ocupa tanto espacio en mi cabeza que no hay tiempo para esas preocu-paciones que y a llegar\u00e1n\u00bb, ase- guraba en una entr evista al au- tor de este texto . La literatura de follet\u00edn Por encima de todo, en sus libros hab\u00eda una reivindicaci\u00f3n de la lectura. Con su serie de \u00abEl ce-menterio de los libros olvida-dos\u00bb tambi\u00e9n abr\u00eda la puer ta al lector para que buceara en au-tores como Dic kens o Dumas, a los que calificaba como sus maestros. Segu\u00eda la llamada li-teratura de fo llet\u00edn, t\u00e9rmino sobre el que le gustaba puntua-lizar: \u00abEs una denominaci\u00f3n que solamente escuc ho en Espa- \u00f1a y que parece referirse a una telenovela mala. El follet\u00edn era una manera de publicar, no un g\u00e9nero. En el siglo XIX, nor mal- mente los libros no se edita ban como ho y, en tomos. Los escri- tores lo hac\u00edan con sus no velas por entr egas en r evistas y dia- rios. Despu\u00e9s, se recopilaban, y alguno realiza ba cor recciones de ellas, como Dic kens, porque hab\u00edan tenido que impr ovisar obras de 800 p\u00e1 ginas en las que dejaban alg\u00fan cabo suelto . As\u00ed funciona ba la industria. Oigo por aqu\u00ed g randes discursos y teor\u00edas sobre el f ollet\u00edn, pero no lo tratemos como un g\u00e9nero . Son Tolst\u00f3i, Zola, Dumas ... Una manera de pub Yo reivin- dico a g randes c l\u00e1sicos , la gran literatura del siglo XIX, la na-rrativa que cuenta cosas y que se moja. Es el ar te de narrar\u00bb. Zaf\u00f3n tambi\u00e9n trabaj\u00f3 como guionista en Los \u00c1ngeles , donde viv\u00eda desde hac\u00eda tiempo . Nunca quiso que sus libros fueran lle- vados a la gran pantalla, pero s\u00ed fue el responsab le de la banda sonora que \u00e9l mismo compuso e interpret\u00f3 al piano para su serie sobre cementerio de los libros olvidados\u00bb. En este sentido , en el Palau de la M\u00fasica pudo escu- charse una suite en 2014 basada en la serie de no velas y con el apoy o del mismo autor . Con el autor de estas l\u00edneas habl\u00f3 en numerosas ocasiones de algunos de los temas que m\u00e1s le gustaban, como la foto graf\u00eda de Francesc Catal\u00e0-Roca que se convirti\u00f3 en el emblema de las portadas de sus libros , o del dra- g\u00f3n dise\u00f1ado por Antoni Gaud\u00ed y que pas\u00f3 a ser su personal s\u00edm-bolo. Pero hab\u00eda un tema por el que sent\u00eda un inter\u00e9s especial y ese no era otr o que Maril yn Mon- roe. El vi vir en Los \u00c1ngeles le permiti\u00f3 estar m\u00e1s cerca del am-biente que en volvi\u00f3 a la rubia platino. Cuando alcanz\u00f3 el \u00e9xito por \u00abLa sombra del viento\u00bb lle g\u00f3 incluso a acari ciar la idea de comprar la que fuera \u00faltima re-sidencia de la actriz. La visit\u00f3, incluso , aunque nalmente no se atrevi\u00f3 a comprarla. \u00abImag\u00ed- nate para un escritor vivir en esa casa por la que pasan tantos tu-ristas\u00bb, dec\u00eda con su personal sentido del humor .su cuar tel general. Ruiz Zaf\u00f3n ha sido uno de los autores m\u00e1s le\u00ed-dos y aplaudidos tanto por p\u00fabli-co como por cr\u00edtica en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Su despe gue literario tuvo lugar con \u00abEl pr\u00edncipe de la niebla\u00bb, una no vela juv enil con la que se alz\u00f3 con el Premio Ede-b\u00e9 en 1993, un t\u00edtulo que form\u00f3 parte de la llamada \u00abTrilog\u00eda de la niebla\u00bb formada tambi\u00e9n por \u00abEl Palacio de la Medianoche\u00bb y \u00abLas luces de se ptiembre\u00bb. Sin olvidar otro de sus grandes \u00e9xi-tos, \u00abMarina\u00bb con la Barcelona de 1980 como escenario. Es all\u00ed donde transcur re la historia de \u00d3scar Drai, quien se propone resolver un doloroso enigma del pasado de la ciudad de la mano de la mujer que da t\u00edtulo a la obra, a quien conoci\u00f3 en una de sus escapadas. El escritor, que guardaba un apego especial por esta obra, la consideraba su libr o m\u00e1s personal. La insis tencia de T erenci Moix El salto a la narrati va de adultos en 2001 supuso su consa graci\u00f3n internacional. La bendita culpa la tuvo \u00abLa sombra del viento\u00bb. La no vela hab\u00eda sido presentada previamente al Premio Fernan-do Lara, donde fue de fendida por uno de los miembros del jurado , Terenci Moix, y por el editor J os\u00e9 Manuel Lara Bosch. Aunque no se alz\u00f3 con el galard\u00f3n, pero s\u00ed consigui\u00f3 ser editada. La histo-ria de Daniel Sempere y el mis-terio del Cementerio de los Li-bros Olvidados se convirti\u00f3 en uno de los m\u00e1s grandes fen\u00f3me-nos literarios que se han visto en los \u00faltimos a\u00f1os. La serie se ex-tendi\u00f3 con \u00abEl juego del \u00e1ngel\u00bb, \u00abEl prisionero del cielo\u00bb y \u00abEl laberinto de los esp\u00edritus\u00bb, su \u00faltima no vela. Durante a\u00f1os \u00abLa sombra del viento\u00bb fue el libr o Cultura MASTER_FINAL_OK.indd 9MASTER_FINAL_OK.indd 9 19/06/20 21:0119/06/20 21:01S\u00e1bado 20 de junio de 2020 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 8 EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.esEN COLABORACI\u00d3N CON42 S\u00e1bado . 20 de junio de 2 020 LA RAZ\u00d3N en un v erdadero espect\u00e1culo. Los tea tros se llena ban y cada vez que aparec\u00eda en una libr er\u00eda para rmar, los lector es la a ba- rrotaban. Entonces , en 2011, con \u00abEl prisioner o del cielo\u00bb, y c uan- do ya todo el mun do pens\u00f3 q ue hab\u00eda to cado el cielo , que no po- d\u00eda igualarse l a misma populari - dad y fama que con los dos ante- riores vol\u00famenes, Carlos Ruiz Zaf\u00f3n r epiti\u00f3 el \u00e9xito . Repet\u00eda con los personajes de \u00abLa som-bra del viento\u00bb. P ero estaba ve z, Daniel Sempere y uno de sus amigos tendr\u00edan que afr ontar una a ventura toda v\u00eda m\u00e1s peli- grosa que en otras ocasiones . Tambi\u00e9n tuv o una tirada de un mill\u00f3n de ejemplares y su lanza-miento se con virti\u00f3 en un v erda- dero acontecimiento . La pr opia palabra \u00abfen\u00f3meno\u00bb y a se que- daba corta para \u00e9l. El p\u00fab lico se pr eguntaba d\u00f3nde vi v\u00eda y acud\u00eda a Bar celona para sacar los itinerarios que se sug er\u00edan en las p\u00e1 ginas de sus libr os El remate fue \u00abEl la berinto de los esp\u00edritus\u00bb. Para en- tonces, el dra g\u00f3n de R uiz Zaf\u00f3n v olaba ya muy alto .res descubrier on que la no vela formaba parte de un cuarteto . \u00abEl jue miti\u00f3 a preciar en qu\u00e9 clase de fen\u00f3meno se ha b\u00eda con- vertido su cr eador. Bati\u00f3 todos los r\u00e9cords que se conoc\u00edan en Espa\u00f1a. La tirada inicial era de un mill\u00f3n de ejemplar es. Algo que n unca se ha b\u00eda visto en n ues- tra lengua. Los lectores de Zaf\u00f3n ya eran le gi\u00f3n. La historia de David Mart\u00edn, un escritor sin suerte , que sobr evive escribien- do en diarios y que ha ayudado a un amigo a triunf ar, recibe la oferta para escribir una obra a cambio de una f ortuna. A par tir de ah\u00ed se desencadena una hi sto- ria ambientada en la Bar celo- na de los a\u00f1os 20 y que tiene como trasfondo un amor imposible . Los lectores vol- vieron a dar su v oto de con anza al escritor y \u00e9l no los desilusion\u00f3. Pero ahora todo el mundo y a aguarda ba con enor me expectaci\u00f3n la ter cera parte . Las pr esentacio- nes del escritor en Es-pa\u00f1a se con virtier on U n escritor es su bib lioteca, la que deja a los lector es. Y Car los R uiz Zaf\u00f3n po- see una que han le\u00eddo millones . Lleg\u00f3 a las letras con discr eci\u00f3n, despu\u00e9s de varios libros que le dieron empuje per o que no le catapultaron definiti vamente. Ven\u00eda de v arios t\u00edtulos que f or- maban una sola unidad que de-nomin\u00f3 \u00abLa trilo g\u00eda de la nieb la\u00bb, compuesta por \u00abEl pr\u00edncipe de la niebla\u00bb (1993), \u00abEl palacio de la medianoche\u00bb (1994) y \u00abLas luces de se ptiembre\u00bb (1995), que lo fue- ron apuntalando como autor a lo largo de la d\u00e9cada de los no venta. Unas obras que iban le vantando el tejido de su pr osa y a anzando la con anza de un hombr e que sent\u00eda una extra\u00f1a v ocaci\u00f3n por gustos tan dispar es como la com- posici\u00f3n musical (adora ba el pia- no), los dragones (algo de lo que daban testimonio sus camisas), Orson Welles (un h\u00e9roe del cine para alguien que ama ba el pa pel) y que ha b\u00eda dec larado su par ti- cular la guerra a la penda ter\u00eda, uno de los vicios comunes de la humanidad. Antes de entrar en 2000, pub licaba \u00abM arina\u00bb, no ve- la que pas\u00f3 desa percibida, pero donde comenza ban a despuntar los moti vos que despu\u00e9s a parece- r\u00edan en \u00abLa sombra del viento\u00bb. En \u00abMarina\u00bb ya esta ban los prin- cipales elementos de la obra del novelista, que fra guar\u00edan y y a tomar\u00edan una dimensi\u00f3n ma yor en \u00abLa sombra del viento\u00bb. El des cubrimient o El primer g ran \u00e9xito de Car los Ruiz Zaf\u00f3n lle g\u00f3 sin hacer r uido. Como explica Car les R ev\u00e9s, di- rector general del \u00c1r ea Editorial de la Di visi\u00f3n Editorial de Libr e- r\u00edas del Gr upo Planeta. El pri- mer lector de esta obra fue J os\u00e9 Manuel Lara Bosc h. Su man us- crito, junto a dos m\u00e1s , cayeron en sus manos, y \u00e9l mismo a pun- t\u00f3: \u00abCuidado con este libr o\u00bb. Y asegura ba despu\u00e9s que era una \u00abmara villa\u00bb. La obra se pr esent\u00f3 al Premio F ernando Lara de 2000 y, aunque no g an\u00f3, obtuvo una menci\u00f3n del jurado y se r eco- mendaba tambi\u00e9n su pub lica- ci\u00f3n. Sali\u00f3 con 4.000 ejemplar es, pero se con virti\u00f3 en el fen\u00f3meno del a\u00f1o . \u00bfCu\u00e1l fue la c lave del \u00e9xito? El hallazgo del \u00abCemente-rio de los libr os olvidados\u00bb. A eso hay que sumar el paisaje de la Ciudad Condal y una trama que interna ba al lector en los mean- dros de una narraci\u00f3n salpicada de secr etos. La fama que pronto adquiri\u00f3 su no vela salt\u00f3 a otros pa\u00edses. A partir de ah\u00ed todo fue v ertigino- so. Poco despu\u00e9s , miles de lecto-En la muer te de Ruiz Zaf\u00f3n Su editor , Emili R osales , recuerda a Zaf\u00f3n como \u00abun autor consagr ado a su vocaci\u00f3n con la escritura. El momento que m\u00e1s disfruta ba en su vida era cuando estaba en cerrado en su estudio escribiendo o componiendo m\u00fasica, porque \u00e9l nos manda ba, junto a las no velas, las composiciones que ha b\u00eda hecho . Era alguien maravilloso , discr eto, que no era dado a g randes intervenciones p\u00fab licas. Un tra bajador na to, m\u00e1s escritor que r ealmente promotor de su obra. Y era enormemente feliz con la idea de que tantos medios y tantos lectores en tantos pa\u00edses del mundo hubie- ran r ecibido tan bien sus novelas\u00bb. , \u00abhay que acer meno que desencaden\u00f3 para poder dimensionarlo . Algunos diarios se\u00f1alar on que pod\u00eda llega r a con ver- tirse en uno de los escrito- res espa\u00f1oles m\u00e1s le\u00eddos desde Cerv antes. \u00bfCu\u00e1l fue el secr eto Nadie lo sabe, afor tunadamente . Lo cier to es que los lectores conectaban con su obra y su mundo\u00bb. Ex plica que \u00abven\u00eda de un uni verso literario mar cado por la novela tradicional, co mo Victor Hugo y Char les Dickens, pero \u00e9l tom\u00f3 esas referencias y las pas\u00f3 por la ima ginaci\u00f3n audiovi- sual de n uestro tiempo. Les di\u00f3 , adem\u00e1s, la impronta de su personali- dad. Sent\u00eda una enor me fascinaci\u00f3n por contar historias . Era un nar ra- dor na to. Incluso en las conversaciones le encanta ba contar cosas . Pose\u00eda la ha bilidad que solo tienen los g randes contadores de historias . Tuvo el hallazgo , de dar con esa gura que es el cementerio de los libr os olvidados, poseer la maestr\u00eda de la escritura y que millones de lector es le siguieran\u00bb.POR EMILI R OSA LESEJEMPLO DE MAESTR\u00cdA Y HUMILDADEl an\u00e1lisis RA\u00daLEl es critor tr ab\u00f3 su le yenda lit eraria por el ciclo com prendido en \u00abC erio de los libr os olvidados\u00bb, un cuar teto de no velas que b atieron r\u00e9cords La biblioteca de los libros recordadosJ. ORS MADRIDCultura \u00abEl prisioner o (1999) \u00abLa sombra del viento\u00bb (2001) \u00abEl laberinto de los esp\u00edritus\u00bb (2016) LA SE GUNDA Y LA TER CERA PARTE DE \u00abLA SOMBRA DEL VIENT O\u00bb SALIERON CON TIRADAS INICIALES DE UN MILL\u00d3N MASTER_FINAL_OK.indd 10MASTER_FINAL_OK.indd 10 19/06/20 21:0019/06/20 21:00S\u00c1BADO 20.06.2020El Cultural11 SI A LOS DIECISIETE A\u00d1OS, cuando trabajaba en la elaboraci\u00f3n de jocoque casero, alguien me hubiera dicho que ser\u00eda columnista me habr\u00eda carcajeado en su cara. Pero como nadie sabe para qui\u00e9n trabajan los se\u00f1ores del karma, esta semana cumplo cinco a\u00f1os alimentando este espacio. Confieso que nadie me prepar\u00f3 para cumplir con la tarea. Como tampoco para escribir ficci\u00f3n. Empec\u00e9 a escribir columnas ocasionales en Qrr con Jairo Calixto Albarr\u00e1n en Milenio. Una ma\u00f1ana despert\u00e9 con la noticia de que hab\u00eda sido fichado por Rulo para ocupar la \u00faltima p\u00e1gina del semanario Frente. Mi primera columna fija. A cambio me ofreci\u00f3 libertad absoluta y mimarme sin descanso. Ambas cosas las cumpli\u00f3 sin reservas, la segunda todav\u00eda a ratos. Era una oportunidad que no hab\u00eda pedido, me la hab\u00edan regalado. Y la aprovech\u00e9 al m\u00e1ximo. Ah\u00ed me fogue\u00e9 como provocador de pacotilla. Cuando el final de Frente estaba a la vuelta de la esquina, recib\u00ed la invitaci\u00f3n de Delia Ju\u00e1rez (siempre le estar\u00e9 agradecido, por esto y por la amistad sin miramientos) para enlodar las p\u00e1ginas de El Cultural. Como un chango que no se suelta de una rama hasta no tener bien asida la otra, transbord\u00e9 en el momento justo. Aqu\u00ed conoc\u00ed a Roberto Diego, Bob, que como antes Rulo me obsequi\u00f3 la libertad a la que estaba acostumbrado. Y me considero afortunado, he trabajado con dos de los editores m\u00e1s valientes de la prensa mexicana. En mi nueva casa han trascurrido muchos de los mejores momentos por los que ha atravesado mi escritura. Ya sea en \"El corrido del eterno retorno\" o con cr\u00f3nicas para la primera parte, me siento orgulloso de trabajar en un suplemento que surgi\u00f3 de la nada y en poco tiempo se situ\u00f3 en boca de muchos. En estos tiempos tan aciagos es un privilegio poder tener una tribuna desde la cual compartir pasiones, afinidades, apegos y opiniones. Escribir una columna es una labor complicada. Al principio las ideas llegan a la velocidad de la luz. Aunque despu\u00e9s del primer a\u00f1o el pozo empieza a secarse. Pero la imprenta no se detiene. Y en ocasiones el trabajo es como embarrar mantequilla sobre pan tostado, pero otras es como cargar dos garrafones de agua diez pisos por las escaleras. No importa cu\u00e1n entrenado est\u00e9s. A veces hay que arrancarle las palabras a una oscuridad indefinible: \u00e9sa que es una mezcla de agotamiento de las ideas y de una abulia que te ataca cuando has sobreexplotado tu capacidad de expresi\u00f3n. Pero la columna es un animal de dos cabezas. Y tambi\u00e9n es una excelente herramienta para mantenerte engrasado. Por CARLOS VEL\u00c1ZQUEZEL CORRIDO DEL ETERNO RETORNO @charfornication FIVE YEARS Es decir: para tener un ritmo de escritura fluido y estar en forma. Aunque en ocasiones esa preparaci\u00f3n no pueda uno ponerla en pr\u00e1ctica como quisiera a la hora de escribir ficci\u00f3n o cr\u00f3nicas. Lo que deja claro que el trabajo del columnista s\u00f3lo puede explotarse en la columna. Aunque a m\u00e1s de uno nos encanta enga\u00f1arnos. En cinco a\u00f1os pueden pasar muchas cosas. Un Mundial, por ejemplo. Una o varias relaciones. La columna se convierte entonces en un fervor. En una cita a la que nunca faltas. Puedes llegar tarde. A veces sin \u00e1nimos. En otras m\u00e1s seco. Pero est\u00e1s ah\u00ed. Para los lectores. Con quienes uno comparte los acuerdos y desacuerdos. Con quienes uno tiende un lazo hacia afuera de su cabeza. Yo he corrido con la fortuna de tener lectores fieles, poquitos. Pero ya con eso me siento contento. Mi agradecimiento profundo hacia ellos. En ocasiones las columnas vienen en r\u00e1fagas. A veces incluso existe la posibilidad de planearlas con antelaci\u00f3n. Pero otras veces el misterio no se revela y morder el deadline se vuelve una costumbre. Es durante esos momentos que te atacan los deseos de renunciar. De hacerte a un lado. Y a m\u00ed me sucede cada cierto tiempo. Pero despu\u00e9s recapacito. La verdad es que he estado tanto tiempo en la cancha que no s\u00e9 si ser\u00eda capaz de poder vivir sin tener una columna. Five years, como la rola de Bowie. Se dice f\u00e1cil pero para sostenerse requiere el trabajo de mucha gente. Editores, dise\u00f1adores, hasta voceadores. Para poder llegar al lector de a pie. No s\u00f3lo de plumas vive un suplemento. Igual de importante es el trabajo que hace posible que cobre forma. En El Cultural nos hemos esmerado hasta lo indecible. Trabajamos para nuestros lectores. Con quienes hemos formado una comuni\u00f3n. Compartir este lustro con este proyecto ha sido una de las mejores cosas que me han ocurrido. PUEDES LLEGAR TARDE. A VECES SIN \u00c1NIMOS. PERO EST\u00c1S AH\u00cd PARA LOS LECTORES .Fuente > facebook.com Fuente > elmundo.es LOS ROBOTS tambi\u00e9n mueren. En abril se apag\u00f3 a los 73 a\u00f1os el m\u00fasico Florian Schneider, psiconauta adelantado a su tiempo, explorador del futuro y uno de los creadores de la m\u00fasica electr\u00f3nica para bailar. Fue cofundador de Kraftwerk, quiz\u00e1 el grupo m\u00e1s influyente de techno pop, post punk, hip hop, house, dance, trip hop y big beat durante d\u00e9cadas. La conjunci\u00f3n casi perfecta entre el hombre y sus m\u00e1quinas musicales. Kraftwerk surgi\u00f3 al finalizar los a\u00f1os sesenta en el universo alem\u00e1n del Krautrock, llamado as\u00ed por la prensa para designar a los grupos que oscilaban entre la psicodelia, el jazz, la m\u00fasica concreta y la electr\u00f3nica. En 1968 Schneider hizo click con Ralf H\u00fctter en la escuela de m\u00fasica donde les dio por la experimentaci\u00f3n. A su flauta, la guitarra y el viol\u00edn les conect\u00f3 efectos el\u00e9ctricos tipo delay, wah wah y fuzz. En esa b\u00fasqueda sonora la evoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica lo llev\u00f3 a tocar m\u00e1quinas cada vez m\u00e1s sofisticadas y para obtener sonidos novedosos invent\u00f3 instrumentos como la flauta electr\u00f3nica y el robvox. Los discos Kraftwerk 1 y 2 aparecieron entre 1970 y 72, cuando cambiaron al bajista Kranemann y al baterista Paul Lorens por los percusionistas Karl Bartos y Wolfgang Fl\u00fcr, el inventor de una de las primeras bater\u00edas electr\u00f3nicas. Montaron el estudio Kling Klang para trabajar en su idea musical del robot pop elaborado con sintetizadores y cajas de ritmo. M\u00fasica fr\u00eda y sin sentimientos como los n\u00fameros, pero bailable y muy contagiosa. En 1974 apareci\u00f3 Autobahn, el primer disco de synth pop en el que empezaron a cantar en alem\u00e1n e ingl\u00e9s con el vocoder. Le siguieron Trans-Europe Express en 77 y The Man-Machine en 78, en el que se incluye su gran hit, \"The Model\". En esa \u00e9poca crearon su imagen gr\u00e1fica y su aspecto rojinegro, impecable y sin expresi\u00f3n, e hicieron sus videos visionarios con la artista visual Rebecca Allen. Contaban ya con grupos de seguidores que se hab\u00edan inspirado en ellos: David Bowie les dedic\u00f3 la canci\u00f3n \"V-2 Schneider\" en tambi\u00e9n Suicide, Ultravox, OMD Devo, Jay-Z y Dr. Dre. Se clavaron tanto en su versi\u00f3n de los hombres-m\u00e1quina que se suplieron con robots en escena. En 2003 apareci\u00f3 el otro disco m\u00e1s popular de Kraftwerk, el \u00faltimo con Schneider y H\u00fctter: Tour de France Soundtracks, inspirado en la \u00e9pica vuelta ciclista. Schneider dej\u00f3 el grupo en 2008, su lugar lo ocup\u00f3 Stefan Pfaffe. Reapareci\u00f3 en 2015, cuando edit\u00f3 con Dan Lacksman el tema \"Stop Plastic Pollution\" para el proyecto de limpieza marina Parley for the Oceans. Sin \u00e9l no hubi\u00e9ramos o\u00eddo a Depeche Mode, The Orb, The Prodigy, Daft Punk, entre otros. Pero el c\u00e1ncer lo puso en off . F L O R I A N SCHNEIDER Por ROGELIO GARZA @rogeliogarzapLA CANCI\u00d3N #6 EN ABRIL SE APAG\u00d3 A LOS 73 A\u00d1OS EL PSICONAUTA ADELANTADO A SU TIEMPO, EXPLORADOR DEL REPISAS COMBADAS HABLAN DE UN MUNDO TODAV\u00cdA MATERIAL Y PALPABLE, Y DE ALGUNA MANERA TRANSMITEN UNA SENSACI\u00d3N DE ANCLAJE .BIBLIOTECAS DE MAMPOSTER\u00cdAPor LUIGI AMARAFETICHES ORDINARIOSAs\u00ed sea como tel\u00f3n de fondo, los libros y las bibliotecas personales se han vuelto casi protagonistas de la pandemia gracias a la fiebre de las videoconferencias. Confinados en un mundo cada vez m\u00e1s virtual, orillados a limitar el contacto con los dem\u00e1s a intercambios err\u00e1ticos y pixelados, los libros de papel han alcanzado sus nuevos quince minutos de fama gracias a los enlaces digitales, que los han revelado como los personajes secundarios predilectos, comparsas ubicuas y qui\u00e9n sabe qu\u00e9 tan casuales de la imagen que queremos transmitir de nuestro entorno. Aunque ser\u00eda de lo m\u00e1s exc\u00e9ntrico elegir como sede de las juntas virtuales el cuarto de las escobas o la regadera, y parezca de lo m\u00e1s natural aposentarse en el estudio, la biblioteca o la esquinita de la computadora, sorprende el \u00e9nfasis que muchos han puesto en hacer gala de sus colecciones empastadas en piel y de sus gustos literarios rebuscados, hasta el extremo de elegir el \u00e1ngulo m\u00e1s propicio no tanto para su rostro, sino para la fotogenia del librero, lo que a menudo ha creado la impresi\u00f3n de que conversamos con una frente o una oreja parlante. EL FEN\u00d3MENO de la intimidad al desnudo ha dado pie a nuevas oportunidades de negocio. Dado que armar una biblioteca personal requiere de perseverancia, de ese m\u00ednimo aliciente que active la b\u00fasqueda de ejemplares y los congregue en un mismo espacio, se han puesto a la venta tapices y mamparas librescas que suplan esos bienes tan escasos que son el tiempo y el gusto: bibliotecas sin grosor y sin peso que tienen el efecto de convertir, al menos durante los cuarenta minutos de la transmisi\u00f3n, una pared descascarada o una torre pantagru\u00e9lica de platos sucios en el s\u00fabito gabinete de un erudito. La oferta pudo ser al principio pura guasa pero no tard\u00f3 en ser producida en serio (y en serie), quiz\u00e1 porque responde a una necesidad genuina: a esa sed o comez\u00f3n espiritual de rodearse de libros y de proyectar sabidur\u00eda a trav\u00e9s de sus simulacros y representaciones. Aunque la astucia de disponer vol\u00famenes como decorado se remonta por lo menos a la Roma imperial, donde se sabe de la acumulaci\u00f3n de rollos para impresionar a las visitas (Petronio, S\u00e9neca y Luciano hacen gui\u00f1os sobre esta pr\u00e1ctica), la soluci\u00f3n de la biblioteca-fachada tiene algo de desesperado y equ\u00edvoco (de grito por llamar la atenci\u00f3n y, en el proceso, ser desenmascarados en la inmensidad del vac\u00edo). Es un no s\u00e9 qu\u00e9 tragic\u00f3mico que, antes que al arribista del banquete de Trimalci\u00f3n, recuerda m\u00e1s bien a Ponchito, el personaje de Andr\u00e9s Bustamente propenso a la impostura y a la rimbombancia, y presagia accidentes chuscos en los que se revela, en el momento menos oportuno, la verdad de un muro pel\u00f3n o la debilidad por los calendarios de taller mec\u00e1nico. Confieso que, prevenido por el escarnio que se ha hecho de esas bibliotecas de cart\u00f3n y esos libreros que parecen estampados en mantas, en vez de prestar la debida atenci\u00f3n a las intervenciones, he pasado m\u00e1s de una junta virtual completamente hipnotizado por los libreros que se despliegan de fondo, no tanto adivinando sus t\u00edtulos lejanos o desentra\u00f1ando su orden, sino presintiendo \u2014quiz\u00e1 ya atestiguando\u2014 sus ligeras ondulaciones y los signos de su colapso. Pues a pesar de que tal vez no sean una simple tela impresa y tengan, en efecto, espesor; a pesar de que sus vol\u00famenes se puedan abrir y sus lomos se dejen acariciar, en el contexto de la construcci\u00f3n que hacemos de nosotros mismos para la c\u00e1mara, desplegados como continuaci\u00f3n o complemento de nuestra imagen virtual, esos libros y estantes cumplen igualmente una funci\u00f3n de decorado y contagian un efecto perdurable de mamposter\u00eda.DESDE QUE LAS PLATAFORMAS para videoconferencias no dan cabida m\u00e1s que a un par de filtros de ajustes meramente cosm\u00e9ticos, cualquier esfuerzo por distinguirse en la cuadr\u00edcula de enlaces a distancia, todo amago de originalidad en sus plantillas compartimentadas, recae plenamente en el usuario, quien debe asumir la transformaci\u00f3n de su casa en un set potencial de televisi\u00f3n. Una taza, por ejemplo, deja de ser una simple taza y se convierte en parte del atrezo para las reuniones; cualquiera que haya asistido a una junta virtual en chanclas y bermudas, pero al mismo tiempo con saco y corbata, sabe del viraje teatral que ha dado buena parte de nuestra ropa para convertirse en lo que quiz\u00e1 siempre ha sido: el vestuario de un personaje. La videoconferencia implica un atisbo a la intimidad, una mirada a lo dom\u00e9stico que incita al fisgoneo pero que desde luego tambi\u00e9n puede ser controlada. En la rejilla virtual en que cada departamento queda al descubierto a la manera de La vida instrucciones de uso de Georges Perec, en esas celdas atomizadas que hacen las veces de mirilla o de ventana, pero tambi\u00e9n de marco \u2014en el sentido pict\u00f3rico\u2014, caben lo cotidiano y la impostura, lo espont\u00e1neo y lo planeado, la naturalidad y la afectaci\u00f3n, de all\u00ed que la biblioteca al fondo no pueda ser un mero azar del \u00e1ngulo de la c\u00e1mara. Si hay escritores que desordenan su mesa de trabajo para recibir invitados, \u00bfqu\u00e9 no har\u00e1n para preparar el escenario de una lectura por Zoom? AUNQUE TODOS ESOS LIBROS y repisas combadas hablan de un mundo todav\u00eda material y palpable, y de alguna manera transmiten una sensaci\u00f3n de anclaje o asidero a esa vieja realidad polvorienta que perdura m\u00e1s all\u00e1 de las pantallas, el efecto de su presencia acaso anacr\u00f3nica ha sido el de la ostentaci\u00f3n y el avasallamiento, una forma de introducir cierta jerarqu\u00eda intelectual \u2014un aire taimado de expertise\u2014 en esa cuadr\u00edcula que se dir\u00eda propende a la horizontalidad y en la que todos tenemos nuestro recuadro, es decir, nuestro lugar de enunciaci\u00f3n. Exactamente como pretend\u00edan los potentados romanos que acumulaban papiros y pergaminos, esos libreros majestuosos de piso a techo que protegen las espaldas de los participantes parecieran inmiscuirse en sus intervenciones, sancionar con su proliferaci\u00f3n y exquisitez la importancia de sus comentarios. Tampoco es tan dif\u00edcil girar un poco la c\u00e1mara a fin de que apunte a una planta, a una m\u00e1scara antigua, a un rinconcito acogedor de nuestra casa. Si uno ama locamente los libros y quiere a toda costa que formen parte de la imagen que proyecta al mundo, puede elegir como fondo una fotograf\u00eda de alguna biblioteca p\u00fablica o bien una postal de los libreros siempre reveladores de su autor favorito. Yo voy a probar con la biblioteca personal del escritor argentino Alberto Laiseca: como si quisiera atenuar su presencia, tomar distancia de todos esos libros que de cierta forma lo marcaban y relegarlos a un papel se dir\u00eda fantasmal, los hab\u00eda forrado escrupulosamente de blanco. @leptoerizo Fuente > twitter.com Con motivo del aniversario de El Cultural, ofrecemos a nuestros lectores un tomo electr\u00f3nico que incluye cada edici\u00f3n de su quinto a\u00f1o en el dise\u00f1o original, con \u00edndices por n\u00famero y autor. Disponible por unos d\u00edas en www.razon.com.mx/el-cultural/ EC_256.indd 14EC_256.indd 3 19/06/20 16:3919/06/20 16:39razon.com.mx08 INFORMATIVA La Raz\u00f3n S\u00c1BADO 20. DOMINGO 21 .06.2020 Pronto, propuesta de reforma a las pensiones: SHCP Por Ivonne Mart\u00ednez ivonne.martinez@razon.com.mx EL GOBIERNO federal y el sector priva- do est\u00e1n cerca de anunciar una propues- ta de reforma al sistema de pensiones, el cual incluye a las Administradoras de Fondos para el Retiro (Afores), adelant\u00f3 el titular de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito (SHCP), Arturo Herrera Guti\u00e9rrez. \"Estamos muy cerca de hacer alg\u00fan anuncio. Yo no quiero adelantarme por-que una cosa tan importante, si me ade-lanto y no funciona, ser\u00eda terrible, pero yo creo que estamos en un 85 a un 90 por ciento de tener algo listo muy pronto\", dijo en una reuni\u00f3n virtual con miem-bros de la Confederaci\u00f3n de C\u00e1maras Nacionales de Comercio, Servicios y Tu-rismo (Concanaco Servytur). Hay un problema en el sistema pen- sionario en M\u00e9xico, dijo, pues cuando se reform\u00f3 se prometi\u00f3 que si todos los trabajadores ten\u00edan cuentas individuali-zadas, podr\u00edan retirarse con tranquilidad, pero dado las tasas de ahorro y tiempos de cotizaci\u00f3n, \"para lo que se llama la pri-mera generaci\u00f3n de Afore, es complicado que se vaya a hacer\". Revel\u00f3 que las autoridades han veni- do trabajando de manera estrecha con el Consejo Coordinador Empresarial (CCE), el cual ha estado elaborando una propuesta \"extraordinariamente cons-tructiva\" para atender el problema de las pensiones. El secretario de Hacienda resalt\u00f3 el gran valor y aporte de las Afores a M\u00e9xi-co, ya que manejan recursos por m\u00e1s de 15 por ciento del Producto Interno Bruto (PIB), los cuales se destinan a proyectos de inversi\u00f3n de largo plazo. \"Por eso yo creo que es muy importan- te esta conversaci\u00f3n que hemos tenido sobre hacia a d\u00f3nde debe de ir alguna reforma, alg\u00fan arreglo al sistema de pen-siones en M\u00e9xico, porque no es perfecto, est\u00e1 lejos de ser perfecto\", destac\u00f3. Ello, dijo Herrera Guti\u00e9rrez, para que se traduzca de manera muy r\u00e1pida en al-g\u00fan posicionamiento conjunto del sector privado con el Gobierno federal. Adem\u00e1s, adelant\u00f3 que, como parte del proceso de relanzamiento de la eco - nom\u00eda mexicana tras los efectos del Co - vid-19, los bancos van a extender el plazo para diferir el pago de cr\u00e9ditos.ARTURO HERRERA revela avance de casi 90% en la iniciati-va; Hacienda trabaja en ello con el Consejo Coordinador Empresarial SECRETARIO de Hacienda en reuni\u00f3n con Concanaco, ayer. Como parte de la reapertura de nuevas actividades esenciales, la industria de la cons - trucci\u00f3n ha recuperado 65 mil de los 264 mil empleos perdidos por la crisis sanitaria.Gobernadores plantean impuesto a CFE Impulsan gravar el uso de combust\u00f3leo Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx Gobernadores del noreste arropa- ron la iniciativa del mandatario de Tamaulipas, Francisco Gar-c\u00eda Cabeza de Vaca y acordaron presentar a sus congresos iniciativas para la creaci\u00f3n de un impuesto especial al uso del combust\u00f3leo, por ser un material alta-mente contaminante. Al t\u00e9rmino de la 13 Reuni\u00f3n Interes- tatal que se realiz\u00f3 en Monterrey, Nuevo Le\u00f3n, el tamaulipeco indic\u00f3 que tuvo el respaldo de sus hom\u00f3logos del estado anfitri\u00f3n, Jaime Rodr\u00edguez; Miguel Ri - quelme, de Coahuila, Silvano Aureoles, de Michoac\u00e1n; Jos\u00e9 Rosas Aispuro, de Durango; Jos\u00e9 Ignacio Peralta, de Colima, Diego Sinhue Rodr\u00edguez, de Guanajuato y Enrique Alfaro, de Jalisco. Esta \u00faltima entidad y Tamaulipas, explic\u00f3 Garc\u00eda Cabeza de Vaca, ya pre - sentaron a sus congresos las iniciativas: \"estamos proponiendo que se genere un impuesto a todas aquellas empresas ge-neradoras de energ\u00eda que est\u00e9n utilizan-do combust\u00f3leo (...) el gobierno central le da a la espalda a las energ\u00edas limpias, por ello pedimos ese impuesto para cuidar el ambiente y la salud de los mexicanos\". Seg\u00fan el panista, en los ocho estados que integran el bloque de gobernadores hay 176 empresas que utilizan combus-t\u00f3leo, entre ellas la CFE; adem\u00e1s, en esas entidades se produce 39 por ciento de la energ\u00eda en el pa\u00eds. Previo al encuentro realizado en la ciudad de Monterrey, el gobernador de Tamaulipas pidi\u00f3 a la CFE la condonaci\u00f3n de adeudos de energ\u00eda el\u00e9ctrica tanto para su entidad como en Tabasco. \"Hago de su conocimiento que inicia- remos gestiones con el gobierno central TAMAU LIPA S, Jalisco, Durango, Coahuila, NL, Michoac\u00e1n, Guanajuato y Colima arman frente por energ\u00edas limpias; impulsan iniciativas en sus congresos; piden nuevo encuentro con AMLO para solicitar un programa de condona- ci\u00f3n de adeudos por el pago de luz de usuarios residenciales (...) lo anterior tie-ne como antecedente la condonaci\u00f3n de adeudos que la misma Comisi\u00f3n autoriz\u00f3 en el estado de Tabasco que benefici\u00f3 a m\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas por un monto estimado en 11 mil millones de pesos\", dijo a trav\u00e9s de un video que hizo circular en sus redes sociales. Garc\u00eda Cabeza de Vaca tambi\u00e9n adelan- t\u00f3 que se sumar\u00e1 a Jalisco en la controver - sia constitucional ante la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) contra el acuerdo del Centro Nacional de Control de Energ\u00eda (Cenace) que frena las ener-g\u00edas renovables. Al encuentro en el Parque Fundidora, al que por primera vez asistieron alcaldes, los man-datarios de esas ocho entidades acordaron adem\u00e1s un plan para reactivar la econom\u00eda de sus estados y solicitaron una vez m\u00e1s un en-cuentro con el Presidente de M\u00e9xico An-dr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, para dialogar sobre la reorientaci\u00f3n de recursos a esta-dos y municipios y que puedan enfrentar la crisis sanitaria y econ\u00f3mica. Otros puntos acordados son incre- mentar el presupuesto a los sistemas es-tatales de salud para aumentar personal, infraestructura y medicamentos; revisar y adecuar el pacto fiscal para revertir las desigualdades, y la construcci\u00f3n de un plan de largo alcance que contemple me-didas para enfrentar la crisis econ\u00f3mica. Asimismo, impulsar un programa de rescate a las micro, peque\u00f1as y medianas empresas (Mipymes), analizar el ingreso b\u00e1sico universal como medida para 50 millones de personas en pobreza; revisar el modelo de tributaci\u00f3n y encaminar es-fuerzos hacia una reforma fiscal. De igual forma, considerar el seguro de desempleo como alivio ante la p\u00e9rdida de empleos; posponer proyectos o pro - gramas que son un fracaso y reorientar los recursos a la reactivaci\u00f3n en estados, como la refiner\u00eda Dos Bocas, Tren Maya, Aeropuerto de Santa Luc\u00eda o el programa Sembrando Vida. Los mandatarios estatales tambi\u00e9n pactaron medir indicadores econ\u00f3micos en funci\u00f3n de la emergencia, fortalecer las Mipymes, facilitar su acceso a finan-ciamiento y promover su innovaci\u00f3n. Adem\u00e1s, los gobernadores buscar\u00e1n un encuentro con sus hom\u00f3logos de la alianza Baj\u00edo-Centro-Occidente para tra-bajar el tema econ\u00f3mico. En este tema, el gobernador de Guana - juato mencion\u00f3 que los estados que con- forman dicha alianza \u2014Jalisco, Aguascalientes, Quer\u00e9taro, San Luis Potos\u00ed y su entidad \u2014 acep-tan la propuesta para tener un panorama real y sumar estrate-gias para salir adelante.MANDATARIOS ayer en el Parque Fundidora, en Monterrey. Los alcaldes que asistieron a la reuni\u00f3n fueron Adri\u00e1n de la Garza de Monterrey, Jes\u00fas Nader de Tampico, Manolo Jim\u00e9nez de Saltillo, y V\u00edc - tor Manuel Manr\u00edquez de Uruapan, entre otros.Medir indicadores econ\u00f3micos en fun- ci\u00f3n de la emergencia sanitaria Fortalecer a las MiPymes, facilitar su ac - ceso a financiamiento y promover su in- novaci\u00f3n Reuni\u00f3n de trabajo con los titulares de salud Federal y estatales Evaluar viabilidad del regreso a clases con protocolos sanitarios Presentar controversia constitucional por cancelaci\u00f3n de proyectos de energ\u00eda renovable Impulsar impuesto estatal a empresas contaminantes Espacio de interlocuci\u00f3n con el PresidenteAcuerdos Reuni\u00f3n Interestatal Covid-19 Ocho gobernadores de la alianza Noreste- Pac\u00edfico se reunieron en Nuevo Le\u00f3n para abordar el tema de la pandemia 176 Empresas utilizan combust\u00f3leo en esos ocho estadosFoto Especial 21.06.2020 La Raz\u00f3nINFORMATIVA La filosof\u00eda de la vejez es parte de un proyecto m\u00e1s extenso: la filosof\u00eda de la vida huma-na. Ni la primera se entiende sin la segun - da, ni la segunda sin la primera. Surge entonces la pregunta de c\u00f3mo definir la vejez. Es com\u00fan dividir nuestra existencia en cuatro etapas: ni\u00f1ez, juventud, madurez y vejez. El paso de una a otra no es abrupto: es un proceso continuo en el que los cambios se van dando gradualmente. Es por ello, que una filosof\u00eda de la vejez debe estar ligada a una filosof\u00eda del envejecimiento. El proceso de envejecimiento comienza, en la mayor\u00eda de los seres humanos, alrededor de los cincuenta a\u00f1os. La experiencia de este pro - ceso afecta a las personas de diferentes mane- ras. Una filosof\u00eda del envejecimiento plantea numerosas preguntas que tienen que ver con los cambios que sufren las relaciones que se dan entre nuestra persona y nuestro cuerpo; y los ajustes que hacemos a las expectativas, los compromisos y las responsabilidades que se desprenden de nuestro proyecto de vida. Se empieza a envejecer antes de ser un viejo, pero tambi\u00e9n se sigue envejeciendo una vez que uno ya es un anciano. Hay quienes distin- guen entre una vejez temprana, la tercera edad, y una vejez tard\u00eda, la cuarta edad. La frontera entre ambas se traza, aproximadamente, a los ochenta a\u00f1os. Las diferencias entre estos dos periodos de la vida humana no pueden ser ig- norados por una filosof\u00eda de la vejez. Adem\u00e1s de la distinci\u00f3n anterior, me parece que conviene plantear una filosof\u00eda de la senili- dad como un conjunto de problemas diferente a los de la filosof\u00eda de la vejez. Hay ancianos de noventa a\u00f1os que poseen buena salud f\u00edsica y mental, y son autosuficientes. Pero hay ancia-nos, de cualquier edad, que no se bastan a s\u00ed mismos y padecen problemas de salud f\u00edsica y/o mental que requieren cuidados especializados. La filosof\u00eda de la senilidad supone una serie de problem\u00e1ticas morales y sociales que involu- cran otros elementos: la responsabilidad de los parientes, el funcionamiento de las institucio - nes de salud, las acciones gubernamentales. En cada uno de estos casos, una filosof\u00eda de la vejez debe tomar en cuenta las diferencias de cultura, de g\u00e9nero y de clase social. Aunque hay interrogantes filos\u00f3ficas que conciernen a todos los ancianos por igual, hay muchas otras que deben especificar los par\u00e1metros anteriores. \u00bfQui\u00e9n hace la filosof\u00eda de la vejez? Convie- ne comparar este caso con el de la filosof\u00eda de la ni\u00f1ez. La filosof\u00eda de la ni\u00f1ez no la hacen los ni\u00f1os, la hacen los adultos. Si bien se reconoce que hay ni\u00f1os artistas, matem\u00e1ticos y m\u00fasicos, a\u00fan no se acepta que haya ni\u00f1os fil\u00f3sofos. De manera an\u00e1loga, se podr\u00eda observar que la filoso -f\u00eda de la vejez normalmente la hacen los adultos o, por lo menos, los ancianos de la tercera edad, no los de la cuarta y, mucho menos, los seniles. En respuesta, habr\u00eda que insistir que los ancia- nos deben ser los sujetos de su propia filosof\u00eda. Ellos deber\u00edan tener la voz cantante, as\u00ed como las mujeres la tienen en el feminismo o los gru- pos subalternos en la filosof\u00eda descolonizadora. Un problema para dar a los ancianos una voz en la filosof\u00eda acad\u00e9mica es que las ins - tituciones de educaci\u00f3n superior, en donde normalmente se practica esa filosof\u00eda, tienen pol\u00edticas, cada vez m\u00e1s estrictas, de jubilaci\u00f3n obligatoria. Los espacios de la filosof\u00eda acad\u00e9- mica se le cierran a los fil\u00f3sofos de la tercera y, no digamos ya, de la cuarta edad. \u00c9ste es uno de los problemas que debe abordar una filoso - f\u00eda de y para los ancianos. Insistir en que sean los viejos quienes deter- minen la agenda de la filosof\u00eda de la vejez no significa que dicha filosof\u00eda est\u00e9 desvinculada de otras semejantes. Una filosof\u00eda de la vejez debe ser interseccional. Me parece que la rela- ci\u00f3n con el feminismo es particularmente im- portante. Los ancianos no s\u00f3lo tienen mucho que aprender de la lucha pol\u00edtica de las mujeres, sino tambi\u00e9n de la filosof\u00eda te\u00f3rica que se ha construido alrededor de ese movimiento. Entre los ancianos y las mujeres se ha tejido una red muy estrecha. No olvidemos que las mujeres no s\u00f3lo son quienes, por lo general, cuidan a los ni\u00f1os, sino tambi\u00e9n a los ancianos. guillermo.hurtado@razon.com.mx\u00bfC\u00f3mo hacer filosof\u00eda de la vejez? Por Guillermo Hur Raz\u00f3n S\u00c1BADO 20. DOMINGO 21.06.2020 UNA MUJER toma terapia tras recuperarse de coronavirus en B\u00e9lgica, ayer. El virus se propaga r\u00e1pidamente, afirma Pandemia, en \"nueva y peligrosa fase\": OMS AUNQUE LA GENTE est\u00e1 cansada de estar en casa, hay muchos que son vulnerables, dice el titular del organismo; m\u00e1s de la mitad de los conta - gios se dieron en Am\u00e9rica Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n Impulsada por la propagaci\u00f3n en Am\u00e9rica y por los constantes rebro - tes registrados en pa\u00edses como China y Alemania, el mundo entr\u00f3 en una fase peligrosa de la pandemia de corona-virus, a medida que reabren las naciones que establecieron medidas de confi-namiento o restricciones para frenar la propagaci\u00f3n de la enfermedad, alert\u00f3 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). \"El mundo entr\u00f3 una fase nueva y pe- ligrosa. Mucha gente est\u00e1 evidentemente cansada de quedarse en casa. Los pa\u00edses est\u00e1n deseosos de reabrir su sociedad y su econom\u00eda. Pero el virus se sigue espar-ciendo con velocidad, todav\u00eda es mortal y mucha gente todav\u00eda es vulnerable. Ha-cemos un llamamiento a todos los pa\u00edses y a todas las personas para que ejerzan una vigilancia extrema\", dijo este viernes Tedros Adhanom Ghebreyesus, director del organismo. Subray\u00f3 que la pandemia se est\u00e1 ace- lerando y destac\u00f3 que este jueves se re-port\u00f3 un nuevo r\u00e9cord de nuevos casos, con m\u00e1s de 150 mil contagios confirma-dos a nivel mundial, que llevan el total a m\u00e1s de 8.3 millones de diagn\u00f3sticos positivos. M\u00e1s de la mitad de los nue-vos casos provinieron del continente americano. Al organismo le preocupa que lejos de aplanarse las curvas epidemiol\u00f3gicas, \u00e9s-tas registran un aumento en las \u00faltimas horas, con especial atenci\u00f3n en Brasil, el pa\u00eds de Latinoam\u00e9rica m\u00e1s golpeado por el Covid-19 y donde su presidente, el ultraconservador Jair Bolsonaro, ha man-tenido un discurso de negaci\u00f3n ante las consecuencias de la pandemia. Las estad\u00edsticas que prepara la OMS revelan que en Brasil se registraron en-tre el mi\u00e9rcoles y jueves 34 mil 918 con-tagios y mil 282 fallecidos, con lo que sumaban m\u00e1s de 955 mil casos confir-mados y 46 mil 510 muertes, las cifras m\u00e1s altas de la regi\u00f3n. No obstante, seg\u00fan el conteo de la Universidad Johns Hopkins, al cierre de ayer la naci\u00f3n ya sumaba un mill\u00f3n 32 mil casos y casi 49 mil decesos. En Estados Unidos, la OMS reporta en los \u00faltimos dos d\u00edas 27 mil 921 nuevos casos positivos y 722 defunciones. Se-g\u00fan el recuento de la casa de estudios, acumula dos millones 219 mil contagios y 119 mil muertos. En el resto del mundo, Alemania es el pa\u00eds que ha registrado el mayor rebrote de la enfermedad en los \u00faltimos d\u00edas, con cerca de 700 trabajadores de un matade-ro y una planta de empaquetado. \"Las medidas de salud p\u00fablica que reducen la transmisi\u00f3n requieren una implementaci\u00f3n estricta y sostenida. El Covid-19 ha demostrado que nadie est\u00e1 a salvo hasta que todos estemos a salvo\", indic\u00f3. El director de la OMS pidi\u00f3 a los pa\u00ed- ses que se enfoquen en los pilares b\u00e1si-cos contra la pandemia: rastreo de casos, aislamiento, testeo y cuidado de cada paciente. \"Seguimos pidiendo a todos los pa\u00ed- ses que se centren en lo b\u00e1sico: encon-trar, aislar, probar y cuidar cada caso. Rastreen y pongan en cuarentena cada contacto\", a\u00f1adi\u00f3.OCDE ve un peligro por mayor desigualdad en AL Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n EL SECRETARIO general de la Organi- zaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), Jos\u00e9 \u00c1ngel Gurr\u00eda, advirti\u00f3 que la desigualdad en Am\u00e9rica Latina puede ser pol\u00edticamente \"explosi-va\" con el Covid-19, ya que los problemas de la regi\u00f3n son \"mucho m\u00e1s obvios y ur-gentes\" por la pandemia. \"No es que los problemas han cambia- do, es que los problemas se han vuelto mucho m\u00e1s obvios, mucho m\u00e1s eviden-tes, mucho m\u00e1s urgentes incluso, dir\u00eda, emergentes, porque nunca hemos teni-do una situaci\u00f3n en la que la gente no ha podido salir a trabajar. Nunca hemos te-nido una situaci\u00f3n en la que las personas han tenido que elegir entre el virus y el hambre\", subray\u00f3. Al participar en un foro de la Americas Society Council of the Americas (AS-COA), el exsecretario de Hacienda consider\u00f3 que el peligro radi-ca en que \"el malestar econ\u00f3mico causa malestar social (y \u00e9ste) pone en riesgo la democracia. La gente est\u00e1 enojada, No est\u00e1n felices con el statu quo. Las tensio - nes comerciales causan incertidumbre. La incertidumbre es el enemigo de la inversi\u00f3n. La inversi\u00f3n es la semilla del crecimiento de ma\u00f1ana\". Destac\u00f3 que particularmente en Am\u00e9- rica Latina, la desigualdad de ingresos ali-menta el malestar, ya que, aunque \"no es la regi\u00f3n m\u00e1s pobre del mundo (...) pero es la m\u00e1s desigual. En todo caso, lo que es-tamos viendo es una ampliaci\u00f3n de este abismo que existe, que es \u00e9ticamente y moralmente incorrecto. Es econ\u00f3mica - mente disfuncional y pol\u00edticamente ex - plosivo y muy peligroso\". Sobre la importancia del liderazgo en los tiempos de crisis, el mexica-no, que encabeza el organismo desde 2006 consider\u00f3: \"no po - demos desear un mundo mejor despu\u00e9s del Covid, vamos a te-ner que construirlo\".Trump va por un nuevo intento de eliminar el DACA Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n UN D\u00cdA DESPU\u00c9S de sufrir un rev\u00e9s por parte de la Suprema Corte, que rechaz\u00f3 su primer intento, el presidente Donald Trump asegur\u00f3 que que planea un nuevo asalto contra la ley que protege de la de-portaci\u00f3n a centenares de miles de j\u00f3ve-nes sin residencia legal en Estados Unidos. El magnate critic\u00f3 el fallo del tribunal de que su administraci\u00f3n actu\u00f3 inapro - piadamente al anular el programa conoci-do como DACA (Acci\u00f3n Diferida para los Llegados en la Infancia), en 2017. \"La Corte Suprema nos pidi\u00f3 reintrodu- cir documentos sobre DACA, ni perdimos ni ganamos. Simplemente patearon el ba-l\u00f3n como en un partido de f\u00fatbol america-no (donde ojal\u00e1 todos permanecieran de pie en honor a nuestra honrosa Bandera Nacional). Volveremos a introducir docu-mentos en breve\", tuite\u00f3 el mandatario. En su mensaje, el mandatario hizo una comparaci\u00f3n deportiva en referencia a la protesta contra el s\u00edmbolo nacional ini - ciada por el jugador afroamericano Colin Kaepernick, que hinc\u00f3 su rodilla en 2016 para protestar contra la brutalidad policial. Trump asegur\u00f3 adem\u00e1s en su tuit que siempre ha sido su intenci\u00f3n cuidar a \"los beneficiarios de DACA \" y que sin duda lo ha hecho mejor que \"los dem\u00f3cratas buenos-para-nada. Pero durante dos a\u00f1os se negaron a negociar. Han abandonado DACA. Seg\u00fan la decisi\u00f3n (del Supremo), los dem\u00f3cratas no pueden hacer ciuda-danos a los DACA. \u00a1No ganaron nada!\". Ken Cuccinelli, jefe interino del Ser- vicio de Ciudadan\u00eda e Inmigraci\u00f3n, dijo el viernes al programa Fox & Friends que el gobierno estaba empezando de nuevo: \"Tenemos que movernos lo m\u00e1s pronto posible para poner opciones ante el presidente. Eso deja abierta la soluci\u00f3n apropiada que mencion\u00f3 la Corte Suprema y eso es que el Congreso haga su trabajo\". Expertos dicen que no hay tiempo su- ficiente para anular el programa de ocho a\u00f1os antes de las elecciones de noviembre y dudan que el gobierno vaya a tratar, por-que DACA es popular entre los votantes. Muchos dreamers dijeron sentir \"ali- vio\" por la decisi\u00f3n, pues ya estaban prepar\u00e1ndose para \"lo peor\" tras a\u00f1os de incertidumbre desde que Trump de-cidiera terminar con el programa, pero aseguran que se mantienen en alerta y con el objetivo de lograr una reforma concreta en el Congreso.PRESIDENTE DE EU dice que pronto presen- tar\u00e1 los docu- mentos a la Corte; dreamers dicen sentirse aliviadosMILES de per - sonas salieron a las calles de EU para conmemo- rar 155 a\u00f1os del fin de la esclavi- tud, ayer. Ante el aumento de contagios en diversos esta- dos, Apple decidi\u00f3 cerrar 11 tiendas en Arizona, Florida, Carolina del Norte y Carolina del Sur, pocas semanas despu\u00e9s de haberlas reabierto.Por medio de una orden ejecutiva, Trump a\u00fan podr\u00eda impedir que 650 mil j\u00f3venes inmigrantes vivan y trabajen legalmente en el pa\u00eds.Foto AP Foto AP \"LA CORTE Suprema nos pidi\u00f3 reintrodu- cir documentos sobre DACA, ni perdimos ni ga- namos. Volvere- mos a introducir documentos en breve\" Donald Trump Presidente de EU El top mundial Pa\u00edses m\u00e1s afectados por la enfermedad.4 Millones de conta- gios y 213 mil muertos en el continente NACI\u00d3N CASOS DECESOS EU 2,219,119 derechos de autor otorgada por el Instituto Nacional del Derecho de Autor: 04-2009-071618113600-101. Certificado de licitud de t\u00edtulo No. 14533. Certificado de licitud de contenido No. 12106. Editor responsable: Adrian Castillo de los Cobos. Domicilio: Melchor Ocampo n\u00famero 193, Torre Privanza, piso 7, colonia Ver\u00f3nica Anzures, delegaci\u00f3n Miguel Hidalgo. C\u00f3digo Postal 11300. Impreso en Impresora de Peri\u00f3dicos Diarios, S. de R.L. de C.V., con domicilio en Acalotenco 80, colonia Santo Tom\u00e1s, delegaci\u00f3n Azcapotzalco, M\u00e9xico, DF, C\u00f3digo Postal 02020, Tel\u00e9fono 5352 0999. Distribuido por la Uni\u00f3n de Expendedores y Voceadores de los Peri\u00f3dicos de M\u00e9xico, AC, con domicilio en Guerrero No. 50, colonia Guerrero, C\u00f3digo Postal 06350. El contenido de los art\u00edculos es responsabilidad exclusiva de los autores. Todos los derechos est\u00e1n reservados. Queda prohibida la reproducci\u00f3n parcial o total del material publicado. DE FIN DE SEMANAS\u00c1BADO 20 DOMINGO 21 .06.2020 La justicia y Conapred, un sangriento juego de tronos Y es que si la justicia en M\u00e9xico fuera una pieza de teatro, esta semana habr\u00eda producido una de sus puestas en escena m\u00e1s dram\u00e1ticas. Se lo des- cribo en tres actos: Primer acto: \"Acabo de recibir una terrible no - ticia. Fue ejecutado el se\u00f1or juez de distrito Uriel Villegas junto con su es- posa, Ver\u00f3nica Barajas\", dijo en plena sesi\u00f3n virtual de la Suprema Corte de Justicia el ministro Arturo Zald\u00edvar. Las v\u00edctimas fueron asesinadas en su casa \u2014en la que ten\u00edan pocos meses de residir\u2014 y frente a sus hijas de s\u00f3lo 3 y 7 a\u00f1os. Una ejecuci\u00f3n al puro estilo del crimen organizado, del que Villegas estuvo desafortunadamente dema- siado cerca cuando solicit\u00f3 el traslado de Rub\u00e9n Oseguera, El Menchito, de la c\u00e1rcel de Oaxaca donde se encontra- ba a otra de m\u00e1xima seguridad en El Salto, Colima. \"Y estaba haciendo su trabajo, y lo estaba haciendo bien\", dijo la secre - taria de Gobernaci\u00f3n Olga S\u00e1nchez Cordero, quien seguramente tiene raz\u00f3n, estaba haciendo bien su traba- jo... pero lo mataron. Segundo acto: Despu\u00e9s de 13 a\u00f1os de perseguir justicia sobre uno de los casos m\u00e1s me- di\u00e1ticos en la historia del secuestro en M\u00e9xico, esta semana un tribunal ampa- r\u00f3 al principal responsable del plagio y asesinato en 2007 de la joven Silvia Var- gas, hija del empresario y extitular de la Conade Nelson Vargas. Se consider\u00f3 que el conocido como \"Comandante Blanco\" y l\u00edder de la banda de secuestradores \"Los Rojos\", no cont\u00f3 en aquel momento con una \"defensa adecuada\", dejando enton- ces sin efecto el auto de formal prisi\u00f3n dictado en su contra y orden\u00e1ndose reponer su proceso. Tercer acto: \"Ahora que hubo una pol\u00e9mica por un comentarista de redes sociales que fue invitado para un debate me ente- r\u00e9 de que existe... \u00bfc\u00f3mo se llama?... \u00a1Conapred!\" respondi\u00f3 a un lado la se- cretaria de Gobernaci\u00f3n a la pregunta del Presidente de la Rep\u00fablica. Y es que as\u00ed se refiri\u00f3 el jefe del Ejecutivo al Consejo Nacional para Prevenir la Discriminaci\u00f3n, que esta semana se envolvi\u00f3 en una pol\u00e9mica que escal\u00f3 y escal\u00f3. Primero por extenderle la invita- ci\u00f3n a un foro sobre discriminaci\u00f3n al \"youtuber\" Chumel Torres \u2014que en el pasado se refiriera despectivamente al hijo menor del Presidente\u2014. Chumel Torres, un personaje tan controvertido como popular, celebrado por unos, odiado por otros tantos, pero se\u00f1alado por todos por sus comentarios racistas y personalidad bulleadora. La esposa del Presidente fue de las primeras en expresar a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, su desacuerdo con la convocatoria del panel organizado por Conapred, donde lanz\u00f3 una queja sobre el comunicador al que se refiri\u00f3 simplemente como \"individuo\". A partir de ah\u00ed no pas\u00f3 mucho tiem- po para que la presidenta del Consejo Nacional para Prevenir la Discrimina- ci\u00f3n, M\u00f3nica Maccise, quedara al cen - tro del conflicto, colocando inevitable- mente la cabeza sobre la ventana de la guillotina que la decapitar\u00eda. \u00bfRealmente se equivoc\u00f3 el Conapred en su convocatoria para dicho panel? \u00bfo quiz\u00e1 consider\u00f3 que la exclusi\u00f3n es precisamente lo que le cierra las puer- tas al di\u00e1logo, a los acuerdos, a escuchar todas las voces de una historia, argu- mentar, convencer y desde el entendi-miento combatir la discriminaci\u00f3n? Decapitar a su titular puede leerse como un acto de discriminaci\u00f3n por parte del jefe del Ejecutivo, quien dijo \"Decir que el cambio soy yo es lo m\u00e1s viejo que exis- te en la pol\u00edtica mexicana\", dijo en el a\u00f1o 2000 durante un debate presidencial el entonces can- didato Gilberto Rinc\u00f3n Gallardo, quien tres a\u00f1os despu\u00e9s fundara el Consejo Nacional para Prevenir la Discrimina-ci\u00f3n. Sus reflexiones hoy cobran una especial relevancia. FotoCuartoscuro GENTE COMO UNO Y ES QUE SI LA JUSTICIA en M\u00e9xico fuera una pieza de teatro, esta semana habr\u00eda producido una de sus puestas en escena m\u00e1s dram\u00e1ticas. Se lo describo en tres actos Por M\u00f3nica Garzamonica.garza@razon.mx desconocer \u2014sin ser verdad\u2014 al \u00f3rga- no que desde hace 17 a\u00f1os ha trabaja- do en favor de los grupos m\u00e1s vulne- rables y cuya titular \u00e9l mismo aprob\u00f3 en noviembre pasado y a quien la se- cretaria de Gobernaci\u00f3n Olga S\u00e1nchez Cordero rindi\u00f3 protesta. \u00bfEs posible que el Presidente de la Rep\u00fablica desconozca los organismos que permean funciones del Estado y que han puesto las bases para em- prender acciones legislativas funda- mentales para una mejor vida de los m\u00e1s desprotegidos? \u00bfSiendo ese el objetivo al que m\u00e1s alude desde sus tiempos de campa\u00f1a? Qu\u00e9 doloroso pensar que, en esta obsesi\u00f3n pol\u00edtica mexicana por el re - greso al pasado, se adopte metaf\u00f3rica- mente la pr\u00e1ctica de la guillotina fran- cesa, hoy tropicalizada decapitando a mujeres brillantes. \u00a1Qu\u00e9 de la cam-pa\u00f1a AfroCenso Mx, el pasado 6 de febrero. Coordinadores INFORMACI\u00d3N Jos\u00e9 G. Mej\u00eda NEGOCIOS Berenice Luna MUNDO Alejandro Galindo DEPORTES Diego Hern\u00e1ndez CULTURA Adriana G\u00f3chez INFOGRAF\u00cdA Luisa Ortega DISE\u00d1O Carlos Mora REDES Y MULTIMEDIA Javier A. Mart\u00edn Gerente Guillermo Mart\u00ednez D\u00edaz Ventas Ileana Salinas ventaspublicidad@razon.com.mxCont\u00e1ctenos: 01-800-8366-868. Diario La Raz\u00f3n de M\u00e9xico. Nueva \u00e9poca, A\u00f1o de publicaci\u00f3n 12, N\u00famero de edici\u00f3n: 3438MARIO NAVARRETE Director General EjecutivoADRIAN CASTILLO Director General Editorial Subdirectores De Edici\u00f3n Gilda Cruz Terrazas De Integraci\u00f3n Javier Ch\u00e1vez R\u00e9plicas: replicas@razon.com.mx Informaci\u00f3n Jorge nom\u00e1s no se aplana p\u00e1g. 2Guillermo Hurtado \u00bfC\u00f3mo hacer filosof\u00eda de la vejez? p\u00e1g. 9Rafael Rojas Edith Wharton y la en\u00e9sima versi\u00f3n de Ariel y Calib\u00e1n "}