{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://core.ac.uk/download/pdf/32996872.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Andreu y Nebot Pedro, Gabi y VivesPed\u00ed i, Nadal y Brunet FALTAN LAS FOTOS DE: Toni Rossell\u00f3, Corri\u00f3, Botella y Alberto EQUIPO III DIVISI\u00d3N BADIA CALA MILLOR S.S. DIA 30 PRESENTACI\u00d3N OFICIAL DE TODOS LOS EQUIPOSibGlsa FRIGOR\u00cdFICOS CAPACIDAD TOTAL (L| CAPACIDAD FRIGOR\u00cdFICO |L| C\u00cdCLICA EVAPORACI\u00d3N SOBRE CAJONES VERDURA NUMERO DE PARRILLAS PLASTIFICADAS (Fr| NUMERO DE PARRILLAS PLASTIFICADAS (CONG | LUZ INTERIOR COMPARTIMIENTOS VERDURAS RUEDAS AITO DIMENSIONES ANCHO PROFI NDC TENSI\u00d3N NOMINAL (V| FRECUENCIA (HZ| POTENCIA |W|MODELOS 6200 ' 6350 205 330 205 260 70 5 SI - SI SI SI 1 1 3 3 _ ] SI SI SI SI 240 1.585 525 ! 600 545 635 220 220 50 50 95 \u00a1 5CLAVADORAS CARACTER\u00cdSTICAS CUBA DE ACERO VITRIFICADO CESTO DE ACERO INOXIDABLE REVOLUCIONES DE CENTRIFUGADO POR MINUTO NUMERO DE PROGRAMAS TOMAS AUTOM\u00c1TICAS DE DETERGENTES BLANQUEANTES Y SUAVIZANTES | SELECTORDE TEMPERATURAS DE LAVADO EN FRI\u00d3 DE EXCLUSI\u00d3N CENTR\u00cdFUG. RETARDADOR APERTURA PUERTA PHOTO INDICADOR CONEXI\u00d3N DIMENSIONES EXTERNASALTO CON ENCIMERA ALTO SIN ENCIMERA ANCHOxFONDO TENSI\u00d3N (V) POTENCIA NOMINAL (W|MODELOS M-910 SI SI 400 14 4 - SI - - SI 850 820 600x550 220 2200M-920 SI SI 400 14 4 4 TEMP. INCOWOS4DG !N HLECTO\u00ab Of TEW\u00cdSATURAS - - SI 850 820 600x550 220 2200 INSTALACIONES SUMINISTROS Y SERVICIOS Urb. Lot Almendro*, 8 - Tel 58 55 48 Cala Millor TV 25 Apartado 13. Son Servera Tel. 56 81 65 - 56 75 63 Directora: Isabel Servera Ayudante Direcci\u00f3n Publicidad y Redacci\u00f3n: Pilar Mosqueda y Marga Serrano Fot\u00f3grafo: Sebasti\u00e0 Vives Deportes: Jaime Fern\u00e1ndez Suscripciones y Sucesos: Miguel Mar\u00edn Distribuci\u00f3n: Carlos Fern\u00e1ndez Mar\u00eda Jos\u00e9 Serrano Corresponsal de St. Lloren\u00e7: Joan Fernes Corresponsal de S. Garri\u00f3: Mar\u00eda Jos\u00e9 Torres Colaboradores: Miquel Servera Alzamora Bel Brunet Planas Sanmart\u00ed Escuelas Cala Millor Asociaci\u00f3n de Padres Ignasi Umbert Sebastiana Carbonell Asociaci\u00f3n Hotelera C. Millor Bartomeu Amengual Antoni Sans\u00f3 Joan P\u00eda Jaume Rob\u00ed Miquel Vives Francisco Obrador Antonio Tarabini Claudia Jos\u00e9 Luis del Reino Albert Sans\u00f3 Miquel Alzamora Los art\u00edculos aparecidos en esta Revista, expresan \u00fanicamente la opini\u00f3n de sus autoresCARTA CERTIFICADA CLUB 7 FORO DE DEBATE DON JOAQU\u00cdN CALVO SOTELO, ESCRITOR Y DRAMATURGO Pronunciar\u00e1 una Conferencia en el Eurotel d\u00eda 28 a las 19'30 h. El acto ser\u00e1 presidido por el Alcalde y el Presidente del Parlamento. En el revival del club 7 foro de debate, que naci\u00f3 el 18 de mayo del a\u00f1o 1.988 y que a\u00f1os m\u00e1s tarde, con la presencia de don Jos\u00e9 Mar\u00eda Carrascal se con- sigui\u00f3 la continuidad y el respaldara- zo justo y oportuno de la meta pro- puesta, que es la comunicaci\u00f3n so- cial. Y que a trav\u00e9s de personas de gran categor\u00eda, sea intelectual, pol\u00edti- ca o art\u00edstica, puedan sus palabras inculcar y dar una pinzelada de cul- tura y entretenimiento; para que tambi\u00e9n las personas del lugar ten- gan la oportunidad de escuchar per- sonajes antes, impensables para no- sotros. El Club 7 no cejar\u00e1 en su queha- cer y a la vez servir\u00e1 positivamente a dar calidad al turismo, dado que todos sabemos ya y adem\u00e1s tocamos las consecuencias, de que no basta ni es suficiente; ni el sol, ni la playa... hace falta una oferta cultural. Ya ma\u00f1ana viernes d\u00eda 28 a las 19'30 horas y en la sala de conferen- cias del Eurotel Golf Punta Rotja, tendr\u00e1 lugar dentro de las activida- des del Club 7; una conferencia que pronunciar\u00e1 Don Joaqu\u00edn Calvo So- telo, escritor y dramaturgo cuyo t\u00edtu- lo, \u00abLA DECADENCIA DE LA CORTES\u00cdA\u00bb, nos remitir\u00e1 a los or\u00ed- genes de la buena educaci\u00f3n y sin duda alguna la recuperaci\u00f3n de la cortes\u00eda, se convertir\u00e1 en arma depromoci\u00f3n necesaria y verdadera- mente vamos en busca del turismo de calidad. El presentador del conferenciante ser\u00e1 el pintor y escritor DAMI\u00c1N RAMIS, reconocido por sus obras y sus escritos e hijo de Do\u00f1a Remigia Caubet, apreciad\u00edsima escultora. El acto estar\u00e1 presidido por el Al- calde de Son Servera Don Eduard Servera y por el muy Honorable Crist\u00f3bal Soler, Presidente del Par- lament Balear, el cual cerrar\u00e1 el acto pronunciando unas palabras y otor- gar\u00e1 a Don Joaqu\u00edn Calvo Sotelo la medalla del Parlamento Balear. Como Directora del Cala Millor 7, quiero dejar constancia que para mi, Don Joaquin Calvo Sotelo, hace 22 a\u00f1os que pasa los meses de verano con su familia en su casa \u00abla Veleta\u00bb de Costa de los Pinos, lo cual ha sig- nificado una muy digna promoci\u00f3n para nuestra zona tur\u00edstica. Y le agradezco haya aceptado dar esta conferencia, que adem\u00e1s de un ho- menaje a su persona, significar\u00e1 una pincelada de est\u00edmulo y cultura para nuestra zona tur\u00edstica y fomentar\u00e1 tambi\u00e9n con sus palabras que todos evitemos, la decandencia de la corte- s\u00eda. Para finalizar, tan solo me falta decir que el Club 7 es de la Empresa INFORMACIONS LLEVANT S.A., cuyo Presidente es Don Antonio Mir\u00f3. Isabel Servera Sagrer\u00e0YES, JA, S\u00ed, OUI ni LENGUAJE, HISTORIA, CATAL\u00c1N.,., Puede dominarlos todos asistiendo a nuestras clases de idiomasDamos clases de repaso y ayudamos a preparar los examenes de septiembre En grupos y particulares \u00a1No lo deje para el \u00faltimo momento! CALA MILLOR C/ Na Penyal, 9 Tel. 58 55 85j INSTITUTO DE IDIOMAS X MICHAEL KELLERMANACOR Avda. d'es Torrent, 44 Tel. 55 40 12 Regido por: Esperanza Meca C/. Bmicanella, 19-A Tino. 58 60 22 - 07560 CALA MILLOR\u00bfQUIERES REDUCIR UN CENT\u00cdMETRO O DOS POR MES? \u00bfSIN R\u00c9GIMEN, Y CON EL M\u00cdNIMO ESFUERZO Y REFORZAR ESTA FLACIDEZ DE TU CUERPO? \u00bfCONOCES LA MESOTERAPIA? P\u00eddenos informaci\u00f3n. Tel. 58 60 22 Tablas de gimnasia Recuerden nuestros servicios de limpieza de cutis, depilaciones, ca\u00edda de cabello, tratamientos especiales de cara y senos. Lifting OTROS SERVICIOS DE ESENCIA: NATUROPATIA, HOMEOPATIA VIDENTE, CARTAS DEL TAROT Y LECTURA DE LAS RAYAS DE LA MANO POR AZUCENAY CURACI\u00d3N POR HIPNOSIS (dejar de fumar...] Sr. Salvador Navarro \u00a1\u00a1P\u00cdDENOS INFORMACI\u00d3N!! VIS\u00cdTENOSENTREVISTA ANTONIA FERRER, NUEVA DELEGADA DE CULTURA, EDUCACI\u00d3N Y DEPORTES \u00abYO DESEO FIRMEMENTE Y CREO, QUE EL PACTO LLEGARA A BUEN TERMINO\u00bb A ra\u00edz de la dimisi\u00f3n irrevocable de Antonio C\u00e1novas, ser\u00e1 Antonia Ferrer quien le sustituir\u00e1 en dicha \u00e1rea de tra- bajo. Antonia Ferrer, Profesora de E.G.B., es una persona con un \u00e1rea es- pecial y una sonrisa permanente y rela- jante. Tiene unas ideas, no fijas, pero s\u00ed muy seguras y es una persona total- mente ilusionada en lo que hacer. -\u00bfCu\u00e9nteme en realidad qu\u00e9 car- gos va a asumir desde su nombra- miento? -Dentro de lo imprevisto que ha sido asumir de cualquier forma esta respon- sabilidad, todav\u00eda he tenido suerte. El Alcalde me sugiri\u00f3 que asumiera el \u00e1rea de Educaci\u00f3n, Cultura y Deportes, que son unas funciones donde me puedo sentir c\u00f3moda y poder desarro- llar una buena labor.-\u00bfC\u00f3mo contemplas el tema de la Educaci\u00f3n? -En Educaci\u00f3n las actuaciones ya est\u00e1n en marcha y es un compromiso del Ayuntamiento de cuidarlas; las Es- cuelas est\u00e1n afortunadamente bien, el Ministerio de Educaci\u00f3n cada vez asume m\u00e1s servicios y se trata de hacer un seguimiento y mantener unas bue- nas relaciones. Por otra parte, tenemos una ense\u00f1an- za permanente de adultos que en Son Servera es muy importante; hay que tener en cuenta que tenemos la matr\u00ed- cula m\u00e1s alta de la Comarca ydado que la Escuela de Adultos no es una ense- \u00f1anza obligatoria, al ver esta respuesta, es algo muy gratificante. Y no lo he hecho yo, ni mucho menos, hace yabastantes a\u00f1os que funciona y es uc agradecer que est\u00e9 en marcha. Y para finalizar un poco en el tema de la Edu- caci\u00f3n, significa el estar atenta en todo, los intereses que existen por parte de los ciudadanos, etc. -Est\u00e1 en tu programa mantener un contacto con los ciudadanos para saber sus necesidades o problemas? -Mantener contactos creo que siem- pre cuanto m\u00e1s personal sea, supongo debe ser m\u00e1s efectivo, pero al Ayunta- miento pocas veces podemos ir con particularidades; si es un problema se tiene que intentar resolver, si es una as- piraci\u00f3n tendr\u00eda que ser una aspiraci\u00f3n de muchos o bien de un grupo muy im- portante, y en una Instituci\u00f3n como un Ayuntamiento, normalmente antes de CRISTALER\u00cdA CALA MILLOR DOBLE ACRISTALAMIENTO VIDRIOS BISELADOS E Ni VARILLADOS LAMINADOS ACRISTALAM\u00cdENTO DE OBRAS Avda. de Llevant, s/n. - 58 53 16 Urb. Bonavista - 07650 Cala Millor (Junto Frutas Servera)ENTREVISTA llegar a las verdaderas decisiones, tie- nen que pasar antes por las Comisio- nes, el equipo de Gobierno Municipal y en algunas ocasiones elevarlas a Pleno. Todo proyecto, aspiraci\u00f3n o pe- tici\u00f3n se debe plantear de una manera muy clara, por eso la gente que va al Ayuntamiento a proponer cualquier tipo de actividad, antes de ir lo debe tener bien pensado y planificado. -Y en cuanto a la Cultura? -La cultura tal vez sea el \u00e1rea dondetodos tengan que decir y es normal. Pa- rece por otra parte, que Cultura s\u00f3lo son las Fiestas; las Fiestas son muy im- portantes, sobretodo para un pueblo, pero Cultura abarca muchas m\u00e1s cosas y es un \u00e1rea donde todos la deber\u00edamos disfrutar. Tambi\u00e9n opino que la Cultu- ra se debe hacer a partir de las exigen- cias del pueblo, no toda la cultura sirve para todos los pueblos ni para todas las colectividades. Y con nuestro trabajo que no faltar\u00e1, tendr\u00edamos que conse-guir una excelente nota en esta impor- tante parcela que es Cultura. -Y pasemos si te parece bien a los Deportes o al Polideportivo -Sobre el tema del Polideportivo, aprovechar\u00eda para hacer llegar a los ciudadanos, que en principio no hay nada decidido, sobre la concesi\u00f3n del Polideportivo a particulares. Se haga del modo que se haga, se precisar\u00e1 por lo menos de dos meses dado que se tie- nen que cumplir los pasos legales y ha- cerse todas las condiciones que precisa. Este ha sido, el tema donde he comen- zado a trabajar y calculo que podr\u00eda funcionar el Polideportivo ya por Navi- dad. -Es de rigor hacerte esta pregunta. \u00bfQu\u00e9 opinas de tu antecesor Antoni C\u00e1novas? -Tal vez mis palabras suenen a parti- distas, a Antoni C\u00e1novas le aprecio much\u00edsimo, tal vez sea de los mejores amigos que tengo. Particularmente es- taba muy contenta del trabajo de Toni, que se dedicaba much\u00edsimo a su traba- jo, una persona con gran capacidad y con mucha visi\u00f3n de futuro. Una per- sona quiz\u00e1s irrepetible. Honestamente y con la mano en el coraz\u00f3n, pienso que hemos perdido el elemento m\u00e1s di- namizador que pueda haber en el Ayuntamiento de Son Servera en mu- chos a\u00f1os. -Y para terminar si te parece bien me gustar\u00eda opinaras sobre el Alcal- de y el Pacto de Gobierno. -Tengo un gran respeto por Eduard Servera, pienso que es una persona que tiene una capacidad y una flexibilidad a la vez, que es de envidiar, posee unos criterios y unas prioridades muy claras y \u00e9sto siempre es de agradecer. En cuanto al Pacto, no podemos ol- vidar que nosotros, porque as\u00ed lo quisi- mos los ciudadanos de Son Servera, no tenemos mayor\u00eda dentro del Ayunta- miento, y no podemos olvidar tampoco que si fueran 7 los Concejales de esta lista combinada de PSOE e indepen- dientes, seguramente las cosas se ha- r\u00edan de otro modo. Ahora bien, en el momento en que firmas un pacto, lo tienes que asumir y cambiar perspecti- vas. Y deseo firmemente que el pacto llegue a buen t\u00e9rmino de la actual le- gislatura.Joqer\u00edQS CAIAAlllCR\"^\u00ab\u00bb\"Avd. Crist\u00f3bal Colrtn, 15 M > 64 CALA MILLOR Telefoneis 58 54 69 58 57 12 - 58 51 15 LAS MEJORES FIRMAS CONFIAN EN NOSOTROS Somos Distribuidor Oficial Exclusivo de los Relojes JSf.courrcgos ^^ HASTA UN 50%Dr CON NUESTROS MEJORES PRECIOS DE LA ZONA Y LA MEJOR CALIDAD Bar Grill \u00abT\u00cdPIC\u00bb Pa amb Oli Carnes frescas al grill DIRECCI\u00d3N: MIGUEL RIGO C/ Son Jordi, 5 CALA MILLOR Tel\u00e9fono: 81 30 48SUMINISTROS MUfU\u00dcLL'Almacenista hosteler\u00eda y distribuidor de f\u00e1bricas en exclusiva para esta parte de la isla \u00ed \u00a1mm Mfi\u00e0fttiot\u00f3GRAN SURTIDO DE TOALLAS Toallas de colores Albornoces Toallas hosteler\u00eda (con posibilidad de anagrama en 15 d\u00edas) C/ Juana Roca, 39 Tel y fax: 56 73 21 Son Servera Limpiauto Son Servera, S. AServicio Oficial Llame al Tel. 567 OO8 - 525 Reparaci\u00f3n de golpes con bancada y plantillas. Pintura al horno. Todos los colores. Presupuestos ajustados 6 meses de garantiaCOLABORACI\u00d3N TURISMO LA ANIMACI\u00d3N EN EL SECTOR TURISTICO La informaci\u00f3n y animaci\u00f3n en el sector tur\u00edstico se ha convertido en los \u00faltimos a\u00f1os como uno de los elemen- tos lo suficiente importantes del buen desarrollo de la empresa dedicada al sector, donde los expertos han previsto que en el futuro se va a crear un cuarto sector de la econom\u00eda, donde surgir\u00e1n nuevas empresas que se dedicar\u00e1n a desarrollar programas dedicados a toda clase de entretenimiento, tanto para el turismo rural, de ciudad o playa, crean- do as\u00ed tambi\u00e9n el animador tur\u00edstico o las empresas de espect\u00e1culos de car\u00e1c- ter profesional. Algunas de las actividades que se han ido incorporando de forma crecien- te, son las noches dedicadas al folklore y toda clase de espect\u00e1culos en general sin olvidar las actividades deportivas, como las excursiones a pie, en bicicle- ta, caballos, los torneos de tenis, ping pong, etc... Algunas empresas de espect\u00e1culos y entretenimientos no han encontrado a\u00fan la f\u00f3rmula adecuada para introdu- cir con plenitud a la diversidad de esta demana. Por otro lado las empresas tan poco han dedicado el esfuerzo que re- quiere el programar el entretenimiento como parte del futuro en la producci\u00f3n de la empresa. Algunas empresas de nuestra geo- graf\u00eda ya han empezado, a parte de la contrataci\u00f3n de camas con o sin comi- da, a incluir dentro del paquete tur\u00edsti- co cl\u00e1sico, un gran n\u00famero de activida- des de entretenimiento para mejorar la calidad de la oferta de la cual estamos tan necesitados para la mejor competi - tividad de la econom\u00eda del sector. El Mediterr\u00e1neo ha tenido un fuerte impacto dentro del turismo de masas, pero hay alternativas a parte del sol y la playa que se est\u00e1n potenciando y se pueden potenciar m\u00e1s naturalmente. Ello requiere m\u00e1s dedicaci\u00f3n a todos los que creemos que se puede mejorar la econom\u00eda del sector.El periodismo tur\u00edstico es tambi\u00e9n un hecho que forma parte de la estruc- tura del mercado y puede aportar datos informativos de todos aquellos aconte- cimientos que continuamente se est\u00e1n desarrollando.por Sebasti\u00e1n Mart\u00edn V MES\u00d3N GALLEGO O'BOTAF\u00dcMEIRO CARTA VARIADA - COCINA GALLEGA Especialidad: PULPO A LA GALLEGA (Abierto todos los d\u00edas) (Entre H. Atol\u00f3n y H. Temi) Paseo Mar\u00edtimo, 38 -Tel. 81 35 44-CALA MILLOR \u00a1\u00a1SI LE GUSTA EL BUEN COMER, ELIJA TAMBI\u00c9N Les ofrece los men\u00fas m\u00e1s variados con la m\u00e1xima calidad en las noches de este verano. \u00a1PORQUE PATRICIO SIEMPRE ESTA PENDIENTE DE ATENDERLE! Ve\u00ab alguna de nuestra\u00ab sugerencia\u00ab Y ADEM\u00c1S TODOS LOS JUEVEScon motivo de la exposici\u00f3n de obras de arte procedentes de la Galer\u00eda. IXA-VIO ANTEBY de Nueva York su adquisici\u00f3n le puede resultar GRATIS, hasta 5OO.OOO pesetas, si su t\u00edquet coincide con las 2 \u00faltimas cifras del cup\u00f3n de la ONCE del viernes siguiente. MEN\u00da \u00abPATRICIO\u00bb MARTES \"Pimientos asados y rellenos \"Paletilla de cordero a la pimienta verde POSTRE: Helado de almendra Agua mineral o ca\u00f1a de cerveza Precio: 1.250 pts. MI\u00c9RCOLES \"Aperitivos Variados \u00abPatricio\u00bb \"Lenguado con salsa de gambas y champi\u00f1ones frescos Entrecot al Roquefort con patatas panadera POSTRE: Mus de chocolate Vinos, agua mineral, caf\u00e9. Precio: 1.950 pts.JUEVES \"Aperitivos variados \u00abPatricio\u00bb \"Salm\u00f3n fresco al aroma de beneldo, patatas vapor \"Escalopes Gordon Blue con salsa de champi\u00f1ones y patatas al horno POSTRE: Puding casero con frutas escarchadas Vinos, agua mineral, caf\u00e9 Precio: 1.950 pts. VIERNES \"Aperitivos variados \u00abPatricio\u00bb \"Arroz a la marinera \"Escalopines a la crema POSTRE: Tarta de queso fresco con kiwis y salsa de ar\u00e1ndanos Vinos, agua mineral, caf\u00e9 Precio: 1.950 pts. S\u00c1BADO \"Aperitivos variados \u00abPatricio\u00bb \"Cocktail de \"Carr\u00e9 de manzanas glaseadas y salsa de champi\u00f1ones POSTRE: Flan de caramelo con helado Vinos, agua mineral, caf\u00e9 Precio: 1.950 pts. Reservas al Tel. 81 32 30NOTA DE EMPRESA BANCA MARCH EN PRO DE LA CULTURA Exterior del nuevo edificio de la Banca March en Cala Millor. En el mes de abril del a\u00f1o 1.975 se inaugur\u00f3 en la C/ Sol de Cala Millor la primera Oficina de la Banca March en nuestra zona. Dado el desarrollo tur\u00edstico y la efectividad de sus directores y empleados que a lo largo de estos a\u00f1os han desempe\u00f1ado una buena labor; en el mes de marzo de este a\u00f1o 1.992 se inauguraron unas amplias y modern\u00edsimas Ofi- cinas en la Avda. Juan Servera Camps. En la actualidad es Don Juan Juive el Director de este Banco, que cuenta con buenos y distinguidos clientes y alInterior de parte de las nuevas Oficinas cual le auguramos toda clase de \u00e9xitos de expansi\u00f3n econ\u00f3- mica y cultural, dado que no hay que olvidar que la Central de la Banca March, ubicada en Palma, se ha distinguido a\u00f1o tras a\u00f1o, por los actos culturales que ha patrocinado y orga- nizado, habiendo representado para toda la isla, un aut\u00e9nti- co foco de cultura y estamos ilusionados de que en nuestra costa tur\u00edstica lleguen un d\u00eda no lejano a poder tener lugar actos parecidos. R.L. Edif. S'Estanyol sin \u00c9rente Hotel FlamencoV\u00cdSTETE DE PIES A CABEZA EN: S'ESTANYOL DISPONEMOS Jeans, zapatillas, camisetas, camisas, polos, EN - LEE CASTER - KAPPA - REEBOK - AD/DAS NIKE - MISTRAL - PUMA - SPALDING HUMMEL - ETC. ETC... (Tambi\u00e9n podr\u00e1 encontrar juguetes y art\u00edculos de regalo) 11NOTICIAS SON SERVERA S'ERA DE PULA ORGANIZA UNAS JORNADAS GASTRON\u00d3MICAS EST\u00c1N PATROCINADAS POR EL GRUPO SERRA Andrea de Pula, el equipo estupendo de cocineros, la inigualable pintora y escritora CATY JUAN DE CORRAL, Romeo Sala, Miguel Marin y Sebastiana Carbonell, degustaron la buena comida y la especial hospitalidad de PULA. \u00daltima Hora. R.P.F. Romeo Sala ha organizado en su restaurante s'Era de Pula unas jornadas gastron\u00f3micas que se presentan con el lema \u00abNoches de lunes memorables\u00bb. Estas jomadas se ce- lebrar\u00e1n, como su nombre indica, todos los lunes desde el pasado 10 de agosta hasta el 28 de septiembre. Esta nueva experiencia gastron\u00f3mica cuenta con el patro- cinio del Grupo Serra y la colaboraci\u00f3n del Ajuntament de Son Servera. DEGUSTACI\u00d3N En las jornadas se podr\u00e1 degustar al precio de 2.900 pe- setas por persona la cocina japonesa del maestro Tatsuo Masuyama; la italiana del chef Mario Rigonza; la nueva co- cina espa\u00f1ola de los j\u00f3venes maestros F.Gil y A. Navarro; la cocina mallorquina de n'Andreva de Pula; la vasco- francesa de Irizar; el men\u00fa degustaci\u00f3n de la Semana Gas- tron\u00f3mica de la Bah\u00eda de Cala Millor, y la cocina toledana de Adolfo. MEN\u00da En el acto de presentaci\u00f3n de estas jomadas se nos ofre- ci\u00f3 un men\u00fa de degustaci\u00f3n integrado por crema fr\u00eda de ca- labacines criados en Pula (Men\u00fa de la Semana Gastron\u00f3mi- ca); ensalada de calamar masuyama elaborada por el maes- tro japon\u00e9s; perdices con chocolate de la nueva coda espa- \u00f1ola, y fresas y moras silvestres. 12El Director de s'Era de Pula AURELIO UCENDO, atiende con la profesionalidad que le es habitual, a los invitados a la rueda de prensa. El anfitri\u00f3n de las jomadas gastron\u00f3micas, Romeo Sala, y los cocineros de Pula, adem\u00e1s de los chefs invitados para las jornadas, explicaron los distintos platos del men\u00fa, argu- mentado entre otras coasa, que lo que se prentende es dar a conocer nuevos platos de las m\u00e1s variadas cocinas, a un precio asequible.NOTICIAS AMIGOS PARA SIEMPRE Dos nombres propios desaparecen de nuestro staff; Jaime Fernandez y Pilar Mosqueda, \u00a1Vaya impacto!. Tras dos a\u00f1os de trabajo e ilusi\u00f3n, desde los duros comienzos hasta el d\u00eda de hoy, Jaime y Pilar han demostrado a trav\u00e9s de las p\u00e1ginas de esta revista, su inter\u00e9s y dedicaci\u00f3n. Es triste dejar de compartir las luchas, alegr\u00edas y a veces penas que se producen la realizaci\u00f3n de una labor conjunta. Pero la gente vuelve y se va, se mueve a veces tan deprisa, que apenas la saludas y poco sabes sobre ella. Pero con Jaime y Pilar ha sido distinto. Valores cmo el respeto, la amistad y el humor, nunca han faltado entre nosotros. Para mi ha sido una gran experiencia trabajar con ellos. Uno llega a confundir el trabajo con la diversi\u00f3n, al tener tan cerca la simpat\u00eda de Pilar y el humor de Jaime. \u00a1Menuda gente!. Desde estas p\u00e1ginas donde nos hemos encontrado a me- nudo al lado de un anuncio de publicidad o cerca de una cr\u00f3nica deportiva, mis mejores deseos pujan fuerte por vo- sotros. Por la amistad: gracias. Marga Serrano Pilar y Jaime reciben una placa en nombre del equipo DISCO-PUB s\\^sCNS V\u00c4jotf. fl\u00b0,kf\u00dc* ^ ^HNSfN\u00bb Avda. Bon Temps (Frente Rte. Mediterr\u00e1neo)PIRUL\u00cd LA TIENDA MAS DULCE DE CALA MILLOR ENCARGOS PARA BODAS BAUTIZOS Y CUMPLEA\u00d1OS En Avenida Servera Camps, 27 13ESPECIAL VERANO F\u00edNICiaBar - Restaurante Puerto Cala Bona, s/n Tel. 586739 - CALA BONA Restaurant Es^~?ogarct Martes descanso Juan Mero\u00f1o Pintado Director Carretera Son Garri\u00f3 S'lllot km. 12,1 Tel\u00e9fono 822004 Son - ytit? 9 - 11 Tel. (971) 81O2O9 S'lLLOT (Mallorca) Tel. 81 02 71 Local climatizado Abierto todos los d\u00edas Men\u00fa 750 pts.TOMEN NOTA!! CAS PATf$ RESTAURANTCOCINA MALLORQU\u00cdNA Y MARINERA CHEF Y DIRECCI\u00d3N MIGUEL GELABERT Cerramos el lunes y mi\u00e9rcoles al mediod\u00eda RESTAURANTE CHINO SIAO PAO RAO . Z% CHIC Sf J [ni. l.n. le\u00ed. 5157 H CUA WIIIOB - MALLORCA \u00a3 ABIERTO TODOS LOS D\u00cdAS Pep \u00ed Carol Manso CI Primavera, 3 Frente Hotel Ver\u00f2nica Tel 58 6611 CALA MILLORNOTICIAS SANT LLOREN\u00c7 AUMENTA SUS LINEAS TELEF\u00d3NICAS La central telef\u00f3nica de Sant Lloren\u00e7 ha sido ampliada recientemente con 128 nuevas lincas de tecnolog\u00eda digital. La capacidad total de esta central es de 1.276, de las que 576 son digitales. ASOCIACI\u00d3N DE COMERCIANTES BAHIA DE LLEVANT Excelent\u00edsimo Sr. Alcalde de Son Servera Habi\u00e9ndose reunido esta Gestora de Comerciantes de la Bah\u00eda de Llevant, se acuerda: Dar nuestra m\u00e1s en\u00e9rgica pro- testa, por las m\u00e1quinas de la Coca-Cola entre otras, que existen en varios comercios, encima de las aceras, ocupan- do el paso peatonal. Por lo cual rogamos a Usted, ordene la retirada de estas m\u00e1quinas, ya que siendo una competencia desleal y sabien- do que todos los bares y colmados pagan sus licencias fis- cales, y siendo as\u00ed, que nos encontramos en una zona privi- legiada, este uso en v\u00eda p\u00fablica desprestig\u00edala zona. Le rogamos tome en cuenta nuestra petici\u00f3n. P.D.- Varios Ayuntamientos de la Costa las han hecho quitar, como prueba de \u00e9sto, tiene usted Cala d'Or, entre muchos Ayuntamientos. Atentamente le saluda El Presidente: Juan Buades Gost ASOCIACI\u00d3N COMERCIANTES BAH\u00cdA DE LLEVANT Sr. Presidente de la Corporaci\u00f3n Municipal de Son Ser- vera: Habi\u00e9ndose reunido la Junta Gestora de la Asociaci\u00f3n de Comerciantes Bah\u00eda de Llevant, se acord\u00f3, dirigirse a esta Corporaci\u00f3n para hacerle las siguientes peticiones. A) Que nos manden relaci\u00f3n de todos los Bares que ten- gan sillas y mesas en v\u00edas p\u00fablicas, con sus correspondien- tes recaudaci\u00f3n y metros. B) Igual sugerimos permisos a esta Corporaci\u00f3n, de todos los Colmados y tiendas varias, existentes dentro de Hoteles y Apartamentos. Calle Mayor. 71 - Tel 56 92 11 07530 SAN LORENZOC) Tambi\u00e9n solicitamos permiso a esta Corporaci\u00f3n sobre el rastrillo que se encuentra detr\u00e1s del Bar Monaco, ocupando todo el pasco o zona p\u00fablica, y que este se\u00f1or se permite el lujo de tener un lugar p\u00fablico, ocupando todo su espacio, y nos parece que este se\u00f1or, no tiene licencia fis- cal, nada m\u00e1s que por la tienda que ocupa. Ya que esta Asociaci\u00f3n tiene entendido que este Ayunta- miento est\u00e1 falto de liquidez, pensamos que es una de las maneras, que pague el que utilice estos servicios, y tenemos la impresi\u00f3n de que varios de estas peticiones, no colaboran a las Arcas de este Ayuntamiento. Ruego pase por Comisi\u00f3n de Gobierno. Atentamente le saluda El Presidente: Juan Buades Gost RESPUESTA DEL AYUNTAMIENTO DE SON SERVERA Don Antonio Gual, secretario del Ayto. de Son Servera, certifica, que la comisi\u00f3n de Gobierno celebrada en fecha 30.7.92, adopt\u00f3 entre otros el acuerdo que dice: Seguidamente se da cuenta del escrito presentado por la Asociaci\u00f3n de Comerciantes de la Badia de Llevant, por el que solicitan informaciones varias relativas a ocupaciones v\u00edas p\u00fablicas, colmados y tiendas instaladas en Hoteles, etc. esta Comisi\u00f3n de Gobierno acuerda por unanimidad darse por enterada del citado escrito y se proceder\u00e1 a un estudio del tema para adoptar la resoluci\u00f3n que se crea oportuna. 15FESTIVALS DE MALLORCA \u00efrw\u00bb^ f: ^W*i Ralhnam, (Viol\u00ed) Dei\u00e0 Rohan da Silva (Piano) Lanka)SCHUBERT, SAINT-SA\u00cbNS, RAVEL, CHAUSSON Dissabic, 12 Son Marroig 2l'00 h. Dei\u00e0XIV Festival Internacional Karen Kushner, (Piano solo) (EE.UU.) BRHAMS de Deia Diumenge, 13 Esgl\u00e9sia 2 l'OO de m\u00fasica musica de Bunyola /Sense confirmar VIII Festival de musica de Bunyola Sense confirmar VIU testimi de musica de Bunyola /Sense confirmar VIII Festival de m\u00fasica de Bunyola/ Sense confirmar VIU Festival de m\u00fasica de Bunyola/ Sense confirmarA DETERMIN AR Emma Kirby, Evelyn Tub\u00f2, Anthony Rooky Orquestra Simf\u00f2nica de les Illes Balears Palma\u00bb Quarta Sci\u00e8ncia Nins cantors de OFICINA DE SANT LLOREN\u00c7AGRUPACI\u00d3N GASTRONOMICA CALA MILLOR RUEDA DE PRENSA EN HONOR A DON JAIME VIVES Y ESPOSA Material de promoci\u00f3n Costa Ilorencina Esta foto, que vale m\u00e1s que mil dolares de los de antes; expresa la efectividad del material de promoci\u00f3n, tan nece- sario e injustamente reconocido por las gentes de nuestro propio lugar. En esta instant\u00e1nea de nuestro fot\u00f3grafo Sebasti\u00e1n Vives, pueden vds. comprobar la variedad de art\u00edculos promocio- nales, globos, mecheros llaveros, camisetas, escudos, pega- unas, etc. etc... para que luego vayan cuatro entendidos de tumo, aupados por intoxicadorcs de que si esto es chabaca- no o que si aquello es... como de costumbre, los espa\u00f1oles nos tiramos tierra encima. Pero por otra parte, est\u00e1 la satis- facci\u00f3n de que adem\u00e1s de Son Servera, Sant Lloren\u00e7, ha sido despu\u00e9s de Calvi\u00e0, la pionera, sin contar con todas las dem\u00e1s oficinas nacionales y extranjeras que mantienen la t\u00f3nica vivaz de la promoci\u00f3n a trav\u00e9s de objetos usuales y visuales. R.L.Jaime Vives y esposa con Manuel Serrano y Vicente Jim\u00e9nez Hace unos dias tuvo lugar en el Rte. Son Floriana, una rueda de prensa convocada por Vicente Jim\u00e9nez, Jefe de prensa de la Agrupaci\u00f3n Gastron\u00f3mica con el motivo de presentar a los medios de comunicaci\u00f3n al matrimonio Jaime Vives y esposa, a los cuales dicha Agrupaci\u00f3n les conceder\u00e1 el 20 de septiembre, el mismo d\u00eda que tendr\u00e1 lugar la III Mostra Gastron\u00f3mica, la medalla de honor por haber sido los pioneros de Cala Millor y haberse dedicado toda su vida a la hosteler\u00eda. La rueda de prensa tuvo mucha convocatoria y cont\u00f3 con la presencia del Presidente de la Agrupacx\u00f3n Manuel Serra- no, el Vice-Presidente Si\u00f3n des Pi, el Secretario T\u00f3fol Mo- reno y el jefe de prensa Vicente Jim\u00e9nez. Se sirvi\u00f3 una excelente comida que estaba en relaci\u00f3n con la \u00e9poca pionera de los primeros a\u00f1os del turismo. R.L. 17NUESTRA GENTE LA VIDA EN IM\u00c1GENES Amparo, Pili y Bel\u00e9n son \u00ablas chicas de oro\u00bb del Restau- rante \u00abCas Torrador\u00bb, que con mucha simpat\u00eda y eficacia atienden al cliente.Juan Pallicer, Presidente del Badia Club de f\u00fatbol de Cala Millor S.S. desea toda clase de parabienes al jugador Mat\u00edas nue esee a\u00f1o se incorpora en la plantilla del Manacor. Pep Macias del Rte. Mediterrani, Miguel Gelabert del Rte. Cas Patr\u00f3 y Antonio Oroz del Rte. Oasis, despu\u00e9s de haber trabajado duro durante la jornada, bien tienen derecho a to- marse un respiro y prepararse una buena \u00abchuletada\u00bb. Es una secuencia de tantas, de los \u00abvinos de verano, que orga- niza la Agrupaci\u00f3n Gastron\u00f3mica\u00bbNuestro fot\u00f3grafo Sebastian se fue unos dias a Ibiza con su esposa y sus amigos Juan \u00abvoreta\u00bb y Juan Nebot. Se lo pa- saron fenomenal 9 El hijo de nuestro asiduo lector y compa\u00f1ero, Paco de Cala Bona se llama Francisco Riera, estudia formaci\u00f3n profesio- nal, le encanta el judo y la vida.Las noches encantadoras de Juan y Rafael, mientras Jimy se permite un descanso fuera de sus pistas de tenis. 18COLABORACI\u00d3N PINCELADAS PUNTO DE VISTA Sebastiana Carbonell Ultima Hora \u00bf Cala Bona o Cala Ciment? Los ecologistas de Son Servera trini rar, que iniciar nuevamente la campa\u00f1a que ya llevaron a cabo hace dos a\u00f1os exponiendo sus pun- tos de vista sobre lo que significar\u00eda para el munici- pio semen\"la puesta en marcha del Plan Diiector de Puertos Deportivos e Instalaciones N\u00e1uticas del Govern balear El mensaje de hace dos a\u00f1os es absolutamente v\u00e1lido actualmente: Cala Bona o Cu\u00edn Ciment?, con un significado directo: o se conserva el r.iuolk1 ac- tual \u2014con las reformas de acondicionamiento que sean necesarias\u2014 o se construye un puerto deporti- vo, con unos quinientos amarres, lo que convertir\u00eda el id\u00edlico paisaje de Cala Bona en el de Cala Cimort. A in' particularmente, me parece razonable quo los senrriH.-. \u00bfpui'sten por conservar el muelle actual, especialmente si tenemos en cuenta que <.jl tr-i\u00edii\\i mar\u00edtimo en la zona no es precisamente apabullan- Ll_ fCotc- tT.'tui/i VIVES ^ ^--.r'C 567161 SON SERVERA LE OFRECEMOS LA REVOLUCI\u00d3N Del revelado ARCO IRIS de KODAK MINI 9x13 12 fotos + revelado, 738 pts. 24 fotos + revelado, 1.191 pts. 36 fotos + revelado, 1.599 pts. ESTANDART 10x15 12 fotos + revelado, 843 pts. 24 fotos + revelado, 1.311 pts. 36 fotos + revelado, 1.779 pts. GRAN LUJO 13x18 12 fotos + revelado, 1.023 pts. 24 fotos + revelado, 1.671 pts. 36 fotos + revelado, 2.319 pts. Y MUCHO MAS Y TODO CON PRODUCTOS Y PAPEL KODAKJos\u00e9 Mascar\u00f3 Pasarius Baleares P\u00eda - Quinito - Alfaro Sa/a de Exposiciones \u00abSa Nostra\u00bb. C. Mayor 46. Sant Lloren\u00e7 des Cardassar. Hasta el 17 de agosto. Precios: Quini\u00eeor20 mil pesetas unidad. Joan P\u00eda de 20 mil a 200 mil pesetas. Manuel Alfaro, de 48 mil a 130 mil pesetas. Como tres mosqueteros del Arte, cargados cada uno con talento artistico suficiente para la obtenci\u00f3n de una medalla de oro, se han unido para presen- tarnos la calidad de sus obras respectivas: Quinito con sus inimitables escenas del toreo, captadas e interpretadas con verismo, soltura y arte. Joan P\u00eda con sus famosos, cautivantes y originales \u00abange- lots\u00bb, llenos de gracia, intencionalidad y belleza pl\u00e1stica, como \u00abJuguen i volen a ses roques\u00bb, posi- blemente lo mejor de Pla y una de sus mejores rea- lizaciones de toda la vida; tambi\u00e9n cultiva con \u00e9xito el paisaje convencional, como \u00abA l'ombra d'en Co- dorniu a Cala Pi\u00bb, muy bueno. Y Manuel Alfaro, que como novedad aporta su nueva tendencia puntinista en la que de inmediato destaca, como queda paten- te en \u00abAjuntament de ia vila de Sant Lloren\u00e7\u00bb; tam- bi\u00e9n hay que citar \u00abArboleta de can CALA MILLOR* * * Carretera Cala Agulla, 17 Tels. 56 40 17 - 56 43 00 CALA RATJADA SEPTIEMBRE EN LA EXPO 92 Del 3 al 6 y del 4 al 7 39.9OO pis. Del 7 al 10 46.9OO pts. Del 1O a Del 21 a Del 29 a Del 28 a \"Circu14 58.9OO pis. 25 56.000 pts. O2 Oct.... 48.3OO pts. OS Oct -72.OOO pts to por Andaluc\u00eda. PUENTE DEL PILAR EN MENORCA del O8.1O al 12.1O 2O 9OO pts. GALICIA 53.460 pts. avi\u00f3n + Hotel*-* a/d. 8 dias + coche alquiler, todo incluido. CANARIAS 36.8OO pts. 7 noches, incl. avi\u00f3n + Hotel** a/d -t- traslados. TURQU\u00cdA 44.900 pts. GRECIA 42.8OO pts. AUSTRIA 599OO pts. T\u00daNEZ 43.9OO pts ESPECIAL PA\u00cdSES N\u00d3RDICOS s\u00f3lo avi\u00f3n ESTOCOLMO 32.0OO PTS. OSLO 32.OOO PTS. GOTEMBURGO 32.OOO PTS. ROMA - RUN por Jaume Rob\u00ed En estos d\u00edas es visita obligada ir al Certamen de pintura de Pollen\u00e7a para poder comprobar las adquisiciones por el nuevo jurado seleccionador, porque seg\u00fan tengo entendido las normas cam- biaron, y hoy en d\u00eda no se puede pre- sentar seg\u00fan quien al Certamen, tiene que ser un pintor cotizado y conocido, apoyado por alg\u00fan \u00abpadrino\u00bb para poder entrar en la corta lista de selec- cionados. Si quitamos los nombres de la mayo- r\u00eda de las obras expuestas, tendremos que a un visitante normal se le dice que eso es una exposici\u00f3n individual y se lo cree. Porque la gran mayor\u00eda tienen la misma t\u00e9cnica, la misma visi\u00f3n de no ver con los colores, tonos y objetos multinacionales, fr\u00edos, sin personali- dad, etc... Es una aut\u00e9ntica desgracia que el mundo del arte tenga que ver, vivir con estas pobres visiones, que m\u00e1s que un Certamen parece un juegode ni\u00f1os. No hablaremos de amiguismo porque es sin\u00f3nimo ya demasiado em- pleado en la corta vida de la democra- cia espa\u00f1ola. Se puede decir que la ma- yor\u00eda de los cert\u00e1menes, tienen unas normas poco correctas de transparenciay creo que ser\u00eda mucho mejor que las selecciones se hicieran a puerta abierta, explicando el porqu\u00e9 se elige esa o aquella determinada obra, ya que a puerta cerrada todo se puede tergiver- sar. Por otra parte la Galer\u00eda de Art de Llevant de Cala Millor, inaugur\u00f3 expo- sici\u00f3n con las \u00faltimas telas realizadas por Gerard Matas. En estos tiempos re- cientes ha evolucionado bastante este pintor, enriqueciendo la tem\u00e1tica y su composici\u00f3n. En estas fiestas de Sant Lloren\u00e7, en la sala de exposiciones del Banco de Sa Nostra, han expuesto conjuntamente tres pintores; Alfaro, Josep Pla y Qui- nito. El \u00e9xito como siempre ha sido asegurado. Y para terminar, en la Gale- r\u00eda de \u00abSes Fragates\u00bb de Cala Bona, la inauguraci\u00f3n el pasado s\u00e1bado, fue tambi\u00e9n todo un \u00e9xito de asistencia por parte de las personas residentes en esta zona y alrededores. NACIDAS PARA TRABAJAR DESDE 1.O94.OOO PTAS. LLAVE EN MANO. Sea cual sea su equipaje, siempre habr\u00e1 una Fiorino que lo cargue, lo transporte o lo lleve. Con 2,7 m1 de volumen \u00fatil y una capa- cidad de carga de 500 kg, las nuevas Fiorino pueden con todo. Usted elige: laPanorama, acristalada y con asientos aba- tibles que la convierten en un turismo de 5 c\u00f3modas plazas; la Furg\u00f3n, incansable y con espacio para lo que quiera. Y con dos motori- zaciones: 1.300 c.c. gasolina y 1.700e.c. diesel. Si lo quiere todo, esta es la suya. La nuevaFiorino desde 1.094.000 ptas. Llave en Mano: IVA, transporte, matriculaci\u00f3n, impuesto municipal, placas de matr\u00edcula, gastos de gestor\u00eda, (DENTI FIAT L . y dos a\u00f1os de FI AT ASSISTANCE. (Promoci\u00f3n incluida). NUEVAS FIORINO FURG\u00d3N Y PANORAMA BUESn AUTOVENTA MAN ACOR, S. A. Fusters, solar 43 (Pol\u00edgono Industrial). Tel. 84 34 00. Avda. Jun\u00edpero Serra, 40. Tel. 55 01 61. MANACOR (BALEARES). 20ESPECIAL VERANO mTOMEN NOTA!! SER\u00c0 DE Servera-Capdepera km 3 Son Servera Mallorca Telefono 971 / 56 79 40 Fax. 971 / 56 71 51 LUNES CERRADO CAFETERIA - PIZZERIA - RESTAURANTE // \\f^^\u00bf<^ / \\&e,LL&, ESPECIALIDAD EN CARNES Y PESCADOS Tel\u00e9fono 58 64 36 C/ Na Lambies, 43 - CALA MILLOR ABIERTO TODOS LOS BAJOS HOTEL MORIIO T.l. 586822 C756\u00db CALA MILLOR (MALLORCA)MEDITERRANIRESTAURANT direcci\u00f3n Calle 07560 CALA MILLOR JUEVES CERRADO VINYA DE MAR, 18 TEL. 58 52 76 CALA MILLOR - MALLORCA MARTES CERRADO Restaurante OASIS r/\\INTERNATIONAL Y MALLOROAJIN ^CUISINE g\u00ec Q ABIERTO TODOS LOS D\u00cdAS (^ourmet\u00e1 RESTAURANT GUILLEM i TONINA Binicanella. punta 5 Tel. 58 57 35 - part. 82090107560 CALA MILLOR iMallorca) CEIIRADO DOMIN\u00d3OS MEDIOD\u00cdAREPORTAJE RELATOS DEL MAR DE MALLORCA, ENTRE LA LEYENDA Y LA REALIDAD LAGRIMAS DE SIRENA Son unas piedras que se pueden en- contrar a la orilla del mar, en estas calas donde hay peque\u00f1as playas de piedras redondas. La primera vez que yo las vi fue buceando cerca del islote que hay en Son Servera de Marina, que se llama \u00abs'Illa des porros\u00bb. El nombre le viene porque est\u00e1 completamente cu- bierto de puerros silvestres. El islote no queda lejos de la orilla, tal vez unos 50 metros y la profundi- dad va desde 2 metros a 2 palmos. En sitios hay tan poca agua que las algas te rozan el cuerpo y la cara, y hay que tener cuidado que no te piquen las orti- gas. Donde es m\u00e1s hondo se ven entre la arena y las piedras del fondo, unas pie- dras redondas y alargadas que cuando las coges son muy lisas y suaves al tacto. Si las miras de cerca son verdo- das y transparentes con vetas m\u00e1s cla- ras y verdes. Fuera del agua son casi negras. Son tan bonitas que parecen piedras preciosas y tienen una consis- tencia vitrea. El nombre cient\u00edfico no lo s\u00e9. Se lla- man l\u00e1grimas de sirena, un nombre que despierta recuerdos de cuentos que me contaban cuando era una ni\u00f1a, cuentos donde todo era posible en tiempos re- motos y lejanos. Cuando era peque\u00f1a ven\u00edamos a pasar el verano a Cala Bona. En aque- llos tiempos el verano comenzaba des- pu\u00e9s de San Pedro, o sea a \u00faltimos de Junio y terminaba a principios de Sep- tiembre por las fiestas de Son Servera. Era mucho m\u00e1s corto que ahora. Ten\u00edamos un vecino que hab\u00eda sido pescador toda su vida, ahora ya no, pues era viejo y ten\u00eda asma. Se levanta- ba muy temprano y se sentaba en un taburete delante de su casa mirando amanecer en el mar, fumando su pipa y tosiendo. A pesar de su asma fum\u00f3 hasta el \u00faltimo d\u00eda de su vida, pues dec\u00eda que el asma no se lo causaba el tabaco, sino que le ven\u00eda de una paliza que le dieron en Argel porque lo en-Fondo rocoso de la costa de Son Real, donde vi por primera vez las piedras. I Las piedras fuera del agua son m\u00e1s oscuras, pero se pueden ver perfectamente las vetas color verde claro. 22REPORTAJE centraron con contrabando. De \u00e9l supe el nombre de las piedras. Le ense\u00f1\u00e9 un pu\u00f1ado de ellas. El las cogi\u00f3 con su mano, las mir\u00f3 y me dijo pausadamente, como si no hablase con- migo: \u00ab\u00e9sto son l\u00e1grimas de sirena\u00bb . El no sab\u00eda porqu\u00e9 se llamaban as\u00ed. Yo me enter\u00e9 mucho m\u00e1s tarde del origen de este nombre tan evocador. Seg\u00fan una leyenda griega muy antigua (y nuestros or\u00edgenes tienen mucho que ver con los griegos), un pescador se ena- mor\u00f3 de una sirena y se fue a vivir con ella a una lejana ciudad bajo el mar. Al principio fueron muy felices, pero al cabo de alg\u00fan tiempo, el pescador en- tristeci\u00f3 de a\u00f1oran/.a y s\u00f3lo pensaba en su peque\u00f1o pueblo junto al mar y en su familia, a la que no hab\u00eda vuelto a ver. Su lejan\u00eda hac\u00eda m\u00e1s atractivas las cosas que estaban fuera de su alcance. El sab\u00eda que si se marchaba de la ciu- dad sumergida no podr\u00eda volver nunca m\u00e1s. Pero \u00e9l ya no pod\u00eda mandar en sus sentimientos, pues su coraz\u00f3n esta- ba fuera, muy lejos de la ciudad sub- marina. Y un d\u00eda se fue dejando su casa de coral y a la sirena desconsola- da. Y fue tanto el dolor de la sirena ym& Costa Nor-Esle, cerca de Can Picafort. Cuando sopla \u00a1a tramontana, el viento es tan fuerte que los pinos crecen inclinados y la vegetaci\u00f3n cerca del mar se reduce a matorrales espinosos y plantas de camomila. llor\u00f3 tanto su amor imposible, que sus l\u00e1grimas se conviertieron en piedras verdes y a\u00fan hoy es posible encontrar-las en lugares muy escogidos. Si alg\u00fan d\u00eda vais por el norte de la isla, en algu- na de esas peque\u00f1as calas agotadas ; El agua es tan transparente que parece que no hay y uno tiene la sensaci\u00f3n de estar flotando en el aire.\u00abSon tan bonitas que parecen piedras preciosas y tienen una consistencia vitrea\u00bb la Tramontana y os fij\u00e1is muy bien, po- dr\u00e9is encontrar mezcladas entre la arena y las piedras de la orilla, estas l\u00e1- grimas de sirena de color verde esme- ralda. Yo siempre he pensado que las sirenas deben tener los ojos del color de estas piedras. Las historias de sirenas siempre me han fascinado, pero \u00e9sta es la que pre- fiero sobre todas las dem\u00e1s. Margarita Servera 23WAKU-WAKU. \u00abEL PALACIO DE LA RISA \u00bb ^iaku Juguetes C/. Na Llambies, 39 - A Articules de Playa Tel. 81 30 50 Art\u00edculos de Regalo 07560 CALA MILLOR Gran ampliaci\u00f3n en la secci\u00f3n de art\u00edculos de fiesta, complementos animaci\u00f3n, cocteleria, disfraces, complementos carnaval^.\"rv-<\u00ed, -a ^\u00cf\u00ca%N\u00ceK\u00c8$f OFERTAS EN JUGUETES, HASTA 50 % DTO. Cafeter\u00eda Pizzeria MAR \u00cd VENT ESPECIALIDAD EN POLLO AL AL AST CONEJO PLANCHA AL ALL I OL\u00cd Y CORDERO AL HORNOC/ No Llambies Tel. 81 .3 \u00ef SOIN OUT -Mantener un di\u00e1logo en una colisi\u00f3n de carritos de supermercado. -Dar la cara. -Huir de la estupidez. -Mejorar d\u00eda a d\u00eda. -Tener como deber el ser feliz. -Luchar por mantener un amistad -Cenar en la playa -Restar importancia a los problemas. -Los soplos de brisa fresca.-Te\u00f1irse de rubio solo porque es verano. -Los men\u00fas hipercal\u00f3ricos -La impaciencia. -Los nervios, el stress. -La falta de ideales por los que luchar. -La apariencia, la inautenticidad, el disfraz. -Carecer de humanidad. -Los convencionalismos. -Tender a la chapuza. EN POCAS PALABRAS Ma DOLORES SUREDA RAM\u00cdREZ -Una habilidad -Trato al cliente -\u00bfTienes alguna man\u00eda especial? -S\u00ed -Un sue\u00f1o no cumplido -Tener vacaciones en verano -Tu debilidad -Los ni\u00f1os -Dinos una frase que te haya que- dado grabada -M\u00e1s vale p\u00e1jaro en mano que ciento volando.-\u00bfCrees que has cometido alg\u00fan error en tu vida? -S\u00ed -\u00bfCu\u00e1l es tu valent\u00eda? -Afrontar la rutina diaria -\u00bfEres ambiciosa? -Un poco -Un lugar para descansar -La playa. -\u00bfQu\u00e9 cualidades admiras m\u00e1s en una mujer? \u00bfY en un hombre? -La sinceridad en ambos. DECLARACIONES PERSONALES LIDIA AD\u00c1N CONT\u00c9, PROPIETARIA CAFETER\u00cdA-PIZZERIA MARI VENT -\u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s te gusta hacer? -La equitaci\u00f3n -\u00bfCambiar\u00edas algo si pudieses? -Que los ni\u00f1os no murieran de ham- bre -Nunca aceptar\u00edas... -La mentira -Reforma local que crees m\u00e1s ne- cesaria -las aceras y la circulaci\u00f3n.-Una necesidad -La salud. -Un lugar al que no volver -Ninguno -\u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1s importante para t\u00ed? -Mi familia-Algo que te llame la atenci\u00f3n -Los animales te levantas y... -Canto de tu pasado? -Alguna amistad es -Ser\u00edas incapaz de... -Matar o mentir 25FOTOS DEL AYER SERVICIO DE CORREOS En la plaza de C'as Torrador, esta caseta de Correos hace varios a\u00f1os, daba un servicio al extrangero. Por falta, no sabemos si de una buena ges- ti\u00f3n municipal o de lo que sea, el mu- nicipio de Son Servera se ha quedado sin este servicio en la zona tur\u00edstica. Correos en Cala Millor est\u00e1 dentro del t\u00e9rmino de Sant Lloren\u00e7 con unos locales bastante aceptables. \u00bfSer\u00eda con- veniente que la zona tur\u00edstica del muni- cipio de Son Servera tuviera una ofici- na de Correos?... Lo que s\u00ed es absoluta- mente necesario es que los m\u00e1ximos responsables adecenten de una vez por todas la oficina de Son Servera. ESCRITO PARA SIEMPRE -\u00abTengo un sue\u00f1o, que un d\u00eda mis cuatro hijos peque\u00f1os vivir\u00e1n en una naci\u00f3n donde no ser\u00e1n juzgados por el color de su piel, sino por el contenido de su car\u00e1cter\u00bb. (Martin Luther King) -\u00abEl dinero no da la felicidad, hay otras cosas, pero son car\u00edsimas\u00bb (Groucho Marx) -\u00abPase lo que pase seguid mirandolas estrellas, seguid teniendo sue\u00f1os y luchad por ellos hasta conseguirlos\u00bb (Magic Johnson) -\u00abCuando hay\u00e1is envenenado el \u00falti- mo r\u00edo, talado el \u00faltimo \u00e1rbol y asesi- nado el \u00faltimo animal, os dar\u00e9is cuenta de que el dinero no se come.\u00bb (Jefe Sealt, Tribu Sumamish) -\u00abLa vida es como una leyenda; no importa que sea larga, sino que est\u00e9bien contada\u00bb. (Paco Rabanne) -\u00abNo creerse el \u00e9xito ni el fracaso, porque ninguno es esencial\u00bb. (Salvador P\u00e1niker) -\u00abLa elegancia cosiste a veces en mezclar dos \u00fanicos colores. En ocasio- nes dos notas valen una sinfon\u00eda\u00bb. (Dior) HIELO NORDVENTA Y DEPOSITO f) \u00a1o? \u00edansmajo SERVICIO NOCHE Y D\u00cdA OLIVER C/ Ca s'Hereu, rf 5. Tel. 585468Tel\u00e9fonos: MILLOR 26SANT LLOREN\u00c7 CORRESPONSAL\u00cdA NOTICIAS Y PERSONAJES FINALIZARON LAS FIESTAS PATRONALES DE SANT LLOREN\u00c7 La semana pasada Sant Lloren\u00e7 se visti\u00f3 de gala para celebrar las tradicio- nales Fiestas Patronales, y como cada ano no pod\u00eda faltar la animaci\u00f3n duran- te estos nueve d\u00edas de programa festivo con una gran diversidad de actos, tanto culturales, sociales y deportivos. El d\u00eda 8 de Agosto, los amantes del deporte pudieron disfrutar de las carre- ras ciclistas y trambi\u00e9n del tradicional tiro pich\u00f3n. Por la tarde la banda juve- nil con \u00abEls Gegants\u00bb, hac\u00edan el pasa- calles para dar luego paso a un exce- lente concierto de la Banda de M\u00fasica y seguidamente \u00abCard en Festa\u00bb, orga- niz\u00f3 una velada folkl\u00f3rica de \u00abBall de Bot\u00bb y Boleros, donde actuaron ade- m\u00e1s del organizador los grupos \u00abmana- Son Talent\u00bb y \u00abAix\u00ed balla Manacor\u00bb. El domingo d\u00eda 9 por la ma\u00f1ana, los aficionados a la pesca debieron demos- trar su destreza en un campeonato, y a, continuac\u00f3n la \u00abPesada de peix\u00bb para deliberar qui\u00e9n era el campe\u00f3n. Por la tarde se disput\u00f3 el trofeo Centenari de f\u00fatbol entre el titular de la villa, el Car- dassar, ante sus vecinos de Manacor, ganando los de la ciudad de las perlas en la tanda de penas m\u00e1ximas, ya que el evento termin\u00f3 en tablas. Por la noche, los danzarines de baile de sal\u00f3n, pudieron mostrar sus cualidades en una verbena donde actuaron d'Algaida\u00bb, terminan- do la agradable velada a altas horas de la noche. El d\u00eda del patr\u00f3n, Sant Lloren\u00e7, de ma\u00f1ana hasta media tarde, fue dedica- da a los chavales con juegos, ginka- mas, etc... A las 20'30 en el templo parroquial se celebr\u00f3 la solemne misa en honor al patr\u00f3n de la villa. Seguidamente se ho- menaje\u00f3 a la Tercera Edad a base de un magno refrigerio en el que durante toda la velada ameniz\u00f3 la Banda de M\u00fasica con sus melodias. Finalizando la jornada una velada de \u00abBall de Bot\u00bb, organizada por \u00abEscola Card\u00bb donde actuaron de biciclelasy motos dan\u00e7a\u00bb. El martes d\u00eda 11 de Agosto por la ma\u00f1ana, una de las novedades espera- das era la carrera de mini-motos, donde los chavales se lo pasaron estupenda- mente, aunque algunos tuvieron necesi- dad de visitar el botiqu\u00edn de urgencias, (solo alg\u00fan rasgu\u00f1o). Y por la tarde la final del torneo de tenis que este a\u00f1o fueron campeones Paco Pastor en cate- gor\u00eda S\u00e9nior, derrotando a Toni Pas- cual. Ya por la noche no hab\u00eda nada programado pero los \u00abllorencins\u00bb, amantes de \u00abla bulla\u00bb, pudieron disfru- 27lar de bailes folkl\u00f3ricos sevillanos, ti- r\u00e1ndose al ruedo luego en el bar \u00abSa Verga\u00bb. El mi\u00e9rcoles 12 en la final del vibrante torneo de fulbilo qued\u00f3 cam- pe\u00f3n \u00abFruites Sancho\u00bb al derrotar por 3-1 al \u00abGlopct Groe\u00bb. Ya entrada la noche, en la Iglesia Parroquial hubo un magno concierto de violines para luego pasar a la verbena rock, donde actua- ron \u00abEls Ocults\u00bb y \u00abEl\u00e9ctrica Dhar- ma\u00bb. El d\u00eda m\u00e1s esperado sin lugar a dudas era el viernes, el d\u00eda del concier- to, aunque por la tarde en el polidepor- tivo del colegio Mestre Guillem Gal- m\u00e9s, el equipo local de voleibol; Exca- vaciones Esteva sucumbi\u00f3 por 2-3 ante los \u00abmanacorins\u00bb Magatur. Y seguida- mente la gente se prepar\u00f3 para acudir a la cita del concierto de cada a\u00f1o. Pri- mero actuaron los mallorquines \u00abHar- m\u00f3nica coixa\u00bb para dar paso al buen grupo musical \u00abDuncan Dhu\u00bb, un con- cierto que tuvo lugar en el campo mu- nicipal de deportes \u00abEs Moleters\u00bb, donde se congregaron unas tres mil personas para presenciar la generosa actuaci\u00f3n de este buen conjunto que tu- vieron que volver a salir al escenario en dos ocasiones m\u00e1s a pesar de haber concluido su actuaci\u00f3n a gritos de sus incondicionales seguidores. El s\u00e1bado en todo el \u00abCarrer Major\u00bb, se inaugur\u00f3 por primera vez \u00abSa Fira de Motos i bicicletes\u00bb que fue un poqui\u00fc'n deslucida a causa de un pe- que\u00f1o chubasco noche el \u00abGrup Llorenc\u00ed esce- nific\u00f3 magistralmente la obra de Joan Mas: \u00abTocats des Bo\u00edl\u00bb. Los actos se celebraron en la tarde noche del domingo con una exhibici\u00f3n de doma de caballos. Luego sobre las 22'00 horas la plaza del Ayuntamiento qued\u00f3 abarrotada para escuhar la actua- ci\u00f3n de Tomeu Penya, que no defraud\u00f2 con su colosal actuaci\u00f3n. Se cerraron los actos con un soberbio castillo de fuegos artificiales, que como de cos- tumbre tuvo lugar en \u00abEs Moleten>. Joan ETAPA PEL BADIA les que Joan regit els destins del Badia de Servera, crec que amb molt d'encert per part d'En Joan d'es Port, ja que quasi va arreglar de ma- nera definitiva l'economia del club que uns del club de Cala Millor i Son Servera i el volen fer retornar al lloc que li pertany pel seu histo- rial i pels pobles que repre- senta dins aquest m\u00f3n del futbol regional. Joan Pallicer, Joan Buades, Miquel Fuster i Joan Brunet, s\u00f3n les persones que de moment s'han fet c\u00e0rrec delBadia i s\u00f3n els que des del primer moment inten- ten fer les coses ben fetes, amb i d'anar de casa en casa i de co- mer\u00e7 en comer\u00e7 per aconseguir un munt de socis i d'aquesta manera fer Aix\u00f2 dif\u00edcil per\u00f2 Fa un parell de setma- nes vaig anar a Mi- llor, sopar del Badia i vaig trobar que hi haviamolta de gent i que era molt bo i parexia que hi assistia estava dispo- sada a recolzar al club de - Son Servera, per\u00f2 fora. Ara el necesari \u00e9s que aquesta gent i m\u00e9s de la que hi havia al sopar recolzin la gesti\u00f3 iniciada per Joan Pallicer i el seu equip de gent que l'enrevolta. Ara \u00e9s quan en realitat es veuran els futbol i estimen el Badia. Fer-se socis \u00e9s una manera de demos- trar-ho i donar un marge de confian\u00e7a a aquesta gent que ha tingut la es definitiva quin ser\u00e0 el futur m\u00e9s imme- diat del Badia llor des- pertar un club representatiu i dur l'equip el m\u00e9s alt les possibilitats reals que es tenen, aquestes possibili- tats per fer-ho una nova etapa pel Badia de Cala Millor - Son Servera. ES GRAMAR M\u00e1rmoles y granitos - Piedra Caliza - Piedra de Santany\u00ed PRESUPUESTOS SIN COMPROMISO Cl San Miguel, sin. Tel: 55 43 02 (Manacor) 28CALA MILLOR - SA IS'OO SA - - - 21'40CALA MILLOR - CALA BONA - PORT VELL - COSTA DE LOS PINOS 9'30 - 10'30 - 1 T30 - 21'30 CALA BONA -> PORT YELL - COSTA DE LOS PINOS 9'45 - - - 2T45 BONA CALA - - - - 2T15 - 22'15 COSTA DE LOS PINOS - PORT VELL - CALA BONA - CALA MILLOR lO'OO - 11-00 - h.- 16,50 h. - 18,20 h. SA COMA-S'ILLOT- -\u00bbSAFARI: 10,10 h. - l 1,50 h. - 13,10 h. - 14,50 h. - 16,10 h. - 17,50 h. SAFARI \u00bbSA COMA-S'ILLOT:Jtfil 1 1,30 h. - 13,00 h. - 14,30 - 16,00 m\u00e9s interessant, no es limita solament a ofe- rir uns llits a uns turistes cada poden classes de de nataci\u00f3, de vela, de wind- surf, esqu\u00ed aqu\u00e0tic.... per a tots els nivells tennis taula, jogging, (fit-ness, es a dir gimn\u00e0stica el jo aquest estiu. L'experi\u00e8ncia crec que resulta positiva, ja que la gent que ve de vacances aqu\u00ed, sobretot la m\u00e9s jove, encara que tamb\u00e9 la major, se sol avorrir mortalment un cop passada l'emoci\u00f3 de l'arribada a a l'enyorat lloc devacances, de descans (des- cans que gades fugir de les situacions estressants de quan es du tan poca roba per a cobrir els de dem\u00e9s?. Tot plegat en un ambient de conviv\u00e8ncia entre gent de distints Pa\u00efsos i costums, \u00bfperqu\u00e8 no, per m\u00e9s d'un?. Quant a la meva pr\u00f2pia, d'experi\u00e8ncia, puc dir, que tamb\u00e9 ha resultat positiva, en certa manera ja que quan ensenyes i fas esport amb la gent, en el meu cas de i una iden- titat, cultura i manera de fer pr\u00f2pies i que, en certa ma- nera els t\u00f2pics tenen una base bastant real, encara que en un ambient de vacances i esportiu es poden donar enriquidor. INF\u00d3RMESE EN\u00abAL FIN Lo que Juan Servira Camp\u00bb. 41 CALA MILLOR Tel\u00e9fono: 585830 ESTAS SON ALGUNAS DE LAS MULTIPLES VENTAJAS DE LAS VIVIENDAS DE PROTECCI\u00d3N OFICIAL Grandes facilidades de pago hasta 15 a\u00f1os Precio de venta fijado por el Ministerio Cantidades anticipadas, avaladas por cr\u00e9dito y cauci\u00f3n Limitaci\u00f3n de los intereses hipotecarios al: 7'5 % anual Control de calidades por el MOPU Control de contrato de compra Obligatoriedad de no repercutir al comprador la participaci\u00f3n en gastos de: la declaraci\u00f3n de la obra nueva, la divisi\u00f3n horizontal y la constituci\u00f3n de la hipoteca. * Deducci\u00f3n del 15 % anual de la compra en la renta de las personas f\u00edsicas del comprador * Reducci\u00f3n de la contribuci\u00f3n urbana en un 50 % durante 3 a\u00f1os * Execi\u00f3n de impuestos en las cantidades aplazadas de hipoteca y aplazado a la inmobiliaria 30>\u00eda 30 de Agosto tendr\u00e1 lugar la presentaci\u00f3n oficial de todos los equips en el campo de f\u00fatbol del Bad\u00eca S.S. de Cala Millor a las 20 h. Seguidamente habr\u00e1 urt partido amistoso BADIA CALA MILLOR - PORTO CRISTO HAZTE SOCIO!!! \u00a1El Badia Club de F\u00fatbol te necesita! a Asociaci\u00f3n Hotelera Bah\u00eda de Cala Millor, le anima a hacerse socio del Club Badia CM, S.S. ya participar en esta temporada futbol\u00edstica; con un deseo especial de fo- mentar los equipos base, dado que la juventud es indudablemente nuestro futuro CARNET DE ORO.. CARNET PLATA.. CARNET CABALLEROS. CARNET JUBILADOS...,. CARNET DAMAS...desde 50.000 pts. .... 25.000 pts. ......... 11000 pts. .... .8.000 pts. 8.000 pts.DEPORTES ENTREVISTA A MAG\u00cdN DURAN ENTRENADOR DEL JUVENIL BADIA CALA MILLOR Magin Duran naci\u00f3 en Son Macia, jugando durante dos temporadas con el Porto Grito de Juvenil, estando en mitad de temporada en preferente. Se lesion\u00f3 el me- nisco, teniendo que operarle en var\u00edas ocasiones. A con- tinuaci\u00f3n juega durante tres temporadas en 3* regional con el Son Macia y media temporada con el Serverense, tambi\u00e9n en Tercera Regional, pasando a continuaci\u00f3n a -\u00bfC\u00f3mo prepara un en- treno? -Es una programaci\u00f3n inicial, procuro llevar una l\u00ednea en las metas que he trazado para el equipo y en base a lo que quiero conse- guir vamos siguiendo esta programaci\u00f3n trabajando desde abajo para llegar a lo m\u00e1s alto posible. -\u00bfNo son dif\u00edciles de lle- var a esta edad? -S\u00ed, la edad m\u00e1s dif\u00edcil es \u00e9sta. Yo tambi\u00e9n he tenido 17 a\u00f1os y he pasado por lo mismo. Hay que saberlos llevar, ya que se sienten ma- yores, incluso m\u00e1s de lo que son, y tienes que hacer como una balanza de ceder y entrar en su terreno. Hay para m\u00ed tres formas de en- trenar; de forma autoritaria, democr\u00e1tica y de dejar jugar. Yo soy partidario de la forma democr\u00e1tica, por- que el entrenador no tiene que imponer su raz\u00f3n, sin\u00f3 entre todos los del equipo.-\u00bfTiene suficiente cante- ra el Badia para ofrecer buen juego, de calidad, se entiende? -Hasta ahora ha\u00eda cantera, mirando el equipo el 90% de jugadores del Badia son de aqu\u00ed, pero a largo plazo no hab\u00eda suficientes y este a\u00f1o hemos puesto en mar- cha otro sistema, hacer equipos de la misma edad, siempre subirlos en bloque s para que cada a\u00f1o vayan su- biendo dos bloques de equi- pos en cada categor\u00eda. El problema ser\u00e1 para los pa- dres, que tendr\u00e1n que mo- lestarse mucho, el compor- tamiento de los jugadores, c\u00f3mo rendir\u00e1n, etc... hasta dentro de un a\u00f1o no podre- mos hacer balance. -El ambiente de vestua- rios, tan importante en todo equipo que se apre- cie, \u00bfc\u00f3mo lo llev\u00e1is? -En este momento est\u00e1 bien, porque son un equipoentrenar a los juveniles del Badia. Hab\u00eda estado 7 a\u00f1os sin entrar en el campo de f\u00fatbol por prescripci\u00f3n m\u00e9di- ca y a raiz de que su hijo empieza a jugar, vuelve al f\u00fat- bol sac\u00e1ndose en esta ocasi\u00f3n el t\u00edtulo de entrenador. A continuaci\u00f3n le pedimos las 7 preguntas del Cala Millor 7. gar a la T de Mallorca sin perder la dignidad. Traba- jando para que podamos quedar entre los cuatro pri- meros para entrar en la se- gunda fase, que ser\u00e1 all\u00ed donde se ver\u00e1n los buenos. -Para despedirnos, la afici\u00f3n, \u00bfc\u00f3mo se porta y qu\u00e9 les dir\u00edas para que apoyasen moralmente al equipo del Badia? -En el f\u00fatbol base la afi- ci\u00f3n es generalmente la de los padres y familiares. Les pedir\u00eda que nos apoyasen y si nos equivocamos alguna vez, que nos perdonen, que no critiquen a los jugadores, sin\u00f3 que les apoyen. Si lo llevamos bien entre todos, el d\u00eda de ma\u00f1ana podremos tener un buena cantera. Gracias por todo Magi Duran entrenador de los Ju- veniles del Badia de Cala Millor, y suerte en esta nueva temporada. Jaume Rob\u00edMag\u00edn Duran, entrenador Badia Juvenil de gente muy agradable. Mi trabajo es intentar que den- tro del vestuario haya una armon\u00eda. -\u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n tienes de esta nueva junta directi- va? -Parece que las ganas son de trabajar, ahora bien, cuando se ver\u00e1 ser\u00e1 a final de temporada. -\u00bfEn qu\u00e9 lugar de la tabla crees que se va a si- tuar la plantilla del Juve- nil Badia de Cala Millor? -Como entrenador pienso que es el \u00faltimo escal\u00f3n para entrar en amateur, re- gional, etc... Mi meta es lle- \u00bf-LIMPIEZAS #\u00a3. MOQUETAS PULIDO. ABRILLANTADO Y ALFOMBRAS. COMUNIDADES. VITRIFICADO DE SUELOS DISCOTECAS. OBRAS. CHALETS TRATADO DE BARRO Y CER\u00c1MICA HOTELES. ETC. . DESINSECTACI\u00d3N PRESUPUESTOS SIN COMPROMISO Son Servera. Cala Millor S- 61 44El Arenal S 49 14 31C'an Picalort S- 85 12 74 Tel. 84 49 90 - Manacor 32DEPORTES AL HABLA CON EL ENTRENADOR DEL BADIA Por Jaime Fern\u00e1ndez Don Esteban Caldentey, un a\u00f1o mas va a ser el entre- nador del Badia de Cala Millor, equipo de la III Divi- si\u00f3n Balear que como tantos otros equipos ha dado co-mienzo de forma oficiosa la temporada 92/93. Queremos que sea el mismo quien nos comente los proyectos e ilu- siones para este nuevo embite liguero, por ello nos pone- mos al habla con este hombre. \u00abEfectivamente y en es- pera de que oficialmente se ponga en marcha el cam- peonato nacional de liga, hemos iniciado la fase de entrenamientos con el fin de llegado el momento estar en las mejores condiciones po- sibles.Yo dir\u00eda que esta tem- porada est\u00e1 marcada por los cambios, cambio de presi- dente y de algunos directi- vos y cambio en algunos componentes de la plantilla, siempre se producen bajas y consecuentemente hay que equilibrarlas, con fichajes de otros jugadores para que el equipo no se resienta\u00bb. \u00abLos nuevos integrantes son Garri\u00f3 procedente del Cardassar y de sobra cono- cido, el portero Miguel Vives del Juvenil Manacor, Pedro de Cala Rajada, Gabi, Toni Rossell\u00f3 y Colau, una ve/, terminada su etapa ju- venil en el Badia. Tambi\u00e9n y para esta pre-temporada contamos con un preparador f\u00edsico se trata de Gonzalo Ferrer, quien ha proyectado el trabajo en el apartado f\u00edsico a seguir, hecho que a mi me deja m\u00e1s libertad para dedicarme al tema t\u00e1ctico y extratcgico, e intentar que las nuevas in- corporaciones asimilen nuestro modo de jugar\u00bb. \u00abDel trabajo realizadohasta el momento, estoy muy contento pues hay una gran predisposici\u00f3n por parte de toda la plantilla, cosa que facilita la labor de cualquier entrenador, por lo tanto mi ilusi\u00f3n por realizar una campa\u00f1a superior a la pasada se reafirme, esta es la meta a alcanzar, esta en mente de todos y vamos a pelear por ello\u00bb. \u00abLa directiva por su partetambi\u00e9n ha planificado el trabajo a seguir para cum- plir con los compromisos adquiridos y vamos a estar en permanente contacto para unificar esfuerzos. Las peque\u00f1as deficiencias de material etc... se ir\u00e1n solu- cionando en las pr\u00f3ximas fechas, para como se dice en estos casos llevar la nave a buen puerto\u00bb. \u00abPor tanto y a modo de resumen, dir\u00e9 que a las im- portantes bajas de l\u00f3pez, Mat\u00edas, del malogrado Ju- li\u00e1n, se han firmado otros jugadores que equilibren este apartado. Mejorar la pasada capa\u00f1a, es la meta y el esfuerzo com\u00fan el plan de trabajo. Esta es nuestra carta de presentaci\u00f3n, deseo como todos los futbolistas a mi cargo el respaldo de la afici\u00f3n\u00bb. Un saludo, de Esteban Caldentey. Desde Sin Comisiones. A plazo de 1 mes. EN CALA MILLOR:)/0 T.A.EI \" n\u00ab, j. t\u00c3 c iDesde 24,5 M,, 12,25% T.A.E. Dep\u00f3sito Atl\u00e1ntico Su rentabilidad garantizada Banco Atl\u00e1ntico Avda. Col\u00f3n, 36 33Tels. 58 67 59 - 58 68 12DEPORTES LAS NUEVAS INCORPORACIONES DEL CARDASSAR 92-93 El C.D. Cardassar ya ha empezado a calentar los molotes para la venidera temporada. Para ello este a\u00f1o se ha reformdo con una serie de jugadores, adem\u00e1s de presentar un nuevo entre- nador, y as\u00ed intentar hacer posible llegar a alg\u00fan pelda- \u00f1o m\u00e1s alto en la tabla cla- sificatoria en comparaci\u00f3n a la temporada pasada que qued\u00f3 situado en un hist\u00f3ri- co noveno puesto rozando las clasificaci\u00f3n de la Copa del Rey. NOVEDADES TEMPORADA 92-93 El entrenador es Pedro Gonz\u00e1lez, un asturiano, \u00abllorenc\u00ed\u00bb o \u00abcalamillorer\u00bb de adopci\u00f3n que pr\u00e1ctica- mente no necesita presenta- ci\u00f3n. Ha triunfado por todos los clubs de los que se ha hecho cargo. Su \u00faltimoP. Gonz\u00e1lez, Perell\u00f3, Diego, Gaspar y Pascual. logro fue el ascenso del Porto Cristo a Tercera Divi- si\u00f3n. Perell\u00f3, portero. Un ex- juvenil genuino producto de la cantera \u00abllorencina\u00bb. En la pre-temporada fue el au- t\u00e9ntico art\u00edfice de pasar a lafinal del trofeo San Bartolo- m\u00e9 de Capdepera al atajar a la perfecci\u00f3n un lanzamien- to desde el punto fa\u00fc'dico. Diego, adem\u00e1s de tener una buena t\u00e9cnica es muy trabajador. Se desenvuelve en el centro del campo. Elex-mallorquinista logr\u00f3 el tanto en el \u00faltimo minuto ante el escolar, que supuso el pase a la final del trofeo \u00abGabelli\u00bb. Gaspar, es el fichaje es- trella de la temporada. Vino de tierras ibicencas para re- forzar la zaga \u00abllorencina\u00bb- En el trofeo \u00abcentenari\u00bb de Sant Lloren\u00e7, recibi\u00f3 a manos del edil responsable de cultura Joan Santandreu, el trofeo al mejor jugador. Pascual. Es un joven de- lantero al que se le augura un gran porvenir. El a\u00f1o pa- sado ten\u00eda ficha federativa en el hist\u00f3rico H\u00e9rcules, donde tambi\u00e9n jugaba su hermano Tomeu. Esperemos que pueda dar muchas satis- facciones \u2014l\u00e9ase goles\u2014 a la buena afici\u00f3n \u00abllorenci- na\u00bb. Joan Forn\u00e9s. F\u00daTBOL CATEGOR\u00cdA CADETES: PATRONATO, 4 - BADIA, O UN PARTIDO IGUALADO QUE NO REFLEJA EL RESULTADO El pasado s\u00e1bado 22 de Agosto daba inicio el calen- dario de competiciones para este equipo del Badia en la categor\u00eda de cadetes, y para que nos detallara un poco m\u00e1s este resultado, el entre- nador Santiago Fern\u00e1ndez, nos comenta lo siguiente: \u00abLos cadetes somos in- fantiles del a\u00f1o pasado \u2014los actuales son ya de 2\u00b0a\u00f1o\u2014. Nuestros jugadores son todos de un mismo nivel y hasta que no cojan el ritmo de la categor\u00eda, lo tendremos un poco duro. En cuanto al partido fue muy igualado y no refleja el re- sultado del juego demostra- do en el terreno. Los goles nos vinieron por la inexpe- riencia, ya que en la primera parte terminamos 0-0 y fue en la segunda cuando nos Venia y servicio AGENCIA EN MANACOR Y COMARCA HERMANOS NADAL S.A. Cl Creuers, 30. Manacor. Tels. 55 2l 77 - 55 13 02realizaron los cuatro goles, dada la mayor experiencia del equipo contrario por lle- var ya un a\u00f1o en esta cate- gor\u00eda\u00bb,. POr nuestra parte sola- mente recordar que no dis- ponemos en este momento de los n\u00fameros para llamar telef\u00f3nicamente a los mis- mos jugadores y poder in- tercambiar sus impresiones,espero que este fallo por nuestra parte, se subsane en un pr\u00f3ximo n\u00famero y no ol- vidar que la Liga no se gana en un solo partido, eso s\u00f3lo lo sabe hacer el Barcelona, y que al final de temporada discutiremos de los buenos goles que van a realizar los pupilos de Santiago Fern\u00e1n- dez. Gracias desde el CALA MILLOR 7 y a sumar pun- tos. SE NECESITA REPARTIDOR HIELO Interesados(l\u00e1mar 3254 C/G\u00e4s'Hereu, n* 5 34SON SERVERA D\u00eda 30 de Agosto tendr\u00e1 lugar la presentaci\u00f3n oficial de todos los equipos en el campo de f\u00fatbol del Badia S.S. de Cala Millor a las 20 h. Seguidamente habr\u00e1 un partido amistoso BADIA DE CALA MILLOR - PORTO CRISTO \u00a1HAZTE SOCIO! \u00a1El Badia Club de f\u00fatbol te necesita! En trofeos, \u00a1\u00a1.UN UNIVERSO!!Pedro A. Servera, 11 Tel. 56 76 40 07550 SON SERVERADEPORTES FUTBOL III DIVISI\u00d3N \u00abBADIA 1 - SA POBLA O\u00bb EL PRIMER PARTIDO AMISTOSO DE LA TEMPORADA Cada jueves en esta pre- temporada se ha venido rea- lizando un \u00abpartidillo\u00bb entre pe\u00f1as, juveniles, etc. Para que el entrenador Esteban Caldentey, pudiera ir visio- nando como los jugadores de esta Tercera Divis\u00f3n del Badia de Cala Millor iban prosperando e ir definiendo sus sitios en el equipo, tam- bi\u00e9n se han tra\u00eddo diferentes equipos para jugar y medir sus potenciales. En esta oca- si\u00f3n el Relaciones p\u00fablicas del Badia de Cala Millor, Sr. Juan Buades Cost, se ofreci\u00f3 de mediador por su condici\u00f3n de directivo del Badia y del Sa Pobla para poder traer a \u00absus\u00bb jugado- res del Sa Pobla ofreciendo un interesante partido para los aficionados. La Junta Directiva del Badia se brin- d\u00f3 ofreciendo entrada gratis a todos los asistentes. Hablamos con Juan Bua- des para que nos diera su impresi\u00f3n del partido y de las nuevas adquisiciones aportadas para esta tempo- rada, \u00abeste partido no fue ni mas ni menos que un entre- no para los jugadores de ambos equipos, hubo am- bientillo en cuanto a afici\u00f3n, siendo un partido, que como era amistoso por los jugado- res de cada parte, pero era el Badia el que llevaba la iniciativa. Quiero resaltar la gran forma f\u00edsica del Badia destacando en la defensiva a Colau, Rossell\u00f3, Brunet (fi- los delanteros Pedri y Gabi (del MallorcaAtl\u00e8tic),, que el Badia con la estructura del a\u00f1o pasado dar\u00e1n la gran campanada con jugadores j\u00f3venes y destacando a todos los dem\u00e1s jugadores que parti- ciparon dando un buen ejemplo de deportividad y honestidad. Cosa que a los del Sa Pobla les falt\u00f3 un poco\u00bb. Estas eran las declaracio- nes que nos hacia Juan Bua- des, en calidad de invitado de este partido excepcional, ofrecido el pasado jueves 20 de Agosto en el Campo de deportes del Badia de Cala Millor. Tenemos que se\u00f1alar el pr\u00f3ximo partido del Domin- go 23 en Villafranca en el Torneo de la Fiesta del Mel\u00f3n, que el equipo del Badia se ha clasificado para jugar la final. PUNTO DE VISTA \u00abSALVURI\u00bbNos ponemos en con- tacto con uno de los juga- dores m\u00e1s emblem\u00e1ticos de este equipo de III Di- visi\u00f3n, as\u00ed como el de m\u00e1s edad que forma en la plantilla del Badia de Cala Millor, para que nos comete un poco por enci- ma su punto de vista de este partido organizado por Juan Buades contra el equipo de Sa Pobla, ga- nando el Badia por 1-0. \u00abFue este un partido de entreno para los dos equipos, para nosotros como el partido que juga- mos los jueves. Nosotros ven\u00edamos mentalizados de otra forma pero como siempre todos quer\u00edamos ganar. Hubo un proble- ma que fue el arbitraje, al te\u00f1e arbitro oficial hubi\u00e9- ramos jugado de otra forma. Del equipo del Sa Pobla dir\u00e9 que es uno de los equipos m\u00e1s duros con los que tendremos que enfrentamos en esta temporada, y que de se- guir as\u00ed se perfila entre los favoritos de la liga\u00bb. Estas fueron algunas de las palabras que nos ofre- ci\u00f3 para el CALA MI- LLOR 7 Salvador Romero S\u00e1nchez, \u00abSalvuri\u00bb. \u00abCOLAU\u00bb Y tambi\u00e9n para este inicio de temporada, aun- que no sea en partido ofi- cial, nos interesaba tener la opini\u00f3n de uno de los \u00abnuevos\u00bb integrados en el equipo y que ascend\u00eda de categor\u00eda por motivos de la edad, se trata sin duda alguna de Nicol\u00e1sRom\u00e1n Carri\u00f3 \u00abColau\u00bb, con \u00e9l tambi\u00e9n hemos ha- blado para que nos diera su opini\u00f3n de este primer partido de pretemporada: \u00abS\u00f3lo jugu\u00e9 la primera mitad, siendo un partido muy igualado en todo momento y que lo gan\u00f3 el Badia por un gol a cero\u00bb. As\u00ed como anteriormen- te hemos podido leer las palaabrs de Juan Buades del equipo del Badia de Cala Millor y los puntos de vista de dos de los ju- gadores Salvuri y Colau, en el pr\u00f3ximo n\u00famero daremos cuenta del parti- do que van a desarrollar este s\u00ed, ya en competici\u00f3n oficial, el pr\u00f3ximo d\u00eda 13 de septiembre a las 17'00 horas en el campo del Badia contra el Ateo Ciu- dadela y alguna entrevis- ta con estos protagonistas del f\u00fatbol de Cala Millor. 36DEPORTES TENIS CIRCUITO \u00abILLES BALEARS\u00bb Nuria Llagostera, campeona de Bal\u00e9ares de Tenis El pasado s\u00e1bado, 22 de Agosto en el Club de Tenis Alcudia, NURIA LLAGOS- TERA, gan\u00f3 en la categor\u00eda Alev\u00edn a su oponente MARIA CLAPES en la 6' Semana del Circuito \u00abUles Balears\u00bb, prueba puntuable para el MASTERS de Ba- leares que se celebrar\u00e1 con las dieciseis mejores juga- doras de este circuito. En cuanto al partido hay que a\u00f1adir que al finalizar el primer \u00abset\u00bb lo gan\u00f3 por un contundente 6/2 y en el \u00falti- mo su competidora MAR\u00cdA CLAPES se retir\u00f3 por una lesi\u00f3n, adjudic\u00e1ndose el mismo juego por abandono,resultando por \u00e9sto ganado- ra de esta 6a Semana de Tenis en Alcudia. En otro orden de cosas, MARIA DEL MAR LAU- SIN no pudo imponerse a la jugadora MARGARITA PERELL\u00d3 (tercera en el circuito por puntos y con diecisiete a\u00f1os), ya que dada su juventud, 16 a\u00f1os, hay una abismal diferencia tanto f\u00edsica por altura y \u00abcorpore\u00bb, perdiendo por un 6/3, 6/3 siendo el partido de aut\u00e9ntico infarto como nos comentaron varios especta- dores/as del encuentro ya que MARIA DEL MAR elMar\u00eda del Mar Lausin Juan d\u00eda anterior se hab\u00eda enfren- tado a la actual n\u00famero uno gan\u00e1ndola en el encuentro pasando a la siguiente ronda y teniendo muchas probabi- lidades de quedar en uno de los primeros puestos del \u00abRanking\u00bb de las Baleares. Actualmente y si el curso no var\u00eda se encuentra en una c\u00f3moda tercera posici\u00f3n. Por lo tanto con este segun- do puesto va a entrar en este privilegiado \u00abMASTERS\u00bb de las Baleares, en el cual s\u00f3lo pueden acceder las die- cis\u00e9is primeras jugadoras de cada categor\u00eda. Y el pr\u00f3xi- mo martes se juega el Mas- ters de Calvi\u00e0 con una muyouena dotaci\u00f3n en premios y durar\u00e1 toda una semana este torneo, la final ser\u00e1 este domingo 30. Y mucha emo- ci\u00f3n, ya que se ha cambiado el Torneo de Absolutos que se ten\u00eda que disputar en Cala Ratjada, pasando a dis- putarse en las pistas de Tenis de Ca'n sim\u00f3 de Cala Millor. \u00c9sto ser\u00e1 en la se- mana del 7 al 12 de Sep- tiembre, de cuyos torneos daremos cuenta. Nada m\u00e1s por el momento en cuanto a tenis, y suerte a las dos: MARIA CLAPES en cate- gor\u00eda alev\u00edn y a MAR\u00cdA DEL MAR LAUSIN en su categor\u00eda juvenil. BRICO - MUEBLES CALA MILLOR C/. Fetjet, esquina calle Son Corp Te/. 58 68 CALA MILLOR (Mallorca) 37DEPORTES SANT LLOREN\u00c7 \u00abFRUITES SANCHO\u00bb, CAMPEON\u00cdSIMO Viene siendo habitual el torneo de futbito que se ce- lebra en las Fiestas Patrona- les de Sant Lloren\u00e7. Este a\u00f1o se le puede catalogar de \u00ab10\u00bb, tanto en organizaci\u00f3n como en participaci\u00f3n, ya que el coordinador, el poli- fac\u00e9tico Pedro Nebot, se cuid\u00f3 de que no faltase nin- g\u00fan detalle para que dicho torneo se llevara adelante. Y en la parte participativa, fueron doce los equipos ins- critos, quedando clasifica- dos para el pase a la de siguiente Puig, 9.-~::>\u00bbr~:... \u00abLa Sala\u00bb, 3er. clasificado, fue el equipo revelaci\u00f3n. Para la semifinal de la Sala\u00bb, que pasaron a la final los amarillos por un resultado m\u00ednimo de 1-0. En la otra semifinal los \u00abFruites Sancho\u00bb, no dieron tregua a los de \u00abSa Verga\u00bb, infringi\u00e9ndose un serio co- rrectivo 9-4. En \u00abFruites Sancho\u00bb y \u00abGlopet Groe\u00bb, sald\u00e1ndose a favor de los primeros por un tanteo final de 3-1. La consolaci\u00f3n la gan\u00f3 \u00abLa Sala\u00bb, equipo revelaci\u00f3n ante \u00abSa Verga\u00bb por un contundente 6-3. El m\u00e1ximo realizador del torneo fue Miquel Sancho (F. jSanchoO con 24 goles, seguido de P.J. Mas (La Sala), con 21 tantos. El por- tero menos goleado y para muchos el mejor jugador del campeonato fue el guar- dameta Andreu Nadal del \u00abGlopet Groe\u00bb. Foto: Toni Blau Texto: Juan Forn\u00e9s SANT LLOREN\u00c7 TENIS: PACO PASTOR, CAMPE\u00d3N SANT LLOREN\u00c7 '92 Toni Riera felicitando al campe\u00f3n Paco Pastor. Los dos finalistas infantiles, Toni Servera y Tolo Roig. El pasado 11 de Agosto se dio por conclu\u00eddo el tor- neo de tenis Sant Lloren\u00e7 '92, con la grata sorpresa de que el \u00abllorenc\u00ed\u00bb Paco Pas- tor venci\u00f3 al \u00abartanenc\u00bb pero \u00abllorenc\u00ed\u00bb de adopci\u00f3n Toni Riera en tres disputa- dos sets (6-1, 5-7 y 6-3). A este joven deportista se leaugura un gran futuro. En los infantiles el cam- pe\u00f3n fue Toni Server\u00e0 \u00abMa- nolo\u00bb, que se impuso a Tolo Roig por 2 sets a 1 (6-1, 1-6 y 14-12). La final dur\u00f3 m\u00e1s de dos horas, en la que des- tac\u00f3 el tercer y definitivo set en que se jugaron 26 juegos. Seguidamente en el Restaurante Mol\u00ed d'En Bou,se procedi\u00f3 a la entreg de trofeos y placas conmemo- rativas del centenario. Por otra parte hay que mencionar la gran acepta- ci\u00f3n que ha tenido dicho torneo, ya que en categor\u00eda S\u00e9nior se inscribieron 18 participantes y en infantiles fueron nada m\u00e1s y nada menos que 29 los inscritos.Y la buena coordinaci\u00f3n del mismo del que recay\u00f3 la responsabilidad al incom- bustible Mart\u00ed \u00abMee\u00bb, sin olvidar la buena colabora- ci\u00f3n de Tomeu Mestre, edil delegado de deportes, del que fueron todo facilidades. Juan Forn\u00e9s 38DEPORTES GOLF TROFEO DE LAS NACIONES Durante este fin de sema- na en el Campo de Golf de Costa de los Pinos se ha lle- vado a la pr\u00e1ctica una com- petici\u00f3n en modalidad Sta- blefort y por equipos com- puestos de cuatro jugadores, quedando el peor de los re- sultados se tachaba de la tarjeta, s\u00f3lo puntuaban los mejores resultados que ha- b\u00edan desarrollado durante estos dos d\u00edas los jugadores. Se jugaban nueve hoyos por d\u00eda. El equipo ganador ha sido el denominado por\u00abPorto Cristo\u00bb, compuesto por los jugadores Juan Riera \u00abtauleta\u00bb, Juan Sureda, Ni- col\u00e1s Nicolau y Jaime Lli- n\u00e1s Sureda de la tienda \u00abMasters\u00bb de Cala Millor, y han ganado con 123 puntos. A continuaci\u00f3n y en segun- do lugar los ganadores han sido el equipo \u00abEspa\u00f1a\u00bb con 110 puntos compuesto por Ana G\u00f3mez, Eloy Padr\u00f3, Sr. Berck y Elga Schweda y en tercer lugar el equipo \u00abAlemania\u00bb forma- do por Gunter Much, JuanG\u00f3mez, Jerd Walde y Sr. Scheintec con 101 puntos quedaron clasificados en el tercer lugar. En la entrega de trofeos fueron obsequiados con di- ferentes objetivos tallados a mano, patrocinada la com- petici\u00f3n por el mismo Club. Por curiosidades diremos que Jaime Llin\u00e0s Sureda ob- tuvo la mejor puntuaci\u00f3n o resultado con 24 puntos y el pero fue el Sr. Barber que en los dos d\u00edas, el primer puntu\u00f3 9 y hoy 3 puntos,una l\u00e1stima pero en otra ocasi\u00f3n la tendr\u00e1 para de- mostrar el buen juego que sabe hacer. Los trofeos los entreg\u00f3 el Sr. Barber y Sr. Munro, recientemente recu- perado de sus dolencias. En cuanto al pr\u00f3ximo do- mingo habr\u00e1 competici\u00f3n de 18 hoyos con el patrocinio de Perlas Orqu\u00eddea entrega- das por el matrimonio Por- gas, del cual daremos deta- llada informaci\u00f3n en el pr\u00f3- ximo n\u00famero. per Jaume Rob\u00ed CICLISMO Los equipos de Son Servera y Sant Lloren\u00e7 que participaron en la carrera. Equipo de Son Servera: ANTONIO JAIME, JUAN PARKA, BARTOLOM\u00c9 ANDREU y FERNANDO MORALES. Equipo de San Lloren\u00e7: PEDRO SANTNDREU, MATEO GAYA, J\u00dcAN LLIN\u00c0S y GUILLERMO LLIN\u00c0S.MARGARITA FULLANA PORTADORA DE LA ANTORCHA OL\u00cdMPICA Nuestra m\u00e1s cordial en- horabuena a Margarita Fu- llana que fue portadora de la antorcha ol\u00edmpica, una chica alegre y deportista muy apreciada en Sant Llo- ren\u00e7. Es una vivencia que nunca olvidar\u00e1. Margarita Fullona \u00a1ATENCI\u00d3N ESTUDIANTES DE M\u00daSICA!CLASES PARTICULARES DE ARMON\u00cdA Y CANTO CORAL (siguiendo el programa Oficial del Conservatorio de Palma) PARA ESTUDIANTES DE MANACOR Y LA COMARCA, IMPARTIDAS POR: ROSA MAR\u00cdA RODR\u00cdGUEZProfesora de Armon\u00eda, Contrapunto, Composici\u00f3n e instrumentaci\u00f3n por el Conservatorio Superior de Salamanca. Profesora Superior de Musicolog\u00eda por el Real Conservatorio de Madrid, y Profesora de Solfeo Contactar tel\u00e9fonos: 821102 (todas las ma\u00f1anas) - 82 08 22 (todas las tardes) 39DEPORTES FRANCISCA FIERAS VOLUNTARIA OLIMPICA Francisca Fieras, volun- taria ol\u00edmpica, fue porta- dora de la antorcha repre- sentando al municipio de Son Servera, a la cual agradecemos habernos concedido la entrevista a la revista Cala Millor 7. Nuestra primera pre- gunta es la obligada, \u00bfc\u00f3mo fue que decidiste presentarte como volunta- ria ol\u00edmpica? -De esto hace ya dos a\u00f1os y medio, estaba con una amiga y le\u00edmos en peri\u00f3dico la noticia que solicitaba a todas las personas interesa- das en hacerse voluntarios ol\u00edmpicos. Sin dudarlo en- viamos todos nuestros datos y al poco tiempo recibimos la notificaci\u00f3n de que hab\u00eda- mos sido aceptadas. A partir de ah\u00ed seguimos un curso de formaci\u00f3n en el que hab\u00eda distintas materias, desde historia de las olimpiadas hasta primeros auxilios. -\u00bfC\u00f3mo recibiste la no- ticia de que ten\u00edas que ser portadora de la antorcha ol\u00edmpica? -En un principio no sa- b\u00edamos nada de eso, pero despu\u00e9s de la selecci\u00f3n de los que ir\u00edan a Barcelona, nos comunicaron que los que no hab\u00edamos sido elegi- dos ser\u00edamos portadores de la antorcha por su recorrido balear. -\u00bfC\u00f3mo fue ese d\u00eda 23 de julio, cuando por fin lleg\u00f3 ese gran momento. (Se nos queda sonriendo y le brillan los ojos de feli- cidad sin saber que con- testar. Dejando pasar unos segundos responde:) -Es algo que no puedo explicar con palabras, ya que es una de las emociones m\u00e1s grandes que he sentidoen mi vida. Dias antes mis amigos hablaban de ello y la verdad yo no le daba la mayor importancia, sab\u00eda que era algo importante pero hasta la misma ma\u00f1ana en que nos reunimos todos y sent\u00ed el ambiente no fui del todo consciente de lo grande que era aquello y del gran honor que supon\u00eda ser un portador de la antorcha. El recorrido se hizo muy corto, pero la emoci\u00f3n dura- r\u00e1 bastante. -\u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s destacar\u00edas, a parte de portar la antorcha? -A parte de conservar el recuerdo de la antorcha una de las cosas que destaca es el ambiente de compa\u00f1eris-mo que se vive, estas cosas unen mucho a la gente y despu\u00e9s de esto han queda- do grandes amistades -Y lo m\u00e1s negativo? -No veo nada negativo, porqu\u00e9 incluso el esfuerzo que ha requerido esto es algo que vale la pena. -En ning\u00fan momento has mencionado el apoyo del ayuntamiento de Son Servera. -No porque al principio era una cosa personal que no ten\u00eda la mayor importan- cia, simplemente era volun- taria ol\u00edmpica y lo de ser portadora de la antorcha en ning\u00fan momento he sentido la necesidad de hacerlo p\u00fa- blico, lo sab\u00eda la gente que me rodea. Francisca como siempre ha sido una persona sincera, una chica de nuestro muni- cipio de 19 a\u00f1os estudiante de COU a la que nosotros personalmente creemos que como otros pueblos de la isla donde el ayuntamiento se ha preocupado m\u00e1s por sus relevistas y haciendo honor a la verdad en el ayuntamiento de Son Serve- ra poco se ha interesado por la importancia de la presen- taci\u00f3n de su municipio en el recorrido ol\u00edmpico, pero como se suele decir no mez- clar la pol\u00edtica con el depor- te. -Francisca, quieres a\u00f1a- dir algo m\u00e1s -Quiero agradecer a Cala Millor 7 haber compartido conmigo estos momentos de felicidad Foto y texto: Antonio Nebot 40RECETAS DE COCINA CREPAS RELLENAS DE PESCADO Y MARISCO (Rte. Mar\u00eda Noelia) PREPARACI\u00d3N PARA LAS CREPAS: Introducir en un recipiente 1 huevo, 200 grs. de leche, a\u00f1adir harina hasta conseguir una crema suave y por \u00falti- mo un chorre\u00f3n de nata. Pasarlo todo por el colador, poner una sart\u00e9n que no se pegue al fuego y untarla con cocino. Una vez caliente echar la crema y mover la sart\u00e9n para que el fondo quede bien cubierto con una capa muy fina. Dorarla por ambas partes. RELLENO: Para el relleno se necesita rape, gambas, mejillones, angulas y alg\u00fan otro pescado sin espinas, media cebo- lla, un diente de ajo y mantequilla. Se saltea la cebolla con la mantequilla y el diente de ajo, una vez dorado se a\u00f1ade el pescado cortado muy fino y se reao- ga durante dos o tres minutos. Seguida- mente flambearlo con brandi y a\u00f1adirle un poco de Belute de pescado y un poco de crema de gambas. A continua- ci\u00f3n poner las angulas a fin de que no se deshagan, envolverla con la crepa tipo canel\u00f3n, ponerlo en el plato y \u00f1a- padas con la crema de gamba. Servir bien caliente.Cr\u00eapas rellenas de pescado y marisco BANANA SPLIT (Rte. Mosan) INGREDIENTES: Helado, nata montada, pl\u00e1tano, al- mendras, sirope de chocolate y fresas. FORMA DE PREPARACI\u00d3N: En una bandeja peque\u00f1a se ponen tres bolas de helado variado y se colo- ca el pl\u00e1tano pelado y cortado a lo largo en dos trozos. En cada bola de helado se pone un pegote de nata y una fresa. Se espolvorea con las almendras previamente picadas junto con el sirope de chocolate.LOMO DE RODABALLO (Rte. Sausalito) Poner una cazuela a fuego lento con mantequilla, unas gotas de aceite de oliva y una echalota fin\u00edsimamente pi- cada. Cuando empieza a tomar color se a\u00f1ade el lomo del rodaballo bien lim- pio y previamente salpimentado. Tener cuatro minutos. Pasado el tiempo se da la vuelta y se flambea con el calvados. A continuaci\u00f3n se vierte la nata l\u00edqui- da, se sube la intensidad media al fuego y se tiene otros cuatro minutos. Durante este tiempo se mueve la ca- zuela para que engorde la salta y no se agarre. Al momento de emplatar se es- polvorea por encima media cucharadita de a.1 t arr (r <3//\u00ab\u00a3/\u00ab, 3Adivine el personaje de este desordenado puzzle El regalo de Hnos. Ca\u00f1ada es un radio cassette stereo port\u00e1til con magn\u00edfico sonido gracias al sistema sorround y X-BASS. Mecanismo de doble cassette TWIN. Sistema de sonido X-BASS. Sistema stereo Sorround. Sistema de 5 al- tavoces de 3 v\u00edas. Terminal de micr\u00f3fono de mezcla. Re- producci\u00f3n continua (cinta 1 a cinta 2). Sistema de repro- ducci\u00f3n de alta velocidad. Ecualizador gr\u00e1fico de 3 bandas. P.M. P.O. GOW sintonizador de 4 bandas (FM-FM stereo OC/OM/OL). Sistema de paro autom\u00e1tico. Auto-stop. Con- trol mec\u00e1nico de pausa. Control de nivel autom\u00e1tico (ALC). El sorteo del radio cassete se efectuar\u00e1 el d\u00eda 20 de Agos- to conjuntamente con el regalo del mes anterior (walkman W MEXIO). Mandar la soluci\u00f3n del puzle a la tienda Hnos. Ca\u00f1ada o llamar al 58 55 48. ELIMINOGRAMA N\u00fam. 103 1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. 10.V C p C T C L Z B VA l A 0 l A l U A lL E R N L L N E L DL L l D D 0 D C D AE 0 S E E R E 0 E L= 1 = 3 = 1 = 3 = 1 = 2 = 2 = 2 = 0__ ^SOLUCIONES DE LOS PASATIEMPOS ELIMINOGRAMA \u2014loS\u2014). Ac\u00e9rcalos. JEROGLIFICO N\u00fam. 104 Por eliminaci\u00f3n, busque una palabra de cinco letras. El n\u00famero indica cuantas letras contiene la palabra. 42 No voo e*o\u00bb cuadro*.JER\u00d3NIMO VIVES E HIJOS S.A. MATERIALES DE CONSTRUCCI\u00d3N Divisi\u00f3n Cer\u00e1micaBADIA CALA MILLOR PATROCINADOR OFICIAL SUPERMERCADOS HIRER COLON \u00a1HAZTE SOCIO, EL BADIA C.F. TE NECESITA! CARNET DE ORO desde 50.000 pts. CARNET PLATA 25.000 pts. CARNET CABALLEROS 12.000 pts. CARNET JUBILADOS 8.000 pts. CARNET DAMAS 8.000 pts. Avda. Crist\u00f3bal Col\u00f3n, 38 - Tel. 81 40 20 C/ Juan Servera Camps - Cala Millor - Mallorca "}