{"title": "La pol\u00edtica t\u00f3xica de Brasil mancha un icono del f\u00fatbol: la camiseta de la selecci\u00f3n nacional", "author": "Anthony Faiola", "url": "https://www.infobae.com/america/wapo/2022/11/23/la-politica-toxica-de-brasil-mancha-un-icono-del-futbol-la-camiseta-de-la-seleccion-nacional/", "hostname": "infobae.com", "description": "Para un pa\u00eds loco por el f\u00fatbol, la apuesta por el campeonato mundial est\u00e1 planteando una cuesti\u00f3n profundamente personal. \u00bfServir\u00e1 la carrera del equipo este a\u00f1o como un momento de sanaci\u00f3n nacional?", "sitename": "Infobae", "date": "2022-11-23", "cleaned_text": "El bar de Omar Monteiro Jr. en la ladera de la colina de R\u00edo de Janeiro, a diez minutos en coche del estadio de Maracan\u00e1 -la catedral del f\u00fatbol mundial-, es un refugio para los progresistas brasile\u00f1os. Encontrar\u00e1s un mural halagador del presidente electo de izquierdas del pa\u00eds pintado en una pared. Lo que no encontrar\u00e1s -al menos no en la espalda de Monteiro- es el que podr\u00eda ser el uniforme m\u00e1s reconocible del deporte: la camiseta amarilla y verde de la selecci\u00f3n nacional de Brasil. [Te puede interesar: Asamblea de la ONU: Lula da Silva dijo que resolver las desigualdades deber\u00eda ser \"el objetivo mundial para 2030](/america/america-latina/2023/09/19/asamblea-de-la-onu-lula-da-silva-dijo-que-resolver-las-desigualdades-deberia-ser-el-objetivo-mundial-para-2030/) El jueves, cuando Brasil comienza a jugar en la Copa del Mundo como favorito para ganar su sexto t\u00edtulo, lo que normalmente ser\u00eda un momento de alegr\u00eda en la naci\u00f3n m\u00e1s grande de Am\u00e9rica Latina se ve empa\u00f1ado por la persistente divisi\u00f3n tras las duras elecciones presidenciales del mes pasado. La divisi\u00f3n est\u00e1 desgarrando las costuras del canarinho, la otrora sagrada camiseta del \"peque\u00f1o canario\", que fue cooptada como ropa de campa\u00f1a antes, durante y despu\u00e9s de la votaci\u00f3n por los partidarios del \"Trump del Tr\u00f3pico\", el perdedor de las elecciones Jair Bolsonaro. Los campamentos instalados en todo el pa\u00eds por los partidarios del presidente saliente para protestar por la victoria electoral de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva son mares de amarillo y verde. Para muchos brasile\u00f1os, la adopci\u00f3n de los colores por parte de los bolsonaristas est\u00e1 manchando una camiseta que hicieron famosa generaciones de grandes del juego bonito, desde Pel\u00e9 hasta Ronaldinho. \"Tengo una camiseta amarilla. Sol\u00eda llevarla\", dijo Monteiro, pero \"hombre, es muy dif\u00edcil [ahora]. La forma en que se han apropiado de la camiseta. Es vergonzoso llevarla. Se ha convertido en el s\u00edmbolo de la extrema derecha brasile\u00f1a\". [Te puede interesar: La pol\u00edtica exterior de Lula est\u00e1 cada vez m\u00e1s alejada de los intereses de la poblaci\u00f3n](/america/america-latina/2023/09/24/la-politica-exterior-de-lula-esta-cada-vez-mas-alejada-de-los-intereses-de-la-poblacion/) Bolsonaro ha suscitado cr\u00edticas por su desestimaci\u00f3n de la pandemia de coronavirus, su apoyo al desarrollo comercial de la selva amaz\u00f3nica y sus insultos contra las mujeres, las minor\u00edas y la comunidad LGBTQ. Perdi\u00f3 por poco la segunda y \u00faltima vuelta de las elecciones el 30 de octubre; sus partidarios han acudido a las bases militares para denunciar, sin pruebas, un fraude electoral. Para un pa\u00eds del tama\u00f1o de un continente, loco por el f\u00fatbol, que normalmente compartir\u00eda un sue\u00f1o colectivo para el hexa -un hist\u00f3rico sexto t\u00edtulo-, la apuesta por el campeonato mundial est\u00e1 planteando una cuesti\u00f3n profundamente personal. \u00bfServir\u00e1 la carrera del equipo este a\u00f1o como un momento de sanaci\u00f3n nacional? \u00bfO cristalizar\u00e1 la forma en que la era de la pol\u00edtica t\u00f3xica -los ataques personales exagerados, la violencia entre votantes, las acusaciones infundadas de unas elecciones robadas- puede dejar heridas duraderas en una naci\u00f3n? [Te puede interesar: Tras los entredichos, Joe Biden y Lula da Silva encontraron puntos en com\u00fan para intentar reforzar el v\u00ednculo](/america/america-latina/2023/09/20/tras-los-entredichos-joe-biden-y-lula-da-silva-encontraron-puntos-en-comun-para-intentar-reforzar-el-vinculo/) La selecci\u00f3n nacional, que suele ser un faro de orgullo nacional, es ya un microcosmos de la polarizada pol\u00edtica del pa\u00eds. Varios jugadores apoyaron, al menos t\u00e1citamente, a Bolsonaro, y el apoyo m\u00e1s claro vino de la mayor estrella: Neymar. El c\u00e9lebre delantero de la selecci\u00f3n public\u00f3 un v\u00eddeo en TikTok cantando una melod\u00eda de la campa\u00f1a y se uni\u00f3 al mandatario en una transmisi\u00f3n en directo. Ha prometido dedicar un gol en el Mundial al presidente. Tite, el seleccionador nacional, por su parte, ha lamentado p\u00fablicamente la inyecci\u00f3n de la pol\u00edtica en los asuntos del equipo. En caso de que Brasil, la naci\u00f3n m\u00e1s ganadora de la historia de la Copa del Mundo, vuelva a hacerse con la corona, ha prometido romper con una tradici\u00f3n que se remonta a la d\u00e9cada de 1950 al negarse a unirse a cualquier visita del equipo a la capital para reunirse con el presidente en ejercicio, ya sea Bolsonaro en diciembre o Lula en enero. Preguntado por el tira y afloja p\u00fablico sobre la camiseta nacional de f\u00fatbol el mes pasado, dijo al peri\u00f3dico O Globo que no quer\u00eda participar en la guerra ideol\u00f3gica: \"Les digo: 'esa batalla se queda con ustedes'\". El actual estado de \u00e1nimo nacional contrasta fuertemente con el electrizante carnaval que recorri\u00f3 la naci\u00f3n en 2002, cuando los brasile\u00f1os animaron como un solo hombre mientras su equipo rug\u00eda hacia un quinto t\u00edtulo de la Copa del Mundo, un r\u00e9cord. Tras la votaci\u00f3n, que los partidarios de Bolsonaro afirman sin pruebas que fue un fraude, algunos han llamado a boicotear los negocios de la izquierda. Algunos bolsonaristas han sugerido que los progresistas adornen sus negocios con la estrella roja del Partido de los Trabajadores de Lula para que los compradores puedan identificar su filiaci\u00f3n pol\u00edtica, una idea que algunos en la izquierda dicen que recuerda a las estrellas de David amarillas pintadas en los negocios jud\u00edos durante el ascenso del Partido Nazi en Alemania. La propietaria de una cafeter\u00eda en la ciudad brasile\u00f1a de Goi\u00e2nia dijo que su negocio se hab\u00eda a\u00f1adido a una lista de boicot. La mujer, que habl\u00f3 bajo condici\u00f3n de anonimato por miedo a las represalias, dijo que sus clientes son progresistas, lo que limita el da\u00f1o financiero. Pero se ha vuelto temerosa cuando los partidarios de Bolsonaro la han atacado en l\u00ednea, publicando sus opiniones pol\u00edticas con fotos familiares privadas tomadas de su cuenta de Instagram y escribiendo cr\u00edticas negativas de su caf\u00e9 en Google. \"Tal vez estos ataques han funcionado\", dijo, \"porque estoy pensando en no hablar tanto de pol\u00edtica nunca m\u00e1s\". La camiseta amarilla y verde es omnipresente entre los miles de partidarios de Bolsonaro que se manifiestan contra los resultados electorales en el Centro de Comando Militar del Sudeste de Brasil en San Pablo, una de las varias protestas en curso desde la noche electoral. Algunos manifestantes han exigido la intervenci\u00f3n militar para mantener a Bolsonaro en el cargo. Los vendedores entre la multitud han vendido palomitas de ma\u00edz en bolsas de papel verdes y amarillas con el logotipo del Mundial de F\u00fatbol de Qatar. Luiz Cl\u00e1udio Pereira, un peque\u00f1o empresario retirado, fue uno de los muchos que la semana pasada se puso la camiseta nacional frente a la base militar de San Pablo. El partidario de Bolsonaro dijo que es m\u00e1s un s\u00edmbolo de nacionalismo que de deporte. \"Para m\u00ed, la camiseta representa a Brasil, no a la selecci\u00f3n\". Dijo que los partidarios de Lula rechazaban la camiseta por falta de orgullo nacional. \"Creo que es una falta de patriotismo\", dijo. \"Por eso no quieren llevarla. No creo que sea un s\u00edmbolo de Bolsonaro\". Nike, que produce la camiseta oficial, no respondi\u00f3 a una solicitud de cifras de ventas. Los informes de la prensa brasile\u00f1a sugieren un aumento de las ventas nacionales antes de las elecciones de Brasil, en parte impulsado por los partidarios de Bolsonaro. Pero la camiseta alternativa de Brasil, un tono de azul intenso, tambi\u00e9n ha ganado popularidad, especialmente entre aquellos molestos por la asociaci\u00f3n de la camiseta amarilla y verde con la derecha pol\u00edtica. \"La divisi\u00f3n en la sociedad brasile\u00f1a est\u00e1 aqu\u00ed para quedarse. No va a desaparecer por un Mundial\", afirma Marcos Nobre, analista pol\u00edtico y escritor. \"Tambi\u00e9n hay una batalla de la izquierda para recuperar la camiseta nacional para los progresistas. Tal vez tenga \u00e9xito, pero la gente seguir\u00e1 viendo la camiseta nacional como algo diferente despu\u00e9s de todo esto\". En una naci\u00f3n en la que los ni\u00f1os pobres sue\u00f1an con salir de las favelas gracias a su talento futbol\u00edstico, y en la que se dedican santuarios religiosos a este deporte, la camiseta verde y amarilla tiene una historia pol\u00edtica sorprendentemente tensa. Naci\u00f3 de una derrota humillante -la p\u00e9rdida de la Copa del Mundo de 1950 por parte de Brasil ante su peque\u00f1o vecino Uruguay- y de un patriotismo descarado. El concurso de 1953 para sustituir el uniforme, entonces mayoritariamente blanco, ten\u00eda un requisito: que utilizara el amarillo, verde, azul y blanco de la bandera brasile\u00f1a. El ganador, dise\u00f1ado por el ilustrador de peri\u00f3dicos Aldyr Schlee, de 19 a\u00f1os, fue una camiseta con un campo amarillo -de ah\u00ed lo de canarinho- forrado con un ribete verde Kelly y llevado con pantalones cortos azules y calcetines blancos. A\u00f1os m\u00e1s tarde, Schlee ser\u00eda encarcelado por sus escritos, que chocaban con la dictadura militar que gobern\u00f3 el pa\u00eds de 1964 a 1985. En 1970, cuando la dictadura identific\u00f3 la victoria en la Copa del Mundo como un objetivo de propaganda interna y nombr\u00f3 a un general de brigada para dirigir su delegaci\u00f3n en el torneo, muchos brasile\u00f1os de izquierdas rechazaron la camiseta y juraron no apoyar al equipo. Algunos -incluida la futura presidenta Dilma Rousseff, entonces en prisi\u00f3n como disidente- han descrito que animan a Brasil de todos modos. La polarizaci\u00f3n en torno a la camiseta se desvaneci\u00f3 en la era de la democracia, pero regres\u00f3 con fuerza en 2013, cuando los manifestantes contra el gobierno izquierdista de Rousseff se apoderaron del s\u00edmbolo. En los \u00faltimos cuatro a\u00f1os, la camiseta se convirti\u00f3 en una marca registrada de los bolsonaristas ac\u00e9rrimos, con el est\u00edmulo del presidente. Bolsonaro pidi\u00f3 a sus partidarios que la llevaran el d\u00eda de las elecciones. \"Cada vez m\u00e1s Brasil se pinta de verde y amarillo\", dijo en un podcast en agosto. \"No es por la copa; es por el patriotismo. \u00bfEn parte por m\u00ed? S\u00ed\". Algunos miembros de la izquierda brasile\u00f1a intentan reclamar la camiseta. Algunos, incluyendo la esposa de Lula, est\u00e1n publicando selfies con la camiseta y haciendo un signo de L con sus manos para el presidente electo. Algunos llevan versiones con una estrella roja, el s\u00edmbolo del Partido de los Trabajadores de Lula, o el n\u00famero 13, una designaci\u00f3n asignada al partido en las papeletas electorales. Otros dicen que es demasiado tarde. \"Los 'camisetas amarillas' est\u00e1n en la calle pidiendo una intervenci\u00f3n militar, pidiendo un golpe de estado, pidiendo el regreso de la dictadura\", dijo la escritora Milly Lacombe en un podcast la semana pasada. \"Puede que me equivoque, pero creo que los 'camisetas amarillas' son irredimibles. No veo c\u00f3mo... podemos recuperar esta camiseta\". Lula dijo este mes que llevar\u00eda con orgullo la camiseta durante el Mundial. \"No tenemos que avergonzarnos de llevar nuestra camiseta verde y amarilla\", dijo. \"La verde y amarilla no pertenece a un candidato. No pertenece a un partido. El verde y el amarillo son los colores de 213 millones de personas que aman este pa\u00eds\". Algunos aqu\u00ed tienen la esperanza de que la Copa del Mundo pueda empezar a sanar una naci\u00f3n dividida. Juca Kfouri, uno de los periodistas deportivos m\u00e1s c\u00e9lebres del pa\u00eds, dijo que incluso la izquierda perdonar\u00eda a Neymar si surge en los pr\u00f3ximos d\u00edas. \"Si hace una copa brillante, la gente volver\u00e1. Incluso los que le odian profundamente lo tendr\u00e1n como \u00eddolo\". Con la victoria de Lula, dijo Kfouri, \"el clima de odio\" ha empezado a desaparecer. \"Creo que el Mundial tendr\u00e1 este car\u00e1cter, de gente que sale a la calle junta, y no se pregunta por qui\u00e9n ha votado\", dijo. \"Quiz\u00e1s habr\u00e1 un mayor porcentaje de camisetas azules que amarillas. Quiz\u00e1 siga habiendo gente que se resista a llevar la camiseta amarilla. Pero la gente que no tiene el azul llevar\u00e1 el amarillo de todos modos. Porque es el color de Brasil\". Seguir leyendo: [El partido de Lula da Silva rechaz\u00f3 la impugnaci\u00f3n de Jair Bolsonaro a los resultados del ballotage: \"Es un insulto a la democracia\"](https://www.infobae.com/america/america-latina/2022/11/22/el-partido-de-lula-da-silva-rechazo-la-impugnacion-de-jair-bolsonaro-a-los-resultados-del-ballotage-es-un-insulto-a-la-democracia/) \u00daltimas Noticias [El Pico y Placa cambia constantemente por lo que es necesario mantenerse informado](/colombia/2023/09/25/pico-y-placa-que-carros-descansan-en-cali-este-lunes-25-de-septiembre/) Pico y Placa: qu\u00e9 carros descansan en Cali este lunes 25 de septiembre [La diversidad climatol\u00f3gica en Per\u00fa es tal que se tienen identificados 38 estados del tiempo a lo largo del pa\u00eds](/peru/2023/09/25/clima-en-huancayo-temperatura-y-probabilidad-de-lluvia-para-este-25-de-septiembre/) Clima en Huancayo: temperatura y probabilidad de lluvia para este 25 de septiembre [Para evitar cualquier imprevisto es importante conocer el pron\u00f3stico del tiempo en Per\u00fa](/peru/2023/09/25/lima-el-pronostico-del-tiempo-para-este-25-de-septiembre/) Lima: el pron\u00f3stico del tiempo para este 25 de septiembre [La diversidad climatol\u00f3gica en Per\u00fa es tal que se tienen identificados 38 estados del tiempo a lo largo del pa\u00eds](/peru/2023/09/25/adios-a-la-incertidumbre-conoce-las-condiciones-climaticas-en-iquitos/) Adi\u00f3s a la incertidumbre, conoce las condiciones clim\u00e1ticas en Iquitos [Para evitar cualquier imprevisto es importante conocer el pron\u00f3stico del tiempo en Per\u00fa](/peru/2023/09/25/clima-en-arequipa-temperatura-y-probabilidad-de-lluvia-para-este-25-de-septiembre/) Clima en Arequipa: temperatura y probabilidad de lluvia para este 25 "}