{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.razon.com.mx/uploads/files/2021/04/02/02Abril2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "LOGRAN APLICACI\u00d3N DE 467 MIL EN UN D\u00cdA Aceleran vacunaci\u00f3n a abuelos, pero a\u00fan falta 60% (9 millones) PARA cumplir su meta, el Gobierno nece- sita inocular a 310 mil diarios; en metr\u00f3polis buen avance; en zona rural, reto mayor p\u00e1g. 3 INMINENTE, tercera ola, advierten vir\u00f3lo- gos; mucha gente no entendi\u00f3, relaj\u00f3 medi-das y se fue a vacacionar, afirman p\u00e1g. 4 CHILE , con hospitales al borde del colapso, cierra fronteras para tratar de frenar casos; Brasil rompe r\u00e9cord de muertes p\u00e1g. 16 Critica aspiraci\u00f3n en Tamaulipas de se\u00f1alado por robo de hidro- carburos; albiazules reviran y dicen que declaraciones no abonan a la unidad para apoyar a Zavala, candidata de AN. p\u00e1g. 8El mandatario destac\u00f3 que M\u00e9xico cumpli\u00f3 compromisos de producci\u00f3n con OPEP , lo que permitir\u00e1 no incrementar costos del combustible. p\u00e1g. 11 www .razon.com.mx VIERNES 2 de abril de 2021 \u00bb Nueva \u00e9poca A\u00f1o 12 FCH APORREA SU EXPARTIDO: para la reconstrucci\u00f3n en CDMX, localizado en Espa\u00f1a; tramitan ex tradici\u00f3n p\u00e1g. 7 CIFRAS EN M\u00c9XICO AYER 5,381 454 Contagios para un total de 2 millones 244 mil 268Fallecimientos m\u00e1s, con lo que suman 203 mil 664\"DUCTO POR DONDE CAY\u00d3 LEO, EN XCARET, TEN\u00cdA MESES SIN TAPADERA\" LA GASOLINA NO SUBIR\u00c1 DE PRECIO, DICE L\u00d3PEZ OBRADOR\"SI NO SON DEL IMSS O DEL ISSSTE NO TIENEN NADA QUE HACER AQU\u00cd\" PERSONAL de salud del sector privado acude a la Escuela M\u00e9dico Naval por vacuna; s\u00f3lo al- canzaron 80; Salud se\u00f1ala que en CDMX todos los de primera l\u00ednea ya est\u00e1n inoculados p\u00e1g. 3 UN A\u00d1O DE PANDEMIA EN M\u00c9XICO COVID-19 PADRE del menor denuncia que empresa carece de protocolos de auxilio; adem\u00e1s, asegura, hubo presi\u00f3n de la Fiscal\u00eda estatal para que otorgara el perd\u00f3n y pudieran entregarle el cuerpo de su hijo. p\u00e1g. 6 13 30A\u00f1os de edad ten\u00eda el menorA\u00f1os lleva el parque laborandoVinculan a proceso a Maru Campos, candidata del PAN a la gubernatura de Chihuahua p\u00e1g. 7 AstraZeneca 2.7 CanSino Biologics 0.9 Pfizer-BioNTech 5.2 Sputnik V 0.9 Instituto Serum 0.9 SinoVac 4Por Otilia Carvajal DOSIS RECIBIDAS Al 1 de abril nuestro pa\u00eds cuenta con: TOTAL 14.6 FuenteSsa Cantidades en millones Antonio Fern\u00e1ndez Nemer Naime La crucifixi\u00f3n del INE p\u00e1g. 8Corrupci\u00f3n machista p\u00e1g. 17Javier Sol\u00f3rzano Ahora s\u00ed, conmigo o contra p\u00e1g. 2HOY FINAL_OK.indd 2FINAL_OK.indd 2 solorzano52mx@yahoo.com.mx Twitter: @JavierSolorzanosugerencias@razon.com .mxComentarios 65 Award of Excellence Universidad de Navarra en Pamplona2014 Society for News Design 2010, 2011, 2012, 2013, 2014, 2015, 2016, 2017 , 2018, 2019 y 2020 2 Menciones Especiales28 premios 9 primeros lugares y 19 menciones plata10PREMIOS BRONCE Mejor diario nacional FinalistaPREMIOS5250-0109 Suscripciones QUEBRADEROROZONES Si bien el Presidente aparece en el centro de la gran ma- yor\u00eda de los debates, no es el \u00fanico que tiene que ver con las dificultades y confrontaciones. Las elecciones ya son un elemento particularmente sen- sible. Estamos en un delicado proceso en que no hay medias tintas, o se conserva a plenitud el proyecto del Presidente o se apuesta por al menos atemperarlo. En medio no hay nada, todo va para un lado o para el otro. La coyuntura lleva a algo que el Presidente ha puesto en la mesa, est\u00e1s conmigo o est\u00e1s contra m\u00ed. Todo indica que su estrategia est\u00e1 saliendo tal como la ha planeado. L\u00f3pez Obrador se ha convertido en el eje, porque a diferen- cia de otros mandatarios, no tiene empacho alguno en con-centrar el poder, ejercerlo y en colocar su discurso y su presen-cia en todos los \u00e1mbitos en que le es posible. El tabasque\u00f1o tiene tambi\u00e9n un proyecto pol\u00edtico, pero tiene paralelismo de lo vivido en a\u00f1os recientes, ya llegar\u00e1 el tiempo de balances y evaluaciones. Su presencia es una constante desde el a\u00f1o 2000, lo que in- cluye estar a menudo por encima de quienes fueron presiden- tes. Esta din\u00e1mica no va a cambiar un \u00e1pice, porque le ha dado resultado al Presidente por m\u00e1s que sea controvertida o no. El tabasque\u00f1o tiene claro el m\u00e9todo y lo que produce, lo cual combina con la provocaci\u00f3n, la b\u00fasqueda del encono, ubicar en el imaginario colectivo su presencia, y no dejar pasar oportunidad para desatar su cr\u00edtica al pasado junto con se\u00f1a- lamientos hacia sus \"adversarios\". Lances como el de Art\u00edculo 19, organizaci\u00f3n a la que le dio con todo m\u00e1s con elementos reactivos que con informaci\u00f3n sustentada, se van a seguir repitiendo. El Presidente vive en guardia y hacia adelante. La cr\u00edtica al entorno, sin asomo de la autocr\u00edtica, le permite colocar en el centro a los medios, a las redes y a aquellos que manifiestan inconformidad hacia \u00e9l y a su Gobierno, el cual se ha ido reduciendo al tabasque\u00f1o, su equipo empieza y ter- mina en y con \u00e9l. L\u00f3pez Obrador es quien determina la agenda, la cual en pocas ocasiones ha perdido. Se le fue de la mano en las ma- nifestaciones de las mujeres, tema que lo rebasa, y en algu-nas pocas ocasiones m\u00e1s en las cuales no tiene manera de controlar. En pocos temas, el Presidente ha hecho algo distinto de lo que ha planteado en 18 a\u00f1os. En la mayor\u00eda de los casos ha sido consecuente, una cosa es que guste y otra que se salga de un esquema bajo el cual ha basado su papel de opositor y hoy de gobernante. Lo que es definitivo es que tiene la autoridad para desarro - llar los cambios que considere en el pa\u00eds. Lo que es un hecho es que se va apareciendo con mayor fuerza la contradicci\u00f3n entre lo que el Presidente dice, quiere e instrumenta y la terca realidad. No queda claro qu\u00e9 puede pasar en el corto, mediano y largo plazo. Entre la pandemia, la obsesi\u00f3n por la austeridad y el cierre de caminos a actividades fundamentales de la socie- dad, se ha venido creando la idea de que el pa\u00eds podr\u00eda andar sin rumbo. Algunas de las pol\u00edticas p\u00fablicas est\u00e1 claro que necesitan tiempo para conocer su alcance, el tiempo es, al mismo tiem- po, aliado y enemigo. La popularidad presidencial pasa por la esperanza que sigue representando para el grueso de la socie- dad, y porque se encarga cotidianamente de recordarnos de d\u00f3nde venimos. A estas alturas ya no hay manera de tener una idea clara y despojada de apasionamientos para saber qu\u00e9 s\u00ed y qu\u00e9 no de nuestro pasado. El Presidente se ha encargado de crucificar lo que no tiene que ver con \u00e9l, y hasta ahora le ha dado resultado. Para sus millones de seguidores, L\u00f3pez Obrador representa el antes y despu\u00e9s de un pa\u00eds que, por ahora, no tiene un asidero claro de su presente y su futuro. Por ahora se est\u00e1 cumpliendo aquello de est\u00e1s conmigo o est\u00e1s contra m\u00ed. RESQUICIOS . Goce su largo fin de semana lo m\u00e1s que pueda. A partir del lunes se viene una ruda batalla de m\u00e1scara contra cabellera: las elecciones.Se nos vienen d\u00edas m\u00e1s azarosos y com - plicados de los que hemos vivido.Ahora s\u00ed, conmigo o contra m\u00ed LAS ELECCIONES ya son un elemento particular - mente sensible. Estamos en un delicado proceso en que no hay medias tintas, o se conserva a plenitud el proyecto del Presidente o se apuesta por al menos atemperarlo Declaratoria para Nuevo Le\u00f3n Nos comentan que, ante la dimensi\u00f3n y los impactos de los incendios en Nuevo Le\u00f3n, el gobierno de esa entidad, a cargo de Jaime Rodr\u00edguez Calder\u00f3n, solicit\u00f3 a la administraci\u00f3n federal que se haga la declaratoria de emergencia correspondiente para que el estado, en el que hab\u00eda reca\u00eddo el peso de la atenci\u00f3n del problema hasta ahora, pueda acceder a recursos federales y seguir haciendo frente a la conflagraci\u00f3n. El Bronco envi\u00f3 el oficio correspondiente a la secretaria de Seguridad y Protecci\u00f3n Ciudadana, Rosa Icela Rodr\u00edguez , y a la c oordinadora Nacional de Protecci\u00f3n Civil, Laura Vel\u00e1zquez Alz\u00faa. Las autoridades federales ya hab\u00edan expresado la v\u00edspera su disposici\u00f3n a apoyar a Nuevo Le\u00f3n en esta emergencia que ha afectado , hasta ahora , a 135 mil habitantes de cinco municipios. Defensora de lujo de Mu\u00f1oz Ledo Con la novedad de que el diputado Porfirio Mu\u00f1oz Ledo, quien ha acusado que el dirigente nacional de Morena, Mario Delgado, bloque\u00f3 su reelecci\u00f3n, cuenta con el respaldo de una defensora que no tiene ni Obama. As\u00ed es. Se trata de la senadora Ifi - genia Mart\u00ednez, figura central de la lucha de las mujeres y de la izquierda en el pa\u00eds. \"Estoy profundamente sorprendida, hasta el grado de no creer que a estas alturas a mi amigo y compa\u00f1ero y gran mexicano de indudable val\u00eda entre los activos de nuestra naci\u00f3n... no se le haya distinguido\", dice Mart\u00ednez en un video que anda cir - culando en las benditas redes, en el cual se\u00f1ala tambi\u00e9n: \" espero y apoyo que Porfirio sea reelecto para un segundo t\u00e9rmino en la C\u00e1mara de Diputados, su valiosa labor no ha terminado\". \u00bfTendr\u00e1n sus palabras el poder suficiente para cambiar la decisi\u00f3n del l\u00edder nacional de Morena? Al tiempo. Campa\u00f1a y balazos en SLP Nos cuentan que no es necesariamente la pandemia del Covid-19, sino la violencia armada la que tiene a los candidatos locales de San Luis Potos\u00ed temerosos de salir a las calles a hacer campa\u00f1a. Y es que, dicen, el pasado martes, a Claudio Vega Roque, aspirante a diputado por MC, lo interrumpi\u00f3 una serie de disparos cuando se dispo - n\u00eda a grabar un video para promover su imagen en la plaza principal de Tamu\u00edn, en la Huasteca, una de las zonas m\u00e1s castigadas por la inseguridad que el gobierno de Juan Manuel Carreras no ha podido erradicar y, como est\u00e1n las cosas, nos explican, puede que no haga mucho, cuando ya cuenta los d\u00edas para dejar su oficina y un esta - do inmerso en el fuego cruzado de los grupos delincuenciales. Privados... de vacuna y de respeto Resulta que a m\u00e1s de tres meses de que inici\u00f3 la vacunaci\u00f3n contra Covid-19, el Go - bierno federal no ha podido aplicar la primera dosis a la mayor\u00eda del personal de salud de hospitales privados. Ayer , cientos de trabajadores acudieron a la Escuela M\u00e9dico Naval, pero s\u00f3lo unas decenas fueron vacunadas. Los integrantes de la brigada corre - caminos les pidieron retirarse luego de estar formados hasta seis horas bajo el sol, sin darles mayores explicaciones, porque s\u00f3lo se atender\u00eda a los trabajadores del sector p\u00fablico. \"Si no son del IMSS o del ISSSTE no tienen nada que hacer aqu\u00ed\", les dijo un sujeto con altavoz en mano, lo cual denota, por decir lo menos, una gran desconsi-deraci\u00f3n. Qu\u00e9 af\u00e1n de algunos integrantes de esas brigadas de da\u00f1ar la imagen de los que s\u00ed estar\u00edan haciendo un trabajo profesional en esas brigadas, nos comentan. En el arrancadero No hay plazo que no se cumpla, as\u00ed que este domingo inician las campa\u00f1as pol\u00edticas para diputados federales y en nueve estados para gobernador. En cinco entidades iniciaron hace ya tres semanas y el lunes pasado en Campeche, pero este domingo dar\u00e1n comienzo en Baja California, Baja California Sur, Chihuahua, Michoac\u00e1n, Na - yarit, Quer\u00e9taro, Sinaloa, Tlaxcala y Zacatecas. En otros ocho estados tambi\u00e9n inicia - r\u00e1n las campa\u00f1as para presidentes municipales. A partir del 4 de abril y hasta el 2 de junio , los aspirantes a la C\u00e1mara de Diputados f ederal, 15 gubernaturas, presidencias municipales y Congresos locales estar\u00e1n llenando los espacios p\u00fablicos de discusi\u00f3n. Calificadas por el Instituto Nacional Electoral como las elecciones m\u00e1s grandes y complejas de la historia, se llevar\u00e1n a cabo en medio de la pandemia. Uf. El humor de Anaya As\u00ed que fue el excandidato presidencial panista Ricardo Anaya, quien finalmen - te termin\u00f3 mof\u00e1ndose de s\u00ed mismo, luego de que I nternet lo dejara, como dicen las abuelas, barrido y trapeado, al usar su imagen en m\u00faltiples, ocurrentes y por supues - to cr\u00edticos , memes. Y es que el pasado 19 de marzo el panista, qu ien busca competir de nuevo por la Presidencia en 2024, public\u00f3 en sus redes sociales un video en el que criticaba el gasto de algunos hombres en \"caguamas\", en vez de llevar el dinero para la manutenci\u00f3n de su familia. Y pues le llovi\u00f3 aquello de \"con las caguamas no\". Y resulta que ayer replic\u00f3 una foto en la que su imagen, muy sonriente, es usada para promover la venta de caguamas: \" aunque no hayas pagado el gas, la luz y el agua, t\u00fa vente por tu caguama. Tres por $100\". Al final se ri \u00f3 de s\u00ed mismo , despu\u00e9s de la repasada que le mexico@razon.com.mx Tel.5260-6001 La Raz\u00f3n VIERNES 02.04.2021 03 Sin p\u00fablico, inicia en Iztapalapa La Pasi\u00f3n Por segundo a\u00f1o consecutivo, la representaci\u00f3n de Semana Santa en esta alcald\u00eda debi\u00f3 realizarse a puerta cerrada, a causa de la pandemia. En la entrada principal de la Catedral de Iztapalapa se escenific\u00f3 el Lavatorio de Pies y la \u00daltima Cena, que se pudieron seguir en redes. Faltan 9 millones de inmunizar a finales de abril Aceleran vacunaci\u00f3n; falta 60% de la meta en adultos mayores Por Otilia Carvajal otilia.carvajal@razon.com.mx En s\u00f3lo una semana, M\u00e9xico ha recibido 4 millones 917 mil 75 vacunas contra Covid-19 de cin-co farmac\u00e9uticas, las cuales ser\u00e1n utilizadas para acelerar el proceso de in-munizaci\u00f3n de adultos mayores, que se prev\u00e9 concluir a finales de abril, periodo en el que se deber\u00e1n inocular a m\u00e1s de 9 millones de personas en ese sector. Desde el 25 de marzo arribaron al pa\u00eds 33.5 por ciento de las 14 millones 675 mil 920 dosis que han sido enviadas, pero un porcentaje mayor de los \u00faltimos lotes ser\u00e1 destinado a zonas como la Megal\u00f3 - polis para evitar un repunte de casos. En un mes y medio se ha protegido, al menos con la primera dosis, a 6 millones 21 mil 530 personas de la tercera edad, un 35.8 por ciento de quienes conforman este sector. Es decir, que para inmunizar a los m\u00e1s de 9 millones de adultos mayores restan-tes, se requiere aplicar un promedio de 323 mil 188 primeras dosis hasta el 30 de abril. El pasado mi\u00e9rcoles 31 de marzo, se alcanz\u00f3 el r\u00e9cord de inoculaci\u00f3n nacional en 24 horas, con 467 mil 642 dosis, cifra que dio en Twitter el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador y que fue confir - mada la noche de este jueves por autori-dades de Salud. La vacunaci\u00f3n ha avanzado m\u00e1s r\u00e1pi- do en la Ciudad de M\u00e9xico con el cambio de t\u00e1ctica del Gobierno federal. Por ejem-plo, el mi\u00e9rcoles llegaron 500 mil dosis de Sputnik-V , destinadas exclusivamente a las alcald\u00edas Gustavo A. Madero e Izta-palapa. Mientras que el Estado de M\u00e9xico inici\u00f3 con la inmunizaci\u00f3n en 16 munici-pios de forma simult\u00e1nea, entre \u00e9stos, Naucalpan, Tlalnepantla y Atizap\u00e1n con parte de las dosis de AstraZeneca, prove - nientes de Estados Unidos. Tambi\u00e9n se enviaron 178 mil 380 va- cunas de CanSino y AstraZeneca para las primeras dosis de adultos mayores en Hi-dalgo, adem\u00e1s de 20 mil 800 de Sinovac para completar el esquema de protecci\u00f3n de este sector. El subsecretario de Prevenci\u00f3n y Pro - moci\u00f3n de la Salud, Hugo L\u00f3pez-Gatell, explic\u00f3 que van a \"continuar vacunando EN MES Y MEDIO se ha protegido a m\u00e1s de 6 millones de personas en este sector de la poblaci\u00f3n; en una se - mana se ha recibido 4.9 millones de dosis, se usar\u00e1n principalmente para acelerar aplicaci\u00f3n en la Megal\u00f3polis en las 32 entidades federativas, pero una concentraci\u00f3n importante de vacunas va a ocurrir en esta zona megalopolitana, en sus ciudades principales\". Uno de los que a\u00fan espera por su vacu- na es Lydio Salinas Morales, de 68 a\u00f1os, quien reside en el municipio de San Pe-dro Mixtepec, Oaxaca. El municipio forma parte de Puerto Escondido, una zona tur\u00edstica que se ha reactivado m\u00e1s con el paso de los meses y espera un aumento de turistas en Sema-na Santa. Sin embargo, Lydio a\u00fan no sabe nada de las jornadas de inmunizaci\u00f3n. \"Tengo claro que empezaron por zo - nas rurales, pero tambi\u00e9n enviaron mu-chas dosis a la regi\u00f3n de Valles Centrales, donde est\u00e1 la ciudad de Oaxaca. A la costa no han enviado nada\", cont\u00f3 a La Raz\u00f3n su hija, Denisse Sanilas. En el pa\u00eds se han aplicado 7.8 millones de vacunas al 31 de marzo, de las cuales 6 millones corresponden a las personas de la tercera edad, que forman parte de la segunda etapa del plan. El Presidente L\u00f3pez Obrador plante\u00f3 que a mediados de abril, este sector de la poblaci\u00f3n contar\u00eda con al menos una dosis del biol\u00f3gico. Sin embargo, el pasa-do 25 de marzo extendi\u00f3 este periodo, ya que dijo que la meta es que los adultos mayores sean protegidos antes de que termine el mes. Entre el 30 y 31 de marzo se lograron aplicar un total de 819 mil 346 dosis en el pa\u00eds, una cifra cercana a la meta planteada Dejan sin dosis a personal de salud del sector privado Por Otilia Carvajal otilia.carvajal@razon.com.mx CIENTOS DE PERSONAS del sector salud, principalmente de hospitales pri-vados, acudieron este jueves a la Escuela M\u00e9dico Naval, al sur de la capital, para in - tentar recibir la vacuna contra Covid-19, pero se agotaron las dosis disponibles. \" A todo el personal del sector salud pri- vado ya no se les va a vacunar. Por favor, se pueden retirar. Si no son del IMSS o del ISSSTE no tienen nada que hacer aqu\u00ed\", dijo en un altavoz un integrante de las Brigadas Correcaminos. Itzel \"N\", m\u00e9dica residente, fue una de las trabajadoras que sali\u00f3 sin su inmuni - zaci\u00f3n, pese a que en el hospital privado donde labora le enviaron un correo al personal en el que informaron sobre la vacunaci\u00f3n. \"Hab\u00eda en teor\u00eda tres o cuatro filas, una del IMSS, del ISSSTE y la Secretar\u00eda de Salud, pero ellos ten\u00edan una lista del personal faltante. El resto est\u00e1bamos en una \u00fanica fila\", cont\u00f3 a La Raz\u00f3n la m\u00e9di-co, quien pidi\u00f3 utilizar otro nombre por temor a no poder vacunarse. Despu\u00e9s de estar formados por seis horas, dijo que s\u00f3lo alrededor de 80 per-sonas del sector privado lograron recibir la protecci\u00f3n. Las autoridades les respon-dieron que s\u00ed hab\u00eda excedentes de dosis en otras alcald\u00edas, pero no quedaron. Itzel es sobreviviente del Covid-19. Tuvo que ser intubada por una neumo - n\u00eda ocasionada por el virus: \"lamenta - blemente, no todos los m\u00e9dicos que es - tuvieron en una situaci\u00f3n como la m\u00eda, han corrido con la misma suerte\". Otro m\u00e9dico, quien pidi\u00f3 el anonima- to, quien s\u00ed logr\u00f3 ser vacunado porque no se retir\u00f3 del lugar, se\u00f1al\u00f3: \"es m\u00e1s f\u00e1cil decir que s\u00ed hay, pero s\u00f3lo para los que alcancen, que mentir con que ya no hay\". Por la tarde, la Secretar\u00eda de Salud de la Ciudad de M\u00e9xico (Sedesa) asegur\u00f3 que todo el personal m\u00e9dico del sector privado que labora en la primera l\u00ednea de atenci\u00f3n Covid ya fue vacunado. Hasta el 31 de marzo faltaban, al me- nos, 239 mil 250 trabajadores de la salud en M\u00e9xico en ser protegidos contra Co - vid-19, de un total de 1.1 millones, como establece el Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n. UN A\u00d1O DE PANDEMIA EN M\u00c9XICO COVID-19 Fuente SsaCifras en unidades Defunciones Los m\u00e1s afectados**Decesos *Casos positivos con fecha de inicio de s\u00edntomas en los \u00faltimos 14 d\u00edas De 5,001 a 10,000 De 10,001 a 20,000 De 20,001 a 80,000 > 80,000 1253 64 1211 98 107As\u00ed vamos Entidades con mayor n\u00famero de casos acumulados y decesos. Confirmados Activos* Confirmados 161 23,260 Guanajuato 127 ,898 9,938 4 Nuevo Le\u00f3n 120,006 9,111 5 Jalisco 64,593 4,040 61, 166 3,996 11 San Luis Potos\u00ed 60,350 4,972 12 Veracruz 57 ,888 8,723PERSONAL de salud, ayer, afuera de la Es - cuela M\u00e9dico Naval, en Coyoac\u00e1n. Foto Especial Anoche, lleg\u00f3 al aeropuerto capitalino el segun- do lote de vacunas de AstraZeneca por m\u00e1s de 1.2 millones de dosis, que completan el acuerdo con EU para un paquete de 2.7 millones. por el Gobierno federal. Al respecto, Roselyn Lemus-Martin, doctora en biolog\u00eda molecular por la Uni- versidad de Oxford, consider\u00f3 que \"est\u00e1 muy apretado el tiempo (...) pero es m\u00e1s viable que se aplique la primera dosis para finales de abril\". En entrevista con La Raz\u00f3n, la especia - lista explic\u00f3 que un factor que influye en el avance es que se cuente con la suficien-te cantidad de dosis en el tiempo previs-to y que se apliquen conforme se reciba cada cargamento. Lemus-Martin dijo que se pueden ha- cer convenios con la iniciativa privada para reforzar la infraestructura disponi-ble donde se est\u00e1 aplicando el biol\u00f3gico, como ocurre en otros pa\u00edses, como Esta - dos Unidos; sin embargo, las autoridades en M\u00e9xico no lo han implementado. En tanto, la especialista dijo que se debe considerar un avance de 500 mil do - sis aplicadas todos los d\u00edas, esto incluye a las personas que van a recibir su segunda vacuna, no s\u00f3lo a los que acuden por pri-mera vez. A V ANZA LA EPIDEMIA. Anoche, la Secretar\u00eda de Salud (Ssa) report\u00f3 5 mil 381 nuevos contagios y 454 fallecimien-tos por Covid-19 en el \u00faltimo d\u00eda. En total, hay un acumulado de 2 millones 244 mil 268 casos acumulados y 203 mil 664 per-sonas fallecidas por esta causa.Los n\u00fameros de la vacunaci\u00f3n en el pa\u00eds.El reto 14 millones 675 mil 920 dosis ha recibido el pa\u00eds, 4.91 de ellas en una sola semana. 6 millones 21 mil 530 personas de la tercera edad, al menos con la primera dosis. 9 millones de adultos mayores falta por va-cunar, la meta es que sea a finales de agosto. 467 mil 642 personas de este sector fueron vacunadas el pasado mi\u00e9rcoles. 03LR3680.indd 303LR3680.indd 3 02/04/21 01:0902/04/21 01:09razon.com.mx04 M\u00c9XICO La Raz\u00f3n VIERNES 02.04.2021 FAMILIA DE TURISTAS en una playa de Acapulco, Guerrero, ayer. Se\u00f1alan riesgo por Semana Santa Inminente, tercera ola de contagios: expertos ESPECIALISTAS aseguran que la poblaci\u00f3n se relaj\u00f3 y no sigui\u00f3 las medidas; en los siguientes 15 d\u00edas se esperan cientos de casos de Covid-19, 30% pueden ser intubados, advierten Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butr\u00f3n@razon.com.mx Vir\u00f3logos del pa\u00eds aseguraron que es una realidad la tercera ola de contagios, debido a que \"la gen-te no entendi\u00f3, se relaj\u00f3 y que aumentaron los destinos tur\u00edsticos\". En entrevista con La Raz\u00f3n, el epide- mi\u00f3logo \u00d3scar Sosa, del Sector Salud, dijo que a pesar de los esfuerzos de las autoridades, la gente no entendi\u00f3 ya que por el pretexto de estar \"hartos del encie-rro\", aprovecharon el periodo vacacional de Semana Santa para salir. \"Lamentablemente s\u00ed tenemos ya un riesgo de una tercera ola por la Semana Santa, estamos viendo las playas llenas de gente. Lamentablemente las personas siguen saliendo, vemos en las noticias las playas llenas y vemos con preocupaci\u00f3n c\u00f3mo los estados siguen recibiendo per-sonas en sus destinos, tenemos miedo de volver a los n\u00fameros de diciembre\", se\u00f1ala \u00d3scar Sosa. El experto apunt\u00f3 que el problema es la relajaci\u00f3n de medidas por parte de la sociedad, pues si bien es comprensible que est\u00e9n cansados por el encierro, tam-poco es motivo para que salgan de ma-nera apresurada y hagan aglomeraciones en playas del pa\u00eds. \"Nosotros tenemos ya m\u00e1s de un a\u00f1o sin salir y no estamos y\u00e9n - donos a la playa. A m\u00ed no me cae el veinte de que la gente no entienda, pero si es una realidad que ya estamos muy cerca de la tercera ola\". Por separado, el vir\u00f3logo Alejandro Flores de la UNAM, adelant\u00f3 que si el vi-rus viaja con la gente y se dispersa por la movilidad de las personas, es muy pro - bable que aumente el n\u00famero de conta-gios en los estados, por ello asegur\u00f3 que la tercera ola se encuentra a la vista y en los siguientes 15 d\u00edas comenzar\u00e1n a verse las consecuencias de las vacaciones. \"Es sumamente probable una tercera ola de contagios, dado que el virus viaja con la gente, el virus se dispersa, adem\u00e1s al ser una enfermedad de trasmisi\u00f3n a\u00e9-rea, la \u00fanica manera de que no se expan-da es encerrarse, pero la gente no quiere y por falta de consciencia aumentar\u00e1n los contagios en todo el pa\u00eds\", alarm\u00f3. El vir\u00f3logo a\u00f1adi\u00f3 que en aproxima- damente dos semanas habr\u00e1 un repunte de casos, pues se esperan cientos de con - tagios activos, aunque con s\u00edntomas le-ves, pero al menos 30 por ciento pueden ser intubados y requerir hospitalizaci\u00f3n. \"El personal ya hab\u00eda tenido un respiro y ahora se volver\u00e1 a lo mismo de meses pasados, adem\u00e1s que otra vez podemos colapsar el sistema de salud en los esta-dos\", sostuvo Alejandro Flores. El experto mencion\u00f3 que uno de los riesgos son las nuevas variantes, ya que las que se han descubierto en el pa\u00eds son altamente contagiosas, lo que incremen - tar\u00e1 por la alta movilidad de las personas, adem\u00e1s de que se prev\u00e9 que los estados regresen a sem\u00e1foro rojo. Por su parte, Rodrigo J\u00e1come, vir\u00f3logo de la UNAM, asegur\u00f3 que no hay diferen-cia con diciembre, pues la vacunaci\u00f3n en el pa\u00eds a\u00fan no es significativa, lo que pudiera pensarse que ser\u00eda una soluci\u00f3n. \"Yo entiendo el cansancio de la gente y t\u00e9cnicamente no es una ola ya que nunca baj\u00f3, m\u00e1s bien es un repunte. En vez de salir en cuatro meses, como estaba esti-pulado por la baja de los contagios, ahora tardaremos m\u00e1s. De nuevo vamos a tener una afectaci\u00f3n econ\u00f3mica\", precis\u00f3. Vacacionistas abarrotan playas y carreteras del pa\u00eds Por Frida S\u00e1nchez frida.sanchez@razon.com.mx PESE AL LLAMADO de las autorida- des de los tres \u00f3rdenes de gobierno para quedarse en casa este periodo de Sema-na Santa ante la advertencia de una ter-cera ola de contagios, este Jueves Santo, carreteras, aeropuertos y zonas tur\u00edsticas lucieron abarrotadas por viajeros. Desde las primeras horas de este d\u00eda, cientos de autom\u00f3viles saturaron la ca-rretera M\u00e9xico-Cuernavaca. Caminos y Puentes Federales (Capufe) report\u00f3 la sa-lida de hasta 100 autos por minuto desde la caseta de Tlalpan rumbo a Morelos o Guerrero. La alta afluencia puso en alerta algunas zonas tur\u00edsticas, como la capital de Morelos, Cuernavaca, uno de los focos rojos de contagios. El Comit\u00e9 Municipal de Contingencia Covid-19 del municipio anunci\u00f3 que ana-lizar\u00e1n las medidas sanitarias y de movi-lidad ante el arribo de vacacionistas que se esperan para este fin de semana. El tr\u00e1-fico tambi\u00e9n se dispar\u00f3 en las carreteras rumbo a Mazatl\u00e1n, donde se reportaron filas de hasta 20 autos en las casetas de M\u00e1rmol y Mesillas. A\u00fan con los protocolos emi- tidos por autoridades estatales, en playas importantes como Acapulco, Guerrero, y en las costas de la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, dece-nas de turistas llenaron las playas desde las primeras horas de este primer d\u00eda de asueto oficial, algunos sin cubrebocas y sin respetar la sana distancia. Al corte del mediod\u00eda de ayer, en el Puerto de Mazat - l\u00e1n se contabilizan unas 10 mil personas disfrutando de las playas. En las costas de Tamaulipas, la entra- da del Frente Fr\u00edo n\u00famero 47 frustraron las vacaciones de los turistas. Las malas condiciones clim\u00e1ticas con rachas de viento de hasta 45 kil\u00f3metros por horas y lluvia en algunas zonas obligaron a las autoridades de zonas costeras pedir a los visitantes resguardarse. Las condiciones clim\u00e1ticas afectaron en Playa Miramar, donde se coloc\u00f3 ban-dera negra, para evitar el paso de turistas, y en Tesoro, donde se esperaba el arribo de unas 4 mil personas. Estas condicio - nes tambi\u00e9n afectaron a quienes bus-caban darse un respiro en las playas de Yucat\u00e1n y Quintana Roo. En las playas de Veracruz donde tam- bi\u00e9n se alert\u00f3 por el paso del Frente Fr\u00edo, ba\u00f1istas arribaron a Villa del Mar e ingre- saron a las playas pese a las ban-deras rojas de alerta. En Oaxaca, PC alert\u00f3 a los tu - ristas de las playas Memejita y Mazunte a resgurdarse ante el avistamiento de tiburones.Diputadas exhortan a seguir en casa Por Antonio L\u00f3pez y Otilia Carvajal DIPUTADAS de la Comisi\u00f3n de Salud en la C\u00e1mara de Diputados, exhortaron a la ciudadan\u00eda a quedarse en casa en este puente de Semana Santa. La presidenta de la Comisi\u00f3n, Carmen Medel (Morena) record\u00f3 que el Gobierno federal hizo lo que le corresponde al con-tratar m\u00e9dicos y adquirir m\u00e1s camas de hospitalizaci\u00f3n durante la etapa cr\u00edtica de la pandemia, y que lo sigue haciendo al comprar vacunas contra Covid-19. En entrevista con La Raz\u00f3n , se\u00f1al\u00f3 que el legislativo hizo lo propio al apro - bar, desde el a\u00f1o pasado, un fondo espe-cial para mitigar los efectos de la pande - mia, por lo que ahora corresponde a la ciudadan\u00eda hacer su parte. \"Como presidenta de la Comisi\u00f3n de Salud y como m\u00e9dico, decirles a los ciudadanos que la pandemia a\u00fan sigue, debemos seguirnos cuidando y hacer conciencia que estos d\u00edas son de guardar, de descanso, no son para acudir a lugares donde haya aglomeraciones\", apunt\u00f3. Este jueves, La Raz\u00f3n dio a conocer que a finales de marzo, previo al periodo vacacional, 30 estados registraron un aumento en la movilidad de las perso - nas en comparaci\u00f3n con enero, mes con el mayor n\u00famero de defunciones por coronavirus. \"Claro que si no nos cuidamos habr\u00e1 una tercera ola, a veces la ciudadan\u00eda dice \u00b4es que el gobierno no atiende, es que ya hay saturaci\u00f3n\u00b4, pues hagamos nuestra tarea, cada quien debe cuidarse y quedar-se en casa\", puntualiz\u00f3 Medel Palma. Por su parte, Frida Esparza, integrante de la misma Comisi\u00f3n, sostuvo que \"sin duda\" llegar\u00e1 la tercera ola, y consider\u00f3 que los lugares tur\u00edsticos debieron per-manecer cerrados. \"Yo te dir\u00eda que sin duda habr\u00e1 una tercera ola a consecuencia de las pocas medidas sanitarias y a la movilidad de turistas. Como medidas de prevenci\u00f3n debieron cerrarse ciertos lugares tur\u00edsti-cos y limitar la recepci\u00f3n de hoteles a 40 o 30 por ciento\", indic\u00f3. Agreg\u00f3 que con el inicio de la vacuna- ci\u00f3n muchas personas han relajado los protocolos sanitarios.LAS LEGIS- LADORAS se\u00f1alan que lugares turis - ticos deb\u00edan estar cerrados en Semana Santa; advier - ten saturaci\u00f3n de hospitales El IMSS ayer hizo un llamado a la poblaci\u00f3n a no relajar las medidas sanitarias contra Co-vid-19 en las vacaciones de Semana Santa.En el pa\u00eds ya se detectaron m\u00e1s de 173 casos de la tres variables distintas de Covid-19, la m\u00e1s frecuente es la originaria de California, EU. 30 Estados registraron aumento de movili- dad en este mes.10 Mil personas se contabilizaron ayer en el puerto de Mazatl\u00e1n.ADVIERTEN \"COMO PRESIDENTA de la Comisi\u00f3n de Salud y como m\u00e9dico, decirles a los ciudadanos que la pandemia a\u00fan sigue, debemos seguirnos cuidando y hacer conciencia que estos d\u00edas son de guardar, de descanso, no son para acudir a lugares donde haya aglomeraciones\" Carmen Medel Presidenta de la Comisi\u00f3n de Salud en la C\u00e1mara de Diputados \"SIN DUDA habr\u00e1 una tercera ola a consecuencia de las pocas medidas sanitarias y a la movilidad de turistas. Como medidas de prevenci\u00f3n debie-ron cerrarse ciertos lugares tur\u00edsticos y limitar la recepci\u00f3n de hoteles a 40 o 30 por ciento\" Frida Esparza Integrante de la Comisi\u00f3n de Salud en la C\u00e1mara de Diputados Foto Cuartoscuro UN A\u00d1O DE PANDEMIA EN M\u00c9XICO El INE prev\u00e9 protocolos sanitarios para evitar contagios, se\u00f1ala Dif\u00edcil suspender elecciones ante Covid: Carla Humphrey Por Jorge Chaparro jorge.chaparro@razon.com.mx M\u00e9xico llevar\u00e1 a cabo las elec- ciones del 6 de junio, a pesar de la propuesta de la Organi-zaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) para suspender el proceso por la pandemia de Covid-19, porque las leyes mexicanas no prev\u00e9n un escenario donde una de las C\u00e1maras del Congreso no est\u00e9 conformada, reconoci\u00f3 la conse-jera electoral, Carla Humphrey Jordan. En entrevista con La Raz\u00f3n, la conse- jera del Instituto Nacional Electoral (INE) advirti\u00f3 que \"resulta dif\u00edcil la suspensi\u00f3n del proceso electoral toda vez que nues-tras normas no contemplan un escenario por el cual una de las C\u00e1maras, (la de Di-putados), no est\u00e9 conformada, debiendo iniciar el primer periodo de sesiones el 01 de septiembre\", explic\u00f3 la consejera. Carla Humphrey dijo que tambi\u00e9n comparte la preocupaci\u00f3n de la OPS LA CONSEJERA asegura que a pesar de la propuesta de la OPS, los comicios se llevar\u00e1n a cabo; reconoce poco avance de las autoridades electorales con el uso de la tecnolog\u00eda para las pr\u00f3ximas votaciones sobre un repunte en el n\u00famero de con-tagios por Covid-19, por lo que se tiene previsto un esquema responsable contra la expansi\u00f3n del virus. \"Comparto la preocupaci\u00f3n de la OPS de detener el aumento de los contagios y la propagaci\u00f3n del virus, ello debido a nuevas olas e inclusive nuevas variantes de este tipo de coronavirus, por lo que re-forzar las medidas es un acto responsable y necesario\" se\u00f1al\u00f3 Humphrey. El mi\u00e9rcoles la OPS sugiri\u00f3 la suspen- si\u00f3n de elecciones en Am\u00e9rica Latina las suspendan ante un aumento en el n\u00fa-mero de casos de Covid-19 o considerar adem\u00e1s otras formas para que sus ciuda-danos puedan votar de manera remota. Que los pa\u00edses que van a realizar elec- ciones las suspendan ante un aumento en el n\u00famero de casos de Covid-19. La Organizaci\u00f3n tambi\u00e9n pidi\u00f3 a las auto - ridades de los pa\u00edses considerar otras formas para que sus ciudadanos puedan votar de manera remota.Record\u00f3 que el Instituto Nacional Electoral (INE) aprob\u00f3 16 protocolos sa-nitarios, un acuerdo respecto al uso de cubrebocas durante la jornada electoral y recomendaciones para las campa\u00f1as electorales a fin de evitar m\u00e1s contagios. Estos protocolos, explic\u00f3 la presidenta de la Comisi\u00f3n de Igualdad de G\u00e9nero y no Discriminaci\u00f3n del INE, abarcan todas las etapas del proceso electoral desde las visitas que realizan los Supervisores Electorales y Capacitadores-Asistentes Electorales, pasando por las medidas que se instalaron en los M\u00f3dulos de Atenci\u00f3n al P\u00fablico, entre otros. La consejera reconoci\u00f3 que la autori - dad electoral ha mostrado \"poco avance\" en el uso de tecnolog\u00edas para la emisi\u00f3n del voto, as\u00ed como buscar distintos me-dios o alternativas para ejercer los dere-chos pol\u00edticos electorales de la ciudada-n\u00eda. \"Medidas como las que menciona la OPS, como el voto electr\u00f3nico, modali-dad a distancia, deber\u00e1n establecerse en un futuro, implican un ahorro en el gasto y la obtenci\u00f3n de resultados r\u00e1pidos\". LA CONSEJERA ELECTORAL, Carla Humphrey se\u00f1ala preocupaci\u00f3n a un repunte. 16 Protocolos son aprobados por el INE para jornada electoral. Foto Especial UN A\u00d1O DE PANDEMIA EN M\u00c9XICO COVID-19 \"LA AUTORIDAD ELECTORAL ha mos- trado poco avance respecto al uso de tecnolog\u00edas para la emisi\u00f3n del voto, as\u00ed como buscar distintos medios o alternativas para ejercer los derechos pol\u00edticos electorales de la ciudadan\u00eda. Medidas como las que menciona la OPS, como el voto electr\u00f3nico, mo-dalidad a distancia, deber\u00e1n estable- cerse en un futuro\" Carla Humphrey Jordan Consejera electoral del INE 05LR3680.indd 305LR3680.indd 3 02/04/21 00:3102/04/21 00:31razon.com.mx06 M\u00c9XICO La Raz\u00f3n VIERNES 02.04.2021 FRENTE AL V\u00c9RTIGO Twitter: @hastaelPeterPor Ped ro S\u00e1nchez Rodr\u00edguez Juegue El arbitro expuls\u00f3 a Luis Su\u00e1rez por la falta co - metida y marc\u00f3 un penal que termin\u00f3 por fallar el conjunto africano y que result\u00f3 en su posterior de - rrota en la tanda de penales. La falla del penal en los \u00faltimos minutos del tiempo extra fue celebrada jubilosamente por Luis Su\u00e1rez, el equipo uruguayo, su hinchada y much\u00edsimos m\u00e1s. Esto viene al caso para decir que, si bien la mano de Su\u00e1rez fue una falta, estaba jugando futbol. Quienes califican de dictadura al gobier - no actual, exageran. Lo que tenemos, es un populismo en democracia. Si la democracia fuese un juego de futbol, el populismo ser\u00eda el milagro de Su\u00e1rez frente a Ghana. La demo - cracia es un conflicto regulado, una visi\u00f3n de la Pol\u00edtica, una cultura c\u00edvica y una herramienta para la acumulaci\u00f3n de poder que no necesaria - mente resulta en un buen gobierno. El populismo, por otra parte, es una visi\u00f3n moral y antipluralista de ver la Pol\u00edtica, en donde una persona habla en nombre del pueblo en clara oposici\u00f3n de las \u00e9lites y otros grupos que, dicen, no representan a nadie. El populismo puede coexistir con la democracia, de hecho, el populismo es una sombra permanente dentro de las democracias representativas (Jan- Werner M\u00fcler), as\u00ed como las patadas, las manos y los juegos peligrosos lo son del futbol. Desde el inicio de su gobierno, el Presidente ha intentado cambiar la forma en la que se juega la democracia y el gobierno en este pa\u00eds. Con sus intentos, lo que ha provocado es una exhibici\u00f3n del conflicto que antes se daba no en el estadio, sino en la intimidad de una oficina. Con esto quiero decir que, si bien muchas de sus decisiones pueden no ser apoyadas por un sector importante de la pobla - ci\u00f3n, sus atribuciones como Ejecutivo se lo permi - ten. Que a\u00fan cuando muchas de sus declaraciones pueden parecerles polarizantes a algunos, su liber - tad de expresi\u00f3n y sus atribuciones nada lo proh\u00edbe. Pero sobre todo que a\u00fan con eso, el Estado mexi - cano est\u00e1 jugando tambi\u00e9n con sus \u00f3rganos y sus poderes. Frente a una reforma el\u00e9ctrica anticons - titucional, el Poder Judicial actu\u00f3 y suspendi\u00f3 su aplicaci\u00f3n. Frente a un candidato que no present\u00f3 informe de gastos e ingresos de precampa\u00f1a, el INE neg\u00f3 su registro. Con todo y sus fallas, el Estado So - cial Democr\u00e1tico funciona y lo estamos viendo en vivo y a todo color. A\u00fan con las patadas, los ara\u00f1a - zos, gritos y sombrerazos, no deja de ser democra - cia nada m\u00e1s porque a la oposici\u00f3n le tiemblen las piernas.Ghana y Uruguay se enfren- taron en los cuartos de final del Mundial de Sud\u00e1frica en 2010. Fue un partido pol\u00e9mico por-que en los \u00faltimos minutos del tiem-po de compensaci\u00f3n, Luis Su\u00e1rez meti\u00f3 la mano en un acto de deses-peraci\u00f3n y buscando un milagro, para impedir que la pelota pasara la l\u00ednea de gol. Padre de ni\u00f1o ahogado denuncia presi\u00f3n Por Frida S\u00e1nchez elsa.sanchez@razon.com.mx La muerte de Leo Luna, el menor de 13 a\u00f1os que fue succionado por un registro abierto en un r\u00edo artificial del parque Xenses, en Xcaret, est\u00e1 plagada de negligencias, des-de la empresa responsable de la atracci\u00f3n tur\u00edstica hasta el hospital donde falleci\u00f3, denunci\u00f3 el padre del adolescente, Mi-guel Luna Calvo, quien exigi\u00f3 que el caso llegue hasta las \u00faltimas consecuencias y se haga justicia. En primer lugar, se\u00f1al\u00f3 ante varios medios nacionales, el accidente no se de - bi\u00f3 a un error humano, como justificaron los responsables del parque Xenses, sino de \"una trampa mortal, una negligencia\", pues se\u00f1al\u00f3 que algunos trabajadores del centro tur\u00edstico le informaron que ya se hab\u00edan dado incidentes similares con anterioridad, aunque ninguno lleg\u00f3 a consecuencias fatales. \"(El sistema de filtrado sin tapadera) no ten\u00eda ah\u00ed horas ni d\u00edas, ten\u00eda meses, esto ya a hab\u00eda pasado y nunca hizo nada el parque. Se pudo haber evitado\", dijo Luna Calvo, quien describi\u00f3 en una en-trevista que \u00e9l tambi\u00e9n estuvo a punto de ahogarse al intentar salvar a su hijo. \" Activ\u00e9 la luz de mi celular y fue cuan- do lo encontr\u00e9 al fondo y ya lo saqu\u00e9 ; con mi mano, alc\u00e9 su cabecita para que respi-rara, hasta que vi una escotilla. Saqu\u00e9 a mi hijo, le di respiraci\u00f3n de boca a boca hasta que llegaron los param\u00e9dicos sin equipo de nada y me llevaron a un hos-pital a Playa del Carmen. Fue de media hora el recorrido\", relat\u00f3. En segundo lugar, acus\u00f3 el deudo, quien tambi\u00e9n es m\u00e9dico cardi\u00f3logo, el hospital donde Leo Luna fue atendido no permiti\u00f3 que la familia se llevara al menor a la Ciudad de M\u00e9xico, para una atenci\u00f3n m\u00e1s especializada. \"Tuve la sensaci\u00f3n de que no que - r\u00edan que lo sacara del hospital, ten\u00eda la ambulancia a\u00e9rea y m\u00e9dicos en M\u00e9xico (CDMX) ya me estaban esperando, pero ACUSA IRREGULARIDADES desde el parque ecotur\u00edsti - co, donde ocurri\u00f3 el incidente, hasta el hospital que lo trat\u00f3; muerte de Leo, de 13 a\u00f1os, indigna a ciudadanos y gobiernos no me quisieron dar a mi hijo porque me dijeron que no estaba en condiciones\". El centro m\u00e9dico, agreg\u00f3, no avis\u00f3 a tiempo a la Fiscal\u00eda General del Estado del accidente, adem\u00e1s de que el acta de defunci\u00f3n se\u00f1ala que la causa de muerte fue una hemorragia pulmonar y ahoga-miento, sin se\u00f1alar qu\u00e9 lo provoc\u00f3. \"Pa-rec\u00eda que quer\u00edan ocultar todo\". Finalmente, la Fiscal\u00eda \"me oblig\u00f3 a dar el perd\u00f3n (legal) al parque Xenses\", con lo que no se practic\u00f3 la necropsia de ley, con la consigna de que si no lo hac\u00eda, el cuerpo del ni\u00f1o permanecer\u00eda en la morgue hasta por 10 o 15 d\u00edas, porque hab\u00eda muchos muertos. DESDE DURANGO, PRESIONAN POR LA INVESTIGACI\u00d3N. El secre- tario de Gobierno de Durango, H\u00e9ctor Flores, inform\u00f3 ayer que brindar\u00e1 apoyo a la familia de Leo Luna, originaria de ese estado, y que cooperar\u00e1 con la Fiscal\u00eda General de Quintana Roo para esclarecer la muerte del menor, toda vez que ya se determin\u00f3 que se trat\u00f3 de un error huma-no por parte del parque Xenses. \"He recibido instrucci\u00f3n expresa del gobernador, Jos\u00e9 Rosas Aispuro, para brindar todo el apoyo necesario en el es-clarecimiento y deslinde de responsabi-lidades sobre la lamentable e irreparable p\u00e9rdida\", destac\u00f3 el funcionario. La presidenta municipal de G\u00f3mez Palacio se uni\u00f3 a la demanda de justicia. \"Me sumo a la exigencia de #JusticiaPa-raLeo, ni\u00f1o duranguense de 13 a\u00f1os que perdi\u00f3 la vida en un parque tur\u00edstico de Xcaret, para que este lamentable hecho sea esclarecido ante las omisiones e irre-gularidades en dicho lugar\". En redes sociales, usuarios lanzaron dos peticiones a trav\u00e9s de la plataforma Change.org, una para exigir justicia tras la muerte de Leo Luna, que ser\u00e1 investi-gada como homicidio culposo por las au-toridades estatales, y otra que reclamaba que el gobierno clausurara el parque Xenses, por negligencia. M\u00e1s tarde, autoridades de Protecci\u00f3n Civil del municipio de Solidaridad infor-maron que tras una revisi\u00f3n del lugar de los hechos se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de clausu - rar la atracci\u00f3n donde muri\u00f3 Leo Luna. REGISTRO DE HECHOS Momentos clave en las acusaciones de negligencia, en palabras del padre de Leo Luna. Miguel Luna Calvo, padre del ni\u00f1o fallecido, afirma que personal del propio centro tur\u00edstico le dijo que no era la primera vez que ocurr\u00eda un incidente as\u00ed, por lo que cree que el registro destapado en el r\u00edo artificial pudo estar as\u00ed desde hace meses. IRRESPONSABILIDAD DEL PARQUE Aunque el parque Xenses reconoci\u00f3 en un comunicado que el r\u00edo de sales repor - taba movimientos no autorizados en su infraestructura, el incidente fue producido por un error humano, algo que la familia del ni\u00f1o rechaza. \"ERROR HUMANO\" Luna Calvo, quien es m\u00e9dico, expres\u00f3 que el centro privado donde fue aten-dido su hijo quiso retenerlo a pesar de que \u00e9l ya contaba con una ambulancia a\u00e9rea para trasladarlo a la CDMX; adem\u00e1s, el hospital tard\u00f3 en avisar del accidente a la Fiscal\u00eda. HOSPITAL, \u00bfC\u00d3MPLICE? Con la consigna de que si no lo hac\u00eda, el cuerpo del ni\u00f1o permanecer\u00eda en la morgue por hasta 15 d\u00edas, el padre de Leo sostiene que fue presionado para otorgarle el perd\u00f3n al parque Xenses, lo que impidi\u00f3 la necropsia de ley. PERD\u00d3N LEGAL A pesar de que ciu-dadanos exigieron la suspensi\u00f3n total del parque Xenses, por negligencia, autori-dades de Protecci\u00f3n Civil del municipio de Solidaridad, Quintana Roo, ordenaron la clausura s\u00f3lo de la atracci\u00f3n donde ocurri\u00f3 el accidente. CLAUSURA PARCIAL Cadena de negligencia enturbia el caso Xcaret Riolajante es el nombre de la atracci\u00f3n donde muri\u00f3 Leo Luna; un r\u00edo artificial de sales donde los turistas flotan en una corriente suave en la que pueden relajarse y disfrutar de la experiencia en tranquilidad; sin embargo, sus registros del sistema de filtrado son peligrosos si no est\u00e1n cerrados. Laura Beristain , alcaldesa de Solidaridad, indic\u00f3 que el \u00e1rea donde muri\u00f3 el ni\u00f1o estar\u00e1 cerrada hasta que se emita un dictamen sobre si es apta para uso recreativo. Foto Archivo MARU CAMPOS (Centro), con los l\u00edderes del PAN (der.) y PRD (izq.) La acusan de cohecho pasivo Vinculan a Campos a proceso en Chihuahua CANDIDATA A GUBERNATURA , investigada por actuar en perjuicio de las finanzas del estado; la indagatoria es parte de la llamada \"n\u00f3mina secreta\", del exmandatario C\u00e9sar Duarte Por Jorge Chaparro jorge.chaparro@razon.com.mx El juez de control Samuel Mendo - za Rodr\u00edguez vincul\u00f3 a proceso a la candidata del PAN al gobierno de Chihuahua, Mar\u00eda Eugenia Campos, por su probable responsabi-lidad en el delito de cohecho pasivo en perjuicio de las finanzas del estado. En esta audiencia tambi\u00e9n fueron vin- culados a proceso los exdiputados Mar\u00eda \u00c1vila Serna, del Partido Verde Ecologista de M\u00e9xico, y, del PRI, Rodrigo de la Rosa, acusados de recibir cantidades diversas de dinero durante la administraci\u00f3n de C\u00e9sar Duarte, en un proceso que se de-nomin\u00f3 \"La N\u00f3mina Secreta\". El juez Mendoza Rodr\u00edguez acept\u00f3 las pruebas presentadas por la Fiscal\u00eda y determin\u00f3 que hay elementos para supo - ner que se cometieron il\u00edcitos. La defensa de la candidata logr\u00f3 que el mi\u00e9rcoles el juez aceptara a dos testigos y cerca de 60 pruebas ofrecidas, a pesar de los reclamos de la Fiscal\u00eda estatal, que se quej\u00f3 porque nunca le fueron notificadas esas pruebas. Sin embargo, la Fiscal\u00eda acredit\u00f3 el desv\u00edo de recursos realizado por perso - nal de la Secretar\u00eda de Hacienda estatal y la entrega de ese dinero a las tres perso - nas que est\u00e1n imputadas. Adem\u00e1s, dijo el juez, \"existen otros im- plicados que reconocieron haber recibi-do dinero de parte del exgobernador C\u00e9-sar Duarte J\u00e1quez, quienes se acogieron a un criterio de oportunidad al declarar en contra de Mar\u00eda Eugenia Campos y los otros acusados\". La audiencia de acusaci\u00f3n inici\u00f3 la se- mana pasada, pero hab\u00eda sido retrasada hasta que alrededor de las 23:00 horas el juez Mendoza Rodr\u00edguez se\u00f1al\u00f3 que la mayor\u00eda de las pruebas presentadas por el Ministerio P\u00fablico en contra de los tres imputados y su defensa no pudo desmentirlas, por lo que se tomaron con \"valor probatorio\" por la probable comi-si\u00f3n del delito presentado por la Fiscal\u00eda de Chihuahua. Agreg\u00f3 que la Fiscal\u00eda s\u00ed practic\u00f3 los dict\u00e1menes periciales, mientras que la defensa no realiz\u00f3 un trabajo eficaz que pudiera desvirtuar las acusaciones. La defensa solicit\u00f3 al juez que no se aceptaran los recibos firmados por la alcaldesa con licencia, pues hab\u00edan sido filtrados a un medio de comunicaci\u00f3n, lo que los desacreditaba como prueba, pero la Fiscal\u00eda present\u00f3 un estudio pe-ricial que demostr\u00f3 que la firma en todos ellos correspond\u00eda al exsecretario de Ha-cienda del estado, por lo que el juzgador desech\u00f3 la petici\u00f3n. Mar\u00eda Eugenia Campos enfrentar\u00e1 car- gos por presumiblemente haber recibido m\u00e1s de 9 millones de pesos de forma in-debida cuando fue dirigente de la ban-cada del PAN en el Congreso de Estado, entre 2014 y 2015. Rodrigo de la Rosa, quien era el coordi- nador de la bancada del PRI, es acusado de recibir para su beneficio personal, 2.5 millones de pesos, en tanto que Mar\u00eda \u00c1vila, del Partido Verde Ecologista de M\u00e9xico, est\u00e1 acusada de recibir 3.8 millo - nes de pesos. C\u00e9sar Duarte, el exgobernador de Chi- huahua se encuentra recluido en una c\u00e1r-cel de Miami, en espera de que una jueza federal determine si concede la extradi-ci\u00f3n a M\u00e9xico. Aunque se esperaba que desde el 26 de enero Lauren Fleischer emitiera un veredicto, dej\u00f3 en suspenso su decisi\u00f3n y ya pasaron dos meses sin una definici\u00f3n.Localizan a funcionario para la reconstrucci\u00f3n Por Jorge Chaparro jorge.chaparro@razon.com.mx LA FISCAL\u00cdA GENERAL de Justicia de la Ciudad de M\u00e9xico (FGJCDMX) inform\u00f3 que fue localizado en Espa\u00f1a Edgar Tun-g\u00fc\u00ed, comisionado para la Reconstrucci\u00f3n, Recuperaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n de la CDMX, durante la pasada administraci\u00f3n. Tung\u00fc\u00ed cuenta con tres \u00f3rdenes de aprehensi\u00f3n, por su probable participa - ci\u00f3n en el delito de uso ilegal de atribu - ciones y facultades. El Sistema de Comunicaci\u00f3n Mundial de Interpol, en particular la Oficina Cen-tral Nacional (OCN) de Madrid, Espa\u00f1a, inform\u00f3 a la FGJCDMX sobre la locali - zaci\u00f3n del excolaborador del exjefe de Gobierno Miguel \u00c1ngel Mancera. Por esta raz\u00f3n solicit\u00f3 que se publique la Ficha Roja con fines de detenci\u00f3n para despu\u00e9s notificar a la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica (FGR) a fin de llevar a cabo los tr\u00e1mites \"para el procedimiento de extradici\u00f3n, a trav\u00e9s de los conductos diplom\u00e1ticos correspondientes\". Las investigaciones de las autoridades de la Ciudad de M\u00e9xico demostraron que el excomisionado presuntamente autori-z\u00f3 la entrega de apoyos econ\u00f3micos para personas afectadas por el sismo de sep-tiembre de 2017, a pesar de que los solici - tantes de cr\u00e9ditos no cumplieron con los requisitos para recibir el dinero. Se tratar\u00eda de personas en lo indivi- dual y organizaciones vecinales que no cumplieron con los \"lineamientos para otorgar el apoyo en reconstrucci\u00f3n de viviendas en conjuntos habitacionales y edificios de uso multifamiliar, afectados por el sismo del 19 de septiembre\", dijo la Fiscal\u00eda en un comunicado. Los recursos que entreg\u00f3 el exfuncio - nario se aplicaron en los inmuebles de Aluminio 166, de la colonia Popular Ras-tro, y Morelia 107, en la Roma. En el tercer caso, Tung\u00fc\u00ed presumible- mente otorg\u00f3 apoyos de manera irregu-lar por 116 millones 972 mil 376.15 pesos para los residentes de los inmuebles ubicados en Calzada de Tlalpan 550 y un conjunto habitacional con 390 departa-mentos, en la colonia La Moderna, alcal-d\u00eda Benito Ju\u00e1rez, estos edificios tambi\u00e9n fueron da\u00f1ados por el temblor de 2017.\u00c9DGAR TUN- G\u00dc\u00cd, ubicado en Espa\u00f1a; lo se\u00f1alan por dar cr\u00e9ditos a afectados por sismo, pese a no cumplir con requisitos\u00c9DGAR TUNG\u00dc\u00cd, en una imagen de archivo, cuando estaba en funciones como comisionado en la Ciudad de M\u00e9xico. Durante una audiencia de formulaci\u00f3n de cargos contra Campos, el Ministerio P\u00fablico afirm\u00f3 que con la \"n\u00f3mina secreta\" tambi\u00e9n fueron beneficiados cl\u00e9rigos y periodistas. A casi cuatro a\u00f1os del sismo del 19 de sep - tiembre de 2017 en la zona central del pa\u00eds, varias familias a\u00fan luchan por la reparaci\u00f3n de sus viviendas o negocios.Foto Especial Foto Cuartoscuro Foto Cuartoscuro Ofrecen atenci\u00f3n a familia de Victoria Por Frida S\u00e1nchez y Jorge Butr\u00f3n TRAS D\u00cdAS DE PRESIONES de orga- nizaciones civiles, para que el Gobierno mexicano asumiera un papel m\u00e1s firme en la protecci\u00f3n de las hijas de Victoria Esperanza Salazar, quien muri\u00f3 a manos de la polic\u00eda municipal de Tulum, tras el uso excesivo de la fuerza, el pasado 27 de marzo, autoridades federales ofrecieron atenci\u00f3n integral a las hu\u00e9rfanas. La secretaria de Gobernaci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero, inform\u00f3 ayer en sus redes sociales que se comunic\u00f3 v\u00eda te - lef\u00f3nica con Rosibel Arriaza, madre de Victoria, tras su llegada a Quintana Roo. \" A trav\u00e9s de la titular de Conavim, ha- bl\u00e9 telef\u00f3nicamente con la se\u00f1ora Rosi-bel Arriaza, madre de Victoria Salazar, a quien le ofrec\u00ed todo el apoyo del Estado mexicano\", destac\u00f3 S\u00e1nchez Cordero. La encargada de la pol\u00edtica interior del pa\u00eds ofreci\u00f3 sumar esfuerzos para la aten - ci\u00f3n integral de la familia de Victoria . En el mismo sentido, el Instituto Na - cional de Migraci\u00f3n (INM) entreg\u00f3 tarje-tas de visitante por razones humanitarias a las hijas de Victoria. El documento, entregado por la auto - ridad migratoria, permitir\u00e1 a las menores seguir su proceso de refugio en M\u00e9xico con el objetivo de quedar protegidas y evitar que alguna instancia las regrese a su pa\u00eds, que hace cinco a\u00f1os abandon\u00f3 Victoria, huyendo de la violencia. Familiares de Victoria iniciaron los tr\u00e1mites legales para repatriar los restos. El municipio de Tulum inform\u00f3 que la noche del pasado mi\u00e9rcoles, la madre y su hermano, Ren\u00e9, llegaron al municipio y fueron atendidos por la Fiscal\u00eda General del Estado. ROSIBEL ARRIAZA, madre de Victoria, ayer, al arribar a Canc\u00fan, Quintana Roo. Mar\u00eda \u00c1vila Serna Partido Verde Ecologista de M\u00e9xicoRodrigo de la Rosa Partido Revolucionario Institucional 116 Millones de pesos implicados en la irregularidadOTROS IMPUTADOS3 Personas sujetas a juicio Pagar\u00e1 postulaciones con malos resultados, advierte FCH critica que PAN lleve \"impresentables\" EL EXPRESIDENTE acusa a dirigencia, que encabeza Marko Cort\u00e9s, de seguir actuando conforme a complicidades internas; no estoy de acuerdo con su regreso, revira Ruffo Por Jorge Butr\u00f3n jorge.butron@razon.com.mx Felipe Calder\u00f3n Hinojosa, expre- sidente de M\u00e9xico y expanista, acus\u00f3 al dirigente nacional del PAN, Marko Cort\u00e9s, de postular a candidatos \"impresentables\" en cargos de elecci\u00f3n popular, adem\u00e1s de excluir a nuevos l\u00edderes. En su cuenta de Twitter, el exmandata - rio calific\u00f3 como una torpeza que el blan-quiazul no act\u00fae en funci\u00f3n del inter\u00e9s del pa\u00eds, por lo que adelant\u00f3 que pagar\u00e1n con malos resultados en las urnas. \"Vaya torpeza con la que se conduce la dirigencia de Acci\u00f3n Nacional. Con la excepci\u00f3n que quieran, siguen actuando conforme a sus complicidades internas y no en funci\u00f3n del inter\u00e9s del pa\u00eds, pos-tulan impresentables y excluyen nuevos l\u00edderes. Pagar\u00e1n con y por sus malos resul-tados\", destac\u00f3 Calder\u00f3n. \"Me refiero al caso de R\u00edo Bravo, pero hay muchos m\u00e1s. Y a quienes s\u00ed postulan y valen la pena los dejan sin propaganda, sin recursos, sin posibilidad de buscar donativos y con una lista de proveedores asociados a la dirigencia, sin posibilidad de buscar mejores opciones. Negocio\", dijo. Es la segunda vez en la semana que el expresidente arremete contra la dirigen-cia blanquiazul, a la que acus\u00f3 de guardar silencio en el tema de R\u00edo Bravo. En respuesta el diputado federal del PAN, Ernesto Ruffo dijo que el problema de las candidaturas ha sido un tema recu-rrente, pero no porque lo diga Calder\u00f3n, pues es un aspecto que poco a poco ha ido afectando a todos los partidos pol\u00edti-cos, porque se encierran en camarillas de poder y de control partidario. \"Suceden por cosas como esta de pre- ferencia de candidatos de los partidos pol\u00edticos. No quiero profundizar en esa parte, simplemente yo nunca he estado de acuerdo de acuerdo con el regreso de Calder\u00f3n y su se\u00f1ora, pues ya se volvi\u00f3 esto una especie de hazme re\u00edr\", explic\u00f3. Se\u00f1al\u00f3 que los procesos internos en el partido deben tener un componente de observancia p\u00fablica. \"Es muy preocupante. Desde hace tiempo vengo diciendo que el proceso de selecci\u00f3n de candidatos debe cambiarse, pues eso ayudar\u00eda a conocer trayectorias de dudosa procedencia. Es un tema re-currente que ha ido afectando a todas las fuerzas pol\u00edticas, ya que se han ido apo - derando de todos los procesos internos\", refiri\u00f3 el exgobernador de Baja California. Por separado, Mariana de Lachica, re- presentante blanquiazul ante el INE, dijo a La Raz\u00f3n que las declaraciones del expre-sidente no abonan en el proceso de uni-dad del partido, adem\u00e1s de que su esposa est\u00e1 contemplada para una candidatura y va a requerir apoyo de la militancia, por lo que es mejor evitar esos comentarios. \"No conozco el contexto en el cual est\u00e1 haciendo la queja el expresidente, pero acusar directamente al partido de cues-tiones que no veo que est\u00e9n sustentadas en hechos o en sentencias condenatorias, abone a que se pida el respaldo en su mo - mento para la candidatura de Zavala, no abona a la unidad. No se conoce bien el contexto en el que se hacen las declaracio - nes, se nota muy enojado, y ya sabemos el car\u00e1cter del expresidente, pues evidente-mente est\u00e1 haciendo irascible y hace una declaraci\u00f3n que pues no est\u00e1 sustentando en otra cosa m\u00e1s que sus dichos o su for-ma de pensar\", destac\u00f3. ...Partido impugna al INE por pluris: se qued\u00f3 corto Por Jorge Chaparro jorge.chaparro@razon.com.mx EL PAN impugn\u00f3 la decisi\u00f3n del Consejo General del Instituto Nacional Electoral (INE) de modificar la f\u00f3rmula de asigna - ci\u00f3n de diputados plurinominales para evitar sobrerrepresentaci\u00f3n, pero porque considera que se qued\u00f3 corta, inform\u00f3 Raymundo Bola\u00f1os Az\u00f3car, coordinador General Jur\u00eddico del blanquiazul. De acuerdo con el recurso de apelaci\u00f3n que present\u00f3 el instituto pol\u00edtico, en la decisi\u00f3n del \u00e1rbitro electoral persiste la violaci\u00f3n a los principios de voto directo, universal e intrasferible. \"Impugnamos porque lo que aprob\u00f3 el INE es un avance, pero no resuelve. Apro - b\u00f3 que en el caso de las coaliciones, para determinar cu\u00e1l es el partido que postula a un candidato, se tomar\u00e1n como criterio, primero, la militancia de \u00e9ste y, en caso de reelecci\u00f3n, a qu\u00e9 fracci\u00f3n parlamentaria pertenece. Es decir, si el candidato es mi-litante de Morena, pero lo postula el PT, el triunfo debe pertenecer a Morena\", dijo Bola\u00f1os a La Raz\u00f3n. Agreg\u00f3 que en el caso de los legisladores que buscar\u00e1n la re-elecci\u00f3n, debe adoptarse el mis-mo criterio: \"si un candidato en la C\u00e1mara de Diputados aparece en la fracci\u00f3n parlamentaria de Morena, pero en la boleta fue registrado bajo las siglas del PT, en caso de triunfo debe contabilizarse a Morena\". Destac\u00f3 que todo esto impedir\u00e1 que se \"siembren\" candidatos a diputados en otros partidos y con eso, obtener una so - brerrepresentaci\u00f3n legislativa. Detall\u00f3 que su partido impulsa una forma distinta de contabilizar los triunfos, porque cuando los partidos forman coali-ciones no pueden \"acordar\" el n\u00famero de plurinominales que le corresponder\u00e1 a cada uno, eso depende del porcentaje de votos que obtengan. \"Lo que pedimos en la impugnaci\u00f3n es que, para efectos de la representaci\u00f3n pro - porcional, los triunfos se contabilicen para el partido que aport\u00f3 m\u00e1s votos a ese can-didato de coalici\u00f3n. La raz\u00f3n es que estas uniones s\u00f3lo tienen efectos en la elecci\u00f3n de mayor\u00eda relativa, pero por la misma ley no son aplicables para la representaci\u00f3n proporcional, tan es as\u00ed que no puede ha - ber convenios en esa materia\" a\u00f1adi\u00f3. Dijo que aplicar este criterio evitar\u00eda lo que ocurri\u00f3 en el 2018, cuando \"el PT tuvo menos del cinco por ciento de los votos y 55 diputados, es decir, 12 por ciento del Congreso; mientras que el PES tuvo 2.5 por ciento de los votos y 56 diputados, tam-bi\u00e9n 12 por ciento, pero con los votos de Morena\". Guadalupe Reyes, excandidata del PAN por el municipio de Astacinga, Veracruz, fue asesina- da a balazos, ayer, afuera de su domicilio. 9 De 11 consejeros aprobaron el acuerdo de sobrerrepresen- taci\u00f3n ANTINOMIAS Por Antonio Fer n\u00e1ndez La crucifixi\u00f3n del INE Desde su origen el IFE ha estado en el ojo del hura - c\u00e1n; en su inicio se conform\u00f3 de la siguiente manera: un Presidente del Consejo General (el Secretario de Gobernaci\u00f3n) y seis Consejeros ciudadanos. En 1996, y despu\u00e9s de muchas cr\u00edticas por la poca independen - cia del IFE, el gobierno cedi\u00f3 su control a los propios Consejeros Ciudadanos, comandados por Jos\u00e9 Wol - denberg, donde conflu\u00edan los intereses de todos los partidos quienes consensaron los nombramientos con personas cercanas a sus ideolog\u00edas. Sin embargo, a\u00fan con toda la presi\u00f3n del PRI en el a\u00f1o 2000, el IFE valid\u00f3 el triunfo de Vicente Fox, iniciando por primera vez en m\u00e1s de 70 a\u00f1os la alter - nancia en la Presidencia de la Rep\u00fablica; no obstante, sus miembros vivieron descalificaciones y cr\u00edticas de todos los partidos pol\u00edticos y fueron sustituidos en el a\u00f1o 2003, y as\u00ed todos los que han llegado al Insti - tuto fueron criticados por sus relaciones con actores pol\u00edticos. As\u00ed llegamos al a\u00f1o 2014, donde se reform\u00f3 nue - vamente la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y se crea el Institu - to Nacional Electoral, integrado por diez Consejeros Electorales y un Consejero Presidente siendo nom - brado Lorenzo C\u00f3rdova Vianello, recibiendo constan - temente, y como sus antecesores, diversas cr\u00edticas. Parte de las fortalezas del nuevo INE es que los Consejeros Electorales tienen un retiro escalonado. En 2020, le toc\u00f3 al gobierno de AMLO el relevo de cua - tro Consejeros Electorales, que aunque su selecci\u00f3n estuvo en la discusi\u00f3n p\u00fablica, de alguna forma llega - ron personas palomeadas por Morena, lo que para el gobierno actual generaba una mayor confianza en las resoluciones del organismo. Pero las recientes resoluciones del Consejo Gene - ral del INE no fueron del agrado del Presidente ni de Morena, que descalificaron al Instituto e incluso lle - garon a se\u00f1alar que deber\u00eda desaparecer. Resulta des - afortunado que a unos d\u00edas de las mayores elecciones que enfrente el mandato actual lo se\u00f1alen, para influir en sus decisiones. Desde luego que nuestros \u00f3rganos electorales han sido costosos, claro que han estado ligados algunos de sus Consejeros a los Partidos Pol\u00edticos, y por su - puesto que puede mejorarse el funcionamiento del INE y que podr\u00eda ser m\u00e1s barato, pero no se le puede descalificar cuando ya no hay tiempo para ello; el INE tiene ahora la responsabilidad de mantener sus reso - luciones a costa de su propia desaparici\u00f3n, para eso fue creado, y debe resucitar nuevamente.El Instituto Nacional Electoral, INE, antes IFE, surgi\u00f3 a ra\u00edz de los conflictos post electorales de 1988, a consecuencia de la famo-sa \"ca\u00edda del sistema\" en los tiempos de Manuel Bartlett, que permiti\u00f3 de-clarar triunfador a Carlos Salinas de Gortari. Por ello , para contrarrestar el descr\u00e9dito se reform\u00f3 la Constituci\u00f3n en 1990, y as\u00ed naci\u00f3 el Instituto Fede-ral Electoral, IFE. \"No es injusto que la crucifixi\u00f3n de un solo jud\u00edo baste para salvar al hombre\" Jorge Luis Borges \"VAYA TORPEZA con la que se conduce la dirigencia de Acci\u00f3n Nacional. Siguen actuando conforme a sus complicidades internas y no en funci\u00f3n del inter\u00e9s del pa\u00eds, postulan impre-sentables y excluyen nue-vos l\u00edderes. Pagar\u00e1n con y por sus malos resultados\" Felipe Calder\u00f3n Expresidente de M\u00e9xico \"HA SIDO un tema recu- rrente (las postulaciones), no s\u00f3lo porque ahora lo diga Calder\u00f3n. No quiero profundizar en esa parte, simplemente yo nunca he estado de acuerdo con el regreso de Calder\u00f3n y su se\u00f1ora, pues ya se volvi\u00f3 esto una especie de hazmerre\u00edr\" Ernesto Ruffo Diputado federal del PAN \"LOS ESTATUTOS del PAN no son reformables a la coyuntura ni al antojo de nadie. Se nota que est\u00e1 muy enojado y sabemos cu\u00e1l es el car\u00e1cter del expresidente y est\u00e1 irascible, adem\u00e1s que la declaraci\u00f3n no est\u00e1 sus-tentada con pruebas\" Mariana de Lachica Representante del PAN ante el INE pol\u00e9mica Foto EspecialControlan incendios en el norte del pa\u00eds EL PRESIDEN - TE informa trabajos de la Sedena para combatir el si - niestro; Sierra de Arteaga ya con un avance de 90 por cientoel incendio, realizar\u00e1 22 descargas de agua con retardante de fuego. En la entidad, el Departamento de Pro - tecci\u00f3n Civil inform\u00f3 que el incendio en Sierra de Santiago ya se encuentra contro - lado, y est\u00e1 en etapa de enfriamiento, ade-m\u00e1s que los helic\u00f3pteros de la Conagua tambi\u00e9n ayudaron a sofocar el incendio. En Jalisco, al menos 161 elementos de los tres niveles de gobierno combatieron un incendio en el Bosque La Primera. Por Jorge Butr\u00f3n y Antonio L\u00f3pez EL PRESIDENTE Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador inform\u00f3 que un avi\u00f3n de la Se-cretar\u00eda de la Defensa Nacional (Sedena) bombarde\u00f3 nubes en Nuevo Le\u00f3n, para provocar una lluvia que ayude a combatir los incendios forestales en la entidad. \" Ayer un avi\u00f3n de la Sedena, operado por la Sagarpa, bombarde\u00f3 nubes en Nue-vo Le\u00f3n, provoc\u00f3 lluvias y se contribuy\u00f3 al combate de los incendios que han pa-decido en ese estado y en Coahuila\", dijo. Por otra parte, la secretaria de Medio Ambiente de Coahuila, Eglantina Canales, asegur\u00f3 que el combate al siniestro en la Sierra de Arteaga ya lleva un avance de 90 por ciento y 85 por ciento de liquidaci\u00f3n, la afectaci\u00f3n es de 3 mil 550 hect\u00e1reas. El avi\u00f3n tipo DC10 Air Tanker que con- trat\u00f3 el gobierno del estado para combatir HELIC\u00d3PTERO de la Conagua sofoca las llamas en Sierra de Santiago, NL. NL declara emergencia por da\u00f1os Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n EL GOBIERNO de Nuevo Le\u00f3n solicit\u00f3 formalmente la declaratoria de Emer- gencia para los municipios afectados por el incendio en la Sierra de Santiago, con el fin de acceder a recursos federales que permitan atender la contingencia. La solicitud contempla a los munici - pios de Santiago, Linares, Montemorelos, Iturbide y Galeana, y tiene como prop\u00f3si - to cumplir con los requisitos para acceder a recursos econ\u00f3micos de apoyo para la poblaci\u00f3n afectada. Mediante un escrito dirigido a la titu- lar de la Secretar\u00eda de Seguridad y Pro - tecci\u00f3n Ciudadana, Rosa Icela Rodr\u00edguez Vel\u00e1zquez, y a la Coordinadora Nacional de Protecci\u00f3n Civil, Laura Vel\u00e1zquez Alz\u00faa, el gobernador Jaime Rodr\u00edguez Calder\u00f3n explic\u00f3 que desde el inicio de la crisis, el estado ha atendido mediante diversas dependencias a la poblaci\u00f3n ci - vil afectada. \"La magnitud del evento caus\u00f3 en su momento necesidades b\u00e1sicas de pro - tecci\u00f3n a la vida y salvaguarda de la po - blaci\u00f3n, misma que en primera instancia fue atendida con programas estatales de la Secretar\u00eda de Desarrollo Social, Desa-rrollo Integral para la Familia (DIF Nuevo Le\u00f3n), Direcci\u00f3n de Protecci\u00f3n Civil, en-tre otros, durante el inicio del fen\u00f3meno perturbador hasta la fecha\", explica el mandatario en el oficio fechado el 31 de marzo de 2021. El escrito advierte que hasta hoy la magnitud de la emergencia rebasa la ca-pacidad operativa y financiera del estado y los municipios afectados, por lo que es indispensable la intervenci\u00f3n del gobier-no federal. Autoridades estatales y federales rea- lizan una evaluaci\u00f3n de los da\u00f1os que terminar\u00e1 hasta que la emergencia haya concluido en su totalidad, si bien existe ya un compromiso de la Federaci\u00f3n ex - presado extraoficialmente para brindar el apoyo necesario a Nuevo Le\u00f3n. El gobierno del estado asegura que desde que comenzaron los incendios en la entidad, el pasado 13 de marzo, el Go - bierno federal ha brindado apoyo opera-tivo constante al estado y los municipios afectados en la atenci\u00f3n de la emergencia. Actualmente el 5 por ciento de la poblaci\u00f3n, 135 mil habitantes, de los municipios de NL, fueron afectados por los incendios. 09LRFINAL.indd 309LRFINAL.indd 3 01/04/21 22:2001/04/21 22:20razon.com.mx10 M\u00c9XICO La Raz\u00f3n VIERNES 02.04.2021 Uno de los pendien- tes es la aprobaci\u00f3n de la Ley del Banco de M\u00e9xico en materia de captaci\u00f3n de divisas extranjeras en efectivo.Alistan agenda legislativa Priorizan diputados reformas a outsourcing , hidrocarburos... Por Antonio L\u00f3pez antonio.lopez@razon.com.mx Previo a que finalice el tercer perio - do ordinario de sesiones en la C\u00e1- mara de Diputados, se prev\u00e9 que el pleno discuta al menos cuatro iniciativas que son prioritarias para la bancada de Morena y sus aliados, quienes tienen mayor\u00eda: se trata de reformas que permitir\u00e1n castigar a gasolinera que no den litros de a litro, prohibir la exhibici\u00f3n de cajetillas de cigarros en tiendas, reducir las tasas de inter\u00e9s para cr\u00e9ditos de n\u00f3mi-na, y la eliminaci\u00f3n del outsourcing. La que tiene car\u00e1cter de prioritario, es la reforma a la Ley de Hidrocarburos, que fue enviada por el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador a la C\u00e1mara baja el pasado 26 de marzo, y que permite a la Federaci\u00f3n suspender los permisos a concesionarios de manera temporal y definitiva. Se prev\u00e9 realizar una mesa de di\u00e1logo con expertos el pr\u00f3ximo 6 de abril y dicta-minarse en la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda antes del 9, y subir al pleno entre el 13 y 15 de abril. Las 11 sesiones se llevar\u00e1n a cabo del mi\u00e9rcoles 7 al jueves 29 de abril. \"Lo que busca esta iniciativa es sus- pender permisos a los due\u00f1os de gaso - lineras que despachan menos gasolina de la que los usuarios pagan. Seg\u00fan el proyecto se pierden m\u00e1s de mil millo - nes de pesos por este tema, si esa infor-maci\u00f3n es correcta, es muy importante para la naci\u00f3n regular este il\u00edcito que se est\u00e1 cometiendo\", detall\u00f3 a La Raz\u00f3n el vicepresidente de la Mesa Directiva, Ra\u00fal Eduardo Bonifaz Moedano. Otro dictamen que est\u00e1 en la agenda, es el que pretende prohibir la exhibici\u00f3n de cajetillas de cigarros en tiendas de autoservicio y otros establecimientos, y que se aprob\u00f3 por mayor\u00eda el jueves 25 de marzo en la Comisi\u00f3n de Salud. \"En M\u00e9xico viven al menos 14.1 millo - nes de personas fumadoras, por lo que es importante seguir reforzando las me-ANTES DE QUE TERMINE el actual perio - do, se prev\u00e9 que la C\u00e1mara baja avale reducir las tasas en cr\u00e9ditos de n\u00f3mina; tambi\u00e9n aprobar\u00edan prohibir que se exhiban cigarros Y en el Senado, aceleran regulaci\u00f3n de marihuana Por Jorge Chaparro jorge.chaparro@razon.com.mx AUNQUE EN EL SENADO de la Rep\u00fa- blica deber\u00e1 acelerar la aprobaci\u00f3n en materia de regulaci\u00f3n de marihuana, para el pr\u00f3ximo periodo ordinario se alista a cambiar diversas leyes, como la reglamentaci\u00f3n del Poder Judicial, la de telefon\u00eda m\u00f3vil y econom\u00eda circular, en-tre otros temas. Destaca la Ley Federal para la Regula- ci\u00f3n del Cannabis, la cual fue ordenada por la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) para garantizar el dere-cho ciudadano a la libre personalidad. Esta legislaci\u00f3n, que fue modifica- da por la C\u00e1mara de Diputados, deber\u00e1 ser aprobada antes del 30 de abril, es el \u00fanico ordenamiento que tiene fecha de caducidad, o de lo contrario se declara-r\u00eda la inconstitucionalidad de diversas didas tendientes a reducir el consumo, son productos que est\u00e1n al alcance de ni-\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes pues exhiben sus productos en lugares abiertos desde centro comerciales, hasta puestos de re-vistas, internet o negocios informales\", explic\u00f3 la morenista Lorenia Iveth Valles Sampedro, al justificar el dictamen. Tambi\u00e9n est\u00e1 en la mesa el proyecto suscrito por el morenista Pablo G\u00f3mez que \"acompa\u00f1ar\u00e1\" a la iniciativa del Pre-sidente L\u00f3pez Obrador para prohibir la fi-gura de la subcontrataci\u00f3n u outsourcing. \"La figura de la subcontrataci\u00f3n se ha utilizado para simular y evadir diversas obligaciones, entre ellas el pago de obli-gaciones de seguridad social e impuestos, as\u00ed como la responsabilidad patronal en caso de despidos o accidentes de traba-jo\", establece el dictamen que podr\u00eda ser discutido en la segunda o tercera semana de abril. En la Comisi\u00f3n de Hacienda y Cr\u00e9di- to P\u00fablico est\u00e1 una minuta que busca reformar las Leyes General de T\u00edtulos y Operaciones de Cr\u00e9dito, General de Or-ganizaciones y Actividades Auxiliares del Cr\u00e9dito, y de Protecci\u00f3n y Defensa al Usuario de Servicios Financieros, la cual lleg\u00f3 el pasado 23 de febrero de la C\u00e1mara de Senadores y que est\u00e1 por dictaminar-se. \"Es una iniciativa de cr\u00e9ditos de n\u00f3 - mina, prev\u00e9 poner topes al monto de los pr\u00e9stamos y topes a las comisiones en los cr\u00e9ditos de n\u00f3mina. La Jucopo todav\u00eda no la ha considerado en la agenda, pero es posible que lo hagan regresando de Semana Santa, porque parece un tema prioritario para ellos, para Morena, para m\u00ed no, yo considero que no hay necesi-dad de reformar, porque es un tema que ya est\u00e1 regulado por la banca y que en los \u00faltimos a\u00f1os han venido bajando sus comisiones\", expuso la presidenta de la Comisi\u00f3n de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, la panista Patricia Terrazas Baca. En el tintero quedan m\u00e1s iniciativas, como la que busca modificar la Ley de Amparo para evitar que esos juicios se utilicen para obstaculizar el funciona-miento de Petr\u00f3leos Mexicanos (Pemex) y la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad (CFE), entre otras. Una vez terminado el periodo ordina- rio, seguir\u00e1 sesionando la Comisi\u00f3n Per-manente hasta el mes de agosto. porciones de la Ley General de Salud. Si el Senado acepta los cambios que propusieron los diputados, se perde-r\u00e1n las licencias para campesinos y las multas por posesi\u00f3n mayor a 28 gramos pueden ir de 5 mil a medio mill\u00f3n de pesos. La Ley de Seguridad en Telefon\u00eda M\u00f3 - vil, impulsada por el diputado con licen-cia de Morena, Mario Delgado, propone crear un Registro Nacional de Usuarios de Telefon\u00eda (Renaut). Esta figura ha provocado una gran pol\u00e9mica, pues durante un parlamento abierto los es-pecialistas advirtieron que ya hubo un intento en el pasado y no sirvi\u00f3 para re-ducir las extorsiones, y ahora, en cambio se pretende dejar en manos de particu-lares toda la informaci\u00f3n de los clientes, incluidos fotograf\u00eda y huellas dactilares. Se encuentra pendiente la aproba- ci\u00f3n de la norma reglamentaria de la Ley De acuerdo con una estimaci\u00f3n realizada por la C\u00e1mara de Diputados, la cantidad de litros diarios no despachados a los consumidores por robo asciende a 1 mill\u00f3n 736 mil litros. Org\u00e1nica del Poder Judicial de la Federa- ci\u00f3n. Esta propuesta fue presentada por la SCJN al Presidente de la Rep\u00fablica, quien la envi\u00f3 al Congreso como inicia-tiva preferente y el pasado 18 de marzo se present\u00f3 la ley reglamentaria. La iniciativa retoma el castigo de has- ta 20 a\u00f1os de inhabilitaci\u00f3n para perso - nal, jueces y magistrados que incurran en faltas graves. Junto con esta reforma se prepara la Ley de Carrera Judicial del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n. Tambi\u00e9n habr\u00e1 leyes de nueva crea- ci\u00f3n, como la General de Econom\u00eda Circular, otras que buscan apoyar a la comunidad art\u00edstica, como la Federal de Cinematograf\u00eda y el Audiovisual. Tam-bi\u00e9n se pretende modernizar al sistema ferroviario, as\u00ed como modificar las leyes General para la Prevenci\u00f3n y Gesti\u00f3n Integral de los Residuos, la General de Migraci\u00f3n y la Org\u00e1nica de la Adminis-traci\u00f3n P\u00fablica Federal. 8 Sesiones quedan al actual periodo ordina- rio en el Senado30 De abril, fecha l\u00edmite para aprobar la regula- ci\u00f3n de cannabis\"LO QUE BUSCA esta inicia- tiva es suspender permisos a los due\u00f1os de gasolineras que despachan menos gasolina de la que los usuarios pagan. Seg\u00fan el proyecto se pierden m\u00e1s de mil millones de pesos por este tema, es muy impor-tante regular este il\u00edcito\" Eduardo Bonifaz Moedano Diputado de Morena \"ES IMPORTANTE seguir reforzando las medidas ten- dientes a reducir el consumo (del cigarro), son productos que est\u00e1n al alcance de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes pues exhiben sus productos en lugares abiertos desde centro comerciales, hasta puestos de revistas\" Lorenia Valles Sampedro Diputada de Morena \"ES UNA REFORMA (la Ley de Hidrocarburos) de armonizaci\u00f3n y no un cambio de paradigma en el sector energ\u00e9tico, es una reforma menor, que no modifica sus-tancialmente el marco legal del sector e hidrocarburos en M\u00e9xico\" Manuel Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez Diputado de Morena \"LA INICIATIVA de cr\u00e9ditos de n\u00f3mina prev\u00e9 poner topes al monto de los pr\u00e9stamos y topes a las comisiones en los cr\u00e9ditos de n\u00f3mina. Parece un tema prioritario para Morena, yo considero que no hay nece-sidad de reformar, porque es un tema que ya est\u00e1 regulado\" Patricia T errazas Baca Diputada del PAN DETALLAN CAMBIOS Diputados de distintos partidos hablaron de las prioridades en la C\u00e1mara. Los temas pendientes Agenda prioritaria que se discutir\u00e1 en el siguiente periodo. Ley de Hidrocarburos. Prohibir la exhibici\u00f3n de cajetillas de cigarros en tiendas. Reducir las tasas de inter\u00e9s para cr\u00e9ditos de n\u00f3mina. La eliminaci\u00f3n del outsourcing. C\u00e1mara de Diputados: Regulaci\u00f3n del uso l\u00fadico de la marihuana. Ley de Seguridad en Telefon\u00eda M\u00f3vil. Norma reglamentaria de Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n. Ley Federal de Cinematograf\u00eda. Raz\u00f3nM\u00c9XICO Reserva de derechos de autor otorgada por el Instituto Nacional del Derecho de Autor: 04-2009-071618113600-101. Certificado de licitud de t\u00edtulo No. 14533. Certificado de licitud de contenido No. 12106. Editor responsable: Adrian Castillo de los Cobos. Domicilio: Melchor Ocampo n\u00famero 193, Torre Privanza, piso 7, colonia Ver\u00f3nica Anzures, delegaci\u00f3n Miguel Hidalgo. C\u00f3digo Postal 11300. Impreso en Impresora de Peri\u00f3dicos Diarios, S. de R.L. de C.V., con domicilio en Acalotenco 80, colonia Santo Tom\u00e1s, delegaci\u00f3n Azcapotzalco, M\u00e9xico, DF, C\u00f3digo Postal 02020, Tel\u00e9fono 5352 0999. Distribuido por la Uni\u00f3n de Expendedores y Voceadores de los Peri\u00f3dicos de M\u00e9xico, AC, con domicilio en Guerrero No. 50, colonia Guerrero, C\u00f3digo Postal 06350. El contenido de los art\u00edculos es responsabilidad exclusiva de los autores. Todos los derechos est\u00e1n reservados. Queda prohibida la reproducci\u00f3n parcial o total del material publicado. Informaci\u00f3n Jorge Butr\u00f3n Antonio L\u00f3pezKarla FuenteM\u00f3nica P\u00e9rez Internet Garc\u00edaOmar FloresOmar AvalosRodrigo Hern\u00e1ndez Sistemas Luis Angel CortazarCarlos Cham\u00fa Fotograf\u00eda Eduardo Cabrera Coordinadores INFORMACI\u00d3N Jos\u00e9 G. Mej\u00eda NEGOCIOS Berenice Luna CIUDAD Y ESTADOS Alejandro Galindo DEPORTES Diego Hern\u00e1ndez CULTURA Y DESFILE Adriana G\u00f3chez MUNDO Stephanie Reyes DISE\u00d1O Carlos Mora INFOGRAF\u00cdA Luisa Ortega Gerente de Ventas Ileana Salinas ventaspublicidad@razon.com.mx Gerente de Administraci\u00f3n 01-800-8366-868. La Raz\u00f3n de M\u00e9xico. Nueva \u00e9poca, A\u00f1o de publicaci\u00f3n 12, N\u00famero de edici\u00f3n: 3680MARIO NAVARRETE Director General EjecutivoADRIAN CASTILLO Director General Editorial Subdirector General de Operaciones Digitales Leopoldo Garc\u00eda Subdirectora de Edici\u00f3n Gilda Cruz Terrazas R\u00e9plicas: replicas@razon.com.mxSubdirector General de Operaciones Editoriales Antonio SandovalCONTENEDORES con carburante son descubiertos en el Edomex, ayer. M\u00e9xico va bien con producci\u00f3n de petr\u00f3leo, dice Gasolina no subir\u00e1 de precio, asegura AMLO EL PRESIDENTE sostiene que el pa\u00eds es pionero en el pro - p\u00f3sito de alcanzar la autosuficiencia en combustibles; la OPEP acuerda aumentar la producci\u00f3n internacional entre mayo y julio Por Antonio L\u00f3pez antonio.lopez@razon.com.mx El Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 - pez Obrador reiter\u00f3 que la gasoli- na no subir\u00e1 de precio en el pa\u00eds. A trav\u00e9s de redes sociales, el mandatario federal comparti\u00f3 un mensa-je en el que destac\u00f3 que M\u00e9xico cumpli\u00f3 los compromisos de producci\u00f3n con la Organizaci\u00f3n de Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (OPEP), lo que permitir\u00e1 no incrementar los costos del combustible. \"Termin\u00f3 la reuni\u00f3n de la OPEP y de los pa\u00edses petroleros que no pertenecen a \u00e9sta. M\u00e9xico cumpli\u00f3 compromisos de producci\u00f3n y es pionero en el prop\u00f3sito de alcanzar la autosuficiencia en com-bustibles. La gasolina no subir\u00e1 de pre-cio\", destac\u00f3 en Twitter. El a\u00f1o pasado, en la misma reuni\u00f3n, la OPEP pidi\u00f3 a M\u00e9xico reducir su produc-ci\u00f3n en 350 mil barriles; sin embargo, las autoridades mexicanas se opusieron a esta medida. El mandatario federal argument\u00f3 que se asumi\u00f3 esa posici\u00f3n debido a que ha costado mucho aumentar la producci\u00f3n de petr\u00f3leo y una reducci\u00f3n de esa en-vergadura perjudicar\u00eda a nuestra naci\u00f3n. En la negociaci\u00f3n, realizada el 10 de abril de 2020, la secretaria de Energ\u00eda, Roc\u00edo Nahle, se comprometi\u00f3 a recortar la producci\u00f3n de petr\u00f3leo en 100 mil barri-les diarios, mientras que Estados Unidos apoyar\u00eda con la reducci\u00f3n de 250 mil ba-rriles, para llegar a los 350 mil acordados. Con la reducci\u00f3n de contagios por Co - vid-19 y la reapertura del sistema econ\u00f3 - mico internacional, este jueves la OPEP acord\u00f3 aumentar gradualmente la pro - ducci\u00f3n de petr\u00f3leo entre mayo y julio, a fin de suministrar m\u00e1s crudo a la econo - m\u00eda mundial en proceso de recuperaci\u00f3n. La organizaci\u00f3n determin\u00f3 incremen- tar la producci\u00f3n en 350 mil barriles dia-rios (bd) en mayo, la misma cantidad en junio y 441 mil barriles diarios en julio. De acuerdo con un comunicado oficial difundido al t\u00e9rmino de la d\u00e9cimo quin-ta reuni\u00f3n ministerial de la alianza OPEP, que se celebr\u00f3 de forma virtual, Kazajis-t\u00e1n producir\u00e1 mil 463 mbd en mayo, mil 469 mbd en junio y mil 475 mbd en julio. Durante marzo, la OPEP mantuvo sin cambios los recortes vigentes de su ofer-ta petrolera, y lo mismo ocurrir\u00e1 en abril, salvo para Rusia y Kazajist\u00e1n, que au-mentaron moderadamente su bombeo. Adem\u00e1s, Arabia Saud\u00ed se comprome - ti\u00f3 a dejar en abril fuera del mercado el mbd que ha retirado en febrero y marzo, de forma unilateral y adicional a su parte en el compromiso de rebaja del bombeo. Tras los recortes del 2020, sigue sin suministrar al mercado unos 6.85 mbd de crudo, del total de 9.7 mbd que rebaj\u00f3 en mayo de 2020, cuando se pact\u00f3 el re-corte sin precedentes para compensar la hist\u00f3rica ca\u00edda del consumo de combus-tibles causada por la crisis del Covid-19.Hallan cientos de bidones en predios de Ecatepec Por Jorge Chaparro jorge.chaparro@razon.com.mx LA SECRETARIA de Seguridad y Pro - tecci\u00f3n Ciudadana, Rosa Isela Rodr\u00edguez, dio a conocer que se logr\u00f3 el decomiso de cientos de contenedores de gasolina con capacidad de mil litros cada uno, que per-manec\u00edan ocultos en un predio del muni-cipio de Ecatepec, Estado de M\u00e9xico. El descubrimiento se origin\u00f3 luego de reportes que alertaban sobre un fuerte olor a combustible en la planta de bom-beo \"El Caracol\", que suministra aguas de riego a productores de Hidalgo, lo que le permiti\u00f3 a las autoridades corroborar que hab\u00eda una fuga de gasolina. Tras la alerta, Blanca Jim\u00e9nez, direc- tora de la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua) inform\u00f3 de inmediato a Pro - tecci\u00f3n Civil. \" A las 18:00 horas se co - menz\u00f3 a detectar un olor a gasolina muy leve y es cuando comenzamos a hacer los trabajos de acuerdo con nuestros protocolos, ya para las 20:00 horas de la noche nos dimos cuenta que era un tema de otro tipo se dio inmediatamente aviso a la Coordinaci\u00f3n Nacional de Protecci\u00f3n Civil\", expuso Blanca Jim\u00e9nez. Por su parte, Rosa Isela Rodr\u00edguez dio a conocer a trav\u00e9s de redes sociales la eje-cuci\u00f3n de dicho operativo. La titular de la SSC destac\u00f3 que \"el robo de hidrocarburos disminuy\u00f3 34 por ciento en el \u00faltimo a\u00f1o, de 4 mil 600 barriles que se extra\u00edan ilegalmente en 2020 a s\u00f3lo son 3 mil barriles de desvia-ci\u00f3n promedio en lo que va de 2021\". Agreg\u00f3 que reducir el \"huachicoleo\" permiti\u00f3 que la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico recuper\u00f3 alrededor de 137 mil millones de pesos en lo que va de la administraci\u00f3n del Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador.GN alerta alza de pornograf\u00eda infantil en el pa\u00eds Por Jorge Chaparro jorge.chaparro@razon.com.mx LA GUARDIA NACIONAL (GN) infor- m\u00f3 que pondr\u00e1 en marcha el Operativo Salvaci\u00f3n, debido a que en 2020 en M\u00e9-xico se increment\u00f3 en 16 por ciento, com-parado con 2019, el n\u00famero de usuarios de la red de Internet que compartieron o vieron pornograf\u00eda infantil. El aumento en el consumo de mate- rial sexual llev\u00f3 a nuestro pa\u00eds a ocupar el noveno lugar mundial en el tr\u00e1fico y almacenamiento de pornograf\u00eda infantil. En un comunicado, la instituci\u00f3n ad- virti\u00f3 que debido a su car\u00e1cter transna-cional y su v\u00ednculo con la conectividad a trav\u00e9s de redes sociales, obligan a refor - zar con car\u00e1cter de \"urgente\" el combate de este delito. A trav\u00e9s de la polic\u00eda cibern\u00e9tica, las fiscal\u00edas y procuradur\u00edas del pa\u00eds, la GN sumar\u00e1 sus capacidades para la puesta en marcha del Operativo Salvaci\u00f3n me-diante el cual se redoblar\u00e1 la vigilancia en redes sociales para combatir el delito de pornograf\u00eda infantil. El objetivo de la ejecuci\u00f3n ser\u00e1 la de- tecci\u00f3n de redes criminales, as\u00ed como la identificaci\u00f3n de agresores sexuales que \"hacen posible esta forma de esclavitud moderna, su detenci\u00f3n, as\u00ed como el res-cate de v\u00edctimas de este delito, con una visi\u00f3n enfocada a la prevenci\u00f3n\", se\u00f1al\u00f3. Representantes de la GN destacaron que gracias a las denuncias presentadas por la ciudadan\u00eda, se increment\u00f3 la efi-ciencia en detenciones, sentencias con-denatorias y rescate de v\u00edctimas. Adem\u00e1s, dijo la dependencia, el traba- jo coordinado entre la Guardia Nacional con fiscal\u00edas y procuradur\u00edas, permite la profesionalizaci\u00f3n del personal que ser\u00e1 destinado a las tareas de investigaci\u00f3n. Agreg\u00f3 que se intensificar\u00e1n las Jorna- das de Ciberseguridad en los estados con mayor incidencia delictiva; m\u00e1s en los que son destinos tur\u00edsticos de playa, para prevenir y concientizar a la poblaci\u00f3n.EL INS- TITUTO informa que el incremento rebasa el 16 por ciento en 2020; M\u00e9xico ocupa noveno lugar mundial por el delito 16 Por ciento aument\u00f3 la pornogra - f\u00eda infantil en el pa\u00eds.La Organizaci\u00f3n de Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (OPEP) es el organismo responsable de cerca del 60 por ciento de la producci\u00f3n mundial de petr\u00f3leo, desde 1962.137 Mil millones de pesos recuper\u00f3 la SHCP al reducir el \"huachicoleo\".Foto Especial\"EL OPERATIVO Salvaci\u00f3n busca la detecci\u00f3n de redes criminales, identificar a los agresores se-xuales que hacen posible esta forma de esclavitud moderna, su detenci\u00f3n, as\u00ed como el rescate de v\u00edctimas de este delito, con una visi\u00f3n enfocada a la prevenci\u00f3n\" Guardia Nacional Instituci\u00f3n de seguridad p\u00fablica, adscrita a la 11LR3680.indd 311LR3680.indd 3 PARCIALMENTE NUBLADO\u00bfSOSPECHA DE COVID-19? Env\u00eda un mensaje de texto al 51515ACTAS DE NACIMIENTO Consulte el QR 24\u00b0 MAX. 8\u00b0 MIN.mexico@razon.com.mx Tel.5260-6001 La Raz\u00f3n VIERNES 02.04.2021 PULSO CITADINO12 Casi 6 siniestros al d\u00eda en la capital En 3 meses, CDMX ya report\u00f3 84% de incendios de todo 2020 Por Karla Mora karla.mora@razon.com.mx Apenas termin\u00f3 el primer tri- mestre de 2021 y la Ciudad de M\u00e9xico est\u00e1 a punto de batir el r\u00e9cord de incendios de todo 2020: seg\u00fan datos de la Comisi\u00f3n Na-cional Forestal (Conafor), el a\u00f1o pasado cerr\u00f3 con un acumulado de 590 inci-dentes reportados y del 1 de enero al 25 de marzo ya suman 467. Lo anterior significa que, en 84 d\u00edas ya se cubri\u00f3 84.2 por ciento de los si-niestros ocurridos en 365 d\u00edas del a\u00f1o pasado, s\u00f3lo faltan 123 para alcanzar la marca anual anterior, esto, sin contar el incendio ocurrido recientemente en la reserva ecol\u00f3gica Los Encinos, alcald\u00eda Tlalpan, que inici\u00f3 el 30 de marzo y tar-d\u00f3 m\u00e1s de 24 horas en apagarse. Con base en las cifras de la Conafor, durante este a\u00f1o en la capital del pa\u00eds ocurren 5.6 incendios al d\u00eda en prome-dio y, con base en el universo total de 590 incendios en 2020, el promedio diario fue de 1.6 casos. En la informaci\u00f3n estad\u00edstica de in- cendios forestales por entidad de la Conafor, la Ciudad de M\u00e9xico est\u00e1 en segundo lugar, s\u00f3lo debajo del Estado de M\u00e9xico, que del 1 de enero al 25 de marzo ya acumula 766. La aceleraci\u00f3n de incendios en la CDMX tambi\u00e9n es visible si se compara el \u00e1rea afectada en los \u00faltimos tres me-ses (ya van mil 691 hect\u00e1reas) contra la zona que se quem\u00f3 durante todo 2020 (mil 806 hect\u00e1reas). As\u00ed, en lo que va del a\u00f1o se afect\u00f3 por incendios 93.6 por ciento del territorio que sucumbi\u00f3 ante las llamas el a\u00f1o pa-sado; la capital del pa\u00eds est\u00e1 a 115 hect\u00e1-reas de igualar el registro previo. Para dimensionar el problema, las hect\u00e1reas afectadas hasta el 25 de marzo MIENTRAS que el a\u00f1o pa - sado cerr\u00f3 con 590 casos, lo que va de 2021 suma 497 ... y contando; \u00e1rea total afectada equivale a la mitad del terri - torio de cuatro alcald\u00edasArde negocio de basura industrial Grandes columnas de humo y fuego alertaron a vecinos de la colonia Renovaci\u00f3n, en Iztapalapa, donde un incendio consumi\u00f3 desperdicios de f\u00e1bri-cas acumulados para su compra y venta. Los videos y detalles de los hechos, en La Raz\u00f3n Online. PARA DIMENSIONAR EL PROBLEMA Porcentaje del territorio de alcald\u00edas de la CDMX equivalente al \u00e1rea afectada por incendios en lo que va de 2021. Comparativo Incendios registrados en CDMX.Consume m\u00e1s terreno \u00c1rea afectada por los incendios en la CDMX. Cifras en unidades Fuente Conafor Cifras en hect\u00e1reas Fuente ConaforBrigadistas contienen las llamas en un predio de Xochimilco, el martes. BOMBERO contempla el da\u00f1o en el Parque Los Encinos, ayer. *Equivale a 84% de los reportados en todo el a\u00f1o previo*Equivale a 93.63% de las reportadas en todo el a\u00f1o previoDiferencia: 123 Diferencia: 1152020: 5902020: 1,806 Primeros 467*Primeros 3 meses de 2021: 1,691* 5.6 Incendios al d\u00eda en promedio en CDMXFuente C\u00e1lculo propio con base en la extensi\u00f3n territorial de la CDMX Azcapotzalco: 50.23%Cuauht\u00e9moc: 52. 19% Benito Ju\u00e1rez: 63.49%Iztacalco: 72.57% Fotos Especial 11 2 2 34 4 3 pasado equivalen a m\u00e1s de la mitad del territorio de cuatro alcald\u00edas Azcapot - zalco (50.23 por ciento), Benito Ju\u00e1rez (63.49 por ciento), Cuauht\u00e9moc (52.19) e Iztacalco (72.57 por ciento). El nivel de afectaciones de la flora sil- vestre en 2021 tambi\u00e9n es mayor al del a\u00f1o pasado, a juzgar por el tipo de plan-tas que perecieron.As\u00ed, en todo 2020, no se contabiliza- ron hect\u00e1reas que tuvieran \u00e1rboles adul-tos afectados, en lo que va de este a\u00f1o, ya son 25; con presencia de elementos herb\u00e1ceos, 2021 acumula mil 565 hec - t\u00e1reas contra las mil 577 que tuvo 220. Sobre los indicadores de eficiencia, en los que se mide el tiempo que tar-dan en llegar los servicios de atenci\u00f3n al lugar del incendio, desde que \u00e9ste se detect\u00f3, este a\u00f1o arroj\u00f3 un promedio de respuesta mayor al de 2020, pues pas\u00f3 de 2:39 horas a 2:44. A pesar del aumento en el tiempo de reacci\u00f3n de brigadistas de Protecci\u00f3n Civil y bomberos, la Ciudad de M\u00e9xico es la entidad que atiende con mayor ra-pidez estos incidentes, en comparaci\u00f3n con el resto de los estados. La Comisi\u00f3n Nacional Forestal tam- bi\u00e9n incluye el criterio \"Personal par-ticipante Acumulado (d\u00edas/persona)\". En \u00e9ste, la CDMX est\u00e1 en el top cinco de estados con m\u00e1s fuerza de tarea, con 9 mil 66 personas. En el hist\u00f3rico del total de incendios, la Conafor contabiliz\u00f3 502 incendios en 2015, 458 en 2016, 653 en 2017, 590 en 2018 y 544 en 2019. LLAMAS EN TLALPAN CONSUMEN 35 HECT\u00c1REAS. Despu\u00e9s de m\u00e1s de 40 horas, el incendio registrado en la co - lonia Fuentes del Pedregal fue sofocado; sin embargo, a\u00fan se vigila la zona, por la presencia de puntos calientes. La Secretar\u00eda de Gesti\u00f3n Integral de Riesgos y Protecci\u00f3n Civil de la Ciudad de M\u00e9xico inform\u00f3 que, hacia el medio - d\u00eda de ayer, se ten\u00eda un avance del 100 por ciento en el control, y de 90 por ciento en la liquidaci\u00f3n. La vegetaci\u00f3n afectada fue 65 por ciento matorral, 10 por ciento pasto y 25 hojarasca; al momento, se estima una superficie de 35 hect\u00e1reas quemadas. Despu\u00e9s de considerar controlado el incendio, la dependencia localiz\u00f3 14 puntos calientes, en los que trabajaron 90 elementos de las distintas \u00e1reas y dependencias que participan en el combate, coordinados desde el Puesto de Mando unificado. \"Se continuar\u00e1 con las descargas de agua a trav\u00e9s de equipos de alta presi\u00f3n y con personal pie a tierra. Los equipos de emergencias continuar\u00e1n laborando, y permanecer\u00e1n en el lugar hasta la total mitigaci\u00f3n\", expuso la secretar\u00eda. Escanea el QR para ver el material completo. Vientos de hasta 60 km/h en estos d\u00edas complican a bomberos las tareas para sofocar los incendios en los bosques de la Ciudad de M\u00e9xico; particularmente en la zona sur.UNA BATALLA CONTRA EL FUEGO A pesar del aumento de incidentes, este a\u00f1o se redujo el tiempo de respuesta. 12LR3680 Final.indd 212LR3680 Final.indd 2 01/04/21 23:3101/04/21 23:31Piden atraer inversi\u00f3n apoyar empleos y consumoAcuerdan alza en producci\u00f3n La OPEP+ decidi\u00f3 aliviar gradual - mente los recortes de producci\u00f3n de petr\u00f3leo a partir de mayo en 350 mil barriles por d\u00eda (bpd), otros 350 mil bpd en junio y 400 mil bpd en julio. D\u00f3lar $20.9000TIIE 28 4.2875%Mezcla Tel.5260-6001 La Raz\u00f3n VIERNES 02.04.2021FINANZAS / ECONOM\u00cdA13 Remesas pueden crecer a doble d\u00edgito Por Ana Mart\u00ednez ana.martinez@razon.com.mx Sin una mayor inversi\u00f3n p\u00fablica y privada dif\u00edcilmente se logra-r\u00e1n los niveles econ\u00f3micos pre-pandemia antes de 2023. De los factores que destac\u00f3 el Gobierno federal como catalizadores de crecimiento (con-sumo, empleo y remesas) s\u00f3lo los env\u00edos de migrantes mexicanos podr\u00edan cum-plirse, sin ser m\u00e9rito de las autoridades, coincidieron expertos. Gabriela Siller, directora de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico-Financiero de Banco Base, apunt\u00f3 que si se quisiera una recupera - ci\u00f3n econ\u00f3mica este a\u00f1o, el Producto In-terno Bruto (PIB) de M\u00e9xico tendr\u00eda que crecer 9.3 por ciento. Sin embargo, los da-tos m\u00e1s optimistas del Gobierno apuntan a un alza de hasta 6.3 por ciento. Este bajo dinamismo econ\u00f3mico es parte del lento progreso en la recupera - ci\u00f3n de empleos, que tambi\u00e9n es afecta-do por la baja inversi\u00f3n p\u00fablica y privada en el pa\u00eds, afirm\u00f3 en entrevista H\u00e9ctor M\u00e1rquez Pitol, director de Relaciones Institucionales de ManpowerGroup. Estim\u00f3 que ser\u00e1 hasta el primer tri- mestre de 2022 cuando se recupere el m\u00e1s de un mill\u00f3n de empleos perdidos por la pandemia, \"incluso faltar\u00eda generar los mil 400 que no se crearon en estos \u00faltimos dos a\u00f1os. Para \u00e9sos no hay una expectativa cercana\". Jaime Ascencio, analista de Bursam\u00e9- trica, indic\u00f3 que lo que realmente har\u00e1 que crezca la econom\u00eda mexicana este a\u00f1o es el efecto rebote que se espera para el segundo trimestre, cuando el PIB pue-HAY INDICIOS de que se est\u00e1 saliendo de la crisis de Covid-19, destaca el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador; expertos rechazan pronta recuperaci\u00f3n de actividad la econ\u00f3mica8.5 Por ciento cay\u00f3 la econom\u00eda en 2020 tras impacto del Covid-19115 Mil empleos formales se crearon en febrero pasadoCapitales a la baja La inversi\u00f3n en el corto plazo se ha visto afectada, incluso desde antes de la pandemia Fuente Inegi Cifras en %, tasa anual 20192020EneNov Jun crecer hasta 10 por ciento; adem\u00e1s, la demanda externa, aunque las exporta-ciones cayeron en el primer bimestre. \"El Gobierno necesita meter presu- puesto a la econom\u00eda interna, que es la que est\u00e1 lenta. Si hay una previsi\u00f3n de re-cuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, \u00e9sta ser\u00e1 parcial y lenta. Para que haya una recuperaci\u00f3n al nivel previo a la pandemia, que de por s\u00ed ya estaba en recesi\u00f3n, por lo menos se va a requerir a\u00f1o y medio o dos a\u00f1os\", dijo el economista. En su informe de los primeros 100 d\u00edas del Tercer A\u00f1o de Gobierno, el Pre-sidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador destac\u00f3 que las cifras de consumo in-terno, remesas y empleo indican que se est\u00e1 saliendo de la crisis econ\u00f3mica que provoc\u00f3 la pandemia de Covid-19. \"El pron\u00f3stico de crecimiento para este a\u00f1o ha ido subiendo y ahora, hasta los m\u00e1s precavidos, aceptan que ser\u00e1 del 5.0 por ciento. En mi opini\u00f3n, a mediados de este a\u00f1o, nuestra econom\u00eda habr\u00e1 re-cuperado los niveles previos a la pande-mia\", asegur\u00f3. Sin embargo, al desagregar dichos fac- tores econ\u00f3micos, las ventas minoristas han avanzado lentamente desde su ca\u00edda en 22.1 por ciento en abril del a\u00f1o pasado, cuando ante la Jornada de Sana Distancia se restringi\u00f3 la operaci\u00f3n de actividades comerciales. A tasa anual acumularon 12 contracciones al hilo en enero pasado. La venta de autos sum\u00f3 en febrero 44 meses de bajas, con la expectativa de que este 2021 sume su quinto a\u00f1o de crisis, seg\u00fan estimaciones de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Distribuidores de Automo - tores (AMDA). Por ello, una de las variables que po - dr\u00eda contribuir al crecimiento econ\u00f3mico ser\u00e1n las remesas, de acuerdo con el ana-lista de Bursam\u00e9trica, quien previ\u00f3 que incluso puedan tener un alza de hasta 20 por ciento este a\u00f1o (m\u00e1s del 13 por ciento que estim\u00f3 el Gobierno) ante los fuertes est\u00edmulos de Estados Unidos para la re-cuperaci\u00f3n laboral. \"Dependemos mucho de aquellos em- pleos que se pueden generar en Estados Unidos y no en M\u00e9xico. Desde ese punto de vista se deber\u00edan crear las condiciones para evitar la migraci\u00f3n de mexicanos en busca de mejores condiciones laborales, porque es obligaci\u00f3n del Gobierno\", opi-n\u00f3 Ascencio. El directivo de ManpowerGroup abun- d\u00f3 que, adem\u00e1s del desempleo, se en-frenta una precarizaci\u00f3n en el mercado laboral, lo que inhibe el consumo. M\u00e1rquez Pitol reiter\u00f3 la necesidad de reactivar el mercado laboral, que \"s\u00f3lo se genera con inversi\u00f3n interna o extranje-ra, reactivando las inversiones se recupe-rara el mercado laboral\". Por otra parte, la Oficina de Represen- taci\u00f3n Comercial de Estados Unidos se-\u00f1al\u00f3 ayer que la Iniciativa Privada de ese pa\u00eds ha manifestado su preocupaci\u00f3n ante la pol\u00edtica energ\u00e9tica de la adminis-traci\u00f3n de L\u00f3pez Obrador, pues se les ha pedido renegociar contratos e incluso se restringe su participaci\u00f3n. Detall\u00f3 que el Gobierno mexicano ha suspendido las subastas de petr\u00f3leo y ha presionado a los inversores privados para que \"renegocien\" contratos de su-ministro de gas, lo que genera una gran preocupaci\u00f3n para los mismos. El Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obra-dor sostuvo que en materia econ\u00f3mica y social, en el pa\u00eds \"vamos saliendo de la crisis\".El Gobierno mexi-cano anticipa que las remesas crecer\u00e1n 13 por ciento este a\u00f1o, con lo cual llegar\u00e1n a 45 mil 885.4 millones de d\u00f3lares.EL BAJO dinamis- mo econ\u00f3mico es parte del lento progreso en la recuperaci\u00f3n de empleos, que tambi\u00e9n es afec- tado por la baja inversi\u00f3n p\u00fablica y privada en el pa\u00eds\" H\u00e9ctor M\u00e1rquez Director de Relacio- nes Internacionales de ManpowerGroup 13LR_FINAL.indd 313LR_FINAL.indd 3 01/04/21 22:5301/04/21 22:53razon.com.mx14 NEGOCIOS GENTE DETR\u00c1S DEL DINERO Twitter: @mfloresarellanoPor Mauricio Flores UNOPS, el contrato leonino con M\u00e9xico mauricio.flores@razon.com.mx El documento firmado el 31 de julio de 2020 y hasta ahora secreto, guardado a siete llaves, precisa el cobro de 135 millones de d\u00f3lares que la agencia de la ONU, aqu\u00ed representada por Giuseppe Mancinelli, en partes mensuales bajo condiciones de secrec\u00eda ab- soluta de informaci\u00f3n en todo el proceso de compra de hasta 6 mil millones de medicamentos y material m\u00e9dico por 53 meses o hasta que se cumpliera el contrato firmado por Ferrer y por Fernando Cotrim, representante de UNOPS en M\u00e9xico. La opacidad es casi absoluta. Dice: \"de igual forma, la UNOPS a partir de la fecha de celebraci\u00f3n del pre- sente Acuerdo Espec\u00edfico, se obliga a no divulgarla o proporcionarla por cualquier medio, aun cuando se trate de incluirla o entregarla en otros documentos como estudios, reportes, propuestas u ofertas, ni en todo ni en parte, por ning\u00fan motivo a entidades de las cuales la UNOPS tenga alguna relaci\u00f3n de cual- quier \u00edndole por s\u00ed o por terceras personas\". En el Inai, que dirige Blanca Lilia Ibarra, alguien debe estar con infarto: todo el proceso de compra escapa a la legislaci\u00f3n mexicana cuando impone un gerente todopoderoso controle las compras e infor- maci\u00f3n. \u00bfM\u00e9xico ya no es tierra de conquista? La oscuridad, ni los cobros de 135 millones de d\u00f3 - lares al Estado mexicano son los \u00fanicos abusos de dicha agencia. Hay que agregar que conforme a la referencia al art\u00edculo IX de operaci\u00f3n de la UNOPS, \u00e9sta no tiene ninguna responsabilidad, pues goza de absoluta independencia... independencia que le fue ratificada en 2019 por la bancada mayoritaria de Mo - rena, cuando era dirigida por Mario Delgado, cuando se modific\u00f3 la Ley de Obra, Adquisiciones y Arren- damientos del Sector P\u00fablico que permit\u00eda adquirir medicinas en el exterior fuera de las leyes mexicanas. \u00bfParece privatizaci\u00f3n multinacional? Lo es: en el contrato referido se establece la cuenta 323-846017 del JP Morgan Chase Bank para que el gobierno pague por anticipado entre 2020 y 2021 3,973.6 mi- llones de d\u00f3lares para la compra de insumos m\u00e1s casi 28 millones de d\u00f3lares de \"servicio\". La actual legislaci\u00f3n de compras p\u00fablicas proh\u00ed- be pagar por anticipado m\u00e1s de 25% de un contrato, pero con el organismo se omite la prohibici\u00f3n y se le autoriza desde un principio ejercer 65.9% del mismo al inicio del proyecto. La Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n, a cargo de David Colmenares, podr\u00eda decir mucho en su reporte 2020. Todav\u00eda son muy populares las pelis de romanos, donde unos leones se meriendan algunos mis\u00e9rrimos cristianos por \u00f3rdenes del C\u00e9sar; una brutal tradici\u00f3n imperial que origin\u00f3 la expresi\u00f3n de \"leonino\", espe- cialmente en el mundo de los negocios, para denotar la abierta ventaja de una de las partes en transacci\u00f3n sobre la otra, misma que padece evidente sojuzga-miento..., y eso es precisamente el con-trato, en manos de este columnista, que la UNOPS, de Grete Faremo, firm\u00f3 con el Insabi, de Juan Ferrer.Programa acelerar\u00e1 crecimiento en 2021, estima Impulso de hasta 2.6 pp con vacunaci\u00f3n, prev\u00e9n Por Ivonne Mart\u00ednez ivonne.martinez@razon.com.mx El programa de vacunaci\u00f3n contra el Covid-19 acelerar\u00e1 la tasa de cre - cimiento de la actividad econ\u00f3mi-ca en M\u00e9xico entre 1.8 y 2.6 puntos porcentuales este a\u00f1o, estim\u00f3 la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico (SHCP). En el documento \"Pre-Criterios 2022\", difundido el mi\u00e9rcoles y en el que revis\u00f3 al alza su expectativa de crecimiento para este a\u00f1o de 4.6 a 5.3 por ciento en 2021, afirm\u00f3 que el programa de vacunaci\u00f3n traer\u00e1 consigo efectos colaterales posi-tivos, no s\u00f3lo en la salud de la poblaci\u00f3n mexicana, sino tambi\u00e9n en la aceleraci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica. Apunt\u00f3 que las actividades m\u00e1s bene- ficiadas con el programa de vacunaci\u00f3n involucran una mayor interacci\u00f3n perso - nal por lo que favorecer\u00e1 a las que se en-cuentran rezagadas, debido al tipo de ser-vicio o por sus aspectos operativos, como restaurantes, hoteles, cines, museos, par-ques recreativos, espect\u00e1culos musicales y deportivos, as\u00ed como trasporte a\u00e9reo y terrestre e industria f\u00edlmica. Asimismo, a los sectores que lograron adaptarse a las nuevas condiciones gene-radas por la pandemia bajo normas sanita-rias y distanciamiento social, que en con-IMPACTO DE INMUNIZACI\u00d3N beneficia a actividades rezagadas y en recuperaci\u00f3n, destaca; PIB cay\u00f3 4.2 billones de pesos en primer semestre de 2020, se\u00f1ala Hacienda Noreste, la regi\u00f3n con mayor recuperaci\u00f3n de empleos Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n LAS REGIONES que m\u00e1s oportunida - des laborales podr\u00edan ofrecer en el segun - do trimestre del a\u00f1o son el noreste y el norte del pa\u00eds, pues su tendencia neta de trabajo es de 13 y 12 por ciento, respecti-vamente, destac\u00f3 la Encuesta de Expec-tativa de Empleo de ManpowerGroup. Seg\u00fan la firma, la recupera- ci\u00f3n de empleo formal en M\u00e9-xico debe ser uno de los prime-ros objetivos de este 2021, pues son los que ponen en marcha la econom\u00eda formal que procura los derechos laborales y el bien-estar general de las personas. Aunque esta recuperaci\u00f3n no se observa de forma uniforme. \"La Ciudad de M\u00e9xico y Zona Metro - politana no cuenta con una tendencia favorable para el empleo, ya que \u00e9sta se sit\u00faa en -1.0 por ciento, porque los em-pleadores anticipan un clima de contra-taci\u00f3n incierto durante los pr\u00f3ximos tres meses. La pandemia contin\u00faa azotando la capital del pa\u00eds, y ante un posible tercer repun-te de contagios la tensi\u00f3n se mantiene\", explic\u00f3 H\u00e9ctor M\u00e1rquez, director de relacio - nes institucionales de la firma.La Encuesta destac\u00f3 que a nivel es- tatal, los empleadores de 15 entidades presentaron las mayores tendencias de generaci\u00f3n de empleo formal en M\u00e9xico. En Sonora se estima el ritmo de contrata-ci\u00f3n m\u00e1s fuerte, con 17 por ciento; siguen Baja California, 15 por ciento; Chihuahua, 14 por ciento y Quer\u00e9taro, Tabasco y Ta-maulipas, con 13 por ciento, cada uno. Por el contrario, las perspectivas de contrataci\u00f3n en Baja California Sur, Coahuila y Zacatecas est\u00e1n en l\u00ednea con la tendencia nacional de 7.0 por ciento. M\u00e1rquez Pitol afirm\u00f3 que el panorama laboral marca que el empleo temporal y sectores no afectados por el Covid-19 pueden impulsar la movilidad para al-canzar el objetivo de recuperar las plazas formales desaparecidas por la pandemia. \"Por ahora el objetivo es recuperar los casi 650 mil empleos formales perdidos que a\u00fan faltan\", sostuvo.junto representan casi el 80 por ciento de la actividad econ\u00f3mica. Estim\u00f3 que si el primer grupo de activi- dades que se encuentran rezagadas recu-peraran los niveles previos a la pandemia, la tasa de crecimiento en 2021 podr\u00eda au-mentar hasta en 1.8 puntos porcentuales con respecto a 2020. Si a esto se agregaran las actividades en recuperaci\u00f3n, la tasa de crecimiento po - dr\u00eda aumentar hasta 2.6 puntos porcen-tuales, a\u00f1adi\u00f3 la dependencia encargada de las finanzas p\u00fablicas del pa\u00eds. As\u00ed, resalt\u00f3 que el programa de vacu- naci\u00f3n ayudar\u00e1 a aumentar la movilidad de personas y reducir las restricciones oficiales impuestas a la econom\u00eda, lo que garantiza que los sectores m\u00e1s afectados por la pandemia del Covid-19 (servicios de transpor-te a\u00e9reo, terrestre, alojamiento, restaurantes y esparcimiento) puedan reactivarse de manera progresiva y continua. Aunado a ello, sectores de la econom\u00eda que comenzaron a recuperarse desde la segunda mitad del 2020, como la cons-trucci\u00f3n y las manufacturas, permitir\u00e1n un crecimiento sostenido mayor al antici-pado en el Paquete Econ\u00f3mico 2021. Para contextualizar el impacto positivo que traer\u00e1 consigo la reapertura de la acti-vidad econ\u00f3mica, Hacienda destac\u00f3 que, de 4.2 billones de pesos que cay\u00f3 el Pro - ducto Interno Bruto en la primera mitad de 2020, 3.3 billones de pesos se recupe-raron en el cuarto trimestre de 2020 una vez que comenz\u00f3 la reapertura. La Estrategia Nacional de Vacuna- ci\u00f3n del Gobierno establece que la in - munizaci\u00f3n contra el virus SARS-CoV-2 ser\u00e1 universal y gratuita. Para lograr este objetivo, desde octubre de 2020 el Go - bierno de M\u00e9xico asegur\u00f3 vacunas para inmunizar a m\u00e1s del 90 por ciento de la poblaci\u00f3n objetivo (personas mayores de 16 a\u00f1os). Conforme al calendario para el arribo de dosis divulgado por el Gobierno de M\u00e9xico, al 30 de marzo de 2021 se han recibido 13.5 millones de dosis, de las cuales se han aplicado 7.1 millo - nes, se\u00f1al\u00f3 la dependencia. Por el efecto de la pandemia, en abril de 2020 se perdieron m\u00e1s de 12 millones de empleos en M\u00e9xico.1.8 3.3 Puntos subir\u00e1 al menos el crecimiento con vacunas Billones de pesos recupera PIB en cuar - to trimestre de 2020Dosis recibidas Confome al calendario para el arribo de dosis divulgado por el Gobierno, al 30 de marzo se han recibido 13.5 millones. Dosis recibidas al 30 de marzo de 2021 AstraZeneca ( 2 (1 dosis)SinoVac ( 2 dosis) TOTAL 1.5 1.0 5.2 0.9 0.9 4.0 13.5Fuente SHCP Cantidades en millones de dosis UN A\u00d1O DE PANDEMIA EN M\u00c9XICO COVID-19 El plan de vacunaci\u00f3n contempla la edad, co - morbilidades, grupos de atenci\u00f3n y desarro - llo de A continuaci\u00f3n transcribo diez de las frases m\u00e1s conocidas de Friedman, frases que, los encargados de las pol\u00ed- ticas econ\u00f3micas (monetaria, fiscal, co - mercial), y los responsables del marco jur\u00eddico de la econom\u00eda (desde la Cons- tituci\u00f3n hasta las leyes y reglamentos), deber\u00edan tener presentes a la hora de hacer leyes, a la hora de aplicar pol\u00edti- cas econ\u00f3micas, a la hora de intentar apuntalar la producci\u00f3n, el empleo y el ingreso. Este es uno de los muchos posibles dec\u00e1logos de Friedman. \"No hay tal cosa como una cena gratis\".Milton Friedman (1912 - 2006) fue, junto con John Maynard Keynes (1883 - 1946), uno de los economis-tas m\u00e1s influyentes del siglo XX. En el siglo pasado la historia del pensamiento econ\u00f3mico fue, en buena medida, la historia de la discusi\u00f3n entre los keynesianos y los friedma-nianos, siendo los segundos m\u00e1s sensatos que los primeros. Si hubi\u00e9ramos tenido m\u00e1s Friedman y menos Keynes, sobre todo en los a\u00f1os setenta, especialmente en M\u00e9xico, nos hubi\u00e9ramos ahorrado la etapa de la estanflaci\u00f3n (estancamiento con infla-ci\u00f3n) de los a\u00f1os ochenta, que nos signific\u00f3 un retroceso econ\u00f3-mico de dos d\u00e9cadas. arturodamm@prodigy.net.mxEl dec\u00e1logo de Friedman Por Arturo Damm Arnal PESOS Y CONTRAPESOS Twitter: @ArturoDammArnalHuachicol fiscal termina aplicando Ley actual, dicen Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n LA CONFEDERACI\u00d3N PATRONAL de la Rep\u00fablica Mexicana (Coparmex) se\u00f1al\u00f3 que no es necesario que se haga una reforma a la Ley de Hidrocarburos para detener el denominado huachicol fiscal, sino que se debe aplicar la ley que ya existe para evitar estas pr\u00e1cticas. \"Se ha se\u00f1alado que la iniciativa per- mitir\u00eda combatir el huachicol fiscal; no obstante, para ello no se requiere hacer una reforma legal, sino aplicar de forma efectiva las sanciones previstas ya en la Ley de Hidrocar - buros\", destac\u00f3 la organizaci\u00f3n. Hace unos d\u00edas, Raquel Buenrostro, jefa del Servicio de Administraci\u00f3n Tributaria (SAT), asegur\u00f3 que la iniciativa de reforma a la Ley de Hidrocarburos contribuir\u00e1 a com-batir el contrabando y el huachicol en el pa\u00eds, delitos que provocaron una ca\u00edda en la recaudaci\u00f3n de 20 mil millones de pe-sos en el primer trimestre del a\u00f1o. La Confederaci\u00f3n indic\u00f3 que una re- forma eficaz deber\u00eda eliminar ambig\u00fce-dades, generar certidumbre y fomentar la fortaleza del sector energ\u00e9tico en su conjunto, pero la iniciativa para modi-ficar dicha ley, tal como est\u00e1 dise\u00f1ada, terminar\u00e1 impugnada legalmente y no cumplir\u00eda su prop\u00f3sito. \"La responsabilidad social de los negocios consiste en incrementar sus beneficios\". \"Favorezco la reducci\u00f3n de impuestos bajo cualquier circunstancia, con cual- quier excusa, por cualquier raz\u00f3n, en todo momento\". \"Una sociedad que antepone la igual - dad a la libertad terminar\u00e1 sin igualdad y sin libertad\". \"La mayor fuente de desigualdad en este mundo han sido los privi- legios especiales otorgados por el gobierno\". \"Nada es tan permanente como un programa gubernamental temporal\".\"La inflaci\u00f3n es tributaci\u00f3n sin legislaci\u00f3n\". \"Los grandes avances de la civiliza- ci\u00f3n, en la arquitectura o en la pintura, en la ciencia o en la literatura, en la in- dustria o en la agricultura, nunca han provenido de un gobierno centralizado\". \"Nadie gasta el dinero de alguien m\u00e1s tan cuidadosamente como gasta el suyo\". \"La soluci\u00f3n gubernamental a un pro - blema es por lo general tan mala como el problema\". Cada una de estas frases da para escribir un art\u00edculo, explicando qu\u00e9 implicaciones tienen para las pol\u00edticas econ\u00f3micas, y para el marco jur\u00eddico de la econom\u00eda, tarea que dejar\u00e9 para otra ocasi\u00f3n, se\u00f1alando, nada m\u00e1s, que hacen referencia a la escasez como el principal problema econ\u00f3mico; a la im-portancia de respetar la libertad indivi- dual y la propiedad privada para lograr el mayor progreso econ\u00f3mico posible; a la esencia del gobierno, que es limitar esa libertad y esa propiedad; al hecho de que el gobierno nos quita de dos mareas: o dinero (impuestos) o poder adquisitivo (inflaci\u00f3n); al hecho de que muchos de los problemas que los gobiernos preten- den solucionar fueron creados por los gobiernos; a la importancia de que los empresarios maximicen sus ganancias. En dicha ley se le otorga a la Sener y a la CRE la potestad de suspender permisos otorgados a privados. 15LR_FINAL.indd 315LR_FINAL.indd 3 01/04/21 19:2601/04/21 19:26Declara novia de Floyd que los 2 eran adictos Courtney Ross, pareja del hombre asesinado por un polic\u00eda en mayo de 2020, testific\u00f3 que durante su relaci\u00f3n ambos lucharon contra su apego a los opioi-des. Sin embargo, dijo que eso no tuvo relaci\u00f3n con su muerte, como lo ha asegurado la defensa del acusado. mundo@razon.com.mx Tel.5260-6001 La Raz\u00f3n VIERNES 02.04.2021 AGENDA INTERNACIONAL16 Rebasa pa\u00eds sudamericano el mill\u00f3n de contagios de Covid CHILE CIERRA FRONTERAS PARA REVERTIR REPUNTE Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n El Gobierno de Chile decret\u00f3 un cierre de fronteras durante 30 d\u00edas para evitar los ingresos y salidas del pa\u00eds y reducir la movi- lidad ante el aumento de casos Covid, al reconocer que el pa\u00eds se encuentra \"en un momento muy cr\u00edtico de la pandemia\". Autoridades sanitarias se\u00f1alaron la necesidad de endurecer las restriccio - nes, pese a que el pa\u00eds lidera la vacuna-ci\u00f3n por cada 100 mil habitantes en el continente, ya que el anuncio coincidi\u00f3 con un nuevo r\u00e9cord de siete mil 830 casos nuevos en 24 horas, con lo que super\u00f3 el mill\u00f3n de contagios. De acuerdo con datos de Our World in Data, Chile ya rebas\u00f3 la tercera parte de la poblaci\u00f3n inmunizada con al menos una dosis al alcanzar hasta este 1 de abril 35 por ciento; mientras que 24 por ciento ya complet\u00f3 dicho esquema; sin embargo, ante el repunte de casos, el gobierno in - sisti\u00f3 que es necesario aplicar \"medidas dif\u00edciles\" a partir del 5 de abril y, por ello, se pone un freno a los viajes, tanto de perso - nas provenientes de pa\u00edses con alta trans-misi\u00f3n comunitaria como de ciudadanos y residentes extranjeros que deseen salir. Y es que el pa\u00eds, el s\u00e9ptimo en sobrepa- sar el mill\u00f3n de contagios en el mundo, ha reportado en las \u00faltimas semanas hasta siete mil nuevos contagios diarios, hecho que oblig\u00f3 a adelantar el toque de queda, que a partir de la pr\u00f3xima semana comen - zar\u00e1 desde las 21:00 horas. Incluso, el ministro de Salud, Enrique Paris, reconoci\u00f3 errores en la aplicacio - nes de normas sanitarias al asegura que \"no fuimos suficientemente claros en la comunicaci\u00f3n de riesgo\", especialmen-te en esta temporada vacacional, lo que, insisti\u00f3, llev\u00f3 al Gobierno a endurecer las restricciones; mientras el que el vocero, Jaime Bellolio, dijo que el pa\u00eds requiere con urgencia \"un esfuerzo adicional\". Asimismo, autoridades coincidieron PLAN DE VACUNACI\u00d3N, que ya alcanz\u00f3 a 35% de la poblaci\u00f3n, no evita casos; blo - queo a viajes se extiende por un mes; en Brasil reportan el peor mes con 66 mil muertos PONE EN ALERTA AL MUNDO COVID-19 Israel Reino Unido CHILE Bahrein EU Hungr\u00eda Serbia URUGUAY Alemania Turqu\u00edaFuente Universidad Johns Hopkins Cifras en contagios totalesAM\u00c9RICA ENFRENTA NUEVAS CRISIS Naciones del continente reportan m\u00e1s r\u00e9cords de contagios; incluso, dos de \u00e9stas son las que lideran cifras mundiales. Canad\u00e1 992,842Panam\u00e1 355,051 1,548,807Chile 1,003,406 que el gran avance en la aplicaci\u00f3n de dosis ha generado una falsa sensaci\u00f3n de seguridad, hecho que ha incidido en la r\u00e1pida propagaci\u00f3n del virus. Con estas medidas s\u00f3lo se permitir\u00e1 viajar por motivos urgentes o de car\u00e1c-ter humanitario, a trav\u00e9s de un permiso especial. Seg\u00fan el nuevo dec\u00e1logo, se impide el paso a transporte terrestre, aunque se tra-te de bienes esenciales, cuando el conduc - tor no cuente con una prueba negativa del virus \u2014m\u00e1ximo de 72 horas previas\u2014y se aplicar\u00e1n pruebas aleatorias al sector, esto a la par del plan de inmunizaci\u00f3n entre las personas de 50 y 53 a\u00f1os y rezagados.Ante estos repuntes, atribuidos en parte por la colindancia con Argentina y Per\u00fa, dos de las naciones m\u00e1s afectadas, cada una m\u00e1s de 50 mil defunciones y bajos niveles de inmunizaci\u00f3n, se repor-t\u00f3 que tambi\u00e9n se limitan las actividades esenciales, principalmente de servicios y comerciales y s\u00f3lo operar\u00e1n las que son \"necesarias para la existencia, estabilidad, conservaci\u00f3n y seguridad\", luego de que re-cientemente se reabrir\u00e1n giros como gimnasios y casinos. Incluso, los negocios se ver\u00e1n obligados a solicitar el permiso de desplazamientos a clientes. BRASIL ROMPE R\u00c9CORD FATAL. En el \u00faltimo mes, Bra- sil registr\u00f3 la mayor cifra de de-funciones desde que comenz\u00f3 la pandemia al reportar m\u00e1s de 66 mil; mismas que represen-tan 20 por ciento de las 321 mil que sum\u00f3 hasta este 1 de abril. Adem\u00e1s, el alza respecto al mes anterior fue superior a 110 por ciento, pues durante febrero el ministerio de Salud report\u00f3 30 mil 438 decesos a causa de coronavirus. La incidencia preocupante ocurre cuando el pa\u00eds enfrenta una nueva ola de Covid y a la par de una tercera variante local, de las que las dos previas, surgidas en Manaos y R\u00edo de Ja-neiro, han provocado un incremento sig-nificativo de infectados y la saturaci\u00f3n de hospitales que ya no tienen espacio para pacientes de cuidados intensivos, esto a un a\u00f1o de la primera muerte por coronavirus en este pa\u00eds. Adem\u00e1s, su incidencia en promedio diario de decesos ya supera la de Esta-dos Unidos, naci\u00f3n que suma m\u00e1s del doble de contagios que los del territorio sudamericano. Previamente, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) advirti\u00f3 que Brasil era el ejemplo de que si no se to - man las medidas sanitarias o \u00e9stas se aplican parcialmente repercutir\u00e1 en una mayor transmisi\u00f3n de Covid, lo que se evidencia con brotes peores a los que tuvo durante 2020. PIDEN DETENER BLO - QUEO A INMUNIZACI\u00d3N. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) reconoci\u00f3 que hay una inaceptable lentitud y desigualdad en el reparto de vacunas en Europa, por lo que llam\u00f3 a evitar trabas y almace - namiento de vacunas, hechos que s\u00f3lo alargan la pandemia. \"Debemos acelerar el proce- so reforzando la vacunaci\u00f3n, reduciendo los obst\u00e1culos a la administraci\u00f3n de vacunas y utilizar todas las dosis que te-nemos almacenadas\", extern\u00f3 el l\u00edder del organismo en la re-gi\u00f3n, Han Kluge, en medio de nuevas oleadas; mientras que la directora regional de Emer-gencias de la OMS en Europa, Dorit Nitzan, dijo que todas las naciones deber\u00edan aplicar nue-vas restricciones para evitar alzas significativas. La aerol\u00ednea Latam confirm\u00f3 que cance- lar\u00e1 los viajes previstos durante este mes y los pasajeros podr\u00e1n cambiar las fechas de pasajes adquiridos sin ning\u00fan costo. 19 Mil personas falle- cieron en Brasil en los \u00faltimos 7 d\u00edas, seg\u00fan datos de Salud4 D\u00edas antes de este cambio de pol\u00edtica, el Gobierno solicit\u00f3 aplazar las elecciones AUTORIDADES de seguridad revisan permisos especiales de salida de ciudadanos ante alza de movilidad, ayer. Foto AP Cierre de fronteras durante abril. El toque de queda se adelanta a las 21:00 horas. Venta de pro- ductos esenciales contin\u00faa de manera presencial. Comercios deben exigir permisos de desplazamiento y habr\u00e1 l\u00edmites en la venta de productos. Negocios deben cerrar a m\u00e1s tardar a las 20:00 horas. Baja la cifra de personal esencial. Se reducen los permisos indivi- duales de salidas, pueden usar dos a la semana.MEDIDAS CHILENASS\u00f3lo 3 pa\u00edses de Am\u00e9rica se ubican entre las 10 con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n protegida con al menos una dosis. Cifras en porcentaje Fuente Our World in dataM\u00e1s inmunizados de DE ESPA\u00d1A www.larazon.esEN COLABORACI\u00d3N CONDIARIO INDEPENDIENTE DE INFORMA CI\u00d3N GENER AL VIERNE S 2 DE ABRIL DE 2 021 A\u00f1o X XIII 8.119 PRECIO 1,80 EUR OS EDICI\u00d3N NA CIONAL El coronel solicitar\u00e1 el r eingr eso en la Comandancia de Madrid tras el a val judicialP\u00e9rez de los Cobos e xigir\u00e1 que le repongan en su carg o Pedro S\u00e1nche z ch\u00f3 a Fernando Grande-Mar \u00abinde- pendiente\u00bb para su primer ejecu- tivo ... Una a puesta personal que se ha topado con n umerosas po- La lenta campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n lastra la con anza en la UE INTERNACIONAL 14Sociedad 3 0 EL PLAN OCULTO DEL P APA PARA EL JUEVES SANTOEspa\u00f1a 12 OFERT A PARA COMPRAR LA EST ATUA DE FRANCO RETIRADA EN MELILLADepor tes 56 FLORENTINO P\u00c9REZ CONV OCA ELECCIONES EN EL MADRID Los t\u00e9cnicos de Hacienda creen que boni car el alquiler no compensa ECONOM\u00cdA 22El Gobier no recurrir\u00e1 la sentencia para evitar la ejecuci\u00f3n inmediata y su r estituci\u00f3n l\u00e9micas. La \u00faltima el cese del co- ronel Diego P \u00e9rez de los Cobos , un dur o varapalo judicial, cali - c\u00e1ndolo la A udiencia Nacional de \u00abilegal\u00bb. ESPA\u00d1A 6S\u00e1nchez no dejar \u00e1 caer a Marlask a pese al esc\u00e1ndalo c on la Guar dia civil JES\u00daS G. FERIA MARGARITA ROBLES DA EJEMPLO La UDEF in vestiga si hubo trabajadores de Neurona en Espa\u00f1a o eran \u00abfantasma\u00bb nuestros pa\u00eds de tra bajadores de la consultora de ma triz mexicana durante la campa\u00f1a electoral a las elecciones g enerales del 28 de abril de 2019. Neu rona Comuni- dad, la lial de la mexicana Neu-La Unidad de Delincuencia Eco- n\u00f3mica y Financiera (UDEF) de la Polic\u00eda in vestiga si es v eraz o no la documentaci\u00f3n a portada al juez del \u00abcaso Neur ona\u00bb por P o- demos sobr e la pr esencia en Pablo Iglesias present\u00f3 ayer la candidatura de Podemos a MadridLa ministra de Defensa r ecibi\u00f3 a yer la va cuna contra el cor onavir us de la marca AstraZeneca en el Wanda Metr opolitano de Madrid ESPA\u00d1A 6Cada infectado contagia a m\u00e1s de una persona en 11 regiones La tasa de multiplicaci\u00f3n del virus se desbor da La tasa de r eproducci\u00f3n del virus causante de la Co vid-19 ha superado el umbral consi- derado por los expertos como de m\u00e1ximo riesgo . Dicha tasa, conocida tambi\u00e9n como tasa de conta gios o n \u00famero repro- ductiv o b\u00e1sico instant\u00e1neo (Rt), mide la cantidad de per - sonas a las que contagia de media cada infectado. SOCIEDAD 26 rona Consulting, perci bi\u00f3 363.00 euros de la f ormaci\u00f3n morada por unos supuestos trabajos de consultor\u00eda que in vestiga lel jue z por r esunta nanciaci\u00f3n ir regu- 3MASTER_FINAL_OK.indd 3 01/04/21 20:0501/04/21 20:0526 Viernes. 2 de abril de 2 021 LA RAZ\u00d3N Salud SOCIEDAD NOVENO PA \u00cdS DEL MUNDO EN C ONTAGIOS Pese a tener menos habitant es, Espa\u00f1a ha superado a Alemania en cas os positiv os. S\u00f3lo ocho es tados r egis- tran m\u00e1s c ontagios , pero todos est\u00e1n m\u00e1s poblados que el nuestr o. ESPA\u00d1A COM PARATIVA Total casos 3.291.394 Nuev os caso s 4.123Total 75.541 (\u00faltimas 2 4 la UCI 1.843Casos dete ctados Muert osDatos 16.634 Test/mill. hab. 913.179Espa\u00f1a Mundo Espa\u00f1a Mundo1.613 363,2 La de multiplicaci\u00f3n del vir us vuelv e a desbor dar el ni vel de m\u00e1ximo riesgo en Espa\u00f1aCada infectado conta gia a m\u00e1s de una persona en 11 re giones Andaluc\u00eda Arag\u00f3nAsturiasBalearesCanarias Cantabria C.a y L e\u00f3n C.-La Mancha Catalu\u00f1a C. ValencianaExtremaduraGaliciaC. MadridR. Mur cia NavarraPa\u00eds Vas co La RiojaCeuta Melilla0,95 1,04 0,96 1,04 0,95 1,07 1,09 1,06 1,05 0,9 0,97 0,92 1,09 1,05 1,32 REPR ODUCTIV O Fuente: cneco vid.is ciii.esSergio Alons o - Madrid La tasa de re producci\u00f3n del vir us causante de la Co vid-19 ha supe- rado el umbral considerado por los exper tos como de m\u00e1ximo riesgo . Dicha tasa, conocida tam- bi\u00e9n como tasa de conta o n\u00fam ero reprod uctiv o b\u00e1sico ins- tant\u00e1neo (Rt), mide la cantidad de personas a las que conta gia de media cada infectado. Los \u00faltimos datos r ecabados por el Instituto de Salud Car los III y la R ed Nacional de V igilancia Epidemiol\u00f3 gica r evelan que ha ce apenas unos d\u00edas , el pasado 22 de marzo, dicha tasa ha b\u00eda rebasado la l\u00ednea r oja del 1. Esto signi ca que cada contagiado infecta a m\u00e1s de una persona y que , por lo tanto, el vir us se expan de entr e la pob laci\u00f3n. En concr eto, ha lle- gado a alcanzar el 1,04. M\u00e1s que el dato en s\u00ed, lo que v erdadera- mente pr eocupa a los e pidemi\u00f3- logos es la tendencia: lleva cre- ciendo de forma inexora ble desde hace semanas , lo que aventura un pico de infecciones y hospitaliza- ciones y , probablemente , la lle ga- da de la temida cuarta ola a n ues- tro pa\u00eds. Durante la ter - cera ola, una v ez finalizadas las vacaciones navi- de\u00f1as, la Rt al- canz\u00f3 uno de sus puntos \u00e1lgidos de esta pandemia. En tor no al 8 de ener o, cada infectado transmi- t\u00eda el virus de media a 1,39 perso-nas. A par tir de esa fecha, las restricciones impuestas a la mo- vilidad y o tras medidas auton\u00f3- micas de contr ol de contactos llevaron al n\u00famero Rt a descen- der de manera a brupta. Tanto cay\u00f3, que durante la se gunda se- mana de febr ero lleg\u00f3 a situarse muy cer ca del punto m\u00ednimo al- canzado en Espa\u00f1a durante to da la pandemia. La cifra fue de 0,66, muy pr \u00f3xi- ma a la de 0,60 r egistrada el 9 de mayo, m\u00e1s de dos meses despu\u00e9s de que el Gobierno decretara el estado de alarma que mantuv o a toda la pob laci\u00f3n en el interior de sus domicilios tras el estallido inicial del vir us en todo el pa\u00eds . Desde ese 0,66, la cifra no ha de-jado de cr ecer hasta alcanzar el 1,04 actual. En estos momentos, 11 autonom\u00edas superan esa ba- rrera de alto riesgo del 1. Se tra ta de Ara g\u00f3n (1,04), Islas Baleares (1,04), Canta bria (1,07), Castilla y REUTERS Centenares de personas disfrutan del sol en la pla ya de La Concha, en San Sebasti\u00e1n Las co munidades noti caron ayer al Minis terio de S anidad nuev os casos de C ovid-19. Estas ci fras son superior es a las del mismo d\u00eda de la s emana pasada, cuando se noti caron 6.393 positivos . La cifra total de contagios se ele va a 3.291.394 desde el inicio de la p andemia. La incidencia acumulada en los \u00faltimos 14 d\u00edas por 100 .000 habitant es se sit\u00faa en 154, 76, frente a 152,25 del mi\u00e9r coles. En el informe se han a\u00f1adido 8 2 nuev os fallecimientos, lo que eleva la cifra o cial de muer tes por c orona virus a 7 5.541, de acuerdo con los datos r ecogidos por el Minis terio. 82 muert os m\u00e1s y la incidencia sigue al alz aLOS DATOS27 LA RAZ\u00d3N Viernes. 2 de abril de 2 021 R\u00c1N KING POR P A\u00cdSES 17.182Italia 3.5 84.899R. Unido 4.345. 788 Espa\u00f1a 3.291.394 EE UU Brasil India M\u00e9xic oR . Unido Italia R usia ha (1,06), Ca talu\u00f1a (1,05), Madrid (1,09), R egi\u00f3n de Murcia (1,05), Navarra (1,32), P a\u00eds V asco (1,17) y La Rioja (1,3). Las otras seis re- giones y las ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla se encuentran por debajo del 1. La tasa de r eproducci\u00f3n del virus ha anticipado la e voluci\u00f3n que experimentar\u00eda la pandemia con semanas de antela ci\u00f3n desde su estallido , en marzo del pasado a\u00f1o. El d\u00eda 10 de ese mes alcanz\u00f3 su punto m\u00e1s \u00e1lgido en este tiem-po transcurrido hasta ahora. Aquel d\u00eda, una v ez celebradas decenas de concentraciones fe-ministas a valadas por el Gobier - no y el entonces ministr o, Salva- dor Illa, en todo el pa\u00eds , la Rt alcanz\u00f3 la cifra de 2,64, lo que equivale a decir que cada infec-tado transmit\u00eda de media el virus SARS-CoV-2 a ese n\u00famero de per - sonas . Al poco tiempo, el con - namiento decretado a tra v\u00e9s del estado de alarma surti\u00f3 efecto y el n\u00famero cay \u00f3 en picado, aun- que empez\u00f3 a cr ecer de nuev o con la desescalada. El 16 de ma yo se situaba en 1,16, y el 16 de julio escalaba a 1,45. A partir de ah\u00ed experiment\u00f3 un nuevo descenso, quiz\u00e1s fruto de las ele vadas temperaturas, hasta que el 22 de octubre alcanz\u00f3 un nuevo pico, situ\u00e1ndose en 1,23. Las medidas de contenci\u00f3n de la segunda ola lo graron reducir la cifra de nuev o. El 23 de noviem- bre era del 0,82. A partir de ah\u00ed, empez\u00f3 de nuevo a subir, antici-pando la que ser\u00eda la tercera ola de la Covid-19 en Espa\u00f1a. \u00c9ste y otros indicadores son tenidos en cuenta por ello por los epidemi\u00f3logos para dise\u00f1ar me-didas de contenci\u00f3n en atenci\u00f3n a la velocidad a la que circula el virus en los diferentes ter rito- rios. Entre ellas guran desde las restricciones a la movilidad y los toques de queda o el cier re de la hosteler\u00eda, hasta los confina-mientos se veros o sua ves. La lle gada, adem\u00e1s, de nuevas variantes del pa t\u00f3geno diferen- tes a la versi\u00f3n original pueden hacer disparar la tasa, a la vista de su ma yor transmisibilidad. Este factor jue ga en detrimento de la vacunaci\u00f3n que arranc\u00f3 en la ma yor parte de los estados de la Uni\u00f3n Europea el pasado 27 de diciembre y que ya ha cumplido m\u00e1s de tres meses con datos dis-pares en lo que se r e ere a los grupos y a los territorios.centaje era del 11,2%, y el 7 de octubre era del 9%. As\u00ed lo r evelan los datos reca- bados por el Instituto de Salud Carlos III y la R ed Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica en sus inf ormes semanales so bre la situaci\u00f3n de la Co vid-19 en nues- tro pa\u00eds a partir del 10 de ma yo del pasado , fecha en la que se puede dar por conc luido el pri- mero de los tres g randes a taques que el pa t\u00f3geno ha desencade- nado en Espa\u00f1a. El \u00faltimo de esos informes , que lle va fecha del 30 de marzo de este a\u00f1o , es elocuente con r especto a la espe- cial sa\u00f1a con la que el virus azo-ta a la pob laci\u00f3n m\u00e1s ma yor y lo sorprendente es que ar roja una elevada letalidad cuando ya han transcurrido tres meses del ini-cio de la hist\u00f3rica campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la enfer me- dad en toda la Uni\u00f3n Eur opea, fechado el pasado 27 de diciem-bre. De hecho, el Ministerio de Sanidad ha cifrado en un 40% el n\u00fam ero de ma yores de 80 a\u00f1os que han recibido la dob le dosis de la vacuna hasta ahora. Entre el 10 de ma yo de 2020 y el 30 de marzo de este a\u00f1o han contra\u00eddo la Covid-19 un total de 187.584 ma yores de 80 a\u00f1os en Espa\u00f1a. De ellos , 63.401 -m\u00e1s de un ter cio (un 33,8%)- han tenido que ser ing resados en planta de alguno de los hospitales del Sis-tema Nacional de Salud (SNS) y un 0,6% -1.132- tuvo que recibir atenci\u00f3n ultraespec ializada en una unidad de cuidados intensi-vos (UCI) o servicio an\u00e1lo go. En total, han fallecido 29.716, el y a mencionado por centaje del 15,8%. La tasa de letalidad en la poblaci\u00f3n de todas las edades en el mismo periodo es mucho me-nor, del 1,5%. De los 3.04 millones de contagiados en este tiempo , han fallecido 45.797. Pero el vir us no s\u00f3lo golpea con dur eza a e ste colecti vo. Tam- bi\u00e9n lo hace al que tiene entre 70 y 79 a\u00f1os . En total, 181.559 per - sonas han contra\u00eddo la Covid-19 entre el 10 de ma yo y el 30 de mar - zo de este a\u00f1o. De ellas, 42.439, un 23,4%, han ing resado en un hos- pital y 5.592, un 3,1%, lo han he-cho en UCI. El n \u00famero de falle- cidos asciende a 9.416, un 5,2%. La letalidad en este colectivo era del 3,5% el 26 de noviembre , des- cendiendo hasta el 2,8% el 6 de noviembre y al 2,5% el 7 de octu-bre. En otras palabras: tambi\u00e9n ha crecido a medida que pasa-ban los meses y se prolongaba la pandemia. Los de menos ries go El \u00faltimo infor me del Insti tuto de Salud Ca rlos III co n rma ot ra constante durante esta crisis: la peligrosidad del virus es menor a medida que la pob laci\u00f3n gol- peada por \u00e9l es m\u00e1s jo ven. As\u00ed, el porcentaje de muertes entre los infectados que tienen entre 60 y 69 a\u00f1os desciende hasta el 1, 5%, porcentaje que se rebaja al 0,4% entre los que tien en edades com- prendidas entre 50 y 59 a\u00f1os . En la fran ja de edad entre 40 y 49 a\u00f1os la letalidad es de a penas un 0,1%, y en los menores de 40 no alcanza ni siquiera esa cota. De hecho, las estad\u00edsticas re- copiladas detectan s\u00f3lo 191 falle-cimientos por Covid-19 en toda la poblaci\u00f3n menor de 40 a\u00f1os . El \u00faltimo informe constata ta m- bi\u00e9n otra tendencia prolongada a lo largo de toda la pandemia. El colecti vo mayor de 80 a\u00f1os es el que mas recursos hospitala-rios ha utilizado, pero se sit\u00faa entre los m\u00e1s bajos en la utiliza- ci\u00f3n de UCIS. En concr eto, han fallecido 29.716, per o s\u00f3lo han sido ing resados en una unidad de este tipo 1.132, lo que induce a pensar que los tr iajes o pr oce- sos de selecci\u00f3n de in gresos por raz\u00f3n de edad han estado pre- sentes en los centros sanitarios no s\u00f3lo en la primera ola, sino tambi\u00e9n a lo largo de la se gunda y de la terce ra. El colecti vo con mayor n\u00famero de ing resos en UCI es el que tiene en tre 60 y 69 a\u00f1os: 6.346 han tenido que pasar por una de estas unidades al em-peorar de forma grave su salud una v ez 1 (%)0 7 de oc tubre de 20 59 123 446 1.613 4.247 9.416 54 179 7472.903 66 9 64 141 294 511 531 160646<2 5,2% 15,8% Crece 6,4 puntos desde el 9% que se registraba an tes del inicio de la tercera olaLa letalidad en los ma yores de 80 a\u00f1os roza el 16% pese a las v acunas S. Alonso - Madrid La letalidad causada por el co-ronavirus en Espa\u00f1a en la po- blaci\u00f3n de ma yor edad no ha parado de cr ecer desde la nali- zaci\u00f3n de la primera ola de la pandemia y se ha acentuado in-cluso durante los \u00faltimos meses . En la actualidad, de cada cien personas de m\u00e1s de 80 a\u00f1os que se infectan por el vir us SARS- CoV-2 o alguna de sus va riantes, una media de 15,8 fallecen. El pasado 26 de no viembre el por -Viernes 2 de abril de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 2 LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... MASTER_FINAL_OK.indd 4MASTER_FINAL_OK.indd 4 01/04/21 20:0301/04/21 20:0326 Viernes. 2 de abril de 2 021 LA RAZ\u00d3N Salud SOCIEDAD NOVENO PA \u00cdS DEL MUNDO EN C ONTAGIOS Pese a tener menos habitant es, Espa\u00f1a ha superado a Alemania en cas os positiv os. S\u00f3lo ocho es tados r egis- tran m\u00e1s c ontagios , pero todos est\u00e1n m\u00e1s poblados que el nuestr o. ESPA\u00d1A COM PARATIVA Total casos 3.291.394 Nuev os caso s 4.123Total 75.541 (\u00faltimas 2 4 la UCI 1.843Casos dete ctados Muert osDatos 16.634 Test/mill. hab. 913.179Espa\u00f1a Mundo Espa\u00f1a Mundo1.613 363,2 La de multiplicaci\u00f3n del vir us vuelv e a desbor dar el ni vel de m\u00e1ximo riesgo en Espa\u00f1aCada infectado conta gia a m\u00e1s de una persona en 11 re giones Andaluc\u00eda Arag\u00f3nAsturiasBalearesCanarias Cantabria C.a y L e\u00f3n C.-La Mancha Catalu\u00f1a C. ValencianaExtremaduraGaliciaC. MadridR. Mur cia NavarraPa\u00eds Vas co La RiojaCeuta Melilla0,95 1,04 0,96 1,04 0,95 1,07 1,09 1,06 1,05 0,9 0,97 0,92 1,09 1,05 1,32 1,17 REPR ODUCTIV O Fuente: cneco vid.is ciii.esSergio Alons o - Madrid La tasa de re producci\u00f3n del vir us causante de la Co vid-19 ha supe- rado el umbral considerado por los exper tos como de m\u00e1ximo riesgo . Dicha tasa, conocida tam- bi\u00e9n como tasa de conta o n\u00fam ero reprod uctiv o b\u00e1sico ins- tant\u00e1neo (Rt), mide la cantidad de personas a las que conta gia de media cada infectado. Los \u00faltimos datos r ecabados por el Instituto de Salud Car los III y la R ed Nacional de V igilancia Epidemiol\u00f3 gica r evelan que ha ce apenas unos d\u00edas , el pasado 22 de marzo, dicha tasa ha b\u00eda rebasado la l\u00ednea r oja del 1. Esto signi ca que cada contagiado infecta a m\u00e1s de una persona y que , por lo tanto, el vir us se expan de entr e la pob laci\u00f3n. En concr eto, ha lle- gado a alcanzar el 1,04. M\u00e1s que el dato en s\u00ed, lo que v erdadera- mente pr eocupa a los e pidemi\u00f3- logos es la tendencia: lleva cre- ciendo de forma inexora ble desde hace semanas , lo que aventura un pico de infecciones y hospitaliza- ciones y , probablemente , la lle ga- da de la temida cuarta ola a n ues- tro pa\u00eds. Durante la ter - cera ola, una v ez finalizadas las vacaciones navi- de\u00f1as, la Rt al- canz\u00f3 uno de sus puntos \u00e1lgidos de esta pandemia. En tor no al 8 de ener o, cada infectado transmi- t\u00eda el virus de media a 1,39 perso-nas. A par tir de esa fecha, las restricciones impuestas a la mo- vilidad y o tras medidas auton\u00f3- micas de contr ol de contactos llevaron al n\u00famero Rt a descen- der de manera a brupta. Tanto cay\u00f3, que durante la se gunda se- mana de febr ero lleg\u00f3 a situarse muy cer ca del punto m\u00ednimo al- canzado en Espa\u00f1a durante to da la pandemia. La cifra fue de 0,66, muy pr \u00f3xi- ma a la de 0,60 r egistrada el 9 de mayo, m\u00e1s de dos meses despu\u00e9s de que el Gobierno decretara el estado de alarma que mantuv o a toda la pob laci\u00f3n en el interior de sus domicilios tras el estallido inicial del vir us en todo el pa\u00eds . Desde ese 0,66, la cifra no ha de-jado de cr ecer hasta alcanzar el 1,04 actual. En estos momentos, 11 autonom\u00edas superan esa ba- rrera de alto riesgo del 1. Se tra ta de Ara g\u00f3n (1,04), Islas Baleares (1,04), Canta bria (1,07), Castilla y REUTERS Centenares de personas disfrutan del sol en la pla ya de La Concha, en San Sebasti\u00e1n Las co munidades noti caron ayer al Minis terio de S anidad nuev os casos de C ovid-19. Estas ci fras son superior es a las del mismo d\u00eda de la s emana pasada, cuando se noti caron 6.393 positivos . La cifra total de contagios se ele va a 3.291.394 desde el inicio de la p andemia. La incidencia acumulada en los \u00faltimos 14 d\u00edas por 100 .000 habitant es se sit\u00faa en 154, 76, frente a 152,25 del mi\u00e9r coles. En el informe se han a\u00f1adido 8 2 nuev os fallecimientos, lo que eleva la cifra o cial de muer tes por c orona virus a 7 5.541, de acuerdo con los datos r ecogidos por el Minis terio. 82 muert os m\u00e1s y la incidencia sigue al alz aLOS DATOS27 LA RAZ\u00d3N Viernes. 2 de abril de 2 021 R\u00c1N KING POR P A\u00cdSES 17.182Italia 3.5 84.899R. Unido 4.345. 788 Espa\u00f1a 3.291.394 EE UU Brasil India M\u00e9xic oR . Unido Italia R usia ha (1,06), Ca talu\u00f1a (1,05), Madrid (1,09), R egi\u00f3n de Murcia (1,05), Navarra (1,32), P a\u00eds V asco (1,17) y La Rioja (1,3). Las otras seis re- giones y las ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla se encuentran por debajo del 1. La tasa de r eproducci\u00f3n del virus ha anticipado la e voluci\u00f3n que experimentar\u00eda la pandemia con semanas de antela ci\u00f3n desde su estallido , en marzo del pasado a\u00f1o. El d\u00eda 10 de ese mes alcanz\u00f3 su punto m\u00e1s \u00e1lgido en este tiem-po transcurrido hasta ahora. Aquel d\u00eda, una v ez celebradas decenas de concentraciones fe-ministas a valadas por el Gobier - no y el entonces ministr o, Salva- dor Illa, en todo el pa\u00eds , la Rt alcanz\u00f3 la cifra de 2,64, lo que equivale a decir que cada infec-tado transmit\u00eda de media el virus SARS-CoV-2 a ese n\u00famero de per - sonas . Al poco tiempo, el con - namiento decretado a tra v\u00e9s del estado de alarma surti\u00f3 efecto y el n\u00famero cay \u00f3 en picado, aun- que empez\u00f3 a cr ecer de nuev o con la desescalada. El 16 de ma yo se situaba en 1,16, y el 16 de julio escalaba a 1,45. A partir de ah\u00ed experiment\u00f3 un nuevo descenso, quiz\u00e1s fruto de las ele vadas temperaturas, hasta que el 22 de octubre alcanz\u00f3 un nuevo pico, situ\u00e1ndose en 1,23. Las medidas de contenci\u00f3n de la segunda ola lo graron reducir la cifra de nuev o. El 23 de noviem- bre era del 0,82. A partir de ah\u00ed, empez\u00f3 de nuevo a subir, antici-pando la que ser\u00eda la tercera ola de la Covid-19 en Espa\u00f1a. \u00c9ste y otros indicadores son tenidos en cuenta por ello por los epidemi\u00f3logos para dise\u00f1ar me-didas de contenci\u00f3n en atenci\u00f3n a la velocidad a la que circula el virus en los diferentes ter rito- rios. Entre ellas guran desde las restricciones a la movilidad y los toques de queda o el cier re de la hosteler\u00eda, hasta los confina-mientos se veros o sua ves. La lle gada, adem\u00e1s, de nuevas variantes del pa t\u00f3geno diferen- tes a la versi\u00f3n original pueden hacer disparar la tasa, a la vista de su ma yor transmisibilidad. Este factor jue ga en detrimento de la vacunaci\u00f3n que arranc\u00f3 en la ma yor parte de los estados de la Uni\u00f3n Europea el pasado 27 de diciembre y que ya ha cumplido m\u00e1s de tres meses con datos dis-pares en lo que se r e ere a los grupos y a los territorios.centaje era del 11,2%, y el 7 de octubre era del 9%. As\u00ed lo r evelan los datos reca- bados por el Instituto de Salud Carlos III y la R ed Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica en sus inf ormes semanales so bre la situaci\u00f3n de la Co vid-19 en nues- tro pa\u00eds a partir del 10 de ma yo del pasado , fecha en la que se puede dar por conc luido el pri- mero de los tres g randes a taques que el pa t\u00f3geno ha desencade- nado en Espa\u00f1a. El \u00faltimo de esos informes , que lle va fecha del 30 de marzo de este a\u00f1o , es elocuente con r especto a la espe- cial sa\u00f1a con la que el virus azo-ta a la pob laci\u00f3n m\u00e1s ma yor y lo sorprendente es que ar roja una elevada letalidad cuando ya han transcurrido tres meses del ini-cio de la hist\u00f3rica campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la enfer me- dad en toda la Uni\u00f3n Eur opea, fechado el pasado 27 de diciem-bre. De hecho, el Ministerio de Sanidad ha cifrado en un 40% el n\u00fam ero de ma yores de 80 a\u00f1os que han recibido la dob le dosis de la vacuna hasta ahora. Entre el 10 de ma yo de 2020 y el 30 de marzo de este a\u00f1o han contra\u00eddo la Covid-19 un total de 187.584 ma yores de 80 a\u00f1os en Espa\u00f1a. De ellos , 63.401 -m\u00e1s de un ter cio (un 33,8%)- han tenido que ser ing resados en planta de alguno de los hospitales del Sis-tema Nacional de Salud (SNS) y un 0,6% -1.132- tuvo que recibir atenci\u00f3n ultraespec ializada en una unidad de cuidados intensi-vos (UCI) o servicio an\u00e1lo go. En total, han fallecido 29.716, el y a mencionado por centaje del 15,8%. La tasa de letalidad en la poblaci\u00f3n de todas las edades en el mismo periodo es mucho me-nor, del 1,5%. De los 3.04 millones de contagiados en este tiempo , han fallecido 45.797. Pero el vir us no s\u00f3lo golpea con dur eza a e ste colecti vo. Tam- bi\u00e9n lo hace al que tiene entre 70 y 79 a\u00f1os . En total, 181.559 per - sonas han contra\u00eddo la Covid-19 entre el 10 de ma yo y el 30 de mar - zo de este a\u00f1o. De ellas, 42.439, un 23,4%, han ing resado en un hos- pital y 5.592, un 3,1%, lo han he-cho en UCI. El n \u00famero de falle- cidos asciende a 9.416, un 5,2%. La letalidad en este colectivo era del 3,5% el 26 de noviembre , des- cendiendo hasta el 2,8% el 6 de noviembre y al 2,5% el 7 de octu-bre. En otras palabras: tambi\u00e9n ha crecido a medida que pasa-ban los meses y se prolongaba la pandemia. Los de menos ries go El \u00faltimo infor me del Instituto de Salud Ca rlos III co n rma ot ra constante durante esta crisis: la peligrosidad del virus es menor a medida que la pob laci\u00f3n gol- peada por \u00e9l es m\u00e1s jo ven. As\u00ed, el porcentaje de muertes entre los infectados que tienen entre 60 y 69 a\u00f1os desciende hasta el 1, 5%, porcentaje que se rebaja al 0,4% entre los que tien en edades com- prendidas entre 50 y 59 a\u00f1os . En la fran ja de edad entre 40 y 49 a\u00f1os la letalidad es de a penas un 0,1%, y en los menores de 40 no alcanza ni siquiera esa cota. De hecho, las estad\u00edsticas re- copiladas detectan s\u00f3lo 191 falle-cimientos por Covid-19 en toda la poblaci\u00f3n menor de 40 a\u00f1os . El \u00faltimo informe constata ta m- bi\u00e9n otra tendencia prolongada a lo largo de toda la pandemia. El colecti vo mayor de 80 a\u00f1os es el que mas recursos hospitala-rios ha utilizado, pero se sit\u00faa entre los m\u00e1s bajos en la utiliza- ci\u00f3n de UCIS. En concr eto, han fallecido 29.716, per o s\u00f3lo han sido ing resados en una unidad de este tipo 1.132, lo que induce a pensar que los tr iajes o pr oce- sos de selecci\u00f3n de in gresos por raz\u00f3n de edad han estado pre- sentes en los centros sanitarios no s\u00f3lo en la primera ola, sino tambi\u00e9n a lo largo de la se gunda y de la terce ra. El colecti vo con mayor n\u00famero de ing resos en UCI es el que tiene en tre 60 y 69 a\u00f1os: 6.346 han tenido que pasar por una de estas unidades al em-peorar de forma grave su salud una v ez 1 (%)0 7 de oc tubre de 20 59 123 446 1.613 4.247 9.416 54 179 7472.903 66 9 64 141 294 511 531 160646<2 5,2% 15,8% Crece 6,4 puntos desde el 9% que se registraba an tes del inicio de la tercera olaLa letalidad en los ma yores de 80 a\u00f1os roza el 16% pese a las v acunas S. Alonso - Madrid La letalidad causada por el co- ronavirus en Espa\u00f1a en la po- blaci\u00f3n de ma yor edad no ha parado de cr ecer desde la nali- zaci\u00f3n de la primera ola de la pandemia y se ha acentuado in-cluso durante los \u00faltimos meses . En la actualidad, de cada cien personas de m\u00e1s de 80 a\u00f1os que se infectan por el vir us SARS- CoV-2 o alguna de sus va riantes, una media de 15,8 fallecen. El pasado 26 de no viembre el por -3 LA RAZ\u00d3N \u00b7 Viernes 2 de abril de 2021 LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... MASTER_FINAL_OK.indd 5MASTER_FINAL_OK.indd 5 01/04/21 20:0301/04/21 20:0315 LA RAZ\u00d3N Viernes. 2 de abril de 2 021 INTERN ACIONAL para Eur ointelligence . \u00bfPero qu\u00e9 se ha hecho mal? Es dif \u00edcil de ex- plicar. En estos meses se ha acu- sado a la UE de falta de pericia a la hora de ne gociar las c l\u00e1usulas de contra tos con los la boratorios; lentitud en el pr oceso de v alida- ci\u00f3n de las vacunas por parte de la EMA e inc luso racaner\u00eda, lo que ha lle vado a que los pa\u00edses dis- puestos a pa gar m\u00e1s diner o por dosis ha yan recibido las entr egas de manera prioritaria. Otros se\u00f1alan que la UE es pri- sionera de unas r eglas que no funcionan para el resto del mun- do. Seg\u00fan los da tos pr esentados por la Comisi\u00f3n Eur opea en la pasada cumbr e de jefes de Estado y de Gobier no, los 27 han expor ta- do m\u00e1s v acunas que las que han administrado a su pob laci\u00f3n (62 millones fr ente a 77 millones r um- bo a 33 pa\u00edses). Adem\u00e1s , Reino Unido ha recibido 21 millones de vacunas de las plantas situadas en territorio comunitario mientras las islas no han dirigido ni un solo vial a Eur opa, lo mismo que EE UU. En t\u00e9r minos coloquiales , la UE de tan b uena, es tonta. Seg\u00fan una ltraci\u00f3n de una c harla pri- vada, el pr opio \u00abpr emier\u00bbBoris Johnson cree que el \u00e9xito de la campa\u00f1a de v acunaci\u00f3n (30 millo- nes y a) en su pa\u00eds se debe a \u00abla avaricia y el ca pitalismo\u00bb. Para Mortera, \u00abha y que sacudir- se la inocencia y salir con la ban-dera del 'fr ee trade', pero tambi\u00e9n con conocimiento de que los mer - cados son br utales y salv ajes\u00bb. La Comisi\u00f3n ha ideado un mecanis-mo para bloquear expor taciones, pero hay dudas sobr e si los pa\u00edses europeos se atrever\u00e1n a poner lo en pr\u00e1ctica. E n todo caso , el Ejecu- tivo comunitario cree que la luz al nal del t\u00fanel est\u00e1 cerca y que a partir de este mes se incr ementar\u00e1 el ritmo de v acunaciones. Bruse- las conf\u00eda en que, una v ez m\u00e1s, se cumpla el mantra de que \u00abEur opa s\u00f3lo a vanza con las crisis\u00bb.Dos ciclistas descansan en el Vel\u00f3dromo Nacional trans formado en un centro de vacunaci\u00f3n en Par\u00eds Solo un tercio de los alemanes est\u00e1 sa tisfecho con la g esti\u00f3n de Mer kel prescindib le. \u00abEsta fase de la pan- demia, que n uevamente es r eal- mente compleja, es diferente a lo que comenz\u00f3 hace un a\u00f1o \u00bb, ase- gur\u00f3 Merk el y a\u00f1adi\u00f3 que ahora hay posibilidades para detectar los conta gios -v\u00eda PCR o los tests r\u00e1pidos-, adem\u00e1s de la v acuna, \u00abfactor clave en la luc ha contra la pandemia\u00bb. No obstante , y a p esar del men- saje carg ado de optimismo, una clara ma yor\u00eda de los alemanes est\u00e1 insa tisfec ho con el tra bajo del Gobierno federal y a bogar\u00eda por un cier re m\u00e1s estricto, como pide la comunidad cient\u00ed ca. Se g\u00fan un estudio r ealizado por la tele visi\u00f3n p\u00fablica germana, solo un ter cio Rub\u00e9n G. del B arrio - Berl\u00edn Consciente de lo que signif ica para los alemanes una se gunda Pascua bajo el signo de la pande- mia, Angela Mer kel prometi\u00f3 a yer que este mes se dar\u00e1n \u00abg randes pasos\u00bb en la campa\u00f1a de vacuna- ci\u00f3n contra la covid-19 y ase gur\u00f3 que los cambios en la pr ograma- ci\u00f3n de la v acuna de AstraZeneca no alterar\u00e1n esos pr ogresos. En un mensaje de v\u00eddeo pub licado en la p\u00e1 gina w eb del Gobierno ale- m\u00e1n, la canciller inst\u00f3 asimismo a los ciudadanos a r espetar todas las restricciones r eferentes a los contactos sociales y r echazar cualquier viaje que no r esulte im-APde los ciudadanos est\u00e1 sa tisfecho con la gesti\u00f3n auspiciada por la canciller . Un v alor que mar ca una tendencia totalmente contraria a la de hace un a\u00f1o y que , seg\u00fan el estudio, se apoya principalmente en las medidas de con namiento y principalmente en la lentitud con la que est\u00e1 discurriendo la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. A este r especto , el pr esidente alem\u00e1n, F rank-Walter Stein- meier, recibi\u00f3 ayer la primera dosis de la vacuna de AstraZene- ca, dos d\u00edas despu\u00e9s que las auto- ridades r ecomendaran el uso de este contr overtido in yectable solo para ma yores de 60 a\u00f1os . Incluso la canciller, de 66 a\u00f1os, dijo que estar\u00eda encantada de inmunizarse con esta v acuna lo que, no obstante , no ha sido sufi- ciente para bor rar las suspicacias de la ciudadan\u00eda ante esta mar ca. La canciller in- sisti\u00f3 en su r eco- mendaci\u00f3n enca-recida de no estas fes- por moti vos esen- ciales. El martes entr \u00f3 en vigor la nueva normativ a, seg\u00fan la cual se pide test ob ligatorio -sea pcr o an- t\u00edgenos- a todo viajero que ing re- se por v\u00eda a\u00e9rea en el pa\u00eds. M\u00e1s dr\u00e1stico ha sido el Gobier - no de Ber l\u00edn que a yer decret\u00f3 pro- hibir las r euniones noctur nas a partir de ho y y opt\u00f3 por r educir el n\u00fam ero de ni\u00f1os que acudan a las guarder\u00edas a par tir de la pr \u00f3xima semana para intentar detener la tercera ola de cor onavirus. Este ser\u00e1 el primer toque de queda de car\u00e1cter limitado que impone Berl\u00edn desde que comenz\u00f3 la pandemia. Con el aumento de las tempera turas en los \u00faltimos d\u00edas, los ber lineses han acudido en masa a los espacios p\u00fab licos para org anizar picnics y estas, lo que ha aumentado la pr eocupa- ci\u00f3n de que el cor onavir us pueda extenderse en tre los m\u00e1s j\u00f3 venes, tras la r eaper tura g radual de los colegios el mes pasado . Merk el y los l\u00edder es regionales acordaron a princip ios de mes prolong ar las r estricciones actua- les hasta el 18 de ab ril. Entonces contempla ban a\u00fan alg\u00fan ali vio o reapertura de comer cios no esen- ciales bajo estrictas medidas , ah\u00ed donde la incidencia semanal no superase los 100 casos por 100.000 habitantes. Ayer, Alemania con- rm\u00f3 m\u00e1s de 24.000 casos y c erca de 200 muer tos por cor onavir us e infor m\u00f3 de que la v ariante brit\u00e1- nica supone y a cer ca del 90% de los nuevos casos .14 Viernes. 2 de abril de 2 021 LA RAZ\u00d3N INTERN ACIONAL La lenta campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n lastr a la con anza en la UE Reino Unido saca pecho tras el Brexit y los pa\u00edses del Este r ecurren a la Sputnik rusa mientras aumenta el eur oesce pticismo en los 27 Miren txu Arroqui - Bruselas 25 de marzo de 2020. Un co ntingen- te de militares r usos entran en B\u00e9rgamo (Italia) durante la pri- mera ola de la pandemia con equi- pos m\u00f3 viles de desinfecci\u00f3n y la- boratorios para detectar el vir us. Mientras tanto , los socios del c lub europeo est\u00e1n enf angados en una guerra sin cuar tel del s\u00e1lv ese qui\u00e9n pueda por aca parar ma te- rial m\u00e9dico como mascarillas y test y v arios pa\u00edses eur opeos han cerrado las fronteras de manera unilateral en un efecto domin\u00f3 que pone en pelig ro el suministr o de pr oductos b\u00e1sicos (con r eten- ciones de m\u00e1s de 90 horas en cier - tos enc laves). 22 de enero de 2021. Hung r\u00eda rompe las fr ente a los socios de la UE y se lanza a adquirir por su cuenta y riesgo la v acuna desar ro- llada por R usia, a pesar de que este ant\u00eddoto no est\u00e1 a probado por la Agencia Europea del Medicamen- to (EMA). El 16 de febr ero, Buda- pest r ecibe tambi\u00e9n el primer cargamento de la v acuna c hina. Otros pa\u00edses como Eslo vaquia y la Rep\u00fablica Checa tambi\u00e9n siguen sus pasos ante la lentitud en la campa\u00f1a de v acunaci\u00f3n eur opea. Una v ez m\u00e1s, Este y Oeste del c lub comunitario no miran en la mis-ma dir ecci\u00f3n. Los n \u00fameros hablan por s\u00ed so- los: los V eintisiete han adminis- trado hasta ahora 14 dosis por cada 100 ha bitantes frente a las 46 de Reino Unido y las 39 de Estados Unidos debido a los r etrasos en las entre gas. El ma yor incumpli- miento es el pr otagonizado por la farmac\u00e9utica anglo- sueca Astra- Zeneca (30 millones frente a los 100 prometidos) que hasta el momen- to no est\u00e1 en viando la pr oducci\u00f3n de sus dos plantas brit\u00e1nicas, a pesar de que est\u00e1 ob ligada en el contrato suscrito con los 27. Pa\u00edses como Austria han empe- zado a per der la paciencia. El can- ciller austriaco , el conserv ador Sebastian K urz, inf orm\u00f3 de que la pr\u00f3xima semana espera cerrar la adquisici\u00f3n de un mill\u00f3n de do sis de la v acuna r usa. \u00abEstamos en la recta final y pr obab lemente se pueda r ealizar un la pr \u00f3xima semana\u00bb, dec lar\u00f3 Kurz despu\u00e9s de r eunirse con el embajador r uso en A ustria. El canciller destac\u00f3 la pr omesa de una entr ega r\u00e1pida de las Sputnik, con una primera tanda de 300.000 dosis en a bril, 500.000 en ma yo y 200.000 en junio . \u00bfEs inca paz la UE de a prender de sus er rores? Pr ecisamente la presidenta del v on der Leyen plan- te\u00f3 este sistema de compra centra-lizada de v acunas con el objeti vo de que no v olvieran a r epetirse las zancadillas de la primera ola y de que los peque\u00f1os pa\u00edses no se vie-ran discriminados fr ente a los grandes, en lo que hubiese supues- to otr o dur o golpe para el pr oyecto de inte graci\u00f3n eur opeo. ad de ne gociar en nom- bre de los 450 millones de eur opeos daba al club comunitario mayor ventaja competiti va a la hora de jar pr ecios y conse guir una am- plia car tera de v acunas, ante la canciller Ang ela Mer kel se en- cuentra seriamente da\u00f1ada por la gesti\u00f3n del cor onavirus, aunque no se pr esenta a la r e-elecci\u00f3n en septiembre , su par tido podr\u00eda v er- se afectado . En estos meses hemos visto dos tendencias: el r epliegue en el Estado naci\u00f3n y la mirada hacia otras potencias fuera del bloque como China y R usia que han utilizado la v acunaci\u00f3n con fines pr opag and\u00edsticos y ar ma geopol\u00edtica. Es m\u00e1s , misma semana, el Gobier no de Eslo va- quia ha saltado por los air es y su primer ministro, el populista Igor Mato vic, se vio f orzado a dimitir tras adquirir dos millones de la dosis de la vacuna r usa sin consul- tar a sus socios de coalici\u00f3n ni a las autoridades sanitarias . Adem\u00e1s, el \u00e9xito en la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n al otr o lado del Ca- nal de la Mancha, pocos meses despu\u00e9s de la consumaci\u00f3n del Brexit, ha alimentado el mito del club eur opeo como un pesado en-di cultad de sa ber hace meses qu\u00e9 ant\u00eddotos aca bar\u00edan teniendo \u00e9xi- to. Pero una cosa es tener una b ue- na idea y otra sa ber ejecutar la. Para la analista del \u00abthink tank\u00bb Centre for European R eform, Ca- mino Mor tera, los f allos en la cam- pa\u00f1a de v acunaci\u00f3n europea \u00abest\u00e1n tenien- do un impacto bastante durader o en la ima gen que los eur opeos tienen de Europa\u00bb y a que \u00aben esta pandemia, la g ente tiene una cier ta toleran- cia a las decisiones de urgencia e impr ovisa- das siempre y cuando se corrijan. La g esti\u00f3n debe hacerse a ni vel eu- ropeo y g ran par te del prob lema deri va del tipo de liderazgo de la UE, ya que los jefes de Estado y de Gobier no de la UE han decidido po-ner al frente de esta ta-rea un liderazgo d\u00e9bil\u00bb. Seg\u00fan explica Mor tera a LA RAZ\u00d3N , quiz\u00e1s no haya que ha blar de \u00abeuroesce pticismo sino de eur ocriticismo\u00bb. Seg\u00fan el \u00faltimo Eur obar\u00f3me- tro de marzo , el 47% de los encues- tados mantiene una ima gen po si- tiva de la UE, el 14% ne gativa y el 39% neutral. Antes de extraer con-clusiones , hay que mirar la letra peque\u00f1a y a que este sondeo se realiz\u00f3 entr e el 22 de octubr e y el 20 de no viembre de 2020, en un momento r elativamente dulce de la gesti\u00f3n eur opea. A \u00fan no ha b\u00edan comenzado los g randes pr oble- mas en la campa\u00f1a de v acunaci\u00f3n y en julio se ha b\u00eda a probado un ambicioso paquete de 750.000 mi- llones de eur os en el que por pri- mera v ez, la UE se endeudaba de manera conjunta para auxiliar a los pa\u00edses m\u00e1s castig ados. A\u00fan es pr onto para conocer si los er rores europeos dar\u00e1n muni- ci\u00f3n a los par tidos m\u00e1s eur oesc\u00e9p- ticos en las elecciones nacionales . De momento , la popularidad de la granaje b urocr\u00e1ti co inca paz de lidiar con las crisis , frente a la ma- yor agilidad de las autoridades nacionales. \u00abLa inexperiencia desempe\u00f1a un pa pel, per o el ma- yor problema en los r etrasos de las licitaciones es la constante ne-cesidad en la UE de coor dinaci\u00f3n entre todos los Estados miembr os. La coor dinaci\u00f3n de las pol\u00edticas funciona en situaciones pura-mente sim\u00e9tricas, de las que no hay demasiadas . La v acunaci\u00f3n no entra en esta ca tegor\u00eda\u00bb, es cri- be el analista W olfgang M\u00fc nchau 13,4% de la poblaci\u00f3n de la UE ha sido inoculada c on una dosis , mien tras que s \u00f3lo el 5,6% ha r ecibido la segunda. L a me ta, el 7 0%.LAS CIFRAS LA OMS LO C ALIFICA DE \u00abINACEP TABLE\u00bb La OMS cali c\u00f3 ay er de \u00abinace ptable\u00bb la lentitud del ritmo de v acunaci\u00f3n contra la covid-19 en Europa, por lo que ha incidido en la impor tancia de acelerar la inmun izaci\u00f3n de la pobla- ci\u00f3n debido al aumento del n\u00famero de casos. La OMS record\u00f3 que la semana pasada se registr\u00f3 un incremento de positi vos por corona virus en la ma yo- r\u00eda de los pa\u00edses europeos, con 1,6 millones de n uevos casos y cerca de 24.000 m uertes. \u00abLas v acunas presen- tan n uestra mejor f orma de salir de esta pandemia. No solo funcionan, tambi\u00e9n son e caces para pre venir infecciones. Sin embargo, el desplie gue de estas es inace ptablemente lento\u00bb, subra y\u00f3 el director re gional de la OMS para Europa, Henri P. Klug e.4 Viernes 2 de abril de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es MASTER_FINAL_OK.indd 6MASTER_FINAL_OK.indd 6 01/04/21 20:0301/04/21 20:0315 LA RAZ\u00d3N Viernes. 2 de abril de 2 021 INTERN ACIONAL para Eur ointelligence . \u00bfPero qu\u00e9 se ha hecho mal? Es dif \u00edcil de ex- plicar. En estos meses se ha acu- sado a la UE de falta de pericia a la hora de ne gociar las c l\u00e1usulas de contra tos con los la boratorios; lentitud en el pr oceso de v alida- ci\u00f3n de las vacunas por parte de la EMA e inc luso racaner\u00eda, lo que ha lle vado a que los pa\u00edses dis- puestos a pa gar m\u00e1s diner o por dosis ha yan recibido las entr egas de manera prioritaria. Otros se\u00f1alan que la UE es pri- sionera de unas r eglas que no funcionan para el resto del mun- do. Seg\u00fan los da tos pr esentados por la Comisi\u00f3n Eur opea en la pasada cumbr e de jefes de Estado y de Gobier no, los 27 han expor ta- do m\u00e1s v acunas que las que han administrado a su pob laci\u00f3n (62 millones fr ente a 77 millones r um- bo a 33 pa\u00edses). Adem\u00e1s , Reino Unido ha recibido 21 millones de vacunas de las plantas situadas en territorio comunitario mientras las islas no han dirigido ni un solo vial a Eur opa, lo mismo que EE UU. En t\u00e9r minos coloquiales , la UE de tan b uena, es tonta. Seg\u00fan una ltraci\u00f3n de una c harla pri- vada, el pr opio \u00abpr emier\u00bbBoris Johnson cree que el \u00e9xito de la campa\u00f1a de v acunaci\u00f3n (30 millo- nes y a) en su pa\u00eds se debe a \u00abla avaricia y el ca pitalismo\u00bb. Para Mortera, \u00abha y que sacudir- se la inocencia y salir con la ban-dera del 'fr ee trade', pero tambi\u00e9n con conocimiento de que los mer - cados son br utales y salv ajes\u00bb. La Comisi\u00f3n ha ideado un mecanis-mo para bloquear expor taciones, pero hay dudas sobr e si los pa\u00edses europeos se atrever\u00e1n a poner lo en pr\u00e1ctica. E n todo caso , el Ejecu- tivo comunitario cree que la luz al nal del t\u00fanel est\u00e1 cerca y que a partir de este mes se incr ementar\u00e1 el ritmo de v acunaciones. Bruse- las conf\u00eda en que, una v ez m\u00e1s, se cumpla el mantra de que \u00abEur opa s\u00f3lo a vanza con las crisis\u00bb.Dos ciclistas descansan en el Vel\u00f3dromo Nacional trans formado en un centro de vacunaci\u00f3n en Par\u00eds Solo un tercio de los alemanes est\u00e1 sa tisfecho con la g esti\u00f3n de Mer kel prescindib le. \u00abEsta fase de la pan- demia, que n uevamente es r eal- mente compleja, es diferente a lo que comenz\u00f3 hace un a\u00f1o \u00bb, ase- gur\u00f3 Merk el y a\u00f1adi\u00f3 que ahora hay posibilidades para detectar los conta gios -v\u00eda PCR o los tests r\u00e1pidos-, adem\u00e1s de la v acuna, \u00abfactor clave en la luc ha contra la pandemia\u00bb. No obstante , y a p esar del men- saje carg ado de optimismo, una clara ma yor\u00eda de los alemanes est\u00e1 insa tisfec ho con el tra bajo del Gobierno federal y a bogar\u00eda por un cier re m\u00e1s estricto, como pide la comunidad cient\u00ed ca. Se g\u00fan un estudio r ealizado por la tele visi\u00f3n p\u00fablica germana, solo un ter cio Rub\u00e9n G. del B arrio - Berl\u00edn Consciente de lo que signif ica para los alemanes una se gunda Pascua bajo el signo de la pande- mia, Angela Mer kel prometi\u00f3 a yer que este mes se dar\u00e1n \u00abg randes pasos\u00bb en la campa\u00f1a de vacuna- ci\u00f3n contra la covid-19 y ase gur\u00f3 que los cambios en la pr ograma- ci\u00f3n de la v acuna de AstraZeneca no alterar\u00e1n esos pr ogresos. En un mensaje de v\u00eddeo pub licado en la p\u00e1 gina w eb del Gobierno ale- m\u00e1n, la canciller inst\u00f3 asimismo a los ciudadanos a r espetar todas las restricciones r eferentes a los contactos sociales y r echazar cualquier viaje que no r esulte im-APde los ciudadanos est\u00e1 sa tisfecho con la gesti\u00f3n auspiciada por la canciller . Un v alor que mar ca una tendencia totalmente contraria a la de hace un a\u00f1o y que , seg\u00fan el estudio, se apoya principalmente en las medidas de con namiento y principalmente en la lentitud con la que est\u00e1 discurriendo la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. A este r especto , el pr esidente alem\u00e1n, F rank-Walter Stein- meier, recibi\u00f3 ayer la primera dosis de la vacuna de AstraZene- ca, dos d\u00edas despu\u00e9s que las auto- ridades r ecomendaran el uso de este contr overtido in yectable solo para ma yores de 60 a\u00f1os . Incluso la canciller, de 66 a\u00f1os, dijo que estar\u00eda encantada de inmunizarse con esta v acuna lo que, no obstante , no ha sido sufi- ciente para bor rar las suspicacias de la ciudadan\u00eda ante esta mar ca. La canciller in- sisti\u00f3 en su r eco- mendaci\u00f3n enca-recida de no estas fes- por moti vos esen- ciales. El martes entr \u00f3 en vigor la nueva normativ a, seg\u00fan la cual se pide test ob ligatorio -sea pcr o an- t\u00edgenos- a todo viajero que ing re- se por v\u00eda a\u00e9rea en el pa\u00eds. M\u00e1s dr\u00e1stico ha sido el Gobier - no de Ber l\u00edn que a yer decret\u00f3 pro- hibir las r euniones noctur nas a partir de ho y y opt\u00f3 por r educir el n\u00fam ero de ni\u00f1os que acudan a las guarder\u00edas a par tir de la pr \u00f3xima semana para intentar detener la tercera ola de cor onavirus. Este ser\u00e1 el primer toque de queda de car\u00e1cter limitado que impone Berl\u00edn desde que comenz\u00f3 la pandemia. Con el aumento de las tempera turas en los \u00faltimos d\u00edas, los ber lineses han acudido en masa a los espacios p\u00fab licos para org anizar picnics y estas, lo que ha aumentado la pr eocupa- ci\u00f3n de que el cor onavir us pueda extenderse en tre los m\u00e1s j\u00f3 venes, tras la r eaper tura g radual de los colegios el mes pasado . Merk el y los l\u00edder es regionales acordaron a princip ios de mes prolong ar las r estricciones actua- les hasta el 18 de ab ril. Entonces contempla ban a\u00fan alg\u00fan ali vio o reapertura de comer cios no esen- ciales bajo estrictas medidas , ah\u00ed donde la incidencia semanal no superase los 100 casos por 100.000 habitantes. Ayer, Alemania con- rm\u00f3 m\u00e1s de 24.000 casos y c erca de 200 muer tos por cor onavir us e infor m\u00f3 de que la v ariante brit\u00e1- nica supone y a cer ca del 90% de los nuevos casos .14 Viernes. 2 de abril de 2 021 LA RAZ\u00d3N INTERN ACIONAL La lenta campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n lastr a la con anza en la UE Reino Unido saca pecho tras el Brexit y los pa\u00edses del Este r ecurren a la Sputnik rusa mientras aumenta el eur oesce pticismo en los 27 Miren txu Arroqui - Bruselas 25 de marzo de 2020. Un co ntingen- te de militares r usos entran en B\u00e9rgamo (Italia) durante la pri- mera ola de la pandemia con equi-pos m\u00f3 viles de desinfecci\u00f3n y la- boratorios para detectar el vir us. Mientras tanto , los socios del c lub europeo est\u00e1n enf angados en una guerra sin cuar tel del s\u00e1lv ese qui\u00e9n pueda por aca parar ma te- rial m\u00e9dico como mascarillas y test y v arios pa\u00edses eur opeos han cerrado las fronteras de manera unilateral en un efecto domin\u00f3 que pone en pelig ro el suministr o de pr oductos b\u00e1sicos (con r eten- ciones de m\u00e1s de 90 horas en cier - tos enc laves). 22 de enero de 2021. Hung r\u00eda rompe las fr ente a los socios de la UE y se lanza a adquirir por su cuenta y riesgo la v acuna desar ro- llada por R usia, a pesar de que este ant\u00eddoto no est\u00e1 a probado por la Agencia Europea del Medicamen- to (EMA). El 16 de febr ero, Buda- pest r ecibe tambi\u00e9n el primer cargamento de la v acuna c hina. Otros pa\u00edses como Eslo vaquia y la Rep\u00fablica Checa tambi\u00e9n siguen sus pasos ante la lentitud en la campa\u00f1a de v acunaci\u00f3n eur opea. Una v ez m\u00e1s, Este y Oeste del c lub comunitario no miran en la mis-ma dir ecci\u00f3n. Los n \u00fameros hablan por s\u00ed so- los: los V eintisiete han adminis- trado hasta ahora 14 dosis por cada 100 ha bitantes frente a las 46 de Reino Unido y las 39 de Estados Unidos debido a los r etrasos en las entre gas. El ma yor incumpli- miento es el pr otagonizado por la farmac\u00e9utica anglo- sueca Astra- Zeneca (30 millones frente a los 100 prometidos) que hasta el momen- to no est\u00e1 en viando la pr oducci\u00f3n de sus dos plantas brit\u00e1nicas, a pesar de que est\u00e1 ob ligada en el contrato suscrito con los 27. Pa\u00edses como Austria han empe- zado a per der la paciencia. El can- ciller austriaco , el conserv ador Sebastian K urz, inf orm\u00f3 de que la pr\u00f3xima semana espera cerrar la adquisici\u00f3n de un mill\u00f3n de do sis de la v acuna r usa. \u00abEstamos en la recta final y pr obab lemente se pueda r ealizar un la pr \u00f3xima semana\u00bb, dec lar\u00f3 Kurz despu\u00e9s de r eunirse con el embajador r uso en A ustria. El canciller destac\u00f3 la pr omesa de una entr ega r\u00e1pida de las Sputnik, con una primera tanda de 300.000 dosis en a bril, 500.000 en ma yo y 200.000 en junio . \u00bfEs inca paz la UE de a prender de sus er rores? Pr ecisamente la presidenta del v on der Leyen plan- te\u00f3 este sistema de compra centra-lizada de v acunas con el objeti vo de que no v olvieran a r epetirse las zancadillas de la primera ola y de que los peque\u00f1os pa\u00edses no se vie-ran discriminados fr ente a los grandes, en lo que hubiese supues- to otr o dur o golpe para el pr oyecto de inte graci\u00f3n eur opeo. ad de ne gociar en nom- bre de los 450 millones de eur opeos daba al club comunitario mayor ventaja competiti va a la hora de jar pr ecios y conse guir una am- plia car tera de v acunas, ante la canciller Ang ela Mer kel se en- cuentra seriamente da\u00f1ada por la gesti\u00f3n del cor onavirus, aunque no se pr esenta a la r e-elecci\u00f3n en septiembre , su par tido podr\u00eda v er- se afectado . En estos meses hemos visto dos tendencias: el r epliegue en el Estado naci\u00f3n y la mirada hacia otras potencias fuera del bloque como China y R usia que han utilizado la v acunaci\u00f3n con fines pr opag and\u00edsticos y ar ma geopol\u00edtica. Es m\u00e1s , misma semana, el Gobier no de Eslo va- quia ha saltado por los air es y su primer ministro, el populista Igor Mato vic, se vio f orzado a dimitir tras adquirir dos millones de la dosis de la vacuna r usa sin consul- tar a sus socios de coalici\u00f3n ni a las autoridades sanitarias . Adem\u00e1s, el \u00e9xito en la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n al otr o lado del Ca- nal de la Mancha, pocos meses despu\u00e9s de la consumaci\u00f3n del Brexit, ha alimentado el mito del club eur opeo como un pesado en-di cultad de sa ber hace meses qu\u00e9 ant\u00eddotos aca bar\u00edan teniendo \u00e9xi- to. Pero una cosa es tener una b ue- na idea y otra sa ber ejecutar la. Para la analista del \u00abthink tank\u00bb Centre for European R eform, Ca- mino Mor tera, los f allos en la cam- pa\u00f1a de v acunaci\u00f3n europea \u00abest\u00e1n tenien- do un impacto bastante durader o en la ima gen que los eur opeos tienen de Europa\u00bb y a que \u00aben esta pandemia, la g ente tiene una cier ta toleran- cia a las decisiones de urgencia e impr ovisa- das siempre y cuando se corrijan. La g esti\u00f3n debe hacerse a ni vel eu- ropeo y g ran par te del prob lema deri va del tipo de liderazgo de la UE, ya que los jefes de Estado y de Gobier no de la UE han decidido po-ner al frente de esta ta-rea un liderazgo d\u00e9bil\u00bb. Seg\u00fan explica Mor tera a LA RAZ\u00d3N , quiz\u00e1s no haya que ha blar de \u00abeuroesce pticismo sino de eur ocriticismo\u00bb. Seg\u00fan el \u00faltimo Eur obar\u00f3me- tro de marzo , el 47% de los encues- tados mantiene una ima gen po si- tiva de la UE, el 14% ne gativa y el 39% neutral. Antes de extraer con-clusiones , hay que mirar la letra peque\u00f1a y a que este sondeo se realiz\u00f3 entr e el 22 de octubr e y el 20 de no viembre de 2020, en un momento r elativamente dulce de la gesti\u00f3n eur opea. A \u00fan no ha b\u00edan comenzado los g randes pr oble- mas en la campa\u00f1a de v acunaci\u00f3n y en julio se ha b\u00eda a probado un ambicioso paquete de 750.000 mi- llones de eur os en el que por pri- mera v ez, la UE se endeudaba de manera conjunta para auxiliar a los pa\u00edses m\u00e1s castig ados. A\u00fan es pr onto para conocer si los er rores europeos dar\u00e1n muni- ci\u00f3n a los par tidos m\u00e1s eur oesc\u00e9p- ticos en las elecciones nacionales . De momento , la popularidad de la granaje b urocr\u00e1ti co inca paz de lidiar con las crisis , frente a la ma- yor agilidad de las autoridades nacionales. \u00abLa inexperiencia desempe\u00f1a un pa pel, per o el ma- yor problema en los r etrasos de las licitaciones es la constante ne-cesidad en la UE de coor dinaci\u00f3n entre todos los Estados miembr os. La coor dinaci\u00f3n de las pol\u00edticas funciona en situaciones pura-mente sim\u00e9tricas, de las que no hay demasiadas . La v acunaci\u00f3n no entra en esta ca tegor\u00eda\u00bb, es cri- be el analista W olfgang M\u00fc nchau 13,4% de la poblaci\u00f3n de la UE ha sido inoculada c on una dosis , mien tras que s \u00f3lo el 5,6% ha r ecibido la segunda. L a me ta, el 7 0%.LAS CIFRAS LA OMS LO C ALIFICA DE \u00abINACEP TABLE\u00bb La OMS cali c\u00f3 ay er de \u00abinace ptable\u00bb la lentitud del ritmo de v acunaci\u00f3n contra la covid-19 en Europa, por lo que ha incidido en la impor tancia de acelerar la inmun izaci\u00f3n de la pobla- ci\u00f3n debido al aumento del n\u00famero de casos. La OMS record\u00f3 que la semana pasada se registr\u00f3 un incremento de positi vos por corona virus en la ma yo- r\u00eda de los pa\u00edses europeos, con 1,6 millones de n uevos casos y cerca de 24.000 m uertes. \u00abLas v acunas presen- tan n uestra mejor f orma de salir de esta pandemia. No solo funcionan, tambi\u00e9n son e caces para pre venir infecciones. Sin embargo, el desplie gue de estas es inace ptablemente lento\u00bb, subra y\u00f3 el director re gional de la OMS para Europa, Henri P. Klug e.5 LA RAZ\u00d3N \u00b7 Viernes 2 de abril de 2021 EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es MASTER_FINAL_OK.indd 7MASTER_FINAL_OK.indd 7 01/04/21 20:0301/04/21 20:03Viernes 2 de abril de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 632 Viernes. 2 de abril de 2 021 LA RAZ\u00d3N DC COMICSUna ilustraci\u00f3n de Batman que se corresponde con el n\u00famero uno de \u00abUrban Legends\u00bb, de DC Comics Este volumen r ecorr e la historia de Ba tman y las muchas f ormas que ha asumido a lo largo de los a\u00f1os, en c\u00f3mics , televisi\u00f3n, animaci\u00f3n, pel\u00edculas y videojue gos, para trazar un r etrato de uno de los personajes m\u00e1s r econocibles de la historia. En este libro se cubre toda su historia, gracias a comentarios de creadores que han sido clave para la leyenda del Caballero Oscuro como Neal Adams, Tim Bur - ton, Paul Dini, Ste ve Englehart, Mark Hamill, Grant Morrison, J ulie Newmar , Christopher Nolan, Denny O'Neil, Joel Schumacher y Zac k Snyder.\u00abBATMAN: LA HIS TORIA DEFINITIVA DEL C ABALLER O OSCURO\u00bb Andre w Farago NORMA EDIT ORIAL 400 p \u00e1ginas 69,95 eurosEL LIBRO DEL D\u00cdA EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA DE ESPA\u00d1A www.larazon.es MASTER_FINAL_OK.indd 8MASTER_FINAL_OK.indd 8 01/04/21 20:0201/04/21 20:02 LA RAZ\u00d3N \u00b7 Viernes 2 de abril de 2021 7 EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es33 LA RAZ\u00d3N Viernes. 2 de abril de 2 021 En los ne gocios impera la ley de la ofer ta y la de- manda. Y esta nor ma tambi\u00e9n se impone en los ne go- cios culturales . Ya sea en tele vi- si\u00f3n los mil deri vados de un mismo conce pto- como en el cine -con multitud de secuelas y clones de los t\u00edtulos de \u00e9xito-, o en la literatura con no velas si- guiendo la estela del \u00e9xito de turno . En los c\u00f3mics , esta pr emi- sa no es muy difer ente. En Mar - vel, Spider man o La P atrulla X ocupan centenar es de ejempla- res al a\u00f1o g racias a sus series , miniseries y especiales deri va- dos de los t\u00edtulos principales . En DC, su eter na competidora, sin duda alguna la estrella de la edi- torial es Ba tman. No s\u00f3lo tiene cada mes v arias series paralelas a la venta adem\u00e1s de un g ran n\u00fam ero de especiales , minise- ries, reediciones y a pariciones como in vitado en otras series , sino que los personajes que le rodean tienen o han tenido en alg\u00fan momento ca becera pr o- pia. Quiz\u00e1s el \u00fanico sin serie propia ha sido el ma yordomo Alfred; todos los dem\u00e1s han pr o- bado suer te en diferentes ocasio- nes con ma yor o menor f ortuna. Oferta y demanda. Mientras el p\u00fablico siga pidiendo su dosis mensual de a venturas, se se gui- r\u00e1 inundando las librer\u00edas del alter ego de Bruce W ayne. Novedades inmediatas Este segundo trimestre es espe-cialmente intenso en cuanto a la actividad del pr otector de Go- tham. W ayne ya no es tan millo- nario como lo era en otra \u00e9 poca. Se acab\u00f3 el despilf arrar diner o en mil y un ba tutensilios . No es debido a una mala in versi\u00f3n, ni tampoco se debe a la pandemia. Ha sido una jug arreta del J oker la que ha vaciado considera ble- mente las arcas del primer ciu-dadano de Gotham. Quiz\u00e1s por eso, DC ha decidido incr ementar el n\u00famero de pub licaciones r ela- cionadas con el detecti ve y ayu- darle como si fuera una especie de pluriempleo . De una f orma o Tom\u00e1s PardoEl superh\u00e9ore es uno de los personajes de c\u00f3mic m\u00e1s populares en todo el mundo y cada mes se ponen a la venta series y especiales, uno de ellos ilustrado por una espa\u00f1ola. \u00bfQui\u00e9n dijo que el c\u00f3mic ha muer to?BATMAN INFINITO de otra, llenar\u00e1 sus bolsillos . La falta de n uevos lectores es algo que preocupa a los editor es de todo el mundo . Las n uevas tecnolo g\u00edas y las alter nativas de ocio han contribuido en los \u00falti-mos a\u00f1os a que los m\u00e1s j\u00f3 venes se decanten por otras a ctivida- des. Para (y conse- guir que cuando sean ma yores releven a la actual g eneraci\u00f3n de lectores), DC Comics ha a nun- ciado \u00abBatman & Scoob y Doo\u00bb. Una serie pensada para j\u00f3 venes, en la que Batman sustituir\u00e1 al batm\u00f3 vil por la M\u00e1quina del Misterio. Fred, Da phne, Vilma, Shag gy y, por supuesto, el g ran dan\u00e9s compartir\u00e1n n uevas y di- vertidas a venturas en la l\u00ednea de la serie tele visiva de Hanna-B ar- bera. Adapt\u00e1ndose a las tenden-cias, sus p\u00e1 ginas a parecer\u00e1n primer o en f orma to digital, para ser recopiladas poco tiempo des- pu\u00e9s con cadencia mensual. Tambi\u00e9n deb uta \u00abBa tman: Ur - ban Le gends\u00bb, una serie antol\u00f3-ropa\u00bb. Tambi\u00e9n visit\u00f3 la Ciudad Condal en \u00abBa tman en Bar celo- na: El Ca ballero del Dra g\u00f3n\u00bb, una a ventura que era un paseo por los lug ares m\u00e1s emb lem\u00e1ti- cos de la ciudad. Habr\u00e1 que es-perar a ma yo para v er el r egreso de una v eterana ca becera: \u00abLe- gends of the Dar k Knight\u00bb, con autores diferentes , y cuy o pri- mer n \u00famero estar\u00e1 escrito y di- bujado por Daric k Robertson. El dibujante de \u00abThe Bo ys\u00bb, serie emitida por Amazon Prime , rea- liza un g ran tra bajo como autor completo en el pri mer ar co argu- mental de la serie . El Jok er tambi\u00e9n vuela s olo Aunque tal v ez la serie mensual m\u00e1s llama tiva es \u00abT he Joker\u00bb. Su prota gonista es el conocido ar - chienemigo de Ba tman. La serie est\u00e1 escrita por el ap laudido guionista James Tynion IV y cuenta con los l\u00e1 pices del mallor - qu\u00edn Guillem Mar ch; ambos ha- b\u00edan tra bajado anterior mente en \u00abGarra\u00bb, una serie del uni verso Batman. El escritor con esa que \u00absiempre he estado enamorado de la f orma en c\u00f3mo Guillem ma- neja el hor ror en sus c\u00f3mics. Fue el \u00fanico artista que considera-mos para la serie y , honest amen- te, creo que est\u00e1 r ealizando el mejor tra bajo de su car rera. Las primeras cinco p\u00e1 ginas dejar\u00e1n boquiabier tos a todos los lecto- res\u00bb, anuciaba. Las series de superh\u00e9roes se sustentan g racias a sus contin uos enfrentamientos co n el villano de turno . Pero, \u00bfqu\u00e9 ocurr e cuando el protagonista es un malvado de- mente? Tynion ten\u00eda c laro que quer\u00eda enfocar la n ueva serie \u00abm\u00e1s como un c\u00f3mic de ter ror que como una serie de superh\u00e9r oes tradicional\u00bb. El autor intentar\u00e1 dar luz a lo que hace el J oker cuan- do no est\u00e1 encerrado en Ar kham o enfr ent\u00e1ndose a Batman \u00bfD\u00f3nde se esconde , qui\u00e9n le ayuda a des- aparecer y en qu\u00e9 se bene cia de ello? Como secundario tendr emos al ex-comisario J ames Gor don, ahora que se ha r etirado de la po- lic\u00eda de Gotham. Pr ecisamente \u00e9l -y no Ba tman- es uno de los ma- yores per judicados por las accio- nes del demente con cara de pa ya- so. Dej\u00f3 paral\u00edtica a su hija y es responsab le de la muer te de su esposa e hijo . Ahora tiene una nueva misi\u00f3n en su vida que le llega gracias a una misteriosa aso- ciaci\u00f3n de afectados por el J oker. No quieren detener lo, lo quier en muerto y est\u00e1n dispuestos a pa gar generosamente por ello \u00bfAce pta- r\u00e1 el encargo el \u00ednte gro comisario o entender\u00e1 que lo mejor que pue-de hacer por la ci udad y sus ha bi- tantes es eliminar lo? es la se gunda se- rie pr otagonizada por el Pr\u00edncipe Payaso del Crimen. La primera fue en 1975 y tuv o una duraci\u00f3n de apenas n ueve n\u00fameros . Qui- z\u00e1s se adelant\u00f3 a s u \u00e9poca, pero sigue manteniendo un b uen r e- cuerdo entre los af icionados. Aquel J oker, como el resto de los c\u00f3mics del momento, era muy diferente a la v ersi\u00f3n actual. Sus historias eran m\u00e1s inocentes , con menos dosis de violencia y un punto de humor b lanco. Eran otros tiempos y otr o p\u00fab lico.gica de 64 p\u00e1 ginas entes h\u00e9roes de tham y en la que par ticipa la ilustradora espa\u00f1ola Bel\u00e9n Or - tega. Batman no puede estar en todos los sitios, pero surge como v\u00ednculo. El primer n \u00famero est\u00e1 prota gonizado por Ca pucha Roja (la identidad de uno de los anti-guos R obin), al que se o Batma n vs. Grifter . Cada mes nuevas historias r ealizadas por equipos cr eativos rotatorios . Abril ser\u00e1 el mes de \u00abBatman: The De tectiv e\u00bb. Una miniserie de seis entr egas en la que el guio- nista T om T aylor y el dib ujante Andy Kubert le trasladan al V ie- jo Continente por se gunda v ez. En 2016, el guionista Brian Azza-rello lle v\u00f3 al h\u00e9r oe junto a su n\u00e9mesis , el Joker, a tra v\u00e9s de un poco cr e\u00edble viaje en una mini- serie de cua tro n\u00fam eros con el expl\u00edcito t\u00edtulo de \u00abBa tman: Eu- Bel\u00e9n Or tega (Gr joven ilus tradora con un brillant e curr\u00edculo. Su primer a obr a profesional, \u00abHimaw ari\u00bb (Gl\u00e8nat 2 011), obtuvo divers os pr emios y en 2 016 realiza para Norma Edit orial la biogr af\u00eda del tricampe\u00f3n mundial de mot M\u00e1rque z, la his toria de un sue\u00f1o\u00bb. Esta no vela gr\u00e1 ca le abr e las puertas del mer cado fr ancobelga y gracias a la edit orial Dupuis tr abaja en la serie \u00abMillenium\u00bb, b asada en el best seller de Stieg L arsson. En2019, llega un sue\u00f1o hecho r ealidad: trabajar en una obr a homenaje a Osamu T ezuka, con gui\u00f3n de Vic tor Santos, que s e publica en Jap\u00f3n p ara la revista Te zucomi. Su siguien te paso fue colaborar con Marvel Comics, donde r ealiza diversas portadas para series popular es como \u00abGuar dianes de la Bel\u00e9n Or Negra\u00bb. En 2021 rma su primer trabajo p ara DC Comics. Ser\u00e1 para el n\u00famero cuatro de \u00abB atman: Urb an Legends\u00bb que v er\u00e1 la luz en junio . En declar aciones a L A RAZ\u00d3N, Bel\u00e9n con esa que tr abajar para una de las franquicias m\u00e1s f amosas del mundo es \u00abuna gr an me ta alcan zada casi por accident e. No me hab\u00eda propues to trabajar p ara DC como obje tivo a lo largo de mi carr era, pero la opor tuni- dad sur gi\u00f3 y ac ept\u00e9. Sient o que es una gran suert e y valoro como la vida t e sorprende con este tipo de c osas\u00bb. Sobre la aventura en la que ha trabajado nos r evela que \u00abe s una historia c orta para la que hemos creado una nue va protagonista. Estoy segura que gus tar\u00e1 a los f ans\u00bb.T rabajo no le f alta: adem\u00e1s de c olaborar en campa\u00f1as publicitarias y seguir con la a ventura americana, la gr anadina est\u00e1 trabajando en una obr a jun to a Sylvain Ru nberg y Annabelle Ger vais para la MASTER_FINAL_OK.indd 9MASTER_FINAL_OK.indd 9 01/04/21 20:0201/04/21 20:0238 Viernes. 2 de abril de 2 021 LA RAZ\u00d3N con los se guros de accidentes que deb\u00eda pa gar cada empr esa de la regi\u00f3n de Bohemia del Nor te. Por Brod sabemos que el autor de \u00abAm\u00e9rica\u00bb se identif icaba con algunas de las v\u00edctimas destacan- do de ellas su modestia. \u00abEn lug ar de asaltar el instituto y r omperlo todo en pedazos , vienen r ogan - do\u00bb, le dijo a su amigo . Lo que proba blemente desconoc\u00eda Kafka es lo que a pareci\u00f3 en el \u00abPra ger Tagblatt\u00bb del 31 de diciembre de 1899, mientras estudiaba secun-daria. Se tra taba de una noticia en la que se se\u00f1ala ba que \u00abel jor - nalero desempleado J osef Kafka, de Rotor, cerca de C\u00e1sla v, se per - son\u00f3 hace dos d\u00edas al mediod\u00eda en el Instituto de Accidentes de Tra- bajo para r eclamar una pr esta- ci\u00f3n de asistencia. Como r echa- zaron su demanda, insult\u00f3 a los empleados, les ar roj\u00f3 las sillas y cuando los funcionarios tra taron de reducirlo , los amenaz\u00f3 con su navaja. Se llam\u00f3 a un guar dia de seguridad y solo entonces logr a- ron quitarle el cuc hillo. El hom- bre fue trasladado al De parta- men to de Seguridad de la Direcci\u00f3n de P olic\u00eda\u00bb. No se ha podido esta blecer si J osef y Franz Kafka eran parientes leja-nos, pero parece que en esta no- ticia ha y ecos de lo que lue go fue \u00abEl pr oceso\u00bb. Gracias al libr o sabemos que Kafka era un tipo di vertido y so- ciable, con solamente un enemigo conocido , el escritor Er nst W eiss, tal vez molesto por el hecho de que F ranz nunca ha bl\u00f3 de sus trabajos lite rarios en la Pr ensa. Tambi\u00e9n se nos a punta que Ka- fka y Brod visitaron los b urdeles de Pra ga, Mi l\u00e1n, P ar\u00eds y Leip zig. En una de las entradas de su dia-rio, la del 18 de enero de 1922, Kafka r ecoger\u00eda alguna pista so- bre el tema: \u00abEl s. [e xo] me acosa, me tor tura d\u00eda y noc he, yo, para satisf acerlo , tendr\u00eda que vencer mi miedo y m i verg\u00fcenza, y sin duda tambi\u00e9n mi tristeza\u00bb. La reciente lle gada de los pa- peles de Max Br od a la Bib lioteca Nacional de Israel tras a\u00f1os de largos y kafkianos pr ocesos ser - vir\u00e1 para que sig an apareciendo nuevas e in\u00e9ditas historias sobr e el escritor . Reiner Stac h ha abierto esa puer ta.Proba blemente sea R einer Stac h la persona que m\u00e1s sa be sobr e Franz Kafka en todo el mundo. Buena prueba de ello es la mon u- mental bio graf\u00eda que hace unos a\u00f1os pub lic\u00f3 en dos v ol\u00famenes Acantilado. Pero investigar sobre alguien como el autor de \u00abEl pr o- ceso\u00bb nunca puede ser un caso cerrado, aunque le ha yas dedica- do el m\u00e1s completo estudio de su vida y obra. P or esa raz\u00f3n, Stac h ha seguido inda gando y ha en- contrado n uevas pistas , algunas de ellas peque\u00f1as teselas que sir - ven para enriquecer un mosaico CULTURA Kafka, el escritor que desprecia ba las v acunas Acantilado pub lica las n uevas investigaciones de Reiner Stac h V\u00edctor Fern\u00e1ndez - BarcelonaLA RAZ \u00d3N complejo . Fruto de esa labor es \u00ab\u00bfEste es Ka- fka? 99 hallazgos\u00bb que publica Acantilado. El libr o recog e una serie de e pisodios , an\u00e9cdotas y vivencias alr ededor del escritor . Son, en muc hos casos, puer tas abiertas a seguir explorando el personaje . Como cuenta el mismo bi\u00f3grafo en la intr oducci\u00f3n que lo que tiene el lector en este ensa-yo son una serie de hallazgos \u00aben contextos infr ecuentes, a una luz tambi\u00e9n poco fr ecuente , y rara vez nos ofr ecen tonos fuertes o suaves\u00bb. El conjunto , seg\u00fan Sta- ch, \u00abinadvertidamente nos aleja de los c lich\u00e9s y nos per - mite vislumbrar que tal vez merezca la pena pr o- bar otr os caminos para acceder a Kafka\u00bb. Gracias a ese casi cen- tenar de hallazgos pode-mos sa ber que el autor de \u00abLa transf ormaci\u00f3n\u00bb en abril de 1911 conoci\u00f3 a , un fun- damentalista el testi- monio de Max Br od, amigo y albacea del escri- tor, sabemos que Kafka qued\u00f3 encantado con los consejos que le dio Sc h- nitzer y que fueron a \u00abdormir con la v entana abierta, tomar el sol, de- dicarse a la hor ticultura, inscribirse en la comuni-dad na turista y suscri- birse a la r evista que edita \u00e9sta, es decir, el pro- pio fabricante. Despotri- c\u00f3 de los m\u00e9dicos de los m\u00e9dicos, la medicina, las vacunas\u00bb. Y as\u00ed fue por - que Kafka sigui\u00f3 toda su vida esos consejos hasta el punto de hacerse sus-criptor de la r evista de Schnitz er y acariciar se- riamente la idea de fun- dar una asociaci\u00f3n dedi-cada a la homeopa t\u00eda en Prag a. El escritor lle g\u00f3 a donar dos cor onas para una campa\u00f1a contra las \u00abvacunas ob ligatorias\u00bb. Es tambi\u00e9n muy pr oba- ble que espaldara la causa que empe z\u00f3 a pr o- mover Sc hnitzer a na- les de 1918 contra la ob li- gatoriedad de v acunarse contra la vir uela. Josef K est\u00e1 considera- do como uno de los g ran- des personajes de la historia de la literatura de todos los tiempos . La persecuci\u00f3n sufrida por \u00e9l en \u00abEl pr oceso\u00bb nos sobr e- coge, K? Uno de los hall azgos de Stac h va en esta l\u00ednea. Como es sa bido, Franz Kafka fue el m\u00e1s c \u00e9lebre de los empleados del Instituto de Se gu- ro de Accidentes de T rabajo del Reino de Bohemia, en Pra ga, do n- de, entre otros cometidos , se en- carga ba las primas vinculadas En \u00ab\u00bfEs te es Kafk a?\u00bb podemos saber que el autor de \u00abEl proceso\u00bb frecuen t\u00f3 burdeles de Praga, Mil\u00e1n o Par\u00eds Una imagen de Kafk a, a quien ha dedicado a\u00f1os de estudio Reiner Stach Romanas y d\u00faos de z arzuela. Sopran zo Scalera. Teatro de la Zarzuela. Madrid, 2 8-III-2021. Tarde grande de zarzuela. Saioa Her n\u00e1ndez, que debut\u00f3 en esta sala hace nueve a\u00f1os con \u00abEl Ga to Mont\u00e9s\u00bb, se ha con vertido en una de las sopranos m\u00e1s reclamadas tras su \u00e9xito en la Scala en 2018 con \u00abAtti- la\u00bb. En 2019 cant\u00f3 \u00abIl Pirata\u00bb en Coru\u00f1a y el a\u00f1o pasado \u00abBallo in masc hera\u00bb en el Real. Esta v ez se trataba de un concierto \u00ednteg ramente de zarzuela con pr ograma tan g eneroso como exigente junto a Francesco P\u00edo Galasso , tenor a quien se pudo escuc har recientemente en Madrid en \u00abLa vida br eve\u00bb. Hern\u00e1nde z es una soprano spinto de timbre personal y amplio caudal, que r ecuer- da a grandes del pasado como Gul\u00edn o Dimitr ova. Pio Galasso posee tambi\u00e9n una v oz importante con una escuela en la l\u00ednea de Bonisolli. El tenor quiso decir \u00abaqu\u00ed estoy yo\u00bb desde su primera romanza, esa \u00abNo puede ser\u00bb que muc hos grandes inclu\u00edan como propina. Todas sus inter - venciones, con p\u00e1ginas de enjundia y en impeca ble castellano, fueron por este camino, hasta concluir con una entr egada na politana. Esta f orma de cantar, muy de cara a la galer\u00eda, oblig\u00f3 a Hern\u00e1nde z a emplear a fondo todo su muc ho poder\u00edo vocal. Despu\u00e9s de hora y tres cuartos de este espect\u00e1culo sonoro los o\u00eddos aca baban un poco aturdidos. Acompa\u00f1\u00f3 a ambos el e caz V incenzo Scalera. Tambi\u00e9n hubo momentos en los que ambos artistas pudieron cantar con ma yores ma tices. As\u00ed el tenor en \u00abBella enamorada\u00bb \u00abEl Gato Mont\u00e9s\u00bb aca baron de redondear un triunf o. Gonzalo ALONSODe cara a la galer\u00edaCR\u00cdTICA DE CL \u00c1SICA TEATRO DE LA ZARZUELAViernes 2 de abril de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 8 EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.esEN COLABORACI\u00d3N CON Desde los feminismos se observa que los principales problemas que enfrentan las mujeres surgen a ra\u00edz de la corrupci\u00f3n: corrupci\u00f3n pactada, corrupci\u00f3n machista, corrupci\u00f3n patriarcal. En Am\u00e9rica Latina, las mujeres est\u00e1n solas y con ellas mismas. Aqu\u00ed los casos de impunidad son impre- sionantes. M\u00e9xico lidera todas las estad\u00edsticas, desde la impunidad hasta la violencia de g\u00e9nero. Colombia tiene un grado de impunidad impresionante; nada m\u00e1s la violencia sexual alcanza una impunidad del 98%; es decir, s\u00f3lo el 2% de los casos de violencia sexual de- nunciados ha llegado a tribunales. En Guatemala, cada ocho minutos hay una violaci\u00f3n sexual. Adem\u00e1s, hay otros pa\u00edses donde las tasas de feminicidio son sola - mente comparables a escenarios de guerra donde no hay ley, ni reglas ni sociedad. Frente a un panorama de impunidad como \u00e9ste, es dif\u00edcil decir que tenemos las herramientas para poder frenar la corrupci\u00f3n. Al contrario, las mismas leyes que buscan reducir este grave problema, lo exacerban. No La corrupci\u00f3n es una forma de violen- cia de g\u00e9nero que trastoca la vida co-tidiana de todas las mujeres. Si hay un deseo real de combatir la corrupci\u00f3n se debe permear la perspectiva de g\u00e9nero en todas las acciones anticorrupci\u00f3n. existe una pol\u00edtica p\u00fablica bien estructurada que transversalice efectivamente la perspectiva de g\u00e9- nero ante la lucha contra la corrupci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9? Principalmente porque la corrupci\u00f3n se hace desde posiciones de poder, \u00bfy qui\u00e9nes ocupan las posiciones de poder? Correcto: hombres. Desde la casa, la oficina, la calle, el espect\u00e1culo o la cul- tura, son hombres los que se favorecen de eso que los feminismos nombran \"pacto patriarcal\" para no s\u00f3lo servir de c\u00f3mplices contra la violencia de g\u00e9ne- ro, sino tambi\u00e9n para alinearse y salir impunes ante actos de corrupci\u00f3n y abuso de poder. Para empezar, es necesario visibilizar c\u00f3mo afec- ta la corrupci\u00f3n a las mujeres: las de la periferia, las influencers, las del medio rural, las tortilleras, las que viven con discapacidad, las trans, etc, pero tambi\u00e9n poner el ojo en el garabato machista que se han vuel- to muchas pol\u00edticas p\u00fablicas mal dise\u00f1adas y opacas que favorecen pactos y actos de corrupci\u00f3n. Para ello, adem\u00e1s de visibilizar la problem\u00e1tica, se deben hacer investigaciones del impacto dife- renciado, evaluar las pol\u00edticas p\u00fablicas, fortalecer las estrategias de transparencia y democratizar el acceso a posiciones de poder para que m\u00e1s muje- res ocupen esos puestos. Pese a que algunos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina han aprobado leyes y normativas espec\u00edficas contra el fe- minicidio u otras formas de violencia contra las mu- jeres, pocas veces son aplicadas correctamente por nosotras mismas o polic\u00edas, jueces y fiscales. Esta ac-titud naturaliza la violencia a tal grado donde hemos llegado a que un presidente, alguna vez, dijera que la violencia institucional, la violencia contra las muje- res, la corrupci\u00f3n, y todo eso, es cultural. En Am\u00e9rica Latina, no solamente tenemos una construcci\u00f3n de Estado cr\u00f3nicamente d\u00e9bil, sino tambi\u00e9n el inter\u00e9s en ese problema es insuficien-te ya que el acceso de las mujeres a la justicia o a posiciones de poder es insuficiente. En el discurso actual, se busca combatir la corrupci\u00f3n invitando a los perpetradores a la redenci\u00f3n, pero cuando no se investiga, cuando no se juzga, cuando no se condena un crimen la historia solamente se puede repetir y perfeccionar. En Am\u00e9rica Latina, los hombres en posiciones de poder consideran la violencia de g\u00e9nero un asun- to \u00edntimo, de pareja, y no un asunto social como lo vienen gritando las mujeres mientras mueren en hogueras y en rodillas desde hace siglos. Hoy nos damos cuenta de que el feminicidio es el genocidio m\u00e1s impune en la historia de la huma- nidad. Y tambi\u00e9n el m\u00e1s antiguo. A pesar de esta antig\u00fcedad, las mujeres siguen cayendo todos los d\u00edas a manos de perpetradores tanto de conocidos como desconocidos. Y los hombres, en cambio, si- guen ocupando las posiciones de poder que ayudan a encubrir, solapar y perpetuar la corrupci\u00f3n, la im- punidad y la vileza que los mantiene ah\u00ed. Entonces, en la corrupta y machista Am\u00e9rica La- tina, \u00bfpor qu\u00e9 ayudar a la mujer?Corrupci\u00f3n machista Por Nemer Naime OJO AL GARABATO nemer.naime42@gmail.com Twitter: @NemerNaime Considera que a\u00fan se puede recuperar relaci\u00f3n Confrontaci\u00f3n entre Rusia y EU ya toc\u00f3 fondo: Lavrov Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n El canciller ruso, Serguei Lavrov, reconoci\u00f3 que la relaci\u00f3n entre el gobierno de Vladimir Putin y el de Estados Unidos ya toc\u00f3 fondo, aunque admiti\u00f3 que a\u00fan hay es-peranza de recuperarla. El funcionario de Relaciones Exterio - res consider\u00f3 que ambos mandatarios pueden demostrar madurez y revertir \"los riesgos ligados a crear m\u00e1s tensio - nes\", pues pese a confrontaciones recien-tes, debe prevalecer el sentido com\u00fan para aspirar a futuras negociaciones. A unas semanas de llamar a cuentas al embajador en esa naci\u00f3n, Anatoly Antonov, por la tensi\u00f3n empujada por el mandatario estadounidense, Joe Biden, el canciller lament\u00f3 nuevamente su ne-gativa a dialogar de manera abierta con su hom\u00f3logo, argumentando que en su administraci\u00f3n no dejar\u00e1 que avance el sometimiento de Rusia hacia otras na - ciones, luego de que el l\u00edder del Kremlin se dijera dispuesto a retomar la relaci\u00f3n con Washington. Las declaraciones de Lavrov fueron confirmadas por un diplom\u00e1tico de alto nivel, bajo anonimato, quien rei - ter\u00f3 que las diferencias evidenciadas en apenas unos meses de gesti\u00f3n del estadounidense han provocado un es-tancamiento de este lazo, de por s\u00ed da-EL CANCILLER admite que debe prevalecer el sentido com\u00fan para evitar que la situaci\u00f3n escale; embajador llamado a cuentas en Mosc\u00fa no regresar\u00e1 pronto a Washington, se\u00f1alan \u00f1ado por la administraci\u00f3n de Donald Trump, que si bien no encar\u00f3 a Putin durante su gesti\u00f3n, s\u00ed aplic\u00f3 sanciones contra esa naci\u00f3n, considerada hist\u00f3ri-camente como adversaria. Los nuevos se\u00f1alamientos de una ruptura se dan a unas semanas de que Biden se\u00f1alara en una entrevista que considera a Putin como un asesino, hecho que Lavrov calific\u00f3 de terrible, al asegurar que descalificar al rival no abona a la relaci\u00f3n.Previamente, Estados Unidos tam- bi\u00e9n amag\u00f3 con imponer sanciones por la presunta interferencia rusa en las elecciones de este pa\u00eds, que para evitar que Biden llegara a la Casa Blanca, pues el Kremlin prefer\u00eda que se mantuviera en el cargo Donald Trump, y por su-puestos hackeos masivos. En torno a la relaci\u00f3n diplom\u00e1tica, se report\u00f3 que Antonov retorn\u00f3 a Mosc\u00fa desde el pasado 21 de marzo, la misma semana de la pol\u00e9mica, para analizar la relaci\u00f3n con ese pa\u00eds; sin embargo, hasta el momento no se reporta alguna deci-si\u00f3n que cambie el rumbo del trato con el Gobierno de Biden. Asimismo, se inform\u00f3 que no hay in- ter\u00e9s de que el embajador vuelva pronto a Washington, pues hasta el momento Putin no ha dado ninguna indicaci\u00f3n; incluso una fuente consultada por el medio ruso Gazeta inform\u00f3 que su vuel-ta al pa\u00eds depende \u00fanicamente del man-datario, pero a\u00fan no hay fecha. Foto APEl gobierno estadounidense culp\u00f3 a Rusia de envenenar al opositor Alex\u00e9i Navalny (foto), condenado a tres a\u00f1os de prisi\u00f3n por un supuesto fraude. Ha condenado p\u00fablicamente actos de represi\u00f3n por arrestos arbitrarios durante protestas para exigir la liberaci\u00f3n de Navalny. Biden amag\u00f3 con imponer sanciones si se demuestra que por segunda vez Putin intent\u00f3 interferir en unas elecciones en EU. Ha expresado ante socios y l\u00edderes mundiales la necesidad de re- forzar acciones contra gobiernos antidemocr\u00e1ticos como Rusia. El mandatario estadounidense afirm\u00f3 que ve como un asesino a Putin, a lo que su hom\u00f3logo respondi\u00f3 con burlas sobre el estado de salud del dem\u00f3crata.LAS OTRAS POL\u00c9MICAS En apenas dos meses de Gobierno, Biden ha evidenciado su postura antag\u00f3nica al gobierno ruso. Varias naciones han expresado su preocupaci\u00f3n por la salud del de- tractor Alex\u00e9i Navalny, quien denunci\u00f3 actos de tortura, para evitar que duerma en prisi\u00f3n, que ya han afectado su salud, seg\u00fan su defensa. \"HAY ESPERANZA de que sean adultos capaces de com- prender los riesgos ligados a crear m\u00e1s tensiones\" La pandemia de Covid-19 mantie - ne a las personas en un estado de alerta, porque tienen m\u00e1s presen-te la enfermedad y la muerte, algo que tambi\u00e9n experimenta el personaje principal de Juan y la muerte, una puesta en escena que adentra al p\u00fablico a la cos-mogon\u00eda pur\u00e9pecha y la manera en que se despide a los difuntos. \"Juan vive un poco como nosotros, con la muerte todo el tiempo acech\u00e1ndolo, su mam\u00e1 est\u00e1 enferma, pr\u00e1cticamente los m\u00e9dicos le han dicho que est\u00e1 desahu-ciada. Es algo que nos est\u00e1 pasando, m\u00e1s all\u00e1 de conocer a alguien que se haya con-tagiado de coronavirus o que nosotros lo padeci\u00e9ramos, el recordatorio de muerte est\u00e1 todo el d\u00eda, en los medios de comuni-caci\u00f3n o al salir a la calle y ver a todos con cubrebocas, al no poder tocar a las perso - nas o ni siquiera salir a la calle\", se\u00f1al\u00f3 a La Raz\u00f3n, el escritor y director del montaje C\u00e9sar Chagolla. Durante la puesta esc\u00e9nica, Juan, el protagonista de la historia, atraviesa por distintas etapas del duelo, que van desde la negaci\u00f3n, el enojo y la tristeza, hasta la culpa y la aceptaci\u00f3n. Juan y la muerte, obra con la que el Foro Shakespeare sube el tel\u00f3n, est\u00e1 basada en un cuento tradicional. El personaje prin - Por Carlos Olivares Bar\u00f3 carlos.baro@razon.com.mx CIRCULA EN LIBRER\u00cdAS Cuen- tos completos (FCE, 2020), de la narradora Clarice Lispector, quien es considerada una de las m\u00e1s sig-nificativas escritoras brasile\u00f1as del siglo XX. La novela Cerca del coraz\u00f3n salvaje, la cual public\u00f3 cuando ten\u00eda 19 a\u00f1os de edad, la convirti\u00f3 en una 'promesa real' de la literatura en len-gua portuguesa. Viajera incansable de \u00e1nimo intranquilo y sedicioso, accedi\u00f3 a un estilo que ella misma defin\u00eda como un \"no estilo\". Vasto legado conformado por novelas, li-bros infantiles, poemarios, relatos, fotograf\u00eda y obra pl\u00e1stica. \"La aparici\u00f3n de Cuen- tos completos, de Lispector, en M\u00e9xico constituye un acontecimiento editorial por muchas razones: el lector mexicano podr\u00e1 penetrar en el ondulado cosmos de una escritora marcada por el mis-terio, quien hizo una ficci\u00f3n de s\u00ed misma; adem\u00e1s de dis-frutar una traducci\u00f3n al espa-\u00f1ol realizada con cuidadoso empe\u00f1o. Existe una edici\u00f3n en Espa\u00f1a de todos los cuen-tos de la brasile\u00f1a, pero con traslaciones de varios redactores; en esta edici\u00f3n hay una uniformidad que se consigue en la tonalidad de un solo traductor, la mexicana Pau-la Abramo\", coment\u00f3 para La Raz\u00f3n Walfredo Dererasis, especialista en literatura brasile\u00f1a. \u00bfEscritora cuyo hechizo creci\u00f3 despu\u00e9s de su muerte? Fue desde siempre la escritora m\u00e1s importante del Brasil moderno. Desde su primera novela trasmiti\u00f3 una simpat\u00eda mag-n\u00e9tica a los lectores que la arroparan de misterio. Pero, s\u00ed, la muerte le dio presencia, muchos m\u00e1s lectores se acercaron a sus libros. \u00bfCuentos que invocan a la propia escritura? Historias que se desplie-gan desde una singularidad: ella mis-ma. Hablamos de un determinado autor en referencia a sus textos; pero, la escritura de Clarice invoca a una mujer en s\u00ed con un estilo de muchas vertientes y enriquecido por expe-riencias vitales. Escritora de culto. \u00bfPor qu\u00e9? El amor por Clarice es tan claro como enigm\u00e1tico. Leemos estos cuentos y queremos conocer a la mujer que los escribi\u00f3. El lector curioso se detiene en la costura interna de sus estructuraciones. Ella nos envuelve en un embrujo, del cual no podemos escapar. \u00bfVida y escritura en con-junciones semejantes? Dos mujeres: la escritora, fo - t\u00f3grafa y pintora; y la esposa y madre de clase media. Po - siblemente, en estos cuentos el tema que los identifica es la vida de ella misma. \u00bfPersonajes que luchan contra nociones ideol\u00f3gicas sobre el lu - gar 'apropiado' para las mujeres en la sociedad? Mujeres con 'pro - blemas pr\u00e1cticos': enfrentamientos con los maridos y tambi\u00e9n con los hijos. Decepciones que desem-bocan en el alcohol, la depresi\u00f3n y el suicidio. \u00bfPresencia de mujeres sigilosas y calladas? Los cuentos escritos cuando ten\u00eda 20 a\u00f1os muestran a j\u00f3venes inquietas en conflicto con lo masculino. Mujeres apabulladas por hombres impositivos. En los cuentos de su vejez aparecen muje-res m\u00e1s asertivas, pero que viven en silencio. Le interesaban el matrimo - nio y la maternidad. Alas de la Ciudad vuelan a Greenville El artista mexicano Jorge Mar\u00edn expone esta obra y otras ocho m\u00e1s en este poblado de Caro- lina del Sur. La muestra estar\u00e1 hasta octubre y es la primera vez que el creador exhibe su trabajo en la costa este de Estados Unidos. contextos@razon.com.mx Tel.5260-6001 La Raz\u00f3n VIERNES 02.04.2021AGENDA CULTURAL Y ART\u00cdSTICA18 LA PUESTA profundiza en las etapas del duelo ante la p\u00e9rdida de un ser querido; se inspira en un cuento tarasco; funciones hasta el 25 de abril en el Foro ShakespearePAULA ABRAMO traslada al castellano la sintaxis mutante de la escritora; acercamiento a una de las autoras brasile\u00f1as m\u00e1s destacadas del siglo XXFoto Cortes\u00eda Cortes\u00eda de la producci\u00f3nMexicana traduce al espa\u00f1ol 85 cuentos Se adapta a la nueva normalidad cipal, durante un paseo por el lago de P\u00e1tzcuaro, el cual se cree que es la puerta al inframundo, se encuentra a la muerte que viene por su mam\u00e1 enferma y la en-cierra en un frasco para evitar que fallezca, lo cual traer\u00e1 da\u00f1os irreversibles. \"Decidimos echarnos un clavado en la cosmogon\u00eda pur\u00e9pecha, nos pusimos a estudiar a los dioses que ten\u00edan, en parti-cular el de la muerte, que se representaba por animales que viv\u00edan abajo de la tierra porque es ah\u00ed donde se ubicaba el infra-mundo. Se pensaba que al adentrarse en el lago se estaba con muertos y se volv\u00eda a convivir con ellos\", detall\u00f3 Chagolla. A diferencia de los pur\u00e9pechas, quie- nes consideraban que todos los anima-les que viv\u00edan bajo la superficie terrestre representaban a los dioses de la muerte, principalmente el topo, en la puesta en es-cena \u00e9sta se simboliza con una especie en-d\u00e9mica del lago de P\u00e1tzcuaro, el achoque. \"Juan y la muerte ofrece dos posibili- dades para acompa\u00f1ar este proceso de duelo: la primera es que retoma todo este aspecto tradicional de la muerte pur\u00e9pe-cha que se ve, m\u00e1s all\u00e1 de algo doloroso que est\u00e1 acompa\u00f1ado por sufrimiento, como lo entend\u00eda nuestros antepasados, que \u00e9sta era parte de la vida, una filosof\u00eda distinta. Los pur\u00e9pechas sab\u00edan que el ser querido iba a otro plano, pero no desapa-rec\u00eda, ten\u00edan la tranquilidad de que al me-nos una vez al a\u00f1o iban a volver a convivir con esa esencia\", destac\u00f3. La obra, que se estren\u00f3 en 2019, para volver tuvo que adaptarse a la nueva nor-malidad, en algunas escenas los actores portan caretas, se colocan gel antibacterial si llegan a tener alg\u00fan tipo de contacto y se guarda sana distancia. Al inicio, se qui-taron los momentos en que los personajes se abrazaban o cuando se besaban. \" Al inicio anulamos los abrazos y he- mos empezado a negociar con los actores, con las mayores medidas de seguridad, que son las pruebas PCR, poco a poco hemos ido incluyendo el contacto f\u00edsico; en lugar de darse un beso se lo mandan. Hacer evidente esto tambi\u00e9n es necesario, refleja lo que sucede ahora\", dijo.IMAGEN de una escena del montaje, en el Foro Shakespeare. JUAN Y LA MUERTE Cu\u00e1ndo: Hasta el 25 de abril D\u00f3nde: Foro Shakespeare Horarios: domingos, a las 11:00 y 13:00 horas Localidades: $250 adultos y $125 ni\u00f1os NOS SENTIMOS privilegiados de volver, porque no todos pueden hacerlo por cuestiones econ\u00f3micas. Es dif\u00edcil mantener un teatro donde s\u00f3lo se admite un aforo de 30 por ciento\" C\u00c9SAR CHAGOLLA Escritor y directorJuan y la muerte cuenta con las actuaciones de Erandeni Dur\u00e1n, Ivonne M\u00e1rquez, Luis Miguel Moreno y Jorge Vi\u00f1as. CLARICE LISPECTOR Escritora y periodista Naci\u00f3: 10 de diciembre de 1920 Otras obras: La ciudad sitiada (1948), La legi\u00f3n extranjera (1964); Felicidad clandestina (1971), Lazos de familia (1973) y Cuentos reunidos (2002) CUENTOS COMPLETOS Autora: Clarice Lispector G\u00e9nero: Cuento Traducci\u00f3n: Paula Abramo Editorial: FCE, 2020LA AUTORA brasile\u00f1a, en una fotograf\u00eda de su juventud. Foto Especial 18LR-FINAL.indd 218LR-FINAL.indd 2 01/04/21 18:5901/04/21 18:59Docs en L\u00ednea, una plataforma mexicana que impulsa a los DOCUMENTALESDocs en L\u00ednea, La Raz\u00f3n VIERNES 02.04.2021 contextos@razon.com.mx Tel.5260-6001M\u00daSICA / CINE / TV / STREAMINGLa Universidad de Massachusetts inform\u00f3 ayer que, tras realizar un sondeo a m\u00e1s de mil direc- tores, productores y televidentes, se concluy\u00f3 que dichas producciones encabezan junto a Game of Thrones la lista de las peores series.Reprueban a Dark y Friends en encuesta19 La primera en su tipo L A INIC IATIVA del festival DocsMX cuenta con 52 producciones nacionales e internacionales; da cabida a proyectos independientes Por Ra\u00fal Campos raul.campos@razon.com.mx Con el fin de darle un espacio a las producciones documentales de autor de M\u00e9xico y del mundo, cuya mirada, lejos de ser comer - cial, ofrece un punto de vista urgente y cer - cano al acontecer internacional, el festival DocsMX lanza la plataforma de streaming Docs en L\u00ednea, la \u00fanica del pa\u00eds dedicada exclusivamente a proyectos de no ficci\u00f3n. De esta manera se busca impulsar el cine documental, que en el pa\u00eds ha tenido un incremento en los \u00faltimos 10 a\u00f1os: de 39 que se filmaron en 2010, en 2019 se rea - lizaron 73; ese mismo a\u00f1o se registr\u00f3 que 56 mil 667 personas asistieron a salas y festivales a ver este tipo de producciones, de acuerdo al Anuario Estad\u00edstico 2019, del Instituto Mexicano de Cinematograf\u00eda. \"Iniciamos la plataforma como un lugar donde la gente pudiera ver las pel\u00edculas de nuestra edici\u00f3n 15, en octubre de 2020, pues por la pandemia no pudo haber fun - ciones presenciales, las cuales adem\u00e1s se suelen hacer en la CDMX. Decidimos relanzarla\", detall\u00f3 Michelle Plascencia, coordinadora de vinculaci\u00f3n DocsMX, en entrevista telef\u00f3nica con La Raz\u00f3n.El cat\u00e1logo de Docs en L\u00ednea cuenta con 52 documentales, de los cuales 27 son producciones mexicanas, mientras las 21 restantes provienen de 21 pa\u00edses. Cada tres meses se incorpor\u00e1n nuevos t\u00edtulos. Los documentales se encuentran dividi - dos en cinco secciones dentro de la plata - JUDAS Y EL MES\u00cdAS NEGRO Director: Shaka King G\u00e9nero: 2021 Por Jes\u00fas Chavarr\u00eda @jchavarria_cine CONTRARIO a lo que suele suceder con este tipo de adaptaciones, en que termina siendo subyugada ante los lineamientos de las f\u00f3rmulas f\u00edlmicas preestablecidas, en Judas y el mes\u00edas negro, que lleg\u00f3 ayer a las salas de cine mexicanas, la realidad sirve para refrescar la memoria y de paso servirse de las posibilidades narrativas y est\u00e9ticas que ofre-cen los parajes de la ficci\u00f3n. De esta manera, encontramos la necesaria reivindicaci\u00f3n de la historia afroamericana, con la que a\u00fan tiene muchas cuentas pen-dientes la sociedad estadounidense actual. El director Shaka King \u2014quien tambi\u00e9n participa como guio - nista y productor\u2014, se enfoca en exponer las implicaciones de lo que fue para un ladr\u00f3n de autos convertirse en informante del FBI e infiltrarse dentro de una de las fracciones del Partido Pantera Ne-gra de Chicago y traicionar a uno de sus l\u00edderes m\u00e1s influyentes. Al tiempo que hace una reproducci\u00f3n minuciosa del cami-no que \u00e9ste va recorriendo, evitando ceder a la condescendencia o a enfatizar v\u00ednculos emocionales para coquetear con el especta-dor a la hora de desarrollar la relaci\u00f3n entre tales personajes. Ello permite que los actores Lakeith Stan- field y Daniel Kaluuya maticen acerca de los rasgos principales que les caracterizan, yen-do por encima de los modelos propios del thriller, sin perder un solo \u00e1pice de intensi-dad. Todo apuntalado por material de archi - vo y fragmentos de entrevistas, que dimen-sionan las disyuntivas morales expuestas y refuerzan el compromiso del relato. Quiz\u00e1s lo \u00fanico que se le pue- de reclamar a Judas y el mes\u00edas negro sea dejar a los agentes del gobierno apenas en un bosquejo bordeando el clich\u00e9, cuando son claras las posibilidades dram\u00e1ti-cas que \u00e9stos ofrec\u00edan, am\u00e9n de que ciertos regodeos extienden un poco de m\u00e1s algunas escenas. Judas y el mes\u00edas negro, un retrato de la historia racial Fotos Especial 7.1 Directora: Gu\u00e9nola Bally Marcela Arteaga A\u00f1o: 2019 Pa\u00eds: M\u00e9xico CONOCE EL CAT\u00c1LOGO DE LA PLATAFORMABORDER SOUTH Director: Ra\u00fal O. Paz Pastrana A\u00f1o: 2019 Pa\u00eds: Estados Unidos forma: Global Docs, de producciones inter - nacionales; Hecho en M\u00e9xico se conforma por trabajos nacionales como El guardi\u00e1n de la memoria, de Marcela Arteaga, gana - dora del Ariel a Mejor Documental. La secci\u00f3n La Maroma Producciones est\u00e1 conformada por los proyectos de la casa productora de DocsMX, como \u00a1Mami, ya s\u00e9 d\u00f3nde est\u00e1 el dinero!, de Arturo Cisne - ros; en Nuestra Am\u00e9rica el p\u00fablico puede encontrar trabajos de pa\u00edses latinoame - ricanos como Chile, Brasil y Argentina; y Mujeres a Cuadro se enfoca en documen - tales concebidos por directoras. El acceso a los documentales es a tra - v\u00e9s de un sistema on demand, en el cual el usuario puede seleccionar un paquete que va de una a 25 rentas, las cuales fun - cionan como un \"ticket\" para rentar una pel\u00edcula por 48 horas. El costo unitario es de 40 pesos y el 50 por ciento de los ingresos generados va para los cineastas y productoras. Escanea para conocer la oferta de Docs en L\u00edneaFotos EspecialCARTEL de la produc - ci\u00f3n estelarizada por Lakeith Stanfield. La cinta compite en los premios Oscar en la categor\u00eda Mejor Pel\u00edcula, junto a filmes como Mank, Nomadland y The father. 19LR-FINAL.indd CIENCIA20 La Raz\u00f3n VIERNES 02.04.2021 ELEFANTES ENTRAN A LA LISTA DE PELIGRO DE EXTINCI\u00d3N. Estos mam\u00edferos fueron clasificados por la Lista Roja de la UICN como amenazados, ya que la poblaci\u00f3n que habita en el bosque se ha reducido en m\u00e1s del 86 por ciento en 31 a\u00f1os y la de la sabana africana en al menos 60 por ciento en los \u00faltimos 50 a\u00f1os. 92 Especies de ara\u00f1as pavorreal han sido ya identificadasMARATUS NEMO Es una especie de invertebrado ar\u00e1cnido perteneciente al g\u00e9nero Maratus de la familia de los Salticidae que habita en Australia. Tanto hembras como machos alcanzan los 5 mm de longitud. Alimentaci\u00f3n Esta especie puede comer insectos de su mismo tama\u00f1o o m\u00e1s grandes vivos o muertos, tambi\u00e9n en ocasiones se dan casos de canibalismo. Pedipalpo Est\u00e1 ornamentado con franjas promi-nentes de largas setas blancas, setas naranja brillante y setas grises.Ojos Posee 6, dos de ellos en la parte casi trasera de su cabeza, y los cuatro restantes rodeando la parte lateral de su cabeza. Vista Tiene una excelente visi\u00f3n ya que puede ver a sus presas a tan s\u00f3lo 20 cm de distancia, algo muy considerable para su tama\u00f1o.Aleta Parte que se ubica en el abdomen y es uti- lizada para galantear frente a la hembra. Baile Si el baile no le agrada a la hembra, \u00e9sta devora al ma- cho al finalizar su galanteo.Caparaz\u00f3n Es de color marr\u00f3n oscuro, casi negro con una capa clara de setas blancas; m\u00e1s densamente cubierto en las pendientes laterales y posteriores.COMPARATIVO En esta especie, las hembras tienen las misma dimensiones que los machos. 4 a 5.12 mm14 mm EjemplarMoneda Australia Lugar Se encontr\u00f3 en un complejo de humedales ef\u00edmeros sobre vegetaci\u00f3n pantanosa en aguas poco profundas.DISTRIBUCI\u00d3N Y H\u00c1BITAT El lugar en donde viven estas ara\u00f1as es en las cercan\u00edas de Mount McIntyre, Australia del Sur. SON CONOCIDAS POR BAILAR PARA ATRAER A LAS HEMBRAS Descubren nueva especie de ara\u00f1a pavorreal en Australia Gr\u00e1ficos Ismael F. Mira, Roberto Alvarado y Luisa Ortega ARACN\u00d3LOGOS de Australia encontraron a la especie 92 de ara\u00f1as pavorreal, la nueva integrante fue llamada Maratus nemo, y lleva el nombre del pez payaso animado Nemo; tiene el tama\u00f1o de un grano de arroz y sus escamas anaranjadas y blancas crean una especie de m\u00e1scara entre los ojos del ar\u00e1cnido, generando un patr\u00f3n que se asemeja al de los peces payaso. Fue descubierta en Australia y el hallazgo publicado en un art\u00edculo de Evolutionary Systematics , por el investigador Joseph Schubert; muchas ara\u00f1as del g\u00e9nero Maratus han sido encontradas durante la \u00faltima d\u00e9cada gracias al uso de las tecnolog\u00edas m\u00f3viles avanzadas, hace diez a\u00f1os s\u00f3lo hab\u00eda 15 especies diferentes identificadas y ahora hay m\u00e1s de 90. El investiga- dor Joseph Schu- bert, quien describi\u00f3 al nuevo miembro del gru- po de ara\u00f1as pavorreal, tambi\u00e9n ha descubierto al menos a otras 12 especies de este tipo de ara\u00f1as. CORTEJO La \u00e9poca de apareamiento es entre el mes de septiembre y el mes de noviembre, en estos meses los machos dejan expuesto su abdomen para mostrar a la hembra su colorido y lo vibra frente a ella.Sheryl Holliday Oficial en el campo de la ecolog\u00eda de Nature Glenelg Trust , es la responsable del descubrimiento, luego de fotografiar a un ejemplar. Inicio El primer paso es que el macho detecte a la hembra que quiere impresionar para comenzar con el ritual.Atracci\u00f3n Una vez que capta la atenci\u00f3n de su objetivo, el macho despliega su aleta abdominal para volverse m\u00e1s atractivo para la hembra.Danza El ejemplar se desplaza adelante y atr\u00e1s pavo - ne\u00e1ndose y sacudiendo al mismo tiempo de manera fren\u00e9tica sus patas largas.Hembras \u00c9stas se acercan o alejan de ellos durante las vibraciones iniciales, dependiendo su inter\u00e9s, algunas manifiestan respuestas m\u00e1s agresivas y rechazan a los machos sacudiendo sus abd\u00f3 - menes r\u00e1pidamente. 2 01/04/21 19:4601/04/21 19:46deportes@razon.com.mx Espa\u00f1a est\u00e1n a la caza de Erling Haaland El representante y el padre del delantero noruego viajaron a tierras ib\u00e9ricas para reunirse con directivos del Barcelona y posteriormente del Real Madrid. Ambos conjuntos buscan los servicios del goleador de 20 a\u00f1os y del que se presume es el futuro del balompi\u00e9 mundial. AGENDA DEPORTIVA21 Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n La Selecci\u00f3n Mexicana de Futbol Sub 23 de - mostr\u00f3 un gran nivel en el Preol\u00edmpico de la Concacaf celebrado en Guadalajara rum - bo a Tokio 2020. Dos de los futbolistas m\u00e1s destacados de este combinado fueron Uriel Antuna y Alexis Vega, ambos delanteros de las Chivas. Tanto Antuna como Vega se hicieron presentes en el marcador y ayudaron en momentos clave al conjunto dirigido por Jaime Lozano. Uriel marc\u00f3 en tres ocasio - nes y Alexis en una, pero fue nombrado el mejor juga - dor del campeonato, ya que tambi\u00e9n acert\u00f3 el \u00faltimo penalti en la serie ante Honduras en la final del evento, que culmin\u00f3 con empate 1-1 en el Estadio Akron. Tras estas buenas actuaciones, la afici\u00f3n, directiva y cuerpo t\u00e9cnico de Chivas se preguntan \"\u00bfpor qu\u00e9 Uriel y Alexis no tienen el mismo rendimiento en el equi - po?\", ya que con el Reba\u00f1o Sagrado en 11 juegos en lo que va del Torneo Guard1anes 2021 de la Liga MX no registran ninguna diana y se habla m\u00e1s de ellos por la indisciplina que por su talento. Con un partido pendiente (el de la Fecha 12 contra Monterrey, aplazado al 21 de abril por la participaci\u00f3n de seis integrantes de los tapat\u00edos en el Preol\u00edmpico), la escuadra dirigida por V\u00edctor Manuel Vucetich mar - cha en el sitio 16 con 12 puntos, solamente por enci - ma del Necaxa y Ju\u00e1rez, que hasta el momento son las \u00fanicas dos instituciones que ya cambiaron de timonel para lo que resta de la campa\u00f1a. Antuna, originario de G\u00f3mez Palacio, Durango, suma 790 minutos en el semestre en 11 compromisos, nueve de ellos como titular. Por su parte, Vega Rojas, exatacante del Toluca, acumula 739' tambi\u00e9n en 11 duelos, ocho formado parte del 11 inicial. Este domingo 4 de abril, Chivas regresa a las can - chas despu\u00e9s de tres semanas para medirse ante Santos en choque correspondiente a la Jornada 13 del Guard1anes 2021. La escuadra jalisciense disput\u00f3 su \u00faltimo encuentro el pasado 14 de marzo, cuando perdi\u00f3 3-0 el cl\u00e1sico nacional contra el Am\u00e9rica en la cancha del Akron, sede de la cita frente a los laguneros. Ante los de Torre\u00f3n, el Guadalajara acumula siete duelos de Liga MX sin salir con los brazos en alto, pues su triunfo m\u00e1s reciente sobre el club albiverde se re - monta al 14 de agosto de 2016, cuando se impuso 1-0 en el Estadio Corona con gol de \u00c1ngel Zald\u00edvar en la Fecha 5 del Torneo Apertura de aquel a\u00f1o. Desde aquel encuentro, Santos se llev\u00f3 la victoria en cinco ocasiones y solamente cedi\u00f3 dos empates, ambos en 2017. Las \u00fanicas excepciones en ese periodo son los dos triunfos que el chiver\u00edo logr\u00f3 en las Copas MX del Apertura 2017 y la m\u00e1s reciente correspon - diente a la Temporada 2019-2020. Hasta el momento, el cuadro de la Perla de Occiden - te registra dos victorias, seis igualadas y tres ca\u00eddas. Por su parte, el conjunto dirigido por el uruguayo Guiller - mo Almada ocupa la tercera posici\u00f3n de la competen - cia con 21 puntos, consecuencia de seis ganados, tres empatados y tres perdidos. Las hostilidades de la Fecha 13 del Guard1a - nes 2021 se ponen en marcha esta noche con dos encuentros, uno de ellos el FC Ju\u00e1rez- Cruz Azul, en el que La M\u00e1quina (l\u00edder con 30 puntos) busca lograr su triun - fo 11 de manera consecutiva. El subl\u00edder Am\u00e9rica (lleva 28 unidades) recibe en el Azteca al Necaxa, equipo al que no supera desde de 2017, mientras que Pumas mide fuer - zas ante el Pa - chuca en CU.Ricardo Pel\u00e1ez, presidente deportivo de Chivas, asegura que V\u00edctor Manuel Vucetich, DT del Reba\u00f1o, tiene su lugar seguro hasta que acabe la temporada.Reba\u00f1o, antepen\u00faltimo pilares en el Tricolor, sombra en las Chivas LOS DELANTEROS del Guada - lajara fueron claves para que M\u00e9xico clasificara a Tokio 2020; ambos han disputado 11 duelos con el club en el Guar - d1anes 2021, pero no cosechan golesHOYMA\u00d1ANADOMINGOLUNESCALENDARIO FECHA 13 Le\u00f3n VS T oluca Hora: 21:05 Estadio Le\u00f3nMonterrey VS BBVAAtlas VS Xolos Hora: 17:00 Estadio Jalisco VS Tigres Hora: 19:00 Estadio CorregidoraAm\u00e9rica VS Necaxa Hora: 19:00 Estadio AztecaFC Ju\u00e1rez VS Cruz Azul Hora: 21:30 Estadio Benito Ju\u00e1rezPuebla VS Mazatl\u00e1n FC Hora: 19:30 Estadio Cuauht\u00e9moc Chivas VS Santos Hora: 17:00 Estadio VS Pachuca Hora: CHIVAS Partidos Goles 011CON CHIVAS PartidosGoles Alexis Vega 15CON EL TRI PartidosGoles35CON EL TRI PartidosGoles6 Dianas suma Mac\u00edas su m\u00e1ximo goleador este torneo 16 Posici\u00f3n que ocupa actualmente Chivas en la Liga MXLa Raz\u00f3n VIERNES 02.04.2021 21LR3680.indd 321LR3680.indd 3 La Raz\u00f3n VIERNES 02.04.2021 AZUZA Iwashimizu, futbolista japonesa, porta la antorcha en Fukushima. La cita es en Beijing 2022 primer patinador art\u00edstico mexicano clasificado a JO de Invierno en 30 a\u00f1osDonovan Carrillo, Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n Despu\u00e9s de tres d\u00e9cadas, un mexicano estar\u00e1 de nueva cuenta en unos Juegos Ol\u00edm-picos de Invierno en la disci- plina de patinaje art\u00edstico sobre hielo luego de que el tapat\u00edo Donovan Carri-llo logr\u00f3 su boleto a Beijing 2022. La Uni\u00f3n Internacional de Patinaje Art\u00edstico (ISU, por sus siglas en ingl\u00e9s) confirm\u00f3 mediante un comunicado que el deportista de 21 a\u00f1os se gan\u00f3 su pase al magno evento luego de que se situ\u00f3 en el puesto 20 en el Campeonato Mundial de la especialidad que se llev\u00f3 a cabo en Estocolmo, Suecia, entre el 22 y 28 de marzo del a\u00f1o en curso. \"Veinticuatro entradas para hombres ser\u00e1n determinadas por la clasificaci\u00f3n del Campeonato Mundial anterior al a\u00f1o ol\u00edmpico. Miembros de la ISU (de-portistas) que hayan obtenido los pun-tos necesarios ganar\u00e1n el derecho para dos o tres plazas por pa\u00eds, siempre que los patinadores clasifiquen al Programa Libre. Las dem\u00e1s inscripciones ser\u00e1n EL DEPORTIST A tapat\u00edo se gan\u00f3 su pase al evento tras cul - minar 20 en el Mundial de la especialidad; el anterior conna - cional fue Ricardo Olavarrieta en las ediciones de 1988 y 1992 En Osaka piden cancelar relevo de la llama ol\u00edmpica Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n ICHIRO MATSUI y Hirofumi Yoshi- mura, alcalde y gobernador de la ciudad japonesa de Osaka, respectivamente, pi-dieron que el paso de la llama ol\u00edmpica por dicho sitio se cancele. La solicitud se debe a que Osaka y dos prefecturas aleda\u00f1as fueron designadas para poner medidas m\u00e1s estrictas con el objetivo de combatir un repunte de casos de coronavirus en la regi\u00f3n, las cuales en - trar\u00e1n en vigor a partir del pr\u00f3ximo lunes 5 de abril y estar\u00e1n en vigencia hasta el 5 de mayo venidero.\"La intenci\u00f3n de la medida es impedir que se transmitan las infecciones para no tener que decretar otro estado de emergencia\", mencion\u00f3 en alusi\u00f3n a di-cha medida el primer ministro japon\u00e9s, Yoshihide Suga. \"Cuando yo veo el relevo de la antor- cha en otras partes de Jap\u00f3n, la gente se aglomera. Es algo desafortunado, pero yo creo que deber\u00edamos cancelarlo\", comen-t\u00f3 sobre el tema Matsui. \"Personalmente creo que se deber\u00eda cancelar el paso de la antorcha ol\u00edmpica por la ciudad de Osaka\", secund\u00f3 al res-pecto Yoshimura. Los organizadores del relevo de la antorcha ol\u00edmpica han pedido a la gente que respete la distancia social, que use cubrebocas y que se abstenga de gritar al paso de los corredores. Tambi\u00e9n han mencionado que cancelar\u00e1n o desviar\u00e1n tramos en caso de ser necesario. Los expertos de salud locales han expresado preocupaci\u00f3n por el pico en Osaka (con muchos casos vinculados con nuevas variantes brit\u00e1nicas del virus) y el peso que significa para la salud p\u00fablica. Del 15 al 18 de abril est\u00e1 programada la celebraci\u00f3n de un campeonato interna-cional de patinaje art\u00edstico en Osaka con atribuidas a los deportistas con mejores calificaciones al concluir el Programa Libre de los Mundiales\", indica el regla-mento establecido por parte de la ISU. De esta manera, el originario de Za- popan, Jalisco, se convirti\u00f3 tambi\u00e9n en el segundo connacional en clasificar a la competencia que est\u00e1 programada para efectuarse en la capital de China del 4 al 20 de febrero del pr\u00f3ximo a\u00f1o. El otro clasificado es el esquiador Jonathan Soto, quien en la Copa Mundial de Es-qu\u00ed Cross Country sum\u00f3 241 puntos, 59 menos de los 300 m\u00ednimos para pasar al magno evento dentro de 10 meses. \"Nos dieron la muy buena noticia en donde ya tenemos la plaza ol\u00edmpica para M\u00e9xico, el comunicado 2388 acla-ra todas las dudas que ten\u00edamos, ante-riormente hab\u00eda publicado un audio en donde aseguraba que no ten\u00eda la plaza, pero hoy (ayer) ya es oficial, estoy muy contento de anunciar mi clasificaci\u00f3n a Juegos Ol\u00edmpicos, estamos muy moti-vados de seguir trabajando, vamos por muy buen camino, queremos llevar el nombre de M\u00e9xico en alto\", declar\u00f3 Carrillo Suazo a la Conade en alusi\u00f3n a este objetivo cumplido. El primer y \u00fanico mexicano hasta la fecha que ha representado al pa\u00eds en pa-tinaje art\u00edstico sobre hielo en unos Jue-gos Ol\u00edmpicos de Invierno es Ricardo Olavarrieta, quien acudi\u00f3 a las edicio - nes de Calgary 1988 y Albertville 1992 en Canad\u00e1 y Francia, respectivamente. Donovan es el actual campe\u00f3n na- cional en patinaje art\u00edstico sobre hielo. El jalisciense clasific\u00f3 en tres ocasiones a la final en el Campeonato de Cuatro Continentes, adem\u00e1s de que en el Cam- peonato Mundial Senior 2018 se convir-ti\u00f3 en el primer patinador de M\u00e9xico en acceder a la final en dicho certamen. El atleta le agradeci\u00f3 a Ana Guevara, titular de Conade, por su apoyo. En la edici\u00f3n m\u00e1s reciente de los Jue- gos Ol\u00edmpicos de Invierno, que se llev\u00f3 a cabo en 2018 en Pyeongchang, Corea del Norte, participaron cuatro deportis-tas mexicanos: Germ\u00e1n Madrazo (esqu\u00ed de fondo), Robert Franco, (ski freestyle), Rodolfo Dickson (esqu\u00ed alpino en sla-lom) y Sarah Schleper (esqu\u00ed alpino). la participaci\u00f3n de competidores de cin-co pa\u00edses. El paso de la antorcha ol\u00edmpica por la ciudad ocurrir\u00e1 dentro de dos se-manas. El recorrido comenz\u00f3 el pasado 25 de marzo en Fukushima.Donovan Carrillo Suazo Edad: 21 a\u00f1os Estatura: 1.68 m Lugar de nacimiento: Zapopan, Jalisco T\u00cdTULOS COMO NACIONALEstocolmo 2021 2014 2019 20202020 2019 2018Saitama 2019Mil\u00e1n 2018SU DESEMPE\u00d1O EN MUNDIALES SU ACTUACI\u00d3N EN CAMPEONATO DE CUATRO CONTINENTES1\u00ba20 15 17 1833 22 AUTORIDADES locales mani-fiestan preocu-paci\u00f3n ante el repunte de casos de coronavirus; el recorrido co-menz\u00f3 el pasado 25 de marzo Foto Especial Foto AP 22LR3680.indd 222LR3680.indd 2 01/04/21 22:5401/04/21 22:54de los asientos; la primera fila ofrece muchos ajustes el\u00e9ctri - cos, siendo el del conductor el que m\u00e1s amenidades ofrece para encontrar una correcta y c\u00f3moda postura de manejo. Cuenta con un sistema de frenos antibloqueo ABS y con - trol de estabilidad, las obligadas bolsas de aire frontales, de rodi - llas, as\u00ed como de cortina para las tres filas de asientos, tambi\u00e9n est\u00e1n presentes, para continuar con ele - mentos menos comunes en el segmento como la c\u00e1mara FAMCam. Cuenta con asistentes de estacionamiento en para - lelo, alerta de tr\u00e1fico cruzado, alerta de colisi\u00f3n frontal con asistente de frenado y alerta de cambio de carril. El V6 llamado Pentastar que tiene acoplada la caja autom\u00e1tica de nueve cambios hace su trabajo de buena ma - nera, las aceleraciones son constantes y concretas permitiendo llegar a pro - medios de velocidades en ciudad entre 50 y 80 km/h sin ning\u00fan problema, ya en carretera los promedios pueden ser mucho m\u00e1s altos y se desenvuelve con soltura hasta los 150 /160 km/h con total aplomo y control. Los frenos como la direcci\u00f3n trabajan con aplomo, los primeros act\u00faan bien y la segunda no se siente artificial, pese a que es de accionamiento el\u00e9ctrico. Por Rub\u00e9n Hoyo colaboradores@razon.com.mx L o primero que hay que decir es que el nuevo SEAT Le\u00f3n luce mejor en persona que en fotos o video, qui - z\u00e1 las proporciones alargadas no le hagan justicia en las im\u00e1genes, pero al tenerlo en frente, cr\u00e9eme cuando te digo, que se ve muy bien. Adopta un frontal m\u00e1s recto y parrilla trapezoidal, asimismo, los faros son m\u00e1s delgados y alargados, aunque mantienen la firma lum\u00ednica triangular de LED. En los costados nuevamente nos en - contramos con esas afiladas nervaduras que tanto car\u00e1cter le daban al modelo anterior, solo que ahora hacia abajo crean superficies c\u00f3ncavas que al ser impacta - das por las luces en movimiento crean un efecto muy atractivo. La parte trasera cuenta con una firma lum\u00ednica de LED que la marca denomina coast to coast y que va de lado a lado, el efecto visual es muy agradable. Es ligeramente m\u00e1s largo que antes, 86 mm, con una distancia entre ejes mayor en 50 mm, con lo cual se mejora el espacio para los pasajeros en la segunda fila. Bajo el cofre encontramos el viejo co - nocido 1.4 TSI de 150 hp y 184 lb-pie de torque, es cierto que al escuchar que no llegaba el 1.5 de nueva generaci\u00f3n las que - jas no se hicieron esperar. Si a lo anterior agregamos la nueva transmisi\u00f3n autom\u00e1tica de 8 velocidades, tenemos que el SEAT Le\u00f3n 2021 presume de un desempe\u00f1o magn\u00edfico. Los asientos est\u00e1n forrados en tela, pero tienen un patr\u00f3n de rombos tridimensio - nal muy interesante. Destaca la gran pantalla central t\u00e1ctil en formato tipo tablet de 10\" que presu - me una interfaz completamente nueva. Por Alejandro Konstantonis colaboradores@razon.com.mx CHRYSLER PAC\u00cdFICA 2021 exterior - mente lo que salta a la vista es el nuevo frente, con una parrilla mucho m\u00e1s gran - de, unos nuevos faros con una firma de LED para las luces DRL y algunos acen - tos de cromo. La parte trasera tambi\u00e9n se vio beneficiada con un nuevo dise\u00f1o de la \u00f3ptica que funciona con luz LED, la \u00fanica versi\u00f3n disponible en nuestro pa\u00eds monta rines de 20 pulgadas. Los materiales utilizados son de muy buen nivel, la manufactura es muy bue - na hablando de temas espec\u00edficos como pl\u00e1sticos, de distintas texturas, o la piel razon.com.mx23 ACELERADOR La Raz\u00f3n VIERNES 02.04.2021 ELOGIOS. La carrera que realiz\u00f3 Checo P\u00e9rez en su estreno con Red Bull dej\u00f3 muy contentos a los directivos y aseguran que tiene el nivel de Max Verstappen.by LA RAZ\u00d3N TIENE COLORES distintivos para las funcionalidades; adop- ta un frontal m\u00e1s recto y parrilla trapezoidal; bajo el cofre encontramos 1.4 TSI de 150 hp y 184 lb-pie de torque FotosAutocosmosFoto AutocosmosPac\u00edfica 2021 recibe un facelift y mejor tecnolog\u00eda CUENTA con asistentes de estaciona - miento en paralelo; mon- ta rines de 20 pulgadasmucha tecnolog\u00eda de conectividad y gran manejoSEA T LE\u00d3N 2021,Iluminaci\u00f3n LED 287 Caballos de fuerza en el rango de las 6,400 rpm10.1 Pulgadas mide la pantalla t\u00e1ctil con An-droid Auto y CarPlay LOS FRENOS como la direcci\u00f3n trabajan con aplomo. OFRECE 6 bolsas de aire, ABS, ESP y c\u00e1mara de reversa.La pantalla tiene excelente resoluci\u00f3n y es muy r\u00e1pida, adem\u00e1s de contar con funci\u00f3n de proximidad que, al acercar la mano, ampl\u00eda ciertos men\u00fas incluso antes de tocarla. Regresando al nuevo sistema, tiene colores distintivos para las funcionalidades y en lo general es bastante intuitivo. Las transiciones y activaci\u00f3n de ciertas funciones se asemejan mucho a la forma en que operan los tel\u00e9fonos m\u00f3viles, con lo cual, acostumbrarse toma apenas al - gunos minutos. Pero no es as\u00ed cuando nos damos cuenta de la ausencia de la perilla del volumen o botonera del climatizador. Adem\u00e1s, para encender el clima, cambiar de modo au - tom\u00e1tico a manual o cambiar el caudal de aire hacia la cara o piernas hay que ir a la pan - talla, oblig\u00e1ndote a dar por lo menos, un clic adicional. Seguramente ser\u00e1 cuesti\u00f3n de acostumbrarse, pero en este primer contacto me pareci\u00f3 complicado. Por cier - to, el control de volumen funciona de la misma manera. No podemos dejar de mencionar tambi\u00e9n el asistente virtual que se activa al decir \"Hola Hola\", el fun - cionamiento para dar las instruc - ciones por voz es bastante natural y no cuesta trabajo que el sistema entienda bien lo que le est\u00e1s solicitando. En la banca trasera, el espacio es exce - lente tanto para piernas como para cabeza, dos adultos de talla grande podr\u00e1n viajar con comodidad, \u00e9ste es un aspecto en Se han vendido 2.2 millones de unida- des del Le\u00f3n a lo lar- go de sus tres anterio- res iteraciones. donde el SEAT s\u00ed marca una gran diferencia a su favor en comparaci\u00f3n con el Mazda. Encontramos adem\u00e1s de salidas de aire o entradas USB C, un control de tem - peratura para los pasajeros posteriores. Tras el volante y a sabiendas que em - plea la MQB evolucionada, tenemos una LAS DIRECCIONALES traseras prenden de forma secuencial, parece una pincelada.HAY COMPATIBILI-DAD con las aplicacio- nes de Android Auto y Apple CarPlay.AVANZA con actitud e ilumina el camino con el rin de aluminio de 18\" del nuevo SEAT Le\u00f3n. din\u00e1mica de conduc- ci\u00f3n garantizada, el nue - vo SEAT Le\u00f3n es un pro - ducto muy bien plantado en curvas, que se siente estable in - cluso a velocidades muy por encima de las permitidas por la ley. Hay mejora del lado del refinamiento, se percibe m\u00e1s silencioso que antes, tanto de filtraciones de ruido de rodamiento o de viento. Eso s\u00ed, por encima de 140 km/h se empieza a in - tensificar, pero es perfectamente normal. "}