{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.colibri.udelar.edu.uy/jspui/bitstream/20.500.12008/9247/1/Evia%2C%20Victoria.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Universidad de la Rep\u00fablica Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n Unidad de Profundizaci\u00f3n, Especializaci\u00f3n y Posgrados (UPEP) Maestr\u00eda en Ciencias Humanas Opci\u00f3n Antropolog\u00eda de la Cuenca del Plata Tesis para defender el T\u00edtulo de Maestr\u00eda en Ciencias Humanas Opci\u00f3n Antropolog\u00eda de la Cuenca del Plata: Representaciones sociales, estrategias y experiencias de usuarios y trabajadores de la salud en los procesos de salud-enfermedad- atenci\u00f3n. Etnograf\u00eda en una policl\u00ednica del Primer Nivel de Atenci\u00f3n dependiente del Centro de Salud de Jardines del Hip\u00f3dromo, ASSE. Autora: Lic. Victoria Evia Bertullo Directores de tesis: Director Dr. Nicol\u00e1s Guigou y Co- directora Dra. Sonnia Romero Montevideo, 5 de mayo de 2014 AGRADECIMIENTOS Esta investigaci\u00f3n es fruto de m\u00e1s de tres a\u00f1os de trabajo, durante los cuales recib\u00ed el apoyo de diferentes personas e instituciones sin las cuales la misma no hubiera sido posible. Si bien la autor\u00eda es individual, el proceso de producci\u00f3n fue necesariamente colectivo. Agradezco a quienes apoyaron y posibilitaron la realizaci\u00f3n de la presente investigaci\u00f3n: a la Agencia Nacional de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n, de la cual recib\u00ed el apoyo de una Beca de Posgrados Nacionales que me permiti\u00f3 dedicarme intensamente a la presente investigaci\u00f3n los \u00faltimos dos a\u00f1os; al Equipo de Direcci\u00f3n del Centro de Salud Jardines del Hip\u00f3dromo de la RAP-ASSE, de quien recib\u00ed el aval institucional para realizar la presente investigaci\u00f3n y me apoyaron durante la misma facilit\u00e1ndome distintas informaciones administrativas; a la Universidad de la Rep\u00fablica, p\u00fablica y gratuita, que me permiti\u00f3 seguir form\u00e1ndome. Especialmente a los funcionarios docentes y administrativos de la Unidad de Profundizaci\u00f3n, Especializaci\u00f3n y Posgrados de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n. a los profesores Dra. Sonnia Romero y Dr. Nicol\u00e1s Guigou por su orientaci\u00f3n, lecturas y tutor\u00eda en este trabajo; a los compa\u00f1eros de la maestr\u00eda, colegas y amigos que acompa\u00f1aron este proceso de formaci\u00f3n con intercambios, reflexiones, lecturas y sugerencias, especialmente a Santiago, Emilia, Valeria, Luc\u00eda y Julieta; a los integrantes del Equipo de Salud de la Policl\u00ednica Villa Farr\u00e9, a los integrantes de la Comisi\u00f3n de Vecinos de Villa Farr\u00e9 y a los y las usuarios/as y vecinos/as de la policl\u00ednica de Villa Farr\u00e9 por su disposici\u00f3n, apertura, generosidad, calidez y confianza a lo largo del proceso de investigaci\u00f3n; a mi familia y amigos, que tambi\u00e9n estuvieron presentes tolerando y compartiendo los desvelos, emociones y desaf\u00edos que suponen los procesos de formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, especialmente a Gabriel. IRESUMEN El objetivo de este trabajo es analizar las representaciones, estrategias y experiencias en el proceso de salud-enfermedad-atenci\u00f3n de usuarios y trabajadores de un servicio de salud del primer nivel de atenci\u00f3n del sub-sector p\u00fablico en Uruguay. Se realiz\u00f3 una etnograf\u00eda en una policl\u00ednica dependiente del Centro de Salud Jardines del Hip\u00f3dromo, en la zona noreste de Montevideo. Se articularon diferentes t\u00e9cnicas como consulta de fuentes primarias y secundarias, realizaci\u00f3n de entrevistas etnogr\u00e1ficas a m\u00e1s de cuarenta personas y observaci\u00f3n participante de diversos espacios asistenciales y sociales. Caracterizamos y analizamos el proceso fundacional de la policl\u00ednica as\u00ed como su funcionamiento en la actualidad. Se asisten unas 1200 personas, principalmente ni\u00f1os, adolescentes y mujeres en edad f\u00e9rtil. La atenci\u00f3n es brindada por un equipo multidisciplinario. La policl\u00ednica fue construida mediante un proceso de participaci\u00f3n social en salud a partir de negociaciones con actores estatales. Este proceso estuvo influenciado por las relaciones de solidaridad e intercambio rec\u00edproco establecidas durante el proceso de colonizaci\u00f3n del barrio donde se ubica, as\u00ed como por las trayectorias previas de sus pobladores. Se analizan tambi\u00e9n las diferentes estrategias que ponen en juego 'conserjes' y profesionales para trabajar desde el primer nivel con una perspectiva de APS as\u00ed como las relaciones que se establecen desde el sistema biom\u00e9dico con otros sistemas de atenci\u00f3n y autoatenci\u00f3n. Asimismo se se\u00f1alan las dificultades que existen en un sistema de salud a\u00fan fragmentado para trabajadores y usuarios, quienes tienen que sortear diferentes obst\u00e1culos para lograr la mejor atenci\u00f3n posible. En los trayectos de atenci\u00f3n desde el punto de vista de los usuarios observamos c\u00f3mo las personas combinan diferentes estrategias y creencias a la hora de afrontar sus padecimientos, las cuales trascienden el sistema biom\u00e9dico de atenci\u00f3n y pueden incluir pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n, uso de medicinas populares, complementarias y alternativas y creencias m\u00e1gico religiosas. Se concluye que tanto usuarios como profesionales tienen representaciones hol\u00edsticas de los procesos de salud-enfermedad-atenci\u00f3n, ya que se reconocen la importancia de las dimensiones sociales, culturales, ambientales y relacionales de los mismos. Si bien el sistema de atenci\u00f3n biom\u00e9dico sigue siendo el predominante en nuestro pa\u00eds se observa un pluralismo m\u00e9dico a la hora de enfrentar diferentes padecimientos. Palabras clave: proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n; policl\u00ednica del primer nivel de atenci\u00f3n; antropolog\u00eda m\u00e9dica IIABSTRACT The aim of this paper is to analyze the representations, strategies and experiences of workers and users of a primary health care centre from Uruguay's public health sector concerning the health-care process. An ethnography was carried out in a primary health centre dependent of Jardines del Hip\u00f3dromo Health Centre, in the northeast of Montevideo, from July 2012 to November 2013. We characterized and analyzed the foundational process of the primary health centre and its operation today. The primary health centre was built through a process of social participation in health through negotiations with state actors. This process was influenced by the relationships of solidarity and mutual exchange established during the colonization of the neighborhood where it is located, as well as by the previous backgrounds of its inhabitants. Since its foundation, about 1200 people have received attention there - mostly children, adolescentes and women in fertile age. Care is provided by a multidisciplinary team. We analyze the strategies that workers of the primary health centre use (both clerks and professionals) as well as the relations which are established from the biomedical system with other systems of attention and self-care. The difficulties that exist in a still fragmented health system for workers and users, who have to overcome several obstacles indicated. We enquired about attention paths from the users point of view and identified that people combine different strategies and beliefs when facing their suffering, which care and may include self-care practices, use of popular, complementary and alternative medicines and religious and magical beliefs. While the biomedical care system remains predominant in our country, medical pluralism is observed when facing different conditions. importance of .......................................................................................................................... I Resumen ...................................................................................................................................... II Abstract ....................................................................................................................................... III \u00cdndice de contenido .................................................................................................................... IV Tabla de mapas y figuras ............................................................................................................. V Tabla de cuadros y gr\u00e1ficos ......................................................................................................... V Introducci\u00f3n................................................................................................................................. 1 I) Una mirada antropol\u00f3gica a los procesos de salud-enfermedad- atenci\u00f3n ................................ 4 a) Visi\u00f3n cultural y social de la enfermedad ........................................................................... 9 b) Representaciones, estrategias y experiencias del proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n ......10 II) Etnograf\u00eda en un servicio del Primer Nivel de Atenci\u00f3n en salud .......................................... 14 a) Delimitaci\u00f3n del Universo de Estudio y Caracterizaci\u00f3n del sector salud en Uruguay .....15 b) La (s) entrada (s) al campo ................................................................................................ 20 c) Entrevistas etnogr\u00e1ficas ..................................................................................................... 25 d) Estar all\u00ed: espacios m\u00faltiples ............................................................................................. 29 III) Sobre el poblamiento de Villa Farr\u00e9 y la construcci\u00f3n de su policl\u00ednica ..............................35 a) Condiciones de existencia, organizaci\u00f3n social e identidad ............................................... 37 b) Tener la policl\u00ednica en el barrio ........................................................................................ 47 c) El trabajo en el nuevo local y la inauguraci\u00f3n oficial ........................................................ 53 d) \u00bfUn caso exitoso de participaci\u00f3n social en salud? ........................................................... 61 IV Caracterizaci\u00f3n general: actividades desarrolladas en una policl\u00ednica del Primer Nivel ......69 a) El \u00e1rea de salud 9.1 y los y las usuarios/as de la policl\u00ednica Villa Farr\u00e9 ............................71 b) Principales actividades desarrolladas en la policl\u00ednica ..................................................... 77 V) La perspectiva del Equipo de Salud ....................................................................................... 86 a) 'Poniendo la cara todos los d\u00edas': Las conserjes ................................................................. 89 b) Estrategias de trabajo de los profesionales en el primer nivel de atenci\u00f3n ........................99 i) \"Terminamos tratando de sobrevivir en el sistema\" .................................................... 100 ii) La relaci\u00f3n asistencial: qu\u00e9 est\u00e1 en juego para el otro ................................................ 103 c) Concepciones de salud y enfermedad entre los profesionales, \u00bfun modelo integrador? . .112 d) Di\u00e1logos entre el Estado, actores religiosos y vecinos a partir del consumo problem\u00e1tico de drogas. Una actividad 'puertas afuera' de la policl\u00ednica .................................................. 116 VI) El proceso de salud-enfermedad-atenci\u00f3n desde la perspectiva de los usuarios .................123 a) La enfermedad como flujo normal de la vida: autoatenci\u00f3n y modos de atenci\u00f3n populares ............................................................................................................................................ 124 b) Cuando se decide consultar al m\u00e9dico ............................................................................ 129 i) Atenderse en Salud P\u00fablica \u00bfuna elecci\u00f3n? ................................................................. 130 ii) \u00bfA qu\u00e9 se va a la policl\u00ednica? Actividades asistenciales y espacios de socializaci\u00f3n .134 iii) El tr\u00e1nsito entre los diferentes niveles de atenci\u00f3n: encuentros, desencuentros y estrategias adoptadas ...................................................................................................... 144 c) Experiencias de enfermedad significativas ...................................................................... 147 d) Representaciones y experiencias sobre la salud y la enfermedad entre los usuarios .......159 Conclusiones ........................................................................................................................... 165 Bibliograf\u00eda............................................................................................................................... 174 IVTABLA DE MAPAS Y FIGURAS Mapa 1: Centros de Salud de la RAP Metropolitana en el Departamento de Montevideo y Zona de Influencia del CSJH. ..................................................................................... 18 Mapa 2: Municipios de Montevideo .............................................................................. 20 Mapa 3: L\u00edmites geogr\u00e1ficos del CCZ9 .........................................................................20 Mapa 4: Expansi\u00f3n Urbana 1947 - 2011 ....................................................................... 41 Figura 1: Construcci\u00f3n de la policl\u00ednica. ...................................................................... 53 Figura 2: Sala de Espera ................................................................................................ 76 Figura 3: Comida fin de a\u00f1o grupo ODH 2012 ............................................................142 TABLA DE CUADROS Y GR\u00c1FICOS Cuadro 1: Caracterizaci\u00f3n de Usuarios de Policl\u00ednica Villa Farr\u00e9 ................................ 72 Cuadro 2: Usuarios hombres y mujeres seg\u00fan etapas vitales ........................................ 74 Gr\u00e1fico 1: Pir\u00e1mide poblacional de Usuarios de Policl\u00ednica Villa Farr\u00e9 ........................73 Gr\u00e1fico 2: Consulta asistencial Villa Farr\u00e9 seg\u00fan profesional........................................ 81 Gr\u00e1fico 3: Total consultas asistenciales Villa Farr\u00e9 por profesional 2012 ......................82 Gr\u00e1fico 4: Total actividades m\u00e9dico de familia nov. 2011- set. 2012 ............................ 83 Gr\u00e1fico 5: Consultas m\u00e9dico de familia seg\u00fan tipo nov. 2011- set.2012 ...................... 83 Gr\u00e1fico 6: Actividades promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n nov. 2011 - set. 2012 ........................ 84 VINTRODUCCI\u00d3N Uruguay ha atravesado en los \u00faltimos a\u00f1os una reforma normativa del sistema sanitario la cual prioriza el Prime 1r Nivel de Atenci\u00f3n en Salud y la estrategia de Atenci\u00f3n Primaria en Salud (APS). La reforma del sistema sanitario tiene como momento clave la aprobaci\u00f3n de la ley 18.211 en el Parlamento Nacional el 21 de noviembre de 2007, la cual habilita a la concreci\u00f3n del denominado Sistema Nacional Integrado de Salud (SNIS). Se entiende por sistema de salud al conglomerado de instituciones, organizaciones y recursos en general abocados al desarrollo de las actividades en materia de salud (OMS, 2000). Este Sistema se financia a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de un Seguro Nacional de Salud y tiene en su caracterizaci\u00f3n tres aspectos de especial relevancia en materia de innovaci\u00f3n. Un primer elemento est\u00e1 vinculado al modelo de gesti\u00f3n, el cual pone \u00e9nfasis en la participaci\u00f3n de los actores del sistema, tanto usuarios y trabajadores de la salud en general, en las decisiones sobre los servicios. Un segundo elemento vinculado al modelo de atenci\u00f3n donde se intenta pasar a un modelo que desarrolle en forma integral los tres niveles de atenci\u00f3n, priorizando el primer nivel y la concepci\u00f3n integral de la atenci\u00f3n en salud m\u00e1s all\u00e1 de la mera base asistencial-m\u00e9dica. Por \u00faltimo, un tercer elemento que propone un nuevo modelo de financiaci\u00f3n: el Fondo Nacional de Salud (FONASA) (Toyos, 2008-2009). Nuestro pa\u00eds atraves\u00f3 desde fines del siglo XIX y principios del siglo XX por un proceso de medicalizaci\u00f3n de la sociedad (Barr\u00e1n 1992, 1993, 1995) que coloc\u00f3 a la salud como valor supremo de nuestra sociedad y a la figura del m\u00e9dico como centro de la misma. Desde distintos \u00e1mbitos se han se\u00f1alado y criticado las caracter\u00edsticas del modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico y se han registrado procesos de resistencias al mismo por parte de diferentes sectores sociales desde las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX y principios del siglo XXI (Romero 2013). Las orientaciones de la ley del Sistema Nacional Integrado de Salud son una fuerte se\u00f1al, al menos desde el punto normativo, de este tiempo de cambio. Entendemos que en esta coyuntura se ponen en juego dimensiones 1socioculturales de los procesos de salud - enfermedad -atenci\u00f3n, tanto a nivel de las representaciones sociales como de las pr\u00e1cticas en usuarios y profesionales de la salud. Valores, creencias, relaciones sociales, relaciones de poder, dimensiones econ\u00f3micas y pol\u00edticas, entre otros, atraviesan estos procesos. Por ello proponemos una investigaci\u00f3n desde la disciplina antropol\u00f3gica que aporte a la comprensi\u00f3n de estos procesos sociales, con una mirada profunda y densa a las representaciones sociales, las experiencias y las estrategias adoptadas por los distintos actores vinculados al sistema de salud. El trabajo fue realizado desde una perspectiva te\u00f3rica de la antropolog\u00eda m\u00e9dica cr\u00edtica y se parti\u00f3 del estudio de un servicio de salud del primer nivel de atenci\u00f3n. El objetivo de este trabajo fue abordar y analizar representaciones sociales, estrategias y experiencias de usuarios y trabajadores de la salud en los procesos de salud- enfermedad-atenci\u00f3n dentro de un servicio del Primer Nivel de Atenci\u00f3n de la RAP- ASSE Metropolitana. Se realiz\u00f3 una etnograf\u00eda en una policl\u00ednica dependiente del Centro de Salud Jardines del Hip\u00f3dromo de la RAP- ASSE, la cual combin\u00f3 en su estrategia metodol\u00f3gica diferentes t\u00e9cnicas como consulta de fuentes primarias y secundarias de informaci\u00f3n cuantitativa del funcionamiento de los servicios de salud, observaci\u00f3n participante de distintos espacios asistenciales y sociales del universo de estudio y entrevistas en profundidad a usuarios, trabajadores y gestores del servicio. Se analizaron aspectos vinculados al modelo de atenci\u00f3n, tanto desde la perspectiva de los usuarios como de los trabajadores del servicio estudiado. Se abordaron los trayectos terap\u00e9uticos de los usuarios que acceden al sistema de salud biom\u00e9dico, qu\u00e9 significa para ellos atenderse en un servicio de salud p\u00fablica, cu\u00e1ndo deciden consultar, a qu\u00e9 y para qu\u00e9 recurren a un servicio del primer nivel de atenci\u00f3n, c\u00f3mo se dan las articulaciones entre los diferentes niveles del sistema de salud desde su perspectiva como usuarios. Asimismo, al partir de los trayectos de atenci\u00f3n de los usuarios pudimos explorar c\u00f3mo las personas combinan diferentes estrategias y creencias a la hora de afrontar sus padecimientos, las cuales trascienden el sistema biom\u00e9dico de atenci\u00f3n y que pueden incluir desde pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n, uso de medicinas populares y pr\u00e1cticas y creencias m\u00e1gico religiosas. En relaci\u00f3n a los trabajadores analizamos las tensiones y posibilidades del trabajo en equipos multidisciplinarios, la figura de las 2conserjes en un servicio de salud, como categor\u00eda h\u00edbrida entre t\u00e9cnico de la salud y usuarias del servicio, las diferentes estrategias que los profesionales ponen en juego en su pr\u00e1ctica cl\u00ednica en el primer nivel de atenci\u00f3n, las dificultades que existen en un sistema de salud a\u00fan fragmentado y las relaciones que desde la pr\u00e1ctica cl\u00ednica de establecen con otros sistemas de atenci\u00f3n no biom\u00e9dicos, pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n y creencias de los usuarios. Esta etnograf\u00eda se estructura en seis cap\u00edtulos. En el primer cap\u00edtulo se desarrolla la perspectiva te\u00f3rica de la antropolog\u00eda m\u00e9dica cr\u00edtica y los principales antecedentes internacionales y nacionales de esta tradici\u00f3n disciplinar. El segundo cap\u00edtulo desarrolla los aspectos metodol\u00f3gicos del trabajo centr\u00e1ndose en la estrategia de investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica, las diferentes t\u00e9cnicas articuladas y la delimitaci\u00f3n del universo de estudio. El tercer cap\u00edtulo desarrolla el poblamiento del barrio enmarcado en procesos m\u00e1s amplios de cambio y crecimiento de la ciudad de Montevideo y c\u00f3mo dicho proceso configura identidades y condiciones sociales de existencia que posibilitar\u00e1n el proceso de organizaci\u00f3n social para la creaci\u00f3n de una policl\u00ednica. El cuarto cap\u00edtulo presenta una caracterizaci\u00f3n general de las actividades desarrolladas en la policl\u00ednica en la actualidad, caracterizando cuali y cuantitativamente el \u00e1rea de salud, los y las usuarios/as as\u00ed como las actividades desarrolladas. El quinto cap\u00edtulo aborda el punto de vista de los trabajadores del servicio de salud e indaga sobre las pr\u00e1cticas de trabajo en equipos multidisciplinarios, las estrategias adoptadas en la consulta cl\u00ednica desde el primer nivel, las articulaciones con los otros niveles del sistema de salud as\u00ed como con otros sistemas de atenci\u00f3n y creencias de los usuarios. Por \u00faltimo, el sexto cap\u00edtulo desarrolla las trayectorias de algunos usuarios en su proceso de salud-enfermedad- atenci\u00f3n partiendo desde el primer nivel de atenci\u00f3n y muestra c\u00f3mo las personas combinan diferentes estrategias a la hora de enfrentar sus padecimientos, las cuales articulan el uso de los servicios de salud biom\u00e9dicos y otras formas de atenci\u00f3n. Asimismo, en dicho cap\u00edtulo de abordan las interpretaciones y experiencias de las personas sobre sus procesos de salud y enfermedad. 3I) UNA MIRADA ANTROPOL\u00d3GICA A LOS PROCESOS DE SALUD-ENFERMEDAD- ATENCI\u00d3N De acuerdo con la cultura de cada sociedad y su forma de organizaci\u00f3n la humanidad ha elaborado diferentes conceptos sobre la salud, la enfermedad, formas de alivio y acciones de prevenci\u00f3n y fomento de la salud. Asimismo, hist\u00f3ricamente se han propuesto diversos modelos para comprender la noci\u00f3n de salud y enfermedad (Moreno Altamirano 2007). El tratamiento antropol\u00f3gico de temas como la enfermedad y los sistemas m\u00e9dicos ha tenido distintas etapas dentro de la historia de la disciplina as\u00ed como distintas denominaciones y ha sido abordado por diferentes escuelas antropol\u00f3gicas. Actualmente existe un consenso en denominar como 'Antropolog\u00eda m\u00e9dica' a una especializaci\u00f3n dentro de las ciencias antropol\u00f3gicas. \"Nacida con el objetivo de orientar la investigaci\u00f3n antropol\u00f3gica en torno a las formas con las que, en las diferentes sociedades los seres humanos viven, representan y afrontan el sufrimiento y la enfermedad, la antropolog\u00eda m\u00e9dica ha buscado posteriormente conjugar el inter\u00e9s por la experiencia del cuerpo, la salud, y de la enfermedad con la reconstrucci\u00f3n de procesos sociales, culturales, pol\u00edticos e institucionales hist\u00f3ricamente determinados.\" (Pizza 2006:267-268) Mart\u00ednez Hern\u00e1ez (2008) realiza una historia de la Antropolog\u00eda m\u00e9dica y define tres etapas en su forma de indagar sobre la enfermedad y los sistemas m\u00e9dicos: la primera denominada 'modelo cl\u00e1sico', la segunda la tercera 'modelo cr\u00edtico'. El 'modelo cl\u00e1sico' trata los temas m\u00e9dicos con la marginalidad en los trabajos antropol\u00f3gicos o incluye las etnomedicinas en el \u00e1mbito de sistemas considerados omniabarcadores de la mentalidad ind\u00edgena como la magia, la religi\u00f3n o la brujer\u00eda. The Andaman Islanders de Radclife-Brown o We, The Tikopia de Raymond Firth son ejemplos paradigm\u00e1ticos de esta marginaci\u00f3n donde la enfermedad ocupa un lugar en las condiciones naturales externas a la cultura nativa o constituye un infortunio derivado 4de la incorporaci\u00f3n de la vida nativa al mundo moderno (Mart\u00ednez Hern\u00e1ez 2008). Las obras de Tylor y de Frazer constituyen ejemplos de la disoluci\u00f3n de los sistemas m\u00e9dicos ind\u00edgenas en otras instancias consideradas omniabarcadoras de la metalidad nativa como la magia, la brujer\u00eda o la religi\u00f3n. Tambi\u00e9n los trabajos de los etn\u00f3grafos norteamericanos de fines de siglo XIX y principios de siglo XX sobre los grupos amerindios ocultaron los sistemas terap\u00e9uticos nativos detr\u00e1s de la superstici\u00f3n o creencia. El trabajo de Rivers (Br.) Medicine, Magic and Religion (1924) si bien reconoce la existencia de remedios y pr\u00e1cticas naturalistas en los sistemas m\u00e9dicos ind\u00edgenas afirma que estos se encuentran regidos principalmente por creencias m\u00e1gicas y religiosas. El autor tambi\u00e9n se\u00f1ala como referentes importantes de la antropolog\u00eda m\u00e9dica a los trabajos cl\u00e1sicos de Malinowsky Magia, medicina y tradici\u00f3n y de Evans Pritchard Brujer\u00eda, magia y or\u00e1culo entre los azande. Estos trabajos introducen una nueva perspectiva en la demarcaci\u00f3n entre ciencia y creencia, al 'sospechar' que la 'mentalidad primitiva' no estaba libre de condiciones racionales. Asimismo, matizan el racionalismo y el etnocentrismo que hab\u00eda caracterizado a las obras anteriores contribuyendo a revalorizar el punto de vista ind\u00edgena (Mart\u00ednez Hern\u00e1ez 2008). Dentro de los autores cl\u00e1sicos de la antropolog\u00eda, pero sin poder ubicarlo en el 'modelo cl\u00e1sico' de la antropolog\u00eda m\u00e9dica, encontramos como referencia ineludible la obra de Marcel Mauss, especialmente sus trabajos sobre la noci\u00f3n de persona y sobre las t\u00e9cnicas del cuerpo. En 1950 Mauss discute la noci\u00f3n de persona y sugiere que todos los humanos poseen una noci\u00f3n de individualidad espiritual y corporal pero al mismo tiempo argument\u00f3 que condiciones sociales particulares estar\u00edan asociadas con diferencias cualitativas entre \"personagem tot\u00e9mica, a persona cl\u00e1sica y a pessoacrist\u00e1\" (Csordas 2008:104). Csordas se\u00f1ala que Mauss reproduce la dualidad entre mente/cuerpo, pensamiento/mundo material al elaborar de manera separada la notion de la personney las techniques du corops. El 'modelo pragm\u00e1tico' se relaciona con el desarrollo de una antropolog\u00eda aplicada a los problemas de salud en los pa\u00edses en desarrollo y a algunas problem\u00e1ticas puntuales de los pa\u00edses del capitalismo avanzado. El rol del antrop\u00f3logo dentro de este paradigma es instrumental, estudia la cultura de los nativos por encargo de la biomedicina por que tiene como contrapartida una dependencia te\u00f3rica y conceptual de la medicina 5occidental (Mart\u00ednez Hern\u00e1ez 2008). El desarrollo de la antropolog\u00eda aplicada a la medicina adquiere impulso a fines de la d\u00e9cada del 40' del siglo XX con la aparici\u00f3n de agencias internacionales como la OMS, las pol\u00edticas de desarrollo ind\u00edgena promovidas en pa\u00edses como M\u00e9xico y con el patrocinio de fundaciones como la Rockefeller. El antrop\u00f3logo era incluido como agente del desarrollo que deb\u00eda ejercer de traductor entre los profesionales de la salud y la poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Uno de los trabajos m\u00e1s representativos de esta orientaci\u00f3n pragm\u00e1tica es del m\u00e9dico y antrop\u00f3logo mexicano Gonzalo Aguirre Beltr\u00e1n Programas de salud en la situaci\u00f3n intercultural (1955). \"El antrop\u00f3logo del modelo pragm\u00e1tico entiende que la biomedicina desatiende \u00e1mbitos de la enfermedad y la terapia, como los trastornos folk o tradicionales, las percepciones nativas, los tratamientos ind\u00edgenas y sus principios activos, y trata de ubicarse en ese territorio con un prop\u00f3sito aplicado y complementario con la medicina occidental. Lo folk constituye su espacio de trabajo (...) Esta perspectiva supone una confirmaci\u00f3n del modelo biom\u00e9dico a partir de su negaci\u00f3n como territorio etnogr\u00e1fico, y a la vez, una dependencia de este modelo que se va a reflejar en una continuidad pragm\u00e1tica de la oposici\u00f3n entre ciencia y creencia (...).\"(Mart\u00ednez Hern\u00e1ez 2008:37). El 'modelo cr\u00edtico' propone \"una b\u00fasqueda de lo creencial y cultural en un territorio entendido tradicionalmente como depositario de lo racional: la biomedicina.\" (Mart\u00ednez Hern\u00e1ez 2008:13). Este cambio supone tanto una independencia de la antropolog\u00eda respecto de la biomedicina as\u00ed como nuevos problemas que suponen reconvertir en objeto al propio quehacer cient\u00edfico. Dentro de la antropolog\u00eda m\u00e9dica se han dado importantes debates te\u00f3ricos en los \u00faltimos tiempos como las discusiones entre fenomenolog\u00eda y marxismo sobre la importancia de la superestructura y la infraestructura en la vida social; el an\u00e1lisis del poder, la dominaci\u00f3n y la biopol\u00edtica (Foucault 1990) en las instituciones m\u00e9dicas; an\u00e1lisis feministas sobre las relaciones y desigualdades de g\u00e9nero en temas como el cuerpo o las terapias; la discusi\u00f3n de los l\u00edmites entre naturaleza y cultura a partir de los avances de las biotecnolog\u00edas, entre otros (Mart\u00ednez Hern\u00e1ez 2008:13). La presencia de este tipo de mirada cr\u00edtica tiene su auge en los a\u00f1os ochenta y noventa del siglo XX con autores como Good (1994), Good y Good (1981), Kleinman (1980, 1995), Young (1980, 61995), Men\u00e9ndez (1981), Taussig (1980), Rabinow (1996) entre otros. Se desarman en esta \u00e9poca los rasgos fundamentales del modelo biom\u00e9dico y por otro lado se establecen los fundamentos te\u00f3ricos de la antropolog\u00eda m\u00e9dica: visi\u00f3n cultural y social de la enfermedad, sensibilidad a la dimensi\u00f3n hist\u00f3rica, noci\u00f3n de multicausalidad etiol\u00f3gica, sospecha de las vinculaciones entre normalidad biol\u00f3gica y normatividad social, negaci\u00f3n de la neutralidad de la teor\u00eda y pr\u00e1ctica biom\u00e9dicas entre otros principios. En nuestro pa\u00eds existen antecedentes que pueden ubicarse dentro de la antropolog\u00eda m\u00e9dica. Uno de los postulados propuestos por Romero en 1993 y que sigue manteniendo vigencia es que en nuestro pa\u00eds la salud se encuentra en un campo relacional, 'tironeado' por tendencias globales y locales, externas e internas al propio campo, con nuevos agentes de asistencia y/o curaci\u00f3n, demandas y posicionamientos y/o cuestionamientos de tipo social y cultural que se enfrentan a la hegemon\u00eda m\u00e9dica (Romero 1993, Romero 2004, Romero 2006, Romero 2009). Dentro de los antecedentes nacionales de la disciplina antropol\u00f3gica, los principales antecedentes se encuentran en trabajos en el marco del Departamento de Antropolog\u00eda Social (DAS) de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n ya sea a nivel de tesis de grado y maestr\u00eda o a nivel de investigaciones desarrolladas por equipos de docentes y estudiantes. Existen dos programas que han abordado temas relacionados con la salud, el Programa de Antropolog\u00eda y Salud, coordinado por la Profa. Sonnia Romero y el Progama Cuerpo, g\u00e9nero y sexualidad coordinado por la Profa. Susana Rostagnol. Tanto en la investigaci\u00f3n realizada por Romero (2003) en el Centro Materno Infantil Ciudad Vieja cuyo trabajo de campo fue realizado a fines de los 80' y principios de los 90', como en los trabajos de Rostagnol, Viera y Mesa en el Hospital Pereira Rosell entre el 2003 y 2006 se encuentran algunas coincidencias significativas en relaci\u00f3n a la atenci\u00f3n en ambos servicios de salud pertenecientes al sub sector p\u00fablico. En ambos casos se constata una asimetr\u00eda entre las usuarias (y en algunos casos usuarios para el caso de Ciudad Vieja) y el personal m\u00e9dico y no m\u00e9dico. Esta asimetr\u00eda estar\u00eda dada tanto en relaci\u00f3n al saber m\u00e9dico como a la posici\u00f3n econ\u00f3mica y al g\u00e9nero (Romero 2003; Dos Santos et al.. 2003, Mesa y Viera 2004, Rostagnol y Viera 2006) y restringir\u00eda las posibilidades de autonom\u00eda de las/los usuarias/os (Rostagnol y Viera 72006). Si analizamos la producci\u00f3n antropol\u00f3gica nacional relacionada con los procesos de salud-enfermedad-atenci\u00f3n (s-e-a) partiendo de sus objetos de estudio encontramos trabajos que toman como punto de partida para el estudio de estos procesos centros asistenciales y trabajos que los abordan desde distintos grupos de inter\u00e9s urbanos o rurales. Dentro de los primeros, existe una importante acumulaci\u00f3n en trabajos que se centran en servicios de salud del segundo y tercer nivel de atenci\u00f3n: hospitales como el Maciel (\u00c1lvarez 2007), el Pereira Rosell (Rostagnol et al..), el Hospital Vilardeb\u00f3 (Vomero 2011, Evia 2010), el Hospital de Tacuaremb\u00f3 (Wainwright 2012). El \u00fanico antecedente relevado que toma como objeto de estudio un servicio del primer nivel es el ya citado trabajo de Romero sobre el Centro Materno Infantil en Ciudad Vieja. En el a\u00f1o 2011 particip\u00e9 en una investigaci\u00f3n sobre las condiciones de accesibilidad a los servicios de salud mental descentralizados donde se tom\u00f3 como caso el Centro de Salud de Jardines del Hip\u00f3dromo. En dicha investigaci\u00f3n surge como un tema de inter\u00e9s a ser explorado el rol de las policl\u00ednicas 'dependientes' en el sistema de atenci\u00f3n ya que los usuarios percib\u00edan que \u00e9stas ten\u00edan una 'mayor cercan\u00eda' tanto geogr\u00e1fica como simb\u00f3licamente respecto del 'Centro de Salud' (Evia y Cano 2011). Desde la historia, los aportes de Jos\u00e9 Pedro Barr\u00e1n resultan muy importantes para comprender lo que ha significado el proceso de medicalizaci\u00f3n de nuestra sociedad y el lugar que el sistema biom\u00e9dico tiene en la actualidad desde el punto de vista social y simb\u00f3lico. \"Entre 1900 y 1930 la sociedad uruguaya, con Montevideo a la cabeza, se medicaliz\u00f3. Esa medicalizaci\u00f3n sucedi\u00f3 en tres niveles, los cuales no tuvieron la misma profundidad ni ocurrieron con el mismo ritmo hist\u00f3rico: el nivel de la atenci\u00f3n, o sea el rol creciente que tuvo el m\u00e9dico en el tratamiento de la enfermedad; el nivel de la conversi\u00f3n de la salud en uno de los valores supremos de la sociedad - y hasta, a veces, el \u00fanico valor -, cambio en la mentalidad colectiva que en parte antecedi\u00f3 a la medicalizaci\u00f3n; y el nivel de la asunci\u00f3n por la sociedad de conductas cotidianas, valores colectivos e im\u00e1genes, derivados directamente de la propagaci\u00f3n del saber m\u00e9dico.\" (Barr\u00e1n 1992:57). El papel cada vez m\u00e1s decisivo que tuvo el m\u00e9dico en el tratamiento de la enfermedad en todo el pa\u00eds puede verse en la medicalizaci\u00f3n de los ni\u00f1os, la muerte, la enfermedad y hasta el aborto. El Estado batllista durante la primer 8d\u00e9cada del siglo XX estuvo detr\u00e1s de estos aumentos con la fundaci\u00f3n de nuevos hospitales en Montevideo y el interior del pa\u00eds. A) VISI\u00d3N CULTURAL Y SOCIAL DE LA ENFERMEDAD Siguiendo a Men\u00e9ndez (2005) puede afirmarse que la enfermedad y la atenci\u00f3n constituyen hechos estructurales en toda sociedad y que la atenci\u00f3n de la enfermedad expresa las caracter\u00edsticas de la sociedad en la cual se desarrolla y opera. \"Explicar las caracter\u00edsticas, desarrollo y funciones que cumple la biomedicina - y por supuesto, las otras formas de atenci\u00f3n - supone tambi\u00e9n describir y analizar los diferentes sectores sociales que se relacionan a trav\u00e9s del proceso salud/enfermedad en una sociedad determinada.\" (Men\u00e9ndez 2005:11). Ahora bien, la antropolog\u00eda m\u00e9dica ha hecho un esfuerzo por desnaturalizar y cuestionar las concepciones de salud y enfermedad. Ni la salud es alg\u00fan tipo de estado absoluto de bienestar ni la enfermedad es un resultado directo de un pat\u00f3geno o de un disturbio fisiol\u00f3gico. La salud, desde la perspectiva de la 'Critical Medical Anthropology' (CMA) es definida como \"as acces to and control over the basic material and non material resources that sustain and promote life at a high level of satisfaction. Health is not some absolute state of being but an elastic concept that must be evaluated in context,\" (Ember 26)1. Por la enfermedad \"Desease is not just the straightfoward result of a pathogen or physiological disturbance. Instead, social suceptibility (Baer, Singer & Jonson 1986). In short, disease is as much social as it is biological.\" (Ember & Ember 2003: 26)2. Si bien se reconoce la importancia de 1La salud es definida como el acceso a y el control de los bienes materiales y no materiales que sostienen y promueven la vida a un alto nivel de satisfacci\u00f3n. La salud no es un estado absoluto de bienestar sino un concepto el\u00e1stico que debe ser evaluado en un contexto sociocultural. Traducci\u00f3n personal de (Ember & Ember 2003: 26) 2La enfermedad no es el resultado directo de la interacci\u00f3n de un pat\u00f3geno o de un disturbio fisiol\u00f3gico. En cambio, una variedad de problemas sociales como la malnutrici\u00f3n, la inseguridad econ\u00f3mica, el riesgo ocupacional, la poluci\u00f3n industrial, las viviendas en malas condiciones y la falta 9la biolog\u00eda en la salud y la enfermedad, desde la antropolog\u00eda m\u00e9dica se busca comprender los or\u00edgenes sociales de la enfermedad, la construcci\u00f3n cultural de los s\u00edntomas y tratamientos as\u00ed como la naturaleza de las interacciones entre la biolog\u00eda, la sociedad y la cultura (Merril & Baer 2007 traducci\u00f3n personal). B) REPRESENTACIONES, ESTRATEGIAS Y EXPERIENCIAS DEL PROCESO SALUD-ENFERMEDAD-ATENCI\u00d3N El car\u00e1cter particular de concebir la salud, la enfermedad y el trayecto que hay entre ellas puede denominarse como proceso de salud - padecimiento - enfermedad - atenci\u00f3n e incluye el padecer como parte fundamental de ese trayecto (Moreno Altamirano 2007) Para D\u00edaz Duarte (1998), los fen\u00f3menos de salud y enfermedad en la cultura moderna constituyen un sub producto de la racionalizaci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n de los dominios de saber lo cual lleva a una p\u00e9rdida de la totalidad de la experiencia del padecimiento en pos de un privilegio de una realidad reificada de la 'enfermedad'. Laplantine (1999) afirma que si bien las interpretaciones de la patogenia y de la terapia son esencialmente variables de una sociedad a otra, de un individuo a otro, e incluso eminentemente evolutivas en una misma sociedad - lo que hace que ellas parezcan pr\u00e1cticamente infinitas a nivel emp\u00edrico- tambi\u00e9n en esas interpretaciones hay permanencias, discernibles de la experiencia m\u00f3rbida as\u00ed como de la esperanza de curaci\u00f3n y que las mismas no son ilimitadas. Asimismo, dichas interpretaciones y representaciones estar\u00edan presentes en toda la sociedad \"La idea que domina con amplitud es que la causalidad (bio) m\u00e9dica es inmune a la representaci\u00f3n, como si experiment\u00e1semos la dificultad de admitir que la interpretaci\u00f3n de la enfermedad es un fen\u00f3menos social no exclusivo del especialista, sino absolutamente de todo el mundo.\" (Laplantine 1999: 17). La idea fundamental de este autor es que las permanencias identificadas en las interpretaciones de la enfermedad y de la curaci\u00f3n (a partir de las cuales establecer\u00e1 modelos) consisten en cierta combinaci\u00f3n de relaciones de sentido que gobiernan las soluciones para responder al problema de la enfermedad. \"Un modelo de poder en pol\u00edtica contribuyen sensiblemente a la enfermedad. Traducci\u00f3n personal de (Baer, Singer & Jonson 1986 en: Ember y Ember 2003:26) 10etiol\u00f3gico (o uno terap\u00e9utico , e incluso un modelo etiol\u00f3gico-terap\u00e9utico) es una matriz que consiste en cierta combinaci\u00f3n de relaciones de sentido, y que gobierna, muy a menudo a pesar de los actores sociales, soluciones originales, diferentes e irreductibles, para responder al problema de la enfermedad .\" (Laplantine 1999: 46) Se puede entender a las representaciones sociales como \"la articulaci\u00f3n entre los modos de percibir, categorizar y significar\" (Grimberg, 1997:25). Los modos de percibir, categorizar y significar abarcan \"el conjunto de nociones, categorizaciones y prescripciones que dan sentido y modelan las caracter\u00edsticas de las pr\u00e1cticas sociales. Estos saberes y pr\u00e1cticas se integran, no sin tensiones, componentes te\u00f3rico-t\u00e9cnicos y normativo-valorativos que en cada momento hist\u00f3rico responden a la normatividad imperante, es decir a los modos dominantes de concebir el orden social y desde el que se define lo normal de lo anormal en las m\u00faltiples dimensiones de la vida social\" (Grimberg, 1997:25). En este sentido, podemos afirmar que las representaciones sociales sobre la salud, la enfermedad y el padecimiento se enmarcan dentro de los modos dominantes de concebir el orden social, pudiendo entrar en tensi\u00f3n con los mismos. Por otro lado, distintos autores han identificado diferentes estrategias (Bourdieu) que los sujetos emplean en relaci\u00f3n a los servicios de salud (\u00c1lvarez 2007). Seg\u00fan Bourdieu es necesario registrar en la teor\u00eda el principio real de las estrategias, o sentido pr\u00e1ctico. Este sentido pr\u00e1ctico ser\u00eda lo que los deportistas llaman 'sentido del juego', \"(...) como dom\u00ednio pr\u00e1tico da l\u00f3gica ou da necessidade imanente de um jogo, que se adquire pela experi\u00eancia de jogo e que funciona aqu\u00e9m da consci\u00eancia e do discurso (\u00e1 semelhan\u00e7a, por exemplo, das t\u00e9cnicas corporais).\" (Bourdieu 1990:80). Entonces es en el 'sentido pr\u00e1ctico', o 'sentido del juego', donde pueden inscribirse te\u00f3ricamente el principio real de las estrategias. Este tipo de noci\u00f3n, as\u00ed como la de habitus, est\u00e1n ligadas a un esfuerzo te\u00f3rico por salir del objetivismo estructuralista sin caer en el subjetivismo. Asimismo, a trav\u00e9s de estos conceptos son reintroducidos el agente, la acci\u00f3n y la pr\u00e1ctica as\u00ed como la proximidad del observador con los agentes y con la pr\u00e1ctica al rechazar la mirada distante. Estas posiciones, afirma Bourdieu, no tienen que ver solo con posiciones o disposiciones te\u00f3ricas sino tambi\u00e9n pol\u00edticas. 11Tambi\u00e9n se han analizado los trayectos terap\u00e9uticos (Das &Das 2007) o 'carrera del enfermo' (Men\u00e9ndez 2009, Goffman 1961, Goffman 1980) transitados por los usuarios. Las 'illness narratives' emergieron como un g\u00e9nero cl\u00e1sico dentro de la antropolog\u00eda m\u00e9dica como una forma de contrastar la perspectiva del paciente y del cl\u00ednico sobre la enfermedad. Poner el foco en la construcciones del paciente sobre su experiencia es una herramienta poderosa de enfrentar e incluso modificar el poder que el experto ejerce en los encuentros cl\u00ednicos. Asimismo, el \u00e9nfasis en las narrativas sobre la enfermedad as\u00ed como en los modelos explicativos de los pacientes han servido para importantes prop\u00f3sitos terap\u00e9uticos por ejemplo en los trabajos de Kleinman (Das and Das 2007). Seg\u00fan Das &Das (2007), desde la formulaci\u00f3n del concepto de 'illness narrative' el mismo se desarroll\u00f3 en diferentes direcciones. Las autoras critican los abordajes acad\u00e9micos de narrativas donde el \u00e9nfasis en el sentido eclipsa las condiciones espec\u00edficas en las que las personas experimentan la salud y la enfermedad y donde no queda claro si la voz del paciente es una voz corporeizada o si funciona como una voz literaria o gramatical (Das and Das 2007). Como alternativa a la noci\u00f3n de 'illness narratives' las autoras proponen enfocarse en las \"illness experience'. Para las autoras, las experiencias del malestar permiten abordar la subjetividad inmersa en la vida cotidiana de las personas (en su caso pobres urbanos de Nueva Dehli) y son a su vez los 'lentes' a trav\u00e9s de los cuales intentan especificar las circunstancias econ\u00f3micas y pol\u00edticas en las cuales las vidas de esas personas transcurren, en espacios social y materialmente definidos. La posibilidad de postular una 'antropolog\u00eda de la experiencia' y una etnograf\u00eda de la experiencia surgir\u00e1 reci\u00e9n en la segunda mitad de los 80' del siglo XX con los trabajos de Turner y Bruner (1986) y de Kleiman (1991, 1992). Para Kleiman, la etnograf\u00eda permitir\u00e1 profundizar el estudio del sufrimiento humano al abordar la experiencia de la enfermedad como un proceso interpersonal dentro de un contexto moral. Turner, por su parte, llega a la formulaci\u00f3n de una antropolog\u00eda de la experiencia inspirado en la hermen\u00e9utica de Dilthey (Turner y Bruner 1986). Seg\u00fan Csordas (2008), la apertura a la fenomenolog\u00eda dentro de la teor\u00eda antropol\u00f3gica, ocurri\u00f3 con la posibilidad de articular el concepto de experiencia en torno a los m\u00e1rgenes del paradigma textualista y representacionalista dominado por L\u00e9vi-Strauss, Derrida y Foucault. Las preocupaciones de Geertz (1973) con la cultura como texto fue 12complementado por la fenomenolog\u00eda de Alfred Schutz y con la distinci\u00f3n de los conceptos de experiencia pr\u00f3xima y experiencia distante. Dentro de dichos abordajes algunos autores destacan una fenomenolog\u00eda del cuerpo, la cual reconoce a la corporeidad como condici\u00f3n existencia en la cual la cultura y el sujeto est\u00e1n fundados. 13II) ETNOGRAF\u00cdA EN UN SERVICIO DEL PRIMER NIVEL DE ATENCI\u00d3N EN SALUD El objetivo de este trabajo fue abordar y analizar las representaciones sociales, las estrategias y las experiencias de usuarios y trabajadores de la salud en los procesos de salud-enfermedad-atenci\u00f3n dentro de un servicio del Primer Nivel de Atenci\u00f3n del SNIS (Uruguay). La estrategia metodol\u00f3gica desarrollada consisti\u00f3 en el desarrollo de una etnograf\u00eda, la cual tom\u00f3 como punto de partida una policl\u00ednica de la Red de Atenci\u00f3n Primaria Metropolitana de la Administraci\u00f3n de Servicios de Salud del Estado (RAP- ASSE). La etnograf\u00eda comienza a ser el m\u00e9todo central de la antropolog\u00eda social y cultural en el primer tercio del siglo XX y lo contin\u00faa siendo hasta la actualidad. \"Su principal innovaci\u00f3n consisti\u00f3 en reunir en una pr\u00e1ctica profesional integrada los procesos, antes separados, de recolecci\u00f3n de datos en pueblos no occidentales, a cargo principalmente de estudiosos aficionados o de observadores directos, y la teorizaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de gabinete, a cargo del antrop\u00f3logo acad\u00e9mico.\" (Marcus & Fisher 2000:43). La imagen del 'nuevo antrop\u00f3logo', es proporcionada por Bronislaw Malinowsky en sus \"Argonautas del Pac\u00edfico Occidental\" [1922] (Clifford 1998). Si bien se buscaban lugares ex\u00f3ticos para la realizaci\u00f3n de las investigaciones, desde fines de los 80' la disciplina ampl\u00eda su campo de investigaci\u00f3n en los denominados 'campos cercanos' (Ghazarian 2008). El campo de la salud, por ejemplo, fue abordado en las primeras etnograf\u00edas realizadas en nuestro pa\u00eds en la segunda mitad de los 80' (Romero 2003). \"El conocimiento antropol\u00f3gico justifica su discurso desde la inmersi\u00f3n en el mundo del otro.\"(Gaboriau 2008:92). Observaci\u00f3n participante, estudiar desde el interior, estudiar el punto de vista del otro. A pesar de ello, es en este \"estar en carne y hueso\" por un per\u00edodo prolongado que la etnograf\u00eda, integrando la subjetividad inherente al proceso de comprensi\u00f3n antropol\u00f3gica, puede aportar una mirada cr\u00edtica a partir de la observaci\u00f3n directa, deconstructora del sentido com\u00fan y de las naturalizaciones. \"La mirada etnogr\u00e1fica puede entenderse como la posici\u00f3n epistemol\u00f3gica y tambi\u00e9n social que 14posibilita las nuevas narrativas desde un \"estar entre\" (Zwischen)\" (Correa Urquiza et al. s/f:24). Los cambios en el sistema sanitario que se est\u00e1n procesando en nuestro pa\u00eds rese\u00f1ados anteriormente, implican que en su proceso de implementaci\u00f3n se pongan en juego dimensiones socio culturales tanto a nivel de las representaciones como de las pr\u00e1cticas. En este caso, procuramos sumergirnos en el mundo de un servicio de salud del primer nivel de atenci\u00f3n, tanto en las tramas institucionales que lo atraviesan como la historia local que lo constituye. Buscamos acercarnos a los diferentes puntos de vista de los 'otros' que constituyen ese mundo: usuarios y usuarias del servicio de salud, vecinos/as y referentes barriales, trabajadores de la salud provenientes de diferentes disciplinas, gestores de programas estatales de salud, otros servicios de salud, organizaciones de la sociedad civil, entre otros. No es posible reducir ni confundir al m\u00e9todo etnogr\u00e1fico con una t\u00e9cnica. El mismo puede servirse de varias t\u00e9cnicas diferentes, conforme a las circunstancias de la investigaci\u00f3n. \"(...)ele \u00e9 antes um modo de acercamento e apreens\u00e3o [...] a natureza da explica\u00e7\u00e3o pela via etnogr\u00e1fica tem como base um insight que permite utilizar que parte dele, leva-o em conta, foi suscitado por ele, M. 2008). La etnograf\u00eda requiere de atenci\u00f3n y cruzamiento de datos \"(...) hay que cruzar muchos datos y estar atentos desde muy cerca, a la vez, a lo que las personas dicen de ellos mismos y de sus relaciones con los otros; o, para decirlo de otra manera, a lo que las personas dicen sobre lo que los otros son en relaci\u00f3n a ellos.\" (Godelier 2008:2012). A su vez, como afirma Godelier (2008) todo antrop\u00f3logo debe saber que su trabajo exige un descentramiento permanente en relaci\u00f3n consigo mismo. El dise\u00f1o metodol\u00f3gico articul\u00f3 distintas t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n y actividades espec\u00edficas para cumplir con los objetivos de la presente investigaci\u00f3n. A) DELIMITACI\u00d3N DEL UNIVERSO DE ESTUDIO Y CARACTERIZACI\u00d3N DEL SECTOR SALUD EN URUGUAY 15El sector salud en el Uruguay se puede descomponer, en funci\u00f3n de su organizaci\u00f3n institucional, en dos sub-sectores: el sub-sector p\u00fablico y el sub-sector privado. El sub- sector p\u00fablico est\u00e1 integrado principalmente por: i) Administraci\u00f3n de los Servicios de Salud del Estado (ASSE) , ii) Sanidad de las Fuerzas Armadas, iii) Sanidad Policial, iv) la Universidad de la Rep\u00fablica (Hospital de Cl\u00ednicas), v) los servicios de salud del Banco de Previsi\u00f3n Social (BPS) y los del Banco de Seguros del Estado (BSE) y otros (BSE, Ancap, etc) (P\u00e9rez et al.. 2008). El principal componente del sub-sector privado est\u00e1 conformado por las llamadas Instituciones de Asistencia M\u00e9dica Colectiva (IAMC) y tambi\u00e9n lo integran los Seguros M\u00e9dicos Privados. Existe a su vez, a partir del a\u00f1o 1980 un seguro que es administrado por el denominado Fondo Nacional de Recursos (FNR) para un conjunto de prestaciones vinculadas a la medicina altamente especializada. Este seguro es de car\u00e1cter obligatorio para todo afiliado al sistema IAMC, mediante el pago de una prima. El segmento de la poblaci\u00f3n beneficiaria del sistema p\u00fablico tambi\u00e9n es cubierto por el FNR, siendo el sector p\u00fablico quien paga por los actos demandados. El MSP y la JUNASA (Junta Nacional de Salud) tienen la responsabilidad de normatizar todo lo referente al \u00e1rea de la salud, definir pol\u00edticas, planes y programas, y fiscalizar a los aseguradores-prestadores reglamentando y vigilando el funcionamiento de las instituciones, as\u00ed como el ejercicio de los profesionales de la salud (P\u00e9rez et al.. 2008). Dentro de los prestadores de salud se destacan por el porcentaje de poblaci\u00f3n que cubren las IAMC (58,5% de la poblaci\u00f3n) y ASSE (31,6 % de la poblaci\u00f3n). Por su parte, los seguros m\u00e9dicos privados cubren solo a un 2 % de la poblaci\u00f3n (INE ENHA 2011). Existen un total de treinta y nueve Instituciones de Asistencia M\u00e9dica Colectiva entre el departamento de Montevideo y el interior del pa\u00eds. En Montevideo hay un total 1.158.258 afiliados en tanto que en el interior son 831913. Esto conforma un total de 1.990.171 afiliados a las IAMC. (SINADI - MSP). Con respecto a ASSE, para Diciembre 2011 se registraron 1.212.588 usuarios (ASSE 2013), lo cual supera ampliamente el n\u00famero de poblaci\u00f3n de la IAMC con mayor n\u00famero de afiliados. Al describir la estructura de los derechos asistenciales de los usuarios en los distintos prestadores asistenciales resulta particularmente esclarecedora la observaci\u00f3n de 16Men\u00e9ndez (2005) de que la enfermedad y la atenci\u00f3n constituyen hechos estructurales en toda sociedad y que la atenci\u00f3n de la enfermedad expresa las caracter\u00edsticas de la sociedad en la cual se desarrolla y opera. En nuestro pa\u00eds se evidencia una fuerte asociaci\u00f3n entre proveedores de salud e ingresos. \"Los integrantes del quintil m\u00e1s pobre (primer quintil) tienen derechos de atenci\u00f3n predominantemente en ASSE (62,2 %), y en segundo lugar en las IAMC (29,3 %), en tanto los integrantes del quinto quintil tienen derecho mayoritariamente en las IAMC (81,3 %), y en escasa medida en ASSE (5,1 %).\" (ECH-INE 2011:35). Desde la d\u00e9cada del '50 toda una serie de estudios proponen que los estratos sociales m\u00e1s bajos de nuestras sociedades se caracterizan por tener las m\u00e1s altas tasas de mortalidad y menor esperanza de vida comparado con cualquiera de los otros estratos sociales (Men\u00e9ndez 2009, Frizpatricket al.. 2003). La Administraci\u00f3n de los Servicios de Salud del Estado es el principal prestador estatal de atenci\u00f3n integral a la salud. Tiene una red de servicios en todo el territorio nacional. Los Centros Asistenciales se dividen seg\u00fan las Regiones Norte, Sur, Este y Oeste del Pa\u00eds, La Direcci\u00f3n de Salud Mental y Poblaciones Vulnerables y la Direcci\u00f3n de Unidades Especializadas. Dentro de la regi\u00f3n Sur se encuentra la RAP - Metropolitana. La Red de Atenci\u00f3n del Primer Nivel Metropolitana es la unidad ejecutora de la Administraci\u00f3n de los Servicios del Estado, que desde marzo de 2005, organiza y gestiona el primer nivel de atenci\u00f3n en la ciudad de Montevideo y una peque\u00f1a parte de la zona metropolitana. Se encuentra integrada por catorce Centros de Salud y sus correspondientes policl\u00ednicas y consultorios dependientes3. Seg\u00fan la informaci\u00f3n disponible en la p\u00e1gina web de ASSE 3Seg\u00fan la p\u00e1gina web de ASSE actualizada con fecha de marzo del 2012 los Centros de Salud que integran la RAP Metropolitana y sus policl\u00ednicas dependientes son: CENTRO DE SALUD CIUDAD VIEJA, CENTRO DE SALUD DEL CERRO (cuenta con treinta y tres policl\u00ednicas y consultorios de \u00e1rea dependientes), CENTRO DE SALUD \"DR. ANTONIO GIORDANO\" (cuenta con tres policl\u00ednicas dependientes), CENTRO DE SALUD MONTERREY (cuenta con cuatro policl\u00ednicas dependientes), CENTRO DE SALUD MARO\u00d1AS (cuenta con tres policl\u00ednicas dependientes), CENTRO DE SALUD UNI\u00d3N (cuenta con ocho policl\u00ednicas dependientes), CENTRO DE SALUD \"LA CRUZ DE CARRASCO\" (cuenta con nueve consultorios y policl\u00ednicas dependientes), CENTRO DE SALUD JARDINES DEL HIP\u00d3DROMO (cuenta con 14 policl\u00ednicas y consultorios de \u00e1rea dependientes, incluyendo entre los mismos una policl\u00ednica municipal), CENTRO DE SALUD \"DR. BADANO REPETTO\" (EX PIEDRAS BLANCAS) (cuenta con trece policl\u00ednicas dependientes), 17para marzo de 2012 se registraron un total de ciento doce (112) policl\u00ednicas y consultorios dependientes de los Centros de Salud de la RAP Metropolitana. Teniendo en cuenta estas caracter\u00edsticas se eligi\u00f3 trabajar con un servicio de salud de la RAP- ASSE. Dentro de dicha red se eligi\u00f3 trabajar con el Centro de Salud Jardines del Hip\u00f3dromo (CSJH) por contar con trabajos previos en dicho centro (Cano et al.. 2013). Mapa 1: Centros de Salud de la RAP Metropolitana en el Departamento de Montevideo y Zona de Influencia del CSJH Fuente: Carve (2012) en: Cano y Evia (2012) El Centro de Salud Jardines del Hip\u00f3dromo (CSJH) se encuentra ubicado en la zona noreste de Montevideo en la calle Malinas 3843 esquina Libia. Pertenece a la Red de Atenci\u00f3n Primaria (RAP) de la Administraci\u00f3n de los Servicios de Salud del Estado CENTRO DE SALUD \"DR. ENRIQUE CLA VEAUX\" (EX FILTRO) (Cuenta con un consultorio dependiente), CENTRO DE SALUD SAYAGO (cuenta con dies y seis policl\u00ednicas y consultorios dependientes), CENTROS DE SALUD \"DR. RUBEN MISURRACO\" (cuenta con once policl\u00ednicas dependientes), CENTRO DE SALUD CIUDAD DE LA COSTA , CENTRO DE SALUD CIUDAD DEL PLATA (www.asse.com.uy consultada el 12/12/2013) 18 (ASSE). Su zona de referencia se ubica dentro del actual Municipio F y abarca casi la totalidad de la 'zona 9'. Este centro de salud cuenta con diversos especialistas, farmacia, servicio de emergencia entre otras prestaciones y cuenta con trece 'policl\u00ednicas dependientes' y una policl\u00ednica municipal dentro de su \u00e1rea de referencia . Seg\u00fan Bertoche et al.. (2010) en relaci\u00f3n con la cobertura de salud de la poblaci\u00f3n de la zona de referencia, el 66,7% pertenece al sector p\u00fablico mientras que el 37% lo hace al sector mutual, en tanto el 4,2% de la poblaci\u00f3n no tiene cobertura de salud (Bertoche et al, 2010). El CSJH no cuenta con un registro sistem\u00e1tico de cu\u00e1ntos usuarios se atienden en dicho centro. En una entrevista con su Director, el gestor nos explic\u00f3 que el sistema registra n\u00famero de procedimientos (los cuales pueden ser consultas, ex\u00e1menes, referencias y contrareferencias) pero no n\u00famero de personas. Partiendo de los datos de Bertoche para 2010 de que el 66,7% de la poblaci\u00f3n pertenece al sector p\u00fablico y tomando los datos del Censo de 2011 del total de la poblaci\u00f3n para la zona 9 podemos llegar a un c\u00e1lculo estimativo de que en el CSJH junto con sus policl\u00ednicas dependientes y la Policl\u00ednica Municipal de Punta de Rieles que tambi\u00e9n se encuentra en la zona, tendr\u00edan m\u00e1s de cien mil usuarios. De acuerdo a los datos del Censo 2011 la poblaci\u00f3n de la 'zona 9' es de 168.910 habitantes (INE 2012), lo que representa un 12,8 % del total de la poblaci\u00f3n de Montevideo. Desde el punto de vista de la din\u00e1mica poblacional, en el pen\u00faltimo per\u00edodo intercensal se destaca que la poblaci\u00f3n de la zona referida crece un 5,8% a diferencia de lo que ocurre en la mayor\u00eda de las zonas de Montevideo (Mendy 2012). Mientras que el porcentaje de pobreza de la poblaci\u00f3n de Montevideo se ubica en el 16,77%, esa cifra alcanza el 30,39% en el Zonal 9, al tiempo que el porcentaje de indigencia, que en Montevideo es del 0,56%, en el zonal 9 llega al 1,63% (Encuesta continua de hogares de 2011 - INE). En lo que refiere a las condiciones de vivienda, es importante observar que en la zona de referencia se encuentra el 18% de las personas que viven en asentamientos irregulares, lo que involucra seg\u00fan datos de 2009 a 24884 personas (URSP & PIM, 2010). 19Mapas 2: Municipios de Montevideo (izquierda) y Mapa 3: L\u00edmites geogr\u00e1ficos de CCZ9 (derecha) Fuente Mapa 2: IMM (s/f) ver: http://municipios.montevideo.gub.uy/ La presente etnograf\u00eda toma como punto de partida una de las policl\u00ednicas dependientes del Centro de Salud de Jardines del Hip\u00f3dromo, la policl\u00ednica Villa Farr\u00e9. El universo de estudio est\u00e1 compuesto por la poblaci\u00f3n de referencia de dicha policl\u00ednica, las actividades asistenciales que en la misma se realizan y las relaciones que desde la policl\u00ednica se establecen con diferentes instituciones y agentes estatales y de la sociedad civil presentes en su \u00e1rea de influencia. Asimismo, se incluyen dentro del universo de estudio las relaciones que, partiendo desde dicha policl\u00ednica, los usuarios establecen con otros servicios del sistema de salud, tanto del primer nivel de atenci\u00f3n (considerando tanto otras policl\u00ednicas dependientes como el propio Centro de Salud) como del segundo y tercer nivel. Nos centramos tanto en el \u00e1rea de salud de dicha policl\u00ednica as\u00ed como en las relaciones que se establecen con los diferentes agentes e instituciones de dicho territorio B) LA (S) ENTRADA (S) AL CAMPO La 'entrada al campo' es un tema medular desde el punto de vista metodol\u00f3gico, especialmente en los campos cercanos, ya que el acceso al mismo implica tanto una expectativa positiva o negativa con respecto al antrop\u00f3logo/a como la negociaci\u00f3n previa de un contrato. El procedimiento puede ser m\u00e1s o menos formal, no implicando 20 necesariamente un documento donde se especifiquen los derechos y obligaciones de ambas partes, y puede limitarse a compromisos orales de una parte y otra (Abel\u00e9s 2008). \"Lo importante es la existencia de un acuerdo que permita llevar adelante, de manera satisfactoria, el proyecto, y, para comenzar, permita acceder a los individuos y a los grupos que constituyen el objeto de la investigaci\u00f3n.\" (Abel\u00e9s 2008:46). Como afirma Abel\u00e9s el per\u00edodo en que el etn\u00f3grafo hace sus primeros acuerdos es interesante de ser analizada, ya que \"Es una fase esencial en la que se construyen posiciones en un espacio en el que lo no dicho tiene tanto peso como las palabras intercambiadas.\" (Abel\u00e9s 2008: 49). Como se mencion\u00f3 al describir la delimitaci\u00f3n del Universo de Estudio la idea inicial era tomar como objeto de estudio un un servicio del Primer Nivel de Atenci\u00f3n, de la RAP - ASSE. El haber participado durante los a\u00f1os 2011 y 2012 junto a un equipo de docentes universitarios en una investigaci\u00f3n sobre la accesibilidad a los servicios de salud mental descentralizados en el Centro de Salud de Jardines del Hip\u00f3dromo me daba un conocimiento previo de la zona de influencia del centro de salud, de varias de las policl\u00ednicas dependientes de dicho centro as\u00ed como del equipo de direcci\u00f3n. Entrada (s) I El primer contacto con la policl\u00ednica de 'Villa Farr\u00e9' fue en el a\u00f1o 2011 en una visita exploratoria realizada junto con el chofer del Centro de Salud que ten\u00eda que repartir insumos en distintas policl\u00ednicas. A diferencia de la mayor\u00eda de las policl\u00ednicas que conoc\u00eda hasta el momento que se ubicaban sobre el eje Ruta 8 - Camino Maldonado la de La Villa estaba 'para adentro'. El chofer nos coment\u00f3 algo sobre lo 'especial' que era ese lugar porque los propios vecinos se hab\u00edan organizado para construirla. Estaba en el lugar la m\u00e9dica de familia y una se\u00f1ora del barrio que nos fue presentada como 'agente comunitaria'. Tuvimos una entrevista de casi media hora en relaci\u00f3n al v\u00ednculo de las policl\u00ednicas dependientes y de sus usuarios con el servicio de salud mental con la m\u00e9dica de familia. La idea central del intercambio era que los usuarios ten\u00edan una mayor facilidad y cercan\u00eda para consultar en las policl\u00ednicas 'barriales' que para hacerlo con el centro de salud. El servicio de salud mental ofrec\u00eda dificultades particulares. Esta impresi\u00f3n fue refrendada por profesionales de otras cuatro policl\u00ednicas dependientes que entrevistamos en aquella ocasi\u00f3n. A partir de esa investigaci\u00f3n surge una pregunta casi 21con fuerza de hip\u00f3tesis, \u00bfLas 'policl\u00ednicas perif\u00e9ricas'4 tienen un mayor nivel de cercan\u00eda/acceso para los usuarios que otros servicios del sistema de salud? \u00bfEsta cercan\u00eda es dada solo por lo geogr\u00e1fico o tambi\u00e9n por aspectos sociales y culturales? \u00bfQu\u00e9 hac\u00eda que Villa Farr\u00e9 fuera especial? Entrada (s) II Cuando concluy\u00f3 el proyecto de investigaci\u00f3n sobre accesibilidad a servicios de salud mental el equipo de investigaci\u00f3n organiz\u00f3 una instancia de 'devoluci\u00f3n' con los trabajadores del equipo de salud mental del centro de salud as\u00ed como con el equipo de direcci\u00f3n de dicho centro. Ambas instancias fueron valoradas como muy positivas tanto por trabajadores como por gestores. A pesar de que algunos de los contenidos pon\u00edan en cuesti\u00f3n algunas pr\u00e1cticas sostenidas por el servicio de salud, el hecho de que investigadores de la Universidad de la Rep\u00fablica informaran de sus resultados a la instituci\u00f3n fue catalogado como un hecho 'muy positivo' e 'importante', posicionando a los integrantes del equipo universitario (entre ellos yo misma) con buenos ojos ante la direcci\u00f3n de la instituci\u00f3n. Si bien cabe preguntarse si existe algo as\u00ed como la 'devoluci\u00f3n de los resultados' podemos remitirnos a la idea ya mencionada de que la entrada a un campo supone el establecimiento de ciertos acuerdos as\u00ed como la construcci\u00f3n de cierta imagen del investigador e incluso expectativas a veces no dichas. En este caso se hab\u00eda acordado la 'devoluci\u00f3n' del producto de la investigaci\u00f3n, lo cual se cumpli\u00f3 mediante la realizaci\u00f3n de un taller con los trabajadores y en la presentaci\u00f3n del informe por escrito. La idea de 'devoluci\u00f3n' tambi\u00e9n nos remite a la cl\u00e1sica teor\u00eda del intercambio formulada por Marcel Mauss (1971) de la obligaci\u00f3n de 'dar, recibir y devolver'. El intercambio de dones supone una obligaci\u00f3n, diferida en el tiempo. Podemos entender al proceso de investigaci\u00f3n como parte de este intercambio de dones, donde el/los investigador/es intercambian con los sujetos que constituyen su objeto de estudio dones tanto materiales (informaciones, tiempo, informes) como simb\u00f3licos. La 'devoluci\u00f3n' de los resultados de investigaci\u00f3n puede pensarse como una de las obligaciones adquiridas por parte de los investigadores hacia las personas e instituciones en y con las que investiga. 4Las policl\u00ednicas dependientes son denominadas en el d\u00eda a d\u00eda como 'policl\u00ednicas perif\u00e9ricas'. 22Cuando unos meses despu\u00e9s, previo contacto con la coordinadora de la policl\u00ednica, fui a pedir la autorizaci\u00f3n formal a la direcci\u00f3n del centro de salud para desarrollar mi investigaci\u00f3n de maestr\u00eda en dicho centro mantuve una reuni\u00f3n cordial con el director. Le present\u00e9 mi propuesta y la misma fue autorizada y apoyada de la siguiente manera \"El Equipo de Gesti\u00f3n quiere manifestar que avala dicha investigaci\u00f3n por entender que aporta a un mayor conocimiento en los procesos asistenciales y en la toma de decisiones para la Gesti\u00f3n de los servicios de salud\" (Ver Nota de Aval del CSJH en Anexos). Entrada (s) III Partiendo de considerar la salud y la enfermedad desde una perspectiva social y cultural pero sin desconocer los v\u00ednculos biol\u00f3gicos de dichos procesos tuve la inquietud de poder tomar alg\u00fan curso sobre el tema desde una perspectiva biom\u00e9dica. Tuve un encuentro con una de las docentes del Posgrado de Medicina Familiar y Comunitaria donde le ped\u00ed orientaci\u00f3n en torno a este punto ya que como parte del proceso de formaci\u00f3n en la Maestr\u00eda en Ciencias Humanas opci\u00f3n Antropolog\u00eda de la Cuenca del Plata se da la posibilidad de realizar cursos en otros posgrados (nacionales o internacionales). Ella me sugiri\u00f3 un curso que se dictaba dentro de la especializaci\u00f3n en Medicina Familiar y Comunitaria (MFyC) de la Facultad de Medicina, UdelaR sobre 'Educaci\u00f3n para la Salud'. Me inscrib\u00ed en dicho curso como estudiante. Los otros estudiantes que tomaban el curso eran residentes5 de MFyC del primer y tercer a\u00f1o de la residencia, estudiantes de posgrado en MFyC6 y estudiantes de la Escuela de Parteras. Yo era la \u00fanica persona que no proven\u00eda del \u00e1rea de la salud. El curso tuvo una frecuencia semanal durante casi tres meses y consist\u00eda en encuentros de 3 horas donde se trabajaban contenidos te\u00f3ricos y en sub grupos. En los sub grupos hab\u00eda que trabajar en torno a diferentes consignas propuestas por los docentes y se generaban instancias de discusi\u00f3n, escenificaci\u00f3n (tipo sketch), entre otras. Esta din\u00e1mica de trabajo me permiti\u00f3 (necesariamente) intercambiar con los otros estudiantes desde una posici\u00f3n horizontal en ese contexto (estudiante- 5 Los 'residentes' son doctores en medicina que realizan una especializaci\u00f3n de tres a\u00f1os, en este caso en MFyC que consiste en cursos y pr\u00e1cticas asistenciales con una carga horaria semanal de 45 hrs. Pagas por el lugar donde se realice la funci\u00f3n asistencial (el mayor n\u00famero de residentes se encuentra en ASSE pero hay residentes que trabajan en IAMCs). 6Los estudiantes de posgrado tambi\u00e9n son doctores en medicina que pero realizan la especializaci\u00f3n pero la misma cuenta solo de cursos (no de pr\u00e1ctica asistencial) y no es paga- 23estudiante). Por motivos de afinidad personal mantuve mayores intercambios con algunas personas, quienes se interesaron en qu\u00e9 estaba haciendo yo all\u00ed. Hablando con una de las residentes del primer a\u00f1o, quien hac\u00eda su residencia en 'Jardines' sobre mis intenciones de realizar un estudio en alg\u00fan servicio de salud del primer nivel, me comenta la posibilidad de hablar con su tutora de policl\u00ednica para pedirle autorizaci\u00f3n de realizar la investigaci\u00f3n all\u00ed. La policl\u00ednica en cuesti\u00f3n era la de Villa Farr\u00e9. Entrada (s) IV Coordinamos un encuentro con la residente de primero y su tutora. El encuentro iba a ser en la policl\u00ednica durante la 'reuni\u00f3n de equipo' pero hubo una jornada de capacitaci\u00f3n del Ministerio de Desarrollo Social y me pidieron que nos encontr\u00e1ramos en la Facultad de Ciencias Sociales, donde se hac\u00eda la capacitaci\u00f3n, en el corte del almuerzo. Yo llev\u00e9 mi propuesta (pre proyecto) por escrito, ya que me parec\u00eda 'informal' transmitirles la idea solo de manera oral. Sin propon\u00e9rmelo estaba llevando los insumos del contrato. Su tutora era la m\u00e9dica de familia que nos hab\u00eda recibido un a\u00f1o y medio antes en la policl\u00ednica de 'La Villa'. Oje\u00f3 r\u00e1pidamente la propuesta y me dijo que estaba de acuerdo. Yo le dije que estaba esperando su 'ok' antes de hacer la solicitud formal al centro de salud. El pedir primero la autorizaci\u00f3n a las integrantes de la policl\u00ednica donde me interesaba desarrollar el estudio para luego gestionar el aval formal fue una estrategia deliberada de entrada al campo. Prefer\u00eda llegar 'desde abajo' a los trabajadores que estaban all\u00ed, propuesta por un par (estudiante), que a partir de una imposici\u00f3n de la direcci\u00f3n del centro de salud. Meses despu\u00e9s, tanto la residente como la coordinadora de la policl\u00ednica me comentaron que el hecho de que les hubiera llevado una propuesta por escrito, con antecedentes, objetivos, cronograma y bibliograf\u00eda las 'impresion\u00f3 bien' ya que le dio 'seriedad' a mi planteo. Entrada (s) V La primera vez que fui a la policl\u00ednica en el marco del trabajo para mi tesis la residente de medicina que me introdujo al campo me propuso que nos encontr\u00e1ramos en la parada de \u00f3mnibus de Camino Maldonado para llegar juntas y que 'no me perdiera'. Llov\u00eda mucho, era de ma\u00f1ana temprano y abajo del paraguas ella me iba indicando por qu\u00e9 24calles doblar y me se\u00f1alaba algunos puntos que de all\u00ed en m\u00e1s operar\u00edan como referencia para llegar. Como la policl\u00ednica no hab\u00eda sido inaugurada no hab\u00eda ning\u00fan tipo de carteler\u00eda que se\u00f1alara su ubicaci\u00f3n. Lo primero que me llam\u00f3 la atenci\u00f3n al llegar fue su planta f\u00edsica. La amplitud de los espacios, la prolijidad y limpieza, los colores alegres con que est\u00e1 pintada, los elementos decorativos (plantas, carteleras), la comodidad de los bancos y sillas de la sala de espera y del mobiliario de los consultorios, los aires acondicionados que calefaccionan o refrigeran los ambientes. Es una policl\u00ednica linda y acogedora. Y uno se sorprende. El asombro es una de las actitudes etnogr\u00e1ficas. Si analizamos esta sorpresa lo que emerge es el a priori de que los servicios de salud p\u00fablica son \"para pobres \" y que su infraestructura suele estar mal mantenida o descuidada en alg\u00fan sentido. Lo que genera sorpresa y rompe con lo habitual es que un servicio de salud p\u00fablica sea lindo, acogedor, agradable y est\u00e9 bien mantenido. Entendemos que este punto es fundamental para comprender c\u00f3mo es vista esta policl\u00ednica tanto por los usuarios como por los t\u00e9cnicos que all\u00ed trabajan as\u00ed como por las condiciones concretas de generar actividades y propuestas que se habilitan a partir de las bases materiales. El servicio cuenta con una amplia sala de espera, una conserjer\u00eda-recepci\u00f3n, una enfermer\u00eda, dos consultorios (uno de ellos con ba\u00f1o), una cocina de uso 'interno' y dos ba\u00f1os m\u00e1s, uno en la sala de espera de uso exclusivo de los usuarios y otro de uso interno. Asimismo la cocina, ba\u00f1o, enfermer\u00eda y consultorios se comunican entre ellos tanto mediante la sala de espera como internamente. Podr\u00edamos decir que se definen dos \u00e1reas, una p\u00fablica o 'front stage' (Goffman) y otra privada o 'back stage' (Goffman). C) ENTREVISTAS ETNOGR\u00c1FICAS Existen distintos tipos de entrevista. \"El sentido de la vida social se expresa particularmente a trav\u00e9s de discursos que emergen constantemente en la vida diaria, de manera informal por comentarios, an\u00e9cdotas, t\u00e9rminos de trato y conversaciones. Los investigadores sociales han transformado y reunido varias de estas instancias en un 25artefacto t\u00e9cnico.\" (GUBER 'entrevista etnogr\u00e1fica' es la herramienta por excelencia para el acceso a las categor\u00edas 'nativas' y a las representaciones discursivas (Blanchet (1989); Bourdieu, P. (1999); Delgado, J.M.; Guti\u00e9rrez, J. (1995); Guber, R. (2001)). Entendemos a la entrevista como una relaci\u00f3n social (Bourdieu 1999) donde se obtienen enunciados y verbalizaciones cuyo valor no est\u00e1 dado solo por el car\u00e1cter referencial ('informaci\u00f3n verdadera o falsa') sino tambi\u00e9n por su car\u00e1cter performativo. La relaci\u00f3n de entrevista se configura como una 'intrusi\u00f3n' en la cual se da una relaci\u00f3n asim\u00e9trica entre entrevistador y entrevistado, debido al mercado de bienes ling\u00fc\u00edsticos y simb\u00f3licos y a que el primero 'comienza el juego y pone las reglas'. Las interacciones sociales se cumplen bajo la coacci\u00f3n de las estructuras sociales, las mismas introducen distorsiones en la entrevista. Para atenuar los efectos de esa violencia simb\u00f3lica que se produce, Bourdieu (1999) propone una escucha atenta y met\u00f3dica, legitimar al encuestado sin fingir anular la distancia social que los separa, ponerse mentalmente en su lugar. Dar una comprensi\u00f3n gen\u00e9tica y gen\u00e9rica de lo que el otro es, necesitarlo e interrogarlo, ponerse de cierto modo de su lado (Bourdieu 1999). \"La entrevista puede considerarse como una forma de ejercicio espiritual que apunta a obtener, mediante el olvido de si mismo, una verdadera conversi\u00f3n de la mirada que dirigimos a los otros en circunstancias corrientes de la vida\" (Bourdieu 1999:533). La pregunta debe ser hecha de persona a persona si queremos ser respondidos plenamente (Fontana, Frey 1994). La entrevista etnogr\u00e1fica es concebida como una t\u00e9cnica dentro de la estrategia general de la investigaci\u00f3n. Dentro de la presente investigaci\u00f3n podemos distinguir dos tipos de entrevistas: las entrevistas etnogr\u00e1ficas mantenidas en el transcurso del trabajo de campo, durante la realizaci\u00f3n de observaci\u00f3n participante y las entrevistas agendadas/pautadas en un tiempo y espacio acordado para dicho fin. Se estableci\u00f3 como estrategia metodol\u00f3gica comenzar el trabajo de campo por una etapa exploratoria, pautada por la observaci\u00f3n participante e instancias de entrevistas etnogr\u00e1ficas 'informales', que me permitieran familiarizarme con el contexto y 'c\u00f3digos locales', generar cierta empat\u00eda y confianza con los sujetos de estudio. La entrevista etnogr\u00e1fica en profundidad 'pautada', se introdujo en una segunda etapa con el fin de focalizar y profundizar en el objeto de estudio desde las diferentes perspectivas de los 26actores estudiados. Estas entrevistas indagaron en diferentes aspectos del proceso de salud-enfermedad-atenci\u00f3n desde la perspectiva de usuarios, trabajadores y gestores buscando acceder a sus representaciones sociales sobre dichos procesos y a sus experiencias. A partir de la participaci\u00f3n en los diferentes espacios se establecieron contactos con usuarios y trabajadores de la salud de la policl\u00ednica estudiada. El v\u00ednculo con los gestores se estableci\u00f3 mediante mecanismos institucionales previos al comienzo del trabajo de campo7. Los encuentros duraron entre cuarenta y cinco minutos y dos horas, se registr\u00f3 con grabador de voz digital y se trabaj\u00f3 con consentimiento informado. Los nombres de los usuarios fueron cambiados para mantener su anonimato. En el caso de profesionales y gestores se los identifica seg\u00fan las categor\u00edas 'gestores' o 'profesionales', y se les asigna una letra de referencia seg\u00fan el orden de aparici\u00f3n en el texto. El lugar y horario donde fueron desarrolladas las entrevistas era elegido por el entrevistado. En el caso de los usuarios del servicio de salud algunas fueron realizadas en los hogares de las personas y otras en el centro de salud; en el caso de los trabajadores la mayor\u00eda de las entrevistas fue realizada en el lugar de trabajo y durante el horario del mismo, exceptuando uno de los casos. Las entrevistas a los gestores fueron realizadas en las instituciones correspondientes. En el caso de los trabajadores se entrevist\u00f3 casi a la totalidad de los trabajadores m\u00e9dicos y no m\u00e9dicos de la policl\u00ednica estudiada (ocho en nueve) y a otros trabajadores del Centro de Salud que mantienen relaciones con dicha policl\u00ednica. En cuanto a los gestores, se entrevist\u00f3 al Equipo de direcci\u00f3n del Centro de Salud y a la Directora de la Red de Atenci\u00f3n Primaria de ASSE. Las entrevistas estuvieron orientadas a conocer las representaciones sociales, pr\u00e1cticas y estrategias puestas en juego por los trabajadores m\u00e9dicos y no m\u00e9dicos en la relaci\u00f3n asistencial dentro del Primer Nivel de Atenci\u00f3n. Se realizaron entrevistas en profundidad a 25 usuarios/as y/o actores sociales vinculados al servicio de salud8 estudiado. La selecci\u00f3n de los entrevistados consider\u00f3: el acceso a 7 Para comenzar el trabajo de campo se solicit\u00f3 una autorizaci\u00f3n formal por escrito al Equipo de direcci\u00f3n del centro de salud estudiado. El 'ingreso al campo' fue facilitado por el hecho de que la investigadora hab\u00eda integrado un equipo de investigaci\u00f3n que hab\u00eda realizado una investigaci\u00f3n previa en dicho centro de salud. 8 Se entrevistaron algunos actores sociales que tuvieron y/o tienen gran relevancia en el proceso de creaci\u00f3n y en la din\u00e1mica de funcionamiento del servicio de salud estudiado que no tienen derechos asistenciales en dicho servicio. 27los entrevistados a partir de alg\u00fan encuentro previo durante el trabajo de campo, la voluntad de la persona de participar de la investigaci\u00f3n y la heterogeneidad en g\u00e9nero, edad, lugar de residencia y tipo de v\u00ednculo mantenido con el servicio de salud. En relaci\u00f3n al v\u00ednculo mantenido con el servicio de salud, a partir de la fase exploratoria inicial se pudo observar al menos tres tipos de v\u00ednculo: a) personas con derechos asistenciales en ASSE y que asist\u00edan espor\u00e1dicamente a consultas espont\u00e1neas o programadas, b) personas que tambi\u00e9n tienen derechos asistenciales en ASSE y que utilizan el servicio de salud de manera frecuente, participando especialmente de espacios asistenciales colectivos y c) personas que no tienen derechos asistenciales en ASSE pero que utilizan algunos servicios asistenciales de todos modos y/o participan de actividades sociales en las cuales est\u00e1 vinculada la policl\u00ednica. La mayor\u00eda de las entrevistas fue individual; en dos casos se entrevist\u00f3 a un matrimonio (habiendo agendado la entrevista con las mujeres en ambos casos, participaron los maridos de las mismas) y en un caso fueron entrevistadas tres hermanas a la vez (se agend\u00f3 la entrevista con una de ellas y a su vez ella invit\u00f3 a las otras a su casa para que participaran de la instancia.). Las entrevistas en profundidad realizadas a los usuarios buscaron indagar diferentes aspectos del proceso de salud-enfermedad-atenci\u00f3n de los sujetos, con una perspectiva diacr\u00f3nica, intentando reconstruir los diferentes 'trayectos terap\u00e9uticos' (Das &Das 2007, Menendez 2009) transitados por los usuarios. Asimismo, se realizaron entrevistas etnogr\u00e1ficas a trabajadores y agentes comunitarios de salud de otras dos policl\u00ednicas dependientes del centro de salud de 'Jardines'. Estas entrevistas fueron realizadas a partir de sugerencias de trabajadores y usuarios del servicio de salud quienes me instaban a que 'constatara' las diferencias que hab\u00eda entre la policl\u00ednica de La Villa con otras policl\u00ednicas de la zona. Este contraste era se\u00f1alado especialmente con la policl\u00ednica '24 de junio' por una de las t\u00e9cnicas que trabajaba en ambos lugares. Esto me llev\u00f3 a hacer algunas visitas a dicha policl\u00ednca (tres d\u00edas en horarios diferentes) donde se entrevist\u00f3 a la m\u00e9dica de familia, dos agentes comunitarias y se mantuvo conversaciones informales con diferentes usuarias en la sala de espera. La otra policl\u00ednica visitada fue la de '5 Barrios Unidos'. Dicha policl\u00ednica queda ubicada a unos 3 km de distancia de la de Villa Farr\u00e9. El contacto fue realizado a partir de una de las referentes barriales de Villa Farr\u00e9 con una de las referentes barriales de la policl\u00ednica 28de '5 barrios' quien me la present\u00f3 en una actividad organizada por el Municipio. D) ESTAR ALL\u00cd: ESPACIOS M\u00daLTIPLES Como se se\u00f1al\u00f3 anteriormente, el m\u00e9todo etnogr\u00e1fico busca la inmersi\u00f3n en el mundo del otro. Para ello, tradicionalmente la antropolog\u00eda ha sostenido la presencia en campo por un tiempo prolongado, compartiendo y observando tanto las actividades cotidianas (vida dom\u00e9stica, actividades productivas, actividades de ocio) como aquellas que suponen momentos significativos en una sociedad (ritos, celebraciones). Ese 'estar all\u00ed' de forma sistem\u00e1tica se ha convertido en una de las t\u00e9cnicas distintivas del m\u00e9todo etnogr\u00e1fico y se la conoce como 'observaci\u00f3n participante'. Esta t\u00e9cnica \"(...) consiste principalmente en dos actividades: observar sistem\u00e1tica y controladamente todo lo que acontece entorno al investigador y participar en una o varias actividades de la poblaci\u00f3n.\" (Guber 2011: 52). La tensi\u00f3n impl\u00edcita en la noci\u00f3n de 'observaci\u00f3n participante' entre los dos factores que la integran (la observaci\u00f3n y la participaci\u00f3n) recuerda que el involucramiento y la investigaci\u00f3n son parte de un mismo proceso de conocimiento social y no procesos opuestos. \"La observaci\u00f3n que se propone obtener informaci\u00f3n significativa requiere alg\u00fan grado, siquiera m\u00ednimo de participaci\u00f3n; esto es, requiere que el investigador desempe\u00f1e alg\u00fan rol, y por lo tanto incida en la conducta de los informantes, que a su vez incidan en la suya. As\u00ed, para detectar los sentidos de la reciprocidad en la relaci\u00f3n es necesario que el investigador analice cuidadosamente los t\u00e9rminos de la interacci\u00f3n con los informantes y el sentido que estos le dan al encuentro.\" (Guber 2011:59). En la presente investigaci\u00f3n se ha realizado observaci\u00f3n participante de diversas instancias vinculadas a la relaci\u00f3n asistencial en la policl\u00ednica estudiada, enfatizando uno u otro polo dependiendo del momento de la investigaci\u00f3n y de las caracter\u00edsticas de las distintas instancias. Se trabaj\u00f3 durante el horario de atenci\u00f3n de la policl\u00ednica seleccionada, en distintos d\u00edas y horarios de la semana, con una frecuencia semanal desde agosto de 2012 a setiembre de 2013. El registro se realiz\u00f3 mediante cuaderno de notas in situ y a posteriori dependiendo de las caracter\u00edsticas de cada instancia. En algunos casos se realiz\u00f3 registro fotogr\u00e1fico, previa solicitud de consentimiento de las personas presentes. Tambi\u00e9n se realizaron 29observaciones prospectivas en la zona de referencia de la policl\u00ednica estudiada indagando sobre el entorno, condiciones ambientales, vivienda, condiciones socio- econ\u00f3micas, espacio p\u00fablico, presencia de otras instituciones (estatales y no estatales) y servicios, comprendiendo estos estos elementos en un v\u00ednculo relacional con el proceso de salud-enfermedad-atenci\u00f3n. Se realizaron observaciones en sala de espera, en distintos d\u00edas y horarios durante el horario de atenci\u00f3n de la policl\u00ednica. En una primer etapa las observaciones se concentraron en hacer un registro del espacio, las actividades, los tiempos y las personas, comentarios y actitudes, tanto de usuarios como de trabajadores del servicio de salud en la sala de espera. Los intercambios se reduc\u00edan a saludos o comentarios puntuales. En una segunda etapa se iniciaron di\u00e1logos informales con el fin de indagar distintos aspectos del proceso de salud -padecimiento - enfermedad -atenci\u00f3n. Estos 'di\u00e1logos informales' forman parte de la estrategia metodol\u00f3gica de entrevista etnogr\u00e1fica. Se realiz\u00f3 tambi\u00e9n trabajo de campo sistem\u00e1tico durante el segundo semestre de 2012 en un grupo dirigido a personas que padecen diabetes, obesidad y/o hipertensi\u00f3n y a sus familiares (ODH). Cuando me integr\u00e9 al grupo era el segundo a\u00f1o de funcionamiento del mismo. Concurr\u00edan entre cinco y diez personas por sesi\u00f3n. La posibilidad de mi inclusi\u00f3n en este espacio me permiti\u00f3 conocer a usuarios del servicio de salud con quienes tambi\u00e9n mantuve entrevistas en profundidad y que me abrieron las puertas a otras instancias de trabajo de campo significativas. Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 observaci\u00f3n participante durante el primer semestre de 2013 en el denominado 'Espacio Adolescente9'. Dicho espacio tiene como objetivo la promoci\u00f3n de la salud en los y las adolescentes y la prevenci\u00f3n de la enfermedad. Funciona 9 Seg\u00fan ASSE \"El Espacio Adolescente (EA) es un espacio diferencial de atenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud para la asistencia integral de la poblaci\u00f3n adolescente. Cumple con los criterios de calidad establecidos por el Programa Nacional de Salud Adolescente y Juventud del Ministerio de Salud. La intervenci\u00f3n pone especial \u00e9nfasis en la realizaci\u00f3n de los controles anuales de salud, de las y los j\u00f3venes por parte de equipos t\u00e9cnicos de diferentes especialidades; atendiendo as\u00ed mismo aspectos significativos para esta etapa vital como lo es la salud sexual y reproductiva. Se trabaja con enfoque de derechos, genero y confidencialidad. Privilegia la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables, la participaci\u00f3n activa de las y los adolescente en coordinaci\u00f3n con otras instituciones de la comunidad. En el marco del desarrollo de estas acciones se brinda a este grupo etario el Carn\u00e9 de Salud Adolescente tal cual lo indica la normativa vigente. Actualmente se encuentran en funcionamiento m\u00e1s de 50 EA en todo el pa\u00eds.\" Disponible en: http://www.asse.com.uy/uc_5376_1.html 30semanalmente los d\u00edas mi\u00e9rcoles. Es un espacio 'flexible' donde se desarrollan distintas actividades entre trabajadores del servicio de salud y usuarios/as del servicio de salud de entre 12 y 19 a\u00f1os aproximadamente. Asimismo, se acompa\u00f1\u00f3 la realizaci\u00f3n de talleres de promoci\u00f3n de salud sexual y reproductiva en una escuela de la 'zona de referencia' de la policl\u00ednica durante el segundo semestre de 2012 y el primer semestre de 2013. Durante 2012 los talleres se realizaron con un curso de sexto a\u00f1o escolar. Durante 2013 los talleres se realizaron con dos cursos de alumnos de quinto a\u00f1o escolar. Se particip\u00f3 de las instancias de planificaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n interinstitucional, realizaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del ciclo de talleres en cada a\u00f1o. Se realiz\u00f3 observaci\u00f3n participante de las reuniones de equipo de las trabajadoras de la policl\u00ednica estudiada. El 'equipo de salud' se conforma por distintos profesionales m\u00e9dicos y no m\u00e9dicos (en su amplia mayor\u00eda mujeres) y por dos 'conserjes10'. Dichas reuniones se realizan con una frecuencia que var\u00eda cada uno o dos meses. Se realizan durante el horario de atenci\u00f3n de la policl\u00ednica para lo cual se suspende la actividad asistencial. Se fomenta que participe la mayor cantidad de trabajadores de la policl\u00ednica posible (lo cual var\u00eda de acuerdo a los otros lugares de trabajo) as\u00ed como de integrantes de otros programas estatales que trabajan 'en territorio', para fomentar la planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de actividades. Estas instancias proporcionaron datos valiosos sobre las experiencias y concepciones de los trabajadores de la salud y permitieron conocer diferentes articulaciones que establecen las policl\u00ednicas 'dependientes' con otros niveles del sistema de salud as\u00ed como con otros agentes estatales. Pude acceder a esta instancia de trabajo 'interna' por el hecho de haber sido invitada a participar por parte de la m\u00e9dica de familia. Adem\u00e1s de lo que podr\u00edamos denominar como actividades cotidianas o regulares del servicio de salud pude participar de diferentes actividades sociales de las cuales participaba la policl\u00ednica con mayor o menor grado de involucramiento. Se destacan una serie de actividades festivas como una cena de fin de a\u00f1o organizada por los integrantes del grupo ODH, una actividad de fin de a\u00f1o de toda la policl\u00ednica organizada en su local; una quermese abierta al barrio organizada por el 'espacio adolescente'; la despedida a una de las estudiantes de medicina familiar y comunitaria. Tambi\u00e9n se 10 M\u00e1s adelante se profundizar\u00e1 en las caracter\u00edsticas del equipo, las tareas que desempe\u00f1an y especialmente en la figura de 'las conserjes'. 31realizaron actividades sociales centradas en propuestas o aspectos a discutir sobre la policl\u00ednica como una serie de asambleas de usuarios de la policl\u00ednica donde se discutieron aspectos relativos a su inauguraci\u00f3n; una actividad sobre los servicios de salud en la Zona 9 donde se invit\u00f3 a distintas autoridades y vecinos de varias zonas convocada por el Partido Socialista; reuniones convocadas por agrupaciones de usuarios de la zona del CSJH y actividades organizadas entre vecinos de la zona y del programa estatal 'Aleros11', participaci\u00f3n en jornada de 'sensibilizaci\u00f3n' del dengue, entre otras. Por otra parte, resulta fundamental explicitar que no se realiz\u00f3 observaci\u00f3n participante en la instancia asistencial de consulta configurada por el m\u00e9dico y el paciente en un consultorio. Esta decisi\u00f3n metodol\u00f3gica comenz\u00f3 como una intuici\u00f3n y se fue consolidando a medida que fui avanzando en mi trabajo de campo. Inicialmente yo hab\u00eda dejado esta posibilidad supeditada a que los profesionales me habilitaran dicho espacio, sin embargo, cuando la posibilidad me fue habilitada (una de las m\u00e9dico pediatras me invit\u00f3 a participar de su consulta cuando quisiera luego de entrevistarla) prefer\u00ed no hacerlo. Esta opci\u00f3n fue fundada en la existencia de antecedentes nacionales de an\u00e1lisis de relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente en consultorio (Romero 2003, Mesa y Viera 2004, Rostagnol y Viera 2006,); el hecho de que yo ya estaba teniendo acceso a una diversidad de pr\u00e1cticas ya mencionadas; y que a partir de las entrevistas individuales en profundidad realizadas a profesionales y usuarios del servicio de salud ten\u00eda la posibilidad de indagar aspectos subjetivos de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente en ambos. Sin embargo, el motivo que tuvo mayor peso para tomar esta decisi\u00f3n fue el hecho de considerar el espacio de consulta asistencial como un espacio \u00edntimo. \"El dominio de la intimidad puede ser pensado como un espacio interno, individual o familiar, un espacio reservado de la mirada p\u00fablica, secreto o sujeto a discreci\u00f3n.\" (Giddens 1992 en Pozzio 2011). En distintos trabajos donde se analizaba la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente en servicios de salud p\u00fablicos de nuestro pa\u00eds (Romero 2003, \u00c1lvarez 2009, Mesa y Viera 2004, Rostagnol et al.. 2006, Rostagnol y Viera 2006) se criticaba el hecho de que los/las usuarias tuvieran que estar expuestos a numerosos grupos de estudiantes de medicina 11 El Programa \"Aleros\" es una modalidad de intervenci\u00f3n de apoyo a la atenci\u00f3n de usuarios problem\u00e1ticos de drogas (UPD) a nivel comunitario, que incluye el trabajo de captaci\u00f3n en calle (proximidad) y la promoci\u00f3n de redes institucionales, sociales y locales con enfoque integral. (Programa Aleros 2012). 32que miraban y tocaban sus cuerpos en reiteradas ocasiones durante su per\u00edodo de formaci\u00f3n, cosificando a los/las pacientes y reforzando el 'habitus asistencial12' postulado por Romero (2003). \u00bfQu\u00e9 diferencia hab\u00eda entre ese tipo de situaciones criticada y que yo, como antrop\u00f3loga entrara a hacer 'observaci\u00f3n' en la instancia de consulta individual? \u00bfNo estar\u00eda yo tambi\u00e9n invadiendo un espacio \u00edntimo o privado y ejerciendo la misma violencia simb\u00f3lica que era criticada? \u00bfQui\u00e9n deb\u00eda conceder el acceso a ese espacio, s\u00f3lo el m\u00e9dico o tambi\u00e9n los/las usuarios/as? Y en el caso de consultar a los/las usuarios/as sobre su consentimiento a que yo participara de dicha instancia, esa consulta, hecha por una profesional universitaria, de clase media, en el contexto del servicio de salud al cual la persona iba a consultar, \u00bfno era tambi\u00e9n coercitiva y podr\u00eda ser le\u00edda por el usuario/a como un pre requisito para su atenci\u00f3n en dicho servicio? El m\u00e9todo etnogr\u00e1fico requiere una relaci\u00f3n permanente de reflexividad frente al objeto de estudio y al propio m\u00e9todo (Mercado Mart\u00ednez et al. 2000). La 'reflexividad' (Bourdieu 1995) puede ser entendida como una manera de objetivaci\u00f3n de la relaci\u00f3n subjetiva del investigador con su construido objeto-sujeto de estudio. \"Adoptar el punto de vista de la reflexividad no significa renunciar a la objetividad, sino poner en tela de juicio el privilegio del sujeto conocedor (...) tomar conciencia y lograr el dominio (hasta donde sea posible) de las coacciones que pueden operar contra el sujeto cient\u00edfico a trav\u00e9s de todos los nexos que lo unen al sujeto emp\u00edrico, a sus intereses, impulsos y premisas, las cuales necesita romper para constituirse plenamente\" (Bourdieu 1995:156 En Grimson 2001:15). Asimismo, es importante considerar la relaci\u00f3n entre el investigador y los sujetos o grupos con los que investiga (y no a los que investiga). Como afirma Cardoso (1986), la relaci\u00f3n intersubjetiva no es el encuentro de individuos aut\u00f3nomos y autosuficientes sino que es una comunicaci\u00f3n simb\u00f3lica que supone procesos b\u00e1sicos responsables por la creaci\u00f3n de significados y de grupos. Es en este encuentro entre personas que se 12 El habitus asistencial autoritario es ejercido tanto por hombres como mujeres, profesionales de la salud; llegando un poco m\u00e1s lejos, tambi\u00e9n establecimos que dicho habitus traspasa a las profesiones y alcanza a los/las funcionarios/as dentro de una instituci\u00f3n m\u00e9dica. (S. Romero, 2003). \"(...) la permanencia y objetivaci\u00f3n de dicho habitus forma parte de la evidencia de continuidad del modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico y sobre todo forma parte de condiciones de inequidad y disfunciones dentro del proceso de atenci\u00f3n. El sistema gratuito y/o p\u00fablico es el lugar donde se ejerce m\u00e1s ampliamente, sin que sea efectivo el control social o la protesta de los usuarios. (...)\" (Romero 2006:205-206) 33extra\u00f1an y que hacen un movimiento de aproximaci\u00f3n que se pueden desvelar sentidos ocultos y explicitar relaciones desconocidas. (Cardoso 1986:103 traducci\u00f3n personal). Althabe (2008) propone el an\u00e1lisis met\u00f3dico de la implicaci\u00f3n en el campo como forma tambi\u00e9n de construir conocimiento sobre el mismo \"(...) la implicaci\u00f3n es el horizonte insuperable de la producci\u00f3n de conocimiento en el marco de un trabajo de campo\" (Althabe 2008:60). Para el autor, la pr\u00e1ctica de investigaci\u00f3n es un componente del campo social y en tanto tal trata de interpretar lo que ella produce. El an\u00e1lisis de la implicaci\u00f3n consistir\u00eda en que el investigador pueda establecer una convergencia entre su lugar en el espacio social y simb\u00f3lico local y su producci\u00f3n intelectual. En este sentido, los espacios en los cuales pude realizar mi trabajo de campo, fueron espacios en los cuales mi presencia fue social y relacionalmente habilitada. El ir pasando de una t\u00edmida observaci\u00f3n inicial en la sala de espera a espacios cada vez m\u00e1s 'internos' como la reuni\u00f3n de equipo, los traslados en el auto desde y hacia la policl\u00ednica con integrantes del equipo t\u00e9cnico, comidas en casas de vecinos, festejos y despedidas usuarios tiene que ver con c\u00f3mo fue variando mi lugar en el espacio social y simb\u00f3lico local. Asimismo, esos cambios en mi posici\u00f3n en el campo tambi\u00e9n constituyen el espacio para la producci\u00f3n intelectual que se desarrolla en esta etnograf\u00eda. Espacios a los que se accede y espacios a los que se decide no acceder, relaciones, intercambios, reflexiones conjuntas, son constitutivos de los l\u00edmites y alcances del presente trabajo. A modo de s\u00edntesis, retomamos la propuesta de Guber (2011) \"(...) la reflexividad inherente al trabajo de campo consiste en el proceso de interacci\u00f3n, diferenciaci\u00f3n y reciprocidad entre la reflexividad del sujeto cognoscente - sentido com\u00fan, teor\u00eda, modelos explicativos - y la de los actores o sujetos/objetos de investigaci\u00f3n. Eso es lo que se\u00f1ala Peirano cuando se\u00f1ala que el conocimiento se revela no 'al' investigador sino 'en' el investigador, quien debe comparecer en el campo, reaprenderse y rehaprender el mundo desde otra perspectiva. Por eso el trabajo de campo es prolongado y suele equiparse con una resocializaci\u00f3n, con sus inevitables contratiempos, destiempos y perdidas de tiempo.\" (Guber 2011: 50). 34III) SOBRE EL POBLAMIENTO DE VILLA FARR\u00c9 Y LA CONSTRUCCI\u00d3N DE SU POLICL\u00cdNICA Hist\u00f3ricamente esta era una zona de chacras. Los primeros poblamientos por criollos en la zona datan del siglo XVII. Las tierras donde se asienta el barrio de Maro\u00f1as salen del dominio fiscal cuando son adquiridas en 1834 por Mar\u00eda Maro\u00f1as. Durante la Guerra Grande, Juan Mar\u00eda P\u00e9rez, socio capitalista en una pulper\u00eda establecida en la propiedad propiciaba la inmigraci\u00f3n de canarios. \"Llevados en carretas de bueyes desde el Buceo, donde desembarcaban, hasta Maro\u00f1as, all\u00ed se distribu\u00edan entre los pueblos y chacras de Canelones, Montevideo y San Jos\u00e9. Algunos se hicieron soldados y se quedaron con Oribe en el Cerrito.\" (Barrios Pintos 1977:34) Despu\u00e9s de la Guerra Grande surgen en la zona comercios e industrias. En agosto de 1873 se levantan los planos de Pueblo Maro\u00f1as y un a\u00f1o despu\u00e9s el del barrio Flor de Maro\u00f1as. En el paraje de Manga, a 17 km de Montevideo, el ex presidente Berro compr\u00f3 una chacra a principios de s XIX, donde funcion\u00f3 uno de los primeros saladeros del pa\u00eds y en 1898 comienza a funcionar una escuela de la congregaci\u00f3n salesiana donada por la familia Jackson y en 1905 una escuela agr\u00edcola (Barrios Pintos 1977). En Punta de Rieles, a 14 km de Montevideo, tambi\u00e9n sobre Camino Maldonado funcion\u00f3 un noviciado de la compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas. Este recinto ser\u00eda adquirido en 1968 por el gobierno de Jorge Pacheco Areco y convertido primero en lugar de reclusi\u00f3n de presos pol\u00edticos varones detenidos bajo el r\u00e9gimen de Medidas Prontas de Seguridad y luego en 1973 abrir\u00e1 como en lugar de detenci\u00f3n de alta seguridad de presas pol\u00edticas (Serpaj 1989 en: Montealegre y Montealegre 2010). Se ubica tambi\u00e9n en la zona el cuartel 'Las Piedras'. Hasta la d\u00e9cada del 70' del siglo XX la zona segu\u00eda siendo caracterizado como una zona rural y hab\u00eda algunas poblaciones 'dormitorio' como la de Villa Garc\u00eda ubicada en el km 22. \"A excepci\u00f3n de cinco o seis propietarios de grandes quintas, los vecinos trabajan en Montevideo y solo llegan a sus viviendas al t\u00e9rmino de sus tareas. (...) Manga y Toledo defienden a\u00fan los antecedentes agrarios de su historia y le dan a la zona rural de Montevideo la gracia de un cintur\u00f3n agr\u00edcola de quintas, vi\u00f1edos, de huertas, de largas y 35encaladas ringas de frutales.\" (Barrios Pintos 1977). En el 'Plan Montevideo. Plan de Ordenamiento Territorial 1998 - 2005' (IMM 1998) se caracteriza a la zona de 'Punta Rieles - Don Bosco - Villa Garc\u00eda' dentro del \u00e1rea perif\u00e9rica de la Ciudad de Montevideo. \"Estos barrios se desarrollan en una zona de quintas de peque\u00f1os agricultores, estructuradas en funci\u00f3n de camino Maldonado y, por lo tanto, de traza irregular. Sus tejidos urbanos, de escasa consolidaci\u00f3n, se conforman con un amanzamiento de diferentes dimensiones y por calles sin soluci\u00f3n de continuidad, con problemas de equipamiento y de mantenimiento del espacio p\u00fablico. En las peque\u00f1as centralidades locales se detecta un d\u00e9ficit en lo referente a equipamientos comunitarios y a servicios. (...) El uso preferente es mixto controlado. Se excluyen las actividades que presentan riesgos de peligrosidad, insalubridad y/o contaminaci\u00f3n, as\u00ed como las que provocan molestias generadas por efluentes o por actividades que, por la baja din\u00e1mica de intercambio con el entorno, presentan vac\u00edos urbanos significativos que repercuten negativamente en la calidad del espacio circundante y/o que producen interferencias en su entorno, afectando al sistema vehicular y al tr\u00e1nsito en general, y/o por invadir el espacio p\u00fablico.\" (IMM 1998: 151). Desde el punto de vista productivo, en las zonas de Maro\u00f1as, Flor de Mro\u00f1as, Punta de Rieles y el eje de la calle Veracierto hay un importante desarrollo de la industria y presencia de importantes empresas de varias ramas de actividad: industria automovil\u00edstica, metal\u00fargica, maderera, farmac\u00e9utica, curtiembre, vestimenta, textil, marroquiner\u00eda, calzado, alimentaci\u00f3n y pl\u00e1stico. La creciente localizaci\u00f3n de empresas dedicadas a la log\u00edstica as\u00ed como la reciente puesta en funcionamiento del Anillo Perimetral, construye a esta zona como un territorio privilegiado para la localizaci\u00f3n de este tipo de actividades. Las empresas dedicadas a la log\u00edstica, est\u00e1n situadas en el eje de la calle Veracierto y en Zona Am\u00e9rica13 (Mendy 2012). En la zona tambi\u00e9n viven muchos funcionarios policiales y militares, por la cercan\u00eda con la escuela de polic\u00eda n\u00famero 25 y el cuartel 'Las Piedras' localizados ambos sobre camino Maldonado. Distintos referentes locales afirman que un factor de inyecci\u00f3n econ\u00f3mica en la zona ha sido la participaci\u00f3n de los funcionarios militares en 'misiones de paz' del ej\u00e9rcito en el exterior. La participaci\u00f3n en este tipo de misiones (se destacan el Congo y Hait\u00ed) supone 13Zona Franca de Montevideo ubicada en Ruta 8 km 17500 36la permanencia en el exterior por per\u00edodos prolongados y una buena remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica. Muchas mejoras de viviendas en la zona son atribuidas a este hecho. A) CONDICIONES DE EXISTENCIA, ORGANIZACI\u00d3N SOCIAL E IDENTIDAD La Villa Farr\u00e9 fue fundada por unas doscientas familias que compraron una antigua chacra. La chacra fue loteada en terrenos por un privado y vendidas entre el a\u00f1o 1989 y 1990. Los compradores de los terrenos se enteraron de la venta de los mismos fundamentalmente a partir de conocidos y familiares. Por este motivo es posible identificar redes primarias entre los pobladores que preceden a la fundaci\u00f3n del barrio. Estas redes primarias est\u00e1n compuestas por relaciones de parentesco, amistad o vecinazgo. Si bien la conformaci\u00f3n de 'La Villa' se da en su mayor\u00eda con un contingente de poblaci\u00f3n que viene desde la ciudad consolidada hacia la periferia, varios de los pobladores hab\u00edan atravesado previamente por una migraci\u00f3n interior - capital en busca de trabajo en las d\u00e9cadas del 70' y 80', habiendo muchos vecinos de los departamentos de Flores, Salto, Cerro Largo y Treinta y Tres. En la primer migraci\u00f3n se asentaron en zonas centrales de la ciudad adoptando el alquiler como forma de acceso a la vivienda. Las personas entrevistadas para este trabajo se autoadefinen en su mayor\u00eda como 'trabajadores' o 'de clase media'. Las ocupaciones de los hombres entrevistados algunos est\u00e1n actualmente jubilados y otros siguen realizando algunos trabajos puntuales 'changas' mientras esperan su jubilaci\u00f3n. La mayor\u00eda de ellos se dedicaron o dedican a diferentes oficios dentro de la construcci\u00f3n o industria en tareas de log\u00edstica y mantenimiento as\u00ed como funcionarios policiales. Se destacan la alba\u00f1iler\u00eda, sanitaria, el\u00e9ctrica, soldadura y arreglos en general. Las mujeres entrevistadas en su mayor\u00eda son amas de casa y se dedican al cuidado de los hijos y/o nietos y de la casa. Algunas complementan sus ingresos con algunos trabajos puntuales. La mayor\u00eda ha realizado trabajos en el sector servicios. Se destacan los servicios de limpieza (ya sea en casa de familia o en empresas), en locales comerciales (principalmente supermercados o almacenes del barrio). Algunas de las mujeres entrevistadas han trabajado en emprendimientos productivos familiares, por ejemplo elaborar comidas caseras para la 37venta o la compra y venta de ropa y art\u00edculos de bazar. Blanca y Jos\u00e9 viv\u00edan alquilando en el Cerrito de la Victoria. Ella era maestra, vino a Montevideo desde Cerro Largo a estudiar y se qued\u00f3. \u00c9l obrero calificado, tambi\u00e9n de Cerro Largo. Ten\u00edan dos hijas chicas cuando les dieron el desalojo. Se enteraron a trav\u00e9s de un amigo de la posibilidad de la compra del terreno. \"Esto se organiz\u00f3, se organiz\u00f3, nosotros medio de casualiadad tambi\u00e9n. Nosotros est\u00e1bamos en el Cerrito de la Victoria. Ten\u00edamos el desalojo y salimos a buscar. Y un amigo nos dijo que estaba, que se hab\u00eda formado un grupo, esto no es cooperativa, un grupo de personas hab\u00eda comprado este terreno y con profesionales, con agrimensor y, contador\". [Blanca]. El hecho de que el terreno hubiera sido demarcado con 'profesionales' y que se le otorgara a los pobladores la escritura colectiva del terreno de le daba cierta confianza de legitimidad a los interesados en el negocio. Asimismo, los precios a los que se vend\u00edan los terrenos resultaban una oportunidad. \"Nosotros viv\u00edamos en Punta de Rieles y nos enteramos de que se hab\u00eda formado una comisi\u00f3n precaria que pagando una suma irrisoria, que eran 20 pesos, te hac\u00eda adherente al grupo y despu\u00e9s se pagaba una cuota mensual que eran 60 d\u00f3lares de aquel entonces, o el equivalente a 60 d\u00f3lares, y era para pagar el campo que en su momento sali\u00f3 50 mil d\u00f3lares. Una vez pagado el campo que se obtuvo carta de pago y todo, se fraccion\u00f3, se sorte\u00f3 y a cada uno le toc\u00f3 un terreno. (...) en realidad somos 100, 185, yo tengo por ah\u00ed la escritura, y despu\u00e9s bueno de a poquito... es un barrio que no digo que es un espejo pero ac\u00e1 no hay mugre, el que m\u00e1s el que menos quiere progresar, tiene la casa ordenadita, vos ves que estos barrios, vos vas a cualquier barrio y est\u00e1 lleno de papeles o bolsas de nylon, ac\u00e1 nadie dijo que ten\u00eda que limpiar la casa ni el jard\u00edn para que el vecino se sintiera c\u00f3modo pero nadie deja mugre en el barrio.\" [Walter] Teresa, esposa de Ram\u00f3n, me cuenta en una entrevista realizada en el linving de su casa c\u00f3mo llegaron a La Villa. \"Mir\u00e1, nosotros fuimos a un supermercado y nos encontramos con un viejito que era amigo de mi padre. Machado. Que vive ac\u00e1 en el barrio. Y dice - me voy, me voy, que tengo una reuni\u00f3n all\u00e1 en un barrio que voy a comprar un terreno barat\u00edsimo - nos dijo a nosotros. Y dice Ram\u00f3n - \u00bfd\u00f3nde? - y le dijo m\u00e1s o menos d\u00f3nde era. Y le dice Ram\u00f3n - \u00bfquedar\u00e1 alguno? - Quedan. - Ah, entonces yo voy con usted - le dice Ram\u00f3n . Y ya vino y se enganch\u00f3. Empez\u00f3 a venir a las reuniones y compramos. Y nosotros le avisamos a mi cu\u00f1ado, mi cu\u00f1ado le avis\u00f3 a la hermana, la hermana le avis\u00f3 a otro m\u00e1s. Los Leiva, que est\u00e1n ac\u00e1 en el barrio, son todo el boca a boca, fue que se form\u00f3 el barrio. Unos se avisaban a otros. [Teresa]. Teresa y Ram\u00f3n estaban juntos hac\u00eda algunos a\u00f1os, y ten\u00edan dos ni\u00f1as a cargo. Se 38conocieron por el Parque Rod\u00f3, ella trabajaba limpiando en una casa de familia donde viv\u00eda con su hija menor. Hab\u00eda llegado desde Cerro Largo buscando trabajo con una hija peque\u00f1a a su cargo. \u00c9l viv\u00eda en una pensi\u00f3n casa por medio. Se conocieron, 'hicieron novios' en la placita Varela y unos meses despu\u00e9s se juntaron. Alquilaron en distintas zonas de Montevideo, cuando se enteraron de la Villa estaban viviendo cerca de Punta de Rieles, con la hija de Teresa de su pareja anterior y una ni\u00f1a de ambos. Gladys y su familia tambi\u00e9n fueron de los primeros pobladores del barrio. Si bien ella no es usuaria de ASSE participa del grupo ODH y muchas veces va 'de visita' a la policl\u00ednica cuando est\u00e1 tranquilo a conversar con Mar\u00eda, una de las conserjes. Si bien sufre de una afecci\u00f3n card\u00edaca grave, trabaj\u00f3 durante toda su vida, como empleada dom\u00e9stica. Actualmente est\u00e1 tramitando su jubilaci\u00f3n, no sin dificultades, debido a que 'le faltan a\u00f1os' de aportes formales. Ella y su marido son de Salto, donde ten\u00edan una casa familiar. Gladys me cuenta en una entrevista su venida a Montevideo en busca de mejores oportunidades de trabajo junto con su familia, su recorrido por diferentes pensiones, la dificultad para obtener garant\u00edas para poder alquilar, la dificultad para afrontar los costos de los alquileres y finalmente la opci\u00f3n por la compra de un terreno en la periferia de la ciudad donde poder construir algo propio y salir del alquiler a pesar del miedo que ese lugar desconocido le generaba. \"- \u00bfY c\u00f3mo fue que se vinieron para La Villa? -Bueno, estaba mi esposo trabajando donde era La Onda vieja. En el Ballmorall [Hotel]. \u00c9l era electricista. Y un vecino le dijo, sab\u00e9s que est\u00e1n dando unos terrenos, dice. Entonces ese mismo d\u00eda que \u00e9l agarr\u00f3, todo eso. la polic\u00eda los sac\u00f3. Les dijo que todo bien, que ten\u00edan que juntarse en el predio y \u00e9l les vend\u00eda. Entonces ese vecino fue y lo invit\u00f3 a mi esposo si quer\u00eda comprar a 500 d\u00f3lares. Y \u00e9l le pregunt\u00f3 si se pod\u00eda hacer eso y \u00e9l dijo que si, que el due\u00f1o estaba dispuesto a vender. Entonces viste, yo ten\u00eda casa en Salto, pero trabajo en Salto no hay. Es muy lindo, todo, ten\u00e9s la casa, todo, pero en esa \u00e9poca no hab\u00eda nada. Ahora hay mucho m\u00e1s posibilidad en Salto. Por eso decidimos comprar ac\u00e1. Despu\u00e9s compramos el terreno entre varios vecinos y fuimos haciendo las casitas. Mi hermano vino, me ayud\u00f3 a hacer un poco y mientras eso viv\u00edamos en el Parque Rod\u00f3. Pero el alquiler no daba para m\u00e1s.(...) Nosotros antes vinimos a Rivera y Acevedo D\u00edaz. Estuvimos cinco a\u00f1os. Nos fuimos y volvimos. Tuvimos que alquilar una pensi\u00f3n. Digan que ta, era una persona muy bien y vio que ten\u00edamos casa y todo en Salto y nos alquilaron dos piezas ah\u00ed. Yo le cuidaba la pensi\u00f3n. Y despu\u00e9s de ah\u00ed, ya el trabajo estaba feo, en el 83, entonces como yo me iba y ella estaba muy acostumbrada a nosotros nos consigui\u00f3 otra pensi\u00f3n para cuidarles los muebles. De ah\u00ed, eh, la persona, el patr\u00f3n de mi esposo le consigui\u00f3 como dos a\u00f1os despu\u00e9s para alquilar en el Parque Rod\u00f3. Nos sali\u00f3 de garant\u00eda, todo, pero ya el 39alquiler no. Era impresionante lo caro que estaba. E incluso nos vinimos con dos piezas. Porque no pod\u00edamos pagar el alquiler y hacer casa. Nos vinimos al medio del barro, todo. Me daba miedo ir a tomar el \u00f3mnibus. Iba hasta abajo a tomar el \u00f3mnibus, el 100, porque yo segu\u00eda trabajando en el Parque Rod\u00f3. Iba con un poco de miedo pero nunca me pas\u00f3 nada. Por suerte. Y a mi me tocaba sobre teniente Galeano. Pero como ten\u00eda miedo, ten\u00eda terror, lo cambi\u00e9 por uno m\u00e1s all\u00e1. Como nunca hab\u00eda salido para las afueras de Montevideo ten\u00eda terror. Entonces por eso vinimos a parar ac\u00e1 por ese vecino que trabajaba en la obra con mi esposo que vive en la misma cuadra nuestra. [Gladys] Desde la d\u00e9cada del 50' se conoc\u00edan en nuestro pa\u00eds formas de asentamiento irregular en el territorio denominados como 'cantegriles14', los cuales estaban compuestos por poblaci\u00f3n rural que emigraba hacia la periferia de Montevideo en busca de trabajo y otras oportunidades. En las d\u00e9cadas del 70' y del 80' la demograf\u00eda de los asentamientos comienza a cambiar cuando gradualmente se van poblando por personas que fueron expulsadas del centro de la ciudad en un contexto de movilidad social descendente (Corboz 2013). Con el advenimiento de la dictadura c\u00edvico-militar se adoptan una serie de medidas neoliberales que tuvieron como consecuencia la p\u00e9rdida del salario real y la inflaci\u00f3n afectando principalmente a las clases populares y trabajadoras. Se desregula el mercado de alquileres, ocasionando una importante suba de los mismos. Esto trajo como consecuencia el desalojo de las clases populares empobrecidas de zonas centrales de la ciudad. Se produjo un desplazamiento masivo de esta poblaci\u00f3n a zonas de la ciudad carentes de servicios (Portillo 2003). El t\u00e9rmino conocido como 'nueva pobreza' ha sido empleado para definir el proceso de mobilidad social descendente en las poblaciones de Am\u00e9rica Latina de clase media y clase trabajadora. Seg\u00fan Corboz (2013) en Uruguay este fen\u00f3meno ha cobrado una dimensi\u00f3n espacial particular ya que los nuevos pobres residen predominantemente en asentamientos irregulares peri urbanos luego de haber migrado de barrios urbanos formales. Es posible enmarcar la fundaci\u00f3n de Villa Farr\u00e9 dentro del mencionado proceso. 14Este nombre era una iron\u00eda relacionada con un club social de las clases dominantes 'Cantegril Country Club'. 40Mapa 3: Expansi\u00f3n Urbana 1947 - 2011 Fuente: IMM 2012:35 A partir de los a\u00f1os 90, bajo el influjo combinado de diversos factores, vinculados con la globalizaci\u00f3n, la integraci\u00f3n regional, los cambios tecnol\u00f3gicos, el ascenso de los servicios, las nuevas pautas de consumo y las nuevas formas de inversi\u00f3n y gesti\u00f3n territorial pautaron la evoluci\u00f3n de Montevideo y la zona Metropolitana (Bervejillo y Lombardi 1999 en: Veiga y Rivoir 2001). Dentro de ese per\u00edodo en la Periferia de Montevideo (Norte, Oeste y Este), se verifica un crecimiento demogr\u00e1fico muy significativo, caracterizado por el predominio de sectores populares. Dicho crecimiento se origina en migraciones desde la ciudad consolidada (\u00c1rea Central), y combina tres modalidades: vivienda autoconstruida en lotes regulares, conjuntos habitacionales p\u00fablicos, y los asentamientos irregulares (Veiga y Rivoir 2001:6). En el caso de Villa Farr\u00e9 las viviendas fueron construidas mediante autoconstrucci\u00f3n en un terreno irregular. La autoconstrucci\u00f3n implicaba mano de obra familiar y para algunas actividades especiales (como por ejemplo la realizaci\u00f3n de la planchada de la casa) se organizaban jornadas de trabajo colectivas. Al explicarme c\u00f3mo eran estas jornadas colectivas, una de las entrevistadas afirma \" \u00e9ramos como una cooperativa, pero sin ser una cooperativa\" . Esta forma de construcci\u00f3n de las viviendas por ayuda mutua est\u00e1 relacionada con cierto tipo de solidaridad y forma de establecer intercambios rec\u00edprocos en sectores marginalizados. Larissa Adler Lomnitz (1973) en un estudio 41 sobre la barriada Cerrada del C\u00f3ndor, en M\u00e9xico, demostr\u00f3 que ante la inseguridad econ\u00f3mica que prevalec\u00eda en las barriadas los pobladores establecen redes de intercambio como un mecanismo efectivo para afrontar dicha inseguridad. Si bien las condiciones socioecon\u00f3micas en la Villa Farr\u00e9 no son tan extremas como las de la barriada de Cerrada del C\u00f3ndor, su trabajo nos aporta elementos significativos para comprender algunas de las formas de reciprocidad e intercambios rec\u00edprocos que se desarrollan en las clases populares y que tambi\u00e9n se dieron en el poblamiento de Villa Farr\u00e9. El tipo de reciprocidad establecida as\u00ed como los objetos intercambiados dependen de la distancia social entre los integrantes de la red. Adler afirma que la base que sustenta la red son los intercambios rec\u00edprocos, y cuando estos cesan, la red se diluye. Los objetos intercambiados, pueden ir desde informaci\u00f3n, ayuda para obtener empleo, pr\u00e9stamos y servicios, apoyo emocional y moral. Entre los servicios intercambiados la autora identifica espec\u00edficamente la ayuda mutua en la construcci\u00f3n de viviendas. Durante el proceso de poblamiento en la Villa Farr\u00e9 tambi\u00e9n encontramos procesos de ayuda en la construcci\u00f3n de viviendas. \" Nosotros hicimos todo ayud\u00e1ndonos. Sin pagar a nadie. Bueno, ta, un asado, diez litros de vino, una botella de ca\u00f1a para los que estaban cuando se hac\u00eda la plancha. Pero todos eran iguales, cuando se hac\u00eda, \u00edbamos todos los del barrio a ayudar .\" [Ram\u00f3n]. Como identifica Aldler, existen una serie de mecanismos que refuerzan las redes como son las relaciones de compadrazgo, de amistad masculina (cuatismo) y la \" ideolog\u00eda de ayuda mutua \". \"El deber de otorgar este tipo de ayuda se encuentra revestido de todas las cualidades morales positivas, y constituye la justificaci\u00f3n \u00e9tica que cimienta las relaciones personales en las redes.\" (Adler 2001:83). Por otra parte, el chisme y la envidia son los mecanismos utilizados para mantener las relaciones de igualdad a que cualquier individuo que se niegue abierta o indirectamente a proporcionar ayuda es enjuiciado por los dem\u00e1s. A pesar de que los pobladores pagaron por sus lotes dicha compra fue irregular y la divisi\u00f3n del terreno nunca fue registrada en la IMM. Algunos afirman que fueron 'estafados', ya que cre\u00edan estar comprando un terreno regularizado donde pronto se ir\u00edan consolidando los servicios urbanos. Ante la constataci\u00f3n de 'la estafa' algunos vecinos comienzan a organizarse y conforman una comisi\u00f3n barrial para organizarse frente a los organismos p\u00fablicos y negociar para resolver problemas como el trazado de las calles, 42el saneamiento, el alumbrado p\u00fablico. \"-Ah\u00ed est\u00e1. Pero cuando nos enteramos, cuando se compr\u00f3 no estaba nada claro. Nos enteramos un d\u00eda. A, porque necesit\u00e1bamos hasta tener nombre las calles. \u00bfPorque c\u00f3mo llegaba alguien? Llam\u00e1bamos, cuando fuimos, quer\u00edamos hacer lo de tener luz, pero d\u00f3nde vamos a poner luz. Algo viste, cuando nos dimos cuenta, que no ten\u00edamos, que no exist\u00edamos en ning\u00fan lado. Bueno, entonces se hizo una comisi\u00f3n (...)\" [Blanca] La luz, el alumbrado p\u00fablico, la demarcaci\u00f3n y pavimentaci\u00f3n de las calles, la construcci\u00f3n de un local comunal donde se realizaban fiestas y cumplea\u00f1os fueron los principales frentes de negociaci\u00f3n y logros provenientes del proceso de organizaci\u00f3n social. Desde la antropolog\u00eda m\u00e9dica cr\u00edtica entendemos que la salud no solo responde a un bienestar biol\u00f3gico sino que la salud es un concepto el\u00e1stico que debe ser evaluado en un contexto socio cultural m\u00e1s amplio. El acceso y el control sobre los recursos materiales y no materiales que sostienen y promueven un mayor nivel de satisfacci\u00f3n en la vida de las personas tambi\u00e9n est\u00e1 relacionado con la salud. En este sentido, en el proceso de organizaci\u00f3n social del barrio de Villa Farr\u00e9, a\u00fan antes de centrarse en la posibilidad de tener un servicio de salud en el barrio, se estaba desarrollando un proceso de participaci\u00f3n social en salud, ligado a la construcci\u00f3n del espacio de vida de los nuevos pobladores. En dicho proceso de organizaci\u00f3n y participaci\u00f3n social tambi\u00e9n es posible identificar disputas de 'micropoderes' (Men\u00e9ndez 2008), las cuales est\u00e1n a su vez atravesadas tanto relaciones de l\u00edderazgo y prestigio local como por el sistema de partidos pol\u00edticos. \"Se formaron comisiones. Hubo un tiempo en que funcionaban dos comisiones, ten\u00edamos al barrio partido en dos, m\u00e1s que nada por el tema pol\u00edtico. Blancos y colorados contra nosotros\" [Mar\u00eda. Registro de cuaderno de campo 2012]. Esta disputa de poderes entre ambas comisiones tuvo como consecuencia en algunos casos la ineficiente utilizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos. \" En el 98 la comisi\u00f3n que est\u00e1 ahora consigui\u00f3 que se hicieran saneamiento. La otra comisi\u00f3n hab\u00eda logrado que se hicieran las calles y al mes la IMM vino a hacer el saneamiento. Fue un tiradero de plata. \" [Mar\u00eda. Entrevista 2013]. La capacidad de organizaci\u00f3n de una de las comisiones y su efectividad para organizarse en el reclamo de servicios p\u00fablicos ante el Estado es explicada por uno de sus integrantes a partir de las trayectorias previas de sus integrantes, provenientes de distintos barrios de zonas centrales de la ciudad (formales) y para quienes los servicios 43p\u00fablicos urbanos eran parte de su vida cotidiana previa. \"(...) cuando se forma el barrio estaba compuesto por distintas clases sociales, dentro de una misma escala pero de distintos barrios, as\u00ed que era heterog\u00e9nea la composici\u00f3n del barrio y se dio la particularidad que la gente que sali\u00f3 a trabajar era justamente la que no era de ac\u00e1 de la zona. (...) Y ven\u00eda gente, por ejemplo, en el caso m\u00edo ven\u00edamos del Cerrito de la Victoria, de San Mart\u00edn y Propios, hubo vecinos que vinieron del Centro y de otros barrios de Montevideo con otra realidad totalmente distinta a esta, con todos los servicios, donde no es necesario tener comisiones barriales para conseguir alg\u00fan tipo de obras, y ac\u00e1 hubo que salir de cero porque hubo una estafa de por medio\" [Jos\u00e9]. El hecho de distinguir que quienes 'salieron a trabajar' eran aquellas personas que no eran provenientes de la zona, pone el \u00e9nfasis en el lugar de origen de esas personas. Aquellos que ven\u00edan de los barrios consolidados, en un proceso de mobilidad descendiente, pertenec\u00edan a clases medias y trabajadoras, con una fuerte \u00e9tica del trabajo. Algunos ten\u00edan formaci\u00f3n y experiencia de participaci\u00f3n ciudadana y c\u00edvica, fuera en organizaciones sociales o pol\u00edticas. Esta formaci\u00f3n previa les prove\u00eda de capital social y pol\u00edtico al momento de realizar las diferentes gestiones ante los organismos estatales. Cristina hace 18 a\u00f1os que vive en la zona, trabaja en un taller metal\u00fargico y es madre de tres hijas. Es tambi\u00e9n militante pol\u00edtica de uno de los partidos que conforman la coalici\u00f3n de centro izquierda Frente Amplio. Se involucr\u00f3 con el trabajo en comisiones vecinales desde su llegada al barrio y durante el presente trabajo de campo asumi\u00f3 en las elecciones de 2013 la presidencia de la Asociaci\u00f3n Civil Villa Roberto Farr\u00e9. Asimismo, fue electa Consejal Vecinal en las elecciones municipales. Ella nos explica c\u00f3mo ha sido la estrategia de acciona de la Asociaci\u00f3n. \"Una particularidad de lo que nosotros hacemos, siempre vamos con expedientes, vamos por las dos v\u00edas: por las v\u00edas de cualquier vecino com\u00fan y tambi\u00e9n de repente ah\u00ed s\u00ed la llamada de fulano, de \"ten\u00e9s que seguir por ac\u00e1 y por all\u00e1\", de asesoramiento, pero seguimos las dos v\u00edas, la v\u00eda institucional como cualquier vecino y si se nos tranca, \"a ver qu\u00e9 pas\u00f3, d\u00f3nde se tranc\u00f3, qui\u00e9n lo tiene\" y vamos a la fuente. Y por ser as\u00ed tambi\u00e9n hay gente que nos aprecia mucho porque somos luchadores, somos tenaces, y hay otra gente que dice que somos unos impertinentes, que no les gusta que les reclames, que les digas \"no est\u00e1s haciendo bien tu trabajo, te est\u00e1s equivocando en c\u00f3mo est\u00e1s gestionando\", hay gente que no le gusta, entonces ten\u00e9s amigos y no simpatizantes.\" [Cristina] El poblamiento de 'la Villa' se realiz\u00f3 con mucho sacrificio. Varias familias relatan que se fueron a vivir all\u00ed con las viviendas a medio hacer, con una o dos piezas e incluso sin haber colocado las aberturas, a una zona sin servicios p\u00fablicos ni calles demarcadas, al 44medio del 'campo'. La mayor\u00eda de los entrevistados se fueron a vivir all\u00ed con hijos peque\u00f1os, buscando el sue\u00f1o de la vivienda propia y de 'salir del alquiler'. Seg\u00fan \u00c1lvarez (2008) a partir del proceso de 'colonizaci\u00f3n' podemos comprender el sustrato originario de toda comunidad humana, \"(...) pues los principales procesos, acciones compartidas, est\u00e1n ancladas en el acondicionamiento del territorio, la accesibilidad a los recursos b\u00e1sicos seg\u00fan los valores y costumbres de las sociedades modernas\" (\u00c1lvarez 2008:214). En el proceso de colonizaci\u00f3n se comparte durante un per\u00edodo de tiempo procesos que definen las subjetividades, condiciones de existencia y se construye identidad. En este caso, servicios p\u00fablicos como la conexi\u00f3n formal a la energ\u00eda el\u00e9ctrica, la conexi\u00f3n al agua potable y al saneamiento, la delimitaci\u00f3n y denominaci\u00f3n de calles, los servicios de recolecci\u00f3n de basura, forman parte de recursos b\u00e1sicos en zona urbanas seg\u00fan los valores de la sociedad contempor\u00e1nea. La forma en que se hab\u00eda realizado la demarcaci\u00f3n de los terrenos, tipo 'condominio' as\u00ed como la utilizaci\u00f3n de los planos de los 'chalets' provistos por la intendencia le dan al barrio un aspecto de pueblo del interior. La mayor\u00eda de las viviendas respetan los retiros frontales y cuentan con jardines u otros elementos decorativos. Este orden del espacio construido, as\u00ed como la autoidentificaci\u00f3n de clase de los vecinos como 'trabajadores' o de 'clase media' conforma una identidad de pertenencia muy fuerte a la interna del 'nosotros' as\u00ed como una fuerte separaci\u00f3n respecto de 'los otros'. Seg\u00fan Halbauchs (1980), las im\u00e1genes que nos formamos del espacio son muy importantes para la memoria colectiva. Los grupos no solo transforman el espacio f\u00edsico en el cual han sido insertados sino que tambi\u00e9n ceden y se adaptan a su medio f\u00edsico. \"La imagen que el grupo tiene del ambiente que le rodea y de su estable relaci\u00f3n con ese ambiente, es fundamental para la idea que el grupo se forma de si mismo, y penetra cada elemento de su conciencia, moderando y gobernando su evoluci\u00f3n.\" (Halbauchs 1990:13) A pesar de que actualmente la situaci\u00f3n de la propiedad de los terrenos siga sin regularizarse, todos los entrevistados enfatizan el hecho de que los mismos fueron pagos y que tempranamente los vecinos se organizaron para pagar por los servicios p\u00fablicos como luz y agua as\u00ed como los impuestos correspondientes. Este \u00e9nfasis opera, impl\u00edcitamente, como una distinci\u00f3n respecto de otras formas irregulares de acceso a la vivienda como los 'asentamientos' o 'cantes' as\u00ed como la denominaci\u00f3n de 'villa' o 45'barrio' que remiten a la idea de una urbanizaci\u00f3n formal. Corboz (2013) en una investigaci\u00f3n realizada en un asentamiento irregular en la zona de Camino Maldonado durante 2006 identifica que sus informantes recientemente empobrecidos establecen categor\u00edas de distinci\u00f3n para mantener su estatus simb\u00f3licamente y separarse de otras formas m\u00e1s cr\u00f3nicas de pobreza mediante las categor\u00edas emic de 'asentamiento y 'cantegril', las cuales exageran distinciones sociales y morales entre personas que viven muy pr\u00f3ximas. Mientras que para los sujetos investigados por Corboz (2013) en los asentamientos vivir\u00edan las personas pobres pero trabajadoras, ordenadas y limpias y en los cantegriles los 'sucios, desordenados y perezosos', en el caso de Villa Farr\u00e9, se introduce una nueva categor\u00eda: la Villa. El t\u00e9rmino Villa proviene del lat\u00edn villa y sus dos primeras acepciones seg\u00fan la real academia espa\u00f1ola15 connotan ciertos privilegios respecto de otro tipo de poblaciones as\u00ed como un aire rural. Una serie de rasgos diacr\u00edticos son adjudicados a la identidad del barrio y sus habitantes por ellos mismos y por otros que no viven all\u00ed (tanto vecinos de zonas aled\u00e1neas como t\u00e9cnicos de la policl\u00ednica). Los pobladores como mencionamos anteriormente se autodefinen como 'trabajadores', de 'clase media', 'ordenados', 'prolijos' y 'propietarios'. Algunos usuarios de la policl\u00ednica que viven en la zona pero no en 'La Villa' tambi\u00e9n identifican una identidad particular del barrio \"Te digo que es un barrio muy especial ese. Que lo hicieron juntos. La mayor\u00eda de ellos. Que son muy buena gente.\" [Helena (55-70 a\u00f1os) Entrevista 2013]. Asimismo, establecen claramente la distinci\u00f3n de los l\u00edmites del territorio. \"Primero que nada yo no vivo en la villa. Media cuadra antes vivo. Y que estoy viviendo ac\u00e1 hace seis a\u00f1os. (...) A partir de venir a la policl\u00ednica fue que conoc\u00ed a la gente ac\u00e1. (...) Yo realmente, si hab\u00eda pasado dos, tres veces por La Villa para ir a otro lado es mucho. Como que agarraba Leandro G\u00f3mez para atr\u00e1s y nada m\u00e1s. Despu\u00e9s que entr\u00e9, vi la gente que hab\u00eda, conoc\u00ed la gente que hab\u00eda, vi que son gente como uno, trabajadora. Y como a mi me gusta, luchadora por un mont\u00f3n de cosas\". [Nicol\u00e1s]. Desde la visi\u00f3n de los profesionales respecto de los vecinos de la Villa tambi\u00e9n se destaca la importancia de la condici\u00f3n de propietarios del terreno y c\u00f3mo eso influye en la pertenencia y en la apropiaci\u00f3n del espacio. \"(...) desde c\u00f3mo se fund\u00f3 el barrio por ejemplo, porque en Villa Farr\u00e9 hay un sentimiento de apropiaci\u00f3n de todo. Porque ellos son due\u00f1os de sus terrenos entonces 151. f. Casa de recreo situada aisladamente en el campo.2. f. Poblaci\u00f3n que tiene algunos privilegios con que se distingue de las aldeas y lugares. 46c\u00f3mo no van a sentir as\u00ed su policl\u00ednica\" . [Profesional (d)]. Asimismo, los profesionales que trabajan en la zona reconocen la experiencia previa de organizaci\u00f3n social de los habitantes de Villa Farr\u00e9 y c\u00f3mo dicha experiencia les aporta un tipo de 'entrenamiento'. \"(...) hay barrios y barrios, el barrio de Villa Farr\u00e9 es un barrio que hay como una fuerte impronta en esto, en la comunidad organizada, ellos ya tienen como un entrenamiento de esto, entonces tambi\u00e9n tiene que ver con esto, capaz que en otras policl\u00ednicas dependientes de repente no se dan las mismas din\u00e1micas porque capaz que no... porque tal vez no hay una comunidad tan organizada como la hay en Villa Farr\u00e9.\" [Profesional (a)] Esta fuerte identidad de pertenencia tambi\u00e9n ha generado conflictos con 'los otros', especialmente se mencionaron conflictos con los vecinos de 'La Esperanza', quienes eran echados del barrio en un momento y no se les permit\u00eda utilizar los contenedores de basura. Es importante tener en cuenta que el \u00e1rea de referencia actualmente establecida para la policl\u00ednica trasciende el barrio de Villa Farr\u00e9 e incluye barrios aled\u00e1neos como 'La esperanza', las viviendas que se ubican frente a las instituciones educativas sobre Leandro G\u00f3mez as\u00ed como otras viviendas sobre Teniente Galeano e incluso llegan usuarios de zonas m\u00e1s distantes. Asimismo, durante el trabajo de campo se comenzaron a hacer movimientos de tierra en unos terrenos linderos a la policl\u00ednica que ser\u00e1n destinados a la construcci\u00f3n de cooperativas de vivienda por ayuda mutua (FUCV AM) integradas en su mayor\u00eda por hijos y parientes de los primeros pobladores de La Villa. Resulta de inter\u00e9s se\u00f1alar y prestar atenci\u00f3n a c\u00f3mo estas definiciones e identidades definidas por procesos socioespaciales16 tambi\u00e9n atraviesan los procesos de salud- enfermedad-atenci\u00f3n respecto a un servicio de salud, ubicado en un territorio determinado y con una historia particular. B) TENER LA POLICL\u00cdNICA EN EL BARRIO La organizaci\u00f3n vecinal en torno a la idea de tener 'una policl\u00ednica el barrio' inicialmente es vista por parte de los involucrados como un aspecto m\u00e1s de la disputa 16Las diferentes modalidades de habitar y vivir la ciudad construyen espacialidades y temporalidades que conforman memorias plurales y matrices espaciotemporales de la ciudad (Basini, Guigou 2011). 47por bienes y servicios para su territorio en construcci\u00f3n. Sin embargo, esta posibilidad surge dentro de un proceso m\u00e1s amplio como fue la descentralizaci\u00f3n de los servicios de salud a partir de la reforma del SNIS y que gener\u00f3 la posibilidad de contratar mediante concurso p\u00fablico a m\u00e9dicos de \u00e1rea para distintos servicios de ASSE. Esta posibilidad es capitalizada por personas que ten\u00edan una acumulaci\u00f3n y aprendizajes previos de organizarse para construir y mejorar su espacio de vida ya fuera mediante trabajo solidario en la experiencia de autoconstrucci\u00f3n de las viviendas por ayuda mutua o exigi\u00e9ndole bienes y servicios al Estado como en el caso del saneamiento o del alumbrado p\u00fablico. \"Y ta, el Socat fue el que dijo que hab\u00eda la posibilidad de traer un m\u00e9dico de familia. Un m\u00e9dico de familia no. Estaba la posibilidad de un m\u00e9dico nom\u00e1s. Despu\u00e9s mandaron un m\u00e9dico de \u00e1rea, que son parecidos a los m\u00e9dicos de familia .\" [Mar\u00eda] A partir de entrevistas realizadas a gestores, trabajadores m\u00e9dicos y no m\u00e9dicos y usuarios es posible afirmar que el proceso de surgimiento de las policl\u00ednicas dependientes y su criterio de distribuci\u00f3n en el territorio no responden a una estrategia de planificaci\u00f3n centralizada. Los procesos de conformaci\u00f3n de cada una de las 'policl\u00ednicas dependientes' del CSJH han sido diferentes, pero en al menos cuatro casos17 pueden identificarse procesos de participaci\u00f3n social subyacentes. Si bien antes de conformarse la policl\u00ednica de Villa Farr\u00e9 hab\u00edan servicios del primer nivel en la zona (Policl\u00ednica Municipal a diez cuadras aproximadamente y Centro de Salud Jardines del Hip\u00f3dromo a treinta cuadras aproximadamente) ante la posibilidad de contar con un m\u00e9dico en el barrio algunos vecinos se organizaron para recibirlo de la mejor manera posible. La distribuci\u00f3n de los servicios de salud en nuestro pa\u00eds tienen un origen que implica lo atomizado, lo disperso y lo no siempre conveniente de su presencia en esta... en general, en la mayor\u00eda de los casos y sobre todo las policl\u00ednicas surgen por el inter\u00e9s de una persona, que puede ser un pol\u00edtico, puede ser un profesional, puede ser la comunidad que quiere... ese concepto uruguayo de en cada manzana tener una policl\u00ednica y un m\u00e9dico \u00bfno? es una idea, un imaginario colectivo que uno duerme como protegido, no s\u00e9, es muy interesante para la antropolog\u00eda sobre todo estudiar eso. Pero el tema es que nacen \"como hongos\". Si t\u00fa ves la distribuci\u00f3n que podemos tener 17Se mantuvieron entrevistas formales e informales en relaci\u00f3n a este punto con con referentes m\u00e9dicos y/o sociales de las policl\u00ednicas 24 de Junio, Cinco Barrios Unidos, Bella Italia, Nueva Espa\u00f1a y Villa Farr\u00e9 48de los servicios no tiene ning\u00fan sustento acad\u00e9mico ni que explique (...) Entonces, nosotros tendr\u00edamos que tener la poblaci\u00f3n que tenemos, los usuarios que tenemos, en relaci\u00f3n a esos -de acuerdo a determinado porcentaje o determinada cantidad de usuarios- la cantidad de m\u00e9dicos, de auxiliares de enfermer\u00eda, de licenciados, de nutricionistas. Como se calcula en muchos lugares del mundo, eso ac\u00e1 no existe, todav\u00eda no existe, estamos caminando a eso. El tema es que de repente vos camin\u00e1s 15 cuadras y encontr\u00e1s 3 policl\u00ednicas y hac\u00e9s 25 km y no encontr\u00e1s ninguna. Entonces, en ese interjuego entre lo que ya existe y la comunidad que est\u00e1 absolutamente empoderada de sus espacios y los intereses de los funcionarios, todos muy valederos, hace que sea muy dif\u00edcil empezar a repensar una estructura diferente. [Gestora RAP- ASSE] Como se admite desde algunos \u00e1mbitos de la gesti\u00f3n de ASSE, la distribuci\u00f3n de los servicios de salud no se ha hecho de la manera m\u00e1s eficiente y equitativa en todo el territorio nacional. En nuestro caso de estudio, la policl\u00ednica surge por el inter\u00e9s de un grupo de personas organizadas de la sociedad civil que aprovecha una oportunidad ofrecida de contar con un recurso humano para la zona. Entendemos que el proceso que lleva adelante la concreci\u00f3n de la construcci\u00f3n de la policl\u00ednica est\u00e1 \u00edntimamente ligado con las subjetividades, condiciones de existencia e identidad de los pobladores de Villa Farr\u00e9. La importancia de contar con una policl\u00ednica en el barrio es destacada por las personas que participaron del proceso. Si bien antes las personas recurr\u00edan a los servicios de salud de la Policl\u00ednica Municipal Punta de Rieles o del Centro de Salud de Jardines del Hip\u00f3dromo, identifican que exist\u00edan dificultades para acceder a dichos servicios. El principal problema estaba dado en el caso de la policl\u00ednica municipal por la cantidad de poblaci\u00f3n que atend\u00edan, lo cual implicaba largo tiempo de espera, as\u00ed como por ciertas barreras de tipo administrativo organizacionales. Varias mujeres recuerdan la entrega restringida de n\u00fameros para pediatras que eran realizadas a primera hora de la ma\u00f1ana, por lo cual ten\u00edan que salir de madrugada en invierno 'campo traviesa' con los ni\u00f1os para poder retirar el n\u00famero y en ocasiones a pesar de ir hasta all\u00ed no llegaban a conseguirlo. \"Esto ac\u00e1 antes era todo campo. Ahora est\u00e1 todo edificado y cada vez somos m\u00e1s. Y digo, la intendencia, ahora hay m\u00e1s policl\u00ednicas de ASSE pero antes ven\u00eda la gente hasta del km 21 ac\u00e1 a la policl\u00ednica de Punta de Rieles. Y para sacar un n\u00famero con la pediatra hab\u00eda que ir a las 5 de la ma\u00f1ana. Y ten\u00edas que ir con lluvia, como fuere. Y a las siete, cuando empezaban a anotar no llegabas con los n\u00fameros. Porque vos en realidad ibas de ma\u00f1ana a anotarte, pero la pediatra estaba de tarde.\" [Mar\u00eda 2013] 49Como se se\u00f1al\u00f3 en el apartado anterior durante la d\u00e9cada de los 90' y tambi\u00e9n a principios del 2000 la ciudad de Montevideo experiment\u00f3 un crecimiento demogr\u00e1fico muy significativo en su periferia. Este crecimiento impactaba en el acceso a los servicios de salud disponibles en la zona, ya que eran requeridos por un gran n\u00famero de personas. \"Punta de Rieles nom\u00e1s para un pediatra ten\u00e9s que hacer una cola tremenda y que empieza no se si a las cinco de la ma\u00f1ana. Era muy dificultoso, una dificultad grande para las madres de ac\u00e1.\" [Margarita] Si bien la RAP-ASSE pagaba el sueldo del recurso humano, el local de funcionamiento deb\u00eda de ser provisto por los vecinos. Conseguir y mantener los locales donde funcion\u00f3 la policl\u00ednica requiri\u00f3 del esfuerzo y de la colaboraci\u00f3n de diferentes personas comprometidas con la idea de tener un m\u00e9dico all\u00ed. Se conform\u00f3 una 'comisi\u00f3n de salud', integrada principalmente por mujeres, para 'ayudar a la doctora' con la limpieza del local y algunos procedimientos administrativos y de enfermer\u00eda b\u00e1sicos como ordenas las historias cl\u00ednicas, dar n\u00famero a los usuarios y tomar la presi\u00f3n entre otros mediante trabajo voluntario. Ocho mujeres que rotaban sus tareas, cubriendo los diferentes turnos de funcionamiento mientras la policl\u00ednica funcionaba en los diferentes 'apartamentitos'. \"Nos avisaron. Tenemos una doctora. \u00bfY qu\u00e9 hacemos con la doctora? (...) Era un consultorio y una sala de espera y un ba\u00f1o. Este, bueno. Viene para ah\u00ed. Este. Ta, pero en seguida que empez\u00f3 a venir... todo precario total. Porque era una cartelera ah\u00ed de espuma plast para que ponga, que avise, para que haya cosas. Y, despu\u00e9s en seguida nos dimos cuenta, despu\u00e9s de que estaba ella, de que alguien la ten\u00eda que ayudar. Todo lo m\u00ednimo, viste, pero ten\u00eda que tener esas carpetas. Este, hacer pasar, osea, y en seguida que empez\u00f3 a funcionar, ponele, los primeros d\u00edas no ven\u00eda nadie, pero en seguida se va pasando y en seguida empez\u00f3 a caer gente.\" [Blanca] Se realiz\u00f3 un periplo por distintos locales vecinales prestados o rentados. Esta movilidad y precariedad en la tenencia del local generaba incertidumbre. \"Para ello [la venida de la doctora] nosotros ten\u00edamos que facilitarle un local, en ese momento hab\u00eda un vecino que no estaba viviendo en el barrio que dijo que iba a demorar y que ten\u00eda una casita bastante adelantada en construcci\u00f3n, le faltaba terminaci\u00f3n, que \u00e9l nos la ced\u00eda, hicimos pila de trabajo, la hicimos habitable y todo y de golpe y porrazo el vecino se mud\u00f3, entonces tuvimos que... de apuro hablamos con otra vecina, que est\u00e1 dentro de esta comisi\u00f3n y siempre ha trabajado con nosotros, ella tiene su casa y un apartamentito porque ah\u00ed viv\u00eda su mam\u00e1, su mam\u00e1 se fue, '\u00bfNos podr\u00edas facilitar el lugar para que funcione ac\u00e1 la doctora? sino es una p\u00e9rdida, una l\u00e1stima porque vamos a perder el servicio', (...) Y as\u00ed empez\u00f3 y despu\u00e9s se le complic\u00f3 a la vecina porque su hija form\u00f3 pareja y no ten\u00edan d\u00f3nde vivir y precisaba el lugar, nos 50lo inform\u00f3 con anterioridad y nos pusimos en campa\u00f1a a buscar otro lugar con otro vecino y as\u00ed fue que fuimos a otra casa, donde tambi\u00e9n acondicionamos y funcionamos, estuvimos en 4 casas en Villa Farr\u00e9 hasta que dijimos \"Esta situaci\u00f3n no se puede dar, nos vamos a quedar sin casa, ya no podemos seguir as\u00ed\" y surgi\u00f3, planteamos la inquietud al MTOP , el Departamento de Convenios\" [Cristina] Finalmente, se gestiona un convenio entre la Asociaci\u00f3n Civil, el MTOP y ASSE para la construcci\u00f3n de un local. El proceso de gesti\u00f3n del convenio y de construcci\u00f3n de la policl\u00ednica es representado por parte de los integrantes de la comisi\u00f3n y por usuarios afines a la misma como una gesta heroica, donde la participaci\u00f3n social y la capacidad de los 'vecinos organizados' es puesta como pilar fundamental. Seg\u00fan el expediente N\u00ba2007/10/001/628 del Ministerio de Transporte y Obras p\u00fablicas, el 15 de diciembre de 2008 da cuenta del convenio celebrado entre dicho Ministerio y la Asociaci\u00f3n Civil \"Por una Villa Farr\u00e9 de Cara al Futuro\" se aprueba el mismo con el fin de realizar la construcci\u00f3n de un local destinado a la instalaci\u00f3n de una policl\u00ednica. Se autoriza una inversi\u00f3n de $1.231.000 como contribuci\u00f3n del Ministerio a las citadas obras, el cual ser\u00e1 pagado en cinco cuotas a la Asociaci\u00f3n Civil en cuenta del BROU a nombre de dicha asociaci\u00f3n. Asimismo, en el expediente se deja constancia de que en el convenio firmado el 20 de noviembre de 2008 entre el MTOP este se compromet\u00eda a realizar la inversi\u00f3n antedicha y la Asociaci\u00f3n Civil contribu\u00eda con la suma de $172.000. Los 'sinchones' implicaron distintas instancias de confrontaci\u00f3n entre los l\u00edderes locales con gestores del sistema de salud y autoridades pol\u00edticas del gobierno nacional de turno, tanto a nivel municipal como ministerial. Seg\u00fan se comenta 'por lo bajo', el convenio se habr\u00eda negociado en un encuentro que uno de los referentes barriales tuvo en un evento social (casamiento) con el ministro de Transporte y Obras P\u00fablicas. Asimismo, la gesti\u00f3n directa de los fondos del convenio supuso enfrentamientos, rumores y sospechas por parte de miembros de la comisi\u00f3n contraria. \"Conseguimos convenio con los ministerios de transporte. Se firm\u00f3 un convenio tripartito ASSE, MTOP y la Asociaci\u00f3n Civil. (...) En el 2009 nos dieron la plata. Tuvimos que hacer much\u00edsimos tr\u00e1mites, todos los costos los pag\u00f3 la asociaci\u00f3n. (...) Empezamos con la obra con administraci\u00f3n directa. Se tom\u00f3 a gente del barrio. Nos dieron la plata en cinco partidas. No alcanz\u00f3 el dinero y la RAP nos dio una parte. Y no nos alcanz\u00f3 porque no se tuvo en cuenta que se pagaba mano de obra. Entre 'sinchones' de nueve meses nos terminaron dando la plata para pagar la deuda. (...) Va a hacer dos a\u00f1os ya que estamos ac\u00e1.\" [Mar\u00eda. Cuaderno de campo 2012] Es importante destacar que en el proceso de organizaci\u00f3n y demanda de recursos al 51Estado, los vecinos tambi\u00e9n aportaron tres elementos clave: el predio para la construcci\u00f3n de la policl\u00ednica, la gesti\u00f3n y realizaci\u00f3n de la obra con mano de obra local y la comisi\u00f3n de salud que apoy\u00f3 de forma honoraria por varios a\u00f1os el trabajo del recurso m\u00e9dico financiado por el Estado en los diferentes locales provisorios. En relaci\u00f3n al predio, cuando los vecinos de Villa Farr\u00e9 hicieron el fraccionamiento del terreno de la chacra previeron en el dise\u00f1o del barrio un espacio para de terreno para 'lugares comunes'. El terreno donde actualmente se asienta la policl\u00ednica fue cedido a ASSE para la construcci\u00f3n del local. \"Y ah\u00ed se hace una experiencia muy rica con los vecinos y ah\u00ed nos demostramos que si realmente se junta un grupo de vecinos y tienen objetivos claros, pod\u00edamos lograr hacer una policl\u00ednica con los propios vecinos de ac\u00e1 de la Villa. As\u00ed fue que hicimos compromiso con salud p\u00fablica que dice que s\u00ed, que estaba de acuerdo en hacer la policl\u00ednica y hab\u00eda costos de la policl\u00ednica, ellos estaban dispuestos a otorgar entre 50 y 60 mil d\u00f3lares para la policl\u00ednica y el otro 50 % los ten\u00edamos que volcar nosotros, muy bien, no ten\u00edamos esos 50 mil d\u00f3lares; entramos en un proyecto con Obras P\u00fablicas, que entra dentro de lo que son los proyectos de... no me acuerdo del nombre, donde se le otorgan a los barrios pr\u00e9stamos para obras sociales, entramos con el proyecto, era muy enriquecedor para la zona. [Jos\u00e9] La construcci\u00f3n de la policl\u00ednica fue llevada a cabo con mano de obra local mediante administraci\u00f3n delegada de obra. Jos\u00e9, uno de los primeros pobladores de la Villa, fue el capataz de la obra. Se contrataron varones j\u00f3venes del barrio como peones y la administraci\u00f3n la realiz\u00f3 la actual presidente de la asociaci\u00f3n civil de Villa Farr\u00e9. \"(...) la administraci\u00f3n y qui\u00e9nes contrat\u00e1bamos y eso \u00e9ramos nosotros y tambi\u00e9n fue b\u00e1rbaro, fue una experiencia incre\u00edble, porque pudimos traer chiquilines de una congregaci\u00f3n religiosa que est\u00e1n con el tema del consumo problem\u00e1tico de drogas \u00bfno? y los gurises tambi\u00e9n trabajaron en jornadas como es llenar la viga, hacer la planchada, todo eso, tambi\u00e9n particip\u00f3 gente del barrio e hicimos las cl\u00e1sicas poroteadas esas grandotas y, entonces, era un mundo de gente y hasta chiquilines hab\u00eda de 10 a 15 a\u00f1os llenando baldes de arena, entonces hay un sentido de pertenencia, que todos tienen un poquito de esa policl\u00ednica, que es por eso que creemos que se mantiene hasta el d\u00eda de hoy sin un vidrio roto \u00bfno?\" [Cristina] \"Pero no se, para mi esto, para nosotros esto fue una experiencia y un dolor de cabeza b\u00e1rbaro. Esta policl\u00ednica, nos dio mucho trabajo. Nos dio mucho trabajo. Pero es una cosa que en comparaci\u00f3n, vos ves todas las policl\u00ednicas que hay ac\u00e1 y no hay otra igual a esta, no se cuidan igual a esta. Porque ac\u00e1 la comunidad tambi\u00e9n la quiere, m\u00e1s all\u00e1 de que la use. Pero vos ac\u00e1 ves, que hay alguien en la puerta y llaman a Cristina. 'Cristina, hay gente en la policl\u00ednica.\" [Mar\u00eda] La colaboraci\u00f3n y el trabajo voluntario de distintos vecinos del barrio en diferentes tareas a lo largo del proceso de construcci\u00f3n del local, as\u00ed como la ubicaci\u00f3n del local en 52si en un terreno que es 'propiedad' de los vecinos de 'La Villa' contribuyeron a generar un fuerte sentido de pertenencia de la poblaci\u00f3n local con la policl\u00ednica, m\u00e1s all\u00e1 de tener derechos asistenciales en la misma. Figura 1: Construcci\u00f3n de la policl\u00ednica . Fuente: Imagen utilizada para proyecci\u00f3n presentada el d\u00eda de la inauguraci\u00f3n oficial de la policl\u00ednica. C) EL TRABAJO EN EL NUEVO LOCAL Y LA INAUGURACI\u00d3N OFICIAL En el a\u00f1o 2009 se comienza a atender en el nuevo local. En principio se contaba solo con un m\u00e9dico financiado por ASSE y el apoyo honorario de la comisi\u00f3n de salud. Sin embargo, poco tiempo despu\u00e9s de que se comenz\u00f3 a trabajar en el nuevo local, se empez\u00f3 a presionar para que parte de dichos recursos humanos fueran contratados y remunerados por el Estado. Las vecinas que integraban la comisi\u00f3n de salud acordaron no realizar m\u00e1s las tareas de apoyo como forma de presionar a las autoridades sanitarias. Adem\u00e1s de las dos conserjes rentadas progresivamente se fueron incorporando t\u00e9cnicos al equipo de trabajo de la policl\u00ednica, lo cual permiti\u00f3 ampliar la oferta de servicios 53 asistenciales. Se fueron implementando consultas asistenciales con diferentes especialistas y espacios grupales como el grupo ODH, el Espacio Adolescente y otras actividades grupales y comunitarias en articulaci\u00f3n con instituciones de la zona como la Escuela N\u00ba 140 o el CAIF 'Las Luci\u00e9rnagas'. La asociaci\u00f3n vecinal por su parte solicit\u00f3 'apoyos' mediante donaciones de equipamiento y mobiliario en empresas que est\u00e1n ubicadas en la zona. Una de esas empresas es la fundidora de metales pesados m\u00e1s importante del pa\u00eds de capitales multinacionales y la otra una f\u00e1brica de productos de limpieza conocida en el medio local. El primer d\u00eda que fui a la policl\u00ednica, una de las conserjes que tambi\u00e9n integra la asociaci\u00f3n civil vecinal me hizo un recorrido mostr\u00e1ndome la policl\u00ednica y se\u00f1al\u00e1ndome los distintos objetos que o 'eran de ellos' o 'ellos hab\u00edan logrado conseguir para la policl\u00ednica.' Desde camillas, archivos y sillas que se ubican en la sala de espera hasta computadoras, productos de limpieza, cepillos y pastas dentales. - Todo esto - me dice se\u00f1alando el moderno mobiliario de la sala de espera - lo conseguimos nosotros con el proyecto de la cuenca del arroyo carrasco.' Me explica que el apoyo de la Asociaci\u00f3n Civil fue fundamental para conseguir la financiaci\u00f3n del equipamiento para la policl\u00ednica ya que, 'A hora [para los proyectos con fondos internacionales] es fundamental tener el apoyo de la comunidad. ' La utilizaci\u00f3n del t\u00e9rmino 'comunidad' ha sido criticada en el \u00e1mbito antropol\u00f3gico nacional por autores como Romero (2010) y Fraiman y Rossal (2008) por considerarlo un concepto proveniente del poder transnacional inspirado en la comunidad de fieles protestante que supone una concepci\u00f3n de comunidad homog\u00e9nea que no coincide con las realidades estudiadas (Romero 2010) y que se ha cristalizado en el discurso a pesar de su ineficacia heur\u00edstica ya que \"en las pr\u00e1cticas de la sociedad montevideana s\u00f3lo encontramos relaciones de vecinazgo, que no suelen implicar el sentimiento comunitario (...)\" (Friman y Rossal 2008:131). Ahora bien, en este caso, resulta interesante se\u00f1alar c\u00f3mo esta categor\u00eda (miembros de 'la comunidad') resulta apropiada por los supuestos destinatarios de la misma como una forma de organizarse para acceder a bienes tanto materiales como simb\u00f3licos. Si bien la policl\u00ednica llevaba casi tres a\u00f1os funcionando en el local actual y atendiendo a los pacientes all\u00ed, la misma no fue inaugurada oficialmente hasta el mi\u00e9rcoles 13 de 54noviembre de 2013, convenientemente en a\u00f1o pre electoral. Las supuestas causas por las cuales la inauguraci\u00f3n oficial se vio tan demorada fueron tema de diversas conversaciones con los referentes barriales y miembros del equipo t\u00e9cnico. Se comentaba que el motivo alegado por las autoridades de ASSE para la demora de la inauguraci\u00f3n era que faltaban detalles de finalizaci\u00f3n de obra, como por ejemplo colocar algunas luminarias y terminar la vereda que rodea el local. Como los funcionarios de mantenimiento de ASSE no realizan tareas de alba\u00f1iler\u00eda, estas m\u00ednimas mejoras no eran realizadas. Durante el trabajo de campo en el a\u00f1o 2013 particip\u00e9 de una jornada con algunos vecinos en la que se trabaj\u00f3 en la colocaci\u00f3n de un tramo de las baldosas de la vereda. La instalaci\u00f3n de los artefactos de iluminaci\u00f3n se realiz\u00f3 de manera imprevista un d\u00eda en el cual se realizaba jornada de vacunaci\u00f3n y la sala de espera estaba llena de madres con ni\u00f1os. En el mes de octubre de 2012 se rumore\u00f3 la inminencia de la inauguraci\u00f3n del local. El origen del rumor estuvo dado por intercambios entre una de las autoridades de ASSE y la m\u00e9dica de familia en un espacio de socializaci\u00f3n del \u00e1mbito profesional, donde le 'prometieron que pronto le iban a inaugurar la policl\u00ednica'. Por su parte, la presidenta de la comisi\u00f3n de usuarios tambi\u00e9n tuvo un encuentro con dicha autoridad, en este caso en un \u00e1mbito de militancia pol\u00edtico partidario y le dio la misma informaci\u00f3n. Fue sugerido adem\u00e1s, que para acelerar el tr\u00e1mite la Asociaci\u00f3n Civil redactara una nota solicitando la inauguraci\u00f3n. Durante los meses de octubre y noviembre de 2012 se realizaron asambleas de usuarios con el objetivo de discutir la inauguraci\u00f3n de la policl\u00ednica. La asamblea de usuarios surgi\u00f3 como una propuesta de una de las reuniones del grupo ODH en la cual se inform\u00f3 sobre la 'inminente' inauguraci\u00f3n y a ra\u00edz de lo cual se empezaron a discutir distintos aspectos, especialmente el tema del nombre, en la reuni\u00f3n del grupo ODH. Teniendo en cuenta que ese era un espacio destinado a algunos usuarios y no a 'todos' se decidi\u00f3 convocar a una 'Asamblea de Usuarios' dirigida a 'todos' los usuarios de la policl\u00ednica. Se convoc\u00f3 a trav\u00e9s de un cartel en el pizarr\u00f3n de la sala de espera, donde se indicaba motivo de la reuni\u00f3n, d\u00eda y hora. Durante las tres asambleas realizadas los actores en disputa eran, por un lado, integrantes de la Asociaci\u00f3n Civil de Vecinos de Villa Farr\u00e9, quienes, como vimos, estuvieron \u00edntimamente involucrados en el proceso de 55construcci\u00f3n de la policl\u00ednica; integrantes del equipo de salud, especialmente la m\u00e9dica de familia de la policl\u00ednica y usuarios 'frecuentes' de la policl\u00ednica que no integraban la comisi\u00f3n vecinal. Si bien la asamblea era de usuarios de la policl\u00ednica, la misma estuvo conducida por la m\u00e9dica de familia y otros integrantes del equipo de salud acompa\u00f1aron la instancia. La organizaci\u00f3n de la palabra, la apertura de la reuni\u00f3n as\u00ed como la explicitaci\u00f3n de los objetivos de la misma fueron introducidos por la m\u00e9dica a pedido de los propios usuarios que all\u00ed se encontraban. La discusi\u00f3n se orient\u00f3 en torno a dos temas: la inauguraci\u00f3n de la policl\u00ednica, qu\u00e9 cosas faltaba hacer y especialmente la definici\u00f3n del nombre de la misma y algunas propuestas de mejoras en el funcionamiento. La inauguraci\u00f3n oficial se conceb\u00eda como un reconocimiento necesario y merecido. \"Desde la coordinaci\u00f3n de la comisi\u00f3n de la Villa Farr\u00e9 surge la idea de que no se ha inaugurado la policl\u00ednica. Yo personalmente siento que la comunidad y la policl\u00ednica lo merecen. (...) Por eso estamos ac\u00e1, ahora la palabra es de ustedes \" [Profesional en Asamblea 16/10/2012. Cuaderno de campo]. Integrantes de la Asociaci\u00f3n Civil de Villa Farr\u00e9 pusieron al tanto al resto de los presentes de qu\u00e9 implicaba la inauguraci\u00f3n y los pasos necesarios para que el local estuviera apto. Asimismo, convocaban a que los usuarios se organizaran y colaboraran en las tareas faltantes. \"Yo le quer\u00eda explicar a la gente que la idea de inaugurar es tambi\u00e9n la carteler\u00eda que la policl\u00ednica no tiene. Tambi\u00e9n terminar algunos detalles que tendr\u00edamos que organizarnos nosotros los usuarios y hacerlo. Falta la portland y la arena, pero las baldosas est\u00e1n.\" (Integrante comisi\u00f3n vecinal en Asamblea del 16/10/2012. Cuaderno de campo). Uno de los usuarios presentes en la asamblea pregunta \"\u00bfCuando se haga la jornada va a haber gente calificada? Porque yo como pe\u00f3n vengo, pero ac\u00e1 son todas mujeres. \" Se acuerda en hacer una o dos jornadas solidarias para terminar las cosas que faltan para que el local est\u00e9 apto para inaugurarse. Al discutir qu\u00e9 nombre se le iba a poner a la policl\u00ednica los distintos actores pusieron en juego sus memorias individuales y colectivas sobre el proceso de construcci\u00f3n de la policl\u00ednica as\u00ed como procesos identitarios con dicho espacio. Existe una relaci\u00f3n de mutua constituci\u00f3n entre memoria e identidad que implica un vaiv\u00e9n para fijar ciertos par\u00e1metros de identidad (Jelin 2002). Esto implica comprender la identidad en tanto din\u00e1mica relacional y contrastativa que requiere de una legitimidad temporal que 56elabore su continuidad y que 'cree sentido' (Guigou 2008). Asimismo, la identidad supone la \"(...) cristalizaci\u00f3n al interior de un individuo de las relaciones sociales y culturales en el seno de las cuales \u00e9l/ella est\u00e1 comprometido/a y a las cuales es inducido/a a reproducir o a rechazar.\" (Godelier 2010:25). Sin embargo, no existe una 'memoria colectiva' como cosa en s\u00ed, reificada por encima de los individuos, sino que \"lo colectivo de las memoria es el entretejido de tradiciones y memorias individuales, en di\u00e1logo con otras, en estado de flujo constante, con alguna organizaci\u00f3n social - algunas voces son m\u00e1s potentes que otras porque cuentan con mayor acceso a recursos y escenarios - y con alguna estructura, dada por c\u00f3digos compartidos.\" (Jelin 2002: 22) Algunos actores pertenecientes a la Asociaci\u00f3n Civil de Villa Farr\u00e9 propon\u00edan nombrar la policl\u00ednica con el nombre de la doctora que hab\u00eda sido directora de la regional Este de la RAP, por entender que esa persona hab\u00eda sido clave en el proyecto de la policl\u00ednica. Se alegaba que ella hab\u00eda apoyando en distintas instancias a la comisi\u00f3n de salud con confianza personal y con recursos econ\u00f3micos 'sacados de su propio bolsillo' cuando la policl\u00ednica funcionaba en los apartamentitos 'para pagar el alquiler y la luz'. la m\u00e9dica de familia y otros usuarios por su parte sosten\u00edan que la policl\u00ednica ten\u00eda que tener un nombre que fuera 'de todos', un nombre que reflejara la identidad de los usuarios que hab\u00edan sido tambi\u00e9n muy importantes en la construcci\u00f3n de la policl\u00ednica pero tambi\u00e9n que era a qui\u00e9nes estaba destinada. Quienes sosten\u00edan el homenaje a la doctora, alegaban no solo la importancia de su figura durante el proceso, sino tambi\u00e9n que era importante no identificar a la policl\u00ednica solo con la Villa Farr\u00e9 al nombrarla ya que eso podr\u00eda desalentar a que personas de fuera de la Villa recurrieran al servicio. \"La idea desde un principio no quer\u00edamos ponerle el nombre de La Villa porque todos sabemos los problemas que hubo con los vecinos de enfrente porque los contenedores de la Villa y no los pod\u00edan usar. \" (Integrante comisi\u00f3n vecinal en Asamblea del 16/10/2012. Cuaderno de campo). Por otro lado, entre los usuarios que quer\u00edan que el nombre fuera el de Villa Farr\u00e9 hab\u00eda usuarios que incluso no resid\u00edan en 'La Villa' propiamente, pero sosten\u00edan que la policl\u00ednica ya era nombrada de hecho como 'Policl\u00ednica de Villa Farr\u00e9' y que la gente la identificaba como tal. \" Pero es para los tr\u00e1mites nom\u00e1s, porque para todos es la policl\u00ednica de La Villa\" (Usuaria en Asamblea del 16/10/2012. Cuaderno de campo). 57\"Si no fuera por los vecinos de Villa Farr\u00e9 la policl\u00ednica no estaba, estaba solo la policl\u00ednica de Punta de Rieles, que ten\u00e9s que ir a las 5am\" (Usuaria en Asamblea del 16/10/2012. Cuaderno de campo). Es decir, que se reconoc\u00eda el esfuerzo de la organizaci\u00f3n social de los vecinos de 'La Villa' en la concreci\u00f3n del proyecto, tambi\u00e9n al nombrarla. En la asamblea tambi\u00e9n se conversaba sobre c\u00f3mo ser\u00eda la inauguraci\u00f3n, qu\u00e9 se iba a hacer y a qui\u00e9nes convocar e invitar. Hab\u00eda que cortar el pasto y \" No olvidarse de todas las personas que nos ayudaron, porque nosotros tenemos memoria \". [Cristina] Se propone otra reuni\u00f3n de usuarios para la semana siguiente. Si bien estaba convocada a las 17 hrs hasta las 18 hrs en que lleg\u00f3 la m\u00e9dica de familia la reuni\u00f3n no comenz\u00f3, aunque ella aclar\u00f3 que no ten\u00edan que esperarla. Se comenz\u00f3 con un raconto de la reuni\u00f3n anterior y se hizo un recorrido por la historia del servicio de salud. \"El servicio de salud de Villa Farr\u00e9 existe desde 2006 y funcion\u00f3 en diferentes locales. En 2008 llegu\u00e9 y desde 2010 estamos ac\u00e1. Esta policl\u00ednica nunca ha sido inaugurada oficialmente. Es importante que un servicio de salud sea inaugurado porque es reconocido, te dan carteler\u00eda para la gente que viene de otras zonas y no saben d\u00f3nde es\" (Asamblea del 25/10/2012. Cuaderno de campo). Entre la conserjes, la m\u00e9dica y otras mujeres intercambian sobre problemas con los que estaban teniendo dificultades y que una vez se inaugurara oficialmente supon\u00edan iba a ser mejor: el servicio de limpieza del local, el mantenimiento del pasto en los espacios verdes, entre otros. Jos\u00e9, quien trabaj\u00f3 como capataz en la construcci\u00f3n del nuevo local interviene \"Yo quiero rescatar toda la movida de la historia de la policl\u00ednica. fue todo un desaf\u00edo, est\u00e1bamos con la comisi\u00f3n, buscar un local. (...) Despu\u00e9s hab\u00eda gente que siempre colaboraba y otros vecinos que se fueron acercando en forma desinteresada. Cuando logramos hacer un convenio con el Ministerio de Transporte y con Salud P\u00fablica, haciendo un experimento con nosotros. Porque no hab\u00eda una empresa constructora. Hacerla con mano genuina del barrio es todo un logro.\" (Asamblea del 25/10/2012. Cuaderno de campo) En el debate se evocaron p\u00fablicamente diferentes acontecimientos que eran se\u00f1alados como mojones en el mito de origen de la policl\u00ednica: la llegada del m\u00e9dico al barrio, el peregrinaje por los diferentes locales provisorios cedidos por los vecinos, el rol de las mujeres de la comisi\u00f3n de salud, identific\u00e1ndose como especialmente significativas las figuras de Mar\u00eda y Teresa, actuales conserjes, el 'logro' del convenio y la construcci\u00f3n de la nueva policl\u00ednica. En la construcci\u00f3n de la policl\u00ednica, Jos\u00e9, usuario frecuente de la 58policl\u00ednica, integrante de la Asociaci\u00f3n de Villa Farr\u00e9 y militante pol\u00edtico de uno de los partidos del Frente Amplio es identificado como un personaje clave, ya que condujo no solo parte del proceso de negociaciones pol\u00edticas como integrante de la comisi\u00f3n barrial sino tambi\u00e9n la obra en si, desempe\u00f1\u00e1ndose como capataz. Se destaca como un acontecimiento significativo la jornada de construcci\u00f3n de la planchada, de la cual participaron j\u00f3venes de la zona. La carga emotiva respecto de lo que se estaba discutiendo se percib\u00eda en el ambiente, algunas personas incluso se emocionaron con l\u00e1grimas en los ojos recordando el proceso. Algunos integrantes de la comisi\u00f3n, que propon\u00edan que la policl\u00ednica se llamara como la gestora, segu\u00edan recordando c\u00f3mo ella hab\u00eda apoyado el proyecto e incluso colaborado econ\u00f3micamente. Por otro lado, los detractores no estaban de acuerdo con ponerle el nombre de ninguna persona \u00bfPero qui\u00e9n hizo eso, qui\u00e9n puso las puertas, ustedes o ella? (...) yo en mi zona lo coment\u00e9, es gente que se rompi\u00f3 para tener una policl\u00ednica en el barrio. Ir caminando. All\u00e1 en mi zona se comenta, la policl\u00ednica de La Villa\" (Usuaria en Asamblea del 25/10/2012. Cuaderno de campo) Finalmente, una de las usuarias m\u00e1s j\u00f3venes que participaba de la reuni\u00f3n propone una soluci\u00f3n en la cual se sale de la tensi\u00f3n de resolver por una u otra de las posturas entre los all\u00ed presentes. La idea es hacer una lista de los nombres en disputa, y someterlo a votaci\u00f3n de todos los usuarios que quisieran en el plazo de una semana. A la semana siguiente se realiza otra reuni\u00f3n para hacer el recuento de los votos y gana el nombre de Policl\u00ednica Villa Farr\u00e9. Valeria, usuaria de la policl\u00ednica que estuvo presente en dicha instancia nos comenta c\u00f3mo se proces\u00f3 la elecci\u00f3n del nombre. \"El nombre bueno, hab\u00edan usuarios que le quer\u00edan poner nombres de unas personas que est\u00e1n en la salud y hab\u00edan ayudado con el tema econ\u00f3mico de la policl\u00ednica, a armar la policl\u00ednica y todo eso. Pero nosotros, la mayor\u00eda de los dem\u00e1s usuarios nos pareci\u00f3 que ten\u00eda que ir a votaci\u00f3n. No nos pareci\u00f3 que ten\u00edamos que imponer, o ellos ten\u00edan que imponer un nombre porque solamente hab\u00edan ayudado econ\u00f3micamente no. Entonces lo que hicimos fue, todos plantear un nombre y los pusimos en unos cuadernos a los nombres que salieran m\u00e1s votados. En realidad se plantearon varios y [entre los que estaban en la reuni\u00f3n] elegimos los que nos parec\u00edan mejores para la policl\u00ednica y esos los dejamos en un cuaderno y lo dejamos durante una semana en la policl\u00ednica para que cada usuario que fuera con la c\u00e9dula pudiera elegir el que el gustaba. Porque en realidad son los usuarios los que ten\u00edan que elegir porque somos los que lo usamos. Entonces bueno, durante una semana estuvo ese cuaderno y se les dec\u00eda, -mir\u00e1, pod\u00e9s votar el nombre de la policl\u00ednica para la inauguraci\u00f3n- entonces 59iban con la c\u00e9dula, votaban, dejaban el nombre y el n\u00famero de c\u00e9dula este y despu\u00e9s a la semana nos juntamos los que hicimos la reuni\u00f3n de usuarios, hicimos el recuento de los votos y ah\u00ed fue que decidimos que se iba a llamar Villa Farr\u00e9. \" [Valeria] Luego de definido el nombre, ya sin tarea concreta, y sobre el fin del a\u00f1o la organizaci\u00f3n de las asambleas de usuarios no contin\u00faa. Se queda en espera de la fecha de inauguraci\u00f3n de la policl\u00ednica. La inauguraci\u00f3n oficial acontece un a\u00f1o despu\u00e9s, un mi\u00e9rcoles 13 de noviembre en la ma\u00f1ana, el mismo d\u00eda en que a las 14 hrs la selecci\u00f3n uruguaya jugaba uno de los \u00faltimos partidos clasificatorios para el mundial 2014. A pesar de eso en el predio hab\u00eda m\u00e1s de cien personas. Al llegar caminando por la ruta habitual pod\u00edan verse muchos autos estacionados en las generalmente tranquilas inmediaciones de la policl\u00ednica. La gente conversaba amenamente en el espacio verde que rodea el local. Entendemos la inauguraci\u00f3n como un ritual de pasaje (Van Genepp) donde en este caso no es una persona o grupo de personas que cambia de categor\u00eda sino una instituci\u00f3n. Una policl\u00ednica que depende de la Administraci\u00f3n de los Servicios de Salud del Estado y ven\u00eda trabajando por m\u00e1s de tres a\u00f1os en ese local pasa a ser reconocida y oficializada. Fueron colocados por este motivo las se\u00f1as distintivas: cartel de ASSE con el nombre de la policl\u00ednica y se\u00f1alizaci\u00f3n oficial en la zona indicando la ubicaci\u00f3n pr\u00f3xima de una policl\u00ednica. De este ritual participaron las autoridades sanitarias del pa\u00eds, la Ministra de Salud P\u00fablica, la directora de ASSE, as\u00ed como diferentes autoridades de la RAP-ASSE y la direcci\u00f3n del Centro de Salud de Jardines del Hip\u00f3dromo. Concurrieron tambi\u00e9n autoridades municipales y funcionarios de diferentes programas estatales que trabajan en la zona de referencia. Tambi\u00e9n estaban algunos vecinos de la zona y usuarios de la policl\u00ednica as\u00ed como referentes barriales y m\u00e9dicos de otras policl\u00ednicas del CSJH. Previamente a la ceremonia oficial cant\u00f3 un coro de adultos mayores al cual pertenec\u00eda una usuaria de la policl\u00ednica algunos temas del repertorio del folclore nacional. Vecinas, vecinos y trabajadores del equipo de salud estaban vestidos con mayor esmero del habitual, acorde a lo que supone una actividad festiva. Unos y otros conocidos se intercambiaban saludos, cumplidos y comentaban lo feliz de la ocasi\u00f3n. Los discursos se realizaron desde la entrada de la policl\u00ednica, la cual se encuentra elevada sobre el resto del terreno, quedando las autoridades elevadas respecto al resto de 60los presentes. La Ministra de Salud, de la Directora de ASSE y del Ministro de Desarrollo Social coincidieron en que una de las mayores fortalezas de esa policl\u00ednica que se inauguraba era el fuerte respaldo de los usuarios y de la comunidad organizada. Destacaron todos a su vez la importancia de la descentralizaci\u00f3n de los servicios de salud para lograr una mayor accesibilidad a los mismos. El actual Ministro de Desarrollo Social, quien fuera ministro de Salud P\u00fablica coment\u00f3 \" Cuando pens\u00e1bamos la reforma de la salud era en esto que est\u00e1bamos pensando \". La coordinadora de la policl\u00ednica y m\u00e9dico de familia tambi\u00e9n dijo unas palabras, felicitando en su nombre al resto del equipo de salud, ' Yo quer\u00eda decir que si bien la policl\u00ednica se inaugura hoy hace tres a\u00f1os que estamos trabajando aqu\u00ed ', comenz\u00f3 afirmando. La presidenta de la Asociaci\u00f3n Civil tambi\u00e9n habl\u00f3, 'A mi me toca hablar por los usuarios ' dijo, 'Esto es un sue\u00f1o'. Nombr\u00f3 a muchas de las personas involucradas en el proceso de construcci\u00f3n. Algunas no fueron nombradas, lo cual hiri\u00f3 algunas suceptibilidades seg\u00fan los rumores. Al finalizar se sirvieron refrescos y empanadas y se proyect\u00f3 un video que algunas integrantes del equipo de salud hab\u00edan preparado con im\u00e1genes de diferentes actividades realizadas desde la policl\u00ednica con im\u00e1genes aportadas por t\u00e9cnicos y usuarios. Una vez pasado el video el coro retom\u00f3 su actuaci\u00f3n, cantando una seguidilla de temas contando con unos pocos micr\u00f3fonos y un equipo de audio con pasa CD. Se arm\u00f3 baile, entre algunos usuarios y trabajadores del equipo de salud en la entrada de la policl\u00ednica, levantando polvo del piso y unas cuantas risas. D) \u00bfUN CASO EXITOSO DE PARTICIPACI\u00d3N SOCIAL EN SALUD? El apoyo y la participaci\u00f3n de los usuarios en el proceso de la creaci\u00f3n de la policl\u00ednica fue muy destacado en el acto de la inauguraci\u00f3n oficial de la policl\u00ednica, as\u00ed como durante todo el proceso de investigaci\u00f3n. Para Rifkin (2009) la participaci\u00f3n comunitaria fue uno de los principios fundadores de la Atenci\u00f3n Primaria en Salud y se volvi\u00f3 una de las caracter\u00edsticas definitorias del enfoque de APS. \"This principle reflected the underlying value of social justice, confirming the view that all people have the right to be envolved in decisions that affect their lives.\" (Rifkin 2009:31). Junto con 61la autoatenci\u00f3n, el papel de la mujer y los saberes m\u00e9dicos populares, la participaci\u00f3n social o participaci\u00f3n de la comunidad es reconocida hasta la actualidad como parte sustantiva de las acciones dirigidas a solucionar varios de los principales problemas que afectan la salud colectiva e individual, en particular de los grupos subalternos (Men\u00e9ndez 2008). En investigaciones de organizaciones internacionales tales como WHO, United Nations Children's Fund (UNICEF) y la Christian Medical Commission, se argumenta que la participaci\u00f3n en salud es importante porque 1) Es m\u00e1s probable que las personas usen y respondan de manera positiva a servicios de salud si ellos estuvieron involucrados en las decisiones sobre c\u00f3mo dichos servicios son provistos; 2) Las personas tienen recursos individuales y colectivos (tiempo, dinero, materiales, energ\u00eda) para contribuir a las actividades de mejora de la salud en la 'comunidad'; 3) Es m\u00e1s probable que las personas cambien comportamientos riesgosos si ellos estuvieron involucrados en la decisi\u00f3n sobre c\u00f3mo deber\u00eda ocurrir dicho cambio y 4) Las personas adquieren informaci\u00f3n, habilidades y experiencias al involucrarse en procesos de participaci\u00f3n social lo cual a su vez les ayuda a tomar control sobre sus propias vidas (Rifkin 2009). Ahora bien, la categor\u00eda de 'participaci\u00f3n social y comunitaria' es usada con acepciones diferentes e incluso contradictorias y adquiere diferentes sentidos a lo largo del tiempo. Antes de que la participaci\u00f3n social comunitaria fuera impulsada por organismos internacionales y expertos, la misma era parte de diferentes formas de acci\u00f3n colectiva desarrolladas por grupos pol\u00edticos y sindicales quienes a trav\u00e9s de distintos tipos de participaci\u00f3n se organizaban para intentar alcanzar objetivos espec\u00edficos relacionados con sus condiciones de vida y trabajo (Men\u00e9ndez 2008b). Luego de la Segunda Guerra Mundial se crea la categor\u00eda de 'pa\u00edses del Tercer Mundo', los cuales ser\u00edan caracterizados por el 'subdesarrollo'. Las condiciones de salud constitu\u00edan algunos de los principales y m\u00e1s negativos indicadores de la situaci\u00f3n de subdesarrollo (altas tasas de mortalidad general, mortalidad infantil y preescolar, baja esperanza de vida, alta incidencia de enfermedades infectocontagiosas y procesos de desnutrici\u00f3n end\u00e9mica) lo que implicaba la necesidad de intervenir en ellos (Men\u00e9ndez 2008 b). La participaci\u00f3n de la comunidad hab\u00eda llegado a ser un rasgo com\u00fan en los proyectos de desarrollo agr\u00edcola y en los proyectos destinados a los suburbios pobres urbanos en la d\u00e9cada del 62cincuenta y a\u00fan m\u00e1s en la del sesenta. Para Ugalde (2008) este concepto es incorporado tard\u00edamente por los planificadores internacionales y los organismos nacionales de decisi\u00f3n de las pol\u00edticas de salud sin incorporar las lecciones emergentes de aquellas experiencias. Si bien existen diferentes corrientes intelectuales sobre la participaci\u00f3n y que difieren en su concepci\u00f3n sobre los problemas del desarrollo, \"(...) todos los conceptos de participaci\u00f3n coinciden en que es preciso consultar a la gente en toda decisi\u00f3n sobre desarrollo, permiti\u00e9ndole el acceso a los recursos y conocimientos necesarios para ese desarrollo y el disfrute de los beneficios conseguidos.\" (Oakley 1990:2). La legitimaci\u00f3n oficial internacional para la participaci\u00f3n comunitaria en programas de salud tuvo lugar en la Conferencia de Atenci\u00f3n Primaria de Alma Ata en 1978 donde fue formalmente sancionada la vinculaci\u00f3n entre atenci\u00f3n primaria de salud y participaci\u00f3n comunitaria y en 1979 se la reitera como la estrategia para lograr el cumplimiento de la consigna 'Salud para todos en el A\u00f1o 2000' (Ugalde 2008). La gran mayor\u00eda de las tendencias que promovieron la participaci\u00f3n social desde la d\u00e9cada de los 50' asumieron su importancia y la eficacia de la Participaci\u00f3n Social para \"(...) organizarse, para integrarse, para modificar, para generar o reforzar pertenencias o para solucionar problemas puntuales. El concepto/instrumento PS evoca alg\u00fan tipo de eficacia social, que fue especialmente reconocida respecto del proceso s/e/a18.\" (Men\u00e9ndez 2008b:75) Esta concepci\u00f3n condujo a que muchas personas manejaran t\u00e1citamente la idea de la participaci\u00f3n social como buena en s\u00ed, asoci\u00e1ndola solo con objetivos correctos y saludables y sobre todo consider\u00e1ndola como un medio para asegurar la modificaci\u00f3n de la realidad en t\u00e9rminos positivos. Como afirma Men\u00e9ndez (2008), la participaci\u00f3n social, as\u00ed como otros procesos, tambi\u00e9n puede tener consecuencias negativas o consecuencias positivas y negativas a la vez respecto de la salud de las personas y los grupos sociales. \"La PS no constituye un proceso unilateral y un\u00edvoco, sino que opera dentro de juegos transaccionales que se dan entre los grupos y sujetos, y en consecuencia depender\u00e1 del poder (micropoder) de cada uno de los grupos no solo la orientaci\u00f3n ideol\u00f3gica o te\u00f3rica, sino tambi\u00e9n los usos que se den a la PS.\" (Men\u00e9ndez 2008b:77). La reflexi\u00f3n sobre la participaci\u00f3n social en los procesos de salud-enfermedad-atenci\u00f3n 18Por proceso s/e/a el autor se refiere al proceso de salud-enfermedad-atenci\u00f3n. 63deber\u00eda tener como marco referencial las m\u00faltiples trayectorias de la participaci\u00f3n: t\u00e9cnica, pol\u00edtica, sindical, acad\u00e9mica as\u00ed como otras. La inclusi\u00f3n de la dimensi\u00f3n hist\u00f3rica es necesaria, tanto en t\u00e9rminos te\u00f3ricos como pr\u00e1cticos para el an\u00e1lisis, buscando y reconociendo la existencia de formas previas de organizaci\u00f3n y participaci\u00f3n en las comunidades, grupos y sujetos con los que se trabaja en procesos participativos. Estas formas previas deben buscarse no solo en el campo espec\u00edfico sobre el cual se est\u00e1 trabajando, como si los actores sociales recortaran en su subjetividad los campos de la realidad establecidos desde el Estado o desde una determinada disciplina (Men\u00e9ndez 2008b). Se pueden identificar distintos actores sociales y unidades al analizar la participaci\u00f3n social como personas, micro grupos, meso grupos y macro grupos (Men\u00e9ndez 2008c). Si bien nos centraremos en la reflexi\u00f3n sobre la participaci\u00f3n desarrollada a nivel de los meso grupos, es importante tener en cuenta que en los grupos dom\u00e9sticos y de amigos denominados como microgrupos tambi\u00e9n existe participaci\u00f3n social en salud19. Los 'Meso grupos20' se conforman a partir del entorno o de un objetivo espec\u00edfico a partir de relaciones primarias. Su rasgo distintivo son sus construcciones intencionales y voluntarias que casi siempre producen una organizaci\u00f3n moment\u00e1nea o permanente que asegure la continuidad del grupo y sus actividades. Implica la constituci\u00f3n de algunos roles jerarquizados (Men\u00e9ndez 2008c). En el caso estudiado, la participaci\u00f3n social y comunitaria en salud a nivel de los meso grupos cobra particular relevancia ya que en el 'mito de origen' del barrio y de la policl\u00ednica est\u00e1 fundado en la ideolog\u00eda de ayuda mutua (Adler Lomnitz 1973). Entendemos el mito desde una perspectiva antropol\u00f3gica, no como 'ficci\u00f3n' sino como 19La Participaci\u00f3n social en salud en las personas y microgrupos est\u00e1 referida a la atenci\u00f3n curativa o asistencial y a la prevenci\u00f3n a trav\u00e9s de actividades y relaciones sociales producidas espont\u00e1neamente. En estos grupos se genera y sostiene la autoatenci\u00f3n. Incluyen redes familiares y sociales inmediatas, es donde se reclutan los cuidadores (en su mayor\u00eda 'cuidadoras') y donde se movilizan recursos indiviudales o microgrupales para enfrentar un problema ('coping') (Men\u00e9ndez 2008c). 20Dentro de los meso grupos se pueden encontrar grupos de autoayuda de padecimientos espec\u00edficos (como el grupo ODH), redes sociales amplias, comit\u00e9s de salud y grupos que se constituyen para acciones inmediatas o a mediano plazo como por ejemplo las Asosiaciones de vecinos, la comisi\u00f3n de salud de las mujeres de la policl\u00ednica o la Comisi\u00f3n de Participaci\u00f3n del CSJH. 64mito que tiene 'vida' (Eliade) \"(...) en el sentido de proporcionar modelos a la conducta humana y conferir por eso mismo significaci\u00f3n y valor a la existencia.\" (Eliade 1999:10). La organizaci\u00f3n de diferentes grupos de vecinos y comisiones se da a partir de objetivos espec\u00edficos y necesidades de su h\u00e1bitat y entorno: la construcci\u00f3n de sus viviendas, la gesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos en la zona ante los entes responsables, etc. La organizaci\u00f3n vecinal en torno a tener una 'policl\u00ednica en el barrio' surge en el marco de ese contexto m\u00e1s amplio, como un recurso m\u00e1s con el que contar. Es importante el hecho de que exist\u00edan relaciones primarias entre los pobladores que preced\u00edan a la fundaci\u00f3n del barrio y que durante la fase de colonizaci\u00f3n se generaron nuevos v\u00ednculos de solidaridad y de redes de intercambios entre los mismos. Podemos identificar distintas etapas en este proceso. La primer etapa es la del poblamiento y colonizaci\u00f3n de La Villa, donde los vecinos se organizan en torno a la construcci\u00f3n de su habitat, con instancias de construcci\u00f3n solidaria de viviendas y conformando distintas comisiones vecinales para acceder a servicios p\u00fablicos que hacen a las condiciones de existencia y por ende a la salud como son el acceso al agua potable, luz el\u00e9ctrica y saneamiento. En este per\u00edodo se identificaron disputas de micropoderes y algunos conflictos entre las comisiones atravesadas por pertenencias pol\u00edtico- partidarias. Una segunda etapa es la de la organizaci\u00f3n para contar con una policl\u00ednica en el barrio. Dentro de esta etapa se identifican dos procesos significativos: por un lado la recepci\u00f3n del m\u00e9dico en locales vecinales y el apoyo de la 'comisi\u00f3n de salud'. Por otro lado, la gesti\u00f3n del convenio y la construcci\u00f3n de la policl\u00ednica. Didier Fassin (2008) propone caracterizar las diferentes pr\u00e1cticas de participaci\u00f3n a partir de la oposici\u00f3n fundamental que surge entre movilizaci\u00f3n y delegaci\u00f3n. \"En la movilizaci\u00f3n el esfuerzo se centra en obtener la participaci\u00f3n directa de la poblaci\u00f3n, mientras que la delegaci\u00f3n se basa en la participaci\u00f3n indirecta a trav\u00e9s de agentes o comit\u00e9s.\" (Fassin 2008:121). En esta etapa se combinan ambos tipos de participaci\u00f3n. El trabajo en los locales vecinales est\u00e1 signado por un tipo de 'participaci\u00f3n por movilizaci\u00f3n'. La participaci\u00f3n como movilizaci\u00f3n pretende al asociar directamente a la poblaci\u00f3n a las actividades de salud y ponerlas en relaci\u00f3n con el poder sin la intervenci\u00f3n de ning\u00fan intermediario. Esta modalidad apela a la adhesi\u00f3n de valores, normas y conductas y supone un movimiento 65por el cual se asocia a las poblaciones a un proyecto colectivo (Fassin 2008). La gesti\u00f3n del convenio y la construcci\u00f3n de la policl\u00ednica por administraci\u00f3n delegada de obra supone la combinaci\u00f3n de la participaci\u00f3n por delegaci\u00f3n del poder (Fasisn 2008) a los integrantes de la Asociaci\u00f3n Civil quienes realizan la administraci\u00f3n delegada de la obra y la participaci\u00f3n por movilizaci\u00f3n en distintas instancias colectivas como la construcci\u00f3n de la planchada, las poroteadas, etc. La tercer etapa comenzar\u00eda cuando se termina de construir el nuevo local y la policl\u00ednica se traslada al mismo. Esta etapa est\u00e1 caracterizada por la pluralidad de formas de participaci\u00f3n social en salud, basadas en sus experiencias previas pero tambi\u00e9n generando nuevas formas. La comisi\u00f3n de salud deja de funcionar y consigue que dos de las vecinas que la integraban fueran contratadas como 'conserjes'. Los directivos de la Asociaci\u00f3n Civil, electos por elecciones realizadas entre los vecinos de la Villa, contin\u00faa su relaci\u00f3n con la policl\u00ednica en un rol de seguimiento de obra hasta su inauguraci\u00f3n oficial. Una de los miembros de la directiva de la asociaci\u00f3n es elegida para integrar la Comisi\u00f3n de Participaci\u00f3n del CSJH en representaci\u00f3n de esa policl\u00ednica. La Comisi\u00f3n de participaci\u00f3n del CSJH funciona claramente como participaci\u00f3n por delegaci\u00f3n. La delegaci\u00f3n del poder implica una l\u00f3gica de representaci\u00f3n, se trata de una delegaci\u00f3n pol\u00edtica. Consiste en transferir competencias en materia de decisi\u00f3n o gesti\u00f3n a un grupo de individuos que ser\u00e1n quienes hablen en nombre de la colectividad (Fassin 2008). Asimismo, en el nuevo local se implementan espacios colectivos que comienzan a funcionar y a generar una participaci\u00f3n social por movilizaci\u00f3n en torno a pr\u00e1cticas de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud como el grupo ODH y el Espacio adolescente. Adem\u00e1s, se realizan asambleas de usuarios y otro tipo de actividades comunitarias donde tambi\u00e9n predomina la participaci\u00f3n por movilizaci\u00f3n. Por \u00faltimo, hay participaci\u00f3n de personas y grupos familiares que contribuyen al cuidado del espacio com\u00fan, por ejemplo con la donaci\u00f3n de elementos decorativos. Encontramos que muchas veces se critica la 'falta de participaci\u00f3n', la 'falta de compromiso', que la gente 'solo reclama' y no se preocupa por 'el bien com\u00fan'. Sin embargo, consideramos que estas cr\u00edticas muchas veces no consideran la variedad de formas en que la gente participa de su salud en pr\u00e1cticas concretas y cotidianas, a nivel 66local, o a ra\u00edz de temas y problemas que les son significativos para las personas. Como afirma Men\u00e9ndez, \"Los conjuntos sociales, y especialmente los subalternos, tienen inter\u00e9s en solucionar sus problemas espec\u00edficos de enfermedad en forma inmediata, lo que refuerza la tendencia a la participaci\u00f3n individual y microgrupal en t\u00e9rminos asistenciales. Las causas de esta orientaci\u00f3n se atribuyen a que la poblaci\u00f3n tiene poco tiempo para participaciones de tipo colectivo y no espec\u00edficas, que los sujetos y microgrupos act\u00faan respecto de prioridades consideradas como inmediatas, por lo cual las acciones de tipo personal les resultan m\u00e1s 'econ\u00f3micas' en t\u00e9rminos de tiempo y de organizaci\u00f3n de su vida cotidiana.\" (Men\u00e9ndez 2008c:97-98). Cuando existen condiciones propicias, objetivos claros, capacidad de organizaci\u00f3n y de incidencia pueden darse condiciones exitosas para la participaci\u00f3n social en salud. Como se\u00f1ala la literatura, no es posible considerar la participaci\u00f3n por fuera de un contexto pol\u00edtico ya que la participaci\u00f3n efectiva abarca cuestiones de poder y control sobre las decisiones, particularmente aquellas relacionadas con la utilizaci\u00f3n de recursos (Rifkin 2009). Este proceso fue dado en una determinada coyuntura social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica donde la participaci\u00f3n activa de los 'usuarios' y 'vecinos' ha sido, al menos en el nivel normativo, valorada positivamente desde los servicios de salud del Estado. A nivel nacional, el marco de la reforma del Sistema Nacional de Integrado de Salud y el papel que es dado a la participaci\u00f3n de usuarios y trabajadores en su normativa fue clave. A nivel departamental, el gobierno ha estado en manos del Frente Amplio en los \u00faltimos veinticinco a\u00f1os y ha implementado pol\u00edticas de descentralizaci\u00f3n21 las cuales tambi\u00e9n incidieron en los procesos de participaci\u00f3n ciudadana y de organizaci\u00f3n y disputa por bienes y servicios estatales en territorio. Existieron condiciones institucionales y pol\u00edticas que alentaron la participaci\u00f3n de los usuarios as\u00ed como la posibilidad de incidir sobre decisiones concretas y recursos t\u00e9cnicos y materiales. Como se\u00f1ala Rifkin (2009) una de las 'lecciones aprendidas desde programas comunitarios de participaci\u00f3n22' es que 21La descentralizaci\u00f3n del gobierno municipal de Montevideo comenz\u00f3 en 1990. Se dividi\u00f3 el territorio del departamento de Montevideo en 18 zonas y se instalaron los CCZ como unidades pol\u00edtico administrativas desconcentradas del gobierno municipal. Dentro de cada CCZ se crearon organismos de participaci\u00f3n social (Consejos Vecinales) y de representaci\u00f3n pol\u00edtica (Juntas Locales). (Veneciano 2005) 22 \"Effective participation encounters issues of power and control over decisions, particularly those 67la participaci\u00f3n efectiva involucra cuestiones de poder y control de las decisiones, particularmente relacionadas con la utilizaci\u00f3n de recursos. related to resource utilization.\" (Rifkin 2009:32). 68IV CARACTERIZACI\u00d3N GENERAL DE LAS ACTIVIDADES DESARROLLADAS EN UNA POLICL\u00cdNICA DEL PRIMER NIVEL Los procesos de atenci\u00f3n est\u00e1n constituidos tanto por una construcci\u00f3n profesional, de car\u00e1cter te\u00f3rico y t\u00e9cnico, como una construcci\u00f3n social en la que se articulan procesos econ\u00f3micos, sociales, pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos (Men\u00e9ndes 1994 en Barber y Margulis 2009). En nuestro pa\u00eds, con la reforma del SNIS, la ley 18.211 se apunta a una estrategia de Atenci\u00f3n Primaria y se prioriza el primer nivel de atenci\u00f3n seg\u00fan lo define el el Art\u00edculo 34 \"(...) Tendr\u00e1 como estrategia la Atenci\u00f3n Primaria en Salud (APS) y priorizar\u00e1 el primer nivel de atenci\u00f3n.\" En el cap\u00edtulo IV de la Ley 18.211 se define que el SNIS se organizar\u00e1 en redes por niveles de atenci\u00f3n. Desde la literatura m\u00e9dica se define a los niveles de atenci\u00f3n \"como una forma ordenada y estratificada de organizar los recursos para satisfacer las necesidades de la poblaci\u00f3n.\" (Vignolo et al. 2011:12). Se distinguen tres niveles de atenci\u00f3n: primer, segundo y tercer nivel. El primer nivel de atenci\u00f3n \"es el m\u00e1s cercano a la poblaci\u00f3n, osea, el nivel de primer contacto. Est\u00e1 dado, en consecuencia como la organizaci\u00f3n de los recursos que permite resolver las necesidades de atenci\u00f3n b\u00e1sicas m\u00e1s frecuentes, que pueden ser resueltas por actividades de promoci\u00f3n de salud, prevenci\u00f3n de la enfermedad, y por procedimientos de recuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n. Es la puerta de entrada al sistema de salud. Se caracteriza por contar con establecimientos de baja complejidad, como consultorios, policl\u00ednicas, centros de salud, etc. Se resuelven aproximadamente el 85% de los problemas de salud prevalentes. Este nivel permite una adecuada accesibilidad a la poblaci\u00f3n permitiendo realizar una atenci\u00f3n oportuna y eficaz.\"(Vignolo et al. 2011:12). El Art. 36 de la Ley 18.211 define al primer nivel como : \"El primer nivel de atenci\u00f3n est\u00e1 constituido por el conjunto sistematizado de actividades sectoriales dirigido a la persona, la familia, la comunidad y el medio ambiente, tendiente a satisfacer con adecuada resolutividad las necesidades b\u00e1sicas de salud y el mejoramiento de la calidad de vida, desarrolladas con la participaci\u00f3n del n\u00facleo humano involucrado y en contacto 69directo con su h\u00e1bitat natural y social. Las acciones de atenci\u00f3n integral a la salud ser\u00e1n practicadas por equipos interdisciplinarios con infraestructura y tecnolog\u00edas adecuadas para la atenci\u00f3n ambulatoria, domiciliaria, urgencia y emergencia. Se priorizar\u00e1 la coordinaci\u00f3n local, departamental o regional entre servicios de salud del primer nivel nacionales, departamentales y comunitarios.\" En el segundo nivel se ubican los hospitales y centros donde se prestan servicios de medicina interna, pediatr\u00eda, ginecolog\u00eda, obstetricia, cirug\u00eda general y psiquiatr\u00eda. Se estima que entre el primer y segundo nivel de atenci\u00f3n se pueden resolver hasta el 95% de los problemas de salud de la poblaci\u00f3n y que en el tercer nivel se resuelven aproximadamente un 5% de los problemas de salud. (Vignolo et al. 2011). \"El tercer nivel de atenci\u00f3n se reserva para la atenci\u00f3n de problemas poco prevalentes, se refiere a la atenci\u00f3n de patolog\u00edas complejas que requieren procedimientos especializados y de alta tecnolog\u00eda.\" (Vignolo et al. 2011:12). Para que el proceso de atenci\u00f3n se pueda dar de forma ininterrumpida a los usuarios los niveles de atenci\u00f3n deben funcionar con una adecuada referencia y contrareferencia. Para esto es fundamental la coordinaci\u00f3n entre los diferentes niveles (Vignolo et al. 2011). La estrategia de atenci\u00f3n primaria en salud (APS) fue definida en la conferencia de Alma Ata en 1978 como \"la asistencia sanitaria esencial, basada en m\u00e9todos y tecnolog\u00edas pr\u00e1cticos, cient\u00edficamente fundados y socialmente aceptables, puesta al alcance de todos los individuos de la comunidad, mediante su plena participaci\u00f3n y a un costo que la comunidad y el pa\u00eds puedan soportar en todas y cada una de las etapas del desarrollo, con esp\u00edritu de autoresponsabilidad y autodeterminaci\u00f3n.\" (Alma Ata 1978 en: Vignolo et al.. 2011). La atenci\u00f3n primaria de salud adopt\u00f3 una visi\u00f3n hol\u00edstica de la salud que iba m\u00e1s all\u00e1 del limitado modelo m\u00e9dico y reconoc\u00eda que muchas de las causas b\u00e1sicas de la mala salud y de la enfermedad escapaban al control del sector de la salud y, por lo tanto, deb\u00edan abordarse a trav\u00e9s de un enfoque amplio que abarque a toda la sociedad. Los valores defendidos eran los de justicia social y derecho a una mejor salud para todos, participaci\u00f3n y solidaridad. Si bien se malinterpret\u00f3 a la APS como la prestaci\u00f3n de una mala atenci\u00f3n a los pobres y se consider\u00f3 que se centraba exclusivamente en el primer nivel de atenci\u00f3n actualmente \"Numerosos datos cient\u00edficos avalan las ventajas comparativas, en cuanto a eficacia y eficiencia, de la 70atenci\u00f3n de salud organizada como atenci\u00f3n primaria centrada en las personas.\" (OMS 2008:18). Las caracter\u00edsticas principales de la APS se definen como: atenci\u00f3n centrada en las personas, integralidad e integraci\u00f3n, continuidad asistencial y participaci\u00f3n de los pacientes, las familias y las comunidades (OMS 2008). Para poder brindar una atenci\u00f3n con estas caracter\u00edsticas se requiere de servicios de salud organizados \"(...) con equipos multidisciplinarios cercanos a los usuarios que se ocupen de un grupo de poblaci\u00f3n determinado, colaboren con los servicios sociales y otros sectores y coordinen las contribuciones de los hospitales, los especialistas y las organizaciones comunitarias.\" (OMS 2008:18). Tanto la reforma del SNIS como las orientaciones de la APS constituyen elementos fundamentales en las orientaciones te\u00f3rico y t\u00e9cnicas de los sistemas de atenci\u00f3n en nuestro pa\u00eds. La reforma del SNIS ha constituido en si misma un proceso social y pol\u00edtico que a su vez ha modificado las bases econ\u00f3micas del financiamiento del sistema de salud. En tanto la policl\u00ednica estudiada integra el sistema de salud, est\u00e1 vinculada de manera relacional con todos los aspectos del mismo. A) EL \u00c1REA DE SALUD 9.1 Y LOS Y LAS USUARIOS/AS DE LA POLICL\u00cdNICA VILLA FARR\u00c9 Cuando desde ASSE se otorg\u00f3 un m\u00e9dico para la policl\u00ednica estableci\u00f3 un '\u00e1rea de salud' (denominada 9.1), a cuya poblaci\u00f3n se deb\u00eda atender. El \u00e1rea de influencia formalmente comprende a los usuarios de ASSE que residen en el Barrio de Villa Farr\u00e9 as\u00ed como en el barrio conocido como 'La Esperanza', una zona cercana a las viviendas policiales as\u00ed como la zona de viviendas cercana a un polo educativo ubicado en Leandro G\u00f3mez y Camino Maldonado. Seg\u00fan una de las residentes de Medicina, adem\u00e1s, se asisten personas que viven fuera del \u00e1rea de influencia ' En ASSE nos recortaron un pedazo de tierra, pero en realidad viene mucha gente de afuera' . Si bien desde ASSE se delimit\u00f3 un \u00e1rea de influencia, la RAP-ASSE a\u00fan no cuenta con la georreferenciaci\u00f3n de sus usuarios. Existe un antecedente de estudiantes de enfermer\u00eda que realizaron un 'Diagn\u00f3stico de Salud' para la zona de Villa Farr\u00e9 en el mes de diciembre del a\u00f1o 2009. En dicho trabajo establecen que el barrio de Villa Farr\u00e9 est\u00e1 compuesto por cerca de doscientos hogares. Encuestaron a noventa y siete (97) 71hogares, los cuales sumaban un total de trescientas sesenta y un personas (361). Si bien en el trabajo no realizan un tratamiento estad\u00edstico de los datos, por lo cual no se puede afirmar el grado de representatividad de los mismos, algunas cifras resultan de inter\u00e9s para aproximarse a las caracter\u00edsticas del barrio. Un 26.7% de los entrevistados se atend\u00edan en ASSE, un 19,4% en el Hospital Militar, un 5.4% en el Hospital Policial y un 47.9% en Mutualistas. Es importante destacar que en la encuesta no incluyen hogares de los otros barrios comprendidos en el \u00e1rea de salud de la policl\u00ednica. Con el fin de hacer una caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que efectivamente utiliza o ha utilizado los servicios de la policl\u00ednica se construy\u00f3 una base de datos con informaci\u00f3n de de todas las historias cl\u00ednicas abiertas en alg\u00fan momento en la policl\u00ednica. La base de datos fue elaborada y sistematizada a partir de un cuaderno de papel (con formato de \u00edndice) donde exist\u00eda un registro de las historias abiertas23. Digitalic\u00e9 y sistematic\u00e9 los datos de inicial del apellido, sexo y fecha de nacimiento y caracteric\u00e9 la poblaci\u00f3n seg\u00fan sexo y tramos et\u00e1reos, calculando la edad de la persona a la fecha de realizaci\u00f3n del relevamiento (Agosto 2013). Cabe aclarar que si bien el \u00edndice incluye a todas las historias cl\u00ednicas que fueron abiertas en dicha policl\u00ednica, no especifica si en la actualidad los usuarios cuentan con derechos asistenciales en ASSE o en otro prestador. Cuadro 1: Caracterizaci\u00f3n de Usuarios de Policl\u00ednica Villa Farr\u00e9 Agosto 2013 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a \u00cdndice de Historias Cl\u00ednicas 23Dicho \u00edndice hab\u00eda sido elaborado por la licenciada en enfermer\u00eda y actualizado por ella misma y una de las conserjes con el fin de facilitar su tarea de gesti\u00f3n de las historias 72Grupos de edadPoblaci\u00f3n total (H+M)Hombres% HombresMujeres% Mujeres 0 a 4 101544,2483,8 5 a 9 1701038685,3 10 a 14 171937,3786,1 15 a 19 209997,71108,6 20 a 24 129423,3876,8 25 a 29 76151,2614,8 30 a 34 74252493,8 35 a 39 56161,3403,1 40 a 44 60131473,7 45 a 49 3870,5312,4 50 a 54 2850,4231,8 55 a 59 30110,9191,5 60 a 64 2490,7151,2 65 a 69 21100,8110,9 70 a 74 1560,590,7 75 a 79 2060,5141,1 mas de 80 2490,7151,2 Sin dato 32100,8221,7 Total 128053341,674758,4Como se observa en el cuadro, el total de las historias cl\u00ednicas abiertas en la policl\u00ednica estudiada en el per\u00edodo considerado es de 1280. De ellas, el 41,6% corresponde a hombres y el 58,4% a mujeres. A partir de la base de datos se construy\u00f3 una pir\u00e1mide poblacional de la poblaci\u00f3n de usuarios. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a \u00cdndice de Historias Cl\u00ednicas Al analizar la composici\u00f3n por sexo, encontramos que la mayor\u00eda de los varones se ubican entre los 0 y 19 a\u00f1os de edad. Los ni\u00f1os y lactantes (0 a 9) representan un 12,2% de la poblaci\u00f3n total y un 29% de los varones, los adolescentes (10 a 19) representan un 15% de la poblaci\u00f3n total y un 36% de los varones, los adultos (20 a 59) representan un 10,6 % de la poblaci\u00f3n total y un 25% de los varones y los varones en edad avanzada (60 a\u00f1os o m\u00e1s) representan un 3,2% de la poblaci\u00f3n total y un 8% de los varones. En el caso de las mujeres, las ni\u00f1as y lactantes (0 a 9 a\u00f1os)24 representan un 9,1% del total de la poblaci\u00f3n y un 16% del total de las mujeres; las adolescentes (10 a 19 a\u00f1os) un 14,7% 24Se toma para la periodizaci\u00f3n de las distintas etapas vitales (ni\u00f1as y lactantes, adolescentes y adultas) as\u00ed como para las mujeres en edad f\u00e9rtil las referencias de la OMS para Salud de la Mujer (Noviembre 2009). 730 a 45 a 910 a 1415 a 1920 a 2425 a 2930 a 3435 a 3940 a 7475 a 79mas de 80 (10)(8)(6)(4)(2)0 2 4 6 8 10 Gr\u00e1fico 1: Pir\u00e1mide Poblacional Usuarios Policl\u00ednica Villa Farr\u00e9 Agosto 2013 % Hombres % Mujeresdel total de la poblaci\u00f3n y un 25% del total de las mujeres, las adultas (20 a 59 a\u00f1os) un 27,9% del total de la poblaci\u00f3n y un 48% del total de las mujeres y las mujeres en edad avanzada (60 a\u00f1os o m\u00e1s) un 5,1% de la poblaci\u00f3n y un 9,1% del total de las mujeres. Las mujeres en edad reproductiva (15 a 44 a\u00f1os) representan un 30,8% de la poblaci\u00f3n y un 53% del total de las mujeres. Mientras que la poblaci\u00f3n masculina se concentra en la infancia y adolescencia (sumando ambos grupos un 65% del total de los varones), en el caso de la poblaci\u00f3n femenina se destaca especialmente las mujeres en edad f\u00e9rtil (15 a 44) quienes componen un 30,8% de la poblaci\u00f3n total y un 53% de las mujeres. Estos datos coinciden con lo observado durante el trabajo de campo en diferentes instancias, d\u00edas y horas en sala de espera, donde se observa en su mayor\u00eda mujeres, solas o a cargo de ni\u00f1os. Adolescentes, tanto varones como mujeres de entre 13 y 18 a\u00f1os aproximadamente participan del Espacio y Adolescente y algunos adultos y adultos mayores del grupo ODH. Cuadro 2: Hombres y Mujeres seg\u00fan etapas vitales (n\u00fameros absolutos) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de registro de Historias Cl\u00ednicas Resulta llamativo el hecho de que en n\u00fameros absolutos hay m\u00e1s varones que mujeres en la infancia y adolescencia. Esta caracter\u00edstica se revierte para las etapas de adultez y edad avanzada, siendo especialmente significativa la diferencia en la etapa de la adultez. Estas cifras dejan algunas preguntas abiertas sobre la utilizaci\u00f3n de la policl\u00ednica de Villa Farr\u00e9 y de los servicios del primer nivel de atenci\u00f3n en general, por parte de varones j\u00f3venes adultos. \u00bfC\u00f3mo es la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n seg\u00fan edades y sexo en otros servicios del primer nivel de ASSE? \u00bfLos varones adultos consultan menos en servicios de salud del primer nivel que las mujeres de la misma edad? \u00bfEs posible que los varones adultos est\u00e9n insertos en el mercado laboral formal en mayor porcentaje 74MujeresHombres Lactantes y ni\u00f1os/as (0 a 9) 116157 Adolescentes (10 a 19) 188192 Adultos/as (20 a 59) 357134 Edad Avanzada (60 o m\u00e1s) 6440 sin dato 2210que las mujeres y que elijan utilizar servicios de IAMC en vez de servicios de ASSE? \u00bfSer\u00eda necesario pensar en pol\u00edticas de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en salud desde el primer nivel orientadas a varones adultos? Estas preguntas exceden el alcance de este trabajo, pero las dejamos planteadas para futuras investigaciones. Asimismo, se realiz\u00f3 un c\u00e1lculo de los potenciales usuarios de la policl\u00ednica. Para ello se tomaron los microdatos del \u00faltimo Censo Nacional del INE realizado en el 2011 (disponibles a la fecha) para el \u00e1rea de referencia de la policl\u00ednica. Se consider\u00f3 la secci\u00f3n censal n\u00famero 11 del departamento de Montevideo y dentro de ella los segmentos 69 y 91. El segmento 69 queda comprendido en su totalidad dentro del \u00e1rea de referencia mientras que el 91 es un poco mayor. En el segmento 69 se contabilizaron un total de 947 viviendas, y un total de 3191 personas. De ellas, un 48,79% son hombres y un 51,21%mujeres. En el segmento 91 se contabilizaron un total de 1621 viviendas, y un total de 6093 personas, de las cuales un 50,42% son mujeres y un 49.58% son hombres. La poblaci\u00f3n total del \u00e1rea de referencia de la policl\u00ednica ser\u00eda de 9284 personas. Seg\u00fan Bertoche et al. (2010) en la zona de referencia del CSJH, el 66,7% tiene derechos asistenciales en el sector p\u00fablico. Tomando ese porcentaje como referencia, podemos afirmar que de las 9284 personas que viven en el \u00e1rea de referencia de la policl\u00ednica, un total de 6192 personas podr\u00edan tener derechos asistenciales en el sector p\u00fablico. Resulta pertinente recordar que dentro del sector p\u00fablico tambi\u00e9n est\u00e1n comprendidos los usuarios de sanidad policial y militar ya que en la zona residen polic\u00edas y militares debido a la cercan\u00eda de cuarteles y viviendas policiales. Existe por convenio la posibilidad de que usuarios de sanidad policial utilicen servicios del primer nivel de ASSE, pero no as\u00ed con los usuarios de sanidad militar. A partir del trabajo de campo y las observaciones en sala de espera y en los diferentes espacios se pudo identificar un n\u00facleo de usuarios 'asiduos', que participan de actividades colectivas como el grupo ODH y el Espacio Adolescente (EA) y otro grupo de usuarios 'espor\u00e1dicos' que asisten a consultas asistenciales (programadas o espont\u00e1neas) pero no participan de actividades colectivas. 75Figura 2: Sala de Espera. Fuente: Imagen tomada durante trabajo de campo con consentimiento de los usuarios. A\u00f1o 2013 Los usuarios 'espor\u00e1dicos' concurren a la policl\u00ednica a realizar consultas programadas (controles) o espont\u00e1neas. Se caracterizan por ser mayoritariamente mujeres y concurren generalmente con uno o m\u00e1s ni\u00f1os a cargo (hijos, sobrinos, nietos) ya sea que realicen la consulta por ellas o por alguno de los ni\u00f1os. Estas usuarias provienen tanto del barrio donde se ubica el servicio de salud como de barrios aleda\u00f1os. Todas las usuarias a las que se entrevist\u00f3 en sala de espera eran usuarias de ASSE y se atend\u00edan previamente en otro servicio de la zona (Centro de Salud o Policl\u00ednica Municipal). Comenzaron a asistir a este servicio de salud por recomendaci\u00f3n de alguna amiga, vecina o familiar. Las usuarias valoraron como principal caracter\u00edstica positiva que el servicio es tranquilo (en relaci\u00f3n a la cantidad de usuarios que asisten a otros servicios), es lindo y las expresiones de 'atienden bien' o 'ac\u00e1 te tratan bien' son muy frecuentes. La relaci\u00f3n de afinidad y confianza generada con el profesional es valorado como un elemento importante para elegir el servicio y seguir concurriendo. Sin embargo, e l tiempo de espera para la consulta es criticado en algunos casos por ellas. Se observa en la sala de espera expresiones que van desde suspiros y otras expresiones corporales que denotan cansancio o aburrimiento, consulta frecuente de la hora en el reloj del celular, hasta comentarios por lo bajo entre alguna de las usuarias. En algunos casos tambi\u00e9n se observaron comentarios entre las usuarias y la conserje en relaci\u00f3n a los tiempos de 76 duraci\u00f3n de la consulta. Durante las observaciones en sala de espera se realiz\u00f3 un registro de los tiempos que duraba la consulta (desde que entraba un usuario hasta que sal\u00eda del consultorio) y el tiempo que se demoraba en llamar al siguiente usuario una vez que sal\u00eda el anterior. Los tiempos de consulta son variables, oscilando entre 10 minutos y media hora, y en algunos casos extendi\u00e9ndose hasta cuarenta minutos. El tiempo de demora entre usuario y usuario tambi\u00e9n oscila, en algunos casos se llama de manera inmediata y en otros llega a demorar hasta unos diez minutos. Los usuarios que participan de los espacios colectivos tienen una apropiaci\u00f3n del espacio, cuidado de los lugares comunes, colaboran con la limpieza y decoraci\u00f3n de los mismos (carteleras, plantas, objetos decorativos). Asimismo es frecuente observar que lleven alimentos para compartir en instancias colectivas. Los integrantes del grupo ODH son hombres y mujeres adultos de entre 50 y 80 a\u00f1os, que padecen alguna de las enfermedades que motiva la formaci\u00f3n del grupo. En la mayor\u00eda son vecinos de la Villa y estuvieron muy involucrados con la fundaci\u00f3n de la policl\u00ednica, pero se han integrado tambi\u00e9n vecinos m\u00e1s 'nuevos' y que residen en zonas cercanas. Los y las adolescentes del EA son un grupo que de entre diez y quince j\u00f3venes de entre 12 y 19 a\u00f1os que viven en 'La Villa' y en un barrio pr\u00f3ximo. Utilizan las instalaciones 'como si fuera su casa', transitando tanto por la 'front stage' como por el 'back stage', en ocasiones con m\u00fasica y bailes. Esto genera en ocasiones ciertas resistencias por parte de la conserjer\u00eda ya que 'desordena' el funcionamiento habitual de la policl\u00ednica, pero es promovido por los profesionales durante el tiempo previsto de funcionamiento del 'EA'. Se observa un trato amigable con las integrantes del equipo de salud que incluye chistes, abrazos y juegos. B) PRINCIPALES ACTIVIDADES DESARROLLADAS EN LA POLICL\u00cdNICA En la actualidad la policl\u00ednica cuenta con un equipo multidisciplinario que desarrolla diferentes actividades se llevan a cabo distinto tipo de actividades asistenciales y de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en salud. Algunas de ellas son desarrolladas en el local de la policl\u00ednica por los integrantes del equipo de salud, otras en locales comunitarios o en 77articulaci\u00f3n con instituciones de la zona (intersectoriales). Las personas que trabajan y conforman el 'equipo multidisciplinario' cuentan con diferentes trayectorias vitales y educativas as\u00ed como con diferentes responsabilidades dentro del sistema. La primer distinci\u00f3n dentro del equipo de salud es entre las conserjes y los profesionales. Luego, dentro dentro de los profesionales, se puede distinguir entre los profesionales m\u00e9dicos y no m\u00e9dicos as\u00ed como por la frecuencia con la que asisten al servicio y el tipo de tareas que realizan. Inicialmente se contaba solo con un m\u00e9dico de familia y una comisi\u00f3n de salud integrada principalmente por mujeres voluntarias del barrio. Una vez inaugurado el local nuevo se logr\u00f3 la contrataci\u00f3n de dos conserjes para realizar tareas de vigilancia. Las conserjes fueron seleccionadas entre las mujeres que hab\u00edan participado anteriormente de la comisi\u00f3n de salud y adem\u00e1s de las tareas de vigilancia y porter\u00eda cumplen con tareas de apoyo administrativo y de enfermer\u00eda. Luego se fueron incorporando los otros profesionales y tambi\u00e9n estudiantes de la residencia en medicina familiar y comunitaria y un m\u00e9dico internista que asiste mensualmente. Dentro de los profesionales m\u00e9dicos el servicio cuenta con una M\u00e9dico de Familia, quien tiene la mayor carga horaria y asiste todos los d\u00edas de la semana, dos estudiantes residentes de Medicina Familiar y Comunitaria, quienes tienen tambi\u00e9n una alta carga horaria y asisten unas tres veces por semana al servicio, una M\u00e9dico Pediatra, que asiste con frecuencia semanal y un M\u00e9dico Internista, quien asiste una vez por mes. Dentro de los profesionales no m\u00e9dicos, est\u00e1 prevista una persona para cumplir con las tareas de enfermer\u00eda25, asiste una licenciada en psicolog\u00eda que est\u00e1 contratada con el cargo de 'Agente Socioeducativa26' y una Partera Comunitaria. Los profesionales tienen diferentes formas de contrataci\u00f3n, algunos por el r\u00e9gimen de residencias de ASSE-FMED, otros contratados por ASSE y que dependen del Centro de Salud de Jardines del Hip\u00f3dromo y 25Durante el per\u00edodo en que se realiz\u00f3 trabajo de campo de forma sistem\u00e1tica y continuada desde agosto de 2012 a octubre de 2013 solo se cont\u00f3 un mes con el recurso de enfermer\u00eda ya que la persona que trabajaba pidi\u00f3 un traslado a otro departamento y no se la supli\u00f3 con otra persona. En Noviembre de 2013, previo a la inauguraci\u00f3n de la policl\u00ednica se consigui\u00f3 que enviaran a una persona a cumplir con dichas tareas. 26Los Agentes Socioeducativos son t\u00e9cnicos contratados para coordinar y dinamizar los 'Espacios Adolescentes'. 78otros contratados por Comisi\u00f3n de Apoyo. Las conserjes est\u00e1n contratadas por una empresa tercerizada que gestiona los servicios de conserjer\u00eda y limpieza del Centro de Salud de Jardines. Si bien el equipo de salud cuenta con distintas profesionales (en su amplia mayor\u00eda mujeres) los y las usuarias las nombran a todas como 'doctoras'. La tradicional medicalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n de la salud en nuestro pa\u00eds (Barr\u00e1n 1992) que promovi\u00f3 un rol preponderante de los profesionales m\u00e9dicos puede ser un factor que explique por qu\u00e9 se da esa identificaci\u00f3n homogeneizada por parte de los usuarios respecto de las diferentes profesiones de la salud. La presentaci\u00f3n personal de las t\u00e9cnicas es bastante homog\u00e9nea compartiendo tanto las disposiciones corporales como la est\u00e9tica de mujeres j\u00f3venes de clase media. Yo misma fui tildada en ocasiones de 'doctora' por diferentes usuarios por compartir tambi\u00e9n ese 'estilo'. Las conserjes por su parte, son vecinas de 'La Villa', rondan los cincuenta a\u00f1os y son claramente identificadas por las y los usuarios como figuras diferentes, m\u00e1s cercanas, tanto por la funci\u00f3n de recepci\u00f3n que cumplen como por una cercan\u00eda social y de clase. Se pudo observar en numerosas instancias que luego de que los usuarios sal\u00edan de la consulta profesional le ped\u00edan orientaciones a las conserjes sobre c\u00f3mo realizar distintos tr\u00e1mites: desde las condiciones para la realizaci\u00f3n de an\u00e1lisis cl\u00ednicos como la coordinaci\u00f3n de una hora con un especialista al cual fueron derivados. Asimismo los y las informan sobre diferentes estrategias para sortear obst\u00e1culos administrativos del sistema de salud. En la mayor\u00eda de los casos las conserjes tienen un conocimiento previo de los y las usuarias por su condici\u00f3n de vecinos, esto opera en algunos casos como facilitador del acceso pero en otros puede inhibirlo. Se observ\u00f3 en algunos casos pr\u00e1cticas que favorec\u00edan a 'conocidos' en la agenda de consultas o en la facilitaci\u00f3n de muestras de medicamentos as\u00ed como pr\u00e1cticas de 'filtro' con usuarios que ellas consideraban 'problem\u00e1ticos'. Dentro de las actividades asistenciales en consultorio mencionamos: consultas cl\u00ednicas con m\u00e9dico de medicina familiar y comunitaria individual o familiar (MfyC) (lunes a viernes), consultas cl\u00ednicas con pediatra (semanal), consultas cl\u00ednicas con partera comunitaria (dos veces por semana), consulta con m\u00e9dico internista (una vez por mes), espacio de orientaci\u00f3n individual o de pareja para adolescentes con 'agente socio 79educativa' (una vez por semana). Dentro de las actividades de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n desarrolladas: jornadas mensuales de toma de PAP, sesiones del grupo ODH (frecuencia quincenal), Espacio Adolescente (frecuencia semanal), talleres sobre salud sexual y reproductiva en Escuela de la zona, talleres de preparaci\u00f3n para el parto en CAIF de la zona, jornadas de vacunaci\u00f3n. Adem\u00e1s, desde la policl\u00ednica se participa de la Red Camino Nordeste (instancia de articulaci\u00f3n intersectorial de instituciones estatales en la zona), se coordina con la Asociaci\u00f3n de vecinos de Villa Farr\u00e9 y se participa de actividades sociales y comunitarias organizadas por dicha organizaci\u00f3n o por otros programas estatales que intervienen en la zona. Se destaca el trabajo en conjunto desarrollado con el programa Aleros, entre otros. Si bien no existen estudios epidemiol\u00f3gicos locales, desde el punto de vista de los diferentes t\u00e9cnicos la mayor\u00eda de consultas son con fines de control. Se realiza control de 'ni\u00f1o sano' tanto a cargo de una m\u00e9dica pediatra que concurre semanalmente como por parte de los m\u00e9dicos de familia; control de adolescentes, a quienes se les otorga el 'carn\u00e9 de salud del/la adolescente27' el cual es exigido por las instituciones educativas. Tambi\u00e9n se realizan control y seguimiento de embarazos 'normales'. En cuanto a las consultas por patolog\u00eda los principales motivos de consulta son infecciones de las v\u00edas respiratorias (especialmente en invierno), gastroenterocolitis, problemas dermatol\u00f3gicos (infecciones, hongos y alergias), seguimiento de enfermedades cr\u00f3nicas (obesidad, diabetes, hipertensi\u00f3n) y actividades de prevenci\u00f3n secundaria como el PAP. Seg\u00fan datos de los informes de gesti\u00f3n facilitados por la direcci\u00f3n del Centro de Salud, es posible tener una aproximaci\u00f3n a la cantidad de consultas realizadas seg\u00fan los distintos t\u00e9cnicos que asisten en la policl\u00ednica. Como se observa en el Gr\u00e1fico 2, en relaci\u00f3n a las tareas asistenciales, durante 2012 se realizaron consultas de Medicina Familiar, Pediatr\u00eda, Enfermer\u00eda de forma intermitente, Medicina General a cargo de un M\u00e9dico Internista y Agente Socioeducativa (Lic. En Psicolog\u00eda). Nos consta que se realizaron tambi\u00e9n consultas de Partera Comunitaria pero no hay registro de las mismas. Para la categor\u00eda de Enfermer\u00eda se consideraron el N\u00famero de Atendidos en vez del n\u00famero de procedimientos ya que a un mismo paciente pueden realizarle m\u00e1s de un procedimiento. En el caso de la Agente Socioeducativa, se consideraron los datos 27 Por el decreto N\u00ba295/009 el d\u00eda 22 de junio de 2009 se declara \"V\u00e1lido en todo el territorio nacional el carn\u00e9 del/de la adolescente y su uso obligatorio para los controles en salud entre los 12 y 19 a\u00f1os.\" 80referidos a consultas. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a Informes de Gesti\u00f3n Policl\u00ednicas Dependientes CSJH Seg\u00fan los datos registrados se observa que en los meses de enero y diciembre disminuy\u00f3 sensiblemente la actividad asistencial. Sin embargo, durante diciembre de 2012 se realiz\u00f3 trabajo de campo y fue posible constatar que no hubo tal disminuci\u00f3n de la actividad asistencial ya que al menos la consulta de Medicina Familiar y de la Agente Socioeducativa se mantuvo por lo que se presume un sub registro. Si se analizan los porcentajes anuales de consultas seg\u00fan profesional (Gr\u00e1fico 3) se constata que un 61% de las consultas anuales corresponden a Medicina Familiar, un 17% a Enfermer\u00eda, 10% a orientaci\u00f3n Socio Educativa a cargo de una Licenciada en Psicolog\u00eda, 9% de Pediatr\u00eda y un 2% de Medicina General ejercida por un M\u00e9dico Internista. 81eneromarzo mayojulio setiembrenoviembre050100150200250300350400Gr\u00e1fico 2: Consulta asistencial Villa Farr\u00e9 seg\u00fan profesional Enero - Diciembre 2012 Agente socio educativo Enfermer\u00eda Especialista (Medicina General) Pediatr\u00eda Medicina Familiar mesesN\u00ba de consultasFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a Informes de Gesti\u00f3n Policl\u00ednicas Dependientes CSJH A partir de datos recogidos de los informes de gesti\u00f3n de la m\u00e9dica de Familia28 fue posible desagregar qu\u00e9 tipo de actividades asistenciales se realizan desde esa especialidad (Gr\u00e1fico 4). Se distingue entre consultas y actividades de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en el per\u00edodo Noviembre 2011 - Setiembre 2012. Para los meses de Marzo y Abril no se cont\u00f3 con datos. Del total de las actividades anuales registradas (1401) un 89% (1251) se corresponden con consultas asistenciales y un 11% (150) con actividades de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n. La distribuci\u00f3n de este tipo de actividades a lo largo del a\u00f1o es homog\u00e9nea. 28Los mismos cuales fueron facilitados directamente por la profesional. 8261% 9%2%17%10%Gr\u00e1fico 3: Total consultas asistenciales Villa Farr\u00e9 por profesional 2012 Medicina Familiar Pediatr\u00eda Especialista (Medicina General) Enfermer\u00eda Agente socio educativoFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a Informes de Gesti\u00f3n M\u00e9dico de Familia Villa Farr\u00e9 Dentro de las consultas llevadas a cabo por la m\u00e9dica de familia se distinguen consultas de medicina general, pedi\u00e1tricas, ginecoobst\u00e9tricas, consultas domiciliarias y consultas domiciliarias de riesgo (Gr\u00e1fico 5). Del total de consultas anuales las de medicina general representan un 43%, las pedi\u00e1tricas un 34%, las de gineco obtetricia un 19% y las consultas domiciliarias un 4%, siendo de riesgo solo un 1% de las mismas. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a Informes de Gesti\u00f3n M\u00e9dico de Familia Villa Farr\u00e9 En relaci\u00f3n con las actividades de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n (Gr\u00e1fico 6) se distinguen las actividades de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n asistenciales, de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n 83 grupales, de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n educativas - preventivas y la realizaci\u00f3n de la toma de PAPs. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a Informes de Gesti\u00f3n M\u00e9dico de Familia Villa Farr\u00e9 Pudimos observar a lo largo del trabajo de campo que el sistema de registros m\u00e9dicos tiene fallas en la gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n. Si bien la mayor\u00eda de los profesionales completan las planillas con los datos sobre las consultas realizadas, datos demogr\u00e1ficos de los pacientes, y diagn\u00f3stico entre otra serie de datos, desde el Centro de Salud solo se procesan administrativamente la cantidad de consultas realizadas. En una entrevista informal que mantuvimos con la t\u00e9cnica de registros m\u00e9dicos encargada de esa tarea nos explicaba algunos motivos de esta falla en el sistema de registro. Por un lado, el sistema inform\u00e1tico que se utiliza centralizadamente para toda la RAP-ASSE permite cargar los datos mes a mes y solo en determinado per\u00edodo de tiempo una vez cerrado el mes a registrar. Si bien en las distintas policl\u00ednicas dependientes los profesionales realizar\u00edan los registros, si estos no son entregados a tiempo ese trabajo 'se pierde'. Asimismo, cuando se pidi\u00f3 acceder a los registros originales en papel para poder reconstruir informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, el acceso no fue posibilitado ya que el archivo no se encontraba en condiciones de ser consultado. Seg\u00fan nos inform\u00f3 la persona encargada de llevar adelante las estad\u00edsticas del servicio de salud, como el volumen de datos a 84 sistematizar exceden la capacidad de trabajo de una persona, se elige sistematizar solo algunos datos, priorizando la informaci\u00f3n que es requerida por las autoridades sanitarias, especialmente la cantidad de consultas y/o actividades de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n seg\u00fan especialista. A\u00fan en estos datos se observaron sub registros para algunas policl\u00ednicas o para algunos profesionales. La disponibilidad de informaci\u00f3n respaldada en datos v\u00e1lidos y confiables es condici\u00f3n sine qua non para el an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n objetiva de la situaci\u00f3n sanitaria, la toma de decisiones basada en evidencia y la programaci\u00f3n en salud (OPS 2001). Es fundamental que la tarea de sistematizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n generada por los registros m\u00e9dicos sea priorizada ya que constatamos que se pierden datos importantes para el sistema de salud en el proceso (motivo de consulta, diagn\u00f3stico, datos socio demogr\u00e1ficos de la poblaci\u00f3n, entre otros). Si bien algunos profesionales le dedican tiempo de trabajo a completar los partes diarios, otros prefieren priorizar la atenci\u00f3n y no agregar m\u00e1s tarea en lo referente a los registros, o los registros son enviados fuera de fecha a la direcci\u00f3n del centro de salud. Incluso en algunas policl\u00ednicas existe un sistema doble de registros, el que es pedido por el Centro de Salud y el que se realiza en el marco del programa UDAs. Creemos que el hecho de que los profesionales no reciban ning\u00fan tipo de retroalimentaci\u00f3n sobre la informaci\u00f3n que ellos mismos aportan a construir contribuye a que no visualicen la importancia de la tarea. Existen antecedentes en las policl\u00ednicas municipales donde la informaci\u00f3n estad\u00edstica procesada a partir de los registros era presentada y discutida junto con los trabajadores, a partir de distintos indicadores de uso del servicio, frencuencia, etc. (Fernandez Galeano 2000), pr\u00e1ctica que podr\u00eda ser incorporada. 85V) LA PERSPECTIVA DEL EQUIPO DE SALUD Como ya mencionamos, se prevee que la atenci\u00f3n en salud en el primer nivel sea provista por equipos multidisciplinarios. Ahora bien, la denominaci\u00f3n de 'Equipo de Salud', como se autodenominan los trabajadores de la policl\u00ednica de Villa Farr\u00e9, supone cierta concepci\u00f3n de lo que es 'un equipo', o lo que es el 'trabajo en equipo'. El 'equipo' de salud no es algo dado por el mero hecho de que haya profesionales trabajando juntos, sino que se construye a partir de distintos intercambios. \"(...) creo que un gran facilitador es el trabajo en equipo, el sentirte tambi\u00e9n sostenido y parte de un equipo y de un espacio, eso es alucinante, y me parece que si uno tiene un buen equipo de laburo donde te sent\u00eds c\u00f3modo y te sent\u00eds sostenido y hay ganas y un equipo creativo y todo lo dem\u00e1s, ah\u00ed ten\u00e9s 90 %; y tambi\u00e9n el trabajo con otras redes del barrio, trabajar en la escuela, poder hacer equipos tambi\u00e9n con gente de la escuela, no solamente el equipo de la salud sino poder tambi\u00e9n generar equipo con las instituciones educativas\" (Entrevista Trabajadora Equipo de Salud (a)). Podemos distinguir espacios formales e informales donde se va 'construyendo el equipo'. Dentro de los espacios informales, identificamos los traslados desde y hacia la policl\u00ednica, los almuerzos y los momentos entre 'paciente y paciente' en los cuales se comparte generalmente un mate. Dentro de los espacios formales identificamos a la planificaci\u00f3n de actividades y a la 'reuni\u00f3n de equipo'. El almuerzo es una instancia de encuentro cotidiana, informal. En general aprovechaban un momento donde la consulta estaba tranquila y Se com\u00eda en alguno de los consultorios. Las conserjes, que viven en el barrio y trabajaban durante la ma\u00f1ana o durante la tarde almorzaban en sus casas antes o despu\u00e9s de la jornada laboral y no compart\u00edan esa instancia. Durante los almuerzos se hablaba sobre todo de aspectos de la vida personal, se comentaba alg\u00fan acontecimiento de las noticias o de alg\u00fan espect\u00e1culo al que alguien hab\u00eda asistido. Las profesionales, tanto m\u00e9dicas como no m\u00e9dicas, entre las cuales tambi\u00e9n me fui incluyendo de a poco, si bien con trayectorias diferentes compart\u00edamos varias caracter\u00edsticas en com\u00fan. Eramos todas mujeres, en un rango et\u00e1reo de entre 27 y 37 a\u00f1os, con estudios universitarios de grado concluido y varias con estudios de posgrado en curso, de clase media. 86Los traslados desde y hacia la policl\u00ednica, en el auto de una de las profesionales tambi\u00e9n resultaban un tiempo y espacio productivo, donde se reflexionaba sobre los acontecimientos del d\u00eda, se planificaba o coordinaban actividades y se compart\u00edan noticias de la vida cotidiana, generando un clima de confianza entre las profesionales. Tambi\u00e9n 'el auto' serv\u00eda muchas veces para intercambiar sobre situaciones conflictivas, problemas afrontados en la jornada laboral o malestares de alg\u00fan tipo en relaci\u00f3n con el trabajo. La planificaci\u00f3n de actividades en conjunto entre distintos profesionales implica un espacio donde deben generarse acuerdos entre visiones diferentes, los talleres sobre 'Salud sexual y reproductiva' con la escuela 140 (donde tambi\u00e9n se inclu\u00eda a los maestros en la planificaci\u00f3n), los 'Espacios Adolescentes' o la organizaci\u00f3n de actividades 'extra muros' de la policl\u00ednica resultaron instancias donde la perspectiva interdiciplinaria era valorado. Todos los involucrados pon\u00edan al servicio de esa planificaci\u00f3n no solo saberes t\u00e9cnicos sino tambi\u00e9n creatividad, imaginaci\u00f3n y otras habilidades adquiridas en distintos \u00e1mbitos de la vida y que no proven\u00edan necesariamente del campo disciplinar. Esto me interpel\u00f3 tambi\u00e9n en mi rol de investigadora, fui de a poco integr\u00e1ndome al 'equipo' y construyendo mi experiencia de trabajo de campo no solo observando las pr\u00e1cticas y acciones de los otros, sino tambi\u00e9n comprometi\u00e9ndome con dicha experiencia. Ese compromiso fue in crescendo, no solo bastaba con estar, sino que tambi\u00e9n era necesario animarse a intercambiar opiniones y contrastar visiones. Las 'reuniones de equipo', se realizan mensualmente y participan la mayor\u00eda de los profesionales, las conserjes y tambi\u00e9n asist\u00edan dos Licenciadas en Enfermer\u00eda del Centro de Salud que supervisan las policl\u00ednicas dependientes. En ocasiones se invitaba a t\u00e9cnicos de programas estatales que estaban trabajando en territorio como Uruguay Crece Contigo, Aleros, J\u00f3venes en Red, ETAF, Socat, entre otros, o de instituciones estatales de la zona (Escuelas, Liceo, CAIF) con el fin de coordinar las acciones a nivel local y planificar acciones en conjunto. Ese d\u00eda la actividad asistencial era suspendida. Haber sido invitada a participar de las reuniones de equipo fue una oportunidad de ver en funcionamiento al 'Equipo de Salud'. La m\u00e9dica de Familia ten\u00eda en dichas reuniones un rol de organizador, ya que llevaba adelante los puntos del orden del d\u00eda, en los casos 87que era necesario realizaba las presentaciones pertinentes y moderaba el uso de la palabra. Los temas tratados variaban desde anuncios 'bajados' desde la direcci\u00f3n del centro de salud sobre cambios en la gesti\u00f3n de alg\u00fan tr\u00e1mite (n\u00fameros para especialistas, horarios de funcionamiento de alg\u00fan servicio, etc.), la situaci\u00f3n de alg\u00fan usuario en particular que se considerara de inter\u00e9s mencionar a los otros integrantes, funcionamiento de actividades asistenciales de la policl\u00ednica, planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de actividades 'extra muros' como se les denominaba en sentido gen\u00e9rico a cualquier actividad de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en salud realizada con alguna instituci\u00f3n de la zona, novedades de Programas de Salud Ministeriales, problemas de funcionamiento interno de la policl\u00ednica, etc. Los acuerdos se registraban en un acta que posteriormente era enviada a todos los presentes v\u00eda correo electr\u00f3nico. Adem\u00e1s de funcionar como una instancia de planificaci\u00f3n conjunta de las tareas a ser desarrolladas por el servicio de salud, las reuniones son espacios de circulaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre actividades cient\u00edficas y/o acad\u00e9micas y sociales entre los profesionales, as\u00ed como novedades e informaciones sobre los \u00faltimos acontecimientos del barrio con las conserjes. Tambi\u00e9n se comparten estrategias del proceso de atenci\u00f3n entre los integrantes del equipo, ya fuera en relaci\u00f3n al abordaje de determinado paciente o situaci\u00f3n con la familia de alg\u00fan usuario como sobre c\u00f3mo obtener de la mejor forma posible y en el menor tiempo posible los an\u00e1lisis y estudios paracl\u00ednicos que necesitaban solicitarles a sus pacientes, c\u00f3mo derivar a determinado paciente con un especialista 'codiciado' para el cual hubiera pocos cupos, a qu\u00e9 programa estatal se pod\u00eda derivar a alguien, etc. Pero el trabajo en equipo tambi\u00e9n supone tensiones. Es conocido que el sistema de salud biom\u00e9dico es un sistema jer\u00e1rquico y centrado principalmente en la figura del m\u00e9dico29 29Men\u00e9ndez ha definido al Modelo M\u00e9dico Hegem\u00f3mino como un modelo que est\u00e1 presente en los sistemas de atenci\u00f3n biom\u00e9dico y que se ha ido fortaleciendo y consolidando especialmente luego de la d\u00e9cada del 60'. Si bien este modelo ha recibido fuertes cr\u00edticas de la sociedad en las d\u00e9cadas del 70' y del 80' sigue vigente. Los principales rasgos del MMH son: \"(...) Biologicismo, a-sociabilidad, a- historicidad, a-culturalismo, individualismo, eficacia pragm\u00e1tica, orientaci\u00f3n curativa, relaci\u00f3n m\u00e9dico/paciente subordinada, exclusi\u00f3n del saber del paciente, identificaci\u00f3n ideol\u00f3gica con la racionalidad cient\u00edfica, la salud/enfermedad como mercanc\u00eda, tendencia a la medicalizaci\u00f3n de los problemas, tendencia a la escisi\u00f3n entre teor\u00eda y pr\u00e1ctica (Men\u00e9ndez 1978, 1981, 1983, 1990a en 88y que establece jerarqu\u00edas entre las personas que integran un equipo seg\u00fan su grado de formaci\u00f3n y/o especialidad. En este caso, como ya mencionamos, se puede distinguir dentro del equipo entre profesionales y conserjes y a su vez dentro de los profesionales entre m\u00e9dicos y no m\u00e9dicos (psic\u00f3lologa, partera, licenciada en enfermer\u00eda). Adem\u00e1s de las posiciones diferenciales respecto del saber biom\u00e9dico, a la hora del trabajo en conjunto en los v\u00ednculos establecidos no s\u00f3lo se ponen en juego niveles de formaci\u00f3n o perspectivas disciplinares, sino tambi\u00e9n de caracter\u00edsticas personales. Las afinidades, los gustos, las posturas ideol\u00f3gicas y las formas de manejar los \u00e1mbitos de poder de cada se ponen en juego tambi\u00e9n en el trabajo y muchas veces de forma conflictiva. Es importante considerar que por las caracter\u00edsticas del proceso de conformaci\u00f3n de la policl\u00ednica y por la particularidad de la figura de las conserjes (que analizaremos a continuaci\u00f3n cap\u00edtulo), el poder dentro del Equipo de Salud no est\u00e1 dado solo por el nivel de formaci\u00f3n (saber) sino tambi\u00e9n por los apoyos y alianzas a nivel social. A pesar de estas tensiones presentes, podemos afirmar que se observaron distintos mecanismos para tramitar dichos conflictos que fueron m\u00e1s o menos efectivos. Si bien el conflicto es inherente a los grupos humanos, entendemos que en un conjunto de personas que trabajan juntas en pos de servir y cuidar a otras, dichos conflictos no deber\u00edan paralizar su tarea. El contar con un espacio institucionalizado de 'reuni\u00f3n de equipo' es importante en este sentido ya que la reuni\u00f3n de equipo opera como una instancia reglada30 donde poder tramitar los problemas y diferencias. En la mayor\u00eda de los casos era posible generar acuerdos de funcionamiento generales m\u00e1s all\u00e1 de las personas puntuales involucradas en los problemas. A) 'PONIENDO LA CARA TODOS LOS D\u00cdAS': LAS CONSERJES Las conserjes son, a la vez, usuarias de la policl\u00ednica y trabajadoras de la misma. Men\u00e9ndez 2007:194). 30Todos los integrantes son convocados en un d\u00eda previamente acordado y durante el horario laboral, se establece un 'orden del d\u00eda' mediante el cual todos los integrantes est\u00e1n al tanto de los temas a discutir y a su vez es posible introducir nuevos temas a dicho orden. Asimismo se realizan actas con los acuerdos a los que se lleg\u00f3 y las mismas son socializadas entre todos los integrantes del equipo aunque no hayan podido participar. 89Integran el 'Equipo de salud', pero no entran dentro de la categor\u00eda de profesionales. Si bien su cargo de conserjes estipula que deben hacer tareas de vigilancia, las tareas que desempe\u00f1an efectivamente exceden su funci\u00f3n formal. Ambas conserjes hab\u00edan integrado previamente la comisi\u00f3n de salud y hab\u00edan trabajado de forma honoraria en los locales vecinales. \"En la policl\u00ednica esta trabajo hace un a\u00f1o y medio. Pero trabaj\u00e9 casi cinco a\u00f1os como voluntaria. Cuando se inici\u00f3 la policl\u00ednica ac\u00e1 en el barrio yo ya trabajaba. No trabajaba como ahora de lunes a viernes. Trabajaba dos veces por semana.(...) Y la \u00fanica tarea ser\u00eda, servir al publico y dar informaci\u00f3n. Pero, yo me salgo de la tarea y tomo la diabetes, tomo la presi\u00f3n, peso, mido, ayudo a la doctora en la tarea de la policl\u00ednica. Hago tarea de archivo tambi\u00e9n porque saco las historias, guardo las historias, anoto a los pacientes. Todo eso que no lo debo hacer pero lo hago igual.\" [Teresa] Durante los meses que en la policl\u00ednica no se cont\u00f3 con auxiliar de enfermer\u00eda las conserjes tambi\u00e9n ayudaban con este tipo de tarea, desde toma de medida y peso, toma de presi\u00f3n, realizaci\u00f3n del hemoglucotest, manejo de archivo de historias cl\u00ednicas entre otros. La creaci\u00f3n de la figura de conserje y la posibilidad de contar con dos cargos rentados para cubrir las tareas de apoyo que antes realizaba la comisi\u00f3n de salud de forma honoraria surge luego de que las integrantes de la comisi\u00f3n de salud decidieran no seguir trabajando gratis y comienzan a presionar. \"Pero nosotras estuvimos all\u00e1 un tiempo. Est\u00e1bamos. Y un d\u00eda dijimos bueno, vamos a decir que no hay m\u00e1s el voluntariado. Dijimos viste ponele, un mes, dos meses, no vamos a ir, para ver si nombran. Porque claro, ah\u00ed ya hab\u00edan ampliado todo y faltaba la parte de secretar\u00eda, de enfermera. (...) Y nombraron a esa empresa tercerizada que nombraron a Mar\u00eda y a Teresa que cubren todo el d\u00eda.\" [Blanca] Estaba presente la idea de la posibilidad de un 'nombramiento', es decir, que eventualmente la situaci\u00f3n de trabajo honorario de la comisi\u00f3n de salud fuera transformada en un puesto rentado. Esta expectativa no era solo producto de una especulaci\u00f3n de las voluntarias sino que desde las autoridades de gesti\u00f3n que acompa\u00f1aron el proceso de construcci\u00f3n de la policl\u00ednica se hab\u00eda manifestado la posibilidad de que eso sucediera. \"Y bueno ta, cuando vinimos para ac\u00e1 a mis siempre me hab\u00edan dicho, que me iban a tomar, que me iban a tomar y bueno, yo ve\u00eda que no, no aparec\u00eda ninguna soluci\u00f3n. Ta, buen\u00edsimo. Sos divina porque trabaj\u00e1s gratis y funciona b\u00e1rbaro la policl\u00ednica pero no te pagan un sueldo nada. (...) Y siempre me dijeron (...) 'a bueno, si, ta cuando est\u00e9 ya si, te ir\u00e1n a tomar, te ir\u00e1n a tomar'. Despu\u00e9s ta, no estaba ella. Cambiaron las 90autoridades y y, el director tambi\u00e9n. \u00bfEntend\u00e9s? Entonces yo un d\u00eda fui y le dije, bueno, est\u00e1 la policl\u00ednica, empez\u00f3 a funcionar ya ac\u00e1 \u00bfme van a tomar? Ah, no. Porque no ten\u00e9s tercer a\u00f1o de liceo. Ta. Entonces yo, no trabajo m\u00e1s. Gratis no trabajo m\u00e1s. Mand\u00e9 una carta a Jardines deslind\u00e1ndome del tema. Y despu\u00e9s cuando vino la empresa, que iban a poner conserje de d\u00eda, habl\u00f3 con la doctora a ver si conoc\u00edan a alguien y ella los mand\u00f3 para que hablaran conmigo. Y yo a su vez les dije de Teresa. Porque ta, porque me pareci\u00f3 que lo correcto es que los que arrancamos, los que estuvimos desde hace m\u00e1s a\u00f1os, eran los primeros que ten\u00edamos que ingresar.\" [Mar\u00eda] Si bien hab\u00eda otras vecinas que colaboraban de forma honoraria sin tener una expectativa laboral, en otros casos esto no quedaba tan claro. Una de las mujeres que hab\u00eda integrado la comisi\u00f3n de salud durante la entrevista por momentos se vio reticente a hablar sobre la policl\u00ednica. Mencion\u00f3 que estaba actualmente desvinculada de la misma e incluso a partir de la reforma en el SNIS hab\u00eda elegido cambiarse a una mutualista. Finalizada la instancia 'formal' de la entrevista, casi al despedirnos, dej\u00f3 entrever la idea de que estaba decepcionada porque ella no hab\u00eda sido 'tenida en cuenta' para que 'la tomaran' como funcionaria. En la priorizaci\u00f3n por determinadas vecinas para integrar el puesto frente a otras se alegan derechos adquiridos moralmente por el fuerte compromiso demostrado durante la etapa de trabajo voluntario. \"(...) y, bueno, fue ah\u00ed cuando se busc\u00f3 la forma de poder contratar a Mar\u00eda y a Teresa, no es la mejor, no estamos conformes, entraron de conserjes de una empresa subcontratada, cuando en realidad a ellas se las podr\u00eda haber ido capacitando y ser personal directamente, funcionarios directamente, tienen todos los derechos adquiridos no solo por su trabajo sino moralmente, por el compromiso que ellas tuvieron antes, hay otras vecinas \u00bfno? pero en realidad las que primero priorizamos primero estaba Mar\u00eda, todos priorizamos que se buscara una soluci\u00f3n para Mar\u00eda, y Teresa y hay otras vecinas que tambi\u00e9n participaron, que el d\u00eda de ma\u00f1ana si se puede ver de otra forma ser\u00edan por las que hablar\u00edamos e interceder\u00edamos \u00bfno? pero fue as\u00ed.\" [Cristina] La contrataci\u00f3n con el cargo de 'conserje' se realiz\u00f3 mediante una empresa tercerizada que presta servicios de vigilancia, conserjer\u00eda y limpieza para el centro de salud y algunas de las policl\u00ednicas dependientes. Desde que fueron contratadas por primera vez cambiaron tres veces de empleador sin que les fueran reconocida la licencia generada o la antig\u00fcedad en el cargo. Adem\u00e1s de sus cargos como conserjes y de haber trabajado como voluntarias de la comisi\u00f3n de salud, tanto Mar\u00eda como Teresa viven en el barrio desde sus or\u00edgenes. Ambas se han capacitado haciendo los cursos de Formaci\u00f3n de Agentes Comunitarios en Salud del Centro de Salud Jardines del Hip\u00f3dromo, Mar\u00eda en 91la primer edici\u00f3n y Teresa se encontraba cursando durante el trabajo de campo. Estos cursos son ofrecidos por el Centro de Salud en conjunto con la Unidad Docente Asistencial del mismo. \"El objetivo general es contribuir a fortalecer y desarrollar los recursos de la comunidad a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n en pr\u00e1cticas saludables que contribuyan a la salud de la poblaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda\" (ASSE 2012). Mar\u00eda a su vez integra la comisi\u00f3n vecinal y es una referente barrial conocida y controversial, ya que ha tenido enfrentamientos con algunos vecinos y con gestores del servicio de salud. Las conserjes trabajan en dos turnos de cinco horas, uno matutino y otro vespertino, cubriendo el horario de funcionamiento de la policl\u00ednica. Su puesto de trabajo se ubica en la recepci\u00f3n, por lo que son la primer persona que recibe a los usuarios cuando entran al servicio de salud, adem\u00e1s de que son quienes atienden el tel\u00e9fono. En algunos horarios, la policl\u00ednica est\u00e1 abierta pero no hay profesionales trabajando, y son las conserjes quienes quedan all\u00ed. Podr\u00edamos afirmar, que las conserjes son el primer contacto que los usuarios tienen con el servicio de salud, como coment\u00f3 Teresa el d\u00eda de la inauguraci\u00f3n oficial de la policl\u00ednica, \" Tendr\u00edamos que estar nosotras all\u00ed31, somos las conserjes quienes estamos todos los d\u00edas poniendo la cara con los usuarios \". Adem\u00e1s de estar todos los d\u00edas en la policl\u00ednica, las conserjes son quienes viven en el barrio, quienes se encuentran con los vecinos - usuarios en las actividades cotidianas, quienes se quedan cuando los m\u00e9dicos se van, quienes est\u00e1n los fines de semana, quienes tienen la experiencia personal de ser usuarias de salud p\u00fablica, de vivir en ese barrio, de enfrentarse a los problemas y dificultades que otros vecinos/as usuarios/as se enfrentan. \" -Igual que a vos, al ser agente comunitaria mucha gente te viene a preguntar, un s\u00e1bado, un domingo si le da o no le da. O si tengo remedio para darle para la fiebre. -\u00bfY vos qu\u00e9 hac\u00e9s? -Y si tengo para la fiebre le doy. Porque la fiebre la ten\u00e9s que bajar si o si. Despu\u00e9s lo dem\u00e1s no. En esta zona hay muchas cosas, mucha gente que le enchufa a los ni\u00f1os ya de entrada antibi\u00f3ticos. As\u00ed, chun. Ac\u00e1 es muy f\u00e1cil conseguir, se consigue como si vas a un almac\u00e9n y ped\u00eds caramelos. Ac\u00e1 es muy f\u00e1cil conseguir medicaci\u00f3n. En estos barrios. Se vende la medicaci\u00f3n como se vende en la feria. C\u00f3mo la consiguen no se. Los inhaladores, antibi\u00f3ticos. Por 50 pesos consegu\u00eds un antibi\u00f3tico, consegu\u00eds un amoxidal 500. (...) 31[se refer\u00eda a la explanada donde se dispusieron las autoridades para el acto oficial de la inauguraci\u00f3n] 92-Y vos dec\u00edas que en tu casa recib\u00eds muchas consultas de gente que ... -Que me va a preguntar. Como me van a preguntar - \u00bfY el lunes me lo podr\u00e1 ver la doctora que est\u00e1 con fiebre?'- Y ah\u00ed le tengo que preguntar - Bueno, hace cu\u00e1ntos d\u00edas que est\u00e1 con fiebre? - Si hace cuatro d\u00edas que est\u00e1 con fiebre ll\u00e9valo a la emergencia. Y ah\u00ed si te mandan a controlarlo si ll\u00e9valo a la doctora. Generalmente la emergencia te manda despu\u00e9s a las 48 hrs a controlarlo a la policl\u00ednica.\" [Mar\u00eda] En relaci\u00f3n a los usuarios, existe una mayor cercan\u00eda social y de clase, lo que las convierte en interlocutoras m\u00e1s amigables para despejar algunas dudas, pedirles favores o que intercedan ante los profesionales o incluso para informarse de diferentes estrategias a la hora de moverse dentro del sistema de salud o de otros servicios y programas estatales ofrecidos. Adem\u00e1s, se encargan de llevar la agenda de las consultas programadas y por lo tanto, su criterio pesa a la hora de darle mayor o menor prioridad a una consulta o la flexibilidad de negociar seg\u00fan los horarios de consulta disponible lo que le resulte mejor para el usuario. Teresa a su vez tambi\u00e9n est\u00e1 a encargada de citar telef\u00f3nicamente a los participantes del grupo ODH antes de cada sesi\u00f3n, a quienes llama semana a semana motiv\u00e1ndolos para asistir. Sala de espera, en la ma\u00f1ana. Llega una se\u00f1ora que tiene fecha de control. Viene con una ni\u00f1a. -'Cambiame a Santiago que ten\u00eda hora para las 11 que fue a ver un trabajo', le dice a Mar\u00eda. -'\u00bfSantiago est\u00e1 trabajando?', pregunta Mar\u00eda -'No, no est\u00e1 trabajando. Ahora fue a ver un trabajo'. -'Ah, porque los viernes de 13 a 17 hrs est\u00e1n viniendo los de J\u00f3venes en Red que te los ponen a trabajar, les consiguen para estudiar, todo eso. Los mandan a estudiar y trabajar.' [Cuaderno de campo 2012] En otros casos interceden o articulan entre las doctoras y los usuarios. Viene una se\u00f1ora a consultar. Pide una receta de dermocrema para la hija, que le manda el dermat\u00f3logo para la piel, porque 'le est\u00e1 picando mucho'. Mar\u00eda - No creo que te la mande si no la ve. \u00bfPorqu\u00e9 no la tra\u00e9s m\u00e1s tarde? Se\u00f1ora - No, no yo a las 11 me voy a trabajar. Pero le quer\u00eda pedir a la Ximena que la fuera a buscar a la farmacia. Mar\u00eda - Ya vamos a poner una farmacia ac\u00e1, m\u00e1s cerca. \u00bfO estoy pidiendo mucho? ( dice mir\u00e1ndome) Bueno, yo le digo que te haga la receta y en todo caso la pas\u00e1s a buscar m\u00e1s tarde.\" [Cuaderno de campo 2012.] Esta cercan\u00eda con los usuarios social y de clase, dada por conocimiento mutuo previo, por relaciones de amistad y parentesco tambi\u00e9n est\u00e1 atravesada por relaciones de poder y de intercambio de favores o al menos por un reconocimiento y prestigio social. \"Llega un se\u00f1or. Saluda a Mar\u00eda. Parecen conocidos. Mar\u00eda le comenta que 'le 93consigui\u00f3' hora para el m\u00e9dico internista que atiende en la policl\u00ednica una vez al mes en el Centro de Salud. 'Usted va primero a la direcci\u00f3n y pregunta por P\u00e9rez que como lo anot\u00e9 por tel\u00e9fono, ella le tiene que dar el papelito. Cualquier cosa si no est\u00e1 ella usted pida que ella lo dej\u00f3 atr\u00e1s de la impresora. \" [Cuaderno de campo. Sala de espera.] El haber estado 'del otro lado del mostrador', el compromiso con la policl\u00ednica y el gusto por la tarea hace que haya un compromiso por solucionar ciertos problemas del d\u00eda a d\u00eda de la mejor manera posible. \"\u00bfSab\u00e9s lo que pasa? Que una cosa es que vos hagas un curso de agente comunitario y otra cosa es que vos te involucres con la comunidad. Porque gente por ejemplo que hace los cursos pero no le gusta la gente de la comunidad. Y eso se ve. Ser\u00e1 que yo a veces les trato de solucionar. Pero yo tambi\u00e9n estuve a veces de ese lado del mostrador de que, entend\u00e9s, se me enfermaba la gurisa y no ten\u00eda donde llevarla o no hab\u00eda n\u00famero. A vos a veces se te enferman y no ten\u00e9s plata para tomarte un taxi o para ir a otro lado. No se, yo lo veo desde ese punto de vista. A mi me gusta el trabajo comunitario que yo hago y ta, siempre y cuando uno lo sepa hacer responsablemente. Pero no a todo el mundo, entend\u00e9s, le gusta. Eso es lo mismo que ac\u00e1. Yo podr\u00eda decir, bueno, yo trabajo ac\u00e1 y que se venga todo abajo. Pero si veo una pared sucia voy y la limpio. Las plantas las tengo todas, las traje todas yo. De lo que donaron ese arbolito es lo \u00fanico que queda. Las plantas, ta, las trajeron para la policl\u00ednica, pero las cuido yo. Yo que se. Hay que poner una cartelera y las pongo, yo que se, hay que cambiar una bombita y la cambio. Pero no se, para mi esto, para nosotros esto fue una experiencia y un dolor de cabeza b\u00e1rbaro. Esta policl\u00ednica, nos dio mucho trabajo. Nos dio mucho trabajo. Pero es una cosa que en comparaci\u00f3n, vos ves todas las policl\u00ednicas que hay ac\u00e1 y no hay otra igual a esta, no se cuidan igual a esta. Porque ac\u00e1 la comunidad tambi\u00e9n la quiere, m\u00e1s all\u00e1 de que la use.\" [Mar\u00eda] La contracara de la mayor cercan\u00eda, es que dicha cercan\u00eda 'no es tan cercana' con todos los usuarios. El conocimiento previo opera tambi\u00e9n como prejuicio en algunos casos, desvalorizando a algunos usuarios o minimizando sus motivos de consulta y la importancia de los mismos respecto de otros. \"Al estar tan metida la comunidad en lo que es el funcionamiento de la policl\u00ednica a veces pasan cosas de funcionamiento como de pacientes de clase A, clase B, lo que sea, de acuerdo al estereotipo en el barrio, a veces se atiende mejor o se da m\u00e1s bola a algunos pacientes o de repente hay pacientes que no son de salud p\u00fablica y que porque son colaboradores de la policl\u00ednica se los atiende (se les soluciona lo puntual, no le mand\u00e1s mucha cosa ni paracl\u00ednica ni nada porque despu\u00e9s tiene que ir a su centro de salud), como que hay mucha disponibilidad a algunas situaciones que de repente no le corresponder\u00eda pero como son colaboradores y amigos de la policl\u00ednica yo que se pero a otras personas que si les corresponde, que son de salud p\u00fablica, este, les corresponde la atenci\u00f3n ah\u00ed no tienen tanta dedicaci\u00f3n o por el estigma que tienen en el barrio o 94porque se consumen drogas o por el estigma que se trae, este, o por la prioridad que le da la persona que agenda a veces en el momento. Y hay cosas que parece que son impostergables a veces porque es un amigo o por lo que sea y otras que parecen no tan importantes a veces. \u00bfSe entiende?\" [Trabajadora Equipo de Salud (b)] Las personas adictas a la pasta base, son los que han sido fruto de mayor estigma y conflicto a lo largo del trabajo de campo. Alusiones despectivas a su consumo problem\u00e1tico, comentarios en relaci\u00f3n a actividades delictivas atribuidas a estas personas como robos cometidos en el barrio (incluso la casa de una de las conserjes fue robada por una usuaria de la policl\u00ednica calificada de 'adicta'); alusiones a su aspecto personal (descuido en la higiene y vestimenta), a su conducta sexual (tachada generalmente de promiscua) y en las mujeres a su condici\u00f3n de 'malas madres'. Durante diferentes instancias del trabajo de campo presenci\u00e9 comentarios de ese tipo. Ma\u00f1ana de lluvia. Conversamos con la pediatra que est\u00e1 sin pacientes en la consulta y Mar\u00eda en la sala de espera. Tomamos mate, ceba Mar\u00eda. Me comenta de algunas situaciones de Salud P\u00fablica que la frustran, porque quedan las cosas a medio hacer, sin resolver. -Un a\u00f1o viene la ni\u00f1a con el pap\u00e1 que la trajo, que le falta la medicaci\u00f3n. Al a\u00f1o siguiente viene con la mam\u00e1. Yo le creo. Ella [Mar\u00eda] que conoce m\u00e1s dice que el padre es m\u00e1s responsable. Es una ni\u00f1a que fue una pretermino, con un mont\u00f3n de complicaciones. Hay como muchas cosas que nadie se hace cargo, yo lo dejo escrito [en la historia], me muevo, pero ta, tambi\u00e9n me olvido. -Pero yo que los conozco a los dos de ni\u00f1os, el padre es bien, pero la madre, es adicta, drogadicta. (...)- -Los cuentos que te hacen, como que adentro del consultorio te cuentan una cosa, pero despu\u00e9s Mar\u00eda te cuenta como es la realidad. A veces te frustra, porque no pod\u00e9s hacer m\u00e1s que derivarlo. [Cuaderno de campo. Sala de espera.] La figura de las conserjes como parte del equipo de salud es ambigua, justamente por ser 'parte de la comunidad' como ellas mismas afirman. Por un lado, su conocimiento 'local' es valorado por los profesionales t\u00e9cnicos y tambi\u00e9n su cercan\u00eda es valorada por los usuarios, sin embargo, ese mismo conocimiento y cercan\u00eda, pueden operar como reproductores de ciertos prejuicios en relaci\u00f3n a determinados usuarios o como motivo de discrepancias sobre como encarar una intervenci\u00f3n en salud. \"-Creo que tambi\u00e9n la gente que trabaja en la policl\u00ednica y es tambi\u00e9n de la zona, creo que tambi\u00e9n est\u00e1 con determinados... No se como decirle. Claro, la palabra no es prejuicio, pero ya tiene, trabaja en la zona, vive en la zona, todo, es como que (suspira) muchas veces es como que... muchas veces es como que ... \u00bfme entend\u00e9s lo que quiero decir? Creo que me entend\u00e9s (risas). Lo que quiero decir es que tenga una visi\u00f3n m\u00e1s de vecino y no tanto de t\u00e9cnico. Entonces eso puede hacer que limite un poco, por 95ejemplo, en algunos aspectos -\u00bfEn el relacionamiento con los usuarios dec\u00eds? -Si, o en la llegada de determinado usuario. Si por ejemplo llega un usuario y yo ni lo conozco, yo que se, si, antes sacaba fecha y no se atend\u00eda, o por ejemplo 'No, est\u00e1 acostumbrado a pedir fecha y no atenderse, entonces para qu\u00e9'. No, si yo no lo conozco, le doy fecha y yo que se. Por ejemplo, digo el tema de la fecha como un ejemplo, no de la realidad. Quiero decir que si yo no conozco al usuario porque no soy de la zona no tengo la manera de catalogarlo, clasificarlo o encasillarlo en nada. Porque no lo conozco. Es como que vinieras vos, 'peteco' o cualquiera que tenga carn\u00e9 de asistencia. Es lo mismo. As\u00ed como tambi\u00e9n, tener una persona que es del barrio o de la zona facilita un mont\u00f3n de cosas. Por ejemplo, si alguien no viene a la consulta te dice, 'No te preocupes, que yo te la encuentro en el almac\u00e9n y te la traigo'. Que yo si vengo a trabajar y vivo en el centro seguramente no me la cruce ni en el almac\u00e9n, ni en la feria, y no se cu\u00e1ndo la vuelva a ver si ella no viene. Osea, como todo tiene sus pro y sus contras. [Trabajadora Equipo de Salud (c)] Una ma\u00f1ana, durante uno de los 'Espacios Adolescentes' se estaba desarrollando una conversaci\u00f3n informal entre la Agente Socio Educativa, la m\u00e9dica de Familia y cuatro j\u00f3venes que estaban participando del espacio, tres varones y una chica. Si bien Mar\u00eda no participa formalmente del espacio, como la charla se estaba dando en la sala de espera de hecho qued\u00f3 incluida. La discusi\u00f3n giraba en torno a temas de violencia entre j\u00f3venes y abusos sufridos por personal policial. Surgi\u00f3 a ra\u00edz de algo que le hab\u00eda pasado a uno de los muchachos esa semana. Hab\u00eda tenido problemas con otro muchacho de un barrio vecino, ' se hab\u00eda sacado' y lo hab\u00edan mandado a la comisar\u00eda. El joven contaba que en la seccional hab\u00eda sido golpeado por uno de los polic\u00edas que all\u00ed se encontraba y \u00e9l le hab\u00eda devuelto el golpe, dej\u00e1ndole el ojo negro. Al d\u00eda siguiente, fue a la UTU donde estudia y el mencionado polic\u00eda era el mismo que estaba realizando la vigilancia (servicio 222) en el patio de la instituci\u00f3n educativa. El joven cuenta tambi\u00e9n otro problema que tuvo con un compa\u00f1ero de la UTU y c\u00f3mo se 'hab\u00eda sacado' y lo quer\u00eda 'reventar' con una pi\u00f1a americana que llevaba en la mochila. La m\u00e9dica de familia y la agente socioeducativa intentaban hacer intervenciones en relaci\u00f3n al cuidado de si y del cuidado de los otros, de c\u00f3mo hacer para controlar esos impulsos de ira, donde el joven dec\u00eda ' sacarse', desde una perspectiva de la prevenci\u00f3n de riesgos. Por otro lado los j\u00f3venes daban distintos argumentos sobre c\u00f3mo era necesario ' hacerse respetar' porque si no 'los pasaban por encima '. La chica cont\u00f3 a su vez c\u00f3mo a su hermano lo hab\u00edan ido a ' buscar a la casa' j\u00f3venes de otro barrio para ' matarlo'. Si bien 96su hermano hab\u00eda sido amenazado previamente por mensaje de texto y hab\u00eda hecho la denuncia en la comisar\u00eda, la misma hab\u00eda sido ignorada por los polic\u00edas. Sucesivas situaciones de violencia policial hacia los j\u00f3venes y violencia entre los j\u00f3venes eran intercambiadas, y las profesionales intentaban intervenir desestimando las acciones violentas, proponiendo una l\u00f3gica de cuidado y condenando a su vez las situaciones de abuso u omisi\u00f3n policial. La conversaci\u00f3n se va caldeando y en un momento Mar\u00eda interviene en tono agresivo dirigi\u00e9ndose a las t\u00e9cnicas, defendiendo el argumento de la autodefensa por parte de los vecinos y de la necesidad de la represi\u00f3n policial a los 'malandros'. 'Es que hay que hacerse respetar, porque si no ac\u00e1 te pasan por encima. Ustedes no viven ac\u00e1 en el barrio, ustedes vienen y se van, no tienen que salir de noche. Yo a mi hija despu\u00e9s que llega del liceo no la dejo salir ni al almac\u00e9n. ' [Cuaderno de campo] Mientras que desde las profesionales se sosten\u00eda una postura de evitar el conflicto violento y una perspectiva de derechos de los adolescentes frente a la violencia policial, desde la visi\u00f3n de la conserje como vecina, muchos de esos j\u00f3venes ' estaban de vivos' y se justificaba en cierto sentido la represi\u00f3n policial. Este incidente es ilustrativo sobre c\u00f3mo entran en tensi\u00f3n ciertas categor\u00edas y l\u00f3gicas desde una moral de clase media profesional, que busca realizar una intervenci\u00f3n en salud desde una perspectiva de derechos con otras l\u00f3gicas 'locales' derivadas de la convivencia diaria y cercana con situaciones de violencia. Encontramos que la figura de las conserjes condensa distintas posiciones sociales e identidades (vecinas, usuarias, trabajadoras, voluntarias), fen\u00f3meno que refiere a las identidades m\u00faltiples que adopta un ser social en relaci\u00f3n con diferentes otros (Godelier 2010). La cuesti\u00f3n en este caso es que esas identidades sociales no se despliegan ante diferentes 'otros' sino que se condensan m\u00faltiples identidades frente al mismo otro. Por ejemplo, la conserje es 'a la vez' paciente y compa\u00f1era de trabajo de los profesionales o es 'a la vez' vecina e integrante del equipo de salud de la policl\u00ednica ante sus vecinos/usuarios; es a la vez un miembro de la 'comunidad' que participa de su salud organiz\u00e1ndose en asociaciones vecinales, colaborando en comisiones de salud o participando de cursos de agentes comunitarios y empleada subordinada mediante un contrato tercerizado ante el servicio de salud cuyas competencias formales est\u00e1n claramente delimitadas (y en algunos casos son excluyentes de las tareas que se 97realizaba previamente como 'agente comunitaria'). Este 'ser a la vez' puede conceptualizarse recurriendo a la categor\u00eda de 'hibridaci\u00f3n': \"(...) entiendo por hibridaci\u00f3n procesos socioculturales en los que estructuras o pr\u00e1cticas discretas, que exist\u00edan en forma separada, se combinan para generar nuevas estructuras, objetos y pr\u00e1cticas.\" (Garc\u00eda Canclini 2003). La figura de 'conserje' tal y como es desempe\u00f1ada en el caso estudiado se constituye en una nueva estructura en los servicios de salud descentralizados del primer nivel, que est\u00e1 'entre' los usuarios-vecinos, el equipo de salud-profesionales-compa\u00f1eros de trabajo y las pol\u00edticas de gesti\u00f3n de los servicios de salud. Las trayectorias de las personas que ocupan ese cargo en el caso estudiado est\u00e1n atravesadas por fuertes procesos de legitimaci\u00f3n social, pero tambi\u00e9n est\u00e1n expuestas a expectativas, se\u00f1ales y reclamos de diferentes actores los cuales pueden resultar contradictorios y generar conflictos. Adem\u00e1s del caso de Villa Farr\u00e9 encontramos que en otras policl\u00ednicas tambi\u00e9n existen conserjes rentadas por el servicio de salud, y cuyos cargos son ocupados por personas (generalmente mujeres) que han estado vinculadas con dichos servicios de salud de forma voluntaria previamente y que tienen legitimidad social local en otros espacios de participaci\u00f3n ciudadana32. En otros casos como la policl\u00ednica 24 de Junio, encontramos la figura de \"Agente comunitaria de salud\", o 'Agente en salud' como se presenta una de ellas. En el caso de la policl\u00ednica de 24 de junio se trata de dos mujeres que colaboran de manera voluntaria con el servicio de salud (sin ning\u00fan tipo de contrato o de remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica) con actividades como la limpieza del local, manejar el archivo de historias cl\u00ednicas, agendar pacientes y llevar el orden de la consulta y colaborar con algunas tareas de enfermer\u00eda. \"Hace tres a\u00f1os que estoy trabajando en la policl\u00ednica. Hago un poco la parte de pesar a los ni\u00f1os, tomar las presiones, ayudar en todo lo que sea necesario. Y bueno, ac\u00e1 estamos, hacemos de todo. Si hay alg\u00fan paciente que necesite que se le tome la presi\u00f3n 32Nos referimos especialmente al caso de la policl\u00ednica de Cinco Barrios Unidos y a la ex- policl\u00ednica ubicada en la parroquia de Bella Italia. En el caso de la policl\u00ednica de Cinco Barrios Unidos, Betty est\u00e1 contratada para realizar tareas de limpieza y algunas horas de conserjer\u00eda. Conocimos a Betty en el 'Cabildo abierto' organizado por el Municipio F del a\u00f1o 2012 a trav\u00e9s de Mar\u00eda, ya que Betty adem\u00e1s de estar vinculada durante muchos a\u00f1os a la 'lucha' por la policl\u00ednica de Cinco Barrios Unidos tambi\u00e9n es Concejal Vecinal. En el caso de la policl\u00ednica COVIPRO sabemos que recientemente tambi\u00e9n se contrataron conserjes pero no tuvimos la posibilidad de entrevistarnos con ellas. 98se la controlo, tambi\u00e9n, que necesite hablar, desahogarse, tambi\u00e9n voy, los escucho. Si hay que llamar a una emergencia tambi\u00e9n. Voy. Llamo. Todo lo que es trabajo, m\u00e1s que comunitario, yo dir\u00eda Humanitario, porque te tiene que salir del coraz\u00f3n. Si no no da \" (Vanesa, Policl\u00ednica 24 de Junio) Ambas se encuentran muy comprometidas con la tarea y le dedican muchas horas de sus vidas, a\u00fan fuera del espacio de trabajo de la policl\u00ednica \" Nosotras tenemos el celular prendido las 24 hrs porque nunca sabemos\" [Vanesa], \"Y bueno, las paran por la calle todo el tiempo\" (M\u00e9dica de policl\u00ednica 24 de Junio) . Adem\u00e1s, como pasaba con el caso de las mujeres que hab\u00edan integrado de forma voluntaria la Comisi\u00f3n de Salud de Villa Farr\u00e9, se generan expectativas de que eventualmente dicha tarea voluntaria pueda ser reconocida, formalizada y signifique un empleo remunerado. \" Tengo que hacer el curso de auxiliar de limpieza para el d\u00eda de ma\u00f1ana poder tener un sueldo\" . [Julia]. Quedan abiertas preguntas para seguir profundizando e investigando, quiz\u00e1 en un estudio de tipo comparativo, sobre estas figuras h\u00edbridas (conserjes, agentes comunitarias) que se integran con distinto nivel de formalidad a los servicios de salud p\u00fablicos y que desempe\u00f1an actividades asistenciales \u00bfpueden ser consideradas como 'traductoras' o 'puentes' entre los servicios de salud y el y los usuarios? \u00bfc\u00f3mo influyen los micro poderes locales en los cuales estas personas est\u00e1n insertas en el acceso de los usuarios a los servicios de salud? \u00bfqu\u00e9 herramientas se les da para la formaci\u00f3n en su tarea? \u00bfexisten mecanismos de apoyo y acompa\u00f1amiento? \u00bfc\u00f3mo se legitiman o no dichas figuras desde el sistema de salud 'oficial'?. B) ESTRATEGIAS DE TRABAJO DE LOS PROFESIONALES EN EL PRIMER NIVEL DE ATENCI\u00d3N Cuando indagamos con los profesionales qu\u00e9 estrategias pon\u00edan en juego a la hora de trabajar en el primer nivel de atenci\u00f3n desde una perspectiva de APS, pudimos identificar dos tipos. Por un lado, identificamos las estrategias que los profesionales y t\u00e9cnicos adoptan a la hora de sortear las dificultades de fragmentaci\u00f3n del sistema. Por otro lado, identificamos las estrategias que desarrollan en el v\u00ednculo con los usuarios, tanto a nivel de la consulta como en espacios puntuales, para fortalecer la relaci\u00f3n asistencial. 99i) \"Terminamos tratando de sobrevivir en el sistema\" Desde el nivel normativo se concibe al primer nivel como la 'puerta de entrada' al sistema de salud. Este discurso es sostenido tanto por los gestores como por trabajadores m\u00e9dicos y no m\u00e9dicos. \"(...) desde el primer nivel de atenci\u00f3n, apostando realmente a avanzar en el cambio del modelo de atenci\u00f3n y de gesti\u00f3n, que por Ley y por convicciones estamos tratando de profundizar ese avance, ese es un poco el objetivo de nuestra existencia: los usuarios y ser realmente la puerta de entrada al sistema para los usuarios de ASSE.\" [Gestora RAP-ASSE] Desde una concepci\u00f3n ideal significa que el usuario no tenga su primer contacto con el sistema de salud cuando ya est\u00e1 en una situaci\u00f3n de enfermedad avanzada sino que pueda llegar a partir de rutinas de control 'en salud'. Asimismo, se prevee que el usuario tenga un m\u00e9dico de referencia, desde el primer nivel, y que desde all\u00ed se puedan coordinar los diferentes tr\u00e1nsitos que el usuario establezca dentro del sistema, manteniendo el v\u00ednculo con su profesional de referencia que es quien tendr\u00eda la visi\u00f3n longitudinal del paciente. En el caso de los usuarios que se atienden en una policl\u00ednica dependiente, pueden necesitar utilizar y coordinar con otros servicios de salud dentro del Primer Nivel de Atenci\u00f3n o con servicios del segundo o tercer nivel en distintos casos, por ejemplo para la realizaci\u00f3n de estudios paracl\u00ednicos que le solicite su m\u00e9dico de referencia o ante la necesidad de consultar a un especialista. Sin embargo, problemas de gesti\u00f3n como por ejemplo el sistema de asignaci\u00f3n de n\u00fameros, los tiempos de espera, la falta de referencias y contrareferencias formales entre t\u00e9cnicos o la falta de recursos y servicios para abordar las necesidades de la poblaci\u00f3n atentan contra este objetivo. Ante este tipo de situaciones, los profesionales se encuentran en su trabajo cotidiano con algunos obst\u00e1culos para proporcionar la mejor calidad de atenci\u00f3n posible a los usuarios y adoptan algunas estrategias para sortear los obst\u00e1culos y resolver las necesidades de atenci\u00f3n de las personas que acuden a los servicios de salud. Si bien los ejemplos var\u00edan en el tipo de problema que enfrentan, tienen en com\u00fan que ante determinadas situaciones los profesionales deciden saltear los mecanismos formales previstos por el sistema de salud para poder resolverlos. Generalmente, el 100mecanismo 'alternativo' recurre a contactos personales entre profesionales que trabajan en diferentes servicios de salud que son activados mediante comunicaciones informales. En otros casos, un mismo profesional que tiene inserci\u00f3n tanto en el servicio del primer nivel como del segundo opera \u00e9l/ella mismo/a como articulador entre ambos servicios. Una de las profesionales comenta las diferentes dificultades que existen para conseguir una hora con un especialista de cardiolog\u00eda, y c\u00f3mo en algunos casos seguir la v\u00eda 'formal', implicar\u00eda que dicha consulta no fuera realizada. Ante situaciones de pacientes que no pueden esperar para esa interconsulta, se despliegan distintos mecanismos informales, o v\u00edas alternativas. \"Nos sigue pasando a nosotros en la poli que de repente pedimos la referencia con cardiolog\u00eda y para venir a sacar fecha no hay cardi\u00f3logo, tienen que venir a las 4 de la ma\u00f1ana a hacer la cola en el centro de salud porque a las 6 de la ma\u00f1ana dan los n\u00fameros y a veces no llegan, entonces es como que uno piensa esto podr\u00eda ser mucho m\u00e1s \u00e1gil (...) Entonces, claro, tambi\u00e9n eso termina haciendo que uno a veces salta los mecanismos formales y como maneja otros \u00e1mbitos, por ejemplo yo hago guardia en el Pasteur, tengo recetas del Pasteur, en una receta le puedo pedir la consulta con cardi\u00f3logo del Pasteur y no tiene que hacer cola. Va y enseguida como va pide hora y le dan una fecha, una hora y ya est\u00e1. Por c\u00f3mo funciona el sistema, terminamos tratando de sobrevivir en el sistema. (...) Bueno, uno, no est\u00e1 mal \u00bfno? Cuando vos ten\u00e9s un paciente que sab\u00e9s que no puede esperar, uno busca las medidas de poder darle una soluci\u00f3n a esa situaci\u00f3n. Hay veces que es una situaci\u00f3n que apura mucho m\u00e1s, que la conducta es bueno llamo al Centro y hablo con direcci\u00f3n para que le den una hora, y hay veces que puede esperar m\u00e1s, pero que la persona o no puede venir a las 3 de la ma\u00f1ana, que les es imposible y sab\u00e9s que es lo mismo que no hacer esa consulta. Entonces vos pens\u00e1s en una alternativa que ten\u00e9s a la mano y sab\u00e9s que puede ser viable o que corr\u00e9s con menos tiempo, porque la realidad es que cuando us\u00e1s otras v\u00edas alternativas, es mucho m\u00e1s r\u00e1pido que usando la v\u00eda legal. [Trabajadora Equipo de Salud (d)] En este otro ejemplo, la profesional comenta c\u00f3mo dentro de dos servicios del primer nivel de atenci\u00f3n (policl\u00ednica descentralizada y Centro de Salud) se ponen en juego relaciones interpersonales entre t\u00e9cnicos para facilitar la colocaci\u00f3n de un Dispositivo Intra Uterino (DIU) a una usuaria. \"En realidad, con respecto al centro de salud a veces pasa que hay muchas dificultades para al usuario. Pero, creo que hay, no soluciona el problema porque el problema sigue existiendo, pero como yo trabaj\u00e9 muchas veces con t\u00e9cnicos tambi\u00e9n del centro de salud, si yo quiero que una usuaria se ponga un DIU muchas veces tengo la posibilidad, por haber trabajado en el Centro de Salud por dos a\u00f1os, de tener el n\u00famero de alg\u00fan t\u00e9cnico, mandarle un mensajito de que capaz puede ir esta usuaria, y que por otros medios esta usuaria no tenga un problema en la colocaci\u00f3n del DIU. No es el m\u00e9todo por el cual se deber\u00eda hacer, en el recorrido de ir a la ventanilla, ta, ta, no, 101pero el cometido que quer\u00eda se da. [Trabajadora Equipo de Salud (c)] El criterio para hacer uso, o no, del mecanismo alternativo depende de una valoraci\u00f3n cl\u00ednica del riesgo de la situaci\u00f3n que realiza el profesional caso a caso. Entendemos que si bien estas estrategias pueden 'funcionar' en el momento y lo que hacen es poner en el centro al paciente (persona) con el fin de poder solucionar de la mejor forma posible su situaci\u00f3n, estos mecanismos dependen fundamentalmente de voluntades personales y de relaciones sociales entre t\u00e9cnicos-profesionales que pueden o no estar en determinadas instituciones. En este otro caso, la escasez de disponibilidad de ec\u00f3grafo de acuerdo a las necesidades de salud de la poblaci\u00f3n de referencia del CSJH tambi\u00e9n es 'sorteada' en algunos casos derivando a las usuarias directamente al segundo nivel de atenci\u00f3n. \"-Pero por ejemplo, el tema de la ecograf\u00eda, es mortal. Por ejemplo, yo le solicito una ecograf\u00eda a la usuaria y es, es muy dif\u00edcil. (...)Hablo por Jardines pero creo que puede extenderse a otros centros. Por el tema de la ecograf\u00eda hab\u00eda pasado que hab\u00eda solo un ec\u00f3grafo para toda la poblaci\u00f3n de jardines y para las 12 policl\u00ednicas dependientes. Entonces a veces yo necesito solicitar una ecograf\u00eda al comienzo del embarazo porque necesito saber si este embarazo est\u00e1 dentro del \u00fatero y en realidad est\u00e1 vivo y capaz que se la hacen a las 20 semanas y no en la semana 10. Porque en realidad hay muchos usuarios para usar un servicio y pocos t\u00e9cnicos que puedan cubrirlo entonces hace que la calidad del control del embarazo sea bastante pobre. Eso hace que si una embarazada llega al Pereira Rossell con mala calidad en el control de su embarazo capaz que todav\u00eda la retan a la embarazada. Digo 'la retan' porque a lo mejor le dicen '\u00a1qu\u00e9 horrible usted porqu\u00e9 no se fue a hacer' \u00bfno? (...) Cuando viene una embarazada, y yo veo que la cosa viene m\u00e1s o menos, y quiero una respuesta m\u00e1s r\u00e1pida, yo no la mando a Jardines, la paso a otro nivel. M\u00e1s all\u00e1 de que estar\u00eda bueno que eso se resolviera en un nivel m\u00e1s bajo y no en uno tan alto mando a otro nivel porque se que eso lo van a resolver m\u00e1s r\u00e1pido. (...) No es que lleno al tercer nivel de cualquier cosa que se pueda resolver en el primero, pero muchas veces pasa esto con el tema del embarazo. - \u00bfY cuando dec\u00eds, no derivo cualquier cosa, ese margen de decisi\u00f3n de qu\u00e9 si y qu\u00e9 no, c\u00f3mo hac\u00e9s para tomar esa decisi\u00f3n? -Depende de cada caso. Pero cuando creo que pone en riesgo la vida de cualquiera de los dos, la vida o creo que pueden, capaz que decir 'pone en riesgo la vida' es muy dram\u00e1tico, pero por ejemplo, cuando pido una ecograf\u00eda y es un embarazo que est\u00e1 creciendo normal, que m\u00e1s o menos dentro de lo esperado, de los pocos par\u00e1metros que tengo para poder definir lo normal, pero creo que est\u00e1 dentro de lo normal, sigo esperando esa ecograf\u00eda de Jardines. Pero si yo veo que eso empieza a desviarse de lo normal, por m\u00e1s que capaz tengo mi duda que capaz no es tan as\u00ed y es un ni\u00f1o chiquitito y no es que est\u00e9 creciendo menos, pero a la primera dificultad o se\u00f1al de que eso se desv\u00ede de su crecimiento normal ya es una se\u00f1al para pasarlo. [Trabajadora 102Equipo de Salud (c)] Seg\u00fan la OPS (2010) \"La fragmentaci\u00f3n de los servicios de salud se manifiesta de m\u00faltiples formas en los distintos niveles del sistema de salud. En el desempe\u00f1o general del sistema, la fragmentaci\u00f3n se manifiesta como falta de coordinaci\u00f3n entre los distintos niveles y sitios de atenci\u00f3n, duplicaci\u00f3n de los servicios y la infraestructura, capacidad instalada ociosa y servicios de salud prestados en el sitio menos apropiado, en especial, en los hospitales. Algunos ejemplos concretos incluyen la baja capacidad de resoluci\u00f3n del primer nivel de atenci\u00f3n, el uso de servicios de urgencia para tener acceso a la atenci\u00f3n especializada, con lo cual se elude la consulta ambulatoria, la admisi\u00f3n de pacientes a los hospitales cuyos casos podr\u00edan haberse resuelto en forma ambulatoria o la prolongaci\u00f3n de la estad\u00eda en los hospitales por dificultades para dar de alta a los enfermos con problemas sociales. En la experiencia de las personas que utilizan el sistema, la fragmentaci\u00f3n se expresa como falta de acceso a los servicios, p\u00e9rdida de la continuidad de la atenci\u00f3n y falta de congruencia de los servicios con las necesidades de los usuarios.\" (OPS 2010: 2) Tanto las dificultades relacionadas con las faltas de recursos necesarios para resolver los problemas de salud en el nivel en que est\u00e1n previstas como las dificultades de coordinaci\u00f3n con otros niveles, espec\u00edficamente en lo que hace a la referencia y contrareferencia entre el m\u00e9dico de referencia de la persona y los diferentes especialistas son se\u00f1ales de que a\u00fan falta camino por recorrer hacia la integraci\u00f3n del sistema de salud. Este punto de la fragmentaci\u00f3n y descoordinaci\u00f3n entre servicios y niveles tambi\u00e9n es percibido por los usuarios y en el pr\u00f3ximo cap\u00edtulo se abordar\u00e1n las estrategias que ellos despliegan para enfrentarlas, \" Una vez que lleg\u00e1s a la consulta funciona bien. El tema es llegar.\" [Mar\u00eda]. ii) La relaci\u00f3n asistencial: qu\u00e9 est\u00e1 en juego para el otro Los profesionales y funcionarios de los servicios de salud est\u00e1n atravesados por orientaciones te\u00f3ricas y t\u00e9cnicas y por las condiciones sociales y econ\u00f3micas en las que se desempe\u00f1an. Si conceptualizamos a la accesibilidad a los servicios de salud como \"el v\u00ednculo que se construye entre los sujetos y los servicios de salud. Este v\u00ednculo surge 103de una combinatoria entre las condiciones y discursos de los servicios y las condiciones y representaciones de los sujetos y se manifiesta en la modalidad particular que adquiere la utilizaci\u00f3n de los servicios\" (Stolkiner 2006). Sin lugar a dudas, la estructura edilicia, el equipamiento adecuado y el confort forman parte de las condiciones de los servicios de salud y conforman el espacio donde la relaci\u00f3n asistencial se desarrolla. \"Claro, la estructura edilicia, te da otrooo, desde todo punto de vista. Desde el usuario que viene y se siente m\u00e1s c\u00f3modo hasta no pasar fr\u00edo en una consulta, hasta no pasar calor en una consulta si es verano. \u00bfNo? Es como que... tener un ba\u00f1o en condiciones. Hay policl\u00ednicas en las que no hay un ba\u00f1o solo para usuarios, el ba\u00f1o es \u00fanico y lo ten\u00e9s que compartir, con todos. Por ejemplo, no, entonces creo que la estructura hace que sea m\u00e1s amigable tambi\u00e9n. (...) Igual creo que lo amigable de las policl\u00ednica dependientes o comunitarias de los centros de salud, aunque la infraestructura influya (si est\u00e1s en el km 21 no vas a venir ac\u00e1 aunque sea fant\u00e1stica) eh, son los recursos que trabajan en ese lugar. En este caso da para nombrar el tema de lo edilicio porque es algo que no pasa en ning\u00fan otro lado, desde la comodidad que tiene el usuario que viene hasta el t\u00e9cnico que trabaja. Desde poder contar con jab\u00f3n para lavarse las manos y sanitas y etc, hasta la organizaci\u00f3n. Es diferente.\" [Trabajadora Equipo de Salud (c)] La infraestructura edilicia y el cuidado del espacio es significativa tanto los profesionales a la hora de llevar adelante su trabajo, como para los usuarios, al utilizar un servicio de salud. Al no tener ning\u00fan cartel, no tiene ning\u00fan cartel que diga ASSE, y al verla de afuera tan fant\u00e1stica, seguramente. Claro, 'yo ahi seguro que no'. Y me han dicho, no muchas usuarias, pero me han dicho 'Yo pens\u00e9 que esto no era para mi', para 'mi' con estas caracter\u00edsticas de pobreza que yo tengo, no pod\u00eda acceder a esta policl\u00ednica. No lo dijeron muchas, pero te juro que una me dijo, 'No, yo pens\u00e9 que ac\u00e1 no era para mi, o que no pod\u00eda, o que no'. [Trabajadora Equipo de Salud (c)] Adem\u00e1s de que se cuenten con condiciones adecuadas de trabajo, la mayor\u00eda de los profesionales coincidieron en la importancia del v\u00ednculo con los pacientes desde una perspectiva de trabajo de APS. \"(...) Yo creo que como un algo grande que se puede hablar es justamente eso: lo que es educaci\u00f3n para la salud, y no entender educaci\u00f3n como \"yo tengo conocimiento y paso conocimiento a personas\". No. La educaci\u00f3n como el contexto de un aprendizaje que se construye en conjunto, que siempre es bidireccional y siempre trabajando desde esa posici\u00f3n horizontal con el otro. Y yo creo que esa es la estrategia, porque esa es la estrategia en las consultas, es la estrategia cuando uno discute una conducta, esa es la estrategia que cuando uno trata de ver cu\u00e1les son las causas que llevan a alguien a 104hacer determinada cosa, esa es la estrategia cuando est\u00e1s trabajando en un grupo, esa es la estrategia de relacionarte con el otro m\u00e1s all\u00e1 de APS, porque tambi\u00e9n lo asumo como un principio de vida, digamos. [Trabajadora Equipo de Salud (d)] Es importante se\u00f1alar que buscar la horizontalidad en el v\u00ednculo no significa desconocer que usuario y m\u00e9dico se encuentran en situaciones diferenciales de saber y de poder frente a una situaci\u00f3n de consulta asistencial. Tender hacia la horizontalidad significa intentar comprender la posici\u00f3n del otro. Si bien reconocen que como profesionales est\u00e1n en una situaci\u00f3n de saber diferencial, el desaf\u00edo ser\u00eda llegar a una situaci\u00f3n de aprendizaje conjunto. Para ello, la claridad del lenguaje empleado es muy importante. \"tratar de hablar con un lenguaje sumamente claro. Y en eso si me empe\u00f1o, pongo todo mi esfuerzo y toda mi, mis fuerzas en eso. En poder tratar de transmitir a la usuaria, desde c\u00f3mo tomar las pastillas hasta porqu\u00e9 va a ir al Pereira Rosell por una internaci\u00f3n de RCIU33 hasta que es importante que se haga las rutinas desde un lenguaje claro, cercano (...) Creo que los t\u00e9rminos m\u00e9dicos quedan para mi, para la historia, para una receta, para derivarle, pero creo que hay cosas que se pueden hablar claro, sin que la persona se asuste, por ejemplo.\" [Trabajadora Equipo de Salud (c)] Otra de las estrategias identificadas por algunos profesionales en su trabajo en el primer nivel, es la de estar informados sobre los diferentes programas estatales y recursos disponibles y poder disponibilizar la informaci\u00f3n para los usuarios. \"Y uno tambi\u00e9n m\u00e1s o menos intenta tener conocimiento de todo lo que hay para cuando uno est\u00e1 frente a esa situaci\u00f3n puntual tener las formas m\u00e1s oportunas de articularle redes a esa persona en caso de ser necesario..\" [Trabajadora Equipo de Salud (d)] Adem\u00e1s del lenguaje claro y de la horizontalidad en el v\u00ednculo mencionan la 'apertura' de la consulta como otra caracter\u00edstica importante del trabajo en el primer nivel. Esta apertura consistir\u00eda en darle al otro, en este caso el paciente - usuario, el espacio para que coloque su problem\u00e1tica, lo que est\u00e1 realmente en juego en esa situaci\u00f3n. Mientras que en algunos casos el paciente puede tener eso claro y elaborado, en otros, se dar\u00eda un descubrimiento conjunto entre el m\u00e9dico y el paciente dentro de la propia consulta. \"Claro, que de repente ven\u00eds vos y me dec\u00eds \"vengo porque me duele al orinar\" y de repente ten\u00e9s una infecci\u00f3n urinaria, pero adem\u00e1s hablando resulta que lo que vos me coloc\u00e1s como principal situaci\u00f3n tuya no es eso (...) A veces, muchas veces pasa que en verdad en seguida llega el paciente, te lo vuelca, porque ven\u00eda para eso, no ven\u00eda por lo otro, ven\u00eda para eso; pero a veces no, a veces uno lo encuentra d\u00e1ndole una apertura, 33Retraso del crecimiento intrauterino. 105si se quiere, a la consulta y es que surgen las otras cosas y ya te digo, no lo estoy planteando con la perspectiva de que ah yo escucho eso entonces digo esto \"es el problema\", no, estoy hablando de una construcci\u00f3n conjunta, digamos, porque identificado por la persona, por la familia o a veces por referentes, digamos. [Trabajadora Equipo de Salud (d)] Si bien la relaci\u00f3n asistencial no se remite a la consulta, dicho espacio fue mencionado como un espacio de importancia en el encuentro del usuario con el sistema de salud. Para las profesionales es necesario ver la particularidad de cada persona para lo cual se emplean la apertura y flexibilidad como estrategias. \"(...) seg\u00fan el problema particular, la persona m\u00e1s que el problema, seg\u00fan cada persona c\u00f3mo uno se va manejando y ah\u00ed va tambi\u00e9n eso. Y poder ubicarse a eso tambi\u00e9n es la habilidad, es parte de la estrategia tambi\u00e9n, claro, tal cual, pero despu\u00e9s va ah\u00ed la capacidad de uno siempre estar en el rol y saber que vos est\u00e1s siendo el contacto con el sistema de salud en muchos casos y que cuando las cosas llegan al contacto con el sistema de salud es como que algo pas\u00f3, por lo cual se genera ese contacto, entonces uno ah\u00ed abre la puerta a todo lo que hay detr\u00e1s que todav\u00eda no ha llegado al contacto, que no llegar\u00e1 o que se manifiesta por otras cosas. \u00bfSe entiende a lo que voy? Es como que es una responsabilidad importante tambi\u00e9n pararse desde el rol de ser un m\u00e9dico de primer contacto, si se quiere tambi\u00e9n.\" [Trabajadora Equipo de Salud (d)] La idea de que el m\u00e9dico del primer nivel es el m\u00e9dico del primer contacto est\u00e1 basada en el cambio de modelo de atenci\u00f3n propuestos por la reforma del sistema de salud de que los usuarios tengan un m\u00e9dico de referencia que haga el seguimiento longitudinal y pueda realizar las derivaciones a especialistas cuando corresponda. Las profesionales reconocen la responsabilidad que implica ser el primer contacto con el sistema de salud, ya que cuando alguien decide recurrir al servicio de salud y por tanto llega a tomar contacto con el sistema de salud 'es por algo'. Esta concepci\u00f3n sobre la horizontalidad del v\u00ednculo entra en tensi\u00f3n con una concepci\u00f3n m\u00e1s cl\u00e1sica donde el m\u00e9dico 'aconseja' o 'rezonga'. \"Como la charla, como el consejo y el ense\u00f1ar al principio, a veces cuando ves que te dicen todo que s\u00ed pero a veces te das cuenta que no te escuchan, a veces cuando vuelven te das cuenta que no les import\u00f3, entonces a veces tambi\u00e9n como que utiliz\u00e1s la coacci\u00f3n o la exigencia, como que te pon\u00e9s vos del lado de m\u00e9dico, a veces como que es m\u00e1s como un consejo, como tratar de explicarles por qu\u00e9 les dec\u00eds tal cosas, como de explicarles y de ense\u00f1arles por qu\u00e9 hac\u00e9s eso, que no es como un capricho, cuando despu\u00e9s ves que no te responden a veces empez\u00e1s como a exigir y a ponerte m\u00e1s del lado de m\u00e9dico \"yo soy el que s\u00e9, ten\u00e9s que...\", pero a veces es complicado.\" [Trabajadora Equipo de Salud (e)] 106La postura del enojo o del rezongo es explicada por la m\u00e9dica como una actitud coercitiva que se toma cuando no posee m\u00e1s recursos para lograr que la persona adopte conductas que ella cree apropiada ejerciendo su poder del saber m\u00e9dico. Entendemos que la pr\u00e1ctica cl\u00ednica est\u00e1 fuertemente apoyada no s\u00f3lo en las capacidades t\u00e9cnicas del profesional para diagnosticar (lo cual es de suma importancia) sino que tambi\u00e9n la comunicaci\u00f3n establecida en la relaci\u00f3n asistencial es clave para poder comprender qu\u00e9 es lo que est\u00e1 en juego para el otro en esa situaci\u00f3n. Arthur Kleinman (2006) ha establecido en su obra que los factores culturales son importantes para los diagn\u00f3sticos, tratamientos y cuidado de los pacientes en la cl\u00ednica. La cultura conforma a las creencias relacionadas con la salud, los comportamientos y los valores de las personas. Desde esa perspectiva, el autor propone la importancia de indagar sobre los modelos explicativos de la enfermedad del paciente y de su familia. El \"explanatory models approach\" es utilizado en las universidades norteamericanas como una t\u00e9cnica de entrevista que intenta entender como el mundo social afecta y es afectado por la enfermedad y las creencias que el paciente y su familia tienen en torno a este padecimiento. Adem\u00e1s, el autor afirma que es importante establecer qu\u00e9 es lo que est\u00e1 en juego ('what is at stake') para el paciente y sus seres queridos ante un episodio de enfermedad. Para para poder tener esto en cuenta en la cl\u00ednica, es necesario que las preguntas realizadas durante la consulta sirvan m\u00e1s para abrir la conversaci\u00f3n con el paciente y su familia que para cerrarla. Indagamos con los profesionales entrevistados sobre los di\u00e1logos que establecen desde su consulta cl\u00ednica con los pacientes sobre otros sistemas de atenci\u00f3n a los cuales ellos recurrieran, pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n que utilizaran o creencias religiosas que estuvieran presentes, en el entendido de que estas pr\u00e1cticas y creencias tambi\u00e9n integran las concepciones de salud - enfermedad de los pacientes. Como vimos los profesionales entrevistados afirman que buscaban darle 'apertura' a la consulta. Esta actitud de apertura facilitar\u00eda comprender qu\u00e9 es lo que est\u00e1 en juego para el usuario y su familia, permitiendo integrar la dimensi\u00f3n de las creencias en torno a la salud y la enfermedad, las pr\u00e1cticas de autocuidado, las relaciones con otros sistemas de cura (medicina complementaria o alternativa) y las creencias religiosas del paciente en 107la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Si bien el grado de integraci\u00f3n de estas creencias a la pr\u00e1ctica de atenci\u00f3n biom\u00e9dica var\u00eda dependiendo de las caracter\u00edsticas de los usuarios y del \u00e1mbito en el cual se de el encuentro, entendemos que es positivo que desde el equipo de salud se busque reconocerlas. El uso por parte de los pacientes de plantas medicinales ser\u00eda una de las pr\u00e1cticas que es indagada con mayor facilidad y asiduidad. Desde el punto de vista m\u00e9dico, se incluye en la entrevista cl\u00ednica cuando se indaga el consumo regular de sustancias. Los profesionales estiman que como el uso de este tipo de preparados son socialmente m\u00e1s aceptados que otras pr\u00e1cticas de cura son transmitidas con menor temor a los profesionales del sistema biom\u00e9dico. \"Dentro del espacio de la consulta la verdad es que es algo que uno siempre indaga, porque es parte de los antecedentes de una persona, cuando uno pregunta por ejemplo consumo de sustancias, en el sentido m\u00e1s amplio, esto est\u00e1 incluido, es algo que preguntamos en la consulta, \"bueno, \u00bfalg\u00fan yuyo que tomes? \u00bfalgo que tomes todos los d\u00edas\", es parte de entender o armar la imagen de la persona, digamos, para entender el proceso en el cual se encuentra, como que es algo que siempre es relevado pero siempre desde el conocer la situaci\u00f3n, nunca desde una postura \"ah no, est\u00e1s tomando yuyos\", siempre desde ese nivel. Yo creo que la postura nuestra es abierta frente a eso y motivada por lo que surja, a veces me dicen \"no, tomo ginko\" y me pasa que le digo bueno y tengo que ir a buscar a ver si hay algo escrito en la literatura que diga que el ginko con una insuficiencia renal puede ser complicado \u00bfse entiende? por ese lado. Como que integr\u00e1ndolo por ese lado pero siempre apoyando que si la persona est\u00e1 motivada con eso y se siente bien, siempre va a ser bueno, como parte de los objetivos con el rol que nosotros queremos tener.\" [Trabajadora Equipo de Salud (d)] El uso de preparaciones (tes y tisanas) a partir de plantas medicinales es abordado con mayor precauci\u00f3n, ya que se parte del supuesto de precauci\u00f3n de que en concentraciones elevadas los principios activos de las plantas pueden ser riesgosos. \"Eso de hierbas en general, porque las hierbas son medio riesgosas, porque a veces es como el an\u00eds estrellado que siempre se usaba en los lactantes para el dolor de panza, eso s\u00ed como que les digo, les trato... porque eso es medio arriesgado, a veces si hacen el t\u00e9 \u2014no siempre\u2014 pero si se hace muy concentrado causa convulsiones en el ni\u00f1o, eso puede ser negativo, entonces ah\u00ed s\u00ed como que el hecho de que vaya a un curandero, que se tire el cuerito, de pronto que vaya a acupuntura, como que eso no est\u00e1 mal, donde haya que ingerir cosas ah\u00ed tienen que abrir el ojo (...) Los yuyos sobre todo, porque a veces se hacen esas tisanas que se concentra mucho y no sabemos lo que le puede provocar.\" [Trabajadora Equipo de Salud (e)] Algunas pr\u00e1cticas de la medicina popular como 'tirarse el cuerito' o 'curar el mal de ojo' que fueron relevadas entre los usuarios tambi\u00e9n son mencionadas por los m\u00e9dicos como 108pr\u00e1cticas que surgen en la consulta cl\u00ednica por parte de los usuarios ya que ser\u00edan socialmente 'm\u00e1s aceptadas'. Sin embargo, los usuarios no siempre les informar\u00edan a los m\u00e9dicos de las mismas. \"Creo que debe de haber m\u00e1s de lo que me dicen. Por ejemplo, a veces traen a un ni\u00f1o al control y les pregunto, bueno, c\u00f3mo pas\u00f3? ' m\u00e1s o menos, estaba medio ojeado y lo llev\u00e9 a una curandera'. Ta, este, y yo siempre digo, que yo soy abierta a esas cosas, salvo que les den de tomar alguna cosa, alg\u00fan yuyo que puede ser t\u00f3xico. Pero hay si, hay saber popular, esta poblaci\u00f3n tiene muchos or\u00edgenes rurales, entonces hay como eso de curanderas, de cosas, conozco de algunos pacientes que hicieron abortos en una \u00e9poca, ellas los practicaban, y despu\u00e9s hay algunas personas m\u00e1s puntuales, puntuales porque pagan, han ido a acupuntura. Y yo les digo, 'si, si pueden ir vayan'\" [Trabajadora Equipo de Salud (f)] En el caso de la consulta de la partera, ella identifica que si bien el per\u00edodo del embarazo est\u00e1 asociado con varias creencias y pr\u00e1cticas del campo de lo popular, este tipo de pr\u00e1cticas no es mencionada en la consulta en la policl\u00ednica. Los \u00e1mbitos donde las mujeres se sentir\u00edan m\u00e1s c\u00f3modas para manifestar sus creencias y pr\u00e1cticas populares en torno al embarazo, puerperio y lactancia ser\u00edan los talleres de preparaci\u00f3n para el parto. Mientras que no afecten la salud materno-infantil estas creencias son valoradas por la profesional como algo positivo porque implican un traspaso intergeneracional de esas pr\u00e1cticas. \"Por ejemplo, se dice que si se pasa por abajo de un alambrado el ni\u00f1o se puede enredar en el cord\u00f3n. Entonces ellas no pasan porque cuidan la salud de su ni\u00f1o con esas estrategias que pasan de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Entonces yo creo que el embarazo, en el caso que me toca a mi est\u00e1 muy lleno de esos mitos y de esas formas de cuidar el embarazo que est\u00e1n relacionadas con lo popular. Que no se si muchas veces eso pueda tener una evidencia cient\u00edfica de que eso suceda.\" [Trabajadora Equipo de Salud (c)] En cambio, creencias que puedan ser nocivas para la madre o el ni\u00f1o, como por ejemplo la afirmaci\u00f3n de que si la madre de la embarazada no tuvo leche ella tampoco la va a tener, son abordadas por la profesional que las intenta ' desmitificar'. La integraci\u00f3n de las creencias religiosas a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica se da con mayor dificultad que las pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n o de la medicina popular. Podemos suponer que existe una mayor reticencia por parte de los profesionales en indagar sobre este aspecto o por parte de los usuarios de manifestar sus creencias en este sentido relacionada con la 109secularizaci\u00f3n del Estado-Naci\u00f3n34 y la visi\u00f3n instalada del 'uruguayo ateo' (Da Costa 2010 en Brena 2011) . Sin embargo, en algunos casos puntuales fue posible intentar un abordaje donde se integraran las creencias religiosas de los pacientes. Una de las profesionales nos cuenta un caso donde se incorporan elementos de la religi\u00f3n Umbanda. Las religiones de \"matriz africana\" en el Uruguay incluyen un variado grupo de cultos, si bien guardan diferencias significativas que los constituyen como religiones independientes, tambi\u00e9n tienen algunas semejanzas, como el rendir culto a entidades de la naturaleza denominados 'Orish\u00e1s'. Pueden distinguirse cultos afobrasileros (Umbanda, Kimbanda, Candombl\u00e9 y Batuque; sincretismos surgidos en latinoamerica como consecuencia de la fusi\u00f3n entre la religiosidad africana con la nativo-americana y europea) y por otro lado los cultos africanos que migraron de aquel continente directamente (Brena 2011). En relaci\u00f3n a los cultos \"afro - brasileros\", Pi Hugarte denominaba al conjunto de estas pr\u00e1cticas religiosas \"cultos de posesi\u00f3n\", ya que es el hecho de alcanzar estados de trance donde se \"incorporan\" diferentes entidades (tanto africanas como americanas) lo que singularizaba a este tipo de pr\u00e1cticas (Pi Ugarte (1993) en: Oro y Scuro 2013). \"S\u00ed, de hecho por ejemplo me pas\u00f3 de trabajar con algunos adolescentes que en su familia profesan la religi\u00f3n Umbanda, entonces ah\u00ed es eso: ten\u00e9s que entrar en esa l\u00f3gica e integrar de alguna manera, y escuchar y no juzgar e integrar tambi\u00e9n esas pr\u00e1cticas \"bueno, a ver contame c\u00f3mo esto...\", \"\u00bfpens\u00e1s que lo que a vos te pas\u00f3 es un trabajo que te hicieron?\",... y esa pregunta por ejemplo, ah\u00ed te miran y aflojan porque es como \"ah bueno\" \u00bfno? (...) por ejemplo yo trabaj\u00e9 con una pareja que los dos eran de religi\u00f3n Umbanda. Y si yo no preguntaba estas cosas, yo dec\u00eda \"estas dos personas est\u00e1n delirando\" \u00bfse entiende? Hay una l\u00ednea a veces muy sutil, entre lo que puede ser un delirio o una locura de a dos, o lo que puede ser una religi\u00f3n y lo que puede ser una sugesti\u00f3n. Entonces si vos entr\u00e1s en esa l\u00f3gica de decir \"Bueno, esto viene por el lado 34La primer constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay de 1830 reconoce a la Iglesia Cat\u00f3lica Apost\u00f3lica Romana como su religi\u00f3n oficial. El fen\u00f3meno secularizador comienza unas tres d\u00e9cadas despu\u00e9s y se efectiviza en 1919 con la una reforma constitucional, en la que el art\u00edculo 5\u00b0 pasa a expresar que: \"Todos los cultos religiosos son libres en el Uruguay. El Estado no sostiene religi\u00f3n alguna\". (Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay de 1918). Con el nacimiento del Estado- Naci\u00f3n e decidi\u00f3 forjar una identidad ciudadana laica y culturalmente homog\u00e9nea en pos de la integraci\u00f3n nacional (Brena, 2011). \"Igualitarismo culturalmente descaracterizante [que] constituy\u00f3 la piedra angular de la construcci\u00f3n de la naci\u00f3n\" (Guigou, 2010: 65). Se ha invisibilizado la presencia de las particularidades para construir un \u00fanico ser nacional, lo que signific\u00f3 el desplazamiento de las manifestaciones religiosas al \u00e1mbito privado (Brena 2011). 110de lo umbanda y por el lado de un trabajo y por el lado de la pombayira, la no s\u00e9 qu\u00e9, la Iemanj\u00e1\", le das otra lectura distinta que si te qued\u00e1s con la lectura tradicional de \"est\u00e1 delirando\", psicopatol\u00f3gica. (...) Y tambi\u00e9n de preguntar \"Che, explicame m\u00e1s esto que no entiendo, y qu\u00e9 es esto Yang\u00f3 y que son tal cosa y c\u00f3mo es los Preto velho\". Y despu\u00e9s investigar, llegar a mi casa y empezar a investigar la kimbanda, la umbanda, el sincretismo, qu\u00e9 es un Preto, de ver c\u00f3mo son los rituales; me parece que es eso, tratar de no obturar y tambi\u00e9n como meterte... (...) Yo lo que intento hacer es como abrir esa puerta \u00bfentend\u00e9s? Que me puedas contar esto, yo no te voy a juzgar, no te voy a mirar como... y muchas cosas que puedan ser a los ojos de otra persona un delirio, si vos lo enmarc\u00e1s en un contexto cultural donde todas estas pr\u00e1cticas y donde esto de tener un \"trabajo\" de que se te aparezca un \"aparecido\" es re normal y natural para ellos, si vos lo sac\u00e1s de contexto dicen \"Ay esta persona est\u00e1 delirando, vamos a mandarle un antipsic\u00f3tico\" \u00bfSe entiende? Pero en el barrio es algo re normal, el aparecido, y el trabajo, todo eso est\u00e1 super naturalizado, entonces si vos no abr\u00eds un poco y no integr\u00e1s esto, entonces s\u00ed, son todos delirantes.\" [Trabajadora Equipo de Salud (a)] Este caso resulta significativo porque a partir de la apertura de la dimensi\u00f3n de la religi\u00f3n en la pr\u00e1ctica terap\u00e9utica, fue posible integrar aspectos psicol\u00f3gicos, sociales y culturales para la comprensi\u00f3n del padecimiento de dos personas y al hacerlo descartar un diagn\u00f3stico psicopatol\u00f3gico. A partir de enmarcar los padecimientos que los pacientes le transmit\u00edan (visiones sensoriales, fobias y paranoias) en un contexto religioso, la profesional interpreta esa situaci\u00f3n como parte de una creencia que ten\u00eda su sentido en un marco social y cultural compartido con otros. Seg\u00fan Magnani (2002) en las pr\u00e1cticas umbandistas las perturbaciones, sean f\u00edsicas o mentales, est\u00e1n siempre relacionadas con el plano espiritual. Las enfermedades son producidas por las interferencia del plano c\u00f3smico en la vida de los mortales. Hay enfermedades que pueden ser 'k\u00e1rmicas', otras que se desencadenan porque la persona tiene capacidades de 'medium' no desarrolladas u otras producidas por esp\u00edritus que poseen a las personas. Estas \u00faltimas son denominadas 'encostos'. \"As doen\u00e7as decorrentes a\u00e7\u00e3o outra passam pela media\u00e7\u00e3o da esfera espiritual: o alma de algum morto, geralmente pr\u00f3ximo ao (parente, irradia\u00e7\u00f5es flu\u00eddicas mal\u00e9ficas\". (Magnani 2002:8). En el caso de las perturbaciones producidas por 'encostos', los s\u00edntomas aparecen repentinamente. La 111persona est\u00e1 bien y de un momento para otro comienza a tener visiones, ideas compulsivas de suicidio, raptos temporarios de locura, peleas con familiares, accesos de furia o ser acometidos por alg\u00fan mal f\u00edsico inexplicable (Magnani 2002). En el caso referido, ambos j\u00f3venes ten\u00edan apariciones. Si bien la comprensi\u00f3n del sistema cosmol\u00f3gico de la religi\u00f3n Umbandista excede el objetivo de este trabajo, mencionamos algunas caracter\u00edsticas sobre las concepciones de salud y enfermedad en dicha religi\u00f3n con el fin de dar elementos para la comprender porqu\u00e9 el testimonio analizado puede ser entendido como un caso exitoso de apertura de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica a variables sociales, culturales y religiosas que permiten comprender qu\u00e9 es lo que est\u00e1 en juego para los otros en ese momento. C) CONCEPCIONES DE SALUD Y ENFERMEDAD ENTRE LOS PROFESIONALES, \u00bfUN MODELO INTEGRADOR? Para la antropolog\u00eda m\u00e9dica, ni la salud es alg\u00fan tipo de estado absoluto de bienestar ni la enfermedad es un resultado directo de un pat\u00f3geno o de un disturbio fisiol\u00f3gico. Tanto la salud como la enfermedad son concebidos como categor\u00edas que son a la vez biol\u00f3gicas y sociales (Ember y Ember 2003). Reflexionando con los profesionales entrevistados sobre sus concepciones sobre la salud y la enfermedad encontramos que en ellos tambi\u00e9n predomina una visi\u00f3n relacional de la mismas. \"Como para sintetizar la salud la entiendo en su concepci\u00f3n m\u00e1s amplia, digamos, todo es parte de la salud de la persona,(...) esto nos lleva a esa concepci\u00f3n que en verdad nosotros no somos una persona que hace tal y tal cosa y adem\u00e1s mi salud es buena o mala, no, eso no existe, somos uno solo y todos nuestros procesos, lo que nos pasa repercute en la salud.\" [Trabajadora Equipo de Salud (d)] \"Es como complicado, en realidad la salud como que abarca todo, como un bienestar tanto f\u00edsico como ps\u00edquico, como mental, como que la salud estar\u00eda englobando todo. (...) Creo que eso ha tenido como un cambio, tanto desde el psic\u00f3logo como desde el m\u00e9dico en hacer todo algo m\u00e1s integral y no solo apuntar el m\u00e9dico a lo org\u00e1nico, el psic\u00f3logo a la mente y a lo ps\u00edquico, sino que englobar y tratar de trabajar todos en una cosa, porque la persona es una sola, toda. Y bueno, la enfermedad es lo que se sale fuera de ese equilibrio, que todo tendr\u00eda que tener un equilibrio, porque en realidad estar como bien desde todos los puntos de vista del equilibrio para estar sano. Me parece que tambi\u00e9n la b\u00fasqueda espiritual o la fe en algo, en que vas a curarte, 112tambi\u00e9n tiene importancia, como que estar\u00eda bueno, si alguien viene y te plantea buscar sanaci\u00f3n est\u00e1 bien tambi\u00e9n. Que no es solo \"tom\u00e1 la medicaci\u00f3n, as\u00ed te vas a sanar\", no, no es solo eso.\" [Trabajadora Equipo de Salud (e)] \"Entonces, creo que la salud es producto de la vida cotidiana y de c\u00f3mo nos paramos para vivir con la mejor calidad de vida, y lo m\u00e1s felices posibles. Yo no soy de usar mucho la palabra felicidad, pero bueno, si la satisfacci\u00f3n de las cosas. Tener trabajo, trabajar de lo que uno quiere, bueno, tener una salud laboral que est\u00e1 interesante, tener un salario que es acorde, y que tambi\u00e9n determina se est\u00e1s m\u00e1s sano o enfermo. Porque si est\u00e1s quemado que no lleg\u00e1s a fin de mes gener\u00e1s problemas de estr\u00e9s, de relacionamiento, y en definitiva despu\u00e9s seguramente alg\u00fan problema f\u00edsico. Entonces creo que miramos la salud, si apuntamos a sembrar y cosechar productos que sean satisfactorios para uno mismo y para las relaciones que establece con los dem\u00e1s. Y la enfermedad, la enfermedad es como no poder adaptarse a esto\" [Trabajadora Equipo de Salud (f)] Vemos que los profesionales trascienden el plano biol\u00f3gico e incorporan dimensiones de la vida social tales como las condiciones materiales de vida y de trabajo de las personas, los v\u00ednculos con sus pares, la posibilidad de disfrute y la dimensi\u00f3n espiritual. Si bien el foco sigue estando en la persona, en tanto individuo, tambi\u00e9n se incorporan algunos elementos que permiten situar a esa persona en un entramado m\u00e1s amplio de relaciones sociales y en sus condiciones materiales de existencia. \"Me parece que salud tiene que ver con lo que trajimos, con esto de disfrutar, de jugar, de tener amigos, de desarrollarte, de sentirte plena, me parece que todo tiene que ver, no es la ausencia de enfermedad ni solamente el equilibrio biopsicosocial y tal, sino justamente tiene que ver con esto de la plasticidad, la salud tiene que ver con la capacidad de adaptaci\u00f3n, la salud tiene que ver con la creatividad, la salud tiene que ver con espacios de disfrute, la salud tiene que ver con trabajo y estudio, tiene que ver...; y bueno, la enfermedad por ende ser\u00eda como lo contrario a todo esto\" [Trabajadora Equipo de Salud (a)] Esas concepciones de salud y de enfermedad son las que gu\u00edan y orientan c\u00f3mo esos profesionales desarrollan sus pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n, c\u00f3mo planifican su tarea, c\u00f3mo orientan el v\u00ednculo con las personas que consultan y precisan utilizar esos servicios. Desde qu\u00e9 actividades asistenciales se ofrecen (recordemos que adem\u00e1s de la consulta en el servicio de salud estudiado hay grupos orientados en torno a padecimientos y se realizan distintas actividades orientadas a la promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad), hasta c\u00f3mo se orientan y enfocan cada una de esas actividades. Se reconoce la importancia de la participaci\u00f3n de las personas en su propia salud, el 113conocimiento de las personas sobre su propio cuerpo y la posibilidad de decidir la mejor alternativa ante un estado de padecimiento. \"Es complejo, porque por la definici\u00f3n o el concepto, representaci\u00f3n-idea que yo tengo de salud, es todo. Es decir, creo que toda la pr\u00e1ctica va a tener que ver con la salud y lo que yo tambi\u00e9n hago, en el rol de m\u00e9dico, s\u00ed tiene que ver con la salud y mil quinientas cosas, si lo vemos as\u00ed, salud que incluye todo. (...) Eso quiero decir, que capaz que el rol nuestro nos paramos mucho en esa filosof\u00eda: ac\u00e1 estamos no para curar, estamos para mantener la salud, estamos para promover, entonces el pararnos en eso nos hace ver que es tan importante a veces procesar la instancia de grupo como agendarnos pacientes y tener m\u00e1s n\u00fameros en la consulta, como otras cosas (...).\" [Trabajadora Equipo de Salud (d)] \"Me parece que la definici\u00f3n de salud, o la definici\u00f3n de salud que yo quiero transmitir es la capacidad que tienen las personas para poder cuidar ellas de su salud. Cuidar ellas de su salud integral y cuidar ellas de su salud en el sentido de que puedan ser capaces de ser, como que responsables de su salud, pero de su salud en general. Responsables en el sentido de brindar herramientas para que esas personas puedan consultar en el momento, en el tiempo que lo necesiten y que sean capaces de, de eso, que con o sin nosotros puedan ser ellos responsables, o empoderarse ellos de su salud. (...) Pero que tambi\u00e9n depende de que los que sabemos m\u00e1s de un tema podamos brindarle las herramientas para que en realidad ellos sean los primeros que diagnostiquen c\u00f3mo est\u00e1 su salud y puedan decidir cu\u00e1ndo tienen que venir a consultar, cu\u00e1ndo no, c\u00f3mo pueden hacer para mejorar su salud, en nada, desde ps\u00edquica, emocional, vincular. [Trabajadora Equipo de Salud (c)] En diversos trabajos a partir de la d\u00e9cada del 90' del sXX se han se\u00f1alado y discutido los efectos de la hegemon\u00eda m\u00e9dica en nuestro pa\u00eds, asimismo, se han constatado distintas actitudes y respuestas poblacionales a dicha hegemon\u00eda. Actualmente, se estar\u00eda produciendo \"(...) un cambio cultural dentro del propio campo de la salud, con el ingreso de nuevos agentes y nuevas tensiones planteadas por profesionales m\u00e9dicos con b\u00fasquedas e intereses que obligaron a pronunciamientos de la Facultad de Medicina y del Estado como agente regulador. (...) estudiamos el pasaje de un modelo biologicista excluyente de cualquier otro enfoque, hacia otro modelo en el que cabe una integraci\u00f3n m\u00e1s tolerante para con tratamientos y formas de sanaci\u00f3n (...)\" (Romero 2013: 199). Este cambio dentro del campo de la salud estar\u00eda introduciendo nuevas formas de hacer medicina35, \"Medicina(s) dentro de las medicina\" (Romero 2013:199). 35Este trabajo se centra en la incorporaci\u00f3n de medicinas alternativas y complementarias, las tensiones entre la libertad de elecci\u00f3n y la reglamentaci\u00f3n y vigilancia por parte del Estado sobre las mismas como principio de 'protecci\u00f3n' de los usuarios, las actitudes de apertura personal por parte de 114La constataci\u00f3n de estos cambios est\u00e1 en consonancia con los procesos analizados en nuestro trabajo. Como se evidencia a partir de diferentes aspectos de la presente etnograf\u00eda, podemos constatar que entre los profesionales de la salud que trabajan en el primer nivel de atenci\u00f3n encontramos un modelo de atenci\u00f3n m\u00e1s 'integrador' y 'tolerante' y que, si bien sigue bas\u00e1ndose en los principios de la biomedicina, integra aspectos relacionales en sus concepciones de salud-enfermedad y en sus pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n. Detr\u00e1s de este modelo m\u00e1s 'integrador' reconocemos una serie de principios de la APS que si bien fueron formulados en 1973 en Alma Ata siguen vigentes en la actualidad tales como una visi\u00f3n hol\u00edstica de la enfermedad, la atenci\u00f3n centrada en las personas, la continuidad asistencial y la apertura a la participaci\u00f3n de los pacientes, las familias y las comunidades. Estos principios los encontramos en la actitud de 'apertura' y 'escucha' en la relaci\u00f3n asistencial, cuando se busca integrar en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica dimensiones sociales y culturales que buscan comprender lo que est\u00e1 en juego para el otro (Kleinman 2006). Asimismo, se integran aspectos relacionales en actividades de promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad, dando lugar a que se pongan en juego relaciones de sociabilidad e intercambio entre los usuarios. En el siguiente cap\u00edtulo se abordar\u00e1n algunas de estas actividades, como el grupo ODH y el Espacio Adolescente, desde el punto de vista de los usuarios. Por \u00faltimo, se observ\u00f3 que existe una intenci\u00f3n de apertura no solo al saber de los usuarios en las instancias asistenciales, sino que se han dado di\u00e1logos desde el servicio de salud con usuarios organizados en instancias como las asambleas de usuarios, trabajo en conjunto y coordinaciones interinstitucionales e intersectoriales e incluso una apertura al di\u00e1logo con actores religiosos en la b\u00fasqueda de abordajes conjuntos frente a al problema del consumo problem\u00e1tico de sustancias. Por otra parte, el propio 'Equipo de Salud' est\u00e1 integrado por diferentes disciplinas del campo de la salud (m\u00e9dicas y no m\u00e9dicas) y por las 'conserjes', lo cual tambi\u00e9n supone un esfuerzo de di\u00e1logo a la interna de esas disciplinas y personas, no sin conflictos y disputas de mircopoderes. Recordemos que estos procesos se enmarcan a su vez en un contexto social y pol\u00edtico donde la reforma del Sistema Nacional de Salud incide y orienta las l\u00edneas de las profesionales hacia este tipo de terapias y las limitaciones de las instituciones sanitarias a la hora de incorporarlas dentro de su oferta. 115pol\u00edticas de salud pero donde tambi\u00e9n la formaci\u00f3n de las personas que llevan esas pol\u00edticas adelante es un tema a tener en cuenta. En este sentido, nos preguntamos sobre el papel que la Universidad de la Rep\u00fablica ha jugado y tiene para jugar en la formaci\u00f3n de profesionales capacitados para el trabajo desde el primer nivel36. D) DI\u00c1LOGOS ENTRE EL ESTADO, ACTORES RELIGIOSOS Y VECINOS A PARTIR DEL CONSUMO PROBLEM\u00c1TICO DE DROGAS. UNA ACTIVIDAD 'PUERTAS AFUERA' DE LA POLICL\u00cdNICA Durante el trabajo se dio un acercamiento entre la policl\u00ednica, el programa estatal 'Aleros' que estaba trabajando en la zona en torno al consumo problem\u00e1tico de drogas y un hogar que depende de una iglesia neo pentecostal37 donde viven varones j\u00f3venes que recurrieron all\u00ed para buscar ayuda especialmente ante el consumo problem\u00e1tico de sustancias. El v\u00ednculo comenz\u00f3 a ra\u00edz de que el Pastor de la iglesia acompa\u00f1\u00f3 a alguno de los j\u00f3venes del hogar a la policl\u00ednica para que se atendieran por problemas de salud que estaban experimentando (algunos de ellos relacionados con el consumo problem\u00e1tico de drogas). El hogar queda a pocas cuadras de la policl\u00ednica, est\u00e1 ubicado en una antigua chacra. Seg\u00fan nos contaron el pastor y algunos de los j\u00f3venes que viven all\u00ed, en el hogar se recibe a varones que asistan de manera voluntaria. Uno de los 36En relaci\u00f3n al largo proceso de institucionalizaci\u00f3n de la especialidad de Medicina Familiar y Comunitaria en la Facultad de Medicina ver \"Or\u00edgenes y posibilidades de desarrollo de la Medicina Familiar y Comunitaria en Uruguay\" (Ponzo 2013) 37Desde las d\u00e9cadas de los 80' y 90' se asiste en Uruguay al arribo de corrientes neopentecostales, principalmente de origen brasile\u00f1o (Guigou 2006). Se trata un tipo de pentecostalismo que comienza a hacerse visible a partir de la reapertura democr\u00e1tica de mediados de la d\u00e9cada de 1980. \"En Brasil el pentecostalismo llega inmediatamente despu\u00e9s de su surgimiento en los Estados Unidos, en 1906, siendo hist\u00f3ricamente las iglesias \"Congrega\u00e7\u00e3o Crist\u00e3 do Brasil\", fundada en 1910, \"Assembl\u00e9ia de Deus\", de 1911, y \"Igreja do Evangelho Quadrangular\", de 1930, de las m\u00e1s importantes. Las m\u00e1s representativas iglesias brasileras neo-pentecostales son: Iglesia Dios es Amor, fundada en 1962, Iglesia Universal del Reino de Dios, de 1977, Iglesia Internacional de la Gacia de Dios, de 1980, Iglesia Renacer en Cristo, de 1986 e Iglesia Mundial del Poder de Dios, de 1998\" (Oro y Scuro 2013:30). 116muchachos que vive en el hogar y que es reconocido por los otros j\u00f3venes como 'l\u00edder' era conocido del barrio de la villa antes. El tema del consumo problem\u00e1tico de sustancias, especialmente de Pasta Base de Coca\u00edna (PBC), as\u00ed como las redes de comercializaci\u00f3n y diferentes episodios de robo y violencia protagonizados por personas relacionadas al mismo es un tema cotidiano en la zona. En la literatura se se\u00f1ala que el momento de aparici\u00f3n de la PBC en nuestro pa\u00eds fue la primera d\u00e9cada del siglo XXI seguido de la r\u00e1pida adicci\u00f3n a la misma por parte de muchos usuarios de otras drogas (Folgar, 2006; Garibotto et al, 2006 en Rossal et.al. 2013). Dos t\u00e9cnicas del programa estatal de 'Aleros' ten\u00edan el cometido de realizar actividades a nivel barrial y comunitario con el fin de problematizar el tema con vecinos y referentes de distintas zonas cercanas a Punta de Rieles, entre ellas Villa Farr\u00e9. En el marco de esa intervenci\u00f3n, aprovechando los acercamientos previos entre el 'Hogar ELA' y la policl\u00ednica as\u00ed como los contactos y coordinaciones que las propias t\u00e9cnicas de Aleros hab\u00edan mantenido con el hogar a ra\u00edz de j\u00f3venes con los desarrollaban un 'acompa\u00f1amiento' o 'intervenciones' en com\u00fan, se planificaron algunas actividades barriales en conjunto entre la policl\u00ednica, el programa Aleros, vecinos de La Villa y el pastor y j\u00f3venes del 'Hogar ELA'. El primer d\u00eda que se reun\u00edan yo estaba en la policl\u00ednica fuera del horario habitual, me invitaron y me qued\u00e9. Estaban las dos t\u00e9cnicas de Aleros, una de ellas ya era muy conocida en el barrio porque hab\u00eda trabajado como residente de medicina familiar dos a\u00f1os en la policl\u00ednica, el pastor del 'Hogar ELA', una de las conserjes de la policl\u00ednica, Nelly, una vecina de La Villa que tiene un hijo 'adicto' (como ella lo nombra), Mart\u00edn, 'el l\u00edder' y dos muchachos m\u00e1s del hogar, Pablo y Rafael. El objetivo era hacer una actividad que involucrara a los vecinos de la zona, y que pudiera colocar el tema del consumo problem\u00e1tico de drogas, sin culpabilizar o demonizar a los consumidores, sino poder trabajar con los vecinos, en qu\u00e9 medida era un problema 'de todos'. Se manejaron diferentes ideas. Se destacan de ese intercambio dos elementos: por un lado el rol fundamental de los j\u00f3venes integrantes del hogar prestando testimonio, por otro, los niveles de negociaci\u00f3n y acuerdos logrados entre las t\u00e9cnicas de Aleros y el pastor del hogar. Brevemente, la presencia de los j\u00f3venes, su presentaci\u00f3n personal impecable, bien vestidos, perfumados, con camisa y championes, dando testimonio constantemente 117(con sus palabras y su mera presencia) de que es posible salir del 'mal camino' gracias a la Gracia Divina, al poder de Dios y de sus Hermanos en el Hogar, y claro est\u00e1, al Padre (que no es dios, sino el Pastor) y al l\u00edder, que los acompa\u00f1aron fue clave para conquistar a la conserje. Nelly preguntaba, \u00e1vida de las respuestas que su propio hijo no pod\u00eda darle, c\u00f3mo hab\u00edan comenzado a consumir, c\u00f3mo eran sus hogares de origen, c\u00f3mo se hab\u00edan dado cuenta de que pod\u00edan 'salir', c\u00f3mo hab\u00edan logrado dejar el consumo. Ellos le contestaban, con testimonios plagados de im\u00e1genes y alegor\u00edas, donde siempre se ve\u00eda la luz de la intervenci\u00f3n divina, a trav\u00e9s de sus hermanos y del 'Hogar'. Sus discursos eran producidos desde la emoci\u00f3n, interpretando y sobre interpretando al sufrimiento, como eje de entrada y de salida (Guigou 2006). Las t\u00e9cnicas del programa estatal de Aleros respetaban el discurso religioso, sin compartirlo expl\u00edcitamente, y donde ellos mencionaban la intervenci\u00f3n divina en el proceso de 'cura', ellas introduc\u00edan, alguna explicaci\u00f3n de tipo psicol\u00f3gica. Desde el hogar se sosten\u00eda una propuesta de abstinencia absoluta, ellas comentaban que una opci\u00f3n posible tambi\u00e9n era hacer una 'reducci\u00f3n de da\u00f1os', cambiando una sustancia como la pasta base, por otra menos nociva como la marihuana. En ese punto, decidieron no ahondar la discusi\u00f3n. Con un gesto c\u00f3mplice y a medias palabras dieron a entender que entre el pastor y el equipo t\u00e9cnico ya hab\u00edan discutido mucho sin llegar a un acuerdo. Despu\u00e9s de intercambiar varias ideas y luego de un par de reuniones m\u00e1s de organizaci\u00f3n y de convocatoria (mermada) a m\u00e1s vecinos, lleg\u00f3 el d\u00eda de la primer actividad abierta. Era un s\u00e1bado de invierno de tarde. La convocatoria era a las 15 hrs, hacer tortafritas y despu\u00e9s tener una instancia de intercambio y taller sobre 'los problemas del barrio' gen\u00e9ricamente propuesto, y ver c\u00f3mo se introduc\u00eda el tema de las 'drogas' en todo eso. La actividad se hizo en 'el Obrador', sal\u00f3n comunal gestionado por la Asociaci\u00f3n Civil de Villa Farr\u00e9. Coincid\u00eda con un evento del Frente Amplio, por lo que varios de los referentes de la asociaci\u00f3n civil no concurrieron. El Pastor, Mart\u00edn, Pablo y Rafael amasaban las tortas, junto con algunos vecinos de la zona. Estaban tambi\u00e9n Nelly, Victor el marido de Helena, Nestor del Grupo ODH, Mirta quien estaba realizando en ese momento el curso de Agentes Comunitarios en Salud que ofrec\u00eda el CSJH junto con el Pastor, y dos vecinas m\u00e1s a quienes hab\u00eda invitado Mirta con sus hijos. Del hogar 118ELA fueron al menos diez j\u00f3venes. Se hab\u00eda convocado a la actividad mediante algunos carteles que se hab\u00edan pegado en almacenes del barrio y unos folletos que se hab\u00edan dejado en la policl\u00ednica. Como faltaba grasa para fre\u00edr y las almacenes estaban cerradas ya, una comitiva fue hasta lo de Walter y Silvia, para ver si ellos ten\u00edan para vender porque Walter es feriante. Silvia les dio unos paquetes que ten\u00eda empezados en la cocina y m\u00e1s tarde fueron a la actividad tambi\u00e9n. Mientras amasaban y fritaban las tortas unos conversaban con otros. Varios de los j\u00f3venes del hogar estaban alrededor de Nestor, que hab\u00eda llevado la radio porque jugaba Pe\u00f1arol y escuchaban el partido. Cuando salieron los bandejones con tortafritas, sobre las 17 hrs. Las t\u00e9cnicas de Aleros propusieron sentarse en ronda y comenzar a intercambiar, empezando con una breve presentaci\u00f3n para saber qui\u00e9n era qui\u00e9n. Cuando los j\u00f3venes de ELA comenzaron a presentarse, cada uno de ellos dio su testimonio, de c\u00f3mo se llamaba, de d\u00f3nde ven\u00eda, c\u00f3mo hab\u00eda 'ca\u00eddo' en las drogas, el robo, la calle, la soledad y c\u00f3mo, de distintas maneras, pero todos mediante la gracia divina, hab\u00edan llegado al hogar ELA y hab\u00edan logrado 'salir' y transformarse en personas nuevas. Algunos de los testimonios llegaban a durar entre diez y quince minutos, ahondando en los detalles los efectos devastadores que el consumo problem\u00e1tico de sustancias, especialmente la Pasta Base de Coca\u00edna (PBC) hab\u00eda tenido en sus vidas. Seg\u00fan investigaciones recientes en nuestro pa\u00eds (Rossal et.al. 2013), la mayor\u00eda de los consumidores inician su consumo durante la adolescencia (se diferencian tres grandes momentos: inicio antes de los 12 a\u00f1os, entre los 12 y los 16 y luego de los 16). Se inicia en el consumo de drogas con la marihuana y el alcohol, conociendo m\u00e1s adelante otras sustancias como la coca\u00edna o la PBC. Tambi\u00e9n se investig\u00f3 que a medida que el consumo de vuelve un h\u00e1bito cotidiano cambian aceleradamente los v\u00ednculos con la familia y el grupo de amigos, las instituciones de protecci\u00f3n social o sanitaria (Rossal et.al. 2013). Los testimonios presentados por los j\u00f3venes coincid\u00edan con estas caracter\u00edsticas generales, siendo el contacto con el Hogar ELA y especialmente con el Pastor, el l\u00edder y los otros hermanos el punto de inflexi\u00f3n en ese recorrido. Cuando se termin\u00f3 la ronda de presentaciones (incluidos los 'testimonios' de los j\u00f3venes del hogar) y se comenz\u00f3 a discutir sobre los 'problemas del barrio', eran casi las 18 hrs. Los principales problemas identificados fueron la inseguridad y la basura. Una de las 119t\u00e9cnicas de Aleros registraba en un papel\u00f3grafo. La 'poca participaci\u00f3n' tambi\u00e9n era identificada por los vecinos como una dificultad. Hab\u00eda pocas personas que se involucraban, dec\u00edan, la gente ya estaba 'desgastada'. ' Hoy habemos m\u00e1s vecinos de otros barrios que de la propia Villa Farr\u00e9 ' se\u00f1al\u00f3 Mirta. Walter, coment\u00f3 por lo bajo que no hab\u00eda que meterse tanto en los problemas del barrio, ' no hab\u00eda que revolver' . Sin embargo, luego habl\u00f3 largo rato sobre sus desiluciones de haber participado de la comisi\u00f3n barrial y los problemas que eso le hab\u00eda tra\u00eddo con varios vecinos. A las 19 hrs los muchachos del hogar hac\u00edan una proyecci\u00f3n de cine para los ni\u00f1os de la iglesia, por lo que se disolvi\u00f3 la actividad porque ellos se ten\u00edan que ir. Nestor, que hab\u00eda escuchado gran parte del partido con los chicos del hogar, cuando se estaban despidiendo coment\u00f3 bajito, sin dirigir a nadie en especial su reflexi\u00f3n, ' Eran todos chorros estos al final' . La idea del cine gust\u00f3, y qued\u00f3 como posible gancho para tener otra instancia de encuentro para seguir discutiendo y trabajando sobre el tema. La actividad fue una mezcla de taller de educaci\u00f3n popular, reuni\u00f3n de comit\u00e9 de base y catequesis evangelizadora, donde, a partir de la improvisaci\u00f3n y de algunos puntos en com\u00fan los distintos actores articularon para lograr sus m\u00faltiples objetivos. El Estado laico, representado por un servicio de salud y por t\u00e9cnicos de un programa estatal, dialogando con la religiosidad popular, no solo de los miembros del hogar, sino de varios de los vecinos all\u00ed presentes. Si bien cuando se habl\u00f3 de los 'problemas del barrio' en general se habl\u00f3 de la falta de participaci\u00f3n de los vecinos, de que la gente viv\u00eda para adentro de sus casas, en la suya, a diferencia de un tiempo anterior donde habr\u00eda una mayor participaci\u00f3n y compromiso, idealizando el pasado en relaci\u00f3n a la actualidad. La irrupci\u00f3n de los testimonios de conversi\u00f3n de los j\u00f3venes del hogar ELA colocaron, de forma descarnada el tema del consumo problem\u00e1tico de sustancias en el tapete, introduciendo de lleno la religiosidad como camino de cura y transformaci\u00f3n (entendida en t\u00e9rminos de conversi\u00f3n) \"(...) o objeto da cura n\u00e3o \u00e9 a elimina\u00e7\u00e3o de uma coisa (uma doen\u00e7a, um problema, um sintoma, uma desordem), mas a transforma\u00e7\u00e3o de uma pessoa, um sujeito que \u00e9 um ser corp\u00f3reo.\" (Csordas 2008:19). Los vecinos presentes, preguntaban o incluso asent\u00edan, compartiendo al parecer esa sensibilidad religiosa neopentecostal performativa. Algunas semanas despu\u00e9s, y luego de ser suspendida varias veces por lluvia se organiz\u00f3 120otra actividad, con cine para ni\u00f1os, chocolatada y pop. El s\u00e1bado era soleado y la propuesta del cine tuvo mucho m\u00e1s \u00e9xito en la convocatoria que la de hablar de los problemas del barrio. Unos cincuenta ni\u00f1os llegaron al lugar as\u00ed como algunos adultos que los acompa\u00f1aban. El pastor no pudo ir ese d\u00eda, acompa\u00f1aron si la actividad, 'el l\u00edder' y un par m\u00e1s de muchachos del hogar. Estaba tambi\u00e9n una de las conserjes de la policl\u00ednica, e integrantes de la Asociaci\u00f3n Civil de Villa Farr\u00e9. Mientras los ni\u00f1os ve\u00edan los dibujos animados o jugaban y corr\u00edan en las inmediaciones de la policl\u00ednica, afuera se arm\u00f3 una ronda con los adultos (principalmente mujeres y t\u00edas). La presidenta de la asociaci\u00f3n de Villa Farr\u00e9 apoy\u00f3 la actividad con su presencia y palabras, y algunos vecinos de la comisi\u00f3n atend\u00edan una mesa de venta de libros usados para recaudar fondos para la actividad del d\u00eda del ni\u00f1o. En el intercambio las personas presentes valoraron especialmente el hecho de tener una instancia de encuentro, recreativa, donde poder intercambiar con otros. El encierro y vivir 'puertas adentro', el miedo a los robos y a la violencia eran valorados negativamente. Sin embargo, ' hab\u00eda que cuidar a los ni\u00f1os', no se los pod\u00eda dejar jugando en la calle como antes, viendo a los muchachos de la esquina fumando marihuana o pasta base como si eso ' fuera normal'. Cuando comenz\u00f3 a bajar el sol y termin\u00f3 la pel\u00edcula se barri\u00f3 el local, se desarm\u00f3 la pantalla y se juntaron las sillas. Si bien la instancia fue valorada por los asistentes, y se mencion\u00f3 lo importante de reiterar ese tipo de encuentros, no qued\u00f3 ning\u00fan grupo a cargo de dinamizarlo y como las t\u00e9cnicas del programa estatal tampoco incentivaron otra instancia el ciclo de actividades no continu\u00f3. M\u00e1s all\u00e1 de la continuidad o no de las actividades, el hecho de que sucedieran una serie de reuniones de planificaci\u00f3n y se organizaran actividades abiertas al barrio realizadas en conjunto entre t\u00e9cnicas de un programa estatal que tomaron como punto de referencia y sede una policl\u00ednica tambi\u00e9n estatal, vecinas (algunas de ellas participantes del Curso de agentes de salud comunitarios organizados por un centro de salud y la propia Facultad de Medicina), una de las conserjes de la policl\u00ednica, el pastor de un hogar religioso y j\u00f3venes que fueron a vivir all\u00ed para recuperarse de las drogas (y en ese camino tambi\u00e9n se convirtieron) es significativa en relaci\u00f3n a los di\u00e1logos y aperturas que se est\u00e1n dando a la hora de abordar problemas que pueden ser considerados de 'salud' pero que trascienden por completo el campo sanitario. En el problema del 121consumo problem\u00e1tico de sustancias, y especialmente la PBC, abarca dimensiones biol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas, sociales, culturales y espirituales. En este caso se intentaron articular y poner en di\u00e1logo diferentes saberes y miradas: el saber biom\u00e9dico, representado por la policl\u00ednica, los saberes psicosociales de t\u00e9cnicas de un programa estatal, la experiencia de un l\u00edder religioso que mantiene un hogar donde se recibe a j\u00f3venes que quieran dejar la PBC, la experiencia de j\u00f3venes que hab\u00edan atravesado por ese padecimiento, la experiencia cotidiana de familiares y vecinos del barrio que conviven diariamente con los efectos del 'problema'. 122VI) EL PROCESO DE SALUD-ENFERMEDAD-ATENCI\u00d3N DESDE LA PERSPECTIVA DE LOS USUARIOS Los sujetos y grupos sociales emplean diferentes estrategias a la hora de enfrentar un padecimiento y pueden utilizar diferentes formas de atenci\u00f3n en un contexto determinado. A partir de entrevistas 'informales', observaci\u00f3n participante de diversos espacios y entrevistas en profundidad, buscamos indagar sobre el v\u00ednculo asistencial con los servicios de salud biom\u00e9dicos as\u00ed como sobre otras pr\u00e1cticas y formas de atenci\u00f3n empleadas por las personas y sus grupos familiares en sus trayectos de salud- enfermedad-atenci\u00f3n. Como afirma Men\u00e9ndez (2007) partiendo de los conjuntos sociales es posible ver el uso articulado de las diferentes formas de atenci\u00f3n que usa cada grupo, para solucionar sus padecimientos reales e imaginarios. Este tipo de abordaje permite comprender los comportamientos respecto del proceso de salud/enfermedad/atenci\u00f3n posibilitando comprender las racionalidades de los sujetos y grupos sociales (Men\u00e9ndez 2007). Asimismo, indagar sobre la experiencia de la enfermedad implica prestar atenci\u00f3n no solo al nivel discursivo textualista, sino a la experiencia corporificada, comprendiendo al cuerpo como la base existencial de la cultura. Para Csordas (2008), la experiencia corporeizada es el punto de partida para analizar la participaci\u00f3n humana en un mundo cultural. Das y Das (2007) en una investigaci\u00f3n realizada sobre la experiencia de malestar subjetiva entre personas pobres de Nueva Delhi constataron que exist\u00edan variaciones significativas entre las experiencias de los participantes de la investigaci\u00f3n. Mientras que algunas son comentadas de manera casual, otras conllevan relatos sobre involucramientos con diferentes contextos sociales y terap\u00e9uticos. La diversidad de contextos en los cuales los participantes experimentaban los malestares variaban desde un extremo del espectro donde eran f\u00e1cilmente absorbidos como parte del flujo normal de la vida a otro donde las historias de la enfermedad estaba perseguida por el sentido de la falla del cuerpo y de las relaciones sociales. En nuestra investigaci\u00f3n encontramos 123que las personas tambi\u00e9n pon\u00edan en juego esta clasificaci\u00f3n sobre sus padecimientos y distinguimos tres grandes categor\u00edas: por un lado, la enfermedad como parte del flujo 'normal' de la vida, por otro, malestares que ameritan la consulta a un especialista del sistema biom\u00e9dico pero no son considerados 'graves' y por \u00faltimo, experiencias significativas de enfermedad. Pudimos ver que adem\u00e1s del tr\u00e1nsito por los servicios de salud biom\u00e9dico en sus distintos niveles, las personas recurren a otro conjunto de formas de atenci\u00f3n y actividades de autoatenci\u00f3n que articulan de la mejor manera posible para solucionar sus padecimientos. A) LA ENFERMEDAD COMO FLUJO NORMAL DE LA VIDA: AUTOATENCI\u00d3N Y MODOS DE ATENCI\u00d3N POPULARES A lo largo de las presente etnograf\u00eda pudimos identificar lo se\u00f1alado por Das y Das (2007), las experiencias de padecimiento y malestar pueden ubicarse en un continuum, donde algunas son atribuidos a la vida cotidiana, al paso del tiempo o cambio de las estaciones y no requieren mayor preocupaci\u00f3n, mientras que otras experiencias de malestar y enfermedad representan momentos significativos no solo en el trayecto vital de la persona que lo padece sino tambi\u00e9n de su entorno social. Resfr\u00edos, gripes, dolores de barriga, dolores de garganta, heridas, quemaduras leves, entre otros malestares considerados 'menores' no son mencionados cuando se pregunta por enfermedades o malestares. Este es el tipo de padecimiento que puede atenderse la mayor\u00eda de las veces 'en casa', sin recurrir a ning\u00fan curador experto, y son mencionados por los entrevistados solo cuando se les pregunta si hay alg\u00fan tipo de problema de salud que sea resuelto 'en casa'. Observamos que la atenci\u00f3n de malestares menores se realiza en gran medida a partir de la 'autoatenci\u00f3n'. La autoatenci\u00f3n, seg\u00fan Men\u00e9ndez (2007), es la forma de atenci\u00f3n a la enfermedad m\u00e1s frecuente utilizada por los grupos sociales y sintetizadora de las otras formas de atenci\u00f3n, de forma constante (aunque intermitente) y aut\u00f3noma. La autoatenci\u00f3n \"son las representaciones y pr\u00e1cticas que la poblaci\u00f3n utiliza a nivel de sujeto y grupo social para diagnosticar, explicar, atender, controlar, aliviar, aguantar, 124curar, solucionar o prevenir los procesos que afectan su salud en t\u00e9rminos reales o imaginarios, sin la intervenci\u00f3n central, directa e intencional de curadores profesionales, aun cuando estos pueden ser la referencia de la actividad de autoatenci\u00f3n; de tal manera que la autoatenci\u00f3n implica decidir la autoprescripci\u00f3n y el uso de un tratamiento en forma aut\u00f3noma o relativamente aut\u00f3noma. Es decir que la autoatenci\u00f3n refiere a las representaciones y pr\u00e1cticas que manejan los sujetos y grupos respecto de sus padeceres, incluyendo las inducidas, prescriptas o propuestas por curadores de las diferentes formas de atenci\u00f3n, pero que en funci\u00f3n de cada proceso espec\u00edfico, de las condiciones sociales o de la situaci\u00f3n de los sujetos conduce a que una parte de dicho proceso de prescripci\u00f3n y uso se autonomice, por lo menos en t\u00e9rminos de autonom\u00eda relativa.\" (Men\u00e9ndez 2007:198) A partir de las trayectorias terap\u00e9uticas (Das y Das 2007) es posible identificar la mayor\u00eda de las formas de atenci\u00f3n que intervinieron en un contexto determinado, identificando y describiendo las formas de atenci\u00f3n y lo que los sujetos y grupos sociales hacen para atender sus padecimientos Las personas ponen en juego pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n de acuerdo a ciertos criterios diagn\u00f3sticos, donde la intensidad de los s\u00edntomas (principalmente el dolor y la fiebre) y su duraci\u00f3n juegan son categor\u00edas centrales para evaluar la gravedad del padecimiento en cuesti\u00f3n. Una 'simple gripe', un resfr\u00edo, una herida leve, son enfermedades que forman parte del flujo normal de la vida, producto del cambio de las estaciones o de accidentes dom\u00e9sticos cotidianos. \"Por ejemplo \u00e9l, empez\u00f3 con fiebre el jueves, pero estaba con mucha tos y moco. Y yo digo ta, es una gripe. Estuve jueves, viernes y s\u00e1bado d\u00e1ndole Novemina cada ocho horas y reposo. Dije ta, es una gripe, no voy a estar llev\u00e1ndolo al m\u00e9dico. Despu\u00e9s el domingo si le tuve que llamar m\u00e9dico pero fue porque segu\u00eda con la fiebre. \" [Valeria] \"Si se puede. Si es un tema bastante suave si. Pero si ya es m\u00e1s de los beb\u00e9s y eso a mam\u00e1 no le gusta. (...) Ella espera que pase y si no pasa vamos al m\u00e9dico. Si nos duele mucho la garganta si. A ver si es llagas en la garganta o algo de eso.\" [Natalia] Asimismo, las personas desarrollan pr\u00e1cticas para atender, controlar, curar y solucionar 'en casa' o sin la necesidad de consultar a un m\u00e9dico. Se combinan pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n que provienen de la biomedicina como ser el uso de analg\u00e9sicos con pr\u00e1cticas provenientes de las pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n populares especialmente tes e infusiones preparados en base a ciertas plantas medicinales o 'yuyos'. A pesar de que los m\u00e9dicos 125advert\u00edan sobre el posible riesgo de este tipo de preparados debido a las concentraciones de los principios activos, observamos que los mismos son muy utilizados en las pr\u00e1cticas cotidianas de autoatenci\u00f3n. Desde el siglo XVIII las f\u00f3rmulas de la biomedicina han influenciado las representaciones generales concernientes al padecimiento, esta 'difusi\u00f3n' se ha dado mediante formas de reinvenci\u00f3n, lo que hace que las fronteras entre los modelos biom\u00e9dicos y las experiencias cotidianas de las personas sean fluidas (Duarte 1998). Quienes llevan adelante los procesos de autoatenci\u00f3n en el hogar son principalmente las mujeres: madres, esposas, abuelas, t\u00edas, hermanas mayores. Esto coincide con lo se\u00f1alado en la literatura (Men\u00e9ndez 2008, Fritzpatrick et. al. 1990, Kleinman 1980, Oliveira 1998) que identifica a mujer como veh\u00edculo de cura, en tanto es la que generalmente maneja los remedios, la alimentaci\u00f3n y la que decide si verdaderamente hay enfermedad o no. \"Cuando se trata de gripe los atiendo yo nom\u00e1s \u00bfviste? Si tienen fiebre y tengo remedio para la fiebre, si veo que la cosa no... que tengan fiebre y no baja ni nada por el estilo, llamo enseguidita, y si no no, no son de vivir enfermos ni nada por el estilo, una simple gripe o algo, que uno sabe hacer los t\u00e9s caseros que hac\u00edan los padres de uno y ta, hago eso y para el otro d\u00eda est\u00e1n como rifle (risas) (...) Yo t\u00e9, miel, pongo miel, az\u00facar quemada, lim\u00f3n, guaco, salvia... todos los yuyos que vea que sea para la gripe y encajo todo en el mismo t\u00e9. Lo hiervo y se lo dejo enfriar y eso toma durante tres d\u00edas. Lo hac\u00eda mi padre y mi madre todo cuando nosotros \u00e9ramos chicos, con eso nos cur\u00e1bamos, no eran de llamar m\u00e9dico: gripe, bueno, a la cama y a tomar t\u00e9.\" [Gabriela] \"-Bueno, por ejemplo. Si vos est\u00e1s con un dolor de cabeza no vas a ir a la policl\u00ednica. - O con un dolor de est\u00f3mago, tom\u00e1s un te. -Una aspirina, una cosa. Ta. Cuando te duele la barriga si no es mucho tom\u00e1s un certal, o ta (...) El Cul\u00e9, es una planta que es digestiva. Cuando ando mal del est\u00f3mago me tomo un tesito de Cul\u00e9. Buen\u00edsimo. Y la hoja de parra, cuando est\u00e1s con mucha diarrea, despu\u00e9s de que ech\u00e1s todo lo que ten\u00e9s de diarrea y tom\u00e1s un te de hoja de parra y te corta. Y boldo en el mate. \" [Roberto y Teresa] Existe otro tipo de padecimientos, propios de los beb\u00e9s y ni\u00f1os peque\u00f1os, que son identificados como padecimientos comunes de los ni\u00f1os pero que requieren la intervenci\u00f3n de curadores especializados no biom\u00e9dicos: el empacho, el mal de ojo y la paletilla ca\u00edda. Estos padecimientos se tratan mediante modos de atenci\u00f3n del tipo 'tradicional' o 'popular'. El 'mal de ojo' se le atribuye a la influencia que determinadas personas adultas ejercen 126sobre el ni\u00f1o. Cuando el ni\u00f1o es sometido miradas insistentes, se le presta demasiada atenci\u00f3n, se le est\u00e1 'muy encima' y/o se le transmite el cansancio y/o malestar puede ser 'ojeado'. Los s\u00edntomas del mal de ojo son identificados con problemas de sue\u00f1o en el ni\u00f1o: tener el 'sue\u00f1o cambiado' o cuando el ni\u00f1o duerme con los ojos entreabiertos. El empacho por su parte consiste en problemas digestivos, y es atribuido a los alimentos ingeridos por el ni\u00f1o. Los s\u00edntomas son la rigidez del vientre del ni\u00f1o y el mal olor en la materia fecal. \"Cuando \u00e9l era chiquito, alg\u00fan mal de ojo, tirarle el cuerito o cuando est\u00e1 empachado, todo eso si. Cuando \u00e9l era chiquito yo lo llevaba a un se\u00f1or que este lo curaba de empacho y esas cosas pero despu\u00e9s nosotros no... (...) Porque \u00e9l viv\u00eda llorando y no dorm\u00eda bien cuando era chiquito y me dec\u00edan que ta, era ojeo. Y lo llevamos para curar de ojeo. Dicen que es cuando los mira, una persona con la mirada fuerte. Eso le da dolor de cabeza a los beb\u00e9s. Cuando ven\u00eds muy cansado de trabajar y te pon\u00e9s as\u00ed con el beb\u00e9 como que el cansancio se lo transmit\u00eds.(...) Y el ni\u00f1o no duerme, o duerme mal. Y dicen, ah, est\u00e1 con el sue\u00f1o cambiado, est\u00e1 ojeado. Porque no duermen de noche y te tiene toda la noche despierto. Que se yo, de toda la vida, las abuelas. Uno crece con eso. Ya desde tu abuela, entonces, uno lo hace. Como cuando te dicen lo de curarte el hipo. Bueno, esto, lo mismo. Esto lo mismo.\" [Gabriela] Patricia (35-55) nos cuenta que ella siempre llev\u00f3 a sus hijos a que le curaran el empacho, el mal de ojo y la paletilla ca\u00edda con una se\u00f1ora que le dicen 'la abuela. Lleg\u00f3 a consultarla a trav\u00e9s de sus hermanas que tambi\u00e9n iban all\u00ed. \"No s\u00e9, ella les pone la mano en la cabeza para curarle el mal de ojo y dice algo para adentro de ella, que nunca escuch\u00e9 lo que dijo, y la panza con un aceite que pasa en cruz y ta, as\u00ed los cura\". Cuando le pregunto si este tipo de terapia funciona ella me explica que \"S\u00ed, y si cre\u00e9s mejor todav\u00eda. (...) Porque si vos vas a una persona que no cre\u00e9s como que no te da resultado. Y yo toda la vida mis hijos estaban empachados o algo, yo los llevaba y santo remedio, porque a veces no me dorm\u00edan porque, viste, la panza les queda durita o algo, o hacen la caca muy fuerte o algo, ya ves, dec\u00eds est\u00e1n empachados, los llev\u00e1s, cuando quer\u00e9s ver duermen toda la noche tranquilos\". Patricia ya reconoce los s\u00edntomas del empacho y ante su aparici\u00f3n decide consultar directamente a 'la abuela' y no al m\u00e9dico. \"No, porque yo creo que un m\u00e9dico no te va a sacar el mal de ojo o el empacho, hay yuyos para el empacho, yo s\u00e9 que hay yuyos para el empacho, y la paletilla el m\u00e9dico tampoco te la va a volver al lugar. Eso es lo que digo yo, no s\u00e9 (...) \u00bfEntend\u00e9s? No creo que un m\u00e9dico te vaya a sacar el mal de ojo, te va a decir no, no va a saber lo que tiene capaz y uno sabe que ellos tienen mal de ojo porque les duele la cabeza cuando tienen mal de ojo tambi\u00e9n, les duele la cabeza y duermen con los ojos abiertos. [Patricia]. Existir\u00eda por lo tanto una serie de malestares que le son propios al campo de la medicina 127popular y para los cuales el sistema biom\u00e9dico no ser\u00eda eficaz. Este saber de la medicina popular est\u00e1 asociado a 'cosas de antes'. Do\u00f1a Concepci\u00f3n vive en el barrio de La Esperanza y ella 'sabe curar'. Nos cuenta c\u00f3mo fue que aprendi\u00f3 de su madre a curar el mal del ojo, el empacho y otros malestares. \"Lo que se son cosas de antes, de yuyos. Cosas de antes, para la diarrea, los empachos, esas cosas. Yo aprend\u00ed con mi mam\u00e1. Ella me ense\u00f1\u00f3. Si tiene un dolor en la panza, se santigua, se dice unas palabras. No cosas de brujer\u00eda porque en eso yo no creo. Es un santiguado para los dolores de los ni\u00f1os. Una persona se cay\u00f3, tambi\u00e9n un santiguado, un dolor, tambi\u00e9n aprend\u00ed. Pero siempre lo que me gust\u00f3 m\u00e1s fue todo lo de yuyos (... ) Yo por ah\u00ed tengo guardado, ella me escribi\u00f3, dec\u00ed tal y tal palabra cuando est\u00e1 empachado el ni\u00f1o. Mis ni\u00f1os que yo los amo. Y \u00e9l me dice, abuela, tirame el cuerito. Se le vence la panza, se le da vuelta la panza boca abajo y se le tira el cuertio. Todas esas cosas las aprend\u00ed de mi mam\u00e1. Ella hab\u00eda aprendido de su abuela. Son cosas de antes, pero cosas buenas.\" [Concepci\u00f3n] Concepci\u00f3n aclara que son 'cosas buenas', estableciendo la distinci\u00f3n entre el saber de la medicina popular y 'las cosas de brujas'. \" Pero yo no creo en brujas, yo creo en dios, no creo en brujas, pero la gente dice, eso es de brujas\". Ante la posibilidad de la sospecha de que sus pr\u00e1cticas de cura se relacionen con pr\u00e1cticas m\u00e1gicas malignas como la brujer\u00eda, Concepci\u00f3n prefiere mantener su saber en el \u00e1mbito de lo privado. \"El otro d\u00eda vino uno a preguntarme si yo sab\u00eda curar no se qu\u00e9 y dije que no. Antes hab\u00eda verg\u00fcenza, ahora no hay verg\u00fcenza, pero yo tengo verg\u00fcenza. A mi me gusta lo que yo se, lo que yo aprend\u00ed para mi. Yo si hay una persona que tengo confianza, que venga un d\u00eda, yo igual hago. Los yuyos nom\u00e1s los doy y les digo. Para un mont\u00f3n de cosas son buenas los yuyos y despu\u00e9s cura.\" [Do\u00f1a Concepci\u00f3n]. Seg\u00fan Barr\u00e1n (1992), en documentos y cr\u00f3nicas del siglo XVIII ya se registraban las propiedades medicinales de ciertas pr\u00e1cticas y la presencia de 'yuyeros' en la campa\u00f1a y en la ciudad. La verg\u00fcenza a la que Concepci\u00f3n refiere y el miedo a que la cataloguen de bruja puede relacionarse con la persecuci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n populares que comenz\u00f3 en nuestro pa\u00eds a fines del novecientos con el proceso de medicalizaci\u00f3n38 (Barr\u00e1n 1992). 38Es conocida la tesis de Barr\u00e1n que sostiene que la medicalizaci\u00f3n de la sociedad fue uno de los fen\u00f3menos culturales m\u00e1s definitorios del siglo XX. \"(...) la obsesi\u00f3n por el cuidado del cuerpo, la medicalizaci\u00f3n consiguiente y el poder que comenz\u00f3 a tener el dirigente de esa medicalizaci\u00f3n como su saber sobre el resto de los poderes y saberes, a todos los cuales infiltr\u00f3 cuando no domin\u00f3\" (Barr\u00e1n 1992:12) 128B) CUANDO SE DECIDE CONSULTAR AL M\u00c9DICO Si la intensidad o duraci\u00f3n del malestar supera lo considerado como un vaiv\u00e9n normal del flujo de la vida, o no es un malestar que pueda ser claramente identificado con la experticia de un curandero de la medicina popular, las personas consultan al saber biom\u00e9dico. M\u00e1s all\u00e1 de las diferentes cr\u00edticas que ha recibido la biomedicina se observa una continua expansi\u00f3n de la misma. Este proceso est\u00e1 basado en la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica, en la producci\u00f3n farmacol\u00f3gica y en la medicalizaci\u00f3n no s\u00f3lo de padeceres sino de comportamientos. Se da b\u00e1sicamente en dos niveles: a trav\u00e9s de las actividades profesionales que se realizan y que refiere a los niveles de cobertura de atenci\u00f3n alcanzados, al n\u00famero de profesionales, al n\u00famero de camas de hospitalizaci\u00f3n, entre otros y a trav\u00e9s del proceso de medicalizaci\u00f3n, que implica convertir en enfermedad toda una serie de acontecimientos de la vida cotidiana de los sujetos que pasan a ser explicados y tratados como enfermedades (Men\u00e9ndez 2007). Seg\u00fan datos del INE de la ECH 2012, en nuestro pa\u00eds un 97,5% de la poblaci\u00f3n tiene derechos asistenciales en alg\u00fan prestador de servicio de salud biom\u00e9dico. Como se\u00f1alamos, generalmente son las mujeres quienes deciden si hay enfermedad o no, eval\u00faan la gravedad del caso y escogen el camino m\u00e1s adecuado para cada situaci\u00f3n. Los recursos de cura son empleados de manera escalonada, desde el n\u00facleo familiar a los servicios de salud oficiales (Leal 1992 en de Oliveira 1998). Los s\u00edntomas como el dolor o la fiebre son los m\u00e1s mencionados a la hora de decidir consultar al m\u00e9dico. Dentro de los servicios de salud biom\u00e9dicos, las personas no pueden asistir a cualquier servicio de salud, sino que generan derechos asistenciales en un prestador, sobre los cuales se tienen diferentes concepciones. En el caso de las personas entrevistadas que se atienden en ASSE, analizaremos qu\u00e9 significa para ellos atenderse en un servicio de 'salud p\u00fablica'. A su vez, dentro de los servicios de salud las personas elegir\u00e1n cu\u00e1ndo y en qu\u00e9 ocasiones recurrir al primer nivel de atenci\u00f3n y establecer\u00e1n estrategias para transitar entre los distintos niveles del sistema. 129i) Atenderse en Salud P\u00fablica \u00bfuna elecci\u00f3n? La gran mayor\u00eda de las personas entrevistadas que se atienden o se atendieron en la policl\u00ednica estudiada han tenido derechos asistenciales en diferentes prestadores de servicios de salud, tanto del sub sector p\u00fablico como privado en distintos momentos de su trayectoria vital. De 25 personas entrevistadas en profundidad solo dos afirman haberse atendido s\u00f3lo en Salud P\u00fablica durante toda su vida. Los derechos de atenci\u00f3n en prestadores de salud del sub sector privado han sido en prestadores del tipo IAMC. La elecci\u00f3n por un prestador privado de salud estaba asociada al trabajo formal, al empleo. La atenci\u00f3n por Salud P\u00fablica, por otro lado se asociaba al hecho de no estar laboralmente activo o de no tener un empleo formal. \"- \u00bfY hace cu\u00e1nto tiempo que sos usuaria de Salud P\u00fablica? -Y har\u00e1..., no se, despu\u00e9s que estuve ac\u00e1, cuando dej\u00e9 de trabajar que ya me qued\u00e9 sin sociedad. Har\u00e1 14 a\u00f1os...\" [Mar\u00eda (35-55 a\u00f1os). Entrevista 2013] \"Yo era de la M\u00e9dica Uruguaya. Pero cuando me jubil\u00e9 no entr\u00e9 en el FONASA. No entr\u00e9 hasta ahora. Igual hubiese sido igual. (...) O sea, me qued\u00e9 sin cobertura cuando me jubil\u00e9. (...) Al a\u00f1o siguiente empez\u00f3 lo del FONASA. Y yo me qued\u00e9 en una franja ah\u00ed. Ganaba m\u00e1s de los que entraban. Ahora corrieron la franja y yo sigo sin entrar. (...) Yo me hice el carn\u00e9 de asistencia y me atiendo por carn\u00e9. Soy de ASSE, si. Ah\u00ed est\u00e1, desde que me jubil\u00e9, porque eso fue autom\u00e1tico. Entonces me hice carn\u00e9 \". [Blanca] Esta idea de que atenderse en un prestador p\u00fablico era consecuencia de estar ' sin cobertura' nos remite a una noci\u00f3n de falta. El 'carn\u00e9 de asistencia' era nombrado despectivamente como 'carn\u00e9 de pobre'. Con la reforma del SNIS, fue posible que los derechos asistenciales en los prestadores del tipo IAMC los usufructuara tanto el trabajador activo como su c\u00f3nyuge e hijos menores de edad a cargo. Esto present\u00f3 la posibilidad de migrar del sub sector p\u00fablico al privado. Podemos tomar como ejemplo el caso de Margarita y su familia. Margarita era usuaria de Salud P\u00fablica, y fue una de las integrantes de la comisi\u00f3n de salud de mujeres que colabor\u00f3 con el proceso fundacional de la policl\u00ednica e incluso colaboraba en tareas de ayudante de enfermer\u00eda. \"Era antes [de ASSE] pero despu\u00e9s con este, con esto nuevo que sali\u00f3 del FONASA nos atendemos toda la familia en sociedad. Pero yo era de la policl\u00ednica, en aquel momento, y mis hijos tambi\u00e9n. Todos se atend\u00edan con ella [la policl\u00ednica]\". [Margarita] Si bien ella valora tener la policl\u00ednica en el barrio como un logro importante y evaluaba 130positivamente la atenci\u00f3n all\u00ed decidi\u00f3 realizar el cambio por una mutualista. Al conversar sobre los motivos de este cambio surge la importancia de los tiempos de espera para la atenci\u00f3n y la accesibilidad econ\u00f3mica. \"Mi sociedad es muy accesible. Los tickets es todo gratis. Despu\u00e9s el medicamento es que pag\u00e1s y cualquier medicamento no te sube de $70. (...) Y yo me hice un chequeo completo y me sali\u00f3 $460. Y vos dec\u00eds, $460, pero despu\u00e9s cuando tengas que ir una semana, despu\u00e9s, otra semana, dos veces m\u00e1s, despu\u00e9s en la otra semana dos veces m\u00e1s. Despu\u00e9s se te van como cuatro meses y con los \u00f3mnibus y todo se te va el boleto tambi\u00e9n\". [Margarita] Sin embargo, hubo personas que eligieron quedarse en salud p\u00fablica, a\u00fan aportando por FONASA, o que cambiaron de servicio a si mismos o a sus hijos y luego volvieron a atenderse en ASSE. Gabriela vive en La Esperanza, a pocas cuadras de la policl\u00ednica. Desde que comenz\u00f3 el servicio en el barrio ella utiliza el servicio, fundamentalmente en relaci\u00f3n a consultas por sus hijos Jessica (16 a\u00f1os), Joao (10), Emilia (3). Gabriela convive con Ricardo desde hace varios a\u00f1os, quien es el padre de sus dos hijos menores. Ricardo trabaja en una f\u00e1brica como repostero. Gabriela siempre se atendi\u00f3 en Salud P\u00fablica. Ricardo, en una mutualista a la cual est\u00e1 afiliado por FONASA. \"-\u00bfY vos siempre te atendiste por salud p\u00fablica? -Si, siempre, siempre. Porque al var\u00f3n fue que lo tuve en una sociedad m\u00e9dica y la verdad no me sirvi\u00f3 de nada. (...) La \u00fanica vez que precisamos y llamamos y aparecen a cualquier hora. No s\u00e1calo y volvemos a salud p\u00fablica. (...) Si, si. Aparte yo a Joao lo atend\u00ed siempre en salud p\u00fablica. Y Joao tuvo internaciones y todo en el Pereira y siempre fue b\u00e1rbaro. Y cuando lo paso para ah\u00ed y todo pens\u00e9 que iba a ser mejor. Y no fue mejor. No. Volv\u00ed a Salud P\u00fablica. \u00c9l [su pareja] no se pudo borrar, como que cuando termin\u00f3 ellos mismos lo pusieron sin avisarle. \u00c9l tambi\u00e9n, cada vez que va... Ahora estuvo con tendinitis y se gast\u00f3 un platal, entre placas y consultas y todo. Se gast\u00f3 un platal. \u00a1Sab\u00e9s lo qu\u00e9! \u00a1Nos doli\u00f3 horrible.!\" [Gabriela] Valeria tambi\u00e9n transit\u00f3 entre prestadores de salud p\u00fablica y privada. De ni\u00f1a se atend\u00eda en la policl\u00ednica de Punta de Rieles del barrio y en otros servicios de Salud P\u00fablica. Cuando comenz\u00f3 a trabajar formalmente pas\u00f3 a atenderse en una IAMC, afiliada en aquel entonces por DISSE. Cuando se queda sin trabajo vuelve al sub sector p\u00fablico y comienza a atenderse en la policl\u00ednica en el barrio. Comienza a atenderse all\u00ed con su m\u00e9dica de referencia, con quien construye una relaci\u00f3n asistencial a lo largo del tiempo (longitunalidad) donde la confianza y el v\u00ednculo personal son valorados. Luego, cuando Valeria comienza a trabajar formalmente de nuevo y tiene la opci\u00f3n de volver al sistema 131mutual elige seguir atendi\u00e9ndose en ASSE \"-Despu\u00e9s cuando dej\u00e9 de trabajar me qued\u00e9 en el p\u00fablico viste y despu\u00e9s no me quise mover de salud p\u00fablica. Aparte me empec\u00e9 a atender con [nombra m\u00e9dico de familia]. Y como que cre\u00e1s una confianza y quise seguir siempre con ella- incluso despu\u00e9s trabaj\u00e9 dos o tres veces m\u00e1s haciendo promociones y eso y me ofrecieron sociedad m\u00e9dica pero no las aceptaba. Prefer\u00eda seguir por ASSE. (...) Entonces hab\u00eda todo un mont\u00f3n de cosas que te serv\u00eda si ibas y pagabas pero en la atenci\u00f3n no era la atenci\u00f3n que yo buscaba. Un m\u00e9dico que se preocupe por vos. Si, bueno, mir\u00e1, te est\u00e1 pasando esto, vamos a hacer esto o vamos a ayudarte en esto. \u00bfY en salud p\u00fablica si encontr\u00e1s esto? -Si, totalmente. Siento que que se preocupan m\u00e1s por uno, como que, por lo menos con las doctoras que yo me atiendo ah\u00ed, que las conozco hace pila de tiempo, como que ellas se interiorizan m\u00e1s y como que, este, se hacen parte un poco de tus problemas y a veces aunque no son psic\u00f3logos te sirve, cuando te sent\u00eds mal hablar. M\u00e1s all\u00e1 de lo que es la salud mismo de lo f\u00edsico. Entonces encontr\u00e1s otra cosa, otro apoyo, otra manera de que te atiendan, que se preocupen por vos. Sent\u00eds que se est\u00e1n preocupando porque te est\u00e1 pasando algo y no que sos una m\u00e1s porque est\u00e1s pagando la cuota y ta\". [Valeria] El 'apoyo', la 'preocupaci\u00f3n' y 'el sentir que no sos una m\u00e1s' que Valeria siente en su m\u00e9dica de referencia dan cuenta de que los aspectos interpersonales de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente son valorados como positivos. A su vez, se necesita de tiempo (dado por una atenci\u00f3n longitudinal) para construir esos v\u00ednculos. El marido de Valeria trabaja en una empresa sider\u00fargica de la zona y tambi\u00e9n se atend\u00eda en una IAMC y decidi\u00f3 pasarse a Salud P\u00fablica, a partir de las buenas referencias que ten\u00eda de la policl\u00ednica de la zona y de la 'confianza' generada con el servicio de salud. Adem\u00e1s de haber participado en la realizaci\u00f3n de la obra de la policl\u00ednica Jos\u00e9 es un referente barrial de peso. Estuvo involucrado desde los comienzos con el proceso de organizaci\u00f3n de la sociedad civil y la conformaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Barrial de Villa Roberto Farr\u00e9, ha sido presidente de la comisi\u00f3n vecinal en varios per\u00edodos y fue un actor clave en la concreci\u00f3n de la construcci\u00f3n de la policl\u00ednica en el barrio. Asimismo es un militante org\u00e1nico del Partido Socialista. En el garaje de la casa de Jos\u00e9 y Blanca hay una cartelera colgada con distintas fotos donde se los ve de vacaciones en excursiones de caza durante la semana de turismo en Treinta y Tres, fotos de las hijas y fotos con algunos l\u00edderes pol\u00edticos del Frente Amplio. En una de ellas se registra la visita del ex intendente Mariano Arana al barrio, o fotos de comidas realizadas en esa misma casa con vecinos y dirigentes pol\u00edticos del partido socialista. En una entrevista 132que mantuvimos algunos meses despu\u00e9s Jos\u00e9 me explic\u00f3 por qu\u00e9 eligi\u00f3 pasar de la mutualista a atenderse en ASSE. \"Y cuando me jubil\u00e9, ah\u00ed hice la opci\u00f3n de venir a salud p\u00fablica porque ya est\u00e1bamos trabajando en la posibilidad de tener ac\u00e1 la policl\u00ednica y para ser consecuentes, si \u00edbamos a construir la policl\u00ednica, bueno, ten\u00edamos que estar dentro del servicio. Y adem\u00e1s por un mont\u00f3n de circunstancias que se fueron dando, del relacionamiento con los doctores, que interven\u00edamos como comisi\u00f3n, ellos tambi\u00e9n nos daban participaci\u00f3n y bueno, creamos un v\u00ednculo importante que iba mucho m\u00e1s all\u00e1 del tema de la atenci\u00f3n personal, para m\u00ed siempre fue importante y muy buena\". [Jos\u00e9] Se destaca en la elecci\u00f3n la comodidad de tener un servicio de salud (en este caso policl\u00ednica) del prestador elegido (ASSE) cerca de su casa. La descentralizaci\u00f3n de los servicios de salud es un factor que facilita la accesibilidad geogr\u00e1fica y por tanto las condiciones materiales de acceso al sistema. Pero adem\u00e1s de eso, se valora en la elecci\u00f3n del prestador un compromiso pol\u00edtico para con el servicio por el cual se milit\u00f3, se particip\u00f3 en su concreci\u00f3n. Asimismo, la relaci\u00f3n asistencial establecida con los profesionales que all\u00ed trabajan, fue importante a la hora de elegir el servicio. Adem\u00e1s de la pericia t\u00e9cnica, la calidez y el buen v\u00ednculo personal son factores importantes para los usuarios para evaluar la calidad de la atenci\u00f3n desde su punto de vista. Sin embargo, a pesar de esta valoraci\u00f3n positiva del servicio y la elecci\u00f3n por ASSE como prestador de salud, Jos\u00e9 tambi\u00e9n reconoce las limitaciones del sistema que requiere que para poder moverse dentro se precisen 'conocidos'. En la primer reuni\u00f3n del grupo ODH a la que asist\u00ed estaban intercambiando con otros integrantes del grupo sobre la situaci\u00f3n de la policl\u00ednica en relaci\u00f3n con otras policl\u00ednicas perif\u00e9ricas de la zona. \"Siempre ten\u00e9s que ir no por el lado de la formalidad, ten\u00e9s que tener un conocido.(...) Esto es un servicio que tenemos que cambiar la cabeza de que esto es gratuito. Nosotros como usuarios pagamos. Yo por ser jubilado pago y eleg\u00ed estar en este servicio (...) Yo entiendo que como usuario y como ciudadano que pago este servicio que la propuesta siempre es para mejorar. Pero esto no es nuestro, esto se pag\u00f3 con los impuestos. Esto no es lujo, es lo que corresponde. Que est\u00e9 bien, que haya calor.\" [Cuaderno de campo] La perspectiva de Jos\u00e9 coloca la cuesti\u00f3n del acceso a la salud como derecho, dado tanto por la condici\u00f3n de ser ciudadano como por la condici\u00f3n de usuario, que no solo utiliza un servicio de salud sino que adem\u00e1s aporta a su financiamiento. En el argumento de 133Jos\u00e9 del derecho a ese acceso parece priorizarse m\u00e1s el cambio en el modo de financiamiento del sistema (en su caso personal, que mediante el aporte al FONASA), que la condici\u00f3n de ciudadano como garante del derecho a acceso a servicios de salud de calidad. Si bien podemos discrepar con la idea de que el derecho est\u00e9 dado por el hecho de 'pagar' ya que entendemos que el acceso a la salud es un derecho para todas las personas, resulta interesante reflexionar sobre la afirmaci\u00f3n de que ' tenemos que cambiar la cabeza de que esto es gratuito '. En esta afirmaci\u00f3n se contiene la representaci\u00f3n de que los servicios de salud p\u00fablica son gratuitos para la poblaci\u00f3n y que por serlo pod\u00edan ser de peor calidad. El ' cambio de cabeza' consistir\u00eda en que las personas puedan apropiarse de que las buenas condiciones del local no son ' lujo' sino que son 'lo que corresponde '. Seg\u00fan datos de ASSE para Junio de 2013, ASSE tiene un total de 1250115 usuarios. De estos, un 69% se atienden gratis, un 25% por FONASA, un 6% por Sanidad Policial y Militar. Observamos entonces que hay personas que eligen atenderse en 'Salud P\u00fablica' o ASSE, aportando al fondo financiero y no solo porque no tenga la opci\u00f3n de acceder a un servicio de salud mutual. La percepci\u00f3n sobre la accesibilidad econ\u00f3mica y geogr\u00e1fica as\u00ed como la calidad y calidez de la atenci\u00f3n parecer\u00edan ser factores importantes a la hora de tomar esta decisi\u00f3n. ii) \u00bfA qu\u00e9 se va a la policl\u00ednica? Actividades asistenciales y espacios de socializaci\u00f3n A partir de m\u00e1s de un a\u00f1o de trabajo de campo se observ\u00f3 que las personas que asist\u00edan a la policl\u00ednica usualmente lo hac\u00edan o por consultas de control o por consultas denominadas 'espont\u00e1neas'. Los controles eran programados y agendados, ya fueran pedi\u00e1tricos, embarazos normales o adultos con alg\u00fan padecimiento cr\u00f3nico. Las consultas espont\u00e1neas se recib\u00edan en 'el momento', usualmente se dejaba alg\u00fan lugar en la agenda para las mismas. Los motivos de consultas espont\u00e1neas que se observaron con mayor frecuencia estaban asociados a malestares en ni\u00f1os o en mujeres, como por 134ejemplo gripes y resfr\u00edos, infecciones respiratorias, gastroenterocolitis, etc. Las consultas 'espont\u00e1neas' est\u00e1n asociadas a determinados s\u00edntomas que son identificados por los usuarios, principalmente el dolor, malestar, o fiebre. Estos s\u00edntomas que resultan significativos a la hora de decidir consultar al m\u00e9dico est\u00e1n relacionados con las concepciones de salud/enfermedad. \"-\u00bfCu\u00e1ndo creen necesario ir al servicio de salud? -Cuando se precisa. Cuando ten\u00e9s alg\u00fan dolor. O, que est\u00e1s mal. Yo que se. Porque ir por ir, nom\u00e1s no. Yo solamente si tengo un problema que tengo que resolver. O voy a tomarme la presi\u00f3n. Y despu\u00e9s ta. Si viene algo muy fuerte mucho tiempo voy, si no no voy nunca. Porque yo estuve a\u00f1os en el sanatorio\". [Ram\u00f3n] Los controles, son estimulados por el servicios de salud o por otros organismos del Estado, en una l\u00f3gica de 'salud y prevenci\u00f3n' que de a poco va siendo apropiada por la poblaci\u00f3n (de Oliveira 1998). En el caso de los ni\u00f1os/as y adolescentes, est\u00e1 previsto que se realicen controles 'en salud' peri\u00f3dicos, los cuales son registrados en el 'Carn\u00e9 de Salud del Ni\u00f1o/a' o en el 'Carn\u00e9 de Salud del Adolescente'. Dichos carn\u00e9s son exigidos y controlados tanto por las instituciones educativas (escuela y liceo) como para recibir beneficios de pol\u00edticas sociales del Ministerio de Desarrollo Social. En el caso de de personas con enfermedades cr\u00f3nicas como Diabetes o Hipertensi\u00f3n, est\u00e1 previsto que las personas se realicen de los controles de rutina para este tipo de enfermedades como son la toma de presi\u00f3n arterial (PA) o la realizaci\u00f3n del glucotest para monitorear el nivel de la glucosa en sangre. Esta tarea era realizada por la enfermera, mientras la hubo, y luego por las conserjes, quienes ten\u00edan conocimientos para cumplir con dicha tarea. Otro motivo observado de utilizaci\u00f3n de la policl\u00ednica eran los espacios de asistencia colectivos, como el Espacio Adolescente para los j\u00f3venes y el grupo de ODH para los adultos as\u00ed como otros espacios de sociabilidad. Todas las personas entrevistadas fueron consultadas sobre los diferentes motivos por los cuales pod\u00edan ir a la policl\u00ednica, procurando explorar tanto sobre las actividades asistenciales como las actividades de socializaci\u00f3n. \"Claro, tambi\u00e9n no solamente la informaci\u00f3n que es importante, se logr\u00f3 un lugar de esparcimiento y recreaci\u00f3n a iniciativa de las doctoras que est\u00e1n al frente de la policl\u00ednica, y han logrado hacer reuniones importantes con los vecinos informando distintas caracter\u00edsticas de enfermedades y los vecinos hacen preguntas, es un centro 135donde tambi\u00e9n te pod\u00e9s informar de distintas enfermedades cotidianas. (...) no solamente reuniones ac\u00e1, a fin de a\u00f1o hicimos una reuni\u00f3n -que t\u00fa estuviste-, es importante, que vecinos salgan a hacer un festejo de esa naturaleza, que estemos... es agradable, lindo \u00bfno? y bueno, teniendo en cuenta que en la zona no hay zona de recreaci\u00f3n, no hay para j\u00f3venes, para ni\u00f1os ni menos para personas de la tercera edad, esa es la realidad de la zona dentro de lo que son las debilidades\". [Jos\u00e9]. Los grupos centrados en los padecimientos (el caso paradigm\u00e1tico es el de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos) buscan rehabilitar y apoyar al sujeto a trav\u00e9s de mecanismos grupales. Seg\u00fan Men\u00e9ndez (2008) un aspecto importante en este tipo de grupos es la b\u00fasqueda de relaciones sociales entre los miembros. Se caracterizan por la frecuencia de sus encuentros (semanales o quincenales) ya que esta frecuencia de relaciones supone para estos grupos el desarrollo de implicaciones emocionales centradas en lo terap\u00e9utico. La participaci\u00f3n se circunscribe a sujetos espec\u00edficos que comparten un padecimiento com\u00fan y no a la comunidad como un todo. \"(...) se trata de sujetos cuya identidad y pertenencia no refieren tanto a la comunidad sino que se centran en un padecimiento del cual tambi\u00e9n participan/padecen los restantes miembros del grupo, de tal manera que la identidad, pertenencia y relaci\u00f3n con los otros se basa en un padecimiento en com\u00fan a los miembros del grupo. Por lo tanto es el padecimiento el que establece la posibilidad de una participaci\u00f3n comunitaria.\" (Men\u00e9ndez 2008b:72). Las Enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles (ECNT) son la causa del 70% de las defunciones producidas en Uruguay (33,8% de causa cardiovascular, 22,6% neoplasias malignas). Adem\u00e1s las ECNT insumen el 60% de los costos de atenci\u00f3n m\u00e9dica (Buglioli et. Al 2008). El abordaje grupal de pacientes cr\u00f3nicos ha sido definido como una herramienta del Programa de Atenci\u00f3n a la Poblaci\u00f3n Adulta en el marco del cambio de modelo de atenci\u00f3n (Mart\u00ednez et al. s/f) y dentro de esa l\u00ednea program\u00e1tica a nivel nacional del Ministerio de Salud P\u00fablica se enmarca el grupo ODH. El mismo est\u00e1 organizado en torno a la obesidad, diabetes e hipertensi\u00f3n. La poblaci\u00f3n convocada al grupo estudiado son personas que padecen una o varias de estas enfermedades y/o un familiar, que residan en la zona de referencia de la policl\u00ednica. No es excluyente que la persona sea usuaria de ASSE. El grupo funcionaba con una frecuencia quincenal, los d\u00edas martes de 17 a 19 hrs y se suspende por lluvia. Est\u00e1 coordinado por la m\u00e9dica de familia de la policl\u00ednica y una doctora residente de tercer ciclo de medicina familiar. La 136convocatoria inicial se realiz\u00f3 mediante la identificados de los potenciales usuarios a partir de sus historias cl\u00ednicas por el 'Equipo de Salud' luego convocados a participar personalmente y mediante llamada telef\u00f3nica o sms realizada por la conserje de la policl\u00ednica quien tambi\u00e9n asist\u00eda al grupo junto con su marido. Las sesiones del grupo funcionaban en la sala de espera de la policl\u00ednica y durante su desarrollo no se realizaban otras actividades asistenciales. Los participantes se sentaban en c\u00edrculo, aproximando los asientos. En general uno o m\u00e1s de los integrantes llevaba mate para compartir. Asist\u00edan entre cuatro y diez personas por encuentro. Las actividades a desarrollar en cada encuentro eran propuestas por las coordinadoras del grupo. En general eran planificadas previamente y ten\u00edan alg\u00fan tema central como ser caracter\u00edsticas de algunas de las enfermedades, h\u00e1bitos cotidianos, el funcionamiento del grupo, entre otros. El uso de la palabra era moderado por las coordinadoras del grupo. Cuando me integr\u00e9 al grupo en el marco de la presente investigaci\u00f3n, el mismo hac\u00eda un a\u00f1o que funcionaba y fue posible identificar que quienes participaban del mismo no s\u00f3lo compart\u00edan un diagn\u00f3stico de una enfermedad sino en algunos casos tambi\u00e9n redes sociales previas al grupo. Algunos de ellos incluso integraban actualmente la asociaci\u00f3n vecinal barrial y hab\u00edan participado del proceso de construcci\u00f3n de la policl\u00ednica. En la primer reuni\u00f3n en la que particip\u00e9, luego de presentarnos, las coordinadoras les pidieron a los usuarios que me contaran qu\u00e9 se hac\u00eda en el grupo. En estas explicaciones por parte de los usuarios del cometido del grupo es posible analizar que para ellos su participaci\u00f3n en el mismo trascend\u00eda los motivos estrictamente preventivos o educativos e implicaba un espacio de encuentro, de pertenencia social. En las sesiones en general las m\u00e9dicas propon\u00edan alg\u00fan tema a tratar, y se realizaban din\u00e1micas para abordar los mismos. Cuando yo me integr\u00e9 ven\u00edan trabajando la cuesti\u00f3n de la hipertensi\u00f3n. En una de las instancias las m\u00e9dicas propusieron hacer una 'prueba' para ver cu\u00e1ntas de las nociones que se hab\u00edan trabajado durante las sesiones del grupo se hab\u00edan incorporado. Se trataba de una hoja con preguntas opci\u00f3n m\u00faltiple impresas, donde las personas deb\u00edan se\u00f1alar cu\u00e1l era la respuesta correcta. Esta forma de evaluaci\u00f3n, result\u00f3 extra\u00f1a para varios de los participantes del grupo. Algunos tuvieron problemas para la lectura de las preguntas, fuera por el tama\u00f1o de la letra o por tener 137dificultades en la lectura y comprensi\u00f3n lectora. Adem\u00e1s, el hecho de marcar una respuesta correcta generaba dudas, \u00bfc\u00f3mo se marca?\u00bfd\u00f3nde? \u00bfhay m\u00e1s de una correcta? \u00bfy si me equivoco? Superados los obst\u00e1culos dados entre una propuesta que ven\u00eda de un habitus acad\u00e9mico a otro donde dicha pr\u00e1ctica no era habitual, se comenz\u00f3 la discusi\u00f3n sobre los contenidos. Una de las preguntas indagaba sobre las condiciones en que deb\u00eda ser tomada la presi\u00f3n (la persona debe reposar por unos minutos previo a la toma y no puede haber consumido previamente estimulantes como te, caf\u00e9, mate o tabaco). El intercambio sobre las respuestas gener\u00f3 un di\u00e1logo tanto sobre los contenidos te\u00f3ricos abordados por el grupo en sesiones previas como sobre la forma de llevar adelante las pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n cotidianas. \"-Yo puse la respuesta c), porque cuando yo me vengo a tomar la presi\u00f3n nadie me pregunta nada\" -En general lo cierto es que nadie presunta cu\u00e1ndo se va a tomar la presi\u00f3n. Es m\u00e1s, viene gente tomando mate o fumando un cigarrillo y lo apaga en la puerta y entra a tomarse la presi\u00f3n. Tambi\u00e9n hay que sentarse un rato antes. (...) estos talleres tambi\u00e9n sirven para darnos cuenta de eso, de las fallas del sistema, no solo para decir las cosas te\u00f3ricas.\"(Registro de campo. Sesi\u00f3n grupo ODH 2012) Ese mismo d\u00eda, luego del trabajo con las preguntas y respuestas las m\u00e9dicas propusieron realizar una actividad expresiva. Llevaron plasticinas de colores con la consigna de que cada uno de los integrantes del grupo representara qu\u00e9 significaba para \u00e9l o ella dicho espacio. Si bien uno brome\u00f3 con que hab\u00edan vuelto al Jard\u00edn de Infantes, por jugar con plasticina, la mayor\u00eda se enganch\u00f3 con la propuesta. \"En esto de lo que Jos\u00e9 dec\u00eda que siempre son cosas baj\u00f3n, que trabajamos con enfermedades, con cosas que nos pasan y nos hacen mal y queremos ver qu\u00e9 pueden expresar\" comenta la residente (Registro de campo. Grupo ODH 2012). Cada uno trabajaba individualmente, y se les pidi\u00f3 que compartieran luego sus creaciones y por qu\u00e9 las hab\u00edan hecho. En varias se repet\u00edan los motivos de corazones o manos unidas. El coraz\u00f3n, adem\u00e1s de representar las enfermedades del coraz\u00f3n como la hipertensi\u00f3n, se\u00f1alaban, representaba la unidad del grupo, el compa\u00f1erismo. Durante el intercambio recordaron a un vecino que hab\u00eda integrado el grupo y que hab\u00eda fallecido, tambi\u00e9n hablaron sobre reuniones y comidas que se hac\u00edan en lo de Jos\u00e9 antiguamente y una fiesta que hab\u00edan hecho donde despidieron a la enfermera que trabajaba en la policl\u00ednica y hab\u00eda pedido el traslado. 138Gladys, en una entrevista, nos cuenta su experiencia en el grupo ODH y c\u00f3mo intercambian sobre sus expectativas y miedos respecto a su salud. Nos hab\u00eda contado c\u00f3mo la experiencia de un infarto al coraz\u00f3n hab\u00eda sido sumamente traum\u00e1tica para ella. La operaci\u00f3n, el pos operatorio y luego convivir con la idea de que estaba enferma le hab\u00eda cambiado la vida. \"Adem\u00e1s cambi\u00e9. Me cambi\u00f3 el humor, cambi\u00f3 la percepci\u00f3n de la vida. Cuestiono todo. Estoy viviendo de yapa. Eso lo hablamos una vez en la policl\u00ednica que m\u00e1s de uno estamos diciendo que estamos viviendo el hoy porque no sabemos si lleg\u00e1s a ma\u00f1ana. Porque cuando vos ten\u00e9s 20 a\u00f1os la situaci\u00f3n es la misma, pero no lo pens\u00e1s. Y las probabilidades son 90/1 en contra. Un gur\u00ed de 20 a\u00f1os tiene toda la vida por delante. Un viejo de 70 le queda poco. Y capaz que llega a los 10 (risas)\" [Gladys (55-70)] En otra sesi\u00f3n del grupo, se realiz\u00f3 una din\u00e1mica de trabajo en sub grupos, rotando por diferentes 'estaciones' donde se ense\u00f1aba a tomar la presi\u00f3n y a medir y pesar adecuadamente. La propuesta era que cada uno pudiera aprender c\u00f3mo hacerlo. Se trabaj\u00f3 en un ambiente de juego e intercambio, aprendiendo a colocar el aparato de la presi\u00f3n e intentar escuchar el ruido que indicaba la presi\u00f3n m\u00e1xima y la m\u00ednima o colocar las pesas de la forma adecuada en la balanza. Desacralizar los aparatos y socializar un saber experto en un ambiente l\u00fadico generaron un intercambio interesante entre los diferentes miembros del grupo. Algunos, como Teresa que trabajaba de conserje en la policl\u00ednica ya sab\u00eda como tomar la presi\u00f3n mientras que otros nunca lo hab\u00edan hecho, se anotaban las medidas y se comparaba qui\u00e9n hab\u00eda logrado escuchar de forma m\u00e1s precisa. Tambi\u00e9n se trabaj\u00f3, a partir de las medidas de peso y altura sobre el tema de \u00cdndice de masa corporal (IMC). Las personas preguntaban sus dudas o hac\u00edan comentarios de sentido com\u00fan, intercambiando sobre el tema. Las m\u00e9dicas intentaban desarrollar una explicaci\u00f3n en el pizarr\u00f3n sobre la forma cient\u00edfica de calcular el IMC, pero recogiendo las inquietudes de los participantes. Esta forma de trabajo, como nos expresaron algunas personas en entrevistas individuales, les permit\u00eda a algunos usuarios no s\u00f3lo aprender en ese momento nueva informaci\u00f3n sobre el proceso de salud/enfermedad/atenci\u00f3n sino que tambi\u00e9n generaba un aprendizaje sobre otra forma de relacionarse con el sistema sanitario. Es posible que los usuarios entiendan de qu\u00e9 se les habla, es posible que los usuarios pregunten si no entienden qu\u00e9 les est\u00e1 diciendo el m\u00e9dico. 139\"Ahora, el grupo ODH me dio conocimiento. Porque yo jam\u00e1s en la vida me hab\u00eda preocupado por lo nutricional. Ni sab\u00eda muy bien cu\u00e1ndo era presi\u00f3n alta. Me dio con la diabetes. Yo no soy diab\u00e9tica, pero abr\u00ed los ganchos porque capaz que \u00e9l (se refiere al marido que est\u00e1 al lado) es diab\u00e9tico. Entonces cada cosa, yo vine de all\u00e1 la vez que se calcul\u00f3 la masa corporal y lo primero que hice fue calcul\u00e1rsela a \u00e9l ( risas). Digo, entonces, y adem\u00e1s que no es solo porque sos obeso. Porque par\u00e1 un poco, si sos obeso pod\u00e9s tener esto, esto y esto. Si ten\u00e9s la presi\u00f3n alta te puede pasar esto, esto y esto. Entonces porqu\u00e9 te ten\u00e9s que cuidar. Porque no es hablar, 'si, hay que comer sano y hacer ejercicio', sino porqu\u00e9, para qu\u00e9 y c\u00f3mo. (...) - Vos dec\u00edas que en el grupo de ODH te explican qu\u00e9 y c\u00f3mo. Yo te preguntaba si en tus consultas individuales con el especialista, si esa informaci\u00f3n te la dan -No, no. No te la dan. Por eso hoy yo le pregunt\u00e9. Yo hoy fui a la cardi\u00f3loga. Y me hicieron une examen que demostr\u00f3 que no se qu\u00e9 cosa hab\u00eda mejorado. Entonces le pregunt\u00e9 a la mujer qu\u00e9 era eso. Y la mujer dice, es el ritmo de su coraz\u00f3n, su coraz\u00f3n est\u00e1 trabajando mejor. Est\u00e1 casi normal a pesar de que tiene la esquemia. (...) - A pesar de que tiene una parte del coraz\u00f3n que est\u00e1 muerta, su coraz\u00f3n, - dice - Est\u00e1 funcionando mejor.- Pero le pregunt\u00e9. Y si no, no me dice.\" [Helena] Este aprendizaje resulta significativo en tanto no se parte de la mera declaraci\u00f3n sobre la importancia de que los usuarios reciban informaci\u00f3n clara y accesible por parte de su m\u00e9dico tratante, sino que se parte de una experiencia concreta donde dicha informaci\u00f3n es disponibilizada. Los grupos de ODH eran espacios de intercambios de experiencia, no solo de informaci\u00f3n sobre la promoci\u00f3n y la prevenci\u00f3n en t\u00e9rminos ideales sino contrastada con las experiencias concretas de atenci\u00f3n, donde se pod\u00eda hablar sobre creencias de la vida cotidiana y del sentido com\u00fan, donde los cuerpos de usuarios y m\u00e9dicos as\u00ed como sus ideas, sentimientos y gustos se pon\u00edan en relaci\u00f3n. \"Y yo estoy yendo porque como soy hipertenso, despu\u00e9s a esta edad me puede dar un infarto y bueno, y voy e interact\u00fao con los viejos de mi edad, hacemos algo, nos entretenemos, unos movimientos raros, unos juegos ins\u00f3litos y, bueno, esas cosas\". [Walter] \"Digo, pero hace poco que empec\u00e9 viste. Pero se charla sobre c\u00f3mo es la diabetes. Te van explicando. Porque hay cosas que uno por ejemplo no las sabe. Por ejemplo, el otro d\u00eda en la \u00faltima charla hab\u00eda otra diab\u00e9tica y yo no sab\u00eda que hay varios tipos de diabetes. Y nos juntamos. Ahora todav\u00eda no empez\u00f3. (...) Porque por ejemplo, caminar, ahora en este momento estoy caminando viste. Pero de repente se me da por no caminar. Ahora estoy caminando y estoy llevando a otra de las compa\u00f1eras de ac\u00e1. Estoy muy ah\u00ed, viste. Pero tambi\u00e9n, estaba que no pod\u00eda ni respirar de gorda. Dejo de caminar y empiezo con una gordura impresionante\". [Gladys] Helena asiste asiduamente a las reuniones del grupo ODH. Ella y su marido hace unos tres a\u00f1os que viven en una chacra de la zona. En una charla en el comedor de su casa me 140comenta c\u00f3mo fue que comenz\u00f3 a ir a la policl\u00ednica. \"Iba pasando y me encontr\u00e9 con una de las conserjes, con Mar\u00eda, que me vi\u00f3 interesada, yo leyendo los carteles de a qu\u00e9 hora se iba a poner la mesa y todo eso. Y ella se puso a conversar conmigo. Me invit\u00f3 a que conociera la policl\u00ednica, me mostr\u00f3 todo y me cont\u00f3 que ac\u00e1 hab\u00eda una grupo de ODH. Le dej\u00e9 el tel\u00e9fono y ella me dijo que me llamaban. Lleg\u00f3 el domingo, fuimos a votar, fue mi marido, fue Julia [la nuera] y este, en caravana a votar. Ta, pasaron los d\u00edas, un d\u00eda me llamaron y fui a ver qu\u00e9 era. Tampoco ten\u00eda muy claro qu\u00e9 era el grupo ese. Llegu\u00e9, conoc\u00ed a las dotoras y me gust\u00f3. Creo que me cost\u00f3 un poquito y me integr\u00e9 bien. Adem\u00e1s lo llevan muy bien, muy entretenido, te ense\u00f1an, te aclaran, te, lo hacen, yo que se. La condici\u00f3n humana que anda ah\u00ed es buen\u00edsima\". [Helena] Asimismo, el tener una instancia de encuentro colectiva, presencial y a nivel local con otros usuarios del servicio de salud promueve la discusi\u00f3n de propuestas concretas sobre el funcionamiento de dicho servicio (participaci\u00f3n por movilizaci\u00f3n). Otros temas que generaban inter\u00e9s era la posibilidad de tener m\u00e1s servicios en la policl\u00ednica, por ejemplo dentista, extracciones de sangre, entre otros. \"No solo contar qu\u00e9 pas\u00f3 entre reuni\u00f3n y reuni\u00f3n, juegos que ayuden a la convivencia, a la comprensi\u00f3n. Deber\u00edamos preguntarnos qu\u00e9 queremos de la policl\u00ednica, si est\u00e1 bien as\u00ed como funciona. Cu\u00e1les son las horas que est\u00e1 sin servicio la policl\u00ednica y ver qu\u00e9 servicios se podr\u00edan impulsar \" [ Sesi\u00f3n grupo ODH Agosto 2012]. Adem\u00e1s de las instancias de trabajo planificadas dentro del espacio de atenci\u00f3n, hubo actividades de sociabilidad fuera, a partir de instancias que socialmente significativas. La comida de fin de a\u00f1o de 2012 se hizo un viernes de noche, en la chacra de Helena. A pesar de tratarse de un grupo de Obesos, Diab\u00e9ticos e Hipertensos, se celebr\u00f3 como 'debe ser', un gran asado con achuras, chorizos y morcilla. Hubo algo de vino, refrescos y la infaltable pizza casera a cargo de las se\u00f1oras. Del asado, se encargaron los hombres. Se junt\u00f3 el dinero con anterioridad y algunos integrantes del grupo fueron a hacer las compras mientras que otros iban armando el fuego. Se arm\u00f3 partido de truco. Las mujeres charlando en ronda, los hombres cerca de la parrilla. Algunas se\u00f1oras hab\u00edan llevado tablitas, repasadores, platos y cubiertos. Si bien se hicieron algunos chistes en relaci\u00f3n al consumo de chorizos, chinchulines y sal en un evento del grupo ODH, la mayor\u00eda de la reuni\u00f3n se habl\u00f3 de temas cotidianos, an\u00e9cdotas del lugar, parientes y conocidos, los pagos de origen, entre otras cosas. Si bien el grupo ODH es un espacio que tiene como objetivo la educaci\u00f3n para la salud 141de personas que padecen de Obesidad, Diabetes e Hipertensi\u00f3n, queda claro que para todos ellos adem\u00e1s de ser un espacio asistencial, es un espacio de sociabilidad, donde comparten sus experiencias de enfermedad pero tambi\u00e9n de la vida cotidiana con otras personas. Entendemos que este tipo de grupos generan instancias de participaci\u00f3n social en salud. Si bien el grupo se forma en torno a un conjunto de padecimientos y son los mismos que le dan identidad al grupo como tal, los integrantes del grupo tambi\u00e9n comparten otros elementos de pertenencia social y de referencias culturales comunes que permiten que el espacio trascienda lo asistencial y opere como un necesario espacio de pertenencia y sociabilidad entre adultos mayores que residen en la villa y en zonas cercanas. \"Vine unas cuantas veces pero no estuve en todo desde que empez\u00f3 hasta ahora. Pero no, las charlas son muy agradables, te ense\u00f1an, como llevar la enfermedad, como tratarte, como comportarte, como te ten\u00e9s que alimentar, alimentaci\u00f3n y todo eso. No no, las charlas muy buenas la verdad.(...)Ah, y la parte de la integraci\u00f3n. No es solo hablar de la enfermedad sino tambi\u00e9n la integraci\u00f3n de todo un grupo de personas que no nos conoc\u00edamos y que nos conocimos en ese momento\". [Nicol\u00e1s] Figura 3: Comida de fin de a\u00f1o de Grupo ODH 2012 Fuente: Video proyectado en inauguraci\u00f3n oficial de la policl\u00ednica El Espacio Adolescente e s otro espacio donde se juntan j\u00f3venes, promovido por distintos t\u00e9cnicos del equipo de salud. Este espacio es valorado como positivo tanto por los j\u00f3venes que asisten como por los adultos del barrio. Comenz\u00f3 a funcionar cuando a 142 la Agente Socioeducativa que ya ven\u00eda trabajando en el CSJH le destinaron algunas horas semanales para dinamizar un 'Espacio Adolescente' en la policl\u00ednica dependiente de Villa Farr\u00e9. Junto con la partera, la enfermera y la m\u00e9dica de familia comenzaron a planificar el espacio. La primer tarea fue armar el grupo. Para ello agendaban los controles de los 'adolescentes' el mismo d\u00eda en la tarde, para que coincidieran en el horario de la sala de espera. Los iban invitando al espacio. A su vez, algunos j\u00f3venes iban invitando a otros y comenz\u00f3 a funcionar a fines de 2011 el 'espacio'. Los j\u00f3venes llevaban m\u00fasica y desde el Equipo de Salud se planteaban a veces actividades, temas a discutir y otras simplemente juegos y compartir un espacio de sociabilidad entre los j\u00f3venes. Ni en el barrio de Villa Farr\u00e9 ni en zonas cercanas existen plazas, parques,u otro tipo de espacio p\u00fablico o de infraestructura p\u00fablica donde poder reunirse. La policl\u00ednica se convirti\u00f3 en un espacio de referencia para algunos j\u00f3venes del barrio. Jona vive en La Villa desde que naci\u00f3. Vive con sus padres, hermanos, un primo y su abuela. Hizo el liceo y la UTU y abandon\u00f3 los dos. A veces ten\u00eda changas pasando m\u00fasica en fiestas. 'Ca\u00eda' habitualmente al Espacio, sobre el mediod\u00eda con cara de dormido. Participaba tambi\u00e9n del Programa Estatal 'J\u00f3venes en Red'. \"-C\u00f3mo te enteraste del espacio? -Me invitaron una vuelta los gurises, pa ir. As\u00ed, pa venir, que yo vine. - Ah\u00ed va. \u00bfY \u00e9l como sab\u00eda? -No se, ni idea. Me dijo, vamos pa ah\u00ed arriba, pa la policl\u00ednica que - y dale, vamos. Vine con \u00e9l y ta\". [Joao] \"Bueno, despu\u00e9s de que empec\u00e9 a venir a los controles un d\u00eda vine a un control y la doctora me dijo si quer\u00eda quedarme que justo era el espacio. Y me qued\u00e9 y me pareci\u00f3 re bien y me dijeron que era todos los mi\u00e9rcoles. Y empec\u00e9 a venir, empec\u00e9 a venir y me qued\u00e9\". [Natalia] Natalia vive en La Esperanza, con su madre, su padre y cuatro hermanos. Ella es la mayor. Va al liceo de la zona de tarde y los mi\u00e9rcoles de ma\u00f1ana va Espacio Adolescente desde el a\u00f1o 2012. Al mediod\u00eda tiene que irse un poco antes de que termine porque tiene que llevar a uno de sus hermanos menores al CAIF. \"En el espacio nos divertimos mucho, hacemos a veces actividades, hablamos de temas que nos interesan a todos, hacemos actividades para poder recaudar dinero para salir alg\u00fan lado entre todos. Tenemos una p\u00e1gina de Facebook que nos comunicamos entre todos para contarnos algunas novedades de la policl\u00ednica. Ahora estamos tramitando la tarjeta joven. (...) Como que somos todos amigos, es fuera ya de lo laboral de las 143doctoras. Fuera del trabajo de ellas, es m\u00e1s personal, est\u00e1 buen\u00edsimo. (...) Cuando yo reci\u00e9n empec\u00e9 a venir como que no sab\u00eda mucho de qu\u00e9 se trataba. Ellas todo el tiempo est\u00e1n buscando lugares a los que podamos ir, o cosas que podamos hacer o cosas con las que podamos ayudar a los dem\u00e1s, o que nos puedan hacer bien a nosotros. Siempre est\u00e1n pendientes de las cosas que nos puedan hacer bien a ellas y a nosotros. A todos\". [Natalia] Desde el Espacio Adolescente se organizaron y organizan diferentes actividades tanto entre los integrantes del grupo como actividades abiertas. Solo por mencionar algunas, durante el a\u00f1o 2012 se realiz\u00f3 una Kermess un s\u00e1bado con el fin de recaudar fondos para un campamento de fin de a\u00f1o. La Kermess fue un s\u00e1bado de tarde en la policl\u00ednica y en el terreno aled\u00e1neao. Se organizaron diferentes tipos de juegos (carrera de embolsados, juegos de punter\u00eda, juegos de equilibrio, entre otros), una sorteo para el cual se vend\u00edan n\u00fameros, venta econ\u00f3mica de ropa (para la cual tanto usuarios como profesionales realizaron sus donaciones), familiares de los j\u00f3venes e integrantes del grupo ODH realizaron tortas y pizas caseras para vender y recaudar dinero y una de las conserjes tramit\u00f3 una donaci\u00f3n de refrescos con el mismo fin. Se vend\u00edan adem\u00e1s productos de limpieza donados por la f\u00e1brica Colgate a precios accesibles tambi\u00e9n para recaudar fondos. Vecinos de la Villa Farr\u00e9 y de barrios aled\u00e1neos se acercaron a compartir la jornada y participaron de los juegos. Algunos de los j\u00f3venes del espacio pasaban m\u00fasica. Algunos de los profesionales tambi\u00e9n asistieron a la actividad, incluso llevando hijos y/o sobrinos para compartir el espacio. iii) El tr\u00e1nsito entre los diferentes niveles de atenci\u00f3n: encuentros, desencuentros y estrategias adoptadas Desde una perspectiva conceptual, es importante considerar a los procesos asistenciales como una construcci\u00f3n social y pol\u00edtica, resultantes de modos de institucionalizaci\u00f3n hist\u00f3ricamente espec\u00edficos de la enfermedad y la muerte. Se constituye una l\u00f3gica institucional (o l\u00f3gicas institucionales), \"(...) que se presenta centrada en los dispositivos, estructuras y normativas de los servicios de salud y frente a la cual los conjuntos sociales se configuran como sujetos que consumen, se adaptan o se desv\u00edan de las pautas as\u00ed establecidas. (...) En efecto, son sus actividades - a trav\u00e9s de sus trayectorias terap\u00e9uticas y sus 'estrategias de superviviencia' dentro de las instituciones 144las que relacionan a los diferentes servicios entre si.\" (Barber y Margulies 2009:96). En algunos casos el Primer Nivel si opera como 'puerta de entrada' al sistema y se da una atenci\u00f3n oportuna y una derivaci\u00f3n adecuada, es decir, las articulaciones esperadas entre los diferentes niveles de forma exitosa ocurre de manera exitosa. \"\u00c9l estaba como con un ruidito en el pecho como si fuera flema. Vino la doctora y le dijo que estaba con, que respiraba con dificultad y que parec\u00eda que no era flema. Que era algo del pecho. Que no ten\u00eda flema, que tos\u00eda pero del pecho. Y le dijo que fuera hasta el Pereira. Y fue como viendo a ver qu\u00e9 ten\u00eda y le dijeron que ten\u00eda que dejarlo, porque ten\u00eda dificultad para respirar y ten\u00eda que dejarlo en observaci\u00f3n. Y lo tuvieron d\u00edas. Y ta. Porque dec\u00edan que no pod\u00eda dejar por si solo, porque si lo dejaban respirar por si solo pod\u00eda dejar de respirar de golpe porque estaba respirando con mucha dificultad. Y ta. Lo dejaron. Le estaban pasando ox\u00edgeno y depend\u00eda de ese examen para...era chiquito, ten\u00eda pocos meses. Y ta, le dijeron que depend\u00eda de ese examen para que lo pasen a CTI o no. Y ta, ese examen sali\u00f3 bien y despu\u00e9s de a poco se fue mejorando. Un d\u00eda probaron dejarlo sin ox\u00edgeno y ta, mejor, se le estaba yendo la flema y todo y despu\u00e9s lo mandaron para casa. Igual le mandaron inhalador y eso.\" [Natalia] Si bien todas las personas entrevistadas valoran a la atenci\u00f3n de la policl\u00ednica, como buena o muy buena, y destacan especialmente la calidez de la relaci\u00f3n con los distintos profesionales y con las conserjes, tambi\u00e9n hay problemas cuando es necesario coordinar alguna actividad asistencial con el Centro de Salud o con alg\u00fan otro servicio del segundo o tercer nivel. As\u00ed, muchas veces los usuarios utilizan diferentes estrategias de supervivencia para poder lograr la mejor soluci\u00f3n en el menor tiempo posible a sus problemas de salud, en algunos casos sorteando los mecanismos institucionales previstos. \"- El a\u00f1o pasado por ejemplo le mand\u00f3 el cuatro de setiembre un pase a Ram\u00f3n para el ur\u00f3logo. Fue para pedir fecha. Y el otro d\u00eda habl\u00e9 con la nurse porque no ha venido. Y fue para pedir fecha. Desde el cuatro de setiembre. Y me dice la nurse, ah, no, hay que pedir de nuevo porque ese se perdi\u00f3. Vuelta y media se pierde. Entonces ahora la semana pasada pedimos y no se si el jueves o el viernes y no se, and\u00e1 a saber cu\u00e1ndo vuelven. - \u00bfPero d\u00f3nde se pierden? - Y en Libia. Porque de ac\u00e1 a de la policl\u00ednica lo llevan, pero en Libia se pierde. - \u00bfUn papel? - Si, la interconsulta. Pero ah\u00ed te piden fecha y la firman, pero no se si habr\u00e1 pedido, si sali\u00f3 de ah\u00ed o no. Porque la nurse me dijo, que si no hab\u00eda venido ya no iba a venir. (...) Ahora nom\u00e1s me dieron la orden de la mamograf\u00eda, me dijeron que la pod\u00eda dejar ah\u00ed para que en Libia me sacaran fecha. Pero me sacan para dentro de un mes o dos. Y yo fui directamente al Pasteur y me dieron fecha y hoy lunes ya me la hice\". [Teresa] 145Ante los problemas que experiment\u00f3 en el primer nivel de atenci\u00f3n para realizarse los estudios que le hab\u00edan indicado Teresa opt\u00f3 por ir directamente al segundo nivel (Hospital Pasteur) y solicitar el estudio directamente all\u00ed. Una de las estrategias empleadas por las personas es evaluar la 'gravedad' del padecimiento, la cual es realizada a partir de criterios diagn\u00f3sticos (Men\u00e9ndes 2007, Fitzpatrick et.al 1990), para decidir en primer lugar si consultar a un servicio de salud biom\u00e9dico o no, y, si se decide consultar, qu\u00e9 servicio utilizar. No siempre los usuarios recurren como 'puerta de entrada al sistema' a un servicio del primer nivel de atenci\u00f3n, sino que en algunos casos prefieren ir directamente a una puerta de emergencia de un servicio del segundo o tercer nivel. \"La emergencia que utilizo es la del Pasteur. Porque como ya, te hacen una placa, una ecograf\u00eda, algo urgente te lo hace ah\u00ed. Si voy a Libia es para que despu\u00e9s te deriven al Pasteur entonces ya voy directo al Pasteur. (...)\" Un poco m\u00e1s adelante en la entrevista, refiri\u00e9ndose a la atenci\u00f3n de sus nietos \"Claro, arrancamos nosotros con ellos (en el auto en seguida. Depende de la gravedad que sea. Si est\u00e1n con mucha fiebre vamos al Pereira directo. Si no la llevamos al Centro 6\". [Teresa] En los datos recientemente publicados por el MSP (febrero 2014) con el fin de informar a la ciudadan\u00eda para el per\u00edodo de 'Movilidad Regulada' para los usuarios del FONASA se establece que la raz\u00f3n entre las consultas realizadas en policl\u00ednicas sobre las consultas urgentes centralizadas para ASSE es de un 2,9, mientras que el promedio para el pa\u00eds es de un 6,239. \"El indicador Raz\u00f3n [consultas policl\u00ednica] / [consultas urgentes centralizadas] refleja la relaci\u00f3n entre las consultas ambulatorias de policl\u00ednicas y las consultas urgentes centralizadas, es decir, las efectuadas a nivel del servicio de Urgencia/Emergencia Institucional, realizadas en el \u00faltimo a\u00f1o (desde octubre de 2012 hasta setiembre de 2013). El n\u00famero de consultas realizadas en cada \u00e1mbito son informadas al MSP por las instituciones mensualmente.\" (MSP 2014). A partir del an\u00e1lisis de las distintas trayectorias de los usuarios entrevistados, pudimos observar que algunos de los principios de la organizaci\u00f3n del sistema de salud en 39Esta informaci\u00f3n se encuentra publicada en la p\u00e1gina web del MSP en una planilla adjunta que proporciona informaci\u00f3n respecto a datos de los diferentes prestadores de salud. http://www.msp.gub.uy/noticia/comienza-el-per%C3%ADodo-de-movilidad-regulada-para-usuarios- fonasa consultada 6/02/2014 146niveles y su adecuada coordinaci\u00f3n no se da en las pr\u00e1cticas cotidianas. Estas descoordinaciones percibidas por los usuarios coinciden con la visi\u00f3n de fragmentaci\u00f3n del sistema de salud que tienen los propios trabajadores. As\u00ed como los trabajadores, los usuarios adoptan sus estrategias para moverse dentro del sistema e intentar \"sobrevivir\". La evaluaci\u00f3n de qu\u00e9 servicio resulta m\u00e1s adecuado para resolver determinado problema de salud son parte de dichas estrategias. El dato de que la raz\u00f3n de consultas en policl\u00ednicas sobre consultas centralizadas en urgencias es sensiblemente menor en ASSE que en otros servicios de salud concuerda con la hip\u00f3tesis de que las personas recurren con mayor frecuencia de la esperada a la atenci\u00f3n en 'puertas de emergencia'. Se necesitar\u00edan mayores investigaciones sobre las caracter\u00edsticas de las consultas en las puertas de emergencia para comprender el fen\u00f3meno con mayor profundidad. De todas formas, en los testimonios que recogimos es posible afirmar que si bien en algunos casos la consulta en el segundo nivel (Hospital Pereira Rossel, Hospital Pasteur) o en la 'Puerta de emergencia' del CSJH resultaban pertinente de acuerdo al nivel de complejidad del problema, en otros casos se recarga el segundo nivel con situaciones que podr\u00edan ser resueltas desde el primero si las coordinaciones se realizaran en tiempo y forma. C) EXPERIENCIAS DE ENFERMEDAD SIGNIFICATIVAS Como ya mencionamos, en nuestra investigaci\u00f3n encontramos que existen diferencias significativas entre las experiencias de enfermedad. Mientras que en un extremo encontramos malestares que son considerados parte del flujo normal de la vida o que son mencionados de manera casual, hay otros malestares y experiencias de enfermedad que resultan significativas tanto para el sujeto como para su grupo cercano. Durante el relato de estas experiencias significativas la mayor\u00eda de las personas ofrec\u00eda muchos otros 'insights' sobre diferentes dimensiones de la la sociabilidad como por ejemplo las relaciones de amistad y parentesco, sobre el paso del tiempo, o sobre las condiciones sociales y econ\u00f3micas de vida. En este caso, la experiencia del malestar es profundamente social. Esto coincide con lo observado por Das y Das (2007) \"(...)la 147historia de las enfermedades en muchos casos eran tambi\u00e9n las historias de las relaciones de parentesco, de qui\u00e9n hab\u00eda ayudado y qui\u00e9n hac\u00eda traicionado; los entrevistados describ\u00edan a menudo c\u00f3mo el episodio de ese momento se relacionaba con episodios de enfermedad anteriores, o reflexionaban sobre las condiciones sociales y econ\u00f3micas en las que ellos viv\u00edan. No todas las enfermedades invitaban a dicha reflexi\u00f3n, indicando que exist\u00eda una variaci\u00f3n significativa en las experiencias de enfermedad: algunas son mencionadas de manera casual mientras que otras llevaban a m\u00e1s historias sobre relacionamientos con diferentes contextos sociales y terap\u00e9uticos. La enfermedad en sentido amplio es profundamente social40\" (Das y Das 2007 traducci\u00f3n personal). 'Le robaban la sangre de a poco' Patricia tuvo su primer hijo en el Hopital Militar. Si bien dice que la atenci\u00f3n para con ella fue buena, nos cuenta que nunca le gust\u00f3 la atenci\u00f3n de all\u00ed porque a su padre lo hab\u00edan tratado mal. El padre de Patricia tambi\u00e9n se atend\u00eda en el Hospital Militar. Durante su embarazo estuvo enfermo, Patricia lo cuid\u00f3, y falleci\u00f3 cuando ella ten\u00eda siete meses de embarazo. En su relato podemos ver c\u00f3mo se mezclan diferentes momentos y experiencias en relaci\u00f3n a la enfermedad de su padre y su propio embarazo, mezclando diferentes temporalidades y representaciones negativas sobre las pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n. Como se\u00f1alaban Das y Das (2007) al narrar la experiencias de enfermedad las personas dan cuenta del tiempo de manera diversa. \"- Ah\u00ed a m\u00ed me atendieron bien, a m\u00ed, no me gust\u00f3 la atenci\u00f3n que tuvieron para con mi padre, para con mi padre no porque mi padre ten\u00eda la sangre universal y para m\u00ed se la robaban de a poco, porque \u00e9l cuando era... \u00e9l estuvo internado cuando era joven, no s\u00e9 por qu\u00e9, y \u00e9l mismo se dio cuenta que le estaban robando la sangre, porque dicen que con esa sangre se hacen miles de cosas, y \u00e9l agarr\u00f3 y sali\u00f3 del hospital y dijo que nunca m\u00e1s iba a caer internado, no le gustaba ir a un hospital, y la atenci\u00f3n que tuvieron para con \u00e9l nunca me gust\u00f3. (...) Y porque todos los d\u00edas dice que le sacaban medio litro, todos los d\u00edas no, cada tanto, le sacaban medio litro de sangre \u00bfy para qu\u00e9? Hasta que \u00e9l averigu\u00f3 que con esa sangre se hace esto y esto y ta, se dio cuenta. 40\"(...) the story of illness in many cases were also the story of kingship of who helped and who betrayed, the episode of the moment to earlier episodes of their own or other's illnesses, or they reflected on the social and economic conditions in which they over in a casual manner, others lead to more stories about engagements with different social and therapeutic contexts. Illness in the latter sense is profoundly social.\" (Das y Das 2007:68-69) 148(...) Iban y le dec\u00edan, \u00e9l estaba en el hospital; si vos est\u00e1s en el hospital y vienen \"Esto es para esto, esto es para aquello\" Pero ta, vienen y te sacan y se pela. \"Ah el m\u00e9dico mand\u00f3\", Bueno, viene la enfermera, si vos no est\u00e1s tampoco ah\u00ed encima o \u00e9l que estaba capaz que solo, no s\u00e9 bien. - \u00bfEso fue antes de que...? - S\u00ed, yo no s\u00e9 si yo era nacida o no, no tengo ni la menor idea. - Pero eso ya vos \u00e9l te lo cont\u00f3 y te qued\u00f3 como esa mala impresi\u00f3n, digamos... - Claro. Nunca me gust\u00f3 igual la atenci\u00f3n, porque yo estaba siempre, yo iba, estaba embarazada de Maicol, pero yo iba todas las ma\u00f1anas y una vuelta llegu\u00e9 y \u00e9l estaba con los circuitos sacados, no daban corte a nada, todo el mundo esperando que los enfermeros vinieran y todo lleno de sangre, no daban corte a nada y \u00e9l all\u00ed, claro, como no hab\u00eda quedado bien de la cabeza porque tuvo un golpe en la cabeza, y \u00e9l se sacaba todo, era una persona que no le gustaba el hospital, y llegu\u00e9 y cuando lo vi arm\u00e9 un relajo total. (...)\u00c9l falleci\u00f3, yo ten\u00eda 7 meses de embarazo. Y no me gust\u00f3 nada, para nada, nada. Eso fue algo que me qued\u00f3 para toda la vida y bueno, uno no lo puede cambiar, si uno pudiera cambiar... Y nunca m\u00e1s fui, por nada, ni por atenderme ni nada por el estilo.\" [Patricia] La idea del padre de Patricia de que en una internaci\u00f3n anterior en el mencionado hospital le robaban la sangre fue transmitida a Patricia y sus hermanos. Esta experiencia tuvo tanta fuerza que en el relato de Patricia es asociada a las experiencias de internaci\u00f3n posteriores en dicho hospital de manera contradictoria, ya que comienza afirmando que su primer parto lo atendieron bien pero luego afirma que nunca le gust\u00f3 la atenci\u00f3n de all\u00ed y que ella nunca m\u00e1s volvi\u00f3. En la concepci\u00f3n de Good (1994 en Ferreira 1998) las representaciones son construidas de acuerdo con una amplia red de asociaciones tales como las creencias religiosas y experiencias familiares, por ejemplo. M\u00e1s all\u00e1 de que la sangre fuera efectivamente robada 'para hacer miles de cosas' o simplemente fueran extracciones de control resulta interesante destacar que la sospecha surge en el paciente y luego es transmitida a su familia porque el personal de salud realiza distintas maniobras t\u00e9cnicas sin informar al paciente sobre su prop\u00f3sito. Sumamos a la sensaci\u00f3n de vulnerabilidad de estar en el hospital, una instituci\u00f3n total (Goffman) donde diferentes personas 'vienen y hacen' a la escasa comunicaci\u00f3n con el paciente de 'el m\u00e9dico mand\u00f3'. Como se\u00f1ala Allu\u00e9 (2009) \"Un paciente informado, aunque se trate de un ni\u00f1o al que se le explique c\u00f3mo y por qu\u00e9 van a pincharle, extraerle sangre o curarle las heridas, es un paciente mucho m\u00e1s predispuesto ante la actuaci\u00f3n asistencial.\" 149'Hay uno enfermo y sacude a toda la familia' Gabriela vive en La Esperanza, tiene tres hijos, y convive con Ricardo. Ella se dedica al cuidado del hogar sus hijos. Ha trabajado de manera intermitente limpiando en casas de familias de clase media alta. Conversando informalmente con ella y su hermana comentan sobre la vida de esas mujeres, que se dedican todo el d\u00eda a ir al gimnasio o llegan a su casa y se instalan en la computadora sin prestarle atenci\u00f3n a sus hijos, que tienen ba\u00f1eras enormes rodeadas por velas arom\u00e1ticas pero no limpian el sarro de las mismas, toman el te con sus amigas y le 'sacan el cuero' a las que no est\u00e1n presentes, tienen heladeras vac\u00edas y enga\u00f1an a sus maridos. Ellas no, ellas limpian bien sus casas con \"Jane\", tienen sus trapos, baldes y todo lo necesario, cuidan a sus hijos, le son fieles a sus maridos y cocinan buenas comidas de olla. Gabriela, al contrario de esas mujeres, ha tenido una vida dedicada a sus hijos, posponiendo su propia salud en el camino. Al hablar de ellas mismas y de las otras, en la intimidad de su hogar, en las horas de la tarde, antes de que los maridos lleguen del trabajo y mientras los ni\u00f1os juegan entre ellos, establecen las im\u00e1genes que tienen de si mismas as\u00ed como de los otros con los que entran en relaci\u00f3n. En las narrativas sobre la enfermedad se elabora y expresa la relaci\u00f3n entre el sujeto y el contexto, percibida como fundamento de la experiencia de enfermedad \"(...) el narrador sintetiza situaciones y acontecimientos vivenciados, evalu\u00e1ndolos, emitiendo opiniones y expresando sentimientos. En ese aspecto, los segmentos narrativos no se constituyen solo por elementos figurativos (expresiones que revelan acontecimientos causales), sino tambi\u00e9n por abstracciones (categorizaciones, conceptualizaciones, evaluaciones, etc.) y emociones. De tal manera, es por la secuencia del conjunto de esos segmentos como se constituye la 'unidad sem\u00e1ntica', o el todo de significado de la narrativa.\" (C\u00e9sar Alves y Ravelo 2009:61). Gabriela y sus hijos utilizan la policl\u00ednica desde su creaci\u00f3n \"Me informaron que se abri\u00f3 una policl\u00ednica. El primer lugar fue donde viv\u00eda la gordita. Es verdad que se llov\u00eda y todo por todos lados. que se inundaba. Ah\u00ed. Y desde ese primer momento que supimos que hab\u00eda una policl\u00ednica nos arrimamos para ver c\u00f3mo era el tema\". Adem\u00e1s ha utilizado diversos servicios de salud de ASSE siguiendo el trayecto 150terap\u00e9utico de su hija Emilia, especialmente la Unidad de Trastornos Alimenticios del Hospital Pereira Rossel y el Centro Seis. Durante los estudios e internaciones que atraves\u00f3 Emilia, Gabriela fue apoyada por su familia, destaca especialmente la presencia de su hermana Valeria y de su madre, Teresa. En ocasi\u00f3n de un estudio para evaluar el canal deglutor, la ni\u00f1a sufri\u00f3 una neumon\u00eda qu\u00edmica a causa de una mala maniobra del personal de salud. \"Desde que naci\u00f3 y todo. Ellos hicieron una carta y todo que le corresponde le Pereira. Porque si no no le corresponde el Pereira, le corresponde el Pacheco, pero como los especialistas est\u00e1n en el Pereira, viste, la UTA, la Unidad de Trastornos Alimenticios. (...) Desde que ten\u00eda 30 d\u00edas empez\u00f3 con el reflujo. Le mandaron a hacer estudios y todo. Y cuando ten\u00eda 3 meses fue que call\u00f3 internada porque le hicieron el estudio ese para ver lo del reflujo y se le aspir\u00f3 el medicamento para los pulmones. Ah\u00ed fue la primera vez que me fue a parar para internar. Que estuvo un mont\u00f3n de d\u00edas. Como doce d\u00edas estuvo. Yo no me desprend\u00ed de ella. Mam\u00e1 y Valeria iban para que yo pudiera venir a descansar y yo no me desprend\u00ed de ella. Me quedaba en un sill\u00f3n al lado de la cuna. Ah\u00ed me dec\u00edan que me iba a terminar enfermando porque yo no me quer\u00eda dormir viste. Porque para mejor qu\u00e9 pas\u00f3. Justo vino un brote de diarrea. Trajeron hasta ni\u00f1os del policial porque no daba abasto. Entonces Emilia se me agarr\u00f3 diarrea. Me qued\u00f3 pesando cinco kilos. Perdi\u00f3 el pelo. No sab\u00e9s lo que era. Flaquita, flaquita. Entr\u00f3 por una cosa y se fue por otra. Entonces cost\u00f3 recuperarla. Horrible. Ah\u00ed le sacaron el pecho. Ya con tres meses. Ten\u00edamos que darle a los tres meses con cuchara. Imag\u00ednate. Y yo que andaba cansada, muerta, angustiada, me pon\u00eda hist\u00e9rica porque claro, la gurisa qu\u00e9 iba a querer comer con cucharita con tres meses. Y despu\u00e9s le dan el alta con una leche de esas en lata e hizo como una reacci\u00f3n al\u00e9rgica. Otra vez al Pereira a internarla de nuevo. Ah\u00ed la alimentaron por sonda con un mont\u00f3n de cosas para subirla de peso. As\u00ed tuvo como cinco o seis internaciones. Me dijeron que el pulm\u00f3n que recibi\u00f3 el medicamento lo qued\u00f3 lesionado de por vida. - \u00bfY eso fue un error t\u00e9cnico? - Fue mala praxis. Porque despu\u00e9s el equipo de las enfermeras y el equipo m\u00e9dico del Centro 6 hizo una carta este, enviada al coso de salud, por la enfermera y el m\u00e9dico que le hicieron el coso a Emilia. Porque vos f\u00edjate que ella no tomaba mema. Del pecho la pasaron a nada, no se, le dieron una mamadera, la acost\u00f3. Porque con el reflujo no puede estar horizontal, tiene que estar levantada y ella - no, c\u00f3mo que no va a tomar-. Y ella no sab\u00eda. Emilia tiene un trastorno. Ella no sabe mover la mand\u00edbula. Que por eso la atendi\u00f3 todo este tiempo fonoaudi\u00f3logo para ayudarla con eso. Entonces la acost\u00f3 y la socaba as\u00ed, la socaba con la mamadera que tomara, que tomara, que tomara el l\u00edquido. Y ella lloraba y hac\u00eda (inspira para mostrar el gesto que hac\u00eda la beba) y el l\u00edquido le sal\u00eda por la nariz, le sal\u00eda por todos lados y el m\u00e9dico dec\u00eda, d\u00e9jela, d\u00e9jela se\u00f1ora porque si no toma el l\u00edquido no se lo podemos hacer. Y ta. Se lo hicieron. Yo fui con mam\u00e1 y pap\u00e1 en el auto. Volvimos para casa y volvimos y yo la notaba mal, con fiebre y la respiraci\u00f3n agitada, el corazoncito yo se lo notaba muy agitado. Y llamamos m\u00e9dico y ya volando para el Pereria en ambulancia y ya qued\u00f3 internada. Le hicieron la placa y le sali\u00f3. Una neumon\u00eda qu\u00edmica porque se le pas\u00f3 151para el pulm\u00f3n. Se le hab\u00eda ido. Ah\u00ed fue que empezamos toda la cosa con la Emi. Despu\u00e9s en el Pereira, las doctoras que me atend\u00edan me dec\u00edan - Madre, \u00bftu sos conciente de que la ni\u00f1a se te podr\u00eda haber muerto en ese momento?- Dice,- Porque un ni\u00f1o con reflujo no puede estar horizontal y mucho menos con la forma en que le estaban dando la medicaci\u00f3n.- Y yo bueno, qu\u00e9 iba a hacer. Obvio que me desesper\u00e9, pero el m\u00e9dico me dec\u00eda, tiene que dejarla, tiene que dejarla, yo qu\u00e9 iba a hacer. - \u00bfEncima te culpaban a vos de que no le hab\u00edas dicho al m\u00e9dico que la ni\u00f1a ten\u00eda reflujo? -Claro. Y ella fue, porque en todos los papeles dice, los m\u00e9dicos se supone que tienen que ver la historia lo que dice. Ah sido una odisea con esta ni\u00f1a. Toda una vuelta de m\u00e9dicos.\" Otro de los hijos de Gabriela, Joao, cuando era chico tambi\u00e9n ten\u00eda problemas de salud graves, pero a diferencia de Emilia, no lograban un diagn\u00f3stico m\u00e9dico. \"Joao por suerte nunca tiene nada. De chico fue horrible, ahora de grande no tiene nada. Joao pas\u00f3 internado, internado, internado. Le hicieron de todo, vieron m\u00e9dico dos por tres y de todo le hac\u00edan porque no sab\u00edan qu\u00e9 ten\u00eda. Se pasaba haciendo episodios de fiebre alt\u00edsima, lo ten\u00edan internado, le hicieron de todo y no daban con lo que era. Y lo terminamos llevando a un hombre. Porque a veces hay que creer o reventar. Trajeron un m\u00e9dico holand\u00e9s que no se de d\u00f3nde con una traductora. Porque le hicieron de todo a Joao y no daban con lo que era que ten\u00eda. Y pasaba internado. Me lo atendieron en la Peluffo Higgens porque le ven\u00edan unas alergias, unas cosas en todo el cuerpo y todo lo mismo. Pero no dieron con lo que era. Y me dec\u00edan - Madre, no te vamos a decir que tal cosa porque no sabemos lo que tiene. \u00bfNo entiende? \u00a1No sabemos lo que tiene!.Claro. Un d\u00eda lo llevamos a un hombre. Nos dijeron, mir\u00e1, and\u00e1 a tal hombre y fuimos. Y yo lo que se que a Joao le dieron de alta. Llegamos a casa. Y Joao pas\u00f3 la noche que no paraba de vomitar. Vomitaba, vomitaba, vomitaba. Estaba lloviendo horrible. Viene la madrina de mi esposo y me dice. -\u00bfPorqu\u00e9 no lo llevas al Don de ac\u00e1 a la vuelta? - dice - Vamos-. Mi esposo fue solo. Dice - Llev\u00e1 una ropa de \u00e9l - Mi marido fue con una batita. Dice, - Si pod\u00e9s tra\u00e9melo ya.- Ta. Lo envolvimos todo y arrancamos para la casa del hombre. \u00bfQu\u00e9 \u00edbamos a hacer?! Y ta, no nos quedaba otra. Porque ya, ya lo llevamos a todos lados. Era ir todas las semanas. \u00cdbamos a la Pelufo Higgens y ve\u00edas cada cosa, te ven\u00edas muerto para atr\u00e1s. Ta. Lo llevamos a este hombre. Ta, el hombre estuvo con \u00e9l ah\u00ed. Le hizo unos sarab\u00e1s. No se, el hombre le hablaba. No entend\u00edamos lo que dec\u00eda. Le dice, ahora compr\u00e1 una coca bien fr\u00edo y d\u00e1sela. Ta, se la dimos. Al otro d\u00eda en el patio jugando a la pelota. M\u00edralo c\u00f3mo est\u00e1. Joao no tuvo m\u00e1s nada. Despu\u00e9s de eso... le hicieron una tomograf\u00eda me acuerdo, despu\u00e9s de eso, porque ya ten\u00eda la fecha. Nada. Despu\u00e9s ta. Los m\u00e9dicos me dijeron ta, no tiene nada el ni\u00f1o. No le vamos a decir que tiene porque no tiene. Era de placa, de ecograf\u00eda, de todo. Despu\u00e9s de eso no se enferm\u00f3 nunca m\u00e1s. No se ataca de una gripe, no se ataca de la garganta. \u00c9l va al control una vez al a\u00f1o. No tuvo m\u00e1s nada. No se qu\u00e9 decirte...\" En primer lugar Gabriela y su marido recurrieron al sistema biom\u00e9dico ante la enfermedad de su hijo. Luego de m\u00faltiples estudios, internaciones y reca\u00eddas y ante la 152ausencia de una explicaci\u00f3n de las causas de la enfermedad de su hijo decidieron recurrir a otro tipo de curador popular. Si bien el 'hombre' no es adscripto a ninguna religi\u00f3n en particular, en el ritual de cura descrito emplean t\u00e9cnicas donde se combina el uso de la palabra e im\u00e1genes del rituales provenientes del catolicismo. \"-La madrina de mi esposo nos dijo. Hay un se\u00f1or all\u00e1 a la vuelta que hace esas cosas de curar empacho, todas esas cosas. Y fuimos ah\u00ed y ten\u00eda todo im\u00e1genes del ni\u00f1o Jes\u00fas, la V\u00edrgen Mar\u00eda. No ten\u00eda im\u00e1genes de esas cosas de diablo. De esas cosas no. De santos, Virgen Mar\u00eda y ni\u00f1o Jes\u00fas. Esas cosas as\u00ed. Y el hombre ta, hablaba, no se qu\u00e9 hablaba, dijo lo de la coca y se le pararon los v\u00f3mitos.(...) A voluntad. Que mi marido qu\u00e9 hac\u00eda. Le llevaba bandejones de alfajores, bandejones de ojitos. \u00bfViste? Esas cosas as\u00ed que te dec\u00eda. Y \u00e9l te dec\u00eda. Usted, lo que quiera. Si ten\u00edamos plata le dej\u00e1bamos plata, yo una vez le llev\u00e9 velas blancas, porque para prenderle a los santos. Ta, si no ten\u00eda plata le llevaba lo que pod\u00eda.\" Ante las enfermedades de sus hijos Gabriela vio afectada su propia salud como mujer. Posterg\u00f3 el cuidado de su salud en pos de sus hijos faltando a consultas previstas u omitiendo la realizaci\u00f3n de controles previstos, tanto por 'dejarse estar' como por miedo de los posibles resultados. \"- Y me dec\u00edas que vos te hab\u00edas descuidado -Ah, yo mi salud si. Yo ten\u00eda HPV , que me hicieron biopsia y todo. Me mandaron a Argentina. Biopsia de alto riesgo, que ella me acompa\u00f1o y todo. Yo me hac\u00eda colposcop\u00eda, si mir\u00e1s la foto, espantoso. Son unas fotos en color. Vos mirabas aquello y espantoso. Ta, b\u00e1rbaro. Yo tuve el otro embarazo que perd\u00ed. Ta. Esto es una cosa que no tiene tratamiento, que ten\u00e9s que ir controlando. Yo despu\u00e9s de que la tuve a Emilia (...) Ah\u00ed me relaj\u00e9, no vi m\u00e1s m\u00e9dico ni nada. Ahora la \u00faltima vez me hice el Papnicolau en la policl\u00ednica. Ten\u00eda la fecha para ir a hacerme la colposcop\u00eda y todo. Justo se me enferm\u00f3 Emilia y no fui a cambiar la fecha y no fui m\u00e1s. Para mi no vi m\u00e1s m\u00e9dico. (...) Ah, y el v\u00e9rtigo, que me vi\u00f3 la doctora. Me levant\u00e9 un d\u00eda que me iba. Se me iba la cabeza, me iba de costado, horrible. Y Valeria me vino a buscar a casa para llevarme a [nombra a la m\u00e9dica de familia] para ver qu\u00e9 ten\u00eda. Y me dijo que era v\u00e9rtigo. Todo por el estr\u00e9s porque andaba con Emilia viste, porque andaba muy nerviosa , se me hab\u00eda juntado todo. Y me mand\u00f3 una medicaci\u00f3n que me ayud\u00f3 un mont\u00f3n. Ya me satur\u00f3 tanto con Emilia que no quiero ver m\u00e1s m\u00e9dico, no quiero ver m\u00e1s nada. Y adem\u00e1s pienso, si caigo internada yo, me mandan alguna cosa o algo \u00bfqu\u00e9 hago con los gurises? - Estamos nosotros (le responde la hermana)\" Por otro lado, el estr\u00e9s atravesado, las horas de hospital, las andanzas, la odisea que ha significado para Gabriela y su familia la enfermedad de Emilia han afectado sus 'nervios'. Los nervios se han estudiado en diversos contextos socioculturales en la antropolog\u00eda m\u00e9dica, se trata de una categor\u00eda polis\u00e9mica caracter\u00edstica de un modo de 153pensar la persona (Duarte 1986, 1994 en Alves y Rabelo 2009). En t\u00e9rminos generales los nervios componen tres n\u00facleos de signos: a) signos de agresividad y violencia, b) signos de agitaci\u00f3n y violencia y c) signos de tristeza y aislamiento. Adem\u00e1s de estos tres ejes, el descontrol se asocia a la debilidad de los nervios. En el caso de Gabriela, ella no se define a si misma ni es definida por otros como una persona nerviosa, sino que en un determinado momento estuvo nerviosa, a lo cual atribuye sus problemas de v\u00e9rtigo. En un estudio de Alves y Rabelo (2009) sobre mujeres nerviosas en Brasil, los autores afirman que en los relatos autobiogr\u00e1ficos de estas mujeres el estado nervioso aparece como una reacci\u00f3n inadecuada o desproporcionada al contexto. Esa reacci\u00f3n generalmente es atribuida a una situaci\u00f3n de pobreza y privaciones que imponen serios l\u00edmites a la posibilidad de conducir la vida con tranquilidad, maximizados por un contexto cotidiano de violencia y falta de autodeterminaci\u00f3n, como la imposibilidad de sostener una identidad personal y una red con otros que sostengan esa identidad. En el caso de Gabriela, su red con otros, especialmente su familia nuclear de origen, es fuerte y la ha ayudado a afrontar y sostener las diferentes dificultades a las que se ha afrontado. \"[la enfermedad] nos ha tocado tanto. Porque hay uno enfermo y sacude toda la familia. Porque es la verdad. Con lo de Emilia han estado todos conmigo, todos conmigo. Hasta el otro d\u00eda que tuvo que hacerse unos estudios, Valeria ya arrancaba conmigo al Canzani. Y est\u00e1 uno enfermo y est\u00e1 toda la familia mal. Porque es as\u00ed. Nos preocupamos todos. Te dicen puede ser esto, puede ser aquello. Cuando hay uno enfermo es bravo. Es bravo eso, es bravo monetariamente. En el caso de mi marido cuando estuvo con tendinitis nos vinimos abajo. Mal. Nos tapamos de cuentas. Porque el que trae el dinero a la casa digo, siempre es el marido, porque nosotros tenemos, estamos emprendiendo un negocio en casa y se nos vino todo abajo. Yo estaba haciendo limpiezas y dej\u00e9 de hacer limpiezas para dedicarme a lo de casa. Que nos pusimos a elaborar comida. Y se nos vino todo a casa. Y est\u00e1 uno enfermo y no sab\u00e9s el gasto que vas a tener. Nosotros hac\u00edamos empanadas para llevar a la f\u00e1brica. Cuando \u00e9l llegaba de la f\u00e1brica nos pon\u00edamos a hacer empanadas para llevar y el las vend\u00eda. (...) Y hab\u00edamos comprado montones de cosas. Lo que son bandejones, papel, fiambres, nylon, todas esas cosas que es plata que est\u00e1 ah\u00ed trancada. (...)Y fue al seguro y no te da para nada. Pagando alquiler y todo no te da para nada. Entonces pr\u00e9stamos y pr\u00e9stamo a la f\u00e1brica y ahora cuando fue la liquidaci\u00f3n de licencia, todo eso, aguinaldo, le descontaron todo de una vez sola. Todo de una vez sola. \u00bfQu\u00e9 hac\u00e9s con ocho mil pesos pagando alquiler, luz, agua, impuestos, los boletos para ir a trabajar todos los d\u00edas, los gurises que empezaron las clases y hay que comprar las cosas? Entonces est\u00e1 uno enfermo y te tap\u00e1s de cuentas. Te tap\u00e1s de cuentas.\" 154Como afirmaban Das y Das (2007) la experiencia de la enfermedad es profundamente social. En este caso vemos c\u00f3mo las relaciones de parentesco y el contexto social y econ\u00f3mico est\u00e1n profundamente entrelazados con las diversas experiencias de enfermedad que transitaron Gabriela y su familia. El no trabajar acarrea problemas financieros inmediatos, ya sea el descuento de los d\u00edas parados o la dificultad de conseguir dinero para aquellos con actividad aut\u00f3noma. El no trabajar afecta sobre todo al proveedor de la casa. As\u00ed, la definici\u00f3n de enfermedad se entrecruza con una concepci\u00f3n f\u00edsico/moral, el no trabajar asociado con la pereza o la debilidad. Para no ser tomado por 'vago' o 'perezoso' es necesario contar con la palabra autorizada del m\u00e9dico, quien otorga un 'certificado m\u00e9dico' que certifica que la persona no se encuentra en condiciones de trabajar y en el caso de los trabajadores formales los ampara en la seguridad social (de Oliveira 1998). En el caso de las mujeres, la enfermedad no solo interrumpe el empleo formal en caso que lo hubiere sino que tambi\u00e9n interrumpe el trabajo dom\u00e9stico, tanto las tareas dom\u00e9sticas como el cuidado de los ni\u00f1os. En el caso de Gabriela, su principal preocupaci\u00f3n si 'cayera internada' ser\u00eda qu\u00e9 hacer con sus hijos. 'A ra\u00edz de eso vi todo' Blanca (65 a\u00f1os), comenz\u00f3 a sufrir de fuertes dolores de cabeza en sus \u00faltimo a\u00f1os como maestra. Adem\u00e1s, en ese mismo momento una de sus hijas se fue a vivir al exterior y falleci\u00f3 su padre. Consult\u00f3 en la policl\u00ednica por su depresi\u00f3n y la derivaron a Salud Mental en el CSJH. All\u00ed ella sigui\u00f3 un tratamiento con psic\u00f3loga y psiquiatra que valor\u00f3 como positivo. Adem\u00e1s, por los dolores de cabeza la derivaron a distintos especialistas del segundo nivel de atenci\u00f3n para que la evaluaran. Ante la falta de una respuesta eficaz para su dolor en el sistema de atenci\u00f3n biom\u00e9dico Blanca decidi\u00f3 recurrir a otros sistemas de atenci\u00f3n, algunos de ellos incluso recomendados por los propios m\u00e9dicos. - Bueno, yo lo que tuve, ah, esos problemas que te dec\u00eda de depresi\u00f3n y todo. Yo simult\u00e1neamente o anterior ten\u00eda dolores de cabeza. El \u00faltimo a\u00f1o de trabajo. Y, claro, se junt\u00f3 con todo eso que te dec\u00eda. Unos dolores de cabeza fuert\u00edsimos. Y ah\u00ed me diagnosticaron y aparte de la salud mental me derivaron a reumatolog\u00eda, a traumatolog\u00eda, yo se que anduve por todos lados, y neur\u00f3logo y ... Y a ra\u00edz de eso vi todo, m\u00e9dicos, no m\u00e9dicos, quiropr\u00e1cticos. Esos otros que aparecen en la televisi\u00f3n (...) 155yo miraba la televisi\u00f3n y lo vi y all\u00e1 fui. Es car\u00edsimo. Te ponen aparatos el\u00e9ctricos. Me pon\u00eda porque ahora dej\u00e9 de ir porque es muy caro. Me hac\u00eda bien. Son todas cosas, eso, terapias, son todas t\u00e9cnicas que te ayudan. Como los masajes. Los masajes sigo yendo una vez por mes. Iba una vez por semana. Son todas cosas que son buenas, que te ayudan. Acupuntura no. no me hice nunca. Eso est\u00e1 V - \u00bfY esas opciones eran, te complementaban algo que lo otro no te estaba dando? Te aliviaba el dolor? \u00bfPorqu\u00e9 elegiste? O - Claro. Porque... al final ahora lo tengo dominado. Porque claro, a nivel medicinal me mandaron analg\u00e9sico que eran hasta 6 pastillas por d\u00eda. Dos cada ocho horas. Despu\u00e9s en el hospital que hiciera fisioterapia. Que hice, pero poqu\u00edsima. Porque no ten\u00edan. (...) Entonces claro, empec\u00e9 a ver, que si tomaba seis pastillas por d\u00eda, me iba a agarrar una \u00falcera. Entonces empec\u00e9 a ver eso. Y las t\u00e9cnicas esas. Eso del hombre ese que era caro, era bueno. Fui como un a\u00f1o. Pero todas las cosas me han ido a que me fue pasando el dolor de cabeza. Tambi\u00e9n los problemas. Super\u00e9 jubilarme, super\u00e9 lo de mi hija. Que mi hija al principio se fue de ac\u00e1 y despu\u00e9s se fue a Espa\u00f1a , a vivir, entonces claro. Ten\u00e9s que, si no, una locura. Me daban dolores muy fuertes de cabeza. De esos dolores que no quer\u00e9s hablar ni ver la luz, la televisi\u00f3n de nada.(...) Todav\u00eda estaba en la fisioterapia de la M\u00e9dica Uruguaya cuando fui a los masajes. Y despu\u00e9s empec\u00e9 a ir particular. Porque vi que me hac\u00eda bien. Hago yoga tambi\u00e9n. Ahora lo \u00fanico que hago as\u00ed es yoga y los masajes. Y bue, y ta, la voy llevando. Todas son cosas que, para esto que tengo me hacen bien. (...) Yo al neur\u00f3logo le dije. Porque a ra\u00edz de todo eso, como no ten\u00eda nada neurol\u00f3gico. (...) Si puede ir, se\u00f1ora me dijo, a hacer alguna gimnasia relajante o yoga eso le va a aliviar. Y bueno. (...) Y despu\u00e9s hay una que hace masajes, y hace reiki que yo he ido. Que vive ac\u00e1, delante de La Villa. Y hace, que es m\u00e1s conocida porque por eso le dicen la bruja, que es m\u00e1s conocido por eso y tira cartas. Pero es bien separado. Vos vas para el masaje y no te implica ninguna conversaci\u00f3n.\" Vemos como Blanca, con el fin de aliviar su dolor, recurri\u00f3 a distintos sistemas de atenci\u00f3n, principalmente biom\u00e9dico y new age, combinando las sugerencias de cada uno as\u00ed como sus posibilidades financieras de pagar por los servicios. El uso de ambos sistemas de atenci\u00f3n no fue excluyente sino complementario. Existe evidencia de que durante la carrera del enfermo \"(...) los sujetos demandan inicialmente un tipo de atenci\u00f3n en funci\u00f3n del diagn\u00f3stico presuntivo que manejan y de otros factores como la accesibilidad f\u00edsica y econ\u00f3mica a las diferentes formas de atenci\u00f3n que operan en su contexto de vida, pero si dicha atenci\u00f3n no resulta eficaz la remplazan r\u00e1pidamente por la atenci\u00f3n de otro tipo de curador, implicando este cambio una transformaci\u00f3n en el diagn\u00f3stico y tratamiento.\" (Men\u00e9ndez 2007:191). Este proceso podr\u00eda terminar en esta segunda etapa o motivar nuevas consultas, pudiendo volver el enfermo a consultar nuevamente al curador buscado inicialmente. 156 \"Dice como que fue algo milagroso\" En La Villa Farr\u00e9 hay personas que practican diferentes religiones, cat\u00f3licos, testigos de Jehov\u00e1, mormones, pentecostales y umbandistas entre otros. De las personas entrevistadas, si se les preguntaba espec\u00edficamente, la mayor\u00eda manifestaba 'creer'. Cuando indag\u00e1bamos sobre las caracter\u00edsticas de esas creencias, la mayor\u00eda manifestaba creer en dios, pero los v\u00ednculos con las religiones eran muy variados. Algunos asist\u00edan espor\u00e1dicamente a iglesias pentecostales de la zona, otros hab\u00edan sido cat\u00f3licos, pero ya no eran practicantes, otros prefer\u00edan la imagen de la Virgen Ni\u00f1a o de Cristo. Algunos entrevistados comentaron que ten\u00edan parientes mormones y testigos de Jehov\u00e1 que resid\u00edan en la zona. Seg\u00fan el INE, la Encuesta Continua de Hogares 2006 relev\u00f3 que, el 82,8% de los uruguayos creen en Dios de diferentes maneras41 (Brena 2011). En la mayor\u00eda de los casos, ante problemas de salud de alg\u00fan pariente o persona cercana, las personas hab\u00edan pedido o rezado por su mejor\u00eda. Algunas mujeres llegaron a participar de grupos de oraci\u00f3n o cadenas de pedidos. Otras personas dec\u00edan rezar habitualmente, directamente con Dios, como una forma de aliviar sus angustias y pesares, de 'desahogarse'. Otros, si bien se dec\u00edan creyentes, tambi\u00e9n se manifestaron decepcionados por dios. \"(...) a decir la verdad, soy muy creyente yo, iba a la iglesia, pero cuando vos te decepciona... a m\u00ed me decepcion\u00f3 la iglesia, me decepcion\u00f3 la vida, me sucedieron muchas cosas, yo perd\u00ed un hijo en un accidente, entonces mi hijo no tendr\u00eda que haber muerto, ten\u00eda 22 a\u00f1os, y era creyente, iba a la iglesia, no le deb\u00eda a nadie, no le hac\u00eda mal a nadie, y me lo llev\u00f3 un 2 de noviembre, mir\u00e1 qu\u00e9 fecha (...) \u00bfA qui\u00e9n le voy a pedir yo si cuando yo necesit\u00e9 no estuvo nadie?\" [Wallter] Una de las personas entrevistadas lleg\u00f3 a narrar c\u00f3mo su madre hab\u00eda sido curada por un Pai de Umbanda, al cual decidi\u00f3 recurrir ante la falta de respuesta del sistema biom\u00e9dico para aliviar su sufrimiento. La din\u00e1mica del hogar se hab\u00eda visto alterada ya 41En una investigaci\u00f3n realizada en el a\u00f1o 2002 se concluy\u00f3 que en nuestro pa\u00eds se practicaban m\u00e1s de ciento diez cultos religiosos entre los cuales se pueden mencionar los Testigos de Jehov\u00e1, de la Iglesia Universal de Dios, Apost\u00f3licos Armenios, Evang\u00e9licos de Nazareno, Bautistas, Evang\u00e9licos Valdenses, Adventistas del S\u00e9ptimo D\u00eda, Mormones, Luteranos, Menonitas, Staroveris, Umbandistas, Pentecostales, Evang\u00e9licos Armenios de la Hermandad, Budistas, F\u00e9 Bahai s, Musulmanes, Sofistas, Jud\u00edos, Krishnas (Triano 2002 en Brena 2011). 157que por causa del dolor su madre no pod\u00eda hacerse cargo de las tareas dom\u00e9sticas, ni del cuidado de los hermanos menores y se hab\u00eda vuelto dependiente para todas las actividades cotidianas. La mayor de sus hijas, que actualmente participa del espacio adolescente, hab\u00eda dejado de concurrir a las clases del liceo para cuidar de la salud de su madre y de sus hermanos, situaci\u00f3n que puso en riesgo su a\u00f1o lectivo. Al comienzo de su trayecto terap\u00e9utico la madre de Natalia concurri\u00f3 al sistema biom\u00e9dico. Su pareja estaba vinculado a un Pai de Umbanda, pero por diferencias personales e incluso religiosas ella no quer\u00eda atenderse con \u00e9l. Natalia cuenta que su madre era devota de la Virgen Ni\u00f1a, creencia que le transmiti\u00f3 a ella tambi\u00e9n y que uno de sus t\u00edos maternos asist\u00eda a una iglesia neopentecostal en Punta de Rieles, probablemente sede de la Iglesia Universal del Reino de Dios42. Sin embargo, como el dolor proced\u00eda y el sufrimiento la limitaba cada vez m\u00e1s accedi\u00f3 \"-Mam\u00e1 una vez estuvo re mal de la columna que ya no pod\u00eda caminar. Que estaba todos los d\u00edas que ten\u00eda que ir al m\u00e9dico a ponerle calmantes, a darle suero, todo y ella dice como que fue algo milagroso, algo as\u00ed. Ella fue a la casa del hombre este, que el hombre es tambi\u00e9n curandero o algo as\u00ed y le hizo, le toc\u00f3 no se qu\u00e9 la espalda y dice que sali\u00f3 caminando de ah\u00ed adentro. Dice que no sabe lo que el hombre le hizo pero que sali\u00f3 caminando de ah\u00ed. Que fue poco m\u00e1s que arrastr\u00e1ndose del dolor y que sali\u00f3 caminando. Y yo no se porqu\u00e9 pero en ese d\u00eda me sent\u00ed re aliviada. Ese d\u00eda dije, hay gracias porque mi madre pobre ya no pod\u00eda m\u00e1s de dolor. No pod\u00eda. Ten\u00eda que estar todo el d\u00eda acostada, hab\u00eda que acompa\u00f1arla al ba\u00f1o. Una persona inv\u00e1lida parec\u00eda. Es m\u00e1s, yo tuve que faltar todo un mes casi al liceo. El a\u00f1o pasado. A final de a\u00f1o. Estuve faltando al liceo casi como un mes. Como que no iba casi. Pas\u00e9 de... pas\u00e9 por pasar. Porque fue el \u00faltimo mes. En diciembre, principio de diciembre mam\u00e1 no pod\u00eda casi caminar. Y me qued\u00e9 con ella. Porque Juan aparte, reci\u00e9n hab\u00eda nacido. \u00c9l naci\u00f3 en Junio. Y Lucas es de diciembre, reci\u00e9n hab\u00eda cumplido un a\u00f1o. Era muy chiquito y todo y ta, era, ten\u00eda una a\u00f1o y poquito, (...) -\u00bfY sab\u00e9s de qu\u00e9 religi\u00f3n era \u00e9l? -Creo que es de los Pai, de eso raro. Como yo esucho lo que dicen ellos. Lo que habla pap\u00e1 con mam\u00e1 pero no - \u00bfUmbandista? - Si, algo as\u00ed de Umbanda. Pero no me gusta eso. Cuanto m\u00e1s lejos mejor. -\u00bfPor qu\u00e9? -Porque no, me da miedo, matan bichos. Todas esas cosas. Hay, qu\u00e9 horrible. - Bueno, eso, me dec\u00edas que te da un poco de miedo pero que por otro lado - Por otro lado me alivi\u00f3 cuando curaron a mam\u00e1.(...) Como que pap\u00e1 era hijo de 42En los \u00faltimos a\u00f1os, las religiones afrobrasile\u00f1as vienen sufriendo discriminaci\u00f3n interreligiosa por parte de la Iglesia Universal del Reino de Dios. La discriminaci\u00f3n es producto del rechazo de un grupo religioso sobre otro (Brena 2011). 158religi\u00f3n o algo as\u00ed de \u00e9l, pero despu\u00e9s no fue m\u00e1s. Como que se alej\u00f3 porque le costaba. Ten\u00eda que hacer algo ah\u00ed que ten\u00eda que poner mucha plata y pap\u00e1 no pod\u00eda. Y el hombre le dijo que estaba todo bien, que cuando necesitara algo estaba a las \u00f3rdenes. Y como mam\u00e1 estaba re mal la llev\u00f3 pero no le cobr\u00f3 nada. (...) Y pap\u00e1 estuvo muchos d\u00edas para decirle que vaya y ella no quer\u00eda, no quer\u00eda no quer\u00eda y cuando vio que no pod\u00eda m\u00e1s del dolor ella fue y la cur\u00f3. (...) Y mam\u00e1 como que no, no se vincula mucho pero la re ayuda. Igual a mi no me gusta mucho eso\". [Natalia] El discurso de Natalia en relaci\u00f3n a la cura de su madre resulta contradictorio, mientras que por un lado manifiesta 'alivio' por la cura de su madre, por el otro manifiesta rechazo y miedo ante la religi\u00f3n Umbandista. Los miedos que expresa Natalia, reflejan prejuicios que siguen presentes en la sociedad uruguaya en relaci\u00f3n a las religiones afrobrasileras, especialmente la Umbanda. \"(...)Muchos todav\u00eda piensan que los afroreligiosos somos brujos hacedores de magia negra y no entienden que Umbanda es una religi\u00f3n y como tal busca el bienestar de las mujeres y los hombres\" (Andrade, 2009: 60, 61 en Brena 2011:20). D) REPRESENTACIONES Y EXPERIENCIAS SOBRE LA SALUD Y LA ENFERMEDAD ENTRE LOS USUARIOS Como hemos venido desarrollando a lo largo de este trabajo, las personas elaboran construcciones e interpretaciones a partir de su experiencia del proceso salud- enfermedad-padecimiento-atenci\u00f3n, sean estos interpretados como parte del flujo normal de la vida o como padecimientos significativos. \"La idea que domina con amplitud es que la causalidad (bio) m\u00e9dica es inmune a la representaci\u00f3n, como si experiment\u00e1semos la dificultad de admitir que la interpretaci\u00f3n de la enfermedad es un fen\u00f3meno social no exclusivo del especialista, sino absolutamente de todo el mundo.\" (Laplantine 1999: 17). En nuestro trabajo hemos buscado abordar las representaciones de las personas tratando de que el \u00e9nfasis en el sentido no eclipsen las condiciones espec\u00edficas en que las personas experimentan la salud y la enfermedad. En este sentido procuramos distinguir las experiencias de malestar como parte de la vida cotidiana, las experiencias significativas de enfermedad, y los diferentes trayectos terap\u00e9uticos que las personas realizan ante un padecimiento, sea consultando al sistema biom\u00e9dico o sea consultando 159alg\u00fan otro tipo de curador especializado. Cuando indagamos con las personas qu\u00e9 significa para ellos estar sanos y qu\u00e9 significa estar enfermos, la dimensi\u00f3n de la experiencia corp\u00f3rea resulta fundamental, ya que la salud y la enfermedad est\u00e1n relacionadas con c\u00f3mo son percibidos, experimentados y representados esos cuerpos. El cuerpo se vuelve un problema cuando deja de funcionar 'normalmente' (Oliveira 1998). Dentro de las concepciones de enfermedad podemos distinguir dos ejes de an\u00e1lisis, complementarios entre si. Uno de ellos son los s\u00edntomas asociados a la enfermedad y otros sus consecuencias. Los s\u00edntomas m\u00e1s identificados son ' estar mal', 'no tener ganas de nada', sentirse 'bajoneado', tener 'dolor de cabeza o malestar ', tener 'fiebre', ver algo 'fuera de lo normal'. Dentro de las consecuencias se identifican por ejemplo, no poder relacionarse de forma adecuada con la sociedad. \"Porque si no ten\u00e9s un bienestar mental, por ejemplo, es imposible que te relaciones con la sociedad\" o no poder cumplir con los roles socialmente esperados, como trabajar o cuidar a los hijos. Estar enfermo 'es lo peor'. Ante esta consecuencia de 'falla', las personas sienten temor. \"Yo soy muy, eh, tengo miedo a estar enferma, no me gusta estar enferma. Porque te enferm\u00e1s vos, se que tengo al enano tambi\u00e9n [su hijo]. Uno trata de estar sano, aunque no hagas todo para estar sano. (...) No me preocupo en el sentido de todo eso que te dicen de hacer ejercicio, comer sano, para evitar la diabetes y el colesterol. Todas esas cosas no las hago, pero si me siento mal, si veo algo fuera de lo normal enseguida consulta.\" [Valeria]. La enfermedad limitar\u00eda no solo una determinada capacidad f\u00edsica, sino la capacidad de disfrutar de la vida y de los seres queridos. \"Cuando vos seas abuela te vas a acordar m\u00edo. Lo que pasa \u00bfviste? cuando va pasando el tiempo, cuando sos joven ten\u00e9s tiempo para muchas cosas, una vez que va pasando el tiempo y un d\u00eda ves que te encontr\u00e1s que no est\u00e1s tan bien como estabas antes, es un tema generacional, empez\u00e1s a extra\u00f1ar la salud y cuando ten\u00e9s nietos quer\u00e9s disfrutar de los nietos y te quer\u00e9s sentir bien y, bueno, ah\u00ed est\u00e1 el tema de por qu\u00e9 la salud es importante en una persona. En el caso m\u00edo que quiero estar bien, no solamente por m\u00ed, para que mi mujer no me tenga que cuidar, no, es importante que uno est\u00e9 bien, evidentemente, no solamente f\u00edsico \u00bfno? \" [Jos\u00e9 ] La falta de equidad en el ambiente laboral o la violencia a nivel social tambi\u00e9n son vistas como 'enfermedades' de nuestra sociedad contempor\u00e1nea. 160\"Y enfermo, claro, no es solo cuando vos padec\u00e9s un... \u00bfC\u00f3mo te lo puedo decir? Cuando vos padec\u00e9s alg\u00fan s\u00edntoma de deterioro o de alteraci\u00f3n en el cuerpo, vos pod\u00e9s estar enfermo porque tambi\u00e9n en tu trabajo no te respetan los derechos, no hay equidad, digo, para m\u00ed esos tambi\u00e9n son tipos de enfermedades, el tema de la violencia para m\u00ed es una enfermedad, hoy lo que est\u00e1 pasando, estamos quedando enfermos de violencia, de tanta violencia, no s\u00e9 si se entiende eso, pero bueno es eso\". [Cristina ] Asimismo, algunas personas relacionan sus problemas laborales o sus preocupaciones econ\u00f3micas con sus problemas de salud, siendo las primeras las que causan el malestar. Una usuaria que asiste al grupo ODH que sufre de obesidad y admite sentirse mejor cuando est\u00e1 'liviana' comenta que \"(...) a veces soy sinverg\u00fcenza. No hago caso. (Risas) Porque me dejo estar. Yo que se. Me quedo ah\u00ed, y pienso, que no puedo trabajar, que no consigo trabajo y que no se, ta, en vez de salir a caminar me acuesto. Y me da como una depresi\u00f3n as\u00ed.\" [Gladys]. Para otros, la enfermedad es consecuencia de una acci\u00f3n de la persona \"Y la enfermedad es consecuencia de algo que usted hizo, siempre es por algo que vos hiciste, vos te enferm\u00e1s por algo, o te ba\u00f1aste y te agarraste una pulmon\u00eda\". [Nelly] La salud por su parte tambi\u00e9n es vista como algo concreto, un estado asociado a la vitalidad. \"Estar sano es estar vivo\". La salud permite disfrutar ' joder', 'pavear con tus amigos' 'divertirte', 'poder salir a alg\u00fan lado ', \"(...)Y te sent\u00eds mucho mejor, estando sana, liviana, todo. Este. Y estar sin sobre peso ni te cuento .\" [Gladys] Para algunos, la salud solo ser\u00eda debidamente valorada en contraste con la enfermedad \" Cuando vos te enferm\u00e1s te das cuenta de lo que es la salud.\". [Nelly] Existe una concepci\u00f3n hol\u00edstica del estado de salud, donde tanto lo f\u00edsico como lo mental o espiritual se influyen mutuamente. Asimismo, el contacto con la naturaleza y con el resto de la sociedad colaborar\u00edan a mantener el bienestar tanto f\u00edsico como mental. \"Yo pienso que tambi\u00e9n uno se puede deprimir mucho \u00bfno? nosotros, viste, que con lo que nos pas\u00f3 y yo misma ahora, yo salgo todos los d\u00edas a caminar, de ma\u00f1ana me levanto, no desayuno y me voy a caminar, porque ten\u00e9s que estar en contacto con la naturaleza \u00bfverdad? Y con todo, con la gente, porque si vos te encerr\u00e1s es lo peor que hay. (...) la cabecita tiene que estar sanita, no puede estar pensando siempre en algo.\" [Nelly] \"Si no despu\u00e9s and\u00e1s con la pierna dura, si la cabeza est\u00e1 sana est\u00e1 todo bien, el problema es cuando te enferm\u00e1s de arriba (...) Ah s\u00ed y hablar con la gente, yo hablo con los vecinos, hablo con uno, hablo con otro, le digo una broma a uno, le digo una broma a otro\" [Wallter] 161Las condiciones materiales de existencia como la vivienda y las condiciones laborales son reconocidas como dimensiones que afectan y se vinculan con la salud. \"Bueno, el tema que para m\u00ed la salud es un tema donde hay muchos factores, porque para m\u00ed salud tambi\u00e9n es salud medioambiental, es tener una casa habitable, confortable, no solo los servicios, salud forma parte... dentro de la salud forma parte el \u00e1mbito laboral, todo eso influye y forma parte de lo que es la salud, es algo m\u00e1s integral, no es solamente el servicio que se te presta \u00bfno? La salud para m\u00ed comprende todos esos factores.\" [Cristina] Las personas tienen su propia definici\u00f3n de qu\u00e9 es estar 'sano' o 'saludable' asociada justamente al bienestar o la vitalidad, al sentir a su cuerpo en un funcionamiento 'adecuado'. Esa representaci\u00f3n de las personas sobre su propia salud no coincide necesariamente con la ausencia de 'enfermedad' desde una concepci\u00f3n biom\u00e9dica. Por ejemplo, personas que tienen problemas de sobrepeso o de hipertensi\u00f3n o colesterol encuentran que tienen un buen estado de salud en tanto los s\u00edntomas no son experimentados sensorialmente. Los lazos sociales, especialmente la familia, las condiciones de vida y de trabajo, la posibilidad de disfrutar y relacionarse con otros son asociados a la concepci\u00f3n de salud. Por otro lado, el encierro, el aislamiento, la soledad, el malestar f\u00edsico, mental, y econ\u00f3mico son asociados a la enfermedad. Encontramos que existe una visi\u00f3n hol\u00edstica de los procesos de salud, enfermedad, atenci\u00f3n, donde el cuerpo y su modo de estar en el mundo, emerge como un elemento central, siendo esto congruente con la reflexi\u00f3n de Csordas (2008) de que la subjugaci\u00f3n de lo corp\u00f3reo a lo sem\u00e1ntico es emp\u00edricamente insustentable. Esta vinculaci\u00f3n entre el cuerpo, lo psi y lo social en la concepci\u00f3n de los sectores populares entra en tensi\u00f3n con la concepci\u00f3n de persona del individualismo y la modernidad. El individualismo se ordena en una representaci\u00f3n espec\u00edfica de la Persona, a diferencia de todas las dem\u00e1s culturas cuyas teor\u00edas de Persona se ordenan sobre principios cosmol\u00f3gicos que la engloban y sit\u00faan diferencialmente. La representaci\u00f3n individualizada de persona moderna tiene una cohorte de efectos concomitantes que afectan las dem\u00e1s dimensiones de la vida social: la racionalizaci\u00f3n y el alejamiento de lo sensible, la fragmentaci\u00f3n de los dominios, la universalizaci\u00f3n de los saberes, la interiorizaci\u00f3n y psicologizaci\u00f3n de los sujetos, la autonomizaci\u00f3n de la esfera p\u00fablica, 162la intimizaci\u00f3n de la familia, la autonomizaci\u00f3n de los sentidos y consecuentemente de una est\u00e9tica y una sexualidad. Si bien el fen\u00f3meno de 'la enfermedad' en la cultura occidental moderna constituye un sub producto los principios, del individualismo, las sociedades han sido influenciadas de diferente modo por los mismos43. Nuestra sociedad, as\u00ed como el resto de latinoam\u00e9rica y de europa oriental, se encuentra entre las sociedades perif\u00e9ricas de occidente, las cuales remiten a situaciones culturales b\u00e1sicamente pertenecientes a la cultura occidental, pero que, por muchos motivos, manifiestan baja o heterog\u00e9nea institucionalizaci\u00f3n de la ideolog\u00eda individualista (Duarte 1998). Si bien se reconoce una oposici\u00f3n entre las representaciones de los agentes de saberes biom\u00e9dicos y aquellas que sustentan las experiencias de las vidas cotidianas de las personas, es necesario tener en cuenta que dicha oposici\u00f3n es din\u00e1mica ya que desde el siglo XVIII las f\u00f3rmulas de la biomedicina han influenciado las representaciones generales concernientes al adolecimiento. Esta 'difusi\u00f3n' se da mediante formas de reinvenci\u00f3n, lo que hace que las fronteras entre esos modelos de diferencias sean fluidas. La diferenciaci\u00f3n entre las representaciones de las 'clases letradas' - 'altas' - 'medias altas' - - 'trabajadoras' - 'pobres' -'desfavorecidas' - 'dominadas' establecida en la literatura tambi\u00e9n es controversial ya que no es f\u00e1cil establecer o medir la distancia entre esos polos sociol\u00f3gicamente anclados ni existen criterios un\u00e1nimes para delinear las fronteras y zonas de transici\u00f3n entre ambos grupos (Duarte 1998). A su vez, hemos encontrado que la mayor\u00eda de las personas entrevistadas en esta investigaci\u00f3n han utilizado una o m\u00e1s formas de atenci\u00f3n para resolver sus padecimientos. Esta integraci\u00f3n de diferentes modos de atenci\u00f3n tambi\u00e9n podr\u00eda estar respondiendo a esa concepci\u00f3n holista de los procesos de salud y enfermedad y que por tanto procura tambi\u00e9n respuestas plurales para su atenci\u00f3n. A nivel latinoamericano tambi\u00e9n existe evidencia de que los conjuntos sociales utilizan potencialmente varias formas de atenci\u00f3n (Men\u00e9ndez 2007, Duarte 1994, 1998, Magnani 2002, entre otros). 43Dias Duarte distingue entre cuatro categor\u00edas seg\u00fan su cu\u00e1nto ha permeado la ideolog\u00eda individualista: sociedades tribales, sociedades isl\u00e1micas y orientales, metr\u00f3polis occidentales y sociedades occidentales perif\u00e9ricas. 163Los conjuntos sociales en latinoam\u00e9rica potencialmente utilizan las siguientes formas de atenci\u00f3n para aliviar sus padecimientos: a) de tipo biom\u00e9tico, referidas a m\u00e9dicos del primer nivel de atenci\u00f3n y especialistas de padecimientos f\u00edsicos y mentales b) de tipo 'popular' y 'tradicional' donde incluye a curadores especializados como hueseros, culebreros, brujos, curanderos, espiritualistas, yerberos, shamanes, as\u00ed como el papel curativo de ciertos santos o figuras religiosas tanto cristianas como de otros cultos y el desarrollo de actividades curativas a trav\u00e9s de grupos como los pentecostales o los carism\u00e1ticos; c) alternativas, paralelas o new age; d) devenidas de otras tradiciones acad\u00e9micas como acupuntura, medicina ayurv\u00e9dica, medicina mandarina, etc. y e) centradas en la autoayuda como Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, Clubes de diab\u00e9ticos, Padres de Ni\u00f1os Down, etc, cuya caracter\u00edstica b\u00e1sica radica en que est\u00e1n organizadas y orientadas por las personas que padecen o co -padecen alg\u00fan tipo de problema (Men\u00e9ndez 2007). El referirse desde un punto de vista antropol\u00f3gico a las formas de atenci\u00f3n no implica necesariamente reconocer su eficacia y/o eficiencia sino reconocer su existencia. \"Lo que domina en las sociedades actuales, dentro de los diferentes conjuntos sociales estratificados que las constituyen y m\u00e1s all\u00e1 de la situaci\u00f3n de clase o de la situaci\u00f3n \u00e9tnica, es lo que se conoce como pluralismo m\u00e9dico, t\u00e9rmino que refiere a que en nuestras sociedades la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n utiliza potencialmente varias formas de atenci\u00f3n no s\u00f3lo para diferentes problemas, sino para un mismo problema de salud.\" (Men\u00e9ndez 2007:186). En nuestro caso si bien podemos afirmar que la biomedicina es la forma de atenci\u00f3n dominante y que las personas tienen un adecuado acceso a los servicios de salud biom\u00e9dicos en la zona estudiada, las personas tambi\u00e9n recurren a pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n y formas de atenci\u00f3n 'popular' y 'tradicional' as\u00ed como al papel curativo de ciertas figuras religiosas y pr\u00e1cticas religiosas de grupos pentecostales y umbandistas. Las pr\u00e1cticas new age si bien son utilizadas, parecen ser menos comunes en esta poblaci\u00f3n que en sectores de clase media y media alta en nuestro pa\u00eds44. 44En relaci\u00f3n al uso de medicinas alternativas en clases medias y medias altas se pueden consultar los trabajos del Programa de Antroplog\u00eda y Salud, especialmente Romero (2004-2005). 164CONCLUSIONES Este trabajo se propuso analizar las representaciones sociales, estrategias y experiencias de usuarios y trabajadores de un servicio de salud, mediante una etnograf\u00eda de una policl\u00ednica del primer nivel de atenci\u00f3n de ASSE. La investigaci\u00f3n fue desarrollada en una policl\u00ednica dependiente del Centro de Salud Jardines del Hip\u00f3dromo, que integra la RAP-ASSE Metropolitana, en un barrio de sectores populares de la ciudad de Montevideo. Si bien hay aspectos de este trabajo que hacen a las especificidades locales, entendemos que por el car\u00e1cter relacional de los sistemas de salud hay algunas conclusiones que pueden ser \u00fatiles para la comprensi\u00f3n de aspectos m\u00e1s generales. En t\u00e9rminos generales, la investigaci\u00f3n desarrollada abarca temas relacionados con dos de los tres grandes ejes de la reforma de salud: el cambio de modelo de atenci\u00f3n y el cambio de modelo de gesti\u00f3n, espec\u00edficamente en relaci\u00f3n a la participaci\u00f3n de los usuarios. Dentro del cambio de modelo de atenci\u00f3n, la reforma propone la organizaci\u00f3n del sistema de salud en tres niveles de atenci\u00f3n, priorizando el primer nivel y desde una estrategia de trabajo en APS. Esta investigaci\u00f3n permite, a trav\u00e9s de la aproximaci\u00f3n en profundidad a una situaci\u00f3n, acercarse a las caracter\u00edsticas de los servicios de salud p\u00fablicos en el Primer Nivel de Atenci\u00f3n, las actividades asistenciales y comunitarias que se desarrollan, los v\u00ednculos que tanto usuarios como profesionales establecen desde all\u00ed con otros servicios de salud y las estrategias que profesionales y usuarios desarrollan para moverse dentro del sistema. Asimismo, buscamos analizar y comprender las representaciones de salud y enfermedad de trabajadores y usuarios as\u00ed como las experiencias sobre el proceso de salud-enfermedad-atenci\u00f3n de estos \u00faltimos. En el primer cap\u00edtulo de la investigaci\u00f3n intentamos desarrollar algunos antecedentes de la antropolog\u00eda m\u00e9dica y de la salud a nivel internacional y nacional destacando una serie de premisas te\u00f3ricas a la hora de abordar los procesos de salud-enfermedad- atenci\u00f3n desde la perspectiva de la antropolog\u00eda m\u00e9dica cr\u00edtica. Desde esta perspectiva concebimos la salud y la enfermedad como procesos din\u00e1micos, donde la salud no es un estado absoluto de bienestar ni la enfermedad un resultado directo de un pat\u00f3geno o de 165un disturbio fisiol\u00f3gico. Abordar los procesos de salud y enfermedad implica tambi\u00e9n tener en cuenta las condiciones cotidianas de existencia de las personas (vivienda, trabajo, relaciones sociales, ambiente, etc). Asimismo buscamos tener una visi\u00f3n cultural y social de los procesos de salud - enfermedad- atenci\u00f3n teniendo en cuenta la dimensi\u00f3n hist\u00f3rica de los mismos. La estrategia metodol\u00f3gica empleada consisti\u00f3 en el m\u00e9todo etnogr\u00e1fico. En el segundo cap\u00edtulo profundizamos sobre las caracter\u00edsticas del mismo en la tradici\u00f3n disciplinar as\u00ed como las caracter\u00edsticas particulares que adquiri\u00f3 en esta investigaci\u00f3n, presentando las distintas t\u00e9cnicas empleadas y reflexionando sobre la importancia de mantener una mirada reflexiva hacia el proceso de investigaci\u00f3n. En el tercer cap\u00edtulo analizamos el proceso de poblamiento del barrio de Villa Farr\u00e9 as\u00ed como la conformaci\u00f3n de la policl\u00ednica en el marco de dicho proceso. Podemos afirmar que esta experiencia se ha constituido en un ejemplo 'exitoso' de participaci\u00f3n social en salud, en tanto miembros de un barrio organizados, lograron construir de forma co- gestionada con el Estado una policl\u00ednica descentralizada con infraestructura y tecnolog\u00eda disponible acorde a un servicio del primer nivel de atenci\u00f3n. Las redes de relaciones e intercambios rec\u00edprocos establecidas entre los habitantes de Villa Farr\u00e9 durante el proceso de poblamiento del barrio, as\u00ed como las trayectorias y experiencias previas de algunos de sus habitantes fueron elementos claves en este proceso. La evidencia bibliogr\u00e1fica ha demostrado que la participaci\u00f3n comunitaria puede contribuir de manera positiva a la mejora de la salud, sin embargo, la estandarizaci\u00f3n del concepto 'participaci\u00f3n social en salud' no es posible ni deseable, ya que el \u00e9xito de la participaci\u00f3n comunitaria es situacional (Rifkin 2009). Ratificamos por tanto la importancia metodol\u00f3gica de abordar los procesos de participaci\u00f3n social en salud desde una perspectiva hist\u00f3rica, considerando los aspectos sociales, culturales y experiencias previas que los atraviesan. En nuestro an\u00e1lisis procuramos evidenciar diferentes tensiones y conflictos que se hacen presentes en los procesos de participaci\u00f3n social. No adherimos a las posturas que idealizan a la participaci\u00f3n social y comunitaria como algo bueno 'en si', sino que entendemos que es necesario analizar en cada caso qu\u00e9 significados adquiere. En Villa Farr\u00e9, la idea de contar con una policl\u00ednica descentralizada y accesible era una necesidad sentida por la 166poblaci\u00f3n as\u00ed como la necesidad de acceso a otra serie de servicios que tambi\u00e9n inciden en la salud y calidad de vida de la poblaci\u00f3n como, por ejemplo, el saneamiento, acceso regularizado a la electricidad, alumbrado p\u00fablico, pavimentado, transporte p\u00fablico, entre otros. Reconocemos la capacidad de organizaci\u00f3n social, negociaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los recursos que tuvo este grupo de personas para lograr acceder a varios de estos servicios. Fueron capaces de proveer diferentes locales provisorios de funcionamiento de la policl\u00ednica donde un profesional m\u00e9dico rentado por ASSE comenz\u00f3 su trabajo, apoyaron durante a\u00f1os el trabajo de dicho profesional mediante un grupo de mujeres voluntarias organizadas en una 'comisi\u00f3n de salud'; llevaron adelante la construcci\u00f3n de un local nuevo para la policl\u00ednica mediante administraci\u00f3n delegada de obra con mano de obra local administrando fondos p\u00fablicos, para lo cual adem\u00e1s cedieron un terreno que integraba el predio de la chacra que dio origen al barrio. Sin embargo, tambi\u00e9n nos cuestionamos y quedan abiertas algunas preguntas a partir de este proceso. Cu\u00e1les son las l\u00f3gicas y criterios que se utilizan a la hora de definir las prioridades de c\u00f3mo se distribuyen los recursos destinados a servicios de salud p\u00fablicos descentralizados; c\u00f3mo inciden los v\u00ednculos entre las organizaciones sociales de base y los apoyos de las organizaciones pol\u00edticas en los procesos de participaci\u00f3n social; c\u00f3mo se elaboran los conflictos y micropoderes locales, qui\u00e9nes resultan 'beneficiados' y qui\u00e9nes relegados. La reforma del sistema de salud prev\u00e9 que en el Primer Nivel de Atenci\u00f3n se trabaje desde un equipo multidisciplinario de salud con una poblaci\u00f3n delimitada. En el cuarto cap\u00edtulo intentamos aproximarnos a caracterizar la poblaci\u00f3n que efectivamente se ha asistido en la policl\u00ednica desde su creaci\u00f3n hasta agosto de 2013. Se encontr\u00f3 que un mayor porcentaje de mujeres (58,4%) que de hombres (41,6%) utilizan el servicio de salud y que la poblaci\u00f3n masculina se concentra principalmente en la infancia y adolescencia mientras que la poblaci\u00f3n femenina se concentra especialmente durante la edad f\u00e9rtil. Este dato puede resultar de inter\u00e9s tanto para planificar actividades especialmente dirigida a mujeres en edad f\u00e9rtil y deja preguntas abiertas sobre la utilizaci\u00f3n de los servicios del Primer Nivel de Atenci\u00f3n por parte de varones adultos. Otro dato de inter\u00e9s que se desprende de la caracterizaci\u00f3n general de la policl\u00ednica estudiada, es que si bien en sus casi seis a\u00f1os de funcionamiento se han atendido unas 1280 personas, estimamos que la poblaci\u00f3n potencial de usuarios de salud p\u00fablica para 167la zona de referencia de la policl\u00ednica superar\u00eda casi cinco veces esta cifra45. A partir de la se\u00f1alizaci\u00f3n con carteler\u00eda oficial que supuso la inauguraci\u00f3n oficial suponemos que el n\u00famero de usuarios que se acerque podr\u00eda aumentar. Tambi\u00e9n es necesario considerar el comienzo de obras para la construcci\u00f3n de cooperativas de vivienda en el predio lindero a la policl\u00ednica, que a mediano plazo supondr\u00e1 m\u00e1s poblaci\u00f3n residiendo en la zona y potenciales usuarios. Teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas del barrio de Villa Farr\u00e9, donde a partir de su proceso de poblamiento se establecieron fuertes lazos de pertenencia entre sus integrantes y a la vez una fuerte diferenciaci\u00f3n con los vecinos de otros barrios; que la policl\u00ednica fue fundada con el nombre de 'Villa Farr\u00e9' porque as\u00ed es reconocida socialmente; que hubo casos de usuarios que al encontrar que las caracter\u00edsticas edilicias del servicio de salud eran muy buenas (lo cual no correspond\u00eda con sus experiencias previas de servicios de salud p\u00fablica) consideraban que no ten\u00edan derecho a atenderse all\u00ed; que la mayor\u00eda de los usuarios entrevistados formal e informalemente refirieron que llegaron a la policl\u00ednica a partir del 'boca a boca', recomendamos que desde la policl\u00ednica se difunda el car\u00e1cter p\u00fablico y abierto de la misma para todos los usuarios de ASSE. En el cuarto cap\u00edtulo tambi\u00e9n nos aproximamos cuantitativamente a las actividades asistenciales desarrolladas en la policl\u00ednica entre los a\u00f1os 2011 y 2012 a partir de registros del Equipo de Gesti\u00f3n del CSJH y de la m\u00e9dica de Familia de la policl\u00ednica. A partir de dichos registros fue posible establecer que si bien existe diversidad de actividades de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n educativas y grupales la actividad de consulta asistencial sigue siendo la actividad con mayor peso dentro del total de actividades desarrolladas. Por otra parte, a lo largo de la etnograf\u00eda pudimos observar que las actividades grupales, adem\u00e1s de cumplir con objetivos de educaci\u00f3n para la salud, promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad (primaria, secundaria o terciaria), constituyen espacios de sociabilidad donde las personas comparten sus experiencias de salud, enfermedad y de la vida cotidiana con otras personas. Destacamos los grupos como el ODH o el Espacio Adolescente ya que ambos espacios funcionan como \u00e1mbitos de pertenencia y referencia, sea para adultos mayores como para j\u00f3venes de la zona. Por otra parte, como intentamos mostrar en el quinto cap\u00edtulo, el equipo 45Esta estimaci\u00f3n se realiza en las p\u00e1ginas 75 y 76 del presente trabajo. 168multidisciplinario de salud no es una entidad abstracta, sino que est\u00e1 integrado por personas con diferentes trayectorias y formaciones, que se encuentran en la pr\u00e1ctica del trabajo concreto de los servicios de atenci\u00f3n. En estos procesos pueden generarse conflictos y tensiones, para lo cual consideramos importante contar con dispositivos (formales e informales) para abordar y elaborar dichos conflictos. Por otro lado, la heterogeneidad de experiencias y formaciones previas de los integrantes de los equipos puede ser potenciada a partir de tareas que requieran abordajes conjuntos. Dentro del 'equipo de salud' distinguimos entre los profesionales y las conserjes. La figura de 'conserje' tal y como es desempe\u00f1ada en Villa Farr\u00e9 se constituye en una nueva estructura que est\u00e1 'entre' los usuarios-vecinos, el equipo de salud-profesionales- compa\u00f1eros de trabajo y las pol\u00edticas de gesti\u00f3n de los servicios de salud. Conceptualizamos ese 'estar entre' como una figura h\u00edbrida (Garc\u00eda Canclini 2003) que condensa distintas posiciones sociales e identidades (vecinas, usuarias, trabajadoras, voluntarias). Adem\u00e1s de las 'conserjes' de Villa Farr\u00e9, identificamos que en otros servicios de salud existen 'conserjes' o 'Agentes comunitarias de salud' a quienes tambi\u00e9n podr\u00edamos considerar dentro de esta categor\u00eda h\u00edbrida. Varias preguntas quedan abiertas en relaci\u00f3n a estas nuevas configuraciones que se van estructurando en los servicios de salud descentralizados del primer nivel, para lo cual ser\u00eda interesante profundizar las investigaciones en un estudio comparativo. \u00bfPor qu\u00e9 las tareas de 'Conserjes' o 'Agentes comunitarias' son asumidas en su gran mayor\u00eda por mujeres? \u00bfLas 'Conserjes' o 'Agentes comunitarias de salud' pueden ser consideradas como 'traductoras' o 'puentes' entre los servicios de salud y los usuarios? \u00bfC\u00f3mo influyen los micro poderes locales en los cuales estas personas est\u00e1n insertas en el acceso de los usuarios a los servicios de salud? \u00bfC\u00f3mo se legitiman o no dichas figuras desde el sistema de salud 'oficial'?. En relaci\u00f3n a los profesionales del servicio de salud estudiado, encontramos que desarrollan un modelo de atenci\u00f3n m\u00e1s 'integrador' y 'tolerante' que el tradicional Modelo M\u00e9dico Hegem\u00f3nico identificado por la antropolog\u00eda m\u00e9dica (Men\u00e9ndez 1973, 1980, 1993) y que, si bien sigue bas\u00e1ndose en los principios de la biomedicina, integra aspectos relacionales en sus concepciones de salud-enfermedad y en sus pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n. Los profesionales reconocen que la salud de la persona abarca las diferentes 169dimensiones de su vida y est\u00e1 atravesada por creencias y experiencias previas. Asimismo, la mayor\u00eda intentan integrar de forma dial\u00f3gica la perspectiva del otro ('usuario') tanto en las instancias de atenci\u00f3n en consulta como en las actividades de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n. Las diferentes formas de participaci\u00f3n social en salud, desde las asambleas de usuarios hasta la participaci\u00f3n en grupos orientados a un padecimiento como el ODH, tambi\u00e9n son espacios que promueven y generan el di\u00e1logo entre los saberes profesionales y los saberes legos. Esta integraci\u00f3n y tolerancia pueden enmarcarse en procesos de surgimiento de 'Medicinas dentro de las medicinas' identificados en nuestro pa\u00eds en los \u00faltimos a\u00f1os (Romero 2013). Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de la mayor apertura al di\u00e1logo y la integraci\u00f3n que se puedan identificar a nivel local (policl\u00ednica), al analizar los trayectos que los usuarios deben transitar dentro de ASSE, a\u00fan no existe una adecuada integraci\u00f3n entre los diferentes niveles del sistema de atenci\u00f3n ni entre diferentes servicios del primer nivel (como puede ser el caso del v\u00ednculo policl\u00ednicas - centro de salud). Este aspecto es identificado tanto desde la perspectiva de los trabajadores como de los usuarios, como fue desarrollado en los cap\u00edtulos cinco y seis respectivamente. Se mencionaron problemas tanto a nivel de la gesti\u00f3n (demoras, extrav\u00edos, errores) como falta de los recursos necesarios para resolver las situaciones asistenciales en el nivel correspondiente (por ejemplo falta de horas en determinadas especialidades o falta de recursos t\u00e9cnicos como en el caso del ec\u00f3grafo). Si bien identificamos que tanto los profesionales como los usuarios elaboran sus estrategias para sortear estas dificultades, dichas estrategias se basan en aprendizajes individuales o en contactos interpersonales que no est\u00e1n necesariamente disponibles en igualdad de condiciones para todos los usuarios. Es imprescindible por tanto seguir trabajando en la integraci\u00f3n del sistema de salud, ya que la fragmentaci\u00f3n del mismo tiene diversas consecuencias no deseadas no solo para los servicios de salud sino para la sociedad toda (OMS 2010). Por otra parte, como desarrollamos en el cap\u00edtulo seis, la mayor\u00eda de los usuarios adem\u00e1s de utilizar el sistema de atenci\u00f3n biom\u00e9dico, en alg\u00fan momento de su trayecto terap\u00e9utico utilizan pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n populares, pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n y cura religiosas u otras medicinas alternativas y complementarias. Desde un punto de vista antropol\u00f3gico no nos interes\u00f3 indagar sobre el \u00e9xito de las diferentes pr\u00e1cticas de 170atenci\u00f3n, sino reconocer su existencia ya que los usuarios recurren a las mismas ante diferentes situaciones de su proceso de salud-enfermedad-atenci\u00f3n. Encontramos que se recurre a este tipo de pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n ante malestares que pueden ser considerados como parte de la vida cotidiana y que no son representados como una enfermedad en si misma (por ejemplo la cura del mal de ojo, la paletilla ca\u00edda o el empacho) o ante situaciones donde la experiencia de enfermedad resulta significativa para las personas. En estas \u00faltimas, se recurre especialmente a pr\u00e1cticas de cura religiosas del campo de la religiosidad popular o a medicinas alternativas y complementarias en lo que refiere a terapias del dolor. El uso de otros sistemas de atenci\u00f3n no es excluyente con la utilizaci\u00f3n del sistema biom\u00e9dico, por el contrario, las personas combinan los diferentes sistemas y deciden cu\u00e1l es el m\u00e1s adecuado ante cada situaci\u00f3n de acuerdo con sus representaciones sociales de la salud y la enfermedad. Adem\u00e1s de todo ello, las personas tambi\u00e9n despliegan diferentes pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n, las cuales constituyen el primer nivel de participaci\u00f3n en su propia salud. Esta integraci\u00f3n de sistemas de atenci\u00f3n y pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n coincide con las representaciones y experiencias hol\u00edsticas sobre la salud-enfermedad-atenci\u00f3n de las personas para quienes la salud y la enfermedad son categor\u00edas relacionales y sociales donde la experiencia del cuerpo y su modo de estar en el mundo emerge como un elemento central. Esto coincide con el pluralismo m\u00e9dico identificado en otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina en los sectores populares (Men\u00e9ndez 2008). Si bien en t\u00e9rminos generales identificamos la apertura al di\u00e1logo y a la integraci\u00f3n de saberes por parte de los profesionales, existen algunas pr\u00e1cticas de los sistemas de atenci\u00f3n popular o de las creencias religiosas donde dicha integraci\u00f3n se hace m\u00e1s dificultosa tanto por parte de los profesionales como de los propios usuarios. A pesar de que mostramos algunos ejemplos exitosos donde elementos vinculados a las creencias religiosas pudieron ser integrados por algunos profesionales en la cl\u00ednica, se siguen presentando temores o desconocimientos especialmente cuando las pr\u00e1cticas de cura populares y/o religiosas requieren la ingesti\u00f3n de sustancias o implican ritos de posesi\u00f3n. Incluso algunos usuarios fueron reticentes a hablar sobre pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n populares o religiosas durante el desarrollo de la investigaci\u00f3n. Otros, aunque abordaban el tema durante la entrevista etnogr\u00e1fica, manifestaban que no eran asuntos 171de los que hablaran con los m\u00e9dicos. Esta distinci\u00f3n no implica necesariamente temor, sino que puede estar indicando que las personas delimitan en qu\u00e9 \u00e1mbitos hablar o no de pr\u00e1cticas que pueden ser consideradas dentro del \u00e1mbito de lo privado, o que incluso delimiten qu\u00e9 tipo de problemas competen a los sistemas de atenci\u00f3n biom\u00e9dicos y pueden ser resueltos en dicho sistema y cu\u00e1les competen a los sistemas de atenci\u00f3n populares. Si desde la reforma del SNIS se pretende poner en el centro de la atenci\u00f3n a la persona, la familia y la comunidad, es importante que los servicios de atenci\u00f3n biom\u00e9dico reconozcan la pluralidad de sistemas de atenci\u00f3n que las personas efectivamente utilizan y puedan desarrollar mecanismos para ir integrando en la mayor medida posible esas creencias y esas pr\u00e1cticas, no solo en el primer nivel de atenci\u00f3n. La atenci\u00f3n longitudinal y el fortalecimiento de la relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente resultan factores claves en este sentido. Los ejemplos desarrollados donde se busc\u00f3 integrar este tipo de dimensiones a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica depend\u00edan m\u00e1s de formaciones e intereses personales de los profesionales que de procesos generales. Nos preguntamos por tanto si se est\u00e1n generando condiciones para integrar las pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n y los otros sistemas de atenci\u00f3n que las personas efectivamente utilizan de forma sistem\u00e1tica al SNIS y en cuyo caso, cu\u00e1les son/deber\u00edan ser las caracter\u00edsticas de las personas que trabajan desde esta perspectiva y la formaci\u00f3n que se les da para ello. En este sentido, proponemos que ser\u00eda oportuno crear mecanismos para incorporar de forma sistem\u00e1tica la pregunta por las creencias en torno a las concepciones de salud-enfermedad de los usuarios as\u00ed como programas de formaci\u00f3n espec\u00edfica para los profesionales de la salud en esta \u00e1rea. Con esta propuesta no pretendemos contribuir al avance de la medicalizaci\u00f3n a\u00fan en el campo de las pr\u00e1cticas populares y de las creencias sino, por el contrario, que el sistema biom\u00e9dico pueda abrir, de forma sistem\u00e1tica, espacios para el di\u00e1logo entre saberes que ponga en el centro de la atenci\u00f3n a la persona-paciente-usuario con toda la complejidad de pr\u00e1cticas y representaciones que inciden en sus procesos de salud-enfermedad- atenci\u00f3n. Como \u00faltima consideraci\u00f3n quisi\u00e9ramos reflexionar sobre el desaf\u00edo que implica t ener una aproximaci\u00f3n antropol\u00f3gica a los temas de salud/enfermedad. La literatura antropol\u00f3gica enumera multiplicidad de sistemas de representaci\u00f3n de salud/enfermedad 172presentes en distintas sociedades, esto conlleva el desaf\u00edo permanente del relativismo, a\u00fan teniendo en cuenta que el horizonte simb\u00f3lico de la 'cultura occidental moderna' subyace a cualquier esfuerzo de conocimiento y comprensi\u00f3n antropol\u00f3gica (Duarte 1998). Por otra parte, como intentamos mostrar con nuestra etnograf\u00eda en la policl\u00ednica de Villa Farr\u00e9, analizar las representaciones, estrategias y experiencias en los procesos de salud-enfermedad-atenci\u00f3n no solo reflejan proceso internos de la vida de las personas, sino que tambi\u00e9n permiten reflexionar sobre las condiciones cotidianas de existencia, las relaciones sociales que se establecen entre las personas, las creencias, valores y afectos, la experiencia corporeizada del bienestar y el malestar, las estrategias que las personas desenvuelven para enfrentarse a diferentes situaciones en sus vidas y los procesos estructurales econ\u00f3micos y pol\u00edticos que atraviesan esas experiencias cotidianas. 173BIBLIOGRAF\u00cdA Adler Lomnitz, L. (2001) Redes sociales, cultura y poder: Ensayos de antropolog\u00eda latinoamericana. M\u00e9xico: Facultad Latinoamericana de Ciencas Sociales Allu\u00e9, M. (2009) La gesti\u00f3n del dolor. En: Grimberg, M. (Ed.); Experiencias y narrativas de padecimientos cotidianos. Miradas antropol\u00f3gicas sobre la salud, la enfermedad y el dolor cr\u00f3nico. Buenos Aires: Antropofagia Alvarez Pedrosian, E. (2009) Los estrategas del Maciel: etnograf\u00eda de un hospital p\u00fablico. Montevideo: Universidad de la Rep\u00fablica, CSIC. Alves, P. C. y Rabelo, M. C. (2009) Nervios, proyectos e identidades: narrativas de la experiencia. En: Grimberg, Mabel (Ed.); Experiencias y narrativas de padecimientos cotidianos. Miradas antropol\u00f3gicas sobre la salud, la enfermedad y el dolor cr\u00f3nico . Buenos Aires: Antropofagia ASSE. Direcci\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n. Departamento de Gesti\u00f3n de la Informaci\u00f3n. Total del pa\u00eds de usuarios ASSE por a\u00f1os (2007-2010). Obtenido el 6/8/2013 en http://www.asse.com.uy/uc_4844_1.html ASSE. Evoluci\u00f3n de ASSE - Indicadores a\u00f1os 2004-2011. Departamento de Gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n de ASSE. Obtenido el 6/8/2013 en: http://www.asse.com.uy/uc_4844_1.html Barber, N. y Margulis, S. (2009) Procesos de atenci\u00f3n de personas que viven com Vih. Un enfoque desde las trayectorias terap\u00e9uticas. En: Grimberg, M. (Ed.); Experiencias y narrativas de padecimientos cotidianos. Miradas antropol\u00f3gicas sobre la salud, la enfermedad y el dolor cr\u00f3nico . Buenos Aires: Antropofagia. Barr\u00e1n, J. P. (1992) Medicina y sociedad en el Uruguay del Novecientos. Tomo I. El poder de curar. Montevideo: Banda Oriental. Barr\u00e1n, J. P. (1993) Medicina y sociedad en el Uruguay del Novecientos. Tomo II. La ortopedia de los pobres . Montevideo: Banda Oriental Barr\u00e1n, J. P.. Medicina y sociedad en el Uruguay del Novecientos. Tomo III. La invenci\u00f3n del cuerpo. Montevideo: Banda Oriental Bertoche, P. et al. (2010) Informe final trabajo de campo, Facultad de Medicina, Ciclo B\u00e1sico Cl\u00ednico Comunitario, C\u00e1tedra: Medicina Familiar y Comunitaria , Universidad de la Rep\u00fablica. Bielli, Sosa, A. (2009) Medicina Familiar y Comunitaria: Pasado, presente y futuro en el Uruguay. En: Formaci\u00f3n de Recursos Humanos para el Primer Nivel de Atenci\u00f3n utilizando la Estrategia de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud . Montevideo: Universidad de la Rep\u00fablica, Facultad de Medicina. Blanchet, A. (1989) \"Entrevistar\". En: T\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales. Madrid: Narcea. ditas. miseria del mundo . Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica Cano, A.; Evia, V.; Apud, I.. Inclusi\u00f3n social y salud mental: reflexiones sobre las condiciones de accesibilidad a los servicios de salud mental descentralizados de 174Montevideo a partir de un estudio de caso. En: Psicolog\u00eda, Conocimiento y Sociedad 3 (1), 41-63 (mayo, 2013). Disponible en: http://revista.psico.edu.uy/index.php/revpsicologia/article/view/151/113 Cardoso, R. (1986) Aventuras de antrop\u00f3logos em campo ou como escapar das armadilhas do m\u00e9todo, En: Cardoso, R. (Org.) A Aventure Antropol\u00f3gica - teor\u00eda e pesquisa . Sao Paulo: Paz e terra Cheroni, S.; Rial, V.; Rodr\u00edguez, E. (2010) Principales actividades y resultados de un estudio antropol\u00f3gico sobre el dengue con enfoque ecosist\u00e9mico. En: Basso, C. (Ed) Abordaje ecosist\u00e9mico para prevenir y controlar al vector del dengue en Uruguay . Montevideo: Universidad de la Rep\u00fablica. Clifford, J. (2001) Dilemas de la cultura. Antropolog\u00eda, literatura y arte en la perspectiva posmoderna. Barcelona: Gedisa Corboz, J. (2013) Asentamientos and Cantegriles: New Moral Dangers of Proximity in Uruguayan Squatter Settlements. Latin American Research V ps\u00edquico. Revista Sa\u00fade P\u00fablica, vol.42 Das, V.; Das, R.. (2007) How the Body Speaks. Illness and the Lifeworld University of California Press Declaraci\u00f3n de Alma -Ata. (1978). Obtenida en junio 2009 de : http://www.paho.org/Spanish/dd/pin/alma-ata_declaracion.htm. Delgado, J.M.; Guti\u00e9rrez, J. (1995) M\u00e9todos y t\u00e9cnicas cualitativas de Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales. Madrid: Sintesis. D\u00edaz Duarte, F. (1998): Pessoa e dor no occidente. Horizontes antropol\u00f3gicos , a\u00f1o 4, 13 -28 Dos Santos, I.; Grabino, V .; Montealegre, N.; Viera, M.(2003) El poder sobre los cuerpos: barreras y estrategias frente a la atenci\u00f3n m\u00e9dica . Trabajo presentado en las I Jornadas de J\u00f3venes Investigadores. Secci\u00f3n Antropolog\u00eda Social, Facultad de Filosof\u00eda y Letras (UBA) Buenos Aires, 2003 Eliade, M. (1999) Mito y realidad. Barcelona: Kair\u00f3s. Fassin, D. (2008) Entre ideolog\u00eda y pragmatismo. Ambig\u00fcedades y contradicciones de la participaci\u00f3n comunitaria en salud. En: Spinelli, H. y Men\u00e9ndez, E. (Eds) Participaci\u00f3n social \u00bfPara qu\u00e9?. Buenos Aires: Lugar Editorial Fernandez Galeano, M. Descentralizaci\u00f3n y participaci\u00f3n social en salud. La experiencia de Montevideo. In\u00e9dito. 2000 Fitzpatrick, R.; Hinton, J.; Newman, S.; Scambles, G.; Thompson, J. (1990) La enfermedad como experiencia. M\u00e9xico: Fondo de cultura econ\u00f3mica Fraiman, R. y Rossal, M. (2008) \"El retorno del Estado Pol\u00edticas sociales y comunidad(es) imaginada(s) en Montevideo\" En: Romero, S. (Comp. Y Ed.) Anuario de Antropolog\u00eda Social y Cultural en Uruguay 2008-2009 . Montevideo: Nordan Fran\u00e7ois, L. (2009). Antropolog\u00eda de la enfermedad. Estudio etnol\u00f3gico de los sistemas de representaciones etiol\u00f3gicas y terap\u00e9uticas en la sociedad occidental contempor\u00e1nea . Buenos Aires: Ediciones del Sol Garc\u00eda Canclini, N. Entrar y salir de la hibridaci\u00f3n. Revista de Cr\u00edtica Literaria Latinoamericana, A\u00f1o 25, No. 50, La Trayectoria Intelectual de Antonio Cornejo Polar 175(1999), pp. 53-57 Published by: Centro de Estudios Literarios \"Antonio Cornejo Polar\"- CELACP Garc\u00eda, N. y de Souza, A. (2011) Aproximaci\u00f3n al estudio de los cambios en la eficacia simb\u00f3lica en la relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente en el Uruguay. Trabajo presentado en IV Jornadas de Investigaci\u00f3n y III Jornadas de Extensi\u00f3n. Facultad de humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n Gary, A., Frizpatrick, R. & Scrimshaw, S. (eds). (2003) Handbook of social studies in health and medicine. London: SAGE Geertz, C. (2005) Obras e vidas. O antrop\u00f3logo como autor . R\u00edo de Janeiro: Universidad Federal de R\u00edo de Janeiro Ghasarian, C. (2008) Por los caminos de la antropolog\u00eda reflexiva. En: Ghasarian, C. (Comp.). De la etnograf\u00eda a la antropolog\u00eda reflexiva: nuevos campos, nuevas pr\u00e1cticas, nuevas apuestas . Buenos Aires: Del Sol Godelier, M. (2008) Romper el espejo de si. En: Ghasarian, C. (Comp.) De la etnograf\u00eda a la antropolog\u00eda reflexiva: nuevos campos, nuevas pr\u00e1cticas, nuevas apuestas. Buenos Aires: Del Sol Godelier, M. (2010) Comunidad, sociedad, cultura: Tres claves para comprender las identidades en conflicto. Cuadernos de Antropolog\u00eda Social n.32, 13-29. Grabino, V . Pr\u00e1cticas y significados en torno a Salud Sexual y Reproductiva en una poblaci\u00f3n del medio rural uruguayo. Trabajo presentado en Seminario Regional sobre Investigaci\u00f3n y G\u00e9nero en la Universidad de la Rep\u00fablica, realizado los d\u00edas 15 y 16 de Setiembre 2006, Montevideo, Publicaci\u00f3n en Formato CD. Grau, C.; Lazarov, L. ; Mieres,G.; Olivera, I.; Rodr\u00edguez, H.(2008) Informe final de la consultor\u00eda sobre Salud en el marco del Plan Estrat\u00e9gico Nacional en Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n . Octubre 2008. Disponible en: http://www.anii.org.uy/imagenes/libro_salud.pdf Grimberg, M. (2001) \"Saber de SIDA\" y cuidado sexual en mujeres j\u00f3venes de sectores populares del cord\u00f3n sur de la ciudad de Buenos Aires. Apuntes para la definici\u00f3n de pol\u00edticas de prevenci\u00f3n. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica . 2001, vol.17, n.3 Grimson, A. (2001) Algunas consideraciones reflexivas sobre la reflexividad en antropolog\u00eda. Trabajo presentado en III Jornadas sobre Etnograf\u00eda y M\u00e9todos Cualitativos Guigou, N. y Basini, J. (2011) Ciudades en perspectiva. Un estudio socio-espacial sobre Manaus y Montevideo. En: Anuario de antropolog\u00eda social y cultural en Uruguay 2010-2011. Ed. Romero Gosky, S. Montevideo: Nordan Halbauchs, M. (1990). Espacio y memoria colectiva. En: Estudios sobre las culturas contempor\u00e1neas. Vol III n\u00famero 009 . Universidad de Colima. Colima, M\u00e9xico.11 - 40 consultado el 7/2/2013 en: http://centromemoria.gov.co/wp- content/uploads/2013/11/Halbwaks_espacio_y_memoria_colectiva._2_.pdf IMM (2012) Directrices departamentales de ordenamiento territorial y desarrollo sostenible. Montevideo. Montevideo: IMM Kleinman, A., & Kleinman, J. (1991). Suffering and professional transformation: Toward A. Local of interpersonal focus for ethnographies in the The Problem of Cultural Competency and How to Fix It. PLoS Med Vol 3, num, 10. 291 - 294. Langdon, E. J.; Wiik, F. B. (2010) Antropolog\u00eda, salud y enfermedad: una introducci\u00f3n al concepto de cultura aplicado a las ciencias de la salud En: Revista Latino-america de Enfermer\u00eda, Vol 18 Ley 18.211 - Sistema Nacional Integrado de Salud, Montevideo, Uruguay. Ley 18.335 - Pacientes y usuarios de los Servicios de Salud. Se establecen sus derechos y obligaciones, Montevideo, Uruguay. Magnani, J. G. (2002) Doen\u00e7a mental e cura na umbanda. Teoria e Pesquisa. San Carlos. N 40. 5-23 Marcus, G. (2001) Etnograf\u00eda en/del sistema mundo. El surgimiento de la etnograf\u00eda multilocal. Alteridades., pp 111-127 Marcus, G.; Fisher, M. (2000) La antropolog\u00eda como cr\u00edtica cultural. Un momento experimental en las ciencias humanas . Buenos Aires: Amorrortu Mart\u00ednez Hern\u00e1ez, A. (2008) Antropolog\u00eda m\u00e9dica teor\u00edas sobre la cultura, el poder y la enfermedad, Barcelona: Mart\u00ednez, (s/f) pr\u00e1cticas para implementar grupos de obesos, diab\u00e9ticos e hipertensos en la Red de Atenci\u00f3n del Primer Nivel. S/f disponible en: http://www.msp.gub.uy/andocasociado.aspx?3612,18126 . Mauss, M. (1971) [1923] Ensayo sobre los Dones: Raz\u00f3n e Intercambio en las Sociedades Primitivas. 1923. En: Sociolog\u00eda y Antropolog\u00eda . Madrid: Tecnos Mendy, M; Gonz\u00e1lez, V . (2012), El Territorio como \u00e1mbito de expresi\u00f3n de las desigualdades sociales. Disponible en: http://www.pim.edu.uy/files/2013/04/El- Territorio-como-%C3%A1mbito-de-expresi%C3%B3n-de-las-desigualdades- sociales.pdf Men\u00e9ndez, E. (2005) El Modelo M\u00e9dico y la Salud de los Trabajadores. Salud Colectiva, La Plata. 1 (1) 9-32 Men\u00e9ndez, E. (2008a) Introducci\u00f3n. En: Spinelli, H. y (Coords.) Participaci\u00f3n social \u00bfPara qu\u00e9? . Buenos Aires: Lugar Editorial Men\u00e9ndez, E. (2008b) Las m\u00faltiples trayectorias de la participaci\u00f3n social. En: Spinelli, H. y Men\u00e9ndez, E. (Coords.) Participaci\u00f3n social \u00bfPara qu\u00e9? . Buenos Aires: Lugar Editorial Men\u00e9ndez, E. (2008c) Participaci\u00f3n social en salud: las representaciones y las pr\u00e1cticas. En: Spinelli, H. y Men\u00e9ndez, E. (Coords.) Participaci\u00f3n social \u00bfPara qu\u00e9? . Buenos Aires: Lugar Editorial Men\u00e9ndez, E.. (2009) De sujetos, saberes y estructuras. Introducci\u00f3n al enfoque relacional en el estudio de la salud colectiva . Buenos Aires: Lugar Mesa, S.; Montealegre, N.; Viera, M. (2006) Antropolog\u00eda y Medicina: an\u00e1lisis de una instancia \u00e1ulica. En: Romero Gorski, S (Comp. Y ed.). Anuario Antropolog\u00eda Social y Cultural en Uruguay 2006. Montevideo: Nordan Mesa, S.; Viera, M., (2004) Tramas de significado y negociaci\u00f3n de poder en la consulta ginecol\u00f3gica. Trabajo presentado en VII Congreso Argentino de Antropolog\u00eda Social, Villa Giardino, C\u00f3rdoba. Edici\u00f3n digital. Montealegre, J.; Montealegre, N. (2010) Punta de Rieles, donde termina y empieza una v\u00eda. Revista Encuentros Uruguayos , A\u00f1o 3, N\u00b0 3, 2\u00aa parte Moreno-Altamirano, L.. (2008) Reflexiones sobre el trayecto salud-padecimiento- enfermedad-atenci\u00f3n: una mirada socioantropol\u00f3gica. Salud P\u00fablica de M\u00e9xico , 49(1), 17763-70. 2008 Recuperado en 17 de septiembre de 2013, de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036- 36342007000100009&lng=es&tlng=es. . MSP (2010). Documentos de trabajo de Econom\u00eda de la Salud N\u00ba1/10. Logros y desaf\u00edos en t\u00e9rminos de Equidad en Salud en Uruguay. Disponible en: http://www.msp.gub.uy/ consultada el 6/8/2013 MSP (2012) Poblaci\u00f3n afiliada a cada Seguro seg\u00fan tipo de afiliaci\u00f3n. Disponible en: http://www.msp.gub.uy/ucecsalud_7752_1.html consultada el 6/8/2013 MSP (2012) Poblaci\u00f3n afiliada a las IAMC por tipo de afiliaci\u00f3n a Diciembre de 2011. Disponible en: http://www.msp.gub.uy/ucecsalud_7750_1.html consultada el 6/8/2013 Oakley, P. (1990). Intervenci\u00f3n de la comunidad en el desarrollo sanitario. Examen de los aspectos esenciales . Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Ginebra. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (2010) Redes Integradas de Servicios de Salud: Conceptos, Opciones de Pol\u00edtica y Hoja de Ruta para su Implementaci\u00f3n en las Am\u00e9ricas. Washington, D.C.: OPS Consultado el 10/11/2013 en: http://www.paho.org/uru/index2.php? option=com_docman&task=doc_view&gid=145&Itemid=250 Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. (2001) Indicadores de Salud: Elementos b\u00e1sicos para el an\u00e1lisis de situaci\u00f3n de salud. Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico OPS; 22 (4): 1-5. Oro, A.; Scuro, J. (2013) El aporte de Renzo Pi Hugarte sobre la transnacionalizaci\u00f3n religiosa entre Brasil y Uruguay. En: Romero, Sonnia (Ed.) Anuario de Antropolog\u00eda Social y Cultural en Uruguay. V ol II. 2013 Oxman, C. (1998) La entrevista de investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales. Buenos Aires: Eudeba Pizza, G. (2006) Antropolog\u00eda m\u00e9dica: una propuesta de investigaci\u00f3n (pp 267-291) En: Liz\u00f3n, C. (Ed) Introducci\u00f3n a la Antropolog\u00eda Social y Cultural . Madrid: Akal Ponzo J. (2013) Origins and possibilities of development of family and community medicine in Uruguay. Medwave 13(1) Portillo, A. (2003) Montevideo: una modernidad envolvente . Facultad de Arquitectura UdelaR. Publicaciones web. 2003 disponible en: http://www.farq.edu.uy/sociologia/files/2012/02/montevideo-una-modernidad- envolvente.pdf Pratt, M.L. (1991) Trabajo de campo en lugares comunes. En: Clifford, J.; Marcus, G.E. Ret\u00f3ricas de la Antropolog\u00eda . Madrid: J\u00facar. 1991 Programa Integral Metropolitano. (2010) Mapeo de la Producci\u00f3n de los zonales 6 y 9 de Montevideo, URSP-PIM,SCEAM Universidad de la Rep\u00fablica del Uruguay (in\u00e9dito) Rial,V. (2011) Procesos de selecci\u00f3n social y vulnerabilidad: varones j\u00f3venes viviendo en la calle. Montevideo: Universidad de la Rep\u00fablica, 2011.. Rifkin, S. B. (2009) Lessons from community participation in health programmes: a review of the post Alma-Ata experience. Int. Health 31-36 Rodr\u00edguez, E. (2009) Violencia y contexto sociocultural en el caso ocurrido en la ciudad de Salto. En: Otero, J. (Ed.) Cuadernos del CES N\u00ba5. Centro de Estudios de la Salud del Sindicato M\u00e9dico del Uruguay . Montevideo: SMU Romero, S. (2003) Madres e hijos en la Ciudad Vieja . Montevideo: Nordan Romero, S. (2005) La diversidad en el campo de la salud. En: Romero, S. (Ed.) Anuario de Antropolog\u00eda Social Cultural en Uruguay , Montevideo: Nordan 178Romero, S. (2006a) Modelos culturales y sistemas de atenci\u00f3n de la salud. En:Romero, S. (Ed.) Anuario de Antropolog\u00eda Social Cultural en Uruguay , Montevideo: Nordan Romero, S. (2006b) Programa de Antropolog\u00eda y Salud. Departamento de Antropolog\u00eda Social. Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n. Universidad de la Rep\u00fablica-URUGUAY-2006. Disponible en: http://fhuce1.fhuce.edu.uy/antrop/social/ProgramaAyS.htm consultado 06/07/12 Romero, S. (2007) Una re-visita a la Medicina tradicional berebere. El caso de la Cabilia, Argelia. En:Romero, S. (Ed.) Anuario de Antropolog\u00eda Social Cultural en Uruguay , Montevideo: Nordan Romero, S. (2009) Dossier: Veinte a\u00f1os de estudios en antropolog\u00eda y salud en Uruguay. En: Otero, J. (Ed.) Cuadernos del CES N\u00ba5. Centro de Estudios de la Salud del Sindicato M\u00e9dico del Uruguay . Montevideo: SMU Romero, S. (2010a) Discusi\u00f3n conceptual antropol\u00f3gica en el marco del abordaje ecosist\u00e9mico. En: Basso, C. (Ed,) Abordaje ecosist\u00e9mico para prevenir y controlar al vector del dengue en Uruguay . Montevideo: Universidad de la Rep\u00fablica, pp 125-147 Romero, S. (2010b) Relaciones conflictivas entre usuarios y profesionales de la salud. Estudio de caso en base a hechos acaecidos en la ciudad de Salto entre diciembre 2008 y enero 2009. En: Romero, S. (Ed.) Anuario Antropolog\u00eda Social y Cultural en Uruguay 2009-2010. Montevideo: Nordan Romero, S. (2013) Integraci\u00f3n de paradigmas m\u00e9dicos, innovaciones en la atenci\u00f3n de la salud. Proyecci\u00f3n al siglo XXI. En: Romero, S. (Ed.) Anuario de Antropolog\u00eda Social y Cultural en Uruguay. Vol II . Rossal, M.; Albano, G.; Castelli, L.; Mart\u00ednez, E. (2013) Consumo problem\u00e1tico de pasta base de coca\u00edna. Una aproximaci\u00f3n a sus efectos y pr\u00e1cticas. En: Romero, Sonnia (Ed.) Anuario de Antropolog\u00eda Social y Cultural en Uruguay. V ol II Rostagnol, S; Dos Santos, I.; Espasand\u00edn, V. (2004) Varones adolescentes y j\u00f3venes frente a la sexualidad y a la regulaci\u00f3n de la fecundidad. Trabajo presentado en VII Congreso argentino de Antropolog\u00eda Social Villa Giardino. C\u00f3rdoba, Argentina Rostagnol, S. (2002) Cuerpo, mujer, concepci\u00f3n: superposiciones y contraposiciones entre el cuerpo f\u00edsico y el cuerpo cultural. En: APU (Asociaci\u00f3n Psicoanal\u00edtica del Uruguay) El cuerpo en psicoan\u00e1lisis: entre la biolog\u00eda y la cultura . Montevideo, Impresora Gr\u00e1fica Rostagnol, S.; Viera, M. (2006) Derechos sexuales y reproductivos: condiciones habilitantes y sujetos morales en los servicios de salud. Estudio en el Centro Hospitalario Pereira Rossell, Uruguay. En: Checa, S. (Comp.) Realidades y Coyunturas del Aborto: entre el derecho y la necesidad . Paid\u00f3s, Buenos Aires. 2006 Rudolf, S., et al (2010), Accesibilidad y participaci\u00f3n ciudadana en el Sistema de Salud. Una mirada desde la Psicolog\u00eda , Montevideo: Editorial Fin de Siglo Singer, M.; Baer, H. (2007) Introducing Medical Anthropology: a discipline in action. Plymouth: Altamira Press Stolkiner, A. (2006) El concepto de accesibilidad: la perspectiva relacional entre poblaci\u00f3n y servicios. En: Anuario de Investigaciones Volumen XIV (p.201-209), Facultad de Psicolog\u00eda de la Universidad de Buenos Aires Turner, V. W., & Bruner, E. M. (Eds.). (1986). The anthropology of experience . University of Illinois Press. Trylesinski, F. (2007) Encuesta Nacional de Hogares Ampliada 2006. Los uruguayos y la salud: situaci\u00f3n, percepciones y coportamiento . INE, UNFPA, PNUD, Julio 2007 179Ugalde, Antonio. (2008) Las dimensiones ideol\u00f3gicas de la participaci\u00f3n comunitaria en los programas de salud en Latinoam\u00e9rica. En: Spinelli, Hugo y Men\u00e9ndez, Eduardo (coords.) Participaci\u00f3n social \u00bfPara qu\u00e9?. Buenos Aires: Lugar Editorial Veiga, D. y Rivoir, A.L. (2001) Desigualdades sociales y segregaci\u00f3n en Montevideo . Montevideo: Universidad de la Rep\u00fablica, Facultad de Ciencias Sociales Wilkins, A. (2004) Apuntes sobre la noci\u00f3n de estrategia en Pierre Bourdieu. Revista Argentina de Sociolog\u00eda , vol. 2, n. 003. pp 118-130 180 "}