{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.elfarmaceutico.es/uploads/s1/90/27/2/ef563.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "el farmac\u00e9utico Junio 2018 n.o 563 ALFASIGMA MOSKITO GUARD 205X270.indd 1 166794.6HIGIENE DEL O\u00cdDO 3E DOCUSATO S\u00d3DICOEMULSIONA Acci\u00f3n emoliente que ablanda y disgrega el cerumen en partes m\u00e1s peque\u00f1as. BETA CICLODEXTRINASENCAPSULA Acci\u00f3n envolvente del cerumen para formar micelas que facilitan su transporte en un medio acuoso. AGUA PURIFICADA ISOT\u00d3NICAELIMINA Acci\u00f3n de arrastre del cerumen, envuelto en micelas, para 2 11/5/18 CULTURA @elfarma20 elfarmaceuticorevistaEl farmac\u00e9utico comunitario URBAN SERUMS.indd 1 29/5/18 12:32 Un tiempo precioso para los m\u00e1s peque\u00f1os Las vacunas frente a rotavirus se deben administrar en etapas tempranas de la vida y antes de la exposici\u00f3n a la primera infecci\u00f3n natural sintom\u00e1tica que suele ser la m\u00e1s grave.1 La \u00fanica vacuna humana frente a rotavirus con una pauta de 2 dosis que puede completarse a las 10 semanas de vida aprobada por la EMA.2,3Efectividad global tras 2 dosis de Rotarix frente a los ingresos por gastroenteritis por rotavirus: 90% .4,5* ~ 80 pa\u00edses incluyen Rotarix en su programa nacional de vacunaci\u00f3n.6# Rotarix est\u00e1 indicada para la inmunizaci\u00f3n activa de ni\u00f1os entre las 6 y las24 semanas de edad para la prevenci\u00f3n de la gastroenteritis por rotavirus. 5 * 90% (IC del 95%: 81-95), comparando con las 10 temporadas de rotavirus anteriores.4 # Programas actuales y previstos hasta abril de 2018. Referencias: 1. Steele AD, Madhi SA, Cunliffe NA, et al. Incidence of rotavirus gastroenteritis by age in African, Medicinal Products for Human Use. Rotarix. Acceso abril de 2018. Disponible en: http://www.ema.europa.eu/docs/en_GB/document_library/EPAR_-_Procedural_steps_taken_and_scientific_informa- tion_after_authorisation/human/000639/WC500054801.pdf 4. Braeckman T, Van Herck K, et al. Effectiveness of rotavirus vaccination in prevention of hospital Belgium: 5. Ficha 04/2018 GSK. 6. International Vaccine Access Center (IVAC), Johns Hopkins Bloomberg School of Public Health. VIEW hub. (select RV, RV introduction, Vaccine Product [current/planned]). Acceso abril de 2018. Disponible en: www.view-hub.org/viz/ 7. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de las gastroenteritis produ - cidas por rotavirus. Recomendaciones de la vacunaci\u00f3n frente a rotavirus 2006. Acceso abril de 2018. Disponible en: http://www.msssi.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/docs/ROTAVIRUS.pdf Informaci\u00f3n de seguridad: En los ensayos cl\u00ednicos, las reacciones adversas notificadas de forma frecuente fueron diarrea e irritabilidad, como poco frecuentes se notificaron dolor abdominal, flatulencia y dermatitis y como muy rara la invaginaci\u00f3n intestinal. Las siguientes reacciones adversas se notificaron espont\u00e1neamente y no fue posible estimar su frecuencia de forma fiable: hematoquecia, gastroenteritis con eliminaci\u00f3n del virus vacunal en ni\u00f1os con inmunodeficiencia combinada grave (IDCG) y apnea en lactantes prematuros de 28 semanas de gestaci\u00f3n. A modo de precauci\u00f3n, los profesionales sanitarios deben hacer un seguimiento de cualquier s\u00edntoma indicativo de invaginaci\u00f3n intestinal (dolor abdominal grave, v\u00f3mitos persistentes, heces con sangre, sensaci\u00f3n de repleci\u00f3n abdominal y/o fiebre alta). Se debe advertir a los padres/ tutores que notifiquen inmediatamente estos s\u00edntomas al profesional sanitario. Consultar Ficha T\u00e9cnica de Rotarix para informaci\u00f3n adicional sobre las contraindicaciones, precauciones y reacciones adversas. 5 ESP/ROT/0019/18 04/2018La vacuna antirrotavirus no forma parte del calendario de vacunaci\u00f3n del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, disponible en la p\u00e1gina web del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad en el enlace https://www.msssi.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/docs/CalendarioVacunacion2018.pdf, ni de los calendarios vacunales de las distintas Comunidades Aut\u00f3nomas. 7 para los m\u00e1s peque\u00f1os Las vacunas frente a rotavirus se deben administrar en etapas tempranas de la vida y antes de la exposici\u00f3n a la primera infecci\u00f3n natural sintom\u00e1tica que suele ser la m\u00e1s grave. Las marcas son propiedad del, o est\u00e1n licenciadas al, grupo de compa\u00f1\u00edas GSK \u00a9 2018 Grupo de compa\u00f1\u00edas GSK o licenciante. / Pueden notificarse las sospechas de reacciones adversas a la Unidad de Farmacovigilancia de GSK,telf.: 902 202 700/ 900 202 700, fax: 91 8075940, email:unidad.farmacovigilancia@gsk.comEl uso de Rotarix deber\u00eda estar basado en las recomendaciones oficiales. 5 GSK ROTARIX MAY18.indd 1 10/5/18 12:06Ver ficha t\u00e9cnica en p\u00e1gs. 43-45 la MAR de limpiosO\u00eddos HIGIENE DEL O\u00cdDO TODO en UNO \u00a1No habr\u00e1s o\u00eddo igual!3E Solapa OTOSPRAY EF junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563elfarmaceuticorevista 341810Oncolog\u00eda para farmac\u00e9uticos Profesi\u00f3n Curso El insomnio es el trastorno del sue\u00f1o m\u00e1s frecuente, y es m\u00e1s habitual a medida que la persona envejece, lo que produce un aumento paralelo en el uso de hipn\u00f3ticos.Las infecciones vaginales y urinarias son muy comunes en la mujer y uno de los principales motivos de consulta; por ello, los profesionales de la salud, entre ellos los farmac\u00e9uticos, deben promover la prevenci\u00f3n.En esta nueva secci\u00f3n pretendemos proporcionar conocimientos, materiales y habilidades con la intenci\u00f3n de involucrar al farmac\u00e9utico comunitario en el seguimiento farmacoterap\u00e9utico de pacientes con c\u00e1ncer.5Editorial El candelero F. Pla 6Notifarma Las novedades del mercado farmac\u00e9utico 10Oncolog\u00eda para farmac\u00e9uticos El farmac\u00e9utico comunitario ante el paciente oncol\u00f3gico J. Llad\u00f3s 18Profesi\u00f3n Cuidados \u00edntimos de la mujer M. Lilue 22Profesi\u00f3n La influencia de las redes sociales en los ensayos cl\u00ednicos. \u00bfHacia d\u00f3nde vamos? K. Budek 26Hablan los pacientes Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer (AECC) S. Estebar\u00e1n 30La f\u00f3rmula del \u00e9xito La gesti\u00f3n por categor\u00edas A. Pantaleoni 34Curso de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica al anciano fr\u00e1gil (dependiente) Tema 6. Insomnio B. Casas, E. Rivas, V. Rivas, N. Mielgo, R. Ramos, R. V ald\u00e9s 40Consulta de gesti\u00f3n patrimonial Reclamaci\u00f3n de Hacienda/ Usufructo vitalicio de local e IBI Farmaconsulting Transacciones, S.L. 42Peque\u00f1os anuncios Los anuncios de nuestros lectores 46Vinos y libros 49Detr\u00e1s del espejo La mujer, desvelada J. Esteva de Sagrera 50Un tuit en el herbario Tentaciones del poeta J.F. OlallaEF n.\u00ba 563 junio 2018 \u00a92018 Ediciones Mayo, derechos reservadosALFASIGMA LINITUL.indd 1 20/3/18 17:25Editorial5 facebook.com/elfarmaceuticorevista art\u00edstica y dise\u00f1o: Emili Sag\u00f3ls Comit\u00e9 cient\u00edfico: M.J. Alonso, R. Bonet, Calvo, M. Camps, Franquesa, J. Oller, A. Pantaleoni, L. Puigjaner, I. Riu, E. S\u00e1nchez Vizca\u00edno, J.M.\u00aa Ventura, M.\u00aaC. Vidal de la difusi\u00f3n por Tirada: 20.500 ejemplares \u00a9 Ediciones Mayo, S.A. Reservados todos los derechos. Queda prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial de los contenidos, aun citando la procedencia, sin la autorizaci\u00f3n del editor. elfarmaceuticorevista junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563El candelero La farmacia espa\u00f1ola est\u00e1 de moda. Sus representantes ocupan los puestos m\u00e1s importantes a nivel mundial. Una ex presidenta y el actual (recientemente re- novado) presidente del Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos ostentan las presidencias de la FIP y de la PGEU, respectivamente. En principio es una buena noticia, evidentemente lo es para ellos. En ambos casos se trata de dos farmac\u00e9uticos que han dedicado y dedican muchos esfuerzos para la mejora de la profesi\u00f3n, y deber\u00eda ser tambi\u00e9n una buena noticia para la farmacia espa-\u00f1ola en general porque la voz de los que defienden un determinado modelo de farmacia es la que sonar\u00e1 en la cima de las organizaciones corporativas europeas y mundiales. Si analizamos la situaci\u00f3n con m\u00e1s detenimiento podemos intentar sacar algu- nas conclusiones m\u00e1s all\u00e1 de lo que ser\u00eda la importancia de estar en el candele-ro, que seguro que la tiene. Lo cierto es que el modelo de far - macia espa\u00f1ol est\u00e1 en franca minor\u00eda y que los valores que en principio defiende tambi\u00e9n los defienden far - mac\u00e9uticos que ejercen en modelos regulatorios diametralmente opuestos al nuestro. Deber\u00edamos empezar a entender que no es posible asociar de forma un\u00edvoca modelo em-presarial con ejercicio profesional. Es mucho m\u00e1s aconsejable e incluso homologable re-flexionar sobre lo uno y lo otro de forma se-parada, sin complejos y sin mantras estereo-tipados. La reflexi\u00f3n y el debate sobre el nuevo rol como profesional sanitario del farmac\u00e9utico comunitario (el que ejerce su profesi\u00f3n en el seno de la comunidad aprovechando su proxi-midad y accesibilidad) tienen muchos aspectos comunes en distintas sociedades y es la cuesti\u00f3n nu-clear del debate profesional general que afecta a la in-mensa mayor\u00eda. En el fondo, el futuro de la profesi\u00f3n, ejer - cida en el modelo que sea, se decidir\u00e1 por el resultado de este debate. Otras cuestiones m\u00e1s de \u00edndole organizativo y econ\u00f3mico tienen poco en com\u00fan entre colegas de distintos pa\u00edses y est\u00e1n condicionadas por las reglas, las costum-bres, la historia y las pol\u00edticas de cada pa\u00eds. Aunque estas cuestiones sean de ex-trema importancia para los afectados -los farmac\u00e9uticos-, en el fondo son temas locales que cada uno debe solucionar desde su propia plataforma y no esperar que en los foros internacionales se encuentren soluciones adaptables para cual-quier sociedad. Lo m\u00e1s razonable y lo m\u00e1s pr\u00e1ctico es que cada palo aguante su vela, cualquier otra f\u00f3rmula acaba complic\u00e1ndose innecesariamente. l Francesc Pla \u00a9123RF \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosNotifarma6 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563Vichy d'Or, eficacia contra el envejecimiento de la piel Vichy d'Or, de Vichy Catalan Corporation, consigue con tan solo 28 d\u00edas de tratamiento disminuir los signos del enveje-cimiento. El 78% de los consumidores destacaron una ma-yor hidrataci\u00f3n de su piel y un 88% una menor profundidad y longitud de las arrugas. El tratamiento Repara d'Or se postula como el nuevo tra- tamiento antiarrugas, antimanchas e iluminador presente en las farmacias. Consigue disminuir la profundidad y la longi-tud de las arrugas en un 88% de sus consumidores; ade-m\u00e1s, la piel se vuelve m\u00e1s luminosa y con un tono m\u00e1s uni-forme, puesto que se minimizan las manchas. Todos estos beneficios se producen gracias al \u00e1cido hialur\u00f3nico, el col\u00e1- geno, el aloe vera y el conjunto de principios activos presen- tes en el producto encargados de restaurar la piel desde el interior. El tratamiento Protect d'Or evita que la piel sufra un enve- jecimiento prematuro causado por el estr\u00e9s oxidativo. La gra-nada y la oxynnea, dos de sus componentes con mayor po-der antioxidativo, nutren la piel, aportando m\u00e1s hidrataci\u00f3n en un 78% de los consumidores y m\u00e1s suavidad en un 81%. La nueva categor\u00eda de nutricosm\u00e9tica bebible, fruto de la combinaci\u00f3n de la genuina Vichy Catalan y de la hidrataci\u00f3n natural del agua Font d'Or, junto con los prin-cipios activos presentes en cada uno de los preparados, llega a la farmacia con unos pro-ductos que adem\u00e1s son apetecibles por su agradable sabor y textura. www.vichydor.com VITIS\u00ae blanqueadora, la clave de una sonrisa sana y radiante DENTAID propone la gama VITIS\u00ae blanqueadora, formula- da con la innovadora tecnolog\u00eda DENTAID Technology Nanore-pair \u00ae, basada en nanopart\u00edculas de hidroxiapatita, elemento na-tural del diente, que tiene la ca-pacidad de integrarse con la superficie del esmalte dental formando una capa protectora y resistente al lavado. Adem\u00e1s, ofrece dos benefi- cios principales: sella los t\u00fabu-los dentinales abiertos, tratando y previniendo la sensibilidad dental, y rellena las superficies irregulares del esmalte dental, proporcionando una acci\u00f3n blanqueadora que potencia el brillo de los dientes. La novedosa pasta dent\u00edfrica VITIS \u00ae blanqueadora (PVPR: 9,50 \u20ac) es la \u00fanica f\u00f3rmula que devuelve el blanco natural del diente tras 10 d\u00edas de uso, al mismo tiempo que protege de la sensibilidad dental. Adem\u00e1s, no da\u00f1a el esmalte gracias a su baja abrasividad (RDA 48), de manera que lo respeta, evitando as\u00ed la sensibili-dad que pueden producir otras pastas dent\u00edfricas blanqueadoras. El colutorio VITIS \u00ae blanqueadora (PVPR: 13 \u20ac) elimina eficazmente las manchas extr\u00ednsecas del esmalte dental y previene su for - maci\u00f3n gracias a la acci\u00f3n combi-nada de sus principios activos y a su eficacia blanqueadora, demos-trada in vitro. www.vitis.es \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosNUEVO De venta en farmacias, parafarmacias, herbolarios y tiendas de productos naturales.www.solgarsuplementos.es www.elblogdesolgar.es @SolgarSpain @solgar_ES 1 0 a\u00f1os de evidencia cient\u00edfica F ormulados para sobrevivir al \u00e1cido del est\u00f3mago , s e liberan directamente en el tracto intestinal U na c\u00e1psula al d\u00edaUltibio y Ultibio Plus Descubre el potencial de tu propia naturaleza Descubre el potencial de tu propia naturaleza Descubre el potencial de tu propia naturaleza Descubre el potencial de tu propia naturaleza Descubre el potencial de tu propia naturaleza Descubre el potencial de tu propia naturaleza Los complementos alimenticios no deben utilizarse como sustitutos de una dieta equilibrada y variada y un estilo de vida saludable. SOLGAR UTIBIO.indd 1 7/5/18 12:58notifarma8 junio 2018 del o\u00eddo 3E Otospray\u00ae 3E de Laboratorios Reig Jofre, por su novedosa forma de actuaci\u00f3n, est\u00e1 indicado en la higiene diaria del conducto auditivo externo y en la eliminaci\u00f3n del exceso de cerumen. Ade-m\u00e1s, gracias a su tecnolog\u00eda, proporciona una aplicaci\u00f3n suave y c\u00f3moda. Otospray \u00ae 3E emulsio- na, encapsula y elimina con una sola pulveriza-ci\u00f3n, lo que contribuye a la prevenci\u00f3n de tapones. El envase en espray aporta numerosos bene-ficios, ya que no contie-ne gas para una aplica-ci\u00f3n m\u00e1s suave y menos agresiva, evitando da\u00f1os derivados de una alta presi\u00f3n. La presi\u00f3n de la pulverizaci\u00f3n es regu-lable por el usuario, puediendo escoger entre dos. Su c\u00f3moda boquilla es lisa, suave y anat\u00f3-mica, para una mejor adaptaci\u00f3n a la parte ex-terior del conducto auditivo y, como es desmon-table, se puede limpiar f\u00e1cilmente. Otospray \u00ae 3E est\u00e1 disponible en dos presenta- ciones: Otospray\u00ae 3E 100 ml, indicado para adul - tos y ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os, y Otospray \u00ae 3E Junior 50 ml pa- ra ni\u00f1os a partir de los 2 a\u00f1os y adultos que precisen una pul-verizaci\u00f3n m\u00e1s suave. www.reigjofre.com/es DENTAID lanza Perio\u00b7Aid\u00ae Gel Bioadhesivo adhesivo propiedades antis\u00e9pticas, re-generadoras y cicatrizantes gracias a su ex-clusiva formulaci\u00f3n, a base de clorhexidina, \u00e1cido hialur\u00f3nico y pantenol. Una soluci\u00f3n innovadora, para ofrecer el mejor tratamien-to bucal posquir\u00fargico. Perio\u00b7Aid \u00ae Gel Bioadhesivo incorpora la exclusiva tecnolog\u00eda DENTAID technology Hyaluron Repair, una innovaci\u00f3n cl\u00ednica-mente probada basada en la incorporaci\u00f3n de \u00e1cido hialur\u00f3nico, componente presente de forma natural en los tejidos de la mucosa oral. Su acci\u00f3n forma una capa pro-tectora sobre la zona en la que se aplica, favoreciendo una r\u00e1-pida regeneraci\u00f3n y reparaci\u00f3n de los tejidos da\u00f1ados Gracias a su f\u00f3rmula, Perio\u00b7Aid \u00ae Gel Bioadhesivo consigue cinco acciones destacadas: A cci\u00f3n antis\u00e9ptica: inhibe hasta el 92,4% del crecimiento del biofilm oral en un modelo experimental in vitro. Acci\u00f3n regeneradora: promueve la regeneraci\u00f3n de las en - c\u00edas y la mucosa oral da\u00f1ada. Acci\u00f3n reparadora/cicatrizante: favorece una correcta y r\u00e1pi - da reparaci\u00f3n y cicatrizaci\u00f3n de los tejidos intervenidos. Acci\u00f3n antiinflamatoria: ayuda a disminuir la inflamaci\u00f3n, fa - voreciendo una reducci\u00f3n en la toma de analg\u00e9sicos. Acci\u00f3n bioadhesiva prolongada: protege la muco - sa oral gracias a la bioadhesividad de la f\u00f3rmula. Perio\u00b7Aid\u00ae Gel Bioadhesivo se vende en farmacias y parafarmacias inaugur\u00f3 su nueva sede de m\u00e1s de 5.500 m2, ubicada en el Parque Tecnol\u00f3gico de Paterna y que se enmarca en el plan de expansi\u00f3n de la com-pa\u00f1\u00eda valenciana que naci\u00f3 en el a\u00f1o 2016 y que actualmente cuenta con m\u00e1s de 25 personas desarrollando su actividad en ella. Biomimetic Cosmetics PBT \u00ae es una joven compa\u00f1\u00eda que ha ampliado la categor\u00eda de dermocosm\u00e9-tica. Su aportaci\u00f3n son las Pre-Base Treatment, cuyo sin-gular cross-linked de \u00e1cido hialur\u00f3nico 3,7%, lisina y \u00e1ci- do poliglut\u00e1mico (cuatro veces m\u00e1s hidratante que el \u00e1cido hialur\u00f3nico) act\u00faa de manera global: estimula la s\u00edntesis y restaura la p\u00e9rdida de col\u00e1geno I y III en la dermis. Las Pre-Base Treatment de Biomimetic \u00ae ofrecen al cliente m\u00e1s exigente el comple-mento perfecto para potenciar los resultados de su rutina diaria. Actualmente, existen cin-co PBT: Hidratante, Antio- espec\u00ed-ficas para la zona del contorno de ojos: Re-vitalizante y Global. biomimeticpbt.com \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados\u00a1Que la diarrea no te pare!Junio 2016 Xilaplus cumple con la legislaci\u00f3n vigente en materia de productos sanitarios Contraindicaciones: Aunque no se conocen efectos secundarios, se recomienda no utilizar el producto durante el embarazo o en los primeros meses de lactancia. Bibliograf\u00eda: 1.Informaci\u00f3n al consumidor de Xilaplus (consultado el 17 de mayo de 2016) disponible en: https://botplusweb.portalfarma.com/botplus.aspx. 2. Condratovici CP , Llop X, Piqu\u00e9 N, V. Xyloglucan and gelatin for the treatment of trial. Hindawi Publishing Corporation. Gastroenterology Research and Practice. Volume 2016, Article ID 6874207, 7 pages. http://dx.doi.org/10.1155/2016/6874207 Xilaplus cumple con la legislaci\u00f3n vigente en materia de productos sanitarios Aunque no se conocen efectos secundarios, se recomienda no utilizar el producto durante el embarazo o en los Para menores de 14 a\u00f1os* Para mayores de 14 a\u00f1os *A partir de 3 meses2Material exclusivo para profesional sanitario. Con componentes de origen natural1 FERRER XILAPLUS.indd 1 20/06/16 17:3110 Oncolog\u00eda para farmac\u00e9uticos junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563Joan R. Llad\u00f3s Farmac\u00e9utico comunitario El impacto del c\u00e1ncer en nuestra sociedad no es nada despreciable, habida cuenta de que cada a\u00f1o se producen en Espa\u00f1a m\u00e1s de 215.000 nuevos casos\u00bbEl farmac\u00e9utico comunitario ante el paciente oncol\u00f3gico El impacto que la noticia del diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer tiene sobre el paciente pro- d uce en muchos casos un efecto demoledor. En esta nueva secci\u00f3n de El Farmac\u00e9utico pretendemos proporcionar conocimientos, materiales y habilida-des con la intenci\u00f3n de involucrar al farmac\u00e9utico comunitario en el seguimien-to farmacoterap\u00e9utico de pacientes con c\u00e1ncer, al entender que se trata de una verdadera necesidad de los pacientes. Nos gustar\u00eda creer que, con la ayuda de esta secci\u00f3n, el farmac\u00e9utico comunitario (y todo su equipo) no s\u00f3lo va a poder responder a las cuestiones que planteen los pacientes (a demanda), sino que va a poder implicarse de forma activa en la lucha contra el c\u00e1ncer en todas sus fases, aumentando la calidad de las actividades preventivas y asistenciales al mejorar y facilitar la comunicaci\u00f3n, tanto con los pacientes como con los m\u00e9di-cos. Para ello, ser\u00e1 imprescindible: \u00a9Katarzyna Biaasiewicz/123rf \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosoncolog\u00eda para farmac\u00e9uticos11 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563La elaboraci\u00f3n de una metodolog\u00eda propia que permita resolver las dudas del paciente. Disponer de estrategias para mejorar la comprensi\u00f3n delos tratamientos por parte del paciente. Facilitar la realizaci\u00f3n de un seguimiento farmacoterap\u00e9u - tico de los pacientes con c\u00e1ncer. Fomentar el desarrollo de actividades preventivas en pa - cientes sanos y facilitar la detecci\u00f3n de pacientes sin diag-nosticar. Incrementar las actividades relacionadas con la seguri - dad de los medicamentos, facilitando la detecci\u00f3n de du-plicidades e interacciones. El espacio disponible en esta nueva secci\u00f3n, obviamente limitado, no permite un desarrollo extensivo de los temas, pero tenemos la suerte de contar con la plataforma digital de la revista (www.elfarmaceutico.es) no s\u00f3lo para ampliar los contenidos, sino tambi\u00e9n para facilitar el acceso a ma-teriales complementarios (Diccionario oncol\u00f3gico, Gu\u00eda pa-ra el paciente, bibliograf\u00eda, fuentes y otros materiales) que podr\u00e1n ser descargados para su utilizaci\u00f3n en la farmacia comunitaria. Muy ambicioso, sin duda. Pero creemos que vale la pena. \u00bfNos ayud\u00e1is a intentarlo? \u00bfPor qu\u00e9 hablar de c\u00e1ncer? Por dos tipos de razones: unas relacionadas con la carga de la enfermedad, y otras con el paciente y su entorno. El impacto del c\u00e1ncer en nuestra sociedad no es nada des-preciable, habida cuenta de que cada a\u00f1o se producen en Espa\u00f1a m\u00e1s de 215.000 nuevos casos. Los tumores diag-nosticados con m\u00e1s frecuencia durante el a\u00f1o 2017, en im-portancia decreciente, son los siguientes: colorrectal, pr\u00f3s-tata, pulm\u00f3n, mama y vejiga (figura 1). Si atendemos a la distribuci\u00f3n por sexos, la incidencia en 2017 de los diversos tipos de c\u00e1ncer es diferente, tanto cua-litativamente como en n\u00famero de casos: Hombres Mujeres 12.364 Pulm\u00f3n 5.427 Las previsiones apuntan a m\u00e1s de 315.000 nuevos ca- sos anuales para todas las edades en el a\u00f1o 2035 (un 62,8% en varones y un 37,2% en mujeres). Ciertamente, el n\u00famero de casos presenta un incremento evidente en los \u00faltimos 20 a\u00f1os, lo que se debe a tres razones distintas: el aumento poblacional, una mayor esperanza de vida y la me-jora de las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n precoz. Es posible que, en un futuro no muy lejano, la combinaci\u00f3n de estos facto-res origine un mapa cualitativamente distinto. Si atendemos a la prevalencia, es decir, al n\u00famero de ca- sos existentes en un momento determinado (o en un perio-do concreto), debe tenerse en cuenta que, en el caso del c\u00e1ncer, esta variable est\u00e1 condicionada por la superviven-cia a los 5 a\u00f1os del diagn\u00f3stico. Por consiguiente, la preva-lencia de los tumores con supervivencias cortas ser\u00e1 infe-rior a la de tumores de mayor supervivencia, aunque en realidad se diagnostiquen con mayor frecuencia. La preva-lencia estimada de los distintos tipos de tumores en ambos sexos se muestra en la figura 2. Figura 1. Incidencia estimada de los tumores m\u00e1s frecuentes diagnosticados en Espa\u00f1a durante 2017 en ambos sexos (en miles)40 353025201510 50 Colorrectal Pr\u00f3stata Pulm\u00f3n Mama Vejiga Est\u00f3mago Ri\u00f1\u00f3n P\u00e1ncreas Linfoma no Hodgkin H\u00edgado \u00datero Leucemia Melanoma Ovario Es\u00f3fago Figura 2. Prevalencia estimada de los 10 tumores m\u00e1s frecuentes diagnosticados en Espa\u00f1a durante 2017 en ambos sexos (en miles)120 100 80604020 0 Mama Pr\u00f3stata Colorrectal Vejiga Pulm\u00f3n Melanoma \u00datero Ri\u00f1\u00f3n Linfoma no Hodgkin Est\u00f3mago \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados12 El farmac\u00e9utico comunitario ante el paciente oncol\u00f3gico junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563Con semejantes cifras de casos no resulta dif\u00edcil imaginar la enorme cantidad de recursos que se precisan para su abordaje. Baste decir que constituyen la tercera causa de to-dos los ingresos hospitalarios, y, aunque resulta obligado ha-blar de mortalidad, no queremos, en esta presentaci\u00f3n, re-ducir a cifras neutras y fr\u00edas lo que constituye para muchas personas una dur\u00edsima experiencia. Nos limitaremos a citar cifras globales y postergar los datos espec\u00edficos de cada tipo de tumor hasta la publicaci\u00f3n del art\u00edculo correspondiente. Las muertes por c\u00e1ncer han supuesto, seg\u00fan la Organiza-ci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la segunda causa de falle-cimientos a escala global durante 2015 (8,8 millones). La es-timaci\u00f3n que se baraja para 2035 es de 14 millones. En Espa\u00f1a, seg\u00fan el Instituto Nacional de Estad\u00edstica, en el a\u00f1o 2016 las muertes por c\u00e1ncer supusieron la segunda causa de los fallecimientos (un 27,9%), con 112.939 casos. El c\u00e1n-cer de pulm\u00f3n y el colorrectal son los principales responsa-bles de estas cifras, seguidos, con muchos menos casos, por los tumores de p\u00e1ncreas, mama y pr\u00f3stata. Estimaci\u00f3n del n\u00famero de nuevos casos de c\u00e1ncer en to- do el mundo: A\u00f1o Nuevos casos 2012 14.067.894 2035 23.980.858 A pesar del aumento global de la incidencia, en los \u00falti- mos a\u00f1os los datos relativos a la mortalidad est\u00e1n experi- mentando una mejor\u00eda progresiva, algo mayor en hombres que en mujeres. Entre las causas de esta reducci\u00f3n desta-can: El desarrollo de actividades preventivas. Las campa\u00f1as de diagn\u00f3stico precoz. Los avances terap\u00e9uticos. Las circunstancias actuales, sin embargo, sugieren que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os puede producirse un repunte en la mor - talidad por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n debido a la aparici\u00f3n relati-vamente reciente de dos nuevos factores de riesgo: La incorporaci\u00f3n de las mujeres al h\u00e1bito tab\u00e1quico. La exposici\u00f3n a la contaminaci\u00f3n ambiental. Si se compararan las cifras absolutas con el resto de pa\u00ed - ses europeos, observaremos que en Espa\u00f1a se diagnosti-ca un mayor n\u00famero de tumores y se produce un mayor n\u00famero de muertes por c\u00e1ncer. Ello se debe a que tene-mos una esperanza de vida mucho mayor y, si se ajustan las cifras por edad, los resultados (incidencia y mortali-dad) son comparables. Es importante comunicar a los pa-cientes que la supervivencia es cada d\u00eda m\u00e1s elevada, y que actualmente en nuestro pa\u00eds m\u00e1s del 50% de los pa-cientes diagnosticados de cualquier tipo de c\u00e1ncer siguen con vida 5 a\u00f1os despu\u00e9s. La noticia del diagn\u00f3stico La persona que -tras una secuencia m\u00e1s o menos larga de visitas m\u00e9dicas y pruebas diversas- recibe la confirmaci\u00f3n de que padece un c\u00e1ncer experimenta una reacci\u00f3n carac-terizada por un gran impacto emocional. El diagn\u00f3stico pue - de llegar a cambiar dr\u00e1sticamente la vida diaria del pacien-te, afectando a todo su entorno (pareja, familia, amigos y trabajo). De repente, todo gira alrededor de una sola cues-ti\u00f3n: el c\u00e1ncer. Todos los proyectos personales deben re-conducirse y adaptarse a nuevas pruebas para determinar con la m\u00e1xima precisi\u00f3n las caracter\u00edsticas y la extensi\u00f3n de la dolencia, hasta que se consiga llegar a determinar cu\u00e1l es la hoja de ruta del tratamiento. La duraci\u00f3n de todo el proceso es muy variable. En algunos casos, unos pocos meses bastan para recuperar la normalidad. En otros, por el contrario, las hospitalizaciones y los tratamientos pueden prolongarse durante a\u00f1os a causa de las reca\u00eddas, afectan-do notablemente a las rutinas de la vida diaria. Enfrentarse al c\u00e1ncer No puede generalizarse a la hora de establecer una res-puesta individual ante un diagn\u00f3stico que afecta al pacien-te, tanto en su autoestima y sensibilidad como en todo su \u00e1mbito personal y social. Las creencias personales y el ni-vel cultural de cada paciente pueden condicionar el tipo de Es importante comunicar a los pacientes que la supervivencia es cada d\u00eda m\u00e1s elevada\u00bb \u00a9Jean-Paul CHASSENET/123rf \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados NOTA IMPORTANTE: La leche materna es el mejor alimento para el lactante durante los primeros meses de su vida y, cuando sea posible, ser\u00e1 preferible a cualquier otra alimentaci\u00f3n.1.Steenhaut P y cols. Abstract, Exp Biol Conference, San Diego, Abril 2016. 2. Berger B. Presentaci\u00f3n oral, Experimental Biology Conference, San Diego, Abril 2016. 3. Alliet P. P\u00f3ster, Int Symp Prebiotics Probiotics Pediatrics, Gante, 2016. 4. Puccio G y Enviado a JPGN 2016. 5. Indrio F y cols. JAMA Pediatr 2014;168(3):228-233. 6. Romano C y cols. J Pediatr Child Health 2014;50:e68-71. * Reportado en consultas pedi\u00e1tricas por los padres.DOCUMENTACI\u00d3N DESTINADA EXCLUSIVAMENTE A LOS PROFESIONALES DE LA SALUDNESTL\u00c9 lanza los \u00daNICOS 2 HMOs aprobados por la UEpara uso en f\u00f3rmulas infantiles Innovar es ir un paso por delanteInnovar es ir un paso por delante HMOs L.reuteriGentle pro teins Las prote\u00ednas m\u00e1s adaptadas para el reci\u00e9n nacido Mejora el confort digestivo5,6Favorece el crecimiento de bifidobacterias.Reduce el crecimiento de bacteriaspotencialmente pat\u00f3genas 1-3 Menos casos de bronquitisy menor uso reportado y antipir\u00e9ticos palmaNUEVA NESTLE NAN.indd 20/4/18 9:4114 El farmac\u00e9utico comunitario ante el paciente oncol\u00f3gico junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563respuesta. El proceso se caracteriza por una serie de fases cuya duraci\u00f3n e intensidad son absolutamente variables en funci\u00f3n de cada individuo. Algunas de estas fases pueden ser muy breves, o simplemente no aparecer, o solaparse una con otra. A pesar de su car\u00e1cter esquem\u00e1tico, esta ca-racterizaci\u00f3n por fases no deja de resultar bastante \u00fatil en la pr\u00e1ctica diaria: Fase 1: bloqueo. Fase 2: negaci\u00f3n. Fase 3: culpabilizaci\u00f3n. Fase 4: aceptaci\u00f3n. Al principio, la incertidumbre y el desconocimiento some - ten al paciente a una importante presi\u00f3n psicol\u00f3gica que se traduce en una especie de shock emocional. El paciente suele experimentar una sensaci\u00f3n que va del enfado al mie-do. Su duraci\u00f3n suele ser breve, pero es importante detec-tar precozmente la aparici\u00f3n de signos y s\u00edntomas depresi-vos para su tratamiento psicol\u00f3gico o psiqui\u00e1trico. En el caso de pacientes con antecedentes depresivos, es acon-sejable su derivaci\u00f3n. Una vez transcurrido el bloqueo inicial, suele abrirse una etapa de negaci\u00f3n en la que el paciente se niega a aceptar las realidades m\u00e1s evidentes, incluso con pruebas diagn\u00f3s-ticas concluyentes. El paciente tiende a tomar decisiones absurdas, in\u00fatiles y, en el peor de los casos, incluso con-traproducentes, ya que retrasan las actuaciones pertinen-tes. El mayor peligro de esta fase radica en la posibilidad de que el paciente caiga en manos de \u00abterapias alternati-vas\u00bb que no s\u00f3lo son una estafa, sino que deber\u00edan consi-derarse punibles legalmente cuando apartan al paciente del sistema sanitario. En nuestra experiencia personal, hemos asistido a un caso de c\u00e1ncer de colon en un hombre que persisti\u00f3 en su negaci\u00f3n a pesar de dos colonoscopias po-sitivas con el correspondiente informe m\u00e9dico, y a pesar de que el onc\u00f3logo procedi\u00f3 con absoluta profesionalidad y transparencia. Un \u00abterapeuta\u00bb sin titulaci\u00f3n de ninguna cla-se lo mantuvo en su negaci\u00f3n, hasta que el paciente falle-ci\u00f3 a los 2 a\u00f1os del diagn\u00f3stico. Sin comentarios. En la fase de culpabilizaci\u00f3n, el paciente empieza a ha- cerse preguntas sobre su situaci\u00f3n (\u00ab\u00bfC\u00f3mo es posible?\u00bb, \u00ab\u00bfPor qu\u00e9 a m\u00ed?\u00bb y otras semejantes). Se produce as\u00ed una cierta aceptaci\u00f3n de la realidad, ya que en ella el paciente se empieza a cuestionar si su actitud en el pasado ha po-dido \u00abfavorecer\u00bb el desarrollo de la enfermedad porque no realiz\u00f3 revisiones peri\u00f3dicas, no acudi\u00f3 al m\u00e9dico ante la aparici\u00f3n de determinados s\u00edntomas, no acudi\u00f3 al m\u00e9dico ante ciertos cambios en la piel, etc. Una vez que ha comprendido lo que le est\u00e1 pasando, el paciente empieza a cambiar de actitud, tanto en lo que se refiere al cuidado personal (cambio de h\u00e1bitos y estilo de vida) como a la b\u00fasqueda de una informaci\u00f3n fidedigna y a la toma del control de su vida, adoptando estrategias ten-dentes a solucionar los problemas. La aceptaci\u00f3n de la en-fermedad por parte del paciente mejora enormemente su capacidad de comunicaci\u00f3n, tanto en el entorno personal como en el sanitario, y permite que recobre, en la medida de lo posible, su vida normal. Esta actitud facilita todo el proceso de tratamiento, ya que el paciente empieza a co-laborar activamente. Algunos de ellos incluso se incorporan a asociaciones de pacientes en calidad de \u00abvoluntarios\u00bb pa-ra compartir experiencias y ayudar a otras personas con problemas similares. Y el farmac\u00e9utico comunitario, \u00bfqu\u00e9? Los avances experimentados en los \u00faltimos a\u00f1os en el diag-n\u00f3stico y el tratamiento del c\u00e1ncer han permitido que la ma - yor parte de los pacientes, salvo por breves hospitalizacio-nes, sean tratados de forma ambulatoria. Su presencia en la farmacia comunitaria, en todas las fases de la enferme-dad, es cada vez m\u00e1s frecuente. A pesar de las mejoras ci-tadas, el paciente debe afrontar muchas pruebas cuya ope-rativa y significaci\u00f3n no suele conocer muy bien. Adem\u00e1s, tiene que acudir a m\u00e9dicos de diferentes especialidades. Las preguntas que el paciente se plantea sobre su enferme-dad, las pruebas diagn\u00f3sticas y las posibilidades terap\u00e9uti-cas son m\u00faltiples. A pesar de ello, no siempre se acuerda de pregunt\u00e1rselo al especialista correspondiente. Las nece-sidades de informaci\u00f3n por parte del paciente son, por tan-Al principio, la incertidumbre y el desconocimiento someten al paciente a una importante presi\u00f3n psicol\u00f3gica que se traduce en una especie de shock emocional\u00bb \u00a9bacho12345/123rf \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosRenault recomiendaRenault recomiendaGama Renault Talisman: consumo mixto (l/100km) desde 3,6 hasta 6,0. Emisiones CO 2 (g/km) desde 95 hasta 135.Gama Renault TALISMAN Premium by Renault AMORTIGUACI\u00d3N PILOTADA Sistema integrado en el 4CONTROL\u00ae, la amortiguaci\u00f3n pilotada ajusta el comportamiento de la suspensi\u00f3n al modo de conducci\u00f3n MULTI-SENSE \u00ae seleccionado. MULTI-SENSE\u00ae Sistema exclusivo que permite elegir hasta cinco modos diferentes de conducci\u00f3n. Una nueva dimensi\u00f3n del placer de conducir. PANTALLA T\u00c1CTIL CON SMARTPHONE CONNECTION Un aut\u00e9ntico centro de control con pantalla t\u00e1ctil de 22,1 cm (8,7\") que simplifica tu vida a bordo gracias a la conectividad y sus numerosas aplicaciones. 4CONTROL\u00ae 4 ruedas directrices para disfrutar de la agilidad y la seguridad de conducci\u00f3n. renault.es RENAULT TALISMAN.indd 1 11/6/18 12:3016 El farmac\u00e9utico comunitario ante el paciente oncol\u00f3gico junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563to, patentes, y el papel del farmac\u00e9utico comunitario en es- te campo puede ser bastante amplio. Sea como sea, por supuesto no deber\u00eda limitarse a actuar de forma pasiva ante la demanda directa de informaci\u00f3n por parte del paciente, sino que deber\u00eda actuar de forma activa, mediante un pro-tocolo que permita una adecuada comunicaci\u00f3n con el pa-ciente con c\u00e1ncer y con el resto del equipo sanitario. Para hacer frente a estas necesidades de los pacientes, es nece-sario optimizar el asesoramiento del farmac\u00e9utico, aunque lo cierto es que no existe mucha informaci\u00f3n sobre las rela-ciones entre el farmac\u00e9utico comunitario y el paciente on-col\u00f3gico, por lo que ser\u00eda necesario fomentar la investigaci\u00f3n en este campo atendiendo a unos par\u00e1metros m\u00ednimos: Actitud del farmac\u00e9utico. Calidad de la informaci\u00f3n. Asesoramiento antes de comenzar la quimioterapia. Explicaci\u00f3n de los efectos secundarios. Seguimiento farmacoterap\u00e9utico. En esta nueva secci\u00f3n de El Farmac\u00e9utico, intentaremos aportar sugerencias y materiales que permitan al farmac\u00e9u-tico comunitario desarrollar sus propios servicios de aseso-ramiento, apoyo y seguimiento de los pacientes oncol\u00f3gi-cos. El conocimiento enriquece. La ignorancia embrutece. El paciente pregunta Las dudas que acechan al paciente son muchas. El farma-c\u00e9utico debe estar preparado para responderlas con un len-guaje inteligible y breve, ofreciendo informaci\u00f3n y apoyo. Una comunicaci\u00f3n eficaz resulta de gran utilidad para el paciente, ya que reduce temores injustificados y ayuda a controlar las emociones y a tomar las decisiones adecua-das. Las preguntas que suele hacerse el paciente no siem-pre se comunican a los profesionales por muy diversos mo-tivos. Adem\u00e1s de tratar de responder, el farmac\u00e9utico puede ayudar al paciente a prepararse para plantear de for - ma adecuada las mismas preguntas a los distintos especia-listas que van a intervenir en el proceso. Aunque la formali-zaci\u00f3n concreta de las preguntas puede depender de la localizaci\u00f3n del tumor (mama, pr\u00f3stata, colon, etc.), en la ta - bla 1 se indican de forma gen\u00e9rica las principales cuestio-nes que se suele plantear el paciente. l Bibliograf\u00eda GLOBOCAN 2012. Estimate cancer incidence, http://www.globocan.oarc.fr/ Default.aspx INEbase. Defunciones seg\u00fan la causa de muerte para el a\u00f1o 2016. Resultados Nacionales. Disponible en: http://www.ine.es/jaxiT3/Tabla.htm?t=7947 REDECAN. Red Espa\u00f1ola de Registros de Cancer de la redacci\u00f3n: la versi\u00f3n online de este art\u00edculo incluye un Diccionario oncol\u00f3gico.Tabla 1. El paciente se pregunta sobre... Diagn\u00f3stico \u00bfQu\u00e9 tipo de c\u00e1ncer tengo? \u00bfEs benigno el resultado? \u00bfT engo hacer algo especial antes de las Tratamiento \u00bfQu\u00e9 tratamientos existen? \u00bfCu\u00e1l \u00bfTendr\u00e9 que hacer radioterapia? Si tengo que hacer todos estos tratamientos, \u00bfcu\u00e1l ser\u00e1 el orden? \u00bfPodr\u00e9 hacer vida tiempo? \u00bfEn que llevar un tipo de vida especial? \u00bfTengo derecho a recibir alg\u00fan tipo de ayuda? Las necesidades de informaci\u00f3n por parte del paciente son patentes, y el papel del farmac\u00e9utico comunitario en este campo puede ser bastante amplio\u00bb \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosNew! RS7 ARTICULACIO.indd 1 29/5/18 Lilue Bajares Ginecolog\u00eda y Obstetricia. Directora M\u00e9dica. Instituto Palacios Salud de la Mujer Cada vez tenemos m\u00e1s y mejores opciones terap\u00e9uticas para poder tratar y prevenir los desequilibrios de la flora vaginal y su patolog\u00eda, lo que nos obliga a actualizarnos constantemente\u00bbCuidados \u00edntimos de la mujer Un tema de suma importancia y que cada vez preocupa m\u00e1s a las muje- res, y por lo tanto tambi\u00e9n a los m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos, es el cuidado \u00edntimo de la mujer. Los conocimientos en estas patolog\u00edas mejoran d\u00eda tras d\u00eda, y cada vez tenemos m\u00e1s y mejores opciones terap\u00e9uticas para poder tra-tar y prevenir los desequilibrios de la flora vaginal y su patolog\u00eda, lo que nos obliga a actualizarnos constantemente para poder ofrecerle lo mejor a las pa-cientes. Microbiota vaginal Las infecciones del tracto genital femenino m\u00e1s frecuentes en todas las etapas de la vida de la mujer son la candidiasis vulvovaginal, la vaginosis bacteriana y la cistitis. En la actualidad, no podemos hablar de infecciones vaginales sin men-cionar y explicar el t\u00e9rmino de \u00abmicrobiota vaginal\u00bb, que no es m\u00e1s que el con-junto de microorganismos vivos que habitan en la vagina, de manera natural y sin causar da\u00f1o. La presencia de estos microorganismos se debe al recambio conti-nuo de la capa de c\u00e9lulas superficiales de la vagina, aunque tambi\u00e9n depende de la concentraci\u00f3n de estr\u00f3genos y de la presencia de linfocitos, fagocitos e in- \u00a9puhhha/123rf \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosprofesi\u00f3n19 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563munoglobulinas, entre otros, que har\u00e1n que no se establez- can microorganismos pat\u00f3genos. Tambi\u00e9n se sabe que son muchos los microorganismos que act\u00faan como defensa, co-mo los de la familia de los Lactobacillus. Distintos factores influyen en la presencia de estas bacterias protectoras, y adem\u00e1s la microbiota ser\u00e1 diferente seg\u00fan la etapa en que se encuentre la mujer. En la edad f\u00e9rtil, debido a los estr\u00f3-genos, se ve facilitada la colonizaci\u00f3n por lactobacilos, pero tambi\u00e9n la de microorganismos como Candida albicans y Gardnerella vaginalis, que son habituales en la vagina y no necesariamente causan patolog\u00eda; sin embargo, si cambia el pH vaginal o proliferan en exceso, s\u00ed pueden causarla. Los lactobacilos son los encargados de convertir la glucosa del epitelio vaginal en gluc\u00f3geno, es decir, son los responsables del mantenimiento del equilibrio de la flora vaginal. En las embarazadas se produce un aumento de IgA a nivel local, lo que induce cambios en la microbiota. Con ello se con-sigue de forma natural que haya una mayor resistencia a la invasi\u00f3n de pat\u00f3genos y que se produzca un incremento de neutr\u00f3filos y macr\u00f3fagos, con un concomitante descenso del pH vaginal; esto, adem\u00e1s, induce un aumento de nutrientes, lo que favorece la aparici\u00f3n de m\u00e1s lactobacilos. En las mujeres que est\u00e1n en la posmenopausia, sin em- bargo, se produce una disminuci\u00f3n de los estr\u00f3genos, lo que hace que haya menos exudado vaginal y, por ende, de los nutrientes que existen. Esto se traduce en un cambio de la flora vaginal, y que se pase de los 10 millones de mi-croorganismos que componen la microbiota de la mujer en etapa reproductiva, a los 10.000 por mL en la posmeno-p\u00e1usica, lo que hace que la vagina de la mujer en esta eta-pa est\u00e9 constituida en su mayor\u00eda por bacterias intestinales y de piel, con lo cual existen menos infecciones de las ha-bituales, pero m\u00e1s infecciones del tracto urinario. La microbiota y el mantenimiento de la flora vaginal son, por tanto, de vital importancia para la prevenci\u00f3n y trata-miento de las infecciones vaginales y urinarias, por lo que debemos tenerlas presentes en nuestra pauta de preven-ci\u00f3n y tratamiento de las pacientes. Patolog\u00eda infecciosa vaginal Vulvovaginitis La patolog\u00eda infecciosa vaginal m\u00e1s frecuente en Europa es la vulvovaginitis por Candida. Es una enfermedad inflamato-ria de la vulva y la vagina que se produce por diferentes es-pecies de hongos, principalmente por Candida albicans. Co- mo se ya se ha mencionado, la presencia de este hongo no necesariamente es causa de patolog\u00eda, aunque cuando se alteran las condiciones fisiol\u00f3gicas puede producirse una dis - minuci\u00f3n de la inmunidad local, y presentarse as\u00ed la sinto-matolog\u00eda. Los s\u00edntomas principales de las pacientes son leu-correa (flujo) blanca, grumosa y espesa, picor, escozor y, en algunos casos, eritema e irritaci\u00f3n vulvar y vaginal. El diag-n\u00f3stico se hace mediante frotis y se confirma con un cultivo vaginal. Candida albicans es el microorganismo que se en-cuentra en el 90% de las infecciones; sin embargo, hay otros subtipos de c\u00e1ndidas menos frecuentes, pero que pueden ocasionar candidiasis resistentes a los tratamientos habitua-les. Existen tambi\u00e9n factores desencadenantes de esta pa-tolog\u00eda, como diabetes mellitus mal controlada, uso de anti-bi\u00f3ticos, niveles elevados de estr\u00f3genos (por ejemplo, con el uso de anticonceptivos y en el embarazo) o estados de in-munosupresi\u00f3n por VIH, lupus o estr\u00e9s, entre otros. El trata-miento de primera l\u00ednea para la vulvovaginitis por Candida albicans son los imidaz\u00f3licos locales. Sin embargo, algunas pacientes necesitan ser tratadas por v\u00eda oral. La evidencia cient\u00edfica tambi\u00e9n nos se\u00f1ala que es razonable recomendar la prescripci\u00f3n de probi\u00f3ticos (lactobacilos), por v\u00eda vaginal u oral, unos 5 o 10 d\u00edas tras el tratamiento, y en pacientescon alto riesgo de recurrencias podemos prevenirlas con laadministraci\u00f3n de estos lactobacilos durante 3 meses. Tambi\u00e9n existen algunas recomendaciones generales pa - ra el cuidado y prevenci\u00f3n de la patolog\u00eda infecciosa de la mujer, como utilizar ropa \u00edntima de algod\u00f3n, blanca, y no realizar duchas vaginales en este periodo para evitar arras-trar la microbiota vaginal. Es importante que identifiquemos a las mujeres de alto riesgo, ya que as\u00ed podemos hacer hin-capi\u00e9 en la prevenci\u00f3n de las recurrencias. Vaginosis bacteriana La infecci\u00f3n vaginal que ocupa el segundo lugar en fre-cuencia es la vaginosis bacteriana. Se calcula que afec-ta a un 8-30% de las mujeres en etapa reproductiva, y podr\u00eda ser responsable de un 20-40% de las vaginitis. No tiene componente inflamatorio, y el principal agente causal es Gardnerella vaginalis; aun as\u00ed, se considera una patolog\u00eda polimicrobiana. Esta entidad se entiende ac-tualmente como una variaci\u00f3n de la flora vaginal. Hay va-rias situaciones que favorecen este desv\u00edo de la micro-biota, como la promiscuidad, un nuevo compa\u00f1ero sexual, el uso de duchas vaginales o tener al mismo tiem-po una infecci\u00f3n de trasmisi\u00f3n sexual (ITS). La vaginosis basteriana es muy llamativa por la sintomatolog\u00eda que causa en la paciente: flujo homog\u00e9neo, gris\u00e1ceo, con olor caracter\u00edstico muy desagradable, adem\u00e1s de pH supe-rior a 4,5. Al identificarse estos g\u00e9rmenes tambi\u00e9n en mujeres sanas, se trata s\u00f3lo en pacientes sintom\u00e1ticas, habitualmente con antibi\u00f3ticos por v\u00eda vaginal y en algu-nos casos por v\u00eda oral. Durante el tratamiento oral debe La microbiota y el mantenimiento de la flora vaginal son de vital importancia para la prevenci\u00f3n y tratamiento de las infecciones vaginales y urinarias\u00bb \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados20 Cuidados \u00edntimos de la mujer junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563evitarse la ingesta de alcohol. En los tratamientos locales (t\u00f3picos) debe tenerse en cuenta que debilitan el l\u00e1tex de diafragmas y preservativos, de modo que estos m\u00e9todos anticonceptivos deben evitarse hasta 5 d\u00edas despu\u00e9s del tratamiento. Otro tratamiento que ha sido estudiado por la amplia actividad antimicrobiana que ha mostrado es el cloruro de decualinio, que puede recomendarse como tratamiento de la vaginosis bacteriana y de infecciones mixtas. Adem\u00e1s, debe indic\u00e1rsele a la paciente que no utilice jabones intravaginales, espermicidas o lavados va-ginales durante el tratamiento. El uso de probi\u00f3ticos para intentar reconstituir la flora va- ginal est\u00e1 avalado por algunos estudios, e incluso se est\u00e1 discutiendo su papel en la prevenci\u00f3n y administrarlos jun-to a tratamientos antibi\u00f3ticos para evitar as\u00ed la aparici\u00f3n de las diversas infecciones vaginales. Tambi\u00e9n se est\u00e1 estudiando el efecto del l\u00e1ser sobre la flora vaginal en mujeres tanto posmenop\u00e1usicas como en edad reproductiva, ya que se ha constatado que produce un aumento de lactobacilos y una disminuci\u00f3n del pH va-ginal, y por ende una mejora de la flora vaginal en las mu-jeres tratadas. La terapia con l\u00e1ser es un tratamiento pro-metedor para la mejora de la salud vaginal. Cistitis Otra de las infecciones m\u00e1s frecuentes es la cistitis o in-fecci\u00f3n urinaria del tracto inferior. Alrededor de un 40% de las mujeres padecer\u00e1n una infecci\u00f3n del tracto urina-rio a lo largo de su vida, siendo el pico de incidencia m\u00e1s alto entre los 18 y los 39 a\u00f1os. Es m\u00e1s com\u00fan en las mu-jeres que en los hombres, lo que sin duda se debe a la cercan\u00eda de la uretra de la mujer con el ano, con lo cual las bacterias de origen intestinal tienen m\u00e1s posibilidad de acceder al tracto urinario y llegar a la vejiga, causando as\u00ed la infecci\u00f3n. Escherichia coli es, con diferencia, el pa-t\u00f3geno m\u00e1s com\u00fan de esta entidad, representando m\u00e1s del 80% de los casos. Los s\u00edntomas m\u00e1s comunes son: necesidad urgente y frecuente de orinar, escozor en la ure-tra, dolor durante la micci\u00f3n o con las relaciones sexua-les, color de la orina turbio, lechoso o espeso, o aparici\u00f3n de sangre en la orina. En algunos casos, si la infecci\u00f3n es m\u00e1s severa la paciente puede presentar fiebre, escalofr\u00edos o dolor lumbar. El diagn\u00f3stico definitivo se realiza median-te cultivo de la orina. El tratamiento de la cistitis depende-r\u00e1 del germen causal, siendo el tratamiento con antibi\u00f3ti-cos de amplio espectro la primera indicaci\u00f3n. Es fundamental dar algunos consejos de cuidado \u00edntimo a las mujeres para evitar la aparici\u00f3n y recurrencia de esta infecci\u00f3n. \u00c9stos son algunos de los m\u00e1s importantes: Lavar el \u00e1rea genital de delante hacia atr\u00e1s. Realizar micci\u00f3n poscoital para eliminar posibles bacterias. Evitar las duchas vaginales. Evitar la humedad en la zona vulvovaginal (se recomien - da el cambio de ba\u00f1ador despu\u00e9s de cada ba\u00f1o).Evitar retener la orina por mucho tiempo y beber l\u00edquidode forma habitual. T ener precauci\u00f3n con algunas cremas espermicidas (p. ej., con el uso de diafragmas), ya que pueden predispo-ner a esta infecci\u00f3n. Usar ropa de algod\u00f3n. Evitar llevar ropa ajustada. Recomendar el uso de hidratantes y de estr\u00f3genos loca - les (en especial en mujeres en la menopausia con atrofiavulvovaginal). Todas estas recomendaciones son especialmente \u00fatiles con la llegada del verano, ya que favorece la aparici\u00f3n de las cistitis. En esta \u00e9poca es recomendable aumentar el uso de ar\u00e1ndanos rojos y D-manosa, entre otros, para acidificar la orina y evitar la adherencia de E. coli al epitelio vesical; sin embargo, no toda la literatura apoya el uso de estos pro-ductos, probablemente debido a las diferentes formulacio-nes que existen, por lo que son necesarios m\u00e1s estudios, aleatorizados y controlados, para poder generalizar su uso. Embarazo La mujer embarazada merece una menci\u00f3n especial. En esta etapa la higiene \u00edntima de la mujer es a\u00fan m\u00e1s importante, ya que las infecciones vaginales y del tracto urinario pueden au-mentar el riesgo de aborto y de parto prematuro. En cuanto a las infecciones del tracto urinario, las gestantes que presenten un cultivo de orina con m\u00e1s de cien mil colonias de un ger - men deben recibir tratamiento aunque est\u00e9n asintom\u00e1ticas. En cualquier caso, podemos concluir que las infecciones vaginales y urinarias son muy comunes en la mujer y uno de los principales motivos de consulta, y por ello debemos promover la prevenci\u00f3n. Sea como sea, cuando se produ-ce una infecci\u00f3n lo mejor es acudir al m\u00e9dico para que pres-criba el tratamiento m\u00e1s adecuado en cada situaci\u00f3n. l \u00a9Bhakpong Rattanasaroj/123rf \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosMatriz enter a micronizada del frut o del ar\u00e1ndano 900 80 50 80 atencioncliente@svt.comwww.svt. comEfecto durante 24 h S\u00f3lo 1 toma al d\u00edaUrosens 30 y 60 c\u00e1psulas son aptos para embarazadas Puede emplearse durante la fase aguda de la cistitis Compatible con la toma de antibi\u00f3ticos\u00ae \u00ae\u00ae \u00ae \u00ae \u00ae \u00ae \u00ae \u00ae SALVAT UROSENS.indd 1 18/6/18 17:0122 Profesi\u00f3n junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563Kacper Budek Consultor de registros y desarrollo de negocio. Graduado en Farmacia. Dos a\u00f1os de experiencia en la industria como t\u00e9cnico de registros en procedimientos europeos. Trabaja como consultor en Registros, Aplicaciones de Ensayos Cl\u00ednicos y Pol\u00edtica de transparencia 0070La influencia de las redes sociales en los ensayos cl\u00ednicos. \u00bfHacia d\u00f3nde vamos? Es evidente que la influencia que ejercen las redes sociales en nuestro d\u00eda a d\u00eda cada vez es m\u00e1s notoria, y es por ello que las nuevas generaciones em- pleamos estas herramientas, por ejemplo, a la hora de mantener nuestras rela-ciones personales mediante Facebook, Whatsapp o Telegram. Tambi\u00e9n las apli-camos a ofertas de trabajo o nos promocionamos profesionalmente v\u00eda LinkedIn, y compartimos nuestros momentos especiales en Instagram o expresamos nues-tra postura y opiniones frente al mundo v\u00eda Twitter. Resulta dif\u00edcil negar que las redes sociales suponen ya una herramienta fun- damental de comunicaci\u00f3n que ha cambiado nuestras reglas sociales estable-cidas. Atenci\u00f3n sanitaria \u00a9Andrey Ikryannikov/123rf \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosprofesi\u00f3n23 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563Los \u00fanicos beneficiarios del uso de estas herramientas, adem\u00e1s, ya no somos s\u00f3lo nosotros, sino que toda esa infor - maci\u00f3n pasa a ser de dominio p\u00fablico y para uso y beneficio de estas redes. Una informaci\u00f3n que es muy valiosa para muchas compa\u00f1\u00edas que buscan nuestras tendencias y ne-cesidades sociales para convertirlas en bienes o servicios. La industria farmac\u00e9utica no pod\u00eda faltar a esta realidad y utiliza las redes para poner en el mercado productos cos-m\u00e9ticos, complementos alimenticios o medicamentos. La puesta en el mercado de los medicamentos ya no s\u00f3lo es parte del colectivo especializado en salud, ahora la infor - maci\u00f3n que todos los usuarios comparten es esencial para definir estas estrategias de mercado. Adem\u00e1s de encontrar tendencias, una de las principales utilidades que puede presentar el uso de las redes sociales ser\u00eda acortar el largo y arduo proceso de los promotores de ensayos cl\u00ednicos de reclutar pacientes, reduciendo el tiem-po invertido frente a los m\u00e9todos tradicionales, que suelen ser la promoci\u00f3n de anuncios tipo flyers, contacto con m\u00e9-dicos, presencia en congresos, radio, televisi\u00f3n o b\u00fasque-da en centros hospitalarios... Tanto es as\u00ed que se ha creado un grupo de trabajo en Fa- cebook especializado en la materia para reclutar a poten-ciales pacientes que, por su tem\u00e1tica a la hora de publicar en las redes, por sus pautas de comportamiento o por su pertenencia a grupos espec\u00edficos, pudieran ser de inter\u00e9s directo para ser incluidos en un ensayo cl\u00ednico 1. El pasado 7 de septiembre de 2017, en Nueva York, Fa- cebook celebr\u00f3 un primer encuentro con compa\u00f1\u00edas farma-c\u00e9uticas para ver c\u00f3mo podr\u00eda esta plataforma proporcio-nar la informaci\u00f3n vertida por los usuarios en la red para facilitar los procesos de reclutamiento en ensayos cl\u00ednicos, teniendo en cuenta, por ejemplo, la frecuencia de insom-nio para algunos usuarios, o la demograf\u00eda y las tendencias de los grupos sociales 2. L\u00f3gicamente, ya han surgido opiniones a favor y en con- tra del uso de las redes sociales para el reclutamiento de pacientes en ensayos cl\u00ednicos. \u00c9stas son algunas de las razones por las cuales los pro- motores podr\u00edan verse interesados en utilizar las redes so-ciales como herramientas para reclutar pacientes: Un mejor entendimiento de las necesidades concretas dela sociedad mediante la identificaci\u00f3n de corrientes y gru- pos de pacientes, viendo los grupos a los que siguen, lascomunidades que se crean o identificando los principa-les temas de inter\u00e9s. Esto permite observar c\u00f3mo se crean sinergias de cooperaci\u00f3n entre estos grupos para afrontar una determinada enfermedad. La posibilidad de conectar directamente con el paciente.Conociendo el \u00e1mbito social en el que se mueve el pa - ciente, es m\u00e1s f\u00e1cil llegar hasta \u00e9l para que entienda laimportancia de participar en el ensayo cl\u00ednico. La b\u00fasqueda del grupo de ensayo con mayor precisi\u00f3n. La informaci\u00f3n que nos arrojan las redes sociales nos per -mite filtrar de forma m\u00e1s exacta e inmediata los grupos poblacionales por sexo, edad, localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica, for - maci\u00f3n o comportamientos. Esta precisi\u00f3n acelera el pro-ceso de reclutamiento frente a los m\u00e9todos tradicionales. Sabemos, por ejemplo, que en Twitter e Instagram pode-mos buscar poblaci\u00f3n mayoritariamente joven, y que en Facebook podemos encontrar una poblaci\u00f3n m\u00e1s diversa de personas pertenecientes a varias generaciones. La posibilidad de encontrar pacientes \u00abcomprometidos con la causa\u00bb. Uno de los principales temores que puedentener los promotores es que el paciente pueda abando-nar el estudio, lo que se traducir\u00e1 en costes de tiempo einversi\u00f3n adicionales. Al conocer las tendencias del pa-ciente en la red social, es posible medir su \u00abgrado de im-plicaci\u00f3n con la causa\u00bb. Esto tambi\u00e9n puede medirse enplataformas como PatientsLikeMe \u00ae, donde los pacientes ponen en com\u00fan su vivencia de la enfermedad y el se - guimiento activo del proceso de tratamiento. El ahorro en el proceso de reclutamiento. Es evidente queel uso de esta herramienta espec\u00edfica nos evitar\u00eda la in - versi\u00f3n adicional de tiempo y dinero en anuncios, parti-cipaci\u00f3n en congresos o b\u00fasqueda activa de pacientesentre la comunidad m\u00e9dica. \u00a9rvlsoft/123rf La informaci\u00f3n que nos arrojan las redes sociales nos permite filtrar de forma m\u00e1s exacta e inmediata los grupos poblacionales por sexo, edad, localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica, formaci\u00f3n o comportamientos\u00bb \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados24 La influencia de las redes sociales en los ensayos cl\u00ednicos. \u00bfHacia d\u00f3nde vamos? junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563La mejora del proceso de transparencia. El uso de las re- des sociales y grupos o comunidades mejora la comuni- caci\u00f3n en todos los aspectos que tengan que ver con eldesarrollo de los ensayos cl\u00ednicos, ya que toda la informa-ci\u00f3n compartida pasa a ser p\u00fablica y de f\u00e1cil acceso. La facilidad de monitorizar la continuidad y los resultadosa posteriori. Todos los sujetos que han participado en el ensayo cl\u00ednico podr\u00edan compartir sus vivencias una vezfinalizado el programa, y \u00e9ste podr\u00eda seguirse de maneraabierta mediante, por ejemplo, el uso de #hashtags o gru-pos de trabajo 3. Sin embargo, algunas de estas compa\u00f1\u00edas se muestran re-ticentes a la hora de usar las redes sociales, ya que, con la misma facilidad con la que ellas pueden obtener datos, los potenciales pacientes podr\u00edan compartir en las redes otros aspectos no tan positivos del ensayo, como la informaci\u00f3n sobre los posibles efectos adversos de los medicamentos. Esta informaci\u00f3n, a veces expresada de forma incompleta o interpretada por grupos de poblaci\u00f3n que no entiendenel contexto o las razones, podr\u00eda generar una situaci\u00f3n dealarma social innecesaria 2. Pero \u00bfcu\u00e1les son los posibles riesgos a los que podr\u00edamos enfrentarnos los propios usuarios? En Espa\u00f1a, la Ley Org\u00e1-nica 15/1999 de Protecci\u00f3n de Datos nos protege frente al manejo de nuestra informaci\u00f3n privada, pero, cuando com-partimos nuestra privacidad en una red p\u00fablica de manera voluntaria, \u00bfqui\u00e9n o qu\u00e9 \u00f3rgano garantizar\u00eda que los datos compartidos se van a manejar de acuerdo con el reglamen-to establecido? 4 La Uni\u00f3n Europea dispone de la Directiva 2001/20/EC, cuyo objetivo es garantizar el respeto de los derechos hu-manos en la realizaci\u00f3n de ensayos cl\u00ednicos y que \u00e9stos se lleven a cabo de acuerdo con las buenas pr\u00e1cticas cl\u00ednicas. Todos los promotores de ensayos cl\u00ednicos que deseen de-sarrollar su actividad en territorio europeo deben supeditar - se a esta Directiva y garantizar \u00abla protecci\u00f3n de los pacien - tes que formen parte del ensayo\u00bb, desde la confidencialidad de los datos, pasando por la justificaci\u00f3n de los riesgos y beneficios del ensayo, hasta las razones que justifican por qu\u00e9 es necesario realizarlo. Con ello, cada paciente debe ser tratado de forma individualizada teniendo en cuenta sus capacidades para comprender c\u00f3mo se est\u00e1 desarrollando el estudio 5. Es evidente que el uso de las redes sociales puede faci- litar la transparencia, y al fin y al cabo la tendencia actual es ir encamin\u00e1ndonos al acceso libre de la informaci\u00f3n, co-mo el acceso a los protocolos o informes de ensayos. Aun as\u00ed, a pesar de que la Uni\u00f3n Europea actualmente est\u00e1 ges-tionando y aplicando pol\u00edticas de transparencia, la informa-ci\u00f3n cl\u00ednica del paciente debe permanecer siempre en el anonimato 6. Es por ello que, pese a que el uso de redes sociales pue- de facilitar el acceso directo al paciente y a su privacidad, deben emplearse mecanismos que regulen y garanticen que, bajo ning\u00fan concepto, se est\u00e1n vulnerando sus dere-chos fundamentales 7. l Bibliograf\u00eda 1. Stempel Facebook for Clinical T rial Recruitment. mdconnectinc. MD Connect, 22 de septiembre de 2016. [\u00daltima consulta: 25 de febrero de 2018.] Disponible en: https://www.mdconnectinc.com/medical-marketing-insights/facebook-clinical-trial-recruitment. 2. Farr C. Facebook held a drug marketers about recruiting people CNBC, 2017. Disponible en: https://www.cnbc.com/2017/09/07/facebook-held-a-breakfast-to-promote-clinical-trials-strategy.html. 3. Petersen R. 7 big benefits to social media clinical trial recruitment. Disponible en: http://barnraisersllc.com/2017/10/social-media-clinical-trial-recruitment-benefits/. 4. Jefatura del Estado. Ley Org\u00e1nica 15/1999. Madrid: BOE, 1999. N\u00fam. 298. 5. Directiva 2001/20/EC. The European Parliament and the council of the. Bruselas: 2001. 6. POLICY/0070. Agency European London: EMA/240810/2013; 2 de octubre de 2014. 7. Krlea-Jeric \u00b4 K, Chan AW, et al. The Ottawa Statement, Part one: principles for international registration of protocol information results from human trials of health-related interventions. Ottawa (Canad\u00e1): Canadian Institutes of Health Research, 2004.A pesar de que la Uni\u00f3n Europea actualmente est\u00e1 gestionando y aplicando pol\u00edticas de transparencia, la informaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente debe permanecer siempre en el anonimato\u00bb \u00a9Christian Mueller/123rf \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosSAESPO TEL SA ES PO T EL SA ES PO T EL EL ES EL EL EL EL EL IEM LUD Somos la cooperativa l\u00edder en distribuci\u00f3n de medicamentos en Espa\u00f1a. www.cofares.com*Creado por Freepik GRUPO COFARES TIEMPO.indd 1 22/3/18 15:3926 Hablan los pacientes junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer (AECC) La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer (AECC) fue creada el 5 de marzo de 1953 por Juan Biosca. En la actualidad cuenta con 320.000 socios, est\u00e1 presente en todo el territorio nacional y des-de el 23 de junio de 2016 Ignacio Mu\u00f1oz Pidal ocupa el cargo de presidente. El 85% de su financiaci\u00f3n proviene de fondos del \u00e1m-bito privado y el 15% del \u00e1mbito p\u00fablico. Uno de sus pilares de ac-tuaci\u00f3n es impulsar la mejor investigaci\u00f3n, y en este sentido la AECC tiene comprometidos 40 millones de euros en 250 proyectos de investigaci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer. Texto: Silvia Estebar\u00e1n \u00a9Katarzyna Biaasiewicz/123rf \u00a92018 Ediciones derechos reservadosBIOMIMETIC PREBASE.indd 1 26/2/18 17:0128 Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer (AECC) junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563Sus principales objetivos son informar para reducir el riesgo de desarrollar un tu-mor; apoyar y acompa\u00f1ar a personas con c\u00e1ncer y sus familias desde el primer mo-mento del diagn\u00f3stico y du-rante todo el proceso de la enfermedad, y financiar la mejor investigaci\u00f3n en c\u00e1n-cer posible. Al paciente le ofrece apo- yo psicosocial, pisos y resi-dencias gratuitos, orienta-ci\u00f3n m\u00e9dica, acompa\u00f1amiento voluntario en hospital y domicilio, actividades formativas, recreativas y de bienes-tar, y orientaci\u00f3n laboral. Realiza todo tipo de actividades, desde aquellas orienta- das a informar a la sociedad para reducir el riesgo de de-sarrollar tumores, a trav\u00e9s de distintas campa\u00f1as de con-cienciaci\u00f3n, a otras dirigidas a mejorar la calidad de vida de pacientes y familiares, como talleres, campamentos, etc. Dificultades y reivindicaciones Desde la AECC se enfrentan a varias dificultades; una de las m\u00e1s importantes es lograr que todos los pacientes ten-gan el mismo acceso a los mejores tratamientos oncol\u00f3gi-cos y a la misma calidad de servicios sanitarios sin impor - tar el lugar de residencia; otra, no menor, es lograr que las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer lleguen a los m\u00e1s j\u00f3-venes con el fin de que adopten h\u00e1bitos de vida saludables con los que podr\u00edan evitar hasta el 50% de los tumores. To-do esto sin olvidar la necesidad de crear y conservar una estructura estable de investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a y poder man-tener al pa\u00eds en la vanguardia de la investigaci\u00f3n en c\u00e1ncer internacional y retener al talento espa\u00f1ol dentro de nues-tras fronteras. Acuerdos y colaboraciones La AECC es miembro de los Comit\u00e9s T\u00e9cnicos y de Segui-miento y Evaluaci\u00f3n de las Estrategias en C\u00e1ncer, Cuidados Paliativos y de Abordaje de la Cronicidad del SNS y man-tiene reuniones peri\u00f3dicas con el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad para trasladar aportaciones que mejoren la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer y la atenci\u00f3n a las personas con c\u00e1ncer y sus familias tanto en el \u00e1mbito de la sanidad como de los servicios sociales. Ignacio Mu\u00f1oz Pidal, presidente de la AECCEl c\u00e1ncer en cifras Seg\u00fan el Observatorio del C\u00e1ncer de la AECC, el a\u00f1o 2017 se diagnosticaron 228.482 casos nuevos de c\u00e1n - cer, de los cuales 91.248 fueron mujeres y 137.234 hombres. Por tipos de (28.645) y mama (26.370) encabe-zan la lista de los m\u00e1s diagnosticados. Estamos en casi un 60% de supervivencia, aunque hay tumores que po-dr\u00edan alcanzar el 85%.Papel del farmac\u00e9utico comunitario Para la AECC los farmac\u00e9uticos constituyen un colectivo profesional que, por su cercan\u00eda a las personas, puede desarrollar una gran labor de refuerzo de los mensajes de salud que contribuyan a prevenir enfermedades y promover h\u00e1bitos de vida saludables, adem\u00e1s de ayudar a las personas con problemas de salud en colaboraci\u00f3n con los profesionales de la medicina y la enfermer\u00eda en el seguimiento de las pautas terap\u00e9uticas prescritas por el m\u00e9dico.Considera, por tanto, que su ayuda es de gran relevancia a la hora de proporcionar a las personas con c\u00e1ncer orientaci\u00f3n/derivaci\u00f3n a recursos de apoyo de entidades como la propia AECC. \u00bfC\u00f3mo puede contribuir el farmac\u00e9utico a mejorar la situaci\u00f3n de los enfermos de c\u00e1ncer? Informando sobre la existencia de la AECC y el tel\u00e9fono Infoc\u00e1ncer 900 100 036, gratuito y activo 24 horas,todos los d\u00edas. Difundiendo campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de la AECC para la poblaci\u00f3n. Difundiendo servicios de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica y social para pacientes de c\u00e1ncer y familiares de la AECC,accesibles a trav\u00e9s de www .aecc.es Derivando a los cursos para dejar de fumar de la AECC. Difundiendo el C\u00f3digo Europeo contra el C\u00e1ncer . Animando a participar a la poblaci\u00f3n entre 50 y 69 a\u00f1os en los programas de cribado poblacional de c\u00e1ncer de colon. \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosTambi\u00e9n existe una relaci\u00f3n fluida y de colaboraci\u00f3n con los colegios oficiales de farmac\u00e9uticos en general y con la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (SEFAC), es-pecialmente para campa\u00f1as de informaci\u00f3n y conciencia-ci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer y los factores de riesgo a la poblaci\u00f3n. La AECC forma parte de redes de asociaciones y mantie- ne contactos habituales con asociaciones con fines simila-res, colaborando en actividades conjuntas que mejoren la atenci\u00f3n a las personas con c\u00e1ncer y sus familias. lContacta con... la AECC Calle Amador de los R\u00edos, 5. 28010 Madrid T el\u00e9fono de Infoc\u00e1ncer: diagnosticado tambi\u00e9n puede con - tactar con la AECC en cualquiera de las 52 delegacio- nes provinciales y m\u00e1s de 2.000 localidades en las queest\u00e1 presente. Acompa\u00f1ar a los pacientes, una prioridad para la AECC PRANAROM ACEITE COCO.indd en marketing. www.linkedin.com/in/pantacv/es30 la f\u00f3rmula del \u00e9xito La gesti\u00f3n por categor\u00edas junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563La gesti\u00f3n por categor\u00edas se resume en el proceso por el cual se gestionan las di- ferentes categor\u00edas como unidades de negocio independientes y se acondicio- nan de manera individualizada, para as\u00ed satisfacer las necesidades de los clientes. Una categor\u00eda es un grupo de productos o servicios que los consumidores per - ciben como interrelacionados entre s\u00ed, o que son sustitutivos en la satisfacci\u00f3n de una necesidad (p. ej., \u00abnaturales\u00bb frente a \u00abmedicamentos\u00bb). Nuestro cliente compara precios, servicios, presentaciones (m\u00e1s a\u00fan ahora, asesorado como est\u00e1 por la informaci\u00f3n disponible en la red), y ello nos obliga a bajar a gestionar por unidad de negocio, que permite el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de la farmacia en cada momento. La gesti\u00f3n por unidad de negocio gira en tor - no a cuatro pilares principales: el producto, la superficie de ventas, el equipo y el consumidor. En los 12 art\u00edculos de \u00abLa f\u00f3rmula del \u00e9xito\u00bb hemos descrito herramientas que nos permiten analizar la evoluci\u00f3n de nuestra actividad, buscando optimizar los procesos de gesti\u00f3n de la farmacia y mejorando su rendimiento y la satisfacci\u00f3n del cliente. A continuaci\u00f3n, vamos a repasar dichas f\u00f3rmulas, que nos sirven pa-ra hacer el seguimiento de las categor\u00edas, teniendo en cuenta los \u00abcuatro pila-res\u00bb principales citados. Tique medio= ventas totales/n\u00famero de operaciones Esta primera f\u00f3rmula nos sirve para medir y entender la importancia de cada categor\u00eda, y tomar decisiones sobre si ampliarlas o disminuirlas. Beneficio= margen 3 rotaci\u00f3n Identificar y gestionar los productos ganadores (A y B) y las categor\u00edas que nos aportan m\u00e1s beneficio va a suponer una mejora directa en nuestra cuenta de explotaci\u00f3n. A pesar de esta sencilla f\u00f3rmula, seguimos viendo farmacias que se cargan con productos que no tienen rotaci\u00f3n, bas\u00e1ndose en el \u00fanico criterio del descuento que les aplican. Seguimos viendo detr\u00e1s del mostrador de muchas farmacias productos desconocidos en lugar de marcas de recomendaci\u00f3n que tienen alta rotaci\u00f3n (bien sean medicamentos sin receta, complementos nutri-cionales o fitoterapia). La gesti\u00f3n por categor\u00edas facilita que el consumidor centre su atenci\u00f3n duran- te el proceso de compra. La propuesta de valor debe, pues, construirse alrede-La gesti\u00f3n por categor\u00edas facilita que el consumidor centre su atenci\u00f3n durante el proceso de compra\u00bb \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosla f\u00f3rmula del \u00e9xito31 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563 dor de los beneficios del producto, pero sin descuidar la percepci\u00f3n del precio, otro de los puntos claves en categor\u00eda bien gestionada. Por ello, mediremos la experiencia de compra mediante la f\u00f3rmula: Valor percibido - expectativas= satisfacci\u00f3n del cliente Sushil Melwani, Business Deve- lopment Manager de Lloyds - Pharmacy (cadena inglesa pione - ra en el desarrollo de las categor\u00edas y servicios asociados), remarca que \u00aben el Reino Unido se da especial importancia a la satisfacci\u00f3n del paciente, y como parte del contrato de las farma-cias con el Servicio Nacional de Salud (NHS) hay que completar una vez al a\u00f1o un n\u00famero m\u00edni-mo de cuestionarios de satisfac-ci\u00f3n, y adem\u00e1s de enviar los re-sultados a las oficinas pertinentes hay que exponer en las farmacias, de forma visible para los clientes, un p\u00f3ster que presente los resul-tados de manera resumida\u00bb. Como compradores necesita- mos que nos transmitan seguridad, claridad en la explicaci\u00f3n (o sea lenguaje entendible) y m\u00e1ximo tres opciones con los pre-cios (la opci\u00f3n barata, la cara y la del medio, que al final suele ser la que tiene m\u00e1s posibilidades de ser adquirida). Cliente fiel= embajador de la marca El cliente fidelizado es el que regresa y, por tanto, hemos de trabajar en este sentido, m\u00e1s all\u00e1 de una venta aislada. Los servicios asociados al producto e in-cluidos y anunciados en cada categor\u00eda consiguen diferenciar a tu farmacia y a ti como farmac\u00e9utico. De ah\u00ed la importancia de la f\u00f3rmula del valor de un clien-te, que nos hace pensar a medio y largo plazo: CLV= valor venta media 3 repeticiones al mes o al a\u00f1o 3 vida media del cliente El plan de campa\u00f1as debe estar asociado a cada categor\u00eda, para as\u00ed mante- ner una historia todo el a\u00f1o. La farmacia no debe obviar dos oportunidades de-mogr\u00e1ficas: la pir\u00e1mide de poblaci\u00f3n se ha invertido y la esperanza de vida ha aumentado. Si aplicamos la f\u00f3rmula de valor de un cliente podemos ver la gran oportunidad que supone crear espacios como el rinc\u00f3n del cuidador, donde las personas que est\u00e1n a cargo de personas mayores pueden ser asesoradas, y en-contrar una selecci\u00f3n de productos orientados a facilitar la calidad de vida de sus clientes o familiares. Tampoco debemos olvidar lo que comentamos en la columna \u00abMis clientes m\u00e1s j\u00f3venes\u00bb (El Farmac\u00e9utico n.\u00ba 542), que \u00abel ni\u00f1o va-le por dos\u00bb. Otros p\u00fablicos que pueden aportar valor son la mujer menop\u00e1usica y el paciente diab\u00e9tico.\u00abLa gesti\u00f3n por unidad de negocio gira en torno a cuatro pilares principales: el producto, la superficie de ventas, el equipo y el consumidor \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosVentas= tr\u00e1fico x conversi\u00f3n x ticket medio32 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563La gesti\u00f3n por categor\u00edas tambi\u00e9n ha de ser 2.0, por lo que no s\u00f3lo es un tra- bajo a nivel offline, se trata de que las categor\u00edas comuniquen en el resto de ca- nales, atrayendo as\u00ed a clientes potenciales y fidelizando a los actuales. Multicanalidad= 1 + 1 + 1 > 3 Finalmente, y no menos importante, los equipos son la clave del \u00e9xito en la gesti\u00f3n por categor\u00edas; se debe definir a un responsable de cada categor\u00eda e in-vertir todo el tiempo necesario en su formaci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 del producto, centrada en el conocimiento de las tendencias y necesidades del p\u00fablico en cada cate-gor\u00eda. Tu equipo, tu local, tus servicios, hacen que tu farmacia despunte sobre el resto de las farmacias, pero para ello debemos tener presente la f\u00f3rmula de Vic-tor K\u00fcppers: F\u00f3rmula del \u00e9xito= (C+H)* A La actitud debe empezar por el titular, que ha de transmitir su visi\u00f3n y misi\u00f3n al resto del equipo. Es imprescindible que la misi\u00f3n de nuestra farmacia la co-nozca todo el equipo, y debe estar presente en cualquier toma de decisiones. Distribuyamos las actividades de la farmacia y definamos qui\u00e9n es el responsa-ble de cada espacio, categor\u00eda, tipolog\u00eda de cliente, servicio... Motivemos a nues-tro equipo mediante el feedback y el reconocimiento. Espero que teng\u00e1is en cuenta estas sencillas f\u00f3rmulas en vuestro d\u00eda a d\u00eda, espero que hay\u00e1is disfrutado con esta secci\u00f3n tanto como yo escribi\u00e9ndola, y me gustar\u00eda daros un \u00faltimo consejo que reflejaba en otro de los art\u00edculos: para cualquier actividad que tengamos planeada, vayamos m\u00e1s all\u00e1 del \u00abqu\u00e9\u00bb vamos hacer, pensemos \u00abc\u00f3mo\u00bb lo vamos a hacer y en especial \u00abpor qu\u00e9\u00bb lo vamos hacer. Y como no podemos acabar la secci\u00f3n sin una f\u00f3rmula, os animo a que en cualquier acci\u00f3n que implementemos, en cualquier comunicaci\u00f3n que haga-mos alrededor de una categor\u00eda, miremos si el plan potencia las tres variables del \u00e9xito: Ventas= tr\u00e1fico 3 conversi\u00f3n 3 tique medioLas 12 \u00abf\u00f3rmulas del \u00e9xito\u00bb Relaci\u00f3n de los art\u00edculos publicados en esta secci\u00f3n: 1.VENT AS = tr\u00e1fico 3 conversi\u00f3n 3 ticket medio (El Farmac\u00e9utico n. 537) 2.La experiencia de compra ( El Farmac\u00e9utico n. 538) 3.La cesta de mis clientes ( El Farmac\u00e9utico n. 539) 4.Pensando en mi cliente ( El Farmac\u00e9utico n. 540) 5.El valor de un cliente ( El Farmac\u00e9utico n. 541) 6.Mis clientes m\u00e1s jovenes ( El Farmac\u00e9utico n. 542) 7.Beneficio= margen 3 rotaci\u00f3n (El Farmac\u00e9utico n. 543)8.El cliente digital ( El Farmac\u00e9utico n. 545) 9.La marca farmacia, la marca farmac\u00e9utico ( El Farmac\u00e9utico n. 548) 10.La f\u00f3rmula de Victor K\u00fcppers( El Farmac\u00e9utico n. 549) 11.El cup\u00f3n descuento... lo invent\u00f3 la Coca Cola( El Farmac\u00e9utico n. 552) 12.No sin mi equipo ( El Farmac\u00e9utico n. 557) La actitud debe empezar por el titular, que ha de transmitir su visi\u00f3n y misi\u00f3n al resto de equipo\u00bb \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosCURSO ON LINE DE Nutrici\u00f3n infantil 2.\u00aa EDICI\u00d3N La mejor herramienta para la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica en nutrici\u00f3n infantil La mejor herramienta actividad acreditada con 4,4 cr\u00e9ditos DIRIGIDO POR PROF . FEDERICO ARG\u00dcELLES MART\u00cdN Jefe de Secci\u00f3n de Gastroenterolog\u00eda, Hepatolog\u00eda y Nutrici\u00f3n. UCG de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario Virgen Macarena. Sevilla. Profesor titular de Pediatr\u00eda Y con la aportaci\u00f3n farmac\u00e9utica de MARTA CASTELLS CUIXART Doctora en Farmacia. Farmac\u00e9utica comunitaria. M\u00e1ster en Nutrici\u00f3n. Barcelona www.cursonutricioninfantil.esInformaci\u00f3n e inscripci\u00f3n enSecretar\u00eda del Curso secretaria@cursonutricioninfantil.es Tel. 93 209 02 55 Lunes a jueves: de 9.00 a 11.00 h y de 15.30 a 17.30 h Viernes: de 9.00 h a 11.00 hUna completa panor\u00e1mica, a trav\u00e9s de 14 temas diferentes, para abordar aquellos aspectos m\u00e1s relevantes en alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os y adolescentes para el farmac\u00e9utico Controle el crecimiento y estado nutricional del ni\u00f1o sano.Comprenda los mayores beneficios de la lactancia materna.Conozca las bases cl\u00ednicas de las patolog\u00edas relacionadas con la alimentaci\u00f3n del ni\u00f1o: alergias, diarrea, estre\u00f1imiento, celiaqu\u00eda...Realice una correcta atenci\u00f3n farmac\u00e9utica en alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n.Establezca la dieta alimentaria correcta y los h\u00e1bitos de vida saludables para controlar el crecimiento y desarrollo en las diferentes etapas: lactante, ni\u00f1o, adolescente. 103618 anuncio.indd 4 27/2/18 17:34Atenci\u00f3n farmac\u00e9utica XV Curso ONLINE Atenci\u00f3n al anciano fr\u00e1gil (dependiente) 1Caracter\u00edsticas generales del envejecimiento y las personas mayores 2Nutrici\u00f3n en personas mayores 3Farmacoterapia en personas mayores 4Demencia y deterioro cognitivo en el anciano 5Diabetes mellitus en el anciano 6Insomnio 7Enfermedad de Parkinson 8Dislipemias 9Depresi\u00f3n 10 Osteoporosis 11 Hipertensi\u00f3n 12 Incontinencia urinaria 13 Estre\u00f1imiento 14 Prevenci\u00f3n de ca\u00eddasy uso de ayudas t\u00e9cnicas 15 Cuidados de la piel senil 16 Papel del farmac\u00e9utico en lasresidencias de personas mayores 34 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563Solicitada acreditaci\u00f3nTEMA 6 Insomnio Beatriz Casas Torcida, Elena Rivas D\u00edez, V\u00edctor Rivas D\u00edez, Nuria Mielgo Garc\u00eda, Raquel Ramos P\u00e9rez, Ram\u00f3n Vald\u00e9s Sol\u00eds Fern\u00e1ndez de Retana Farmac\u00e9uticos comunitarios. Grupo de trabajo Pharmateam. COFBi Definici\u00f3n La complejidad etiopatol\u00f3gica del insomnio hace dif\u00edcil establecer una definici\u00f3n concreta que englobe toda su naturaleza. Seg\u00fan la Clasificaci\u00f3n Internacional de los Trastornos del Sue\u00f1o (ICTS-3) de 2014, el insomnio se define como \u00abuna dificultad persistente en el inicio del sue\u00f1o, de su duraci\u00f3n, consolidaci\u00f3n o ca-lidad, que se produce a pesar de la existencia de adecuadas circunstancias y oportunidad para \u00e9ste, y que se acompa\u00f1a de un nivel significativo de malestar o deterioro de las \u00e1reas social, laboral, educativa, acad\u00e9mica, conductual o deotros aspectos importantes del funcionamiento humano\u00bb. Clasificaci\u00f3n Seg\u00fan su duraci\u00f3n, el insomnio se clasifica en los siguientes subtipos: Cr\u00f3nico. De corta duraci\u00f3n. Insomnio cr\u00f3nico Se caracteriza por dificultades en el inicio o mantenimiento del sue\u00f1o, con s\u00edn-tomas asociados durante el d\u00eda y que suceden m\u00e1s de tres veces por semana y al menos durante 3 meses. \u00a9Katarzyna Biaasiewicz/123RF \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosInsomnio35 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563El insomnio puede presentarse ais- ladamente o como una condici\u00f3n co- m\u00f3rbida con una alteraci\u00f3n mental, una patolog\u00eda general o el uso de sus-tancias. El grado de trastorno del sue\u00f1o re- querido para asignarle el grado de \u00abcr\u00f3nico\u00bb es arbitrario, y se basa prin-cipalmente en los s\u00edntomas subjetivos referidos por el paciente. En adultos de mediana edad o personas mayores, las latencias de sue\u00f1o y periodos de des-pertar despu\u00e9s del inicio del sue\u00f1o mayores de 30 minutos tienen signifi-cado cl\u00ednico. Los s\u00edntomas de desper - tar precoz en la ma\u00f1ana est\u00e1n menos definidos, pero en general la termina - ci\u00f3n del sue\u00f1o 30 minutos antes del tiempo deseado y la reducci\u00f3n en el tiempo total de sue\u00f1o comparado con la situaci\u00f3n previa son alteraciones que deben valorarse. Insomnio de corta duraci\u00f3n Se caracteriza por la dificultad para el inicio o el mantenimiento del sue\u00f1o que resulta en un descanso insatisfac-torio y que aparece por periodos infe-riores a los 3 meses. Este subtipo de insomnio tambi\u00e9n puede aparecer de forma aislada o asociado a alteraciones mentales, patolog\u00edas org\u00e1nicas o uso de ciertas sustancias. Cuando los factores precipitantes se relacionan con acontecimientos vitales (muerte de un familiar, separaci\u00f3n o divorcio, enfermedades graves, etc.), el insomnio suele asociarse a ansie-dad, ideas repetitivas, depresi\u00f3n... Adem\u00e1s, el insomnio puede clasifi- carse en funci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas en los siguientes tipos: Insomnio de conciliaci\u00f3n. Se ca - racteriza por la dificultad para ini-ciar el sue\u00f1o. Es la forma m\u00e1s habi-tual cuando se debe a ansiedad o serelaciona con trastornos psiqui\u00e1tri-cos u org\u00e1nicos o abuso de sustan-cias. Insomnio de mantenimiento. Es muy frecuente en las personas ma-yores, y consiste en que el sue\u00f1o seinterrumpe con frecuencia duranteperiodos m\u00e1s o menos prolongados. Des pertar precoz. Quienes lo pade- cen refieren despertarse antes de loque lo hac\u00edan anteriormente. Etiolog\u00eda Existen una serie de factores que pre- disponen a la aparici\u00f3n del insomnio: Generales: sexo , edad, nivel socioe- con\u00f3mico y estado de salud. Gen\u00e9ticos. Algunos estudios sugie- ren que lo que se hereda son ciertosrasgos temperamentales que impli-can una mayor facilidad para sobre-saltarse ante una situaci\u00f3n estresan-te. Psicol\u00f3gicos. D estacan los senti- mientos negativos que dif\u00edcilmentese pueden disociar de la tendencia a internalizar las emociones (inhi-bici\u00f3n de la expresi\u00f3n emocional),lo que se ha relacionado con esta-dos de hiperactivaci\u00f3n som\u00e1tica.Casi todos los pacientes con insom-nio cr\u00f3nico presentan sintomatolo-g\u00eda y/o rasgos de trastornos de per - sonalidad como el dist\u00edmico, losrelacionados con la ansiedad y losobsesivos. Los \u00abfactores precipitantes\u00bb m\u00e1s co-munes son las cen estr\u00e9s; los \u00abfactores perpetuan - tes\u00bb se relacionan sobre todo con el miedo a no dormir y las creencias y comportamientos no adaptativos en relaci\u00f3n con el sue\u00f1o (que conducen a h\u00e1bitos err\u00f3neos). Epidemiolog\u00eda El insomnio es el trastorno del sue\u00f1o m\u00e1s frecuente, y es m\u00e1s habitual a medida que la persona envejece, lo que produce un aumento paralelo en el uso de hipn\u00f3ticos. Seg\u00fan distintos autores, en las personas mayores la prevalencia de insomnio oscila entre el 17 y el 43%, en funci\u00f3n de los criterios de diagn\u00f3stico utilizados y el tipo de poblaci\u00f3n estudiada. La forma de presentaci\u00f3n m\u00e1s ha- bitual es el acortamiento de las horas de sue\u00f1o, seguido de la dificultad pa-ra conciliarlo y la condici\u00f3n no repa-radora.Diagn\u00f3stico Las caracter\u00edsticas del sue\u00f1o en las per - sonas mayores presentan ciertas varia-ciones con respecto a los adultos m\u00e1s j\u00f3venes. En general, los ancianos tienen un sue\u00f1o menos efectivo y de una du-raci\u00f3n menor, as\u00ed como un aumento de la latencia (dificultad para conciliarlo). Adem\u00e1s de los cambios fisiol\u00f3gicos asociados a la edad, existen varios fac-tores que influyen en la calidad o canti-dad de sue\u00f1o en las personas mayores, como la pluripatolog\u00eda, la polimedica - ci\u00f3n o el entorno psicosocial. Su evaluaci\u00f3n se basa fundamental- mente en una historia cl\u00ednica detallada. Tan s\u00f3lo una peque\u00f1a proporci\u00f3n de los casos requiere estudios del sue\u00f1o, y salvo excepciones no es necesaria la realizaci\u00f3n de pruebas complementa-rias y/o su remisi\u00f3n a una unidad del sue\u00f1o. Historia cl\u00ednica Debe incluir una historia del sue\u00f1o completa que recoja las caracter\u00edsticas del insomnio (latencia, duraci\u00f3n del sue\u00f1o y n\u00famero de despertares) y su repercusi\u00f3n en el d\u00eda a d\u00eda (somnolen-cia, fatiga, falta de concentraci\u00f3n, va-riabilidad en el humor, cefaleas, etc.). Para la realizaci\u00f3n de la historia cl\u00ed- nica, suele ser muy \u00fatil que acuda la persona que comparte dormitorio con el paciente, ya que puede aportar da-tos que \u00e9ste quiz\u00e1 desconozca. Adem\u00e1s, han de recogerse los si- guientes aspectos: Antecedentes familiares. Antecedentes personales. T ratamientos farmacol\u00f3gicos. Entorno social. Estilos de vida.El insomnio es el trastorno del sue\u00f1o m\u00e1s frecuente, y es m\u00e1s habitual a medida que la persona envejece\u00bb \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosAtenci\u00f3n farmac\u00e9utica al anciano fr\u00e1gil (dependiente)36 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563Exploraci\u00f3n f\u00edsica Se efect\u00faa con el fin de detectar signos de alguna enfermedad que pueda in-terferir en el sue\u00f1o. Debe registrarse la frecuencia cardiaca y respiratoria y el \u00edndice de masa corporal, y explorar la orofaringe para descartar una altera-ci\u00f3n f\u00edsica. Diario del sue\u00f1o Debe completarlo el paciente en su propia casa y durante al menos 15 d\u00edas. Ayuda a obtener informaci\u00f3n actualizada tanto de las horas de sue\u00f1o como de las que permanece en la cama, as\u00ed como de los desper - tares nocturnos y de la variabilidad diaria de estos par\u00e1metros. Se trata de una herramienta muy \u00fatil, puesto que ayuda a identificar ciertas cir - cunstancias que puedan estar afec-tando al sue\u00f1o. Escalas para el diagn\u00f3stico y seguimiento Las m\u00e1s utilizadas en atenci\u00f3n prima- ria son: \u00cdndice de gravedad del insomnio (ISI, Insomnia Severity Index). \u00cdndice de calidad del sue\u00f1o de Pitts - burgh (PSQI, Pittsburgh Sleep Qua - de somnolencia de Epworth(ESS, Epworth Sleepiness Scale). Otras exploraciones complementarias Como ya se ha indicado, en la mayor\u00eda de los casos no es necesario realizar pruebas complementarias, pero en ciertos tipos de pacientes suelen reali-zarse las siguientes: Polisomnograf\u00eda. Se trata de un estu- dio que valora los ciclos y etapas delsue\u00f1o por medio del registro de lasondas cerebrales, la actividad el\u00e9c-trica de los m\u00fasculos, los movimien-tos oculares, la frecuencia respirato-ria, la presi\u00f3n arterial, la saturaci\u00f3nde ox\u00edgeno en la sangre y el ritmocardiaco. Actigraf\u00eda . Consiste en un sistema medidor de movimientos, colocadoen la mu\u00f1eca, que permite el regis-tro en varios d\u00edas de la actividad del paciente. Tratamiento Tratamiento no farmacol\u00f3gico Igual que en otros trastornos, existen una serie de medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9-ticas que constituyen la primera l\u00ednea de tratamiento y que deben mantener - se tambi\u00e9n cuando sea necesario re-currir al uso de f\u00e1rmacos. Estas medidas son efectivas, sobre todo, para producir cambios fiables y duraderos en los h\u00e1bitos del sue\u00f1o de pacientes con insomnio cr\u00f3nico. Medidas de higiene del sue\u00f1o Seguir horarios regulares: despertar - se y acostarse todos los d\u00edas m\u00e1s omenos a la misma hora. Mantener condiciones ambientalesadecuadas para dormir: temperatura templada (alrededor de los 18 \u00baC), ausencia de ruidos y luz, colch\u00f3n apropiado, etc. Comer a horas regulares y evitar in- gestas copiosas por la noche, aun - que el paciente no debe irse a la ca-ma con hambre. Es aconsejabletomar algo ligero antes de acostarse,como un poco de leche tibia o un yo-gur, ya que, adem\u00e1s, los productosl\u00e1cteos contienen tript\u00f3fano, que fa-cilita la inducci\u00f3n del sue\u00f1o. Limitar la ingesta de sustancias conefecto estimulante, como caf\u00e9, t\u00e9 orefrescos de cola. Tambi\u00e9n es conve- niente reducir el consumo de alco-hol, sobre todo por la noche. Eliminaro al menos reducir el h\u00e1bito tab\u00e1qui-co, ya que la nicotina es una sustan-cia estimulante. Ir a la cama s\u00f3lo cuando se tengasue\u00f1o y permanecer en ella entresiete y ocho horas. Reducir el tiempode permanencia en la cama mejorael sue\u00f1o y, al contrario, permaneceren ella durante mucho tiempo puedeproducir un sue\u00f1o fragmentado y li - gero. Ev itar las siestas largas durante el d\u00eda y las situaciones que las propicien.En casos concretos, se puede permi-tir una siesta despu\u00e9s de comer, deduraci\u00f3n no superior a 30 minutos. Realizar ejercicio f\u00edsico de manera regular durante el d\u00eda. Es preferibleque sea suave (como pasear, nadaro ir en bicicleta) y que se efect\u00fae du-rante al menos 1 hora, con luz solary siempre al menos 3 horas antes deir a dormir. Evitar actividades excitantes en las horas previas a acostarse. No debe verse la televisi\u00f3n, leer o ha - blar por tel\u00e9fono en la cama, paraque el cerebro asocie la cama al sim-ple hecho de dormir. Repetir cada noche una rutina deacciones que preparen mental y f\u00edsi - camente para dormir, como lavarselos dientes, ponerse el pijama, pre-parar la ropa del d\u00eda siguiente, etc. Practicar ejercicios de relajaci\u00f3n an - tes de acostarse. Control de est\u00edmulos El objetivo es asociar la cama y el dor - mitorio con el sue\u00f1o, reestableciendo un adecuado ciclo de sue\u00f1o-vigilia, ya que permanecer despierto en la cama provoca asociaciones negativas entre los rituales previos al sue\u00f1o. El trata-miento se basa en seguir una serie de Igual que en otros trastornos, existen una serie de medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas que constituyen la primera l\u00ednea de tratamiento y que deben mantenerse tambi\u00e9n cuando sea necesario recurrir al uso de f\u00e1rmacos\u00bb \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosInsomnio37 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563instrucciones, como evitar actividades estimulantes antes de acostarse, s\u00f3lo ir a la cama para dormir, salir de ella si no se es capaz de dormir, ir a otra ha-bitaci\u00f3n y relajarse (y evitar comer, to-mar bebidas estimulantes y fumar), y volver a la cama s\u00f3lo cuando se tenga sue\u00f1o. La t\u00e9cnica de control de est\u00edmulos es una de las m\u00e1s estudiadas y ha de-mostrado su eficacia para el tratamien-to del insomnio. Junto a la de restric-ci\u00f3n del tiempo en cama conforma la combinaci\u00f3n de t\u00e9cnicas conductua-les que se usan con mayor frecuencia. Restricci\u00f3n del sue\u00f1o Es un m\u00e9todo muy adecuado para quienes se despiertan varias veces du-rante la noche, como es el caso de las personas mayores. Con ello se preten-de producir un estado de ligera falta de sue\u00f1o, de manera que se facilita con-ciliar el sue\u00f1o, disminuyen las inte-rrupciones y se consigue un sue\u00f1o m\u00e1s profundo y reparador. T\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n Han demostrado su eficacia sobre to-do para reducir la excitaci\u00f3n o agita-ci\u00f3n, y son especialmente efectivas pa - ra mejorar el inicio del sue\u00f1o. Pueden realizarse durante el d\u00eda, por la noche antes de acostarse o incluso en mitad de la noche si el paciente se despierta y es incapaz de volverse a dormir. Las primeras en utilizarse fueron la desen-sibilizaci\u00f3n sistem\u00e1tica, el biofeedback y la relajaci\u00f3n muscular progresiva; re - cientemente se han incorporado las de mindfulness, basadas en la medita-ci\u00f3n. Tratamiento farmacol\u00f3gico Como ya se ha indicado, es recomen-dable que al comenzar cualquier trata-miento m\u00e9dico para el insomnio \u00e9ste se asocie con alguna de las terapias no farmacol\u00f3gicas mencionadas, inclu-yendo siempre las medidas de higiene del sue\u00f1o. La farmacoterapia del insomnio pue- de ser complicada, y en general se re-comienda iniciarla con dosis bajas y realizar posteriormente un ajuste lento y gradual del f\u00e1rmaco utilizado. Esto se aplica particularmente a las benzo-diacepinas, que son el tratamiento m\u00e1s habitual. Benzodiacepinas Son f\u00e1rmacos depresores del SNC que act\u00faan como agonistas no selectivos del receptor \u00e1cido gammaaminobutir\u00ed-co A (GABA-A). Poseen acciones hip-n\u00f3ticas, ansiol\u00edticas, miorrelajantes y anticonvulsivantes. Todas las benzodiacepinas reducen el tiempo de latencia o de inducci\u00f3n del sue\u00f1o y aumentan el tiempo total de \u00e9ste. Se diferencian principalmente en sus caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas, y suelen clasificarse en benzodiacepinas de acci\u00f3n corta, intermedia o larga, se-g\u00fan se absorban y eliminen m\u00e1s o me-nos r\u00e1pidamente.Para el tratamiento del insomnio suelen utilizarse las de acci\u00f3n corta o intermedia, ya que esto facilita que al d\u00eda siguiente el paciente no presente una sedaci\u00f3n excesiva. En los casos en los que el insomnio se presenta asociado a un trastorno de ansiedad, se usan las de acci\u00f3n larga, ya que mantienen su efecto durante el d\u00eda. Por el contrario, cuando la dificultad principal sea la conciliaci\u00f3n del sue\u00f1o son especialmente recomendables las de inicio de acci\u00f3n r\u00e1pido (tabla 1). El efecto adverso m\u00e1s frecuente es la dependencia al f\u00e1rmaco. Para evi-tarlo, deben utilizarse durante periodos cortos y en dosificaciones intermiten-tes. El riesgo de dependencia aumenta con el uso prolongado (superior a 3 meses), las dosis elevadas y el empleo de benzodiacepinas de acci\u00f3n corta (alprazolam, lorazepam, midazolam) o elevada potencia ansiol\u00edtica (alprazo-La farmacoterapia del insomnio puede ser complicada, y en general se recomienda iniciarla con dosis bajas y realizar posteriormente un ajuste lento y gradual del f\u00e1rmaco utilizado\u00bbTabla 1. Tiempo de inicio de acci\u00f3n y vida media de las diferentes benzodiacepinas Benzodiacepinas Inicio de acci\u00f3n Tiempo medio (horas) Acci\u00f3n corta (<6 horas) Midazolam R\u00e1pido 2-5 Triazolam Intermedio 2-5 47-100 Ketazolam Lento 2 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosAtenci\u00f3n farmac\u00e9utica al anciano fr\u00e1gil (dependiente)38 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563lam, lorazepam). En las personas ma- yores deben emplearse con especial precauci\u00f3n, ya que la somnolencia re-sidual y el riesgo de ataxia y confusi\u00f3n pueden provocar ca\u00eddas accidentales, con las consiguientes lesiones y frac-turas. F\u00e1rmacos agonistas del receptor benzodiacep\u00ednico (tambi\u00e9n conocidos como \u00abno Son hipn\u00f3ticos sin efecto miorrelajan- te, ansiol\u00edtico ni antiepil\u00e9ptico. Sus principales ventajas son la menor fre-cuencia de amnesia retr\u00f3grada, som-nolencia diurna, depresi\u00f3n respiratoria e hipotensi\u00f3n ortost\u00e1tica, pero tambi\u00e9n producen dependencia. Poseen un r\u00e1pido inicio de acci\u00f3n y una vida media corta, por lo que su principal indicaci\u00f3n es el insomnio de conciliaci\u00f3n. El f\u00e1rmaco m\u00e1s utilizado es zolpi- dem. En las personas mayores debe utilizarse en dosis inferiores (5 mg) a las habituales en adultos (10 mg), en una \u00fanica toma diaria y sin ninguna dosis adicional durante la noche. El tratamiento no debe exceder de las 4 semanas, incluyendo el periodo de re-tirada del medicamento. Antihistam\u00ednicos Suelen utilizarse en los casos leves de insomnio. Ejemplos de este grupo son: Difenhidramina. Se emplean dosis de 50 mg como tratamiento a cortoplazo, principalmente cuando exis-ten dificultades para conciliar elsue\u00f1o. Doxilamina. Se usa en dosis de 12,5y 25 mg para el insomnio ocasionalen el que cuesta conciliar el sue\u00f1o,o en aquel en el que hay frecuentesinterrupciones o despertares tem- pranos. En el caso de las personas mayores, es especialmente importante no utilizar - los en asociaci\u00f3n con otros medica-mentos que act\u00faen sobre el SNC, as\u00ed como retirarlos de forma gradual debi-do al posible efecto rebote. Adem\u00e1s, deben tenerse en cuenta sus efectos anticolin\u00e9rgicos (principalmente se-quedad de boca y visi\u00f3n borrosa). Antidepresivos Son una opci\u00f3n efectiva de tratamien-to para el paciente con insomnio posi-blemente relacionado con depresi\u00f3n, pero la evidencia sobre su seguridad y eficacia en el insomnio no asociado a depresi\u00f3n es contradictoria. La trazodona est\u00e1 indicada en esta- dos mixtos de depresi\u00f3n y ansiedad, con o sin insomnio secundario, y se emplea por sus propiedades antihista-m\u00ednicas y su capacidad de bloqueo de los receptores 5-HT2A y alfa-1-adre-n\u00e9rgicos. Su uso como hipn\u00f3tico en pacientes no deprimidos debe valorar - se, ya que su relaci\u00f3n beneficio/riesgo es significativamente m\u00e1s desfavorable que la de los hipn\u00f3ticos convenciona-les y, adem\u00e1s, se produce tolerancia tras la primera semana de tratamiento. De igual modo, la mirtazapina es un antidepresivo sedativo que bloquea fuertemente los receptores H1, as\u00ed co-mo los receptores 5-HT2A y 5-HT2C. Su prolongada vida media (20-40 h) implica que puede provocar sedaci\u00f3n diurna. Su uso podr\u00eda justificarse en el tratamiento de la depresi\u00f3n en los pa-cientes que tienen s\u00edntomas de insom-nio, pero siempre en dosis bajas, ya que en dosis altas la estimulaci\u00f3n no-radren\u00e9rgica puede contrarrestar el efecto sedante. Antipsic\u00f3ticos Haloperidol, olanzapina o risperidona pueden usarse como coadyuvantes aprovechando su acci\u00f3n sedante, pero no se dispone de evidencia suficiente sobre su eficacia y presentan impor - tantes efectos adversos. Barbit\u00faricos Disminuyen la latencia de inicio del sue\u00f1o y suprimen el sue\u00f1o REM. Son efectivos durante un corto periodo (unas 2 semanas), pero luego pierden su capacidad para inducir y mantener el sue\u00f1o. Se asocian a fen\u00f3menos de tolerancia, dependencia f\u00edsica y psico-l\u00f3gica, y tienen una elevada incidencia de efectos adversos (agitaci\u00f3n, confu-si\u00f3n, pesadillas, alucinaciones, letar - gia...), por lo que actualmente est\u00e1n en desuso. Melatonina Es una hormona que se produce en la gl\u00e1ndula pineal y que desempe\u00f1a un papel significativo en la regulaci\u00f3n de los ritmos biol\u00f3gicos. Act\u00faa sobre los receptores MT1 y MT2 del n\u00facleo su-praquiasm\u00e1tico, un aut\u00e9ntico reloj bio-l\u00f3gico, que regula diversos ritmos cir - cadianos. Es la principal responsable del cambio del ciclo de vigilia a sue\u00f1o \u00a9Wavebreak Media Ltd/123RF \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosInsomnio39 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563y se comporta como un inductor del sue\u00f1o, por lo que puede resultar eficaz en el tratamiento del insomnio. Sin embargo, los estudios realizados evidencian que su efecto sobre la cali-dad y duraci\u00f3n del sue\u00f1o es muy mo-desto. Adem\u00e1s, presenta una baja tasa de respuesta y no se dispone de estu-dios comparativos con otros f\u00e1rmacos que permitan establecer su lugar en la terap\u00e9utica del insomnio en personas mayores. Fitoterapia Algunas plantas medicinales pueden constituir una alternativa adecuada en el tratamiento del insomnio, ya que en general presentan menos efectos ad-versos que otros tratamientos. La valeriana, la pasiflora y la amapo - la de California pueden resultar \u00fatiles en el insomnio de conciliaci\u00f3n, y las dos primeras son tambi\u00e9n \u00fatiles para el insomnio de mantenimiento y el despertar precoz. Otras plantas que pueden resultar de utilidad en este trastorno son el es-pino blanco, la melisa, el naranjo amargo o la tila. Papel del farmac\u00e9utico El insomnio es un trastorno muy habi-tual en personas mayores y genera muchas consultas en la farmacia, de modo que el farmac\u00e9utico puede tener un importante papel en varios niveles: Facilitar consejos higi\u00e9nico-diet\u00e9ti - cos para su prevenci\u00f3n y tratamien-to, recordando a los pacientes que,si se les prescribe un f\u00e1rmaco parael insomnio, \u00e9ste nunca debe susti-tuir a dichas medidas, que son cla-ves para el \u00e9xito del tratamiento. Recomendar los tratamientos disponi - bles sin receta cuando sea necesario,y siempre que no exista un motivo que haga necesaria la derivaci\u00f3n al m\u00e9dico (tabla 2). En este sentido, en los casos leves parece razonable aconsejar el uso de plantas medicinales y s\u00f3lo re-currir puntualmente a los antihistam\u00ed-nicos H1 cuando se precise de un hip - n\u00f3tico m\u00e1s potente, comprobando que el paciente no usa otros f\u00e1rmacos que puedan interaccionar con ellos. Ade-m\u00e1s, antes de recomendarlos, debe valorarse la trascendencia que podr\u00edan tener los efectos anticolin\u00e9rgicos y ad-vertir de ello a los pacientes que vayan a utilizarlos. Realizar un seguimiento de los pa - cientes a los que se prescriben hip-n\u00f3ticos, y vigilar que los tratamientosno sean demasiado prolongados, de-rivando al m\u00e9dico cuando sea nece-sario. Intentar detectar los posibles efectosadversos y asesorar al paciente so- bre las pautas de retirada de los tra-tamientos. lBibliograf\u00eda American Academy of Sleep Medicine. International classification of sleep disorders. 3.\u00aa ed. Darien (IL): American Academy of Sleep Medicine, Baglioni C, Battagliese G, Feige B, Spiegehalder K, Nissen C, U, eds. York: Informa Healthcare, 2008; pp. 19-36. Blanco J, Mateos R. Prevalencia de trastornos del sue\u00f1o en el anciano. [Internet]. Gerontolog\u00eda. Universidad science. Sleep Med Rev. 2010; 14: 9-15. Ganado E, Garay I, Hernando A, Vega I. Insomnio. El Farmac\u00e9utico. 2015; 528: 33-42. Grupo de Trabajo de la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica para el Manejo de Pacientes con Insomnio en Atenci\u00f3n Primaria. Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud del Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica Social. Unidad de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias. Agencia La\u00edn Entralgo. Comunidad de Madrid, 2009. Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica en el SNS. Mahowald MW, Bornemann MA. 13(1): 52-57. Pautas de actuaci\u00f3n y seguimiento en insomnio. Sociedad Espa\u00f1ola del Sue\u00f1o. Disponible en: http://www.ses.org.es/docs/guia-de-insomnio-2016.pdf P\u00e9rez L, G\u00f3mez P . Trastornos del sue\u00f1o. Farmacia Profesional. 2014; 28(2): 38-44. Salinas E, D\u00edez MA, Blanco R. Curso b\u00e1sico sobre fitoterapia. Tema 1. Insomnio: plantas sedantes e hipn\u00f3ticas. Farmacia Profesional. 2016; 30(5): 28-34.Tabla 2. Criterios para derivar al m\u00e9dico a personas mayores con insomnio Enfermos cr\u00f3nicos y polimedicados cuyos tratamientos puedan interferir en los tratamientos farmacol\u00f3gicos del insomnio Personas con ansiedad o trastornos psiqui\u00e1tricos Casos en los que el insomnio sea cr\u00f3nico Pacientes que utilicen alg\u00fan medicamento de prescripci\u00f3n que pueda producir trastornos del sue\u00f1o Personas con apnea del sue\u00f1o Casos en los que se sospeche una causa org\u00e1nica del insomnio y sea preciso un diagn\u00f3stico \u00a1Acceda a www.aulamayo.com para seguir el curso! A \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosENV\u00cdENOS SU CONSULTA e-mail: consultasef@edicionesmayo.es \u00abConsulta de gesti\u00f3n patrimonial\u00bb es una secci\u00f3n dedicada a contestar preguntas que el farmac\u00e9utico se plantea diariamente sobre la gesti\u00f3n de su patrimonio Responde: F\u00e9lix \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Lucas Subdirector general de Farmaconsulting Transacciones 902 115 765 www.farmaconsulting.esConsulta de gesti\u00f3n patrimonial40 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563Reclamaci\u00f3n de Hacienda Me ha llegado una reclamaci\u00f3n de Hacienda por no pagar a tiempo el resultado de una declaraci\u00f3n. Tengo hecha la domiciliaci\u00f3n pero no se atendi\u00f3 el cargo \u00bfNo se tendr\u00eda que ocupar de la reclamaci\u00f3n el banco? I.J. (Huelva) Usufructo vitalicio de local e IBI He heredado el local donde tengo mi farmacia, pero corresponde a mi t\u00eda el usufructo vitalicio sobre el mismo, de modo que le abono mensualmente un alquiler. Mi duda es respecto a quien debe abonar el IBI correspondiente a este local. L.Y. (Girona)Respuesta Entendemos que si se trata, efectivamente, de un error de su entidad bancaria, ella tendr\u00e1 que correr con las consecuencias y, en concreto, con las sanciones que pu- dieran imponerse, o recargos. Pero no se descuide, en lo que ata\u00f1e a recursos le re-comendamos que tome usted la iniciativa y lo comente inmediatamente con su ase-sor. Aunque es un proceso frecuente, no es tan sencillo escapar de las sanciones o recar - gos. Sepa que la Administraci\u00f3n, como se recuerda entre otras, en la resoluci\u00f3n de TEAC, 1903/2017/00/00, de 26 de abril de 2018, no se conformar\u00e1 con saber que us-ted ten\u00eda correctamente domiciliados los pagos en la entidad bancaria, adem\u00e1s, ten-dr\u00e1 usted que acreditar que el d\u00eda previsto para el abono la cuenta donde se domici-liaron esos pagos ten\u00eda saldo suficiente para afrontar los importes. Pida un extracto sellado por el banco en el que se acredite el saldo de la cuenta en el d\u00eda en que tuvo que hacerse el pago; su asesor necesitar\u00e1 este certificado para docu-mentar el recurso. Respuesta Conforme dispone la ley del impuesto, el hecho imponible del IBI est\u00e1 constituido por la titularidad de los siguientes derechos sobre un local: a) De una concesi\u00f3n administrativa sobre los propios inmuebles. b) De un derecho real de superficie.c) De un derecho real de usufructo.d) Del derecho de propiedad. Tal como confirma la Administraci\u00f3n, por ejemplo en consultas como la V 0475-18, se determina un orden de prelaci\u00f3n entre los derechos enunciados en el p\u00e1rrafo an-terior, de forma que la realizaci\u00f3n del hecho imponible por una de las modalidades de derechos gravados por el orden establecido determina la no sujeci\u00f3n a las restantes modalidades que aparezcan con posterioridad en dicho orden. En resumen, a usted puede corresponderle la propiedad, pero como sea que su t\u00eda ostenta un derecho enunciado con car\u00e1cter previo en la lista contenida en la ley, el usufructo, es ella el sujeto pasivo del impuesto y, por lo tanto, a ella le corresponder\u00e1 su abono. Todo ello, naturalmente, a salvo de que en el contrato de arrendamiento pudieran ha- ber pactado cualquier otra condici\u00f3n. \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosFARMACONSULTING SUSANA.indd 1 22/3/18 15:36Peque\u00f1os anuncios42 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563Farmacias Ventas Venta de farmacia en la provincia de L\u00e9rida, \u00fanica en el municipio. Facturaci\u00f3n: 125.000 \u20ac. El local se puede vender o alquilar. Tel\u00e9fono de contacto: 649 460 286. Comunidad de Madrid. Se vende farmacia en poblaci\u00f3n cercana a Torrej\u00f3n de Ardoz. Ventas en 2017: 2.100.000 \u20ac. Facturaci\u00f3n creciente (20% en 2017) y margen de beneficio por encima de la media del sector. Local en propiedad o alquiler. Enormes posibilidades de crecer. Coeficiente muy razonable. Venta directa, abstenerse intermediarios. Tel.: 634 998 310 (Miguel). Venta de farmacia en Madrid capital, de 8 horas. Tres a\u00f1os de funcionamiento. Facturaci\u00f3n aproximada: 300.000 euros. Local propiedad o alquiler. Zona nueva en expansi\u00f3n. Enormes posibilidades de crecer. Abstenerse intermediarios. Contacto en el tel\u00e9fono 639 585 215. Venta de farmacia en la provincia de Segovia. Farmacia rural situada a 40 km de la capital. Tel\u00e9fonos de contacto: 606 532 549/629 773 785.Venta de farmacia en la provincia de Zaragoza, \u00fanica en el municipio. Abstenerse intermediarios. Tel\u00e9fono de contacto: 680 260 533. Venta de farmacia por jubilaci\u00f3n, en Madrid capital (esquina calle Alcal\u00e1). Facturaci\u00f3n 2017: 776.000 \u20ac. Local en propiedad. En 100 hay 5 cl\u00ednicas dentales, 1 policl\u00ednica (Sanitas, Adeslas, ISFAS, etc.), a 400 m ambulatorio Seguridad Social y a 800 m el nuevo Hospital Universitario de Navarra. Tel\u00e9fono de contacto: 600 628 892. Venta de farmacia en la provincia de C\u00e1ceres, a muy pocos kil\u00f3metros de Navalmoral de la Mata. Facturaci\u00f3n 280.000 euros. Local en propiedad. Traspaso por cambio de residencia. Contacto en el tel\u00e9fono 687 861 732. Trabajo Farmaceutico con 10 a\u00f1os de experiencia en gestion y direccion de oficina de farmacia como regente y amplia experiencia como adjunto/sustituto, busca trabajo preferentemente en Sevilla, no descartando otras provincias. Persona responsable, trabajadora, empat\u00eda y facilidad de interaccion con el paciente. Tel\u00e9fono de contacto: 649 556 884. santicp19@hotmail.com Varios Vendo estufa de cultivos digital Indelab CD-36. A estrenar. Precio econ\u00f3mico. Tel.: 689 677 303 (Encarna). Vendo letras de ortopedia de acero inoxidable muy elegantes y duraderas (no pl\u00e1stico ni PVC), para poner sobre el color de fondo que se quiera, de 30 x 25 de media; toda la palabra mide unos 2,40 metros de largo. Precio negociable. Aproximadamente 100 euros. Se env\u00edan. Datos de contacto: Farmacia Felisa Queipo. Tel\u00e9fono de contacto: 983 357 485. Valladolid. Laboratorio Qu\u00edmico Biol\u00f3gico Pelayo ODAMIDA_ODAMIDA 31/05/12 15:32 P\u00e1gina 1 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados1. NOMBRE DEL MEDICAMENTO. Rotarix suspensi\u00f3n oral. Vacuna antirrotavirus, viva 2. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA. 1 dosis (1,5 ml) contiene: Cepa de rotavirus humano RIX 4414 (vivos, atenuados)* no menos de 10 6,0 CCID 50. * Producido en c\u00e9lulas Vero Excipientes con efecto conocido . Este producto contiene 1.073 mg de sacarosa (ver secci\u00f3n 4.4). Para consultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n 6.1. 3. FORMA FARMAC\u00c9UTICA. Suspensi\u00f3n oral. Rotarix es un l\u00edquido transparente e incoloro. 4. DATOS CL\u00cdNICOS. 4.1 Indicaciones terap\u00e9uticas. Rotarix est\u00e1 indicada para la inmunizaci\u00f3n activa de ni\u00f1os entre las 6 y las 24 semanas de edad para la prevenci\u00f3n de la gastroenteritis debida a una infecci\u00f3n por rotavirus (ver secciones 4.2, 4.4 y 5.1). El uso de Rotarix deber\u00eda estar basado en las recomendaciones oficiales. 4.2 Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Posolog\u00eda El esquema de vacunaci\u00f3n consta de dos dosis. La primera dosis debe ser administrada a partir de las 6 semanas de edad. Debe haber un intervalo de al menos 4 semanas entre dosis. La pauta de vacunaci\u00f3n deber\u00eda ser administrada preferentemente antes de las 16 semanas de edad, pero debe estar finalizada a las 24 semanas de edad. Rotarix se puede administrar con la misma poso - log\u00eda a ni\u00f1os prematuros de 27 semanas o m\u00e1s de gestaci\u00f3n (ver secciones 4.8 y 5.1). En ensayos cl\u00ednicos, se ha observado raramente que se escupa o regurgite la vacuna y, en tales circunstancias, no se administr\u00f3 ninguna dosis de sustituci\u00f3n. Sin embargo, en el caso improbable de que un ni\u00f1o escupa o regurgite la mayor parte de la dosis de la vacuna, se puede administrar una \u00fanica dosis de sustituci\u00f3n en la misma visita. Se recomienda que los lactantes que reciben una primera dosis de Rotarix completen el r\u00e9gimen de 2 dosis con Rotarix. No hay datos sobre la seguridad, inmunogenicidad o eficacia cuando se administra Rotarix como primera dosis y otra vacuna antirrotavirus como segunda dosis o viceversa. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica No se debe utilizar Rotarix en ni\u00f1os mayores de 24 semanas de edad. Forma de administraci\u00f3n. Rotarix es s\u00f3lo para uso oral. Rotarix no debe inyectarse bajo ninguna circunstancia. Para consultar las instrucciones de administraci\u00f3n, ver secci\u00f3n 6.6. 4.3 Contraindicaciones. Hipersensibilidad al principio activo o a alguno de los excipientes incluidos en la secci\u00f3n 6.1. Hipersensibilidad despu\u00e9s de una administraci\u00f3n anterior de vacuna de rotavirus. Historia de invaginaci\u00f3n intestinal. Sujetos con malformaci\u00f3n cong\u00e9nita no corregida del tracto gastrointestinal que podr\u00eda predisponer a una invaginaci\u00f3n intestinal. Sujetos con inmunodeficiencia combinada grave (IDCG) (ver secci\u00f3n 4.8). Se debe posponer la administraci\u00f3n de Rotarix en personas que padezcan enfermedades febriles agudas graves. La pre - sencia de una infecci\u00f3n leve no es una contraindicaci\u00f3n para la vacunaci\u00f3n. Se debe posponer la administraci\u00f3n de Rotarix en sujetos que padezcan diarrea o v\u00f3mitos. 4.4 Avertencias y precauciones especiales de empleo. Se recomienda que la vacunaci\u00f3n vaya precedida de una revisi\u00f3n de la historia cl\u00ednica, en particular respecto a las contraindicaciones, y de una exploraci\u00f3n f\u00edsica. No hay datos sobre la seguridad y eficacia de Rotarix en lactantes con trastornos gastrointestinales o con retraso en el crecimiento. La administraci\u00f3n de Rotarix deber\u00eda ser considerada con precauci\u00f3n en estos ni\u00f1os cuando, en opini\u00f3n de su m\u00e9dico, la no administraci\u00f3n de la vacuna entra\u00f1e un riesgo mayor. A modo de precauci\u00f3n, los profesionales sanitarios deben hacer un seguimiento de cualquier s\u00edntoma indicativo de invaginaci\u00f3n intestinal (dolor abdominal grave, v\u00f3mitos persistentes, heces con sangre, sensaci\u00f3n de repleci\u00f3n abdominal, y/o fiebre alta) puesto que los resultados de los estudios observacionales de seguridad indican un aumento del riesgo de inva - ginaci\u00f3n intestinal, principalmente en los 7 primeros d\u00edas tras la vacunaci\u00f3n frente a rotavirus (ver secci\u00f3n 4.8). Se debe advertir a los padres/tutores que notifiquen inmediatamente estos s\u00edntomas al profesional sanitario. Para sujetos con predisposici\u00f3n a la invaginaci\u00f3n intestinal, ver secci\u00f3n 4.3. No se espera que las infecciones asintom\u00e1 - ticas y ligeramente sintom\u00e1ticas producidas por el VIH afecten a la seguridad o a la eficacia de Rotarix. Un ensayo cl\u00ednico realizado en un n\u00famero limitado de ni\u00f1os VIH positivos asintom\u00e1ticos o ligeramente sintom\u00e1ticos, no mostr\u00f3 problemas de seguridad aparentes (ver secci\u00f3n 4.8). Se deben valorar cuidadosamente los potenciales beneficios y riesgos de la vacunaci\u00f3n antes de la administraci\u00f3n de Rotarix a ni\u00f1os que padecen o se piensa que pueden padecer una inmunodeficiencia. Se sabe que el virus vacunal se excreta en heces despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con un m\u00e1ximo de excreci\u00f3n alrededor del d\u00eda 7. Se han detectado part\u00edculas del ant\u00edgeno viral por ELISA en un 50% de las heces tras la primera dosis de la formulaci\u00f3n liofilizada de Rotarix y en un 4% de las heces despu\u00e9s de la segunda dosis. Cuando se analizaron estas heces respecto a la presencia de la cepa vacunal, s\u00f3lo un 17% fueron positivas. En dos ensayos comparativos controlados, la eliminaci\u00f3n de la cepa vacunal despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con la formulaci\u00f3n l\u00edquida de Rotarix fue comparable a la observada despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con la formulaci\u00f3n liofilizada de Rotarix. Se han observado casos de transmisi\u00f3n del virus vacunal excretado a contactos seronegati - vos de sujetos vacunados sin que se produzca ning\u00fan s\u00edntoma cl\u00ednico. Rotarix debe administrarse con precauci\u00f3n a individuos que sean contactos pr\u00f3ximos de sujetos inmunodeficientes, tales como sujetos con enfermedades cancerosas, o que sufran alg\u00fan tipo de inmunodeficiencia o que reciban tratamiento inmunosupresor. Los con - tactos de ni\u00f1os recientemente vacunados deben cuidar su higiene personal (p.ej. lavarse las manos despu\u00e9s de cambiar los pa\u00f1ales). Cuando se administre la serie de inmunizaci\u00f3n primaria en ni\u00f1os prematuros de 28 semanas de gestaci\u00f3n y especialmente en aquellos con un historial previo de inmadurez respiratoria, se debe con - siderar tanto el riesgo potencial de apnea como la necesidad de monitorizaci\u00f3n respiratoria durante 48-72 horas. Como el beneficio de la vacunaci\u00f3n es alto en este grupo de ni\u00f1os, la vacunaci\u00f3n no se debe impedir ni retrasar. Puede no obtenerse una respuesta inmunitaria protectora en todos los vacunados (ver secci\u00f3n 5.1). Actualmente se desconoce el alcance de la protecci\u00f3n que podr\u00eda proporcionar Rotarix frente a otras cepas de rotavirus que no han circulado en los ensayos cl\u00ednicos. Los ensayos cl\u00ednicos a partir de los que se han derivado los resultados de eficacia fueron realizados en Europa, Am\u00e9rica Central y del Sur, \u00c1frica y Asia (ver secci\u00f3n 5.1). Rotarix no protege frente a la gastroenteritis producida por otros pat\u00f3genos distintos de rotavirus. No hay datos disponibles sobre el uso de Rotarix en profilaxis post-exposici\u00f3n. Rotarix no debe inyectarse bajo ninguna circunstancia. Esta vacuna contiene sacarosa como excipiente. Los pacientes con intolerancia hereditaria a la fructosa, malabsorci\u00f3n de glucosa o galactosa o insuficiencia de sacarasa-isomaltasa, no deben usar este medicamento. 4.5 Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n. Rotarix puede administrarse de for - ma concomitante con cualquiera de las siguientes vacunas monovalentes o combinadas [incluyendo vacunas hexa - valentes B (V y vacuna anti - meningoc\u00f3cica conjugada del serogrupo C. Los ensayos cl\u00ednicos demuestran que no se ven afectados las respuestas inmunitarias ni los perfiles de seguridad de las vacunas administradas. La administraci\u00f3n concomitante de Rotarix con la vacuna antipoliomiel\u00edtica oral (VPO) no modifica la respuesta inmunitaria de los ant\u00edgenos de polio. Aunque la administraci\u00f3n concomitante de la vacuna antipoliomiel\u00edtica oral (VPO) puede reducir ligeramente la respuesta inmu - nitaria a la vacuna antirrotavirus, en un ensayo cl\u00ednico con m\u00e1s de 4.200 pacientes que recibieron Rotarix concomi - tantemente con VPO se demostr\u00f3 que se mantiene la protecci\u00f3n cl\u00ednica frente a gastroenteritis grave por rotavirus. No hay que restringir la ingesta de alimentos o l\u00edquidos por parte del lactante, ni antes ni despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n. 4.6 Fertilidad, embarazo y lactancia. Rotarix no est\u00e1 destinada para su administraci\u00f3n en adultos. No hay datos de su administraci\u00f3n durante el embarazo ni durante la lactancia. En base a la evidencia generada en ensayos cl\u00ednicos, la lactancia materna no reduce la protecci\u00f3n frente a la gastroenteritis por rotavirus conferida por Rotarix. Por tanto, puede continuarse la lactancia materna durante el periodo de vacunaci\u00f3n. 4.7 Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. No procede. 4.8 Reacciones adversas Resumen del perfil de seguridad. El perfil de seguridad que se presenta a con - tinuaci\u00f3n se basa en los datos de los ensayos cl\u00ednicos realizados tanto con la formulaci\u00f3n liofilizada como con la formulaci\u00f3n l\u00edquida de Rotarix. En un total de cuatro ensayos cl\u00ednicos, se administraron aproximadamente 3.800 dosis de la formulaci\u00f3n l\u00edquida de Rotarix a aproximadamente 1.900 lactantes. Estos ensayos han mostrado que el perfil de seguridad de la formulaci\u00f3n l\u00edquida es comparable al de la formulaci\u00f3n liofilizada. En un total de veintitr\u00e9s ensayos cl\u00ednicos, se administraron aproximadamente 106.000 dosis de Rotarix (formulaci\u00f3n liofilizada o l\u00edquida) a aproximadamente 51.000 lactantes. En tres ensayos cl\u00ednicos controlados frente a placebo (Finlan - dia, India y Banglad\u00e9s), en los que Rotarix se administr\u00f3 sola (la administraci\u00f3n de las vacunas pedi\u00e1tricassistem\u00e1ticas fue escalonada), la incidencia y la gravedad de los acontecimientos solicitados (recogidos 8 d\u00edas despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n), diarrea, v\u00f3mitos, p\u00e9rdida de apetito, fiebre, irritabilidad y tos/goteo nasal no fueron significativamente diferentes en el grupo que recibi\u00f3 Rotarix cuando se compar\u00f3 con el grupo que recibi\u00f3placebo. No se observ\u00f3 un aumento en la incidencia o la gravedad de estos acontecimientos tras la adminis - traci\u00f3n de la segunda dosis. En un an\u00e1lisis conjunto de diecisiete ensayos cl\u00ednicos controlados frente a placebo (Europa, Norteam\u00e9rica, Latinoam\u00e9rica, Asia, \u00c1frica), incluyendo ensayos en los que Rotarix fue coadministrada con vacunas pedi\u00e1tricas sistem\u00e1ticas (ver secci\u00f3n 4.5), se consider\u00f3 que las siguientes reacciones adversas(recogidas 31 d\u00edas despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n) estaban posiblemente relacionadas con la vacunaci\u00f3n. Tabla de reacciones adversas. Las reacciones adversas notificadas se listan de acuerdo a la siguiente frecuencia: Las frecuencias se notifican como sigue: Muy frecuentes ( 1/10). Frecuentes ( 1/100 ( 1/10.000 a <1/1.000) Muy raras (< 1/10.000) Sistema de clasificaci\u00f3n de \u00f3rganosFrecuencia Reacciones adversas Trastornos gastrointestinalesFrecuentes Diarrea Poco frecuentes Dolor abdominal, flatulencia Muy rarasInvaginaci\u00f3n intestinal (ver secci\u00f3n 4.4) Frecuencia no conocida* Hematoquecia Frecuencia no conocida*Gastroenteritis con eliminaci\u00f3n del virus vacunal en ni\u00f1os con inmunode- ficiencia combinada grave (IDCG) Trastornos de la piel y del tejido subcut\u00e1neoPoco frecuentes Dermatitis Trastornos generales y alteraciones en el lugar de administraci\u00f3nFrecuentes Irritabilidad Trastornos respiratorios, tor\u00e1cicos y mediast\u00ednicosFrecuencia no conocida*Apnea en lactantes prematuros de 28 semanas de gestaci\u00f3n (ver secci\u00f3n 4.4) * Debido a que estos acontecimientos se notificaron espont\u00e1neamente, no es posible estimar su frecuencia de forma fiable. Descripci\u00f3n de reacciones adversas seleccionadas. Invaginaci\u00f3n intestinal Los resultados de los estudios observacionales de seguridad realizados en varios pa\u00edses indican que las vacunas antirrotavirusconllevan un aumento del riesgo de invaginaci\u00f3n intestinal, principalmente en los 7 primeros d\u00edas tras la va - cunaci\u00f3n. Se han observado hasta 6 casos adicionales por cada 100.000 lactantes en estos pa\u00edses respecto a la incidencia basal de 25 a 101 casos por cada 100.000 lactantes (menores de un a\u00f1o de edad) por a\u00f1o, respectivamente. Se dispone de evidencia limitada de un menor incremento del riesgo tras la segunda dosis. No est\u00e1 claro si, con periodos de seguimiento m\u00e1s prolongados, las vacunas antirrotavirus afectar\u00edan a la inciden - cia global de la invaginaci\u00f3n intestinal (ver secci\u00f3n 4.4). Otras poblaciones especiales. Seguridad en ni\u00f1os prematuros En un ensayo cl\u00ednico se administr\u00f3 la formulaci\u00f3n liofilizada de Rotarix a 670 ni\u00f1os prematuros de 27 a 36 semanas de edad gestacional y se administr\u00f3 placebo a 339. La primera dosis se administr\u00f3 a las 6 semanas despu\u00e9s de nacer. Se observaron reacciones adversas graves en un 5,1% de los ni\u00f1os que recibieron Rotarix frente al 6,8% de los que recibieron placebo. Los \u00edndices de aparici\u00f3n de otros efectos adversos fueron similares en los ni\u00f1os que recibieron Rotarix y en los que recibieron placebo. No se notific\u00f3 ning\u00fan caso deinvaginaci\u00f3n intestinal. Seguridad en ni\u00f1os con infecci\u00f3n por el virus de inmunodeficiencia humana (VIH). En un ensayo cl\u00ednico se administr\u00f3 la formulaci\u00f3n liofilizada de Rotarix o placebo a 100 ni\u00f1os con infecci\u00f3n por VIH. El perfil de seguridad fue similar entre los ni\u00f1os que recibieron Rotarix y los que recibieron placebo. Notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas. Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n. Ello permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de M edicamentos de Uso Humano, htt ps://www.notificaram.es 4.9 Sobredosis. Se han notificado algunos casos de sobredosis. En general, el perfil de acontecimientos adversos notificado en esos casos fue similar al observado tras la administraci\u00f3n de la dosis recomendada de Rotarix. 5. PROPIEDADES FARMACOL\u00d3GICAS. 5.1 Propiedades farmacodin\u00e1micas. Grupo farmacoterap\u00e9utico: vacunas frente a la diarrea por rotavirus, c\u00f3di - go A TC: J07BH01 Eficacia protectora de la formulaci\u00f3n liofilizada. En los ensayos cl\u00ednicos, se demostr\u00f3 la eficacia frente a la gastroenteritis producida por los genotipos m\u00e1s comunes de rotavirus G1P[8], G2P[4], G3P[8], G4P[8] y G9P[8]. A dem\u00e1s, se ha demostrado la eficacia frente a los genotipos poco comunes de rotavirus G8P[4] (gastroenteritis grave) y G12P[6] (cualquier forma de gastroenteritis). Estas cepas circulan actualmente por todo el mundo. Se han realizado ensayos cl\u00ednicos en Europa, Latinoam\u00e9rica, \u00c1frica y Asia para evaluar la eficacia protectora de Rotarix frente a cualquier gastroenteritis y frente a gastroenteritis grave por rotavirus. La gravedad de la gastroenteritis se defini\u00f3 de acuerdo a dos criterios diferentes: la escala de 20 puntos de Vesikari, que eval\u00faa el cuadro cl\u00ednico de gastroenteritis por rotavirus de forma completa teniendo en cuenta la gravedad y la duraci\u00f3n de la diarrea y los v\u00f3mitos, la intensidad de la fiebre y la deshidrataci\u00f3n, as\u00ed como la necesidad de tratamiento o la definici\u00f3n de caso cl\u00ednico seg\u00fan el criterio de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). La protecci\u00f3n cl\u00ednica se evalu\u00f3 en la cohorte PP para la eficacia, que incluye a todos los sujetos de la cohorte PP para la seguridad que entraron en el periodo correspondiente de seguimiento de la eficacia. Eficacia protectora en Europa Un ensayo cl\u00ednico realizado en Europa evalu\u00f3 la administraci\u00f3n de Rotarix de acuerdo a diferentes esquemas europeos (2, 3 meses; 2, 4 meses; 3, 4 meses; 3, 5 meses) en 4.000 sujetos. Tras dos dosis de Rotarix, la eficacia protectora de la vacuna observada durante el primer y el segundo a\u00f1o de vida se presenta en la siguiente tabla: GSK ROTARIX MAY18.indd a\u00f1o de vida Rotarix N=2.554 Placebo N=1.294 Eficacia de la vacuna (%) frente a cualquier forma de gastroenteritis por rotavirus y frente a gastroenteritis grave por rotavirus [IC 95%] GenotipoCualquier forma de gastroenteritis por rotavirusGastroenteritis grave por rotavirusCualquier forma de gastroenteritis de la vacuna a gastroenteritis por rotavirus que requierenatenci\u00f3n m\u00e9dica [IC 95%] Cepas de rotavirus circulantes91,8 [84-96,3]76,2 [63,0-85,0] Eficacia de la vacuna (%) frente a gastroenteritis por rotavirus que requieren hospitalizaci\u00f3n [IC 95%] Cepas de rotavirus circulantes100 [81,8-100]92,2 [65,6-99,1] La gastroenteritis grave se defini\u00f3 como 11 puntos en la escala Vesikari.* Estad\u00edsticamente no significativo (p 0,05). Estos datos se deben interpretar con cautela La eficacia de la vacuna durante el primer a\u00f1o de vida aument\u00f3 progresivamente junto con la gravedad de la enfermedad, alcanzando el 100% (IC 95%: 84,7-100) para puntuaciones 17 puntos en la escala Verisaki. Eficacia protectora en Am\u00e9rica Latina Un ensayo cl\u00ednico realizado en Latinoam\u00e9rica evalu\u00f3 Rotarix en m\u00e1s de 20.000 sujetos. La gravedad de la gastroenteritis (GE) se defini\u00f3 de acuerdo a los criterios de la OMS. La eficacia protectora de la vacuna frente a gastroenteritis grave por rotavirus (RV) que requiri\u00f3 hospitalizaci\u00f3n y/o rehidrataci\u00f3n en un centro m\u00e9dico y la eficacia genotipo-espec\u00edfica de la vacuna despu\u00e9s de dos dosis de Rotarix se presentan en la siguiente tabla: GenotipoGastroenteritis grave por rotavirus (1er a\u00f1o de vida) Rotarix N=9.009 Placebo N=8.858Gastroenteritis grave rotavirus (2\u00ba [IC 95%] La gastroenteritis grave por rotavirus se defini\u00f3 como un episodio de diarrea con o sin v\u00f3mitos que requiri\u00f3 hospitalizaci\u00f3n y/o rehidrataci\u00f3n en un centro m\u00e9dico (criterio de la OMS). Estad\u00edsticamente no significativo (p 0,05). Estos datos se deben interpretar con cautela # El n\u00famero de casos, sobre los que se basaban los estimados de eficacia frente a G4P[8], era muy peque\u00f1o (1 caso en el grupo de Rotarix y 2 casos en el grupo placebo) Un an\u00e1lisis conjunto de los resultados de cinco ensayos de eficacia* , ha mostrado una eficacia del 71,4% (IC 95%:20,1-91,1) frente a gastroenteritis grave por rotavirus (escala de Vesikari 11) causada por rotavirus del genotipo G2P[4], durante el primer a\u00f1o de vida. En estos ensayos, la eficacia estimada y los intervalos de confianza fueron respectivamente: 100% (IC 95%: 95%: -386,2-99,6). No se dispone de un valor estimado de la eficacia para el ensayo que falta. Eficacia protectora en \u00c1frica. Un ensayo cl\u00ednico realizado en \u00c1 frica (Rotarix: N = 2.974; placebo: N = 1.443) evalu\u00f3 la administraci\u00f3n de Rotarix aproximadamente a las 10 y 14 semanas de edad (2 dosis) o a las 6, 10 y 14 semanas de edad (3 dosis). La eficacia de la vacuna frente a la gastroenteritis grave por rotavirus durante el primer a\u00f1o de vida fue del 61,2% (IC 95%: 44,0-73,2). La eficacia protectora de la vacuna (dosis agrupadas) observada frente a cualquier forma de gastroenteritis por rotavirus y frente a la gastroenteritis grave por rotavirus se presenta en la siguiente tabla: GenotipoCualquier forma de gastroenteritis por con genotipo 59,1 [32,8-75,3] La gastroenteritis grave se defini\u00f3 como 11 puntos en la escala Vesikari. Estad\u00edsticamente no significativo (p 0,05). Estos datos se deben interpretar con cautela Eficacia mantenida hasta los 3 a\u00f1os de edad en Asia . En un ensayo cl\u00ednico realizado en Asia (Hong Kong, Singapur y Taiwan) (cohorte total vacunada: Rotarix: N = 5.359; placebo: N = 5.349) se evalu\u00f3 la administraci\u00f3n de Rotarix seg\u00fan esquemas diferentes (2, 4 meses de edad; 3, 4 meses de edad). Durante el primer a\u00f1o, desde las dos semanas tras la Dosis 2 hasta el primer a\u00f1o de edad, la notificaci\u00f3n de gastroenteritis grave por rotavirus producida por los rotavirus salvajes circulantes fue significativamente menor en el grupo Rotarix en comparaci\u00f3n con el grupo placebo (0,0% frente a 0,3%), con una eficacia vacunal del 100% (IC 95%: 72,2-100). La eficacia protectora de la vacuna frente a la gastroenteritis grave por rotavirus hasta los dos a\u00f1os de edad despu\u00e9s de dos dosis de Rotarix se presenta en la siguiente tabla: Eficacia hasta los 2 a\u00f1os de edad Rotarix N= 5.263 Placebo N= 5.256 Eficacia vacunal (%) frente a la gastroenteritis grave por rotavirus (IC 95%) Genotipo 96,1 (%) frente a la gastroenteritis por rotavirus que requiere hospitalizaci\u00f3n y/o rehidrataci\u00f3n en un centro m\u00e9dico (IC 95%) Cepas de rotavirus circulantes 94,2 (82,2-98,8) La gastroenteritis grave se defini\u00f3 como 11 puntos en la escala Vesikari. * Estad\u00edsticamente no signifi - cativo (p 0,05). Estos datos se deben interpretar con cautela Durante el tercer a\u00f1o de vida no hubo casos de gastroenteritis grave por rotavirus en el grupo Rotarix (N=4.222) frente a 13 casos (0,3%) en el grupo placebo (N=4.185). La eficacia vacunal fue del 100% (IC 95%: 67,5-100). Los casos de gastroenteritis grave por rotavirus fueron producidos por las cepas de rotavirus G1P[8], G2P[4], G3P[8] y G9P[8]. La incidencia de gastroenteritis grave por rotavirus asociada a los genotipos individuales fue demasiado baja como para deter - minar la eficacia. La eficacia frente a la gastroenteritis grave por rotavirus que requiere hospitalizaci\u00f3n fue del 100% (IC 95%: 72,4- 100). Eficacia protectora de la formulaci\u00f3n l\u00edquida. Puesto que la respuesta inmunitaria observada despu\u00e9s de dos dosis de la formulaci\u00f3n l\u00edquida de Rotarix fue comparable a la respuesta inmunitaria observada despu\u00e9s de dos dosis de la formulaci\u00f3n liofilizada de Rotarix, los niveles de eficacia de la vacuna observados en la formulaci\u00f3n liofilizada pueden ser extrapolados a los de la formulaci\u00f3n l\u00edquida. Respuesta inmunitaria El mecanismo inmunol\u00f3gico por el cual Rotarix protege frente a gastroenteritis por rotavirus no est\u00e1 totalmente claro. No se ha establecido una relaci\u00f3n entre respuesta de anticuerpos a la vacunaci\u00f3n frente a los rotavirus y protecci\u00f3n frente a gastroenteritis por rotavirus. La tabla siguiente muestra el porcentaje de sujetos inicialmente seronegativos frente a rotavirus (t\u00edtulos de anticuerpos IgA < 20 U/ml) (mediante ELISA) con t\u00edtulos de anticuerpos IgA s\u00e9ricos antirrotavirus 20U/ml de uno a dos meses despu\u00e9s de la segunda dosis de vacuna o placebo tal y como se ha observado en diferentes ensayos con la formulaci\u00f3n liofilizada de mesesLatinoam\u00e9rica; 11 pa\u00edses39377,9% [73,8-81,6]34115,1% [11,7-19,0] 10, 14 semanas y 6, 10, 14 semanas (agrupadas)Sud\u00e1frica, Malawi22158,4 [51,6-64,9]11122,5 [15,1-31,4] En tres ensayos comparativos controlados, la respuesta inmunitaria generada por la formulaci\u00f3n l\u00edquida de Rotarix fue comparable a la producida por la formulaci\u00f3n liofilizada de Rotarix. Respuesta inmune en ni\u00f1os prematuros En un ensayo cl\u00ednico realizado en ni\u00f1os prematuros, nacidos a las 27 semanas o m\u00e1s de gestaci\u00f3n, se evalu\u00f3 la inmunogenicidad de Rotarix en un subgrupo de 147 sujetos y se demostr\u00f3 que Rotarix es inmunog\u00e9nico en esta GSK ROTARIX MAY18.indd 3 10/5/18 12:06poblaci\u00f3n; un mes despu\u00e9s de la segunda dosis de la vacuna, el 85,7% (IC 95%: 79,0-90,9) de los sujetos alcanzaron t\u00edtulos de anticuerpos IgA anti-rotavirus en suero 20U/ml (por ELISA ). Efectividad. En estudios observacionales, se demostr\u00f3 la efectividad de la vacuna frente a gastroenteritis grave que conlleva hospi - talizaci\u00f3n debida a los genotipos comunes de rotavirus G1P[8], G2P[4], G3P[8], G4P[8] y G9P[8], as\u00ed como tambi\u00e9n los genotipos menos comunes de rotavirus G9P[4] y G9P[6]. Estas cepas est\u00e1n circulando por todo el mundo. Efectividad tras 2 dosis para prevenir la GERV que conlleva hospitalizaci\u00f3n. Pa\u00edses Periodo Rango de edadN(1) (casos/controles)CepasEfectividad % [IC 95%] Pa\u00edses de renta 4 a 3-11 m160/198 Todas90 < a 16/17 G4P[8] 90 [19-99] (3) Singapur 2008-2010 (2)< 5 a < 5 a Todas 84 [32-96] 89/89 a 74/255 (4)G3P[8] 68 [34-85] Pa\u00edses de renta media Bolivia 2010-2011< 3 a 6-11 m 300/974Todas77 [65-84] (6) M\u00e9jico 2010 < 2 a 9/17 (5)G9P[4] 94 [16-100] Pa\u00edses de renta baja Malawi 2012-2014 2 a 81/234 (5)Todas 63 [23-83] m: meses a: a\u00f1os * Estad\u00edsticamente no significativo (P 0,05). Estos datos se deben interpretar con cautela N\u00fa- mero de casos no vacunados y completamente vacunados (2 dosis) y n\u00famero de controles. Estudios patrocinados por GSK. Datos obtenidos a partir de un an\u00e1lisis post-hoc. Efectividad de la vacuna calculada utilizando controles hospitalizados negativos al rotavirus (las estimaciones de Taiw\u00e1n se calcularon empleando una combinaci\u00f3n de controles hospitalizados negativos al rotavirus y de controles hospitalizados sin diarrea). Efectividad de la vacuna calculada utilizando controles del entorno vecinal. En sujetos que no recibieron la pauta de vacunaci\u00f3n completa, la efectividad despu\u00e9s de una dosis oscil\u00f3 del 51% (IC 95%: 26-67, El Salvador) al 60% (IC 95%: 37-75, Brasil) ND: no disponible. La estimaci\u00f3n de la efectividad de la vacuna se basa en 41 casos completamente vacunados y en 175 controles completamente vacunados Impacto en la mortalidad \u00a7 Los estudios de impacto realizados con Rotarix en Panam\u00e1, Brasil y M\u00e9jico en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os de edad mostraron una reducci\u00f3n de la mortalidad por diarrea debida a cualquier causa que oscil\u00f3 entre el 17% y el 73% en el plazo de 2 a 4 a\u00f1os despu\u00e9s de la introducci\u00f3n de la vacuna. Impacto en la hospitalizaci\u00f3n \u00a7 En un estudio de bases de datos retrospectivo realizado en B\u00e9lgica en ni\u00f1os de 5 a\u00f1os de edad y menores, el impacto directo e indirecto de la vacunaci\u00f3n con Rotarix en la hospitalizaci\u00f3n relacionada con rotavirus oscil\u00f3 entre el 64% (IC 95%: 49-76) y el 80% (IC 95%: 77-83) dos a\u00f1os despu\u00e9s de la introducci\u00f3n de la vacuna. Estudios similares realizados en Armenia, A ustralia, Brasil, Canad\u00e1, El Salvador y Zambia mostraron una reducci\u00f3n del 45 al 93% entre 2 y 4 a\u00f1os despu\u00e9s de la introducci\u00f3n de la vacuna. A dem\u00e1s, nueve estudios de impacto realizados en \u00c1frica y A m\u00e9rica Latina sobre la hospitalizaci\u00f3n por diarrea debida a cualquier causa mostraron una reducci\u00f3n entre el 14% y el 57% entre 2 y 5 a\u00f1os despu\u00e9s de la introducci\u00f3n de la vacuna. \u00a7NOTA : los estudios de impacto no est\u00e1n encaminados a establecer una relaci\u00f3n causal entre la enfermedad y la vacunaci\u00f3n sino una relaci\u00f3n temporal. Las fluctuaciones naturales de la incidencia de la enfermedad tambi\u00e9n pueden influir en el efecto observado a lo largo del tiempo. 5.2 Propiedades farmacocin\u00e9ticas. No procede. 5.3 Datos precl\u00ednicos sobre seguridad. Los datos de los estudios no cl\u00ednicos no muestran riesgos espe - ciales para los seres humanos seg\u00fan los estudios convencionales de toxicidad a dosis repetidas. 6. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS. 6.1. Lista de excipientes. Sacarosa. Adipato dis\u00f3dico. Medio de Eagle Modificado por Dulbecco (MEDM) Agua est\u00e9ril. 6.2 Incompatibilidades. En ausencia de estudios de compatibilidad, este medicamento no debe mezclarse con otros. 6.3 Periodo de validez. 3 a\u00f1os. Una vez abierta, la vacuna debe usarse inmediatamente. 6.4 Precauciones especiales de conservaci\u00f3n. Conservar en nevera (entre 2\u00baC y 8\u00baC). No congelar. Conservar en el embalaje original para protegerla de la luz. 6.5 Naturaleza y contenido del envase. 1,5 ml de suspensi\u00f3n oral en un tubo dosificador (polietileno) provisto de una membrana y una tapa (polipropileno) en tama\u00f1os de envase de 1, 10 \u00f3 50. Puede que sola - mente est\u00e9n comercializados algunos tama\u00f1os de envases. 6.6 Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones. La vacuna se presenta como un l\u00edquido transparente, incoloro, libre de part\u00edculas visibles, para administraci\u00f3n oral. La vacuna est\u00e1 lista para ser utilizada (no se requiere reconstituci\u00f3n o diluci\u00f3n). La vacuna se administra oralmente, sin ser mezclada con otras vacunas o soluciones. La vacuna tambi\u00e9n se debe examinar visualmente para observar si existe al - guna part\u00edcula extra\u00f1a y/o variaci\u00f3n del aspecto f\u00edsico. En caso de apreciarse alguna de estas circunstancias, desechar la vacuna. La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l, se realizar\u00e1 de acuerdo con la normativa local. Instrucciones para la administraci\u00f3n de la vacuna: Leer completamente las instrucciones de uso antes de empezar a administrar la vacuna A Qu\u00e9 debe hacer antes de administrar Rotarix. Compruebe la fecha de caducidad. Compruebe que el tubo no est\u00e1 da\u00f1ado ni abierto Compruebe que el l\u00edquido es transparente e incoloro, sin part\u00edculas. No use la vacuna si observa algo anormal. Esta vacuna se administra por v\u00eda oral directamente desde el tubo. Est\u00e1 lista para ser usada (no es necesario mezclarla con nada). B Prepare el tubo. Quite la tapa. Conserve la tapa (necesaria para perforar la membrana). Sostenga el tubo verticalmente. Golpee suavemente con el dedo la parte superior del tubo, de forma repetida, hasta eliminar todo el l\u00edquido. Elimine todo el l\u00edquido de la secci\u00f3n m\u00e1s fina del tubo mediante un golpeo suave con el dedo justo por debajo de la membrana. Coloque la tapa para abrir el tubo. Mantenga el tubo sostenido verticalmente. Sostenga el tubo entre los dedos. Hay una peque\u00f1a punta dentro de la parte superior de la tapa, en el centro. Gire la tapa boca abajo (180\u00b0). Para abrir el tubo. No es necesario girar. Presione la tapa hacia abajo para perforar la membrana. A continuaci\u00f3n, levante la tapa. C Compruebe que el tubo se ha abierto correctamente. Compruebe que la membrana se ha per - forado. Deber\u00eda haber un orificio en la parte superior del tubo. Qu\u00e9 hacer si la membrana no se ha perforado. Si la membrana no se ha perforado vuelva a la secci\u00f3n B y repita los pasos 2, 3 y 4. D Administre la vacuna. Una vez abierto el tubo compruebe que el l\u00edquido es transparente, que no contie - ne part\u00edculas. No use la va - cuna si observa algo anor - mal. Administre la vacuna inmediatamente. Coloque al ni\u00f1o para adminis- trarle la vacuna. Siente al ni\u00f1o ligeramente reclinado hacia atr\u00e1s. Administre la vacuna. Introduzca el l\u00edquido cuidadosamente en un lado de la boca del ni\u00f1o, hacia el interior del carrillo. Puede que necesite apretar el tubo varias veces para administrar todo el conteni - do (no importa si queda una gota en el extremo del tubo). Desechar el tubo vac\u00edo y la tapa en contenedores para residuos biol\u00f3gicos aproba-dos de acuerdo con las normativas locales 7. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. GlaxoSmithKline Biologicals s.a. Rue de l'Institut 89. B-1330 Rixensart, B\u00e9lgica. 8. N\u00daMERO(S) DE AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N EU/1/05/330/009 EU/1/05/330/010 EU/1/05/330/011 9. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/RENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N. Fecha de la primera autorizaci\u00f3n: 21/febrero/2006 Fecha de la \u00faltima renovaci\u00f3n: 14/enero/2016. 10. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO. 20/04/2018 La informaci\u00f3n detallada de este medicamento est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web de la Agencia Europea de Medicamentos http://www.ema.europa.eu/. 11.CONDICIONES DE PRESCRIPCI\u00d3N Y DISPENSACI\u00d3N. Con receta m\u00e9dica. No reembolsable por el Sistema Nacional de Salud. forma parte del calendario de vacunaci\u00f3n del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, disponible en la p\u00e1gina web del Ministerio de Sanidad, ServiciosSociales e Igualdad en el enlace https://www.msssi.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromo-cion/vacunaciones/docs/CalendarioVacunacion2018.pdf, ni de los calendariosvacunales de las distintas Comunidades Aut\u00f3nomas. 1 1. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de las gastroente - ritis producidas por rotavirus. Recomendaciones de la vacunaci\u00f3n frente a rotavirus 2006. Accedido en febrero de 2018. Disponible en: http://www.msssi.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromo-cion/vacunaciones/docs/ROTAVIRUS.pdf Membrana Tubo Punta Tapa Membrana Punta Presion ar la tapa hacia abajo Orificio Solo administraci\u00f3n oral GSK ROTARIX MAY18.indd 4 10/5/18 12:06Vinos & farmac\u00e9utico n.\u00ba 563Riesling La uva riesling es una variedad muy arom\u00e1tica, afrutada y floral. En los cli- mas frescos puede dar notas de fruta verde y chispas c\u00edtricas y en los climas m\u00e1s templados, los aromas c\u00edtricos y de fruta de hueso son m\u00e1s pronunciados y, si la zona es m\u00e1s calurosa, los aromas pueden llegar a ser a frutas tropicales. Su caracter\u00edstica acidez alta permite largas evoluciones en botella que pueden desembocar en sabores a miel, lichi, pan tostado e incluso ahumados. Como veis, hay aromas para todos los gustos. Y si alg\u00fan lugar es la cuna del riesling, este es Alemania sin duda alguna. Tres son las famosas regiones donde se elabora riesling de muy buena cali-dad: Mosel; con vi\u00f1edos en pendientes muy fuertes y que producen vinos con menos cuerpo, dulces y de alta acidez; Rheingau, que es la regi\u00f3n m\u00e1s pe-que\u00f1a y donde se producen vinos de muy alta gama con estilo bastante eco y de elevada acidez, y Pzalf, la zona m\u00e1s grande de las tres y la que est\u00e1 m\u00e1s al sur, cerca de Alsacia, y productora de rieslings secos y de cuerpo medio. Esta uva blanca tiene entre sus familiares a la chardonnay, la aligot\u00e9 o la gamay. Los riesling alemanes son vinos faciles de beber y que gustan a to-do el mundo, siempre que les guste el vino blanco. Debido a su alta acidez tienen y buena estructura, una muy buena evoluci\u00f3n en botella y se conser - van en perfectas condiciones durante muchos a\u00f1os, incluso mejoran en bo-tella. Los vinos alemanes riesling generalmente no se vinifican con crianza en barrica, ya que las caracter\u00edsticas de la uva le proporcionan una buena estructura y longevidad al vino. Es un concepto muy especial de vino blan-co y mucha gente al beberlos descubre una nueva sensaci\u00f3n enol\u00f3gica. Blanca, peque\u00f1a y p\u00e1lida, pero gigante en matices. Disfruten de una uva peculiar. Pep Bransuela Farmac\u00e9utico y en\u00f3logo Dr. Loosen Riesling 2016 Alemania Precio: 9 \u20ac En este riesling se vendimiaron las uvas en su momento \u00f3ptimo y se consigue una acidez muy lograda. Seco y con aromas c\u00edtricos concentrados, tiene un paladar muy denso y largo. En nariz pre-dominan los aromas a lichi, flores marchitas y unos toques dul-zones a miel, lim\u00f3n y pomelo. En boca es suave, largo y ater - ciopelado. Amplio y arom\u00e1tico al igual que en nariz y con un final chispeante. Es muy agradecido a la hora de maridar. Co-mida asi\u00e1tica, pescados, mariscos, platos especiados o inclu-so muy picantes, platos con un toque salado, pero es especial-mente delicioso con los postres de chocolate, cremas o pasteles con frutas. Infalible a la hora de comer. Un morroi chino con un higo en la coleta (Colecci\u00f3n \u00abBaroja & yo\u00bb) Ra\u00fal Guerra Garrido IPSO edicionesPamplona, 2018 El nuevo libro de Ra\u00fal Guerra forma parte de la colecci\u00f3n \u00abBaroja & Yo\u00bb que est\u00e1 publicando IPSO Ediciones y que constar\u00e1 de entre 20 y 25 libros (este es el d\u00e9cimo) en los que ca- da autor invitado ha-bla de su admira-ci\u00f3n por el novelista, del recuerdo de sus primeras lecturas y de su identificaci\u00f3n con el sentimiento barojiano. En el caso de Ra\u00fal Guerra hace un reco-rrido nost\u00e1lgico en el que explica su relaci\u00f3n 'literaria' con P\u00edo Baroja y real con Julio y P\u00edo Caro Baroja, habla de sus primeras lectu-ras, de los recuerdos de su llegada a San Sebasti\u00e1n y de la intolerancia que sufri\u00f3. El lector que haya seguido los art\u00edculos de Ra\u00fal Guerra en El Farma-c\u00e9utico se encontrar\u00e1 con algunas historias familiares y otras completa-mente nuevas, y podr\u00e1 volver a disfru - tar de la prosa de este autor tan aman-te de los juegos literarios. Es un libro breve, que Guerra describe como \u00abop\u00fasculo que est\u00e1 lejos del ensayo erudito\u00bb, pero \u00abs\u00ed m\u00e1s pr\u00f3ximo impo-sible de la emocionada relaci\u00f3n de lector que mantuve durante toda mi vida\u00bb con las novelas de Baroja. No se lo pierdan. https://ipsoediciones.com/barojayo/ \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosvinos & libros47 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563Aguardiente Torgny Sexto PisoMadrid, 2018 El octoge- nario, regresa a Avab\u00e4ck, un pue-blo al norte de Suecia donde vivi\u00f3 tiempo atr\u00e1s, con el objetivo de \u00abdesha-cer\u00bb su misi\u00f3n cristiana. Durante las d\u00e9cadas que ha pasado fuera de la comarca ha llegado a la convicci\u00f3n de que Dios no existe y la vida no tiene sentido. Cree que ya es hora de desenga\u00f1ar a todos aquellos a quienes en su juventud convirti\u00f3 con su fervor. Pero un cometido co-mo \u00e9ste no carece de obst\u00e1culos: la mayor\u00eda de sus anti-guos feligreses est\u00e1n muertos y la comunidad religiosa se ha disuelto. S\u00f3lo Gerda, ahora al borde de la muerte, ha estado esperando: no puede morir hasta que el pastor ha-ya respondido todas sus preguntas. El norte que Lindgren retrata est\u00e1 lleno de personajes inolvidables que viven sumidos en el mito: es una regi\u00f3n parsimoniosa y despoblada donde un buen aguardiente a\u00f1ejo purifica de todos los pecados. http://www.sextopiso.es/esp/ El dolor de los dem\u00e1s Miguel \u00c1ngel Hern\u00e1ndez Editorial AnagramaBarcelona, 2018 En la Nochebuena de 1995, el me- jor amigo de Miguel \u00c1ngel Hern\u00e1n-dez asesin\u00f3 a su hermana y se quit\u00f3 la vida saltando por un barranco. Nadie supo nunca el porqu\u00e9. Veinte a\u00f1os despu\u00e9s, cuando las heridas parecen haber dejado de sangrar y el duelo se ha consumado, el escritor decide regresar a la huerta y, meti\u00e9ndose en la piel de un detective, intenta reconstruir aquella noche tr\u00e1gica que marc\u00f3 el fin de su adolescencia. Pero viajar en el tiempo es siempre alterar el pasado, y la investigaci\u00f3n despertar\u00e1 unos fantasmas que cre\u00eda haber dejado atr\u00e1s. Descarnada y honesta, a medio camino entre el thriller policiaco y la confesi\u00f3n autobiogr\u00e1fica, esta tercera nove-la de Miguel \u00c1ngel Hern\u00e1ndez supone un verdadero paso de gigante en la construcci\u00f3n de una obra personal, s\u00f3li-da y coherente. https://www.anagrama-ed.es/libro/narrativas-hispanicas/ el-dolor-de-los-demas/9788433998576/NH_608 El viaje de tu vida Luc\u00eda Gal\u00e1n Bertrand PlanetaBarcelona, 2018 Cuando uno se decide dar el paso de convertirse en madre o en pa-dre probablemente se encuentre en uno de los momentos m\u00e1s dulces de toda su vida. Abre la maleta que le acompa-\u00f1ar\u00e1 durante todo el viaje y la empieza a llenar de sue\u00f1os por cumplir, de planes y de amor. Y en esa fantas\u00eda se imagina a un hijo perfecto, una relaci\u00f3n de pareja perfec-ta... pero la perfecci\u00f3n no existe. En este libro se habla de los mejores cuidados para los m\u00e1s peque\u00f1os, como la alimentaci\u00f3n infantil o la vacuna-ci\u00f3n, pero tambi\u00e9n de lo que nadie habla pero todos pien-san: de ni\u00f1os sensibles y ni\u00f1as guerreras, homosexuali-dad, aprendizajes tras un divorcio, adopci\u00f3n, reproducci\u00f3n asistida, discapacidad, enfermedades cr\u00f3nicas en fami-lias absolutamente inspiradoras, posparto femenino y tam-bi\u00e9n masculino... De todos y cada uno de los cap\u00edtulos se puede extraer un valioso aprendizaje. https://www.planetadelibros.com/ libro-el-viaje-de-tu-vida/266987 Fuera de s\u00ed Suso de Toro Alianza EditorialMadrid, 2018 Tras visitar a su padre en la re- sidencia, el neurocirujano Ri-cardo Marzoa se siente sobrepa-sado, fuera de s\u00ed. Le pesa todo lo que lleva arrastrando sobre sus espaldas. Est\u00e1 atrave-sando un momento profesional un tanto humillante y su situaci\u00f3n personal parece bastante confusa. Su vida est\u00e1 cambiando vertiginosamente y precisa de ayuda urgente de un psicoterapeuta. Ha llegado el momento de romper con todo lo que le rodea, tanto en el aspecto familiar como laboral. La de Ricardo Marzoa es sin duda una historia de conflictos e intriga que merece ser contada. Suso de Toro nos ofrece en Fuera de s\u00ed una narraci\u00f3n sin con-cesiones sobre la identidad familiar y los sentimien-tos de p\u00e9rdida y culpa. https://www.alianzaeditorial.es/libro.php?id= 5209033&id_col=100500&id_subcol=100501 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosEl farmac\u00e9utico como formador de saludNutrici\u00f3n en situaciones especiales Directora NATALIA \u00daBEDA MART\u00cdN CURSO ON LINE DE FORMACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA CONTINUADA La formaci\u00f3n m\u00e1s actualizada en atenci\u00f3n farmac\u00e9utica en aquellas situaciones especiales que plantea la nutrici\u00f3n M\u00d3DULO1 M\u00d3DULO 2 M\u00d3DULO 3 M\u00d3DULO 4 Introducci\u00f3n generalNutrici\u00f3n en situaciones especiales I. Situaciones siol\u00f3gicasNutrici\u00f3n en situaciones especiales II. Patolog\u00edasConsejo y adherencia desde la o cina de farmacia m\u00e1s informaci\u00f3n e inscripci\u00f3n www.formacionnutricional.es ACTIVIDAD ACREDITADA CON 5,9 CR\u00c9DITOS 37 HORAS DE FORMACI\u00d3N PERIODO LECTIVO del 13 de junio de 2018 al 24 de mayo de 2019 PRECIO DE LA MATR\u00cdCULA 120 \u20ac (IVA incluido)matric\u00falate antes del 15 de julio y consigue nuestro 99 \u20ac PRECIO PROMOCI\u00d3N CURSO CURSO ON LINE DE FORMACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA CONTINUADA FARMAC\u00c9UTICA CONTINUADA del 13 de junio de 2018 al 24 de mayo de 2019 2.\u00aa EDICI\u00d3N 103720 CURSO NUTRICION SITUACIONES ESPECIALES FARMACIA - anuncio (205X270).indd 1 18/6/18 11:41Detr\u00e1s del espejo La mujer, desvelada Juan Esteva de Sagrera49 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563Antonio Corradini (1688-1752) trabaj\u00f3 para el enigm\u00e1tico Raimondo di Sangro, s\u00e9ptimo pr\u00edncipe de Sansevero. Particip\u00f3 en la decoraci\u00f3n de la capilla se-pulcral de la familia, obra cum-bre del barroco tard\u00edo napolita-no, con la Verdad velada, una escultura de virtuosismo asom-broso, en la que el cuerpo se in-sin\u00faa con delicado erotismo. El cuerpo y el velo que lo cubre y, al mismo tiempo, permite vis-lumbrarlo, est\u00e1n tallados en la misma pieza de m\u00e1rmol, algo que se juzgaba t\u00e9cnicamente imposible. Hay otras obras pare-cidas de Corradini en varios mu-seos, todas semejantes: Busto de una mujer con velo, en el pa-lacio Ca'Rezzonico de Venecia, Tuccia velata en el Palacio Bar - berini de Roma y Mujer velada, de cuerpo entero, en el Louvre. En todas se produce el mismo prodigio: los velos no son a\u00f1adi-dos, sino que forman parte del cuerpo cincelado y revelan el cuerpo que se oculta tras ellos. Todav\u00eda m\u00e1s prodigioso es el Cristo velado, obra cum-bre del napolitano Giuseppe Sanmartino (1720-1793). La realiz\u00f3 en 1753 a partir de un boceto de Corradini, a quien se hab\u00eda encargado la obra pero muri\u00f3 poco despu\u00e9s del encargo. Es una escultura tan asombrosa que surgi\u00f3 la le-yenda de que el pr\u00edncipe Raimondo di Sangro, aficionado a la alquimia, habr\u00eda revelado a Sanmartino la t\u00e9cnica de calcificaci\u00f3n de unas telas que se habr\u00edan depositado so-bre la estatua y habr\u00edan cristalizado posteriormente, al juz-gar imposible que un escultor consiguiera esculpir esa obra, en la que todo el cuerpo, y en especial el rostro de Cristo, est\u00e1 delicadamente velado y entrevisto. Ren\u00e9 Magritte (1898-1967) pint\u00f3 Los amantes, obra en la que dos amantes con los rostros totalmente velados in-tentan un beso imposible, al impedir las telas el contacto f\u00edsico, la sensaci\u00f3n del beso. Se ha dicho que la tela tiene su origen en el suicidio de la madre de Magritte cuando \u00e9ste era ni\u00f1o, y que el rostro de la madre apareci\u00f3, al sur - gir del r\u00edo, cubierto por una camisa h\u00fameda. Tambi\u00e9n aqu\u00ed, como en Corradini y Sanmarti-no, el velo introduce el misterio, un enigm\u00e1tico erotismo. Los amantes fracasan en su empe-\u00f1o amoroso porque los velos in-terfieren y alejan los labios que se buscan sin encontrarse. Be-sos, amores, amantes imposi-bles, besos amargos, s\u00edmbolo de tantos desencuentros amo-rosos, de tantos amantes cuyas bocas no se encontrar\u00e1n jam\u00e1s porque su realidad, que permi-tir\u00eda el beso, ha sido enmasca-rada. S\u00edmbolo de tantas parejas que intentan amarse en vano, condenadas a la distancia por los velos construidos, asumidos, imaginados, aceptados. Velos, mujeres veladas, cons- truidas a partir de la imaginaci\u00f3n masculina, erotizadas, converti-das en enigmas que desfiguran una realidad desconocida. La mujer ha sido velada, imagina-da, construida, durante siglos en los que no se ha manifestado su personalidad, sino que \u00e9sta se ha construido a partir de los velos que la ocultaban y descubr\u00edan, que la vest\u00edan y ador - naban y al mismo tiempo la desnudaban. Todas esas cons-trucciones est\u00e1n saltando por los aires, y las mujeres se quitan los velos creados por la visi\u00f3n que los hombres tie-nen de ellas y se muestran como son, ni enigm\u00e1ticas, ni misteriosas ni veladas ni sublimes, sino sencillamente hu-manas, reales. A medida que prescinden de las barrocas construcciones masculinas que las han velado, surge una mujer que seguramente desconcertar\u00e1 a casi todos, lo que sin duda producir\u00e1 cambios inesperados en la sociedad, desde las familias a la sexualidad. Creo que el siglo XXI se-r\u00e1 el de la ca\u00edda de los velos que han ocultado, sublimado, embellecido, deformado, divinizado y prostituido a la mu-jer. Prep\u00e1rense para los cambios y abr\u00f3chense los cintu-rones, que vienen curvas. Y mientras la revoluci\u00f3n se pro-duce ante nosotros, admiremos, nost\u00e1lgicos, cu\u00e1nta belleza puede crear una fantas\u00eda, deleit\u00e9monos con Corra-dini y el cuerpo de la mujer velada y con Sanmartino y los velos que adornan su Cristo sublime, insuperable. l \u00a9123RF COMENTA EN www.elfarmaceutico.es \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosUn \u00abtuit\u00bb en el herbario50 junio 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 563Al contrario de lo que el gru- p o Golpes Bajos cantaba en los a\u00f1os de \u00abla movida\u00bb, no corren hoy malos tiempos pa-ra la l\u00edrica; libros, recitales y nombres abundan por do - quier, y es raro que pase una semana sin que recibamos al-guna cordial invitaci\u00f3n para asistir a la presentaci\u00f3n de un nuevo libro de poes\u00eda. En este marco, la calidad ofrecida puede ser desigual, pero los aficionados sostienen que hay un buen nivel medio y que las distintas maneras de expresi-vidad se abordan desde todos los \u00e1ngulos. \u00abNo hay poeta que no sea arrogante y piense de s\u00ed que es el mayor poeta del mun-do\u00bb, le suelta don Quijote al hi-jo del se\u00f1or del castillo al que el caballero llega en el cap\u00edtu-lo XVIII de la segunda parte, y don Diego, que enarbola una leve protesta, recibe una invi-taci\u00f3n para leer sus glosas en voz alta y acabar\u00e1 haci\u00e9n-dolo para no parecer de aquellos poetas que, cuando les ruegan sus versos, los niegan y, cuando no se los piden, los vomitan. Y es que, fuera de los espacios convenidos, al poeta no le es f\u00e1cil encontrar el ambiente adecuado para expresar su oficio, y con frecuencia escoge la situaci\u00f3n m\u00e1s ina-propiada. Me ocurri\u00f3 en un viaje en autob\u00fas, cuando no hab\u00eda tel\u00e9fonos m\u00f3viles para ensimismarse. No conoc\u00eda a mi compa\u00f1ero de asiento, pero era culto y mantuve con \u00e9l una sostenida conversaci\u00f3n durante el camino. Pronto hablamos de poes\u00eda. Parec\u00eda estar a gusto y por eso me sorprendi\u00f3 que, en cuanto quise leerle un poema, me di-jera desabridamente: \u00abUsted ser\u00e1 uno de esos poetas fra-casados, que pretenden ponernos siempre cara al verso\u00bb. No quise ser descort\u00e9s, pero no sal\u00ed contento. Los com- portamientos extravagantes se manifiestan por s\u00ed solos, y me di cuenta de que mi vanidad se hab\u00eda resentido, una de las tres tentaciones que deben combatir los escritores. Las otras dos son la frustraci\u00f3n y la envidia. La frustraci\u00f3n consiste en pensar que el mundo no reco-noce nuestros indudables m\u00e9-ritos, y que por mucho que lo intentemos habr\u00e1 siempre un prejuicio contra nuestra insig-nificancia: - Cendal flotante de leve bru - ma. - Es un verso muy malo. - Pues es de B\u00e9cquer . - Entonces es muy bueno. La envidia es a\u00fan peor que la frustraci\u00f3n, pues se refiere a nuestros compa\u00f1eros de ofi-cio, nos impide alegrarnos de sus \u00e9xitos y es, de entre los siete pecados capitales, el \u00fanico que no tiene alguna arista amable, compensatoria. Pienso que deber\u00edamos ser un poco m\u00e1s l\u00facidos y estar preparados para resistir a laenvidia, a la frustraci\u00f3n y a la vanidad. Estas tres tentacio - nes no son exclusivas de los artistas, pero arruinan su fe-licidad. Y en las alas inmateriales de la poes\u00eda desento-nan de forma lamentable. Con frecuencia lo \u00fanico que pretendemos es ocultarlas, cuando deber\u00edamos dedicar todos nuestros esfuerzos a extirpar su ra\u00edz. De las tres, la m\u00e1s extendida es la vanidad, aunque una peque\u00f1a dosis pueda ser necesaria para afirmarse y man-tener el impulso de escribir. Bien mirada no depende de su objeto. Hay tanta vanidad entre los jugadores de pe-tanca como entre los miembros de n\u00famero de la Acade-mia de Doctores. Nadie es inmune a ella. Excepto yo, na-turalmente, que siempre me he sentido orgulloso de ser humilde. lTentaciones del poeta Jos\u00e9 F\u00e9lix Olalla \u00a9123RF COMENTA EN www.elfarmaceutico.es \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosMARTIDERM URBAN SERUMS.indd 1 29/5/18 12:32 Un tiempo precioso para los m\u00e1s peque\u00f1os Las vacunas frente a rotavirus se deben administrar en etapas tempranas de la vida y antes de la exposici\u00f3n a la primera infecci\u00f3n natural sintom\u00e1tica que suele ser la m\u00e1s grave.1 La \u00fanica vacuna humana frente a rotavirus con una pauta de 2 dosis que puede completarse a las 10 semanas de vida aprobada por la EMA.2,3Efectividad global tras 2 dosis de Rotarix frente a los ingresos por gastroenteritis por rotavirus: 90% .4,5* ~ 80 pa\u00edses incluyen Rotarix en su programa nacional de vacunaci\u00f3n.6# Rotarix est\u00e1 indicada para la inmunizaci\u00f3n activa de ni\u00f1os entre las 6 y las 24 semanas de edad para la prevenci\u00f3n de la gastroenteritis por rotavirus.5 * 90% (IC del 95%: 81-95), comparando con las 10 temporadas de rotavirus anteriores.4 # Programas actuales y previstos hasta abril de 2018. Referencias: 1. Steele AD, Madhi SA, Cunliffe NA, et al. Incidence of rotavirus gastroenteritis by age in African, Medicinal Products for Human Use. Rotarix. Acceso abril de 2018. Disponible en: http://www.ema.europa.eu/docs/en_GB/document_library/EPAR_-_Procedural_steps_taken_and_scientific_informa- tion_after_authorisation/human/000639/WC500054801.pdf 4. Braeckman T, Van Herck K, et al. Effectiveness of rotavirus vaccination in prevention of hospital Belgium: 5. Ficha 04/2018 GSK. 6. International Vaccine Access Center (IVAC), Johns Hopkins Bloomberg School of Public Health. VIEW hub. (select RV, RV introduction, Vaccine Product [current/planned]). Acceso abril de 2018. Disponible en: www.view-hub.org/viz/ 7. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de las gastroenteritis produ - cidas por rotavirus. Recomendaciones de la vacunaci\u00f3n frente a rotavirus 2006. Acceso abril de 2018. Disponible en: http://www.msssi.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/docs/ROTAVIRUS.pdf Informaci\u00f3n de seguridad: En los ensayos cl\u00ednicos, las reacciones adversas notificadas de forma frecuente fueron diarrea e irritabilidad, como poco frecuentes se notificaron dolor abdominal, flatulencia y dermatitis y como muy rara la invaginaci\u00f3n intestinal. Las siguientes reacciones adversas se notificaron espont\u00e1neamente y no fue posible estimar su frecuencia de forma fiable: hematoquecia, gastroenteritis con eliminaci\u00f3n del virus vacunal en ni\u00f1os con inmunodeficiencia combinada grave (IDCG) y apnea en lactantes prematuros de 28 semanas de gestaci\u00f3n. A modo de precauci\u00f3n, los profesionales sanitarios deben hacer un seguimiento de cualquier s\u00edntoma indicativo de invaginaci\u00f3n intestinal (dolor abdominal grave, v\u00f3mitos persistentes, heces con sangre, sensaci\u00f3n de repleci\u00f3n abdominal y/o fiebre alta). Se debe advertir a los padres/ tutores que notifiquen inmediatamente estos s\u00edntomas al profesional sanitario. Consultar Ficha T\u00e9cnica de Rotarix para informaci\u00f3n adicional sobre las contraindicaciones, precauciones y reacciones adversas. 5 ESP/ROT/0019/18 04/2018La vacuna antirrotavirus no forma parte del calendario de vacunaci\u00f3n del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, disponible en la p\u00e1gina web del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad en el enlace https://www.msssi.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/docs/CalendarioVacunacion2018.pdf, ni de los calendarios vacunales de las distintas Comunidades Aut\u00f3nomas. 7 para los m\u00e1s peque\u00f1os Las vacunas frente a rotavirus se deben administrar en etapas tempranas de la vida y antes de la exposici\u00f3n a la primera infecci\u00f3n natural sintom\u00e1tica que suele ser la m\u00e1s grave. Las marcas son propiedad del, o est\u00e1n licenciadas al, grupo de compa\u00f1\u00edas GSK \u00a9 2018 Grupo de compa\u00f1\u00edas GSK o licenciante. / Pueden notificarse las sospechas de reacciones adversas a la Unidad de Farmacovigilancia de GSK,telf.: 902 202 700/ 900 202 700, fax: 91 8075940, email:unidad.farmacovigilancia@gsk.comEl uso de Rotarix deber\u00eda estar basado en las recomendaciones oficiales. 5 GSK ROTARIX MAY18.indd 1 10/5/18 12:06Ver ficha t\u00e9cnica en p\u00e1gs. 43-45 la MAR de limpiosO\u00eddos HIGIENE DEL O\u00cdDO TODO en UNO \u00a1No habr\u00e1s o\u00eddo nada igual!3E Solapa OTOSPRAY EF 166794.6HIGIENE DEL O\u00cdDO 3E DOCUSATO S\u00d3DICOEMULSIONA Acci\u00f3n emoliente que ablanda y disgrega el cerumen en partes m\u00e1s peque\u00f1as. BETA CICLODEXTRINASENCAPSULA Acci\u00f3n envolvente del cerumen para formar micelas que facilitan su transporte en un medio acuoso. AGUA PURIFICADA ISOT\u00d3NICAELIMINA Acci\u00f3n de arrastre del cerumen, envuelto en micelas, para 2 11/5/18 11:13 efjunio Y CULTURA www.elfarmaceutico.es www.elfarmaceuticojoven.eselfarmaceuticorevista @elfarma20 elfarmaceuticorevistaEl "}