{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://biblioteca-repositorio.clacso.edu.ar/bitstream/CLACSO/169342/1/Pandemias-desigualdades.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Carolina Tetelboin Henrion Daisy Iturrieta Henr\u00edquez Jos\u00e9 Noronha[Coords.]COLECCI\u00d3N GRUPOS DE TRABAJO PANDEMIAS, DESIGUALDADES Y PR\u00c1CTICAS SOCIALES EN SALUD Serie Estado, pol\u00edticas p\u00fablicas y ciudadan\u00eda PANDEMIAS, DESIGUALDADES Y PR\u00c1CTICAS SOCIALES EN SALUD:MIRADAS PARA LA TRANSFORMACI\u00d3N DE AM\u00c9RICA LATINA PANDEMIAS, DESIGUALDADES Y PR\u00c1CTICAS SOCIALES EN SALUD MIRADAS PARA LA TRANSFORMACI\u00d3N DE AM\u00c9RICA LATINA Otros descriptores asignados por CLACSO: Pandemia / Salud / Pol\u00edticas P\u00fablicas / Desigualdad /Enfermedades / Vacunaci\u00f3n / Solidaridad / Estado / Ciudadan\u00eda / Am\u00e9rica LatinaPandemias, desigualdades y pr\u00e1cticas sociales en salud : miradas para la trans - formaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina / Camilo Bass del Campo ... [et al.]; coordinaci\u00f3n general de Carolina Tetelboin Henrion ; Daisy del Rosario Iturrieta Henr\u00edquez; Jos\u00e9 Carvalho de Noronha. - 1a ed. - Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires : CLACSO, 2022. Libro digital, PDF - (Grupos de Trabajo) Archivo Digital: descarga y online ISBN 978-987-813-212-9 1. Pandemias. 2. Vacunaci\u00f3n. 3. Enfermedades. I. Bass del Campo, Camilo. II. Tetelboin Henrion, Carolina, coord. III. Iturrieta Henr\u00edquez, Daisy Noronha, Jos\u00e9 Carvalho de, coord. CDD 303.48 Los trabajos que integran este libro fueron sometidos a una evaluaci\u00f3n por pares.Colecci\u00f3n Grupos de Trabajo PANDEMIAS, DESIGUALDADES Y PR\u00c1CTICAS SOCIALES EN SALUD MIRADAS PARA LA TRANSFORMACI\u00d3N DE AM\u00c9RICA LATINA Carolina Tetelboin Henrion, Daisy Iturrieta Henr\u00edquez y Jos\u00e9 Noronha, (Coords.) Grupo de Trabajo Estudios Sociales para la Salud Colecci\u00f3n Grupos de Trabajo Pablo Vommaro - Director de la colecci\u00f3n CLACSO Secretar\u00eda Ejecutiva Karina Batthy\u00e1ny - Secretaria Ejecutiva Mar\u00eda Fernanda Pamp\u00edn - Directora de Publicaciones Equipo Editorial Lucas Sablich - Coordinador Editorial Solange Victory y Marcela Alemandi - Gesti\u00f3n Editorial Nicol\u00e1s Sticotti - Fondo Editorial Director de Investigaci\u00f3n - Pablo A. Vommaro Coordinadora de Investigaci\u00f3n - Natalia Gianatelli Equipo de gesti\u00f3n acad\u00e9mica Cecilia Gofman, Marta Paredes, Rodolfo G\u00f3mez, Sof\u00eda Torres, Teresa Arteaga y Ulises RubinschikCLACSO Secretar\u00eda Ejecutiva Karina Batthy\u00e1ny - Secretaria Ejecutiva Nicol\u00e1s Arata - Director de Formaci\u00f3n y Producci\u00f3n Editorial Equipo Editorial Mar\u00eda Fernanda Pamp\u00edn - Directora Adjunta de Publicaciones Lucas Sablich - Coordinador EditorialMar\u00eda Leguizam\u00f3n - Gesti\u00f3n EditorialNicol\u00e1s Sticotti - Fondo Editorial LIBRER\u00cdA LATINOAMERICANA Y CARIBE\u00d1A DE CIENCIAS SOCIALES CONOCIMIENTO ABIERTO, CONOCIMIENTO LIBRE Los libros de CLACSO pueden descargarse libremente en formato digital o adquirirse en versi\u00f3n impresa desde cualquier lugar del mundo ingresando a www.clacso.org.ar/libreria-latinoamericana Volveremos y seremos millones (Buenos Aires: CLACSO, noviembre de 2020). ISBN 978-987-XXXXXXX \u00a9 Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales | Queda hecho el dep\u00f3sito que establece la Ley 11723.El contenido de este libro expresa la posici\u00f3n de los autores y autoras y no necesariamente la de los centros e instituciones que componen la red internacional de CLACSO, su Comit\u00e9 Directivo o su Secretar\u00eda Ejecutiva. No se permite la reproducci\u00f3n total o parcial de este libro, ni su almacenamiento en un sistema inform\u00e1tico, ni su transmisi\u00f3n en cualquier forma o por cualquier medio electr\u00f3nico, mec\u00e1nico, fotocopia u otros m\u00e9todos, sin el permiso previo del editor. La responsabilidad por las opiniones expresadas en los libros, art\u00edculos, estudios y otras colaboraciones incumbe exclusiva - mente a los autores firmantes, y su publicaci\u00f3n no necesariamente refleja los puntos de vista de la Secretar\u00eda Ejecutiva de CLACSO. CLACSO Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales - Conselho Latino-americano de Ci\u00eancias SociaisEstados Unidos 1168 | <www.clacso.org> Pandemias, desigualdades y pr\u00e1cticas sociales en salud: miradas para la transformaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina (Buenos Aires: CLACSO, junio de 2022). ISBN 978-987-813-212-9 CC BY-NC-ND 4.0 \u00a9 Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales | Queda hecho el dep\u00f3sito que establece la Ley 11723. La responsabilidad por las opiniones expresadas en los libros, art\u00edculos, estudios y otras colaboraciones incumbe exclusivamente a los autores firmantes, y su publicaci\u00f3n no necesariamente refleja los puntos de vista de la Secretar\u00eda Ejecutiva de CLACSO. CLACSO. Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales - Conselho Latino-americano de Ci\u00eancias Sociais Estados Unidos 1168 | C1023AAB Ciudad de Buenos Aires | Argentina Tel <www.clacso.org > \u00cdNDICE Pr\u00f3logo | 9 Carolina Tetelboin Henrion Sa\u00fade para todo o povo brasileiro . Apontamentos para a Revolu\u00e7\u00e3o Cara\u00edba | 17 Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco Antenio Martins da Rocha Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva cr\u00edtica hist\u00f3rico-territorial | 51 Juan Carlos Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez Repensar en comunicaci\u00f3n y salud para Am\u00e9rica Latina a partir de la pandemia | 91 Soledad Rojas-Rajs El mundo del trabajo y la salud de los trabajadores en la era post Covid-19 | 115 Mauricio Torres-Tovar Pol\u00edtica social y experiencias de cuidado en tiempos de pandemia, estallido social y proceso constituyente . Desaf\u00edos para la protecci\u00f3n social en Chile | 135 Macarena Hern\u00e1ndez Riquelme y Claudio Rodr\u00edguez D\u00edazEvoluci\u00f3n de la articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada para la atenci\u00f3n de la pandemia de Covid-19 en M\u00e9xico | 157 Silvia Tamez Claves para entender la respuesta a la pandemia en el Chile neoliberal | 181 Mario Parada-Lezcano, Camilo Bass del Campo y Fabi\u00e1n Moraga Cort\u00e9s Tensiones y desaf\u00edos de una atenci\u00f3n con pertinencia cultural hacia pueblos ind\u00edgenas en contexto de pandemias en Chile . Afzungun Henr\u00edquez, Pamela Canabes Herrera y Cristian Torres Robles G\u00e9nero y mundo del trabajo desde la determinaci\u00f3n social . Realidades y desaf\u00edos en las pr\u00e1cticas odontol\u00f3gicas. El caso de Bogot\u00e1 | 223 Mar\u00eda Carolina Morales Borrero Sobre los autores | 2379PR\u00d3LOGO Carolina Tetelboin Henrion El libro que presentamos en el marco de la 9\u00ba Conferencia Latinoame - ricana y Caribe\u00f1a de Ciencias Sociales, est\u00e1 dedicado a pensar, desde distintas miradas, en los desaf\u00edos que ha planteado la pandemia de co - ronavirus por Sar-CoV-2 en nuestros pa\u00edses en este segundo a\u00f1o de su presencia. Cargados de desigualdades estructurales, luchas y contra - dicciones de todo tipo, especialmente de clase, g\u00e9nero, \u00e9tnicas entre otras, la pandemia y pospandemia, que se insin\u00faa despu\u00e9s de casi dos a\u00f1os, muestran que se ha profundizado la pobreza sist\u00e9mica como modo de vida para amplios sectores de nuestras poblaciones, genera - do rebeliones pol\u00edticas y revueltas como expresiones del agotamiento del capitalismo y especialmente del modelo econ\u00f3mico y pol\u00edtico que lleva 40 a\u00f1os de aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas neoliberales, y ha puesto en evidencia el estado de debilidad de los sistemas de salud y la depen - dencia cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica para enfrentar la pandemia que los ha abrumado, con efectos graves para la poblaci\u00f3n especialmente pobre, y para los trabajadores de la salud. Adem\u00e1s, cabe resaltar la profundi - zaci\u00f3n de la desigualdad que se expresa en una mayor concentraci\u00f3n del ingreso, producto del desarrollo profuso de la industria privada de insumos, medicamentos y vacunas que ha generado un nuevo polo de acumulaci\u00f3n. Una segunda consideraci\u00f3n que aparece muy bien rese\u00f1ada en el li - bro se refiere al estado del orden mundial que tambi\u00e9n es hegem\u00f3nico Carolina Tetelboin Henrion 10en salud, seg\u00fan el cual, la principal arma contra la vacuna despu\u00e9s de las medidas de salud p\u00fablica, la epidemia ha producido una riqueza de m\u00e1s de 760 millones de d\u00f3lares en los dos a\u00f1os de pandemia, y se ha condicionado a los pa\u00edses con convenios generalmente secretos, pero adem\u00e1s con investigaciones financiadas fundamentalmente con recursos p\u00fablicos. De aqu\u00ed cabe preguntarse c\u00f3mo transitar hacia la producci\u00f3n p\u00fablica. Estos son algunos de los rasgos principales que se presentan en esta obra y que rese\u00f1an una primera impresi\u00f3n de lo que se puede encontrar en las siguientes p\u00e1ginas en este tercer trabajo conjunto del Grupo de Trabajo Estudios Sociales para la Salud de CLACSO. Se trata, por lo tanto, de una pandemia en su segundo a\u00f1o en cada uno de los pa\u00edses tratados, con caracter\u00edsticas particulares aunque con elementos comunes de presentarse en su respuesta social, en las consecuencias para la salud de la poblaci\u00f3n, en el marco de los dile - mas sociales estructurales y coyunturales espec\u00edficos. El primer cap\u00edtulo \"Sa\u00fade para todo o povo brasileiro: apontamen - tos para a revolu\u00e7\u00e3o cara\u00edba\", por los autores Jos\u00e9 Carvalho de No - ronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco Antenio Martins da Rocha, constituye una reflexi\u00f3n profunda sobre el choque de las dos grandes ideolog\u00edas que representan -una antes que la otra- la permanente lucha simb\u00f3lica y material durante la historia de los \u00faltimos tres siglos al menos, por la defensa de intereses opuestos. Por un lado, el liberalismo y la instalaci\u00f3n y desarrollo del capitalismo como orden social, y por otro, la resistencia contra la explotaci\u00f3n que esta forma de organizaci\u00f3n social produce, lucha en torno a la cual se construye la visi\u00f3n del mundo de los oprimidos con el marxismo, y la construcci\u00f3n de las experiencias, logros y fracasos del socialismo real, reiterados una y otra vez. En este motor de la lucha de clases es que los autores analizan los grandes sucesos del siglo XX desde la gran de - presi\u00f3n, las torres gemelas hasta la pandemia, como s\u00edmbolos de esta contradicci\u00f3n que se expresa en la amenaza a la vida y la resistencia de los pueblos del mundo. La reaparici\u00f3n del Estado fuerte posneoli - beral es el punto de vuelta para volver a empezar. En esa perspectiva hist\u00f3rica, los autores analizan la historia pol\u00edtico-econ\u00f3mica brasile - \u00f1a hasta la actualidad. En esa trayectoria, plantean que la resoluci\u00f3n de la crisis en Brasil pasa por una reinvenci\u00f3n y la recuperaci\u00f3n de la utop\u00eda, y la superaci\u00f3n del capitalismo que no solo no resuelve sino produce y reproduce los problemas de la humanidad. En un segundo cap\u00edtulo, bajo el nombre de \"Los procesos de va - cunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva cr\u00edtica hist\u00f3rico-territorial\", Juan Carlos Eslava-Casta\u00f1e - da, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya y Mario Pr\u00f3logo 11Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez, realizan una reflexi\u00f3n extensa desde una perspec - tiva sociohist\u00f3rica en tres grandes apartados. El primero da cuenta del proceso que tras la fusi\u00f3n de las actividades cient\u00edfico-t\u00e9cnicas y el desarrollo del capital en los setentas, extiende la propiedad intelec - tual hacia la naturaleza viva, la biolog\u00eda y los seres vivos incluido el cuerpo humano y su genoma, en un sistema de control que amarra las condiciones a un modelo de vida que impide la soberan\u00eda perso - nal, comunitaria y social. Este proceso, al que se denomina capitalis - mo cognitivo, es una de las caracter\u00edsticas estructurales del per\u00edodo neoliberal por garantizar la reproducci\u00f3n de la ganancia a futuro. El segundo momento se refiere a una comparaci\u00f3n de la situaci\u00f3n eco - n\u00f3mico-pol\u00edtica y sanitaria en que se enfrenta la pandemia en Brasil, Colombia y M\u00e9xico. Si bien se marcan caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada uno de ellos en su tr\u00e1nsito y conformaci\u00f3n hist\u00f3rica, a la vez se establecen semejanzas en las condiciones en que reciben y manejan las pol\u00edticas, tecnolog\u00edas, insumos y vacunas en lo que ha sido el con - junto de la pandemia. En un tercer momento, el trabajo se dedica a estudiar el proceso de obtenci\u00f3n pol\u00edtico-financiera de las vacunas a nivel internacional en cada uno de los pa\u00edses, a la vez que esboza un marco sobre el control de las mismas por las grandes potencias. El tercer cap\u00edtulo de Soledad Rojas-Rajs, \"Repensar en comunica - ci\u00f3n y salud para Am\u00e9rica Latina a partir de la pandemia\", es un texto propositivo para introducir la dimensi\u00f3n inmaterial de las relaciones de poder expresadas entre la comunicaci\u00f3n y los fen\u00f3menos de la sa - lud, su importancia y las brechas que genera. Observa el predominio de la vida digital acelerada por la pandemia que construye nuevas o remodeladas configuraciones sociales y cambios en las pr\u00e1cticas en la salud con consecuencias para la salud colectiva de las poblaciones. Analiza la digitalizaci\u00f3n, propuesta como la principal respuesta para resolver los problemas econ\u00f3micos, pol\u00edticos y sociales generados por el confinamiento, a la vez que muestra la paradoja que mientras m\u00e1s informaci\u00f3n existe, no est\u00e1 garantizado el acceso y su calidad. Para ello describe y analiza las brechas digitales, desigualdades de la in - fraestructura y acceso a la conectividad digital y hacia la informaci\u00f3n sobre salud en Am\u00e9rica Latina. En s\u00edntesis, se pregunta sobre el lugar que ocupan las comunicaciones en los sistemas de salud en general, y en especial en las condiciones de la pandemia a la vez que hipotetiza que los fen\u00f3menos coyunturales de la comunicaci\u00f3n aparecidos en la pandemia, como la epidemia de desinformaci\u00f3n y la politizaci\u00f3n de la salud, tienden a convertirse en permanentes complejizando el panorama sanitario. En el cap\u00edtulo cuarto, \"El mundo del trabajo y la salud de los tra - bajadores en la era post Covid-19\", Mauricio Torres-Tovar hace una Carolina Tetelboin Henrion 12reflexi\u00f3n a nivel regional, y tambi\u00e9n global, sobre las transformacio - nes sufridas por la fuerza de trabajo formal e informal durante la pan - demia que han significado la profundizaci\u00f3n de las tendencias de de - terioro de las condiciones de trabajo y de la salud de los trabajadores producidas durante el neoliberalismo, por las pol\u00edticas de mercado y flexibilizaci\u00f3n laboral previa. En perspectiva de la pospandemia, asume que estas tendencias transformadoras y profundizadas por la pandemia, ser\u00e1n sostenidas y mantenidas por el capital en pos de la mantenci\u00f3n de la ganancia. Entre ellas, pr\u00e1cticas como la disminu - ci\u00f3n de las cargas administrativas y operativas y el traslado de costos de la operaci\u00f3n al trabajador; venta o entrega de inmuebles para man - tener la operaci\u00f3n de manera remota; m\u00e1s desempleo, informalidad, tercerizaci\u00f3n, uberizaci\u00f3n del trabajo y trabajo remoto; p\u00e9rdida de la protecci\u00f3n de la seguridad social, y con ello de la protecci\u00f3n de la salud en general y en el trabajo. A la vez, un proceso de mantenci\u00f3n de la ruptura de las relaciones sociales y organizativas entre los traba - jadores y trabajadoras. Desde la dimensi\u00f3n de la pol\u00edtica social y los cuidados, el quin - to cap\u00edtulo, \"Pol\u00edtica social y experiencias de cuidado en tiempos de pandemia, estallido social y proceso constituyente. Desaf\u00edos para la protecci\u00f3n social y en Chile\", de Macarena Hern\u00e1ndez Riquelme y Claudio Rodr\u00edguez D\u00edaz, aporta desde otro \u00e1ngulo, una dimensi\u00f3n fundamental en relaci\u00f3n a la necesidad de ubicar los cuidados como cuesti\u00f3n p\u00fablica que debe ser reconocida e instalada en la pol\u00edtica social, con perspectiva de g\u00e9nero, integralidad y financiamiento. Es - tablecen de manera clara el ignorado y evadido aporte social que las mujeres y las cuidadoras realizan subsidiando y sosteniendo la repro - ducci\u00f3n social y la econom\u00eda, y tambi\u00e9n donde durante la pandemia, la carga fundamental de los cuidados recay\u00f3 a su cargo ante la falta de pol\u00edtica p\u00fablica. Tambi\u00e9n, qued\u00f3 en manos de la vida comunitaria a trav\u00e9s de las ollas comunes y la solidaridad entre los pobres. En el marco de los rasgos de una sociedad profundamente mercantilizada, desigual y concentrada como la chilena donde el 50% de los hogares de menores ingresos acceden al 2,1% de la riqueza neta del pa\u00eds y el 1% m\u00e1s rico el 26,5% que est\u00e1 a la base de la revuelta social. El art\u00ed - culo describe los avances, aunque limitados en el marco de un Estado subsidiario y ampliados conceptual y operativamente en la pol\u00edtica social en la segunda presidencia de Michelle Bachelet, retrotra\u00eddos en los gobiernos de derecha como el de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era. El art\u00edculo de Silvia Tamez Gonz\u00e1lez, \"Evoluci\u00f3n de la articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada para la atenci\u00f3n de la pandemia de Covid-19 en M\u00e9xi - co\", analiza las relaciones y el proceso desarrollado entre el gobierno Federal actual por lograr el establecimiento de un sistema de salud Pr\u00f3logo 13\"solidario, igualitario, equitativo, de calidad y gratuito, orientado a resolver las ingentes necesidades de salud de la poblaci\u00f3n mexicana\", con el objetivo expl\u00edcito de separar los negocios de la actividad p\u00fabli - ca, la austeridad y el combate a la corrupci\u00f3n, y la empresa privada. Esta industria, constituida por 11 empresas monop\u00f3licas en su mayo - r\u00eda internacionales, controlaba el mercado de ventas de medicamen - tos al sector p\u00fablico y de seguridad social, con denuncias graves de colusi\u00f3n, condicionamiento, sobreprecios, falta de permisos y control de calidad. La tarea est\u00e1 cargada de problemas. Desde los propios como la inexperiencia de la administraci\u00f3n, la trascendencia del reto de cambiar radicalmente -hasta donde ha sido posible y alterada por la llegada de la pandemia- la l\u00f3gica del esquema de compra y distri - buci\u00f3n de insumos, medicamentos y vacunas y, por la resistencia y boicot de las empresas y sus filiales internacionales ante la p\u00e9rdida del negocio y las condiciones que la propiciaban, que produjo hist\u00f3 - ricamente grandes ganacias. Durante la pandemia, estas ganancias aumentaron exponencialmente en el caso de una de las grandes fortu - nas que, de aproximadamente 2,590 millones de d\u00f3lares (mdd), 2,122 millones fueron ingresos de 2020 por una empresa especializada en la compra de regal\u00edas, propiedad intelectual, productos m\u00e9dicos y de biotecnolog\u00eda especialmente en Estados Unidos (Forbes, 2021). Tam - bi\u00e9n, la compra de vacunas ha supuesto la compra internacional y el restablecimiento p\u00fablico-privado, as\u00ed como nuevas articulaciones con el sector privado de atenci\u00f3n m\u00e9dica. Mario Parada-Lezcano, Camilo Bass del Campo y Fabi\u00e1n Mora - ga Cort\u00e9s, presentan el art\u00edculo \"Claves para entender la respuesta a la pandemia en el Chile neoliberal\", d\u00f3nde explican las condiciones del manejo insuficiente de la epidemia de Covid-19, especialmente durante la segunda ola, en el marco de las condiciones hist\u00f3ricas y recientes, sanitarias y pol\u00edticas del pa\u00eds. A trav\u00e9s de una cr\u00edtica siste - m\u00e1tica del manejo oficial del gobierno de derecha de Pi\u00f1era que ha contribuido a fortalecer a\u00fan m\u00e1s el modelo instaurado en la dictadu - ra, desarrollan las profundas consecuencias sociales que explican el emblem\u00e1tico estallido social de octubre de 2019 al que llaman la re - beli\u00f3n de la determinaci\u00f3n social, fruto de la acumulaci\u00f3n de deman - das hist\u00f3ricas y nuevas insatisfechas por un aumento progresivo de la desigualdad -econ\u00f3mica, social, de acceso a los servicios- a favor de una concentraci\u00f3n del ingreso sin precedentes, proceso de lucha que logra finalmente, plantear un proceso constituyente. En esas circuns - tancias, la fragilidad hist\u00f3rica de la poblaci\u00f3n, aumentada durante la pandemia de manera exponencial por la crisis sanitaria y econ\u00f3mi - ca de las familias ante la debilidad de las condiciones de protecci\u00f3n social de un Estado d\u00e9bil y mercantilizado, se caracteriza por una Carolina Tetelboin Henrion 14matriz individualizada, segmentada y de privilegios, donde cada vez m\u00e1s se profundiza el traspaso de recursos p\u00fablicos al sector privado, por lo que debe enfrentarse fundamentalmente con las capacidades personales, y hasta ahora por el retiro de montos del 10% cada vez de fondos previsionales de los trabajadores. La segunda ola se produce las \u00faltimas semanas de abril de 2021 con las peores cifras de conta - gio. Si bien la estrategia desde el primer momento llam\u00f3 al confina - miento social de manera autoritaria, nunca oper\u00f3 como se esperaba y sin tener claridad en los par\u00e1metros de los criterios utilizados para la toma de decisiones. Los autores adem\u00e1s enjuician al sistema de salud instalado durante la dictadura en los ochenta, y continuado con los mismos insatisfactorios resultados por las reformas del siglo XXI de las llamadas Garant\u00edas Expl\u00edcitas en Salud (GES), que durante la pandemia mantuvo el \u00e9nfasis en el sistema medicalizado, privatizado y sin valorar el papel -especialmente durante la pandemia a excepci\u00f3n de los \u00faltimos tiempos- de un sistema de atenci\u00f3n primaria como so - porte de la atenci\u00f3n de la salud de los chilenos. El cap\u00edtulo 8 de Daisy Iturrieta Henr\u00edquez, Pamela Canabes Herre - ra y Cristian Torres Robles, \"Tensiones y desaf\u00edos de una atenci\u00f3n con pertinencia cultural hacia pueblos ind\u00edgenas en contexto de pande - mias en Chile\", sin pretenderlo ni acordarlo, ofrece una visi\u00f3n panor\u00e1 - mica que puede ser complementaria a los otros cap\u00edtulos sobre el pa\u00eds y de la complejidad latinoamericana y caribe\u00f1a, en la medida que da cuenta de las dificultades y rezagos de nuestras sociedades para reco - nocer la naturaleza profunda, originaria y vigente de sus pobladores en su reconocimiento por la modernidad. La idea de la naci\u00f3n cons - tituida despu\u00e9s del fen\u00f3meno de la independencia es solo un eslab\u00f3n en la dif\u00edcil constituci\u00f3n de las identidades en general y de nuestras poblaciones ind\u00edgenas que se han mantenido olvidadas, marginadas e intervenidas en la historia sin provecho ni para mantener sus recursos e identidades, ni para ser integradas, sino por el contrario, excluidas. Ampliando lo expuesto, no obstante la lucha de los 300 a\u00f1os contra los conquistadores y los 200 posteriores contra el Estado chileno, reci\u00e9n, seg\u00fan el texto, particularmente desde 1988 se realiza un \"Primer En - cuentro Nacional de Salud y Pueblos Ind\u00edgenas\" realizado en Puerto Saavedra el a\u00f1o 1996 dedicado a la salud. Es emblem\u00e1tico, en la me - dida que inicia un proceso de articulaci\u00f3n del sistema tradicional in - d\u00edgena, con los servicios de atenci\u00f3n primaria que habr\u00e1 de seguir una trayectoria de acercamientos/discensos en un proceso de desarrollo. Entre ellas, \"las 16 estrategias de acci\u00f3n llamada \"Carta de los pueblos Ind\u00edgenas de Chile\", el cual gener\u00f3, entre otros, el programa Or\u00edgenes\" con intervenci\u00f3n en comunidades aymara, atacame\u00f1a y mapuche, en - tre los a\u00f1os 2002-2003 y para 2004 presente en 57 centros de salud en Pr\u00f3logo 15el pa\u00eds con facilitadores interculturales que promovieron el enfoque intercultural (Gobierno de Chile, 2004). Es as\u00ed como en el 2006, los 29 servicios de salud del pa\u00eds contaban con la implementaci\u00f3n, en distin - tos grados de desarrollo, del Programa Especial de Salud y Pueblos Ind\u00edgenas. Entre 2014 y 2017, el desarrollo del proceso de Participa - ci\u00f3n y Consulta sobre la propuesta reglamentaria del art\u00edculo 7 de la ley N\u00ba 20.584 que regula los derechos y deberes, hasta la presencia de la cuesti\u00f3n ind\u00edgena en la Constituyente en desarrollo de 17 repre - sentantes. La pandemia abre un nuevo episodio de demostraci\u00f3n de esta falta de desarrollo conceptual y real de la cuesti\u00f3n ind\u00edgena en la salud, con evidencias de mayores afectaciones de estas poblaciones ind\u00edgenas y pobres y escasos servicios que se detienen durante su de - sarrollo, porque se trata de poblaciones muchas veces ubicadas en la ruralidad y aisladas. Finalmente, al cierre de esta publicaci\u00f3n, el art\u00edculo \"G\u00e9nero y mundo del trabajo desde la determinaci\u00f3n social, realidades y desaf\u00edos en las pr\u00e1cticas odontol\u00f3gicas: el caso de Bogot\u00e1\", de Mar\u00eda Carolina Morales Borrero, nos aproxima al mundo del trabajo odontol\u00f3gico desde una perspectiva de g\u00e9nero y de la determinaci\u00f3n social. Si bien la utop\u00eda del trabajo digno sigue siendo eso, hay lugares donde esto se precipita con las mayores caracter\u00edsticas de la inequidad. Carolina Tetelboin Henrion17SA\u00daDE PARA TODO O POVO BRASILEIRO Apontamentos para a Revolu\u00e7\u00e3o Cara\u00edba Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha Queremos a Revolu\u00e7\u00e3o Cara\u00edba. Maior que a revolu\u00e7\u00e3o Francesa. A unifica\u00e7\u00e3o de todas as revoltas eficazes na do homem. Sem n\u00f3s a declara\u00e7\u00e3o dos direitos A luta entre o que se chamaria Incriado e a Criatura - ilustrada pela contradi\u00e7\u00e3o permanente do homem e o seu Tabu. O amor cotidiano e o modus vivendi capitalista. Antropofagia. Absor\u00e7\u00e3o do inimigo sacro. Para transform\u00e1-lo em totem. A humana aventura. A terrena finalidade. Por\u00e9m, s\u00f3 as puras elites conseguiram realizar a antropofagia carnal, que traz em si o mais alto sentido da vida e evita todos os males identificados por Freud, males catequistas. O que se d\u00e1 n\u00e3o \u00e9 uma sublima\u00e7\u00e3o do instinto sexual. \u00c9 a escala termom\u00e9trica do instinto antropof\u00e1gico. De carnal, ele se torna eletivo e cria a amizade. Afetivo, transfere-se. Chegamos ao aviltamento. A baixa antropofagia aglomerada nos pecados de catecismo - a inveja, a usura, a cal\u00fania, o assassinato. Peste dos chamados povos cultos e cristianizados, \u00e9 contra ela que estamos agindo. Oswald de Andrade, Manifesto Antrop\u00f3fago, Ano 374 da Bispo uma hip\u00f3tese. Uma hip\u00f3tese que assustou capital. A mera possibilidade do sonho rompeu as impossibilidades do sistema e a guerra de movimento foi Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha 18substitu\u00edda pela guerra de posi\u00e7\u00f5es. Entre o confronto aberto entre cialismo real diante da Grande Depress\u00e3o dos anos 1930. A pr\u00f3pria ideia de um Estado de Bem-estar do n\u00e3o fosse uma amea\u00e7a existencial ao sistema. A ideia de um estado de pleno emprego e com estruturas de aceit\u00e1vel das ind\u00fastrias e da banca por per\u00edodos curtos. O colapso do socialismo real sovi\u00e9tico parecia, para muitos, o in\u00edcio de uma nova era. E, de fato, o que antes era o contraponto ao capitalismo foi esquecido e o bem-estar di\u00e1ria ao capital desregulado neoliberal era um tipo de social libera - lismo aplicado aqui e acol\u00e1. Era atentado \u00e0s g\u00eameas em Nova Iorque, em 2001, a crise financeira de 2008, e a pandemia da Covid-19, em 2020 reestabeleceram as amea\u00e7as \u00e0 ordem natural capitalista e a ascens\u00e3o da China, que ao menos do ponto de vista ret\u00f3rico ainda reivindica o comunismo, reestabelece na ordem capitalista as solu\u00e7\u00f5es mediadas e, neste contexto, o Esta - do volta a ter centralidade nos pa\u00edses centrais. Fala-se de uma nova guerra fria antagonizando a pot\u00eancia domi - nante, os EUA (que vem subindo o tom das amea\u00e7as) e a China, que n\u00e3o tem muito \u00e0s cadeias produtivas globais e um grande super\u00e1vit comercial (com grandes reservas cambiais em d\u00f3lares americanos), o que dificulta, ao limite da invia - e n\u00e3o saber ainda muito e - to \u00e0 nudez pela crise de 2007-2008 e agravado pela pandemia em 2020, evidencia a necessidade urgente de alternativas. Tr\u00eas d\u00e9cadas de guerra \"preventiva\" patrocinada pela pot\u00eancia dominante e seus aliados europeus no Oriente M\u00e9dio, cujo resultado tem sido apenas Sa\u00fade para todo o povo brasileiro 19trazer ainda mais instabilidade para - pela pandemia, de na e Grohmann, 2021). fiscalismo j\u00e1 fragilizados sistemas de prote\u00e7\u00e3o social e restringe a capa - cidade de investimento estatal, em benef\u00edcio de uma \u00ednfima global, que certamente e suas popula\u00e7\u00f5es. Em meio a isto, aumenta o cortejo de insatisfeitos e exclu\u00eddos da velha \"nova ordem\", inclusive nos pa\u00edses ricos do Atl\u00e2ntico Norte. Amplia-se o desencanto com as democracias parlamentares como dispositivo de concerta\u00e7\u00e3o do conflito social (Streeck, 2013; Brown, 2019). A difus\u00e3o tecnologias e plataformas de inte da forma\u00e7\u00e3o a qualquer pre\u00e7o e garantir (Da Empoli, 2019). O enfraquecimento da lideran\u00e7a moral dos EUA (que embora n\u00e3o tenha se iniciado no governo Trump, estrat\u00e9gicos norte-americanos (Fiori, 2018b). dispu - ta comercial com a China, for\u00e7am alinhamentos e pressionam os \"emergentes\", em particular na Am\u00e9rica Latina. As primeiras medidas do governo Biden, embora do n\u00e3o h\u00e1 sinaliza\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as na no posicionamen - to estadunidense diante das manifesta\u00e7\u00f5es em Cuba e na Colem - bia. Em rela\u00e7\u00e3o ao pa\u00eds sul-americano, aliado estrat\u00e9gico dos EUA na o silencia diante de do povo cubano contra uma ditadura sangrenta e que segundo o governo Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha 20ianque devem ser apoiadas por todos os democratas do mundo. Mesmo a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas econemicas orientadas pelo est\u00edmulo \u00e0 demanda agregada nos EUA deve ser tratada com cautela nos alia - dos norte-americanos nos pa\u00edses emergente. Os defensores locais do fiscalismo 'bidenomics' como inexequ\u00edvel fosse seu efeito prof\u00e9tico e autorrealizador. De de outra, a mensagem moral elusiva- fa\u00e7a o que eu digo que mais expl\u00edcito e do poder imperial. \u00c9 com este cen\u00e1rio que devemos observar para os pa\u00edses ao sul do Rio Grande, compreendendo -como coloca Fernandes (1975)- que os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina s\u00e3o produtos da expans\u00e3o da ci - viliza\u00e7\u00e3o ocidental. sistemas os padr\u00f5es desta civiliza\u00e7\u00e3o: a colonialismo e neocolonialismo europeu, depois pelo capitalismo europeu sucedido pelo estadunidense. De acordo com Fernandes, o capitalismo na Am\u00e9rica Latina n\u00e3o possui autonomia e se organiza de forma a absorver e preservar a domina\u00e7\u00e3o externa. A compreens\u00e3o do espa\u00e7o de manobra da Am\u00e9rica Latina tem ainda um componente de natureza geopol\u00edtica e seu papel na geoes - trat\u00e9gia estadunidense. Os Estados Unidos adotam na regi\u00e3o uma postura intervencionista e imperialista buscando o papel de \u00e1rbitro pol\u00edtico para exercer o controle sobre a massa de recursos do hemis - f\u00e9rio ocidental. Se no s\u00e9culo XIX estas ideias se sustentavam pela doutrina Monroe (sintetizada na frase \"Am\u00e9rica para os america - nos\"), no p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial, a estrat\u00e9gia geopol\u00edtica dos Estados Unidos foi atualizada com base nas do ge\u00f3 - grafo Nicholas Spykman (1942). Spykman tinha uma preocupa\u00e7\u00e3o com o eventual controle da Eur\u00e1sia por uma pot\u00eancia ou coaliz\u00e3o de pot\u00eancias, para evitar que isso significasse nem mesmo uma alian\u00e7a com qualquer pot\u00eancia no he - misf\u00e9rio que pudesse desafiar ou amea\u00e7ar seu dom\u00ednio no hemisf\u00e9rio. Em suma, para Spykman, as econemico e pol\u00edtico aut\u00e1rquico sob a hegemonia de Washin - gton e sua seguran\u00e7a territorial. Eventualmente amea\u00e7ado, o uso da for\u00e7a seria legitimado (Padula, 2013). Sa\u00fade para todo o povo brasileiro 21O dom\u00ednio dos EUA na Am\u00e9rica Latina n\u00e3o seria poss\u00edvel sem o apoio das elites locais. Um suporte que se constr\u00f3i muito antes dos Estados Unidos tornar-se a pot\u00eancia indiscut\u00edvel das Am\u00e9ricas. Uma estrutura social constru\u00edda sobre os diferentes interesses de bran - cos, donos do poder pol\u00edtico, e servos e escravos, \u00edndios e negros. Enquanto na Europa e nos Estados Unidos a burguesia branca ti - nha o capital como eixo articulador da economia e da sociedade, os Europa. Dessa forma, eles passaram seus interesses estrutural. (...) o processo de independ\u00eancia dos Estados na Am\u00e9rica Latina sem a des - coloniza\u00e7\u00e3o da sociedade n\u00e3o poderia ser, dos Estados-na\u00e7\u00e3o modernos, mas sim uma rearticula\u00e7\u00e3o da colonialidade do poder sobre novas bases institucionais (p. 820, tra - du\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria). Assim, podemos afirmar que a constru\u00e7\u00e3o do Estado-na\u00e7\u00e3o latino - -americano se deu contra a maioria do povo (negro, ind\u00edgena e mes - ti\u00e7o). \"A colonialidade do poder ainda exerce seu dom\u00ednio, na maior parte da Am\u00e9rica Latina, contra a democracia, a cidadania, a na\u00e7\u00e3o e o Estado-na\u00e7\u00e3o moderno\" (p. 821). Jos\u00e9 Carlos Mari\u00e1tegui (2007), a partir da realidade peruana, mostra como as quest\u00f5es ind\u00edgenas, religiosas e agr\u00e1rias se relacio - nam e refor\u00e7am o cen\u00e1rio descrito por Quijano. A quest\u00e3o da terra como fonte de poder para as elites atrasadas tamb\u00e9m aparece na obra de Victor Nunes Leal (2012) em sua an\u00e1lise do caso brasilei - ro no cl\u00e1ssico \"Coronelismo, Enxada e Voto\". No s\u00e9culo 21, o sil ainda possui cerca de metade dos parlamentares vinculado aos setores atrasados do campo, n\u00e3o existe estabilidade pol\u00edtica poss\u00ed - vel a qualquer governo central no pa\u00eds sem acordo com a bancada ruralista. Na pr\u00e1tica somente neste contexto conseguimos compreender os limites para a acumula\u00e7\u00e3o e como a acumula\u00e7\u00e3o imp\u00f5e limites a um Estado de Direitos na Am\u00e9rica Latina. E se a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 garantiu direitos, a colonialidade do poder age recorrentemente Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha 22como fator preponderante na retirada dos mesmos e na derrota de qualquer projeto autenomo de pa\u00eds. IMP\u00c9RIO A sa\u00fade brasileira vive sob a reg\u00eancia de mercadores que lucram com a doen\u00e7a, a dor e a morte. A estrutura\u00e7\u00e3o dos sistemas de sa\u00fa - de no pa\u00eds torna o setor privado especialmente atrativo. Ao mesmo tempo que existe um mercado de grande porte, que garante escalas de opera\u00e7\u00e3o significativas, possui tamb\u00e9m um amplo sistema p\u00fabli - sa\u00fade em medida permane\u00e7am sob responsabilidade p\u00fablica. Ademais, o setor privado brasileiro \u00e9 relativamente consolidado, com uma rede de empresas de porte m\u00e9dio com infraestrutura j\u00e1 instalada. Para dar uma dimens\u00e3o do peso do mercado brasileiro, em 2018, os gatos privados em sa\u00fade atingiram um valor aproximado de R$400 bilh\u00f5es, 58% dos gastos totais em sa\u00fade que estiveram em cerca de 10% do PIB. O setor p\u00fablico atua tanto como ofertante di - reto de diversos servi\u00e7os de sa\u00fade e como demandante do setor pri - vado atrav\u00e9s da contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. De certa forma, os seja atrav\u00e9s da indu\u00e7\u00e3o de de das empresas na defini\u00e7\u00e3o das faixas de renda e grupos sociais a serem foco dos grupos privados. Por ser um mercado bem estruturado e com um espa\u00e7o consider\u00e1vel para o crescimento do setor privado, o mercado de sa\u00fade no Brasil passou de forma ativa por processos que pautaram a reorganiza\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de de de sa\u00fade e medicina diagn\u00f3stica. Esse recorte justifica-se tanto pelo grau de concentra\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, pela lide ran\u00e7a exercida pelas processo sa\u00fade (Gadelha, 2003), no sentido de possu\u00edrem interfaces importantes com a din\u00e2mica desse comple - As empresas deman - dantes nos ganhos de efici\u00eancia das novas tecnologias. Sa\u00fade para todo o povo brasileiro 23Tabela 01 - Maiores Empresas de Servi\u00e7os de Sa\u00fade no Brasil em 2020 - Patrimenio L\u00edquido milh\u00f5es) Hospital Albert 3.441,3 7 DASA 3.263,4 8 A. C. Camargo Cancer Center 9 Hospital e Maternidade S\u00e3o Camilo 2.332,0 10 Unimed Belo Horizonte 2.114,2 11 e ati - vidades, principalmente a partir do final dos anos 1990. Sua parti - cipa\u00e7\u00e3o crescente na estrutura acion\u00e1ria das empresas de o de estrat\u00e9gias de aquisi\u00e7\u00e3o de companhias, em um primeiro momento, no pr\u00f3prio mercado local e, posteriormente, em mercados externos. Para al\u00e9m de fatores de or - dem tecnol\u00f3gica, a participa\u00e7\u00e3o o principal condicionante do processo concorrencial nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, pelo menos. A fundos financeiros no processo de reestrutu - empresas de servi\u00e7os de sa\u00fade moldou um padr\u00e3o de con - corr\u00eancia no mercado dos EUA, organizado por empresas atuando nacionalmente, de forma diversificada e integrando servi\u00e7os hospita - lares, medicina diagn\u00f3stica, seguros de sa\u00fade e, em alguns casos, at\u00e9 atividades como log\u00edstica hospitalar. des, por indu\u00e7\u00e3o da press\u00e3o concorrencial das empresas dos Estados Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha 24Unidos e, posteriormente, por processos de reestrutura\u00e7\u00e3o an\u00e1logo ao das empresas norte-americanas mundo afora. A internacionaliza\u00e7\u00e3o dos conglomerados de servi\u00e7os de sa\u00fade de - finiu a tend\u00eancia que se espalhou ao longo da d\u00e9cada de 2000, com a consolida\u00e7\u00e3o de grandes hospitais privados, grandes redes de hos - pitais, cl\u00ednicas e laborat\u00f3rios de um mesmo grupo econemico e sua integra\u00e7\u00e3o com servi\u00e7os de seguro de sa\u00fade. O mercado brasileiro tor - nou-se ao longo da d\u00e9cada de 2000 especialmente atrativo no contexto desse processo, sendo o Brasil um mercado de dimens\u00f5es continen - tais, integrado atrav\u00e9s de um sistema \u00fanico de sa\u00fade e que o gasto total em sa\u00fade \u00e9 dividido praticamente na mesma propor\u00e7\u00e3o entre o setor p\u00fablico e o setor privado. O crescimento da renda per capita ao longo da d\u00e9cada de 2000 e a transi\u00e7\u00e3o de uma grande popula\u00e7\u00e3o do sistema p\u00fablico para a com - pra de servi\u00e7os de sa\u00fade do setor privado forneceram escala signi - ficativa para a opera\u00e7\u00e3o modelo grandes empresas conglo - meradas. Esse padr\u00e3o de concorr\u00eancia que podemos denominar de financeirizado come\u00e7a a ganhar for\u00e7a no Brasil a partir da d\u00e9cada de 2000 e define o sentido da reestrutura\u00e7\u00e3o dos grupos locais (Bahia et al., 2016), com seus efeitos para a presta\u00e7\u00e3o dessas atividades processo que j\u00e1 vinha ocorrendo no Brasil, capitaneado grandes de sa\u00fade nacionais, foi refor\u00e7ado crescente na estrat\u00e9gia de aquisi\u00e7\u00f5es das grandes empresas globais. Ao longo da primeira d\u00e9cada dos anos 2000, o de fus\u00f5es no setor cresceu consideravelmente, sobretudo as opera\u00e7\u00f5es envolvendo as operadoras de planos de sa\u00fade. O n\u00famero de operadoras de planos de sa\u00fade reduziu de cerca de 1.380 no come\u00e7o da d\u00e9cada para aproximadamente 1.000 em 2010, com o n\u00famero m\u00e9 - dio de benefici\u00e1rios por operadora crescendo de 21.372 para 52.780 no mesmo per\u00edodo. Sa\u00fade para todo o povo brasileiro 25Gr\u00e1fico 01 - N\u00famero de operadoras de planos de sa\u00fade m\u00e9dico-hospitalares e n\u00famero m\u00e9dio de benefici\u00e1rios por operadora (milhares de pessoas) - 2000-2020 Rocha Os dados para 2020 refor\u00e7am a tend\u00eancia a concentra\u00e7\u00e3o, com cerca de 700 operadoras m\u00e9dico-hospitalares concentrando o total de bene - fici\u00e1rios. Embora haja um n\u00famero relativamente grande de empresas, as 10 maiores concentram 40% dos benefici\u00e1rios, sendo que esse gru - po de grandes empresas opera em sua maioria de forma integrada, atuando tamb\u00e9m em servi\u00e7os cl\u00ednicos e hospitalares e, em alguns ca - sos, em medicina diagn\u00f3stica (Andrietta, 2019). O grau de concentra - \u00e7\u00e3o se revela tamb\u00e9m no poder de mercado dessas empresas e na sua capacidade de obter reajustes infla\u00e7\u00e3o.Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha 26Gr\u00e1fico 02 - Concentra\u00e7\u00e3o dos benefici\u00e1rios por operadoras de plano de sa\u00fade m\u00e9dico-hospitalares - set/2020 Fonte: Rocha (2021). Ainda que esse movimento tenha se concentrado no segmento de pla - nos de sa\u00fade, o aumento da concentra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se estendeu aos outros segmentos, consolidando as grandes redes hospitalares e de medicina diagn\u00f3stica e ampliando o grau de integra\u00e7\u00e3o das grandes empresas de servi\u00e7os de sa\u00fade. Antes da chegada em maior volume dos fundos financeiros internacionais, no final da d\u00e9cada de 2000, j\u00e1 era expl\u00edcita a estrat\u00e9gia das grandes operadoras de planos de sa\u00fade em verticalizar suas opera\u00e7\u00f5es atratividade do mercado nacional. realizadas por empresas e fundos estrangeiros, s\u00e3o exemplares a compra da Amil pela United Health em 2012, a com - pra da Golden Cross pelo fundo KKR, tamb\u00e9m em 2012, a aquisi\u00e7\u00e3o em 2014 da Interm\u00e9dica pelo Bain Company e a aquisi\u00e7\u00e3o de cerca de 13% do capital da rede de laborat\u00f3rios Fleury pela Advent. Os fundos de private equity nacionais tamb\u00e9m atuaram de forma ativa durante o per\u00edodo, destaque para a participa\u00e7\u00e3o na expans\u00e3o Rede D'Or de hospitais (Bahia et al., 2016; Hiratuka, Rocha e Sarti, 2016). Ao longo dos anos 2000, a rede hospitalar privada consider\u00e1vel, os dez maiores grupos hospitalares no Brasil sendo respons\u00e1veis por cerca de 35% do total Sa\u00fade para todo o povo brasileiro 27dos leitos da rede privada (Andrietta, 2019). O setor \u00e9 altamente de - pendente da receita vinda dos segurados por planos de sa\u00fade, sendo a verticaliza\u00e7\u00e3o dos planos de sa\u00fade algo explic\u00e1vel pela l\u00f3gica em - presarial. A quest\u00e3o \u00e9 que em se tratando de um mercado com gran - des imperfei\u00e7\u00f5es e assimetria de informa\u00e7\u00f5es, o aumento do poder de mercado tende a ser altamente prejudicial ao usu\u00e1rio e a regula\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre o setor. Embora o crescimento do mercado e o aumento das escalas de opera\u00e7\u00e3o tenha garantido a rentabilidade das empresas de servi\u00e7os de sa\u00fade, certas caracter\u00edsticas da estrutura de receitas de cada seg - mento trazem uma \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o das das operadoras de planos de sa\u00fade m\u00e9dico-hospitalares em rela\u00e7\u00e3o aos planos coleti - vos, cerca de 75% das receitas totais, em sua maioria realizadas atra - empresariais. Essa cifra demonstra como as receitas dos planos de sa\u00fade dependem da evolu\u00e7\u00e3o do emprego formal. Os dados da ANS para 2020 demonstram uma redu\u00e7\u00e3o das despe - sas assistenciais frente a 2019, com uma queda nominal de aproxima - damente 4% no per\u00edodo. Provavelmente, esse dado est\u00e1 relacionado com o represamento de certos procedimentos m\u00e9dico-hospitalares em raz\u00e3o da pandemia, mas tend\u00eancia anos anteriores deve ser quando n\u00e3o crescer a um ritmo su - perior pela retomada dos procedimentos suspensos e pelo impacto da pr\u00f3pria pandemia na expans\u00e3o das despesas assistenciais. Por outro lado, a perspectiva \u00e9 que o emprego formal ter\u00e1 uma retomada lenta, o que deve significar uma menor expans\u00e3o das receitas das operadoras. Outra caracter\u00edstica interessante \u00e9 a interconex\u00e3o entre as receitas dos hospitais e as despesas dos planos de sa\u00fade. As receitas obtidas por hospitais privados provenientes dos pagamentos realizados por algum tipo de conv\u00eanio correspondem a cerca de 90% das receitas to - (Andrietta, 2019). O crescimento das receitas dos hospitais priva - dos depende, nesse sentido, do aumento dos conveniados dos planos de sa\u00fade e do desembolso das despesas assistenciais pelas operadoras, que, como foi comentado, depende fortemente da evolu\u00e7\u00e3o do empre - go formal. Em um de crescimento econemico e lenta criar um a fus\u00f5es e ao aumento do grau de verticaliza\u00e7\u00e3o entre as empresas. Ainda que os desembolsos para os hospitais representem cerca de 40% das despesas assistenciais totais das operadoras de planos m\u00e9dico-hospitalares (Silveira et al., 2020), em um cen\u00e1rio de baixo crescimento e aumento das despesas Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha 28assistenciais dos planos de sa\u00fade, as estrat\u00e9gias de verticaliza\u00e7\u00e3o po - dem ser uma resposta adotada conjuntura econemica. No caso a concentra - \u00e7\u00e3o das receitas provindas de usu\u00e1rios de planos de sa\u00fade e de servi - \u00e7os contratados por outros laborat\u00f3rios. O aumento das ob - tidas por para uma tend\u00eancia especializa\u00e7\u00e3o sa\u00fade. Al\u00e9m do tamanho consider\u00e1vel do mercado privado de sa\u00fade no Brasil, essa estrutura de receitas, concentrada nos desembolsos dos planos de tende a refor\u00e7ar, em um mais adverso, tend\u00eancias verticaliza\u00e7\u00e3o A redu\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento dos benefici\u00e1rios, com o aumento das despesas assisten - ciais, a queda da rentabilidade dos planos e a redu\u00e7\u00e3o da demanda por outros servi\u00e7os de sa\u00fade pode induzir a busca pela amplia\u00e7\u00e3o das escalas operacionais em todos os segmentos de servi\u00e7os de sa\u00fade, re - for\u00e7ando o papel dos de 1990 foi a assimila\u00e7\u00e3o das digitais. O complexidade diversos sa\u00fade. A introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, que e laborat\u00f3rios, a crescimento das redes de labo - rat\u00f3rios e cl\u00ednicas e aumento do n\u00famero de fus\u00f5es entre as empresas do setor. O investimento requerido para a aquisi\u00e7\u00e3o dessas tecnolo - gias na \u00e1rea de sa\u00fade significou a necessidade de expandir o n\u00famero de atendimentos das unidades cl\u00ednicas e hospitalares e financiamento concentra\u00e7\u00e3o empresarial do setor. No caso brasileiro, com receitas concentradas nos desembolsos das operadoras de planos de sa\u00fade, a verticaliza\u00e7\u00e3o significou uma estra - t\u00e9gia de a de maior coordena\u00e7\u00e3o entre os investimentos em novas a demanda com custos fixos mais elevados e Sa\u00fade para todo o povo brasileiro 29uma exig\u00eancia maior em termos de escala de opera\u00e7\u00e3o. Caso as em - presas enfrentem um cen\u00e1rio de menor crescimento da demanda por servi\u00e7os de sa\u00fade, a estrutura de custos do setor ir\u00e1 pressionar para que se mantenham as escalas de opera\u00e7\u00e3o, o que geralmente significa um forte incentivo a fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es. A aproxima\u00e7\u00e3o de uma nova mudan\u00e7a de paradigma tecnol\u00f3gico, com as tecnologias mobilizadas em torno da Quarta Revolu\u00e7\u00e3o In - dustrial (OECD, 2015; Schwab, 2016), ir\u00e1 transformar drasticamente a forma de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o e de diversos procedimentos na \u00e1rea de sa\u00fade. A nova rodada de aumento da complexidade tecnol\u00f3gica em servi\u00e7os de sa\u00fade pode provocar efeitos semelhantes aos observados com a introdu\u00e7\u00e3o do paradigma digital. Se por um lado, a tecnologia dever\u00e1 continuar pressionando no sentido da com empresas de - senvolvedoras de tecnologia. As empresas de servi\u00e7os de sa\u00fade, por sua vez, t\u00eam um papel fun - damental no processo novas tecnologias. porque definem o grupo inicial de usu\u00e1rios e o ritmo de ado - \u00e7\u00e3o das novas tecnologias; dessa forma, as empresas de sa\u00fade grande influ\u00eancia na evolu\u00e7\u00e3o efici\u00eancia novas tecnologias. A maior integra\u00e7\u00e3o entre empresas de servi\u00e7os de sa\u00fade e empresas desenvolvedoras de inova\u00e7\u00f5es pode significar ganhos importantes no est\u00e1gio de Learning By Using das inova\u00e7\u00f5es e maior rapidez no aumento da escala de produ\u00e7\u00e3o. Desde a segunda metade dos anos 1990, o setor de servi\u00e7os de sa\u00fade vem passando por transforma\u00e7\u00f5es substanciais em seu padr\u00e3o de concorr\u00eancia e atua\u00e7\u00e3o das empresas l\u00edderes. A atua\u00e7\u00e3o dos fun - dos financeiros na reestrutura\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de neg\u00f3cios dos grandes conglomerados e no financiamento da dissemina\u00e7\u00e3o grandes players teve como efeito o aumento generalizado do grau de concentra\u00e7\u00e3o no setor com a cria\u00e7\u00e3o de al - gumas grandes empresas globais de servi\u00e7os de sa\u00fade. De modo ge - ral, esse movimento foi replicado nos mercados locais de maior porte, resultando na forma\u00e7\u00e3o de grandes empresas regionais, mesmo em pa\u00edses em desenvolvimento. O crescimento das empresas l\u00edderes e a concentra\u00e7\u00e3o do mercado significou tamb\u00e9m um aumento do poder Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha 30de barganha e da capacidade de promover que as grandes empresas atuassem de forma diversificada em distintos segmentos de servi\u00e7os de sa\u00fade. Como existem vantagens significativas na atua\u00e7\u00e3o de forma integrada em alguns segmentos, as grandes empresas de ser - vi\u00e7os de sa\u00fade responderam ao aumento da da amplia\u00e7\u00e3o das escalas produti - vas ocupando v\u00e1rios segmentos de mercado. Esse movimento criou uma estrutura de mercado marcada por algumas grandes empresas globais, atuando de forma diversificada e em diversos mercados. Como as empresas locais reagiram a essa tend\u00eancia reproduzindo o mesmo movimento, em mercados como o brasileiro, a estrutura tornou-se, de certa forma, semelhante, s\u00e9rie de mudan\u00e7as partir da dissemina\u00e7\u00e3o do paradigma tecnol\u00f3gica da Quarta Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. A requisi\u00e7\u00e3o de investimentos significativos gest\u00e3o das assim como dos - mentos cl\u00ednicos e laboratoriais, para a assimila\u00e7\u00e3o de forma geral das novas tecnologias na \u00e1rea deve refor\u00e7ar tend\u00ean - cia \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o. O pr\u00f3ximo paradigma aponta para uma tend\u00eancia de empresas de servi\u00e7os de sa\u00fade mais integradas e maior escala operacional. Essa tend\u00eancia pode n\u00e3o s\u00f3 refor\u00e7ar o poder de mercado das grandes empresas, como imputar aos servi\u00e7os de sa\u00fade uma l\u00f3gi - ca de efici\u00eancia e cada \u00e0 atividade dos est\u00edmulos \u00e0 verticaliza - \u00e7\u00e3o, o novo paradigma tecnol\u00f3gico deve ainda criar um mercado bem espec\u00edfico por conta do grau de automa\u00e7\u00e3o e da escala operacional na gest\u00e3o e processamento dos dados dos usu\u00e1rios. A capacidade de processamento computacional e o avan\u00e7o servi\u00e7os de sa\u00fade, com a possibili - dade da entrada crescente de empresas de tecnologias da informa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de sa\u00fade. O controle sobre essas informa\u00e7\u00f5es e a capacidade de cruzamento entre os dados gerados no sistema de sa\u00fade e os dados obtidos pelas empresas de tecnologias da informa\u00e7\u00e3o pode se tornar uma frontei - ra importante para o desenvolvimento da medicina diagn\u00f3stica por Sa\u00fade para todo o povo brasileiro 31intelig\u00eancia artificial e dos processos de automa\u00e7\u00e3o no dessa nova atividade de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade se tornar\u00e1 nos pr\u00f3ximos anos uma das quest\u00f5es fundamentais no debate sobre pela pr\u00f3pria estrutura de receitas do se - tor no Brasil e a conjuntura de baixo crescimento e precariza\u00e7\u00e3o do trabalho. Em um cen\u00e1rio como esse, o risco de internacionaliza\u00e7\u00e3o do setor \u00e9 significativo, com a perda inclusive de parte da capacidade de se utilizar o complexo de sa\u00fade como um instrumento para a promo - \u00e7\u00e3o do desenvolvimento produtivo, cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Por um lado, o sistema p\u00fablico de sa\u00fade encontra-se estrangulado por uma pol\u00edtica fiscal irracional e ineficiente, por outro, o sistema privado en - contra-se em risco de desestrutura\u00e7\u00e3o por conta do baixo crescimento No cap\u00edtulo \"Barreiras ao universalismo Costa, e Noronha (2015), apresentam de maneira sint\u00e9tica os principais mar - cos da evolu\u00e7\u00e3o do sistema de cuidados de sa\u00fade no Brasil a partir do in\u00edcio do S\u00e9culo XX, com \u00eanfase na sua segunda metade e in\u00edcio do XXI. Ali um exerc\u00edcio de identificar as principais barreiras \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o de um sistema universal e equitativo. O tema foi retomado em maiores detalhes para a segunda d\u00e9cada do XXI, com destaque para os poss\u00edveis impactos da pandemia da Covid-19 j\u00e1 identificados em meados de 2020 (Noronha et al., 2021). Nesse texto, grande \u00e9 dada \u00e0 an\u00e1lise da segmenta\u00e7\u00e3o, estratifica\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o do sistema de cuidados, em particular aos incentivos dirigidos \u00e0s classes sociais de maior os autores: esse debate se soma a percep\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o nos parece poss\u00edvel a coexis - t\u00eancia de servi\u00e7os privados de sa\u00fade com servi\u00e7os p\u00fablicos, sem que isso provoque um incremento na desigualdade. A exist\u00eancia categoria (relegados ao SUS subfinanciado). Devemos, portanto, abrir o debate para refletir exist\u00eancia de provimento que de exclusivamente p\u00fablico. Isso, inclusive, re - for\u00e7aria uma melhora no sistema p\u00fablico em decorr\u00eancia do uso compar - tilhado do sistema: elites econemicas financeiras que movidos apenas por autointeresse, a adotar pol\u00edticas efetivas para a melhoria do sistema.\" (p. 61).Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha 32Essa quest\u00e3o nos faz remontar aos debates travados na 8\u00aa Confe - r\u00eancia Nacional de Sa\u00fade de 1986, importante marco no assentamen - to das bases sobre as quais foi edificado o chamado Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) brasileiro. Na abertura do Relat\u00f3rio Final \u00e9 e delegados foi a natureza do novo Sistema Nacional de Sa\u00fade: se estatizado ou n\u00e3o, de e expans\u00e3o do setor p\u00fablico.\" (Brasil, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 1987, pp. 381-382). A inspira\u00e7\u00e3o reformista vinha dos sistemas universais da Europa Ocidental, particularmente do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade do Reino Unido e da Su\u00e9cia, e dos sistemas de sa\u00fade dos pa\u00edses socia - listas de ent\u00e3o, particularmente Cuba e Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, onde toda a presta\u00e7\u00e3o era p\u00fablica. O que tece as propostas da Oitava \u00e9 a tese central, incorporada \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 em seu Artigo 196, que Sa\u00fade \u00e9 direito de todos e dever do Estado. A ideia subjacente \u00e9 a da equidade e justi\u00e7a. Um seu relat\u00f3rio final sobre o tema Reformula\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Sa\u00fade, a assertiva \"O principal objetivo a ser alcan\u00e7ado \u00e9 o Sistema \u00danico de Sa\u00fade, com expans\u00e3o e fortalecimento do setor estatal em n\u00edveis federal, estadual municipal, como meta uma progressi - va estatiza\u00e7\u00e3o do setor\" (p. 385). Naquela altura, o mercado de planos e seguros de sa\u00fade ainda n\u00e3o havia atingido uma escala para frequentar o debate no campo da Sa\u00fade. Apesar de j\u00e1 - tes nos trabalhos de Donnangelo (1975), Cordeiro (1984) e Oliveira e Teixeira (1985), o que dominava o embate entre o p\u00fablico e privado era a contrata\u00e7\u00e3o de prestadores privados, hospitais, ambulat\u00f3rios, laborat\u00f3rios e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o benefici\u00e1ria da Pre - vid\u00eancia Social. Os sa\u00fade privados, cujos ovos foram postos pelas serpentes da ind\u00fastria automobil\u00edstica na segunda metade dos anos 1950, eclodiriam com vigor nos anos 1990, quando o financia - mento do SUS come\u00e7a a sofrer constrangimentos crescentes por con - ta da da seguridade social. As jovens serpentes crescer\u00e3o e passar\u00e3o a circular com desenvoltura a partir da d\u00e9cada de 1990 e estar\u00e3o maduras e potentes, invadindo de maneira potente a pol\u00edtica, capturando recursos p\u00fablicos humanos e f\u00edsicos, recheados de incentivos fiscais, aprofundando a segmenta\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira e fragmenta\u00e7\u00e3o dos cuidados de sa\u00fade (Bahia, 1997; Noronha e Soares, 2001). Sa\u00fade para todo o povo brasileiro 33O setor privado de prestadores de servi\u00e7os de sa\u00fade sofreu a par - tir dos anos 1990 um deslocamento de sua base principal de finan - ciamento a partir do crescimento dos planos de basicamente restrito ao quartil de maior renda da por exemplo, as interna\u00e7\u00e3o hospitalar pagas para esse quartil j\u00e1 superavam em 12 por cento o total gasto para os restantes tr\u00eas quartos da popula\u00e7\u00e3o coberta pelo SUS (Silveira et al., 2020, p. 22). Igualmente houve uma redu\u00e7\u00e3o na oferta de leitos privados que foram deslocados ao atendimento pacien de planos sa\u00fade. Essa expans\u00e3o de intermedi\u00e1rios privados para a contrata\u00e7\u00e3o de prestadores de servi\u00e7os de sa\u00fade vem agravando de forma substantiva a espolia\u00e7\u00e3o das classes subalternas por v\u00e1rios mecanismos e esferas. Em primeiro lugar, pelos incentivos fiscais \u00e0 sua contrata\u00e7\u00e3o renda, seja de pessoas f\u00edsicas, seja pessoa Em 2015, representaram quase 50% do or\u00e7amento do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Em segundo lugar, \u00e9 importante salientar que o conjunto de a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica, como imuniza\u00e7\u00f5es, controle de endemias, alta complexidade, como transplantes de \u00f3rg\u00e3os e medicamentos de alta especializa\u00e7\u00e3o como quimioter\u00e1picos e que n\u00e3o constam da obrigat\u00f3rios para os pla - nos, tamb\u00e9m correm pelo SUS, que funciona como um resseguro para eles. O perfil social dos beneficiados por esses procedimentos \u00e9 nitida - mente superior ao da clientela geral do SUS. O terceiro ponto, por al\u00e9m dos incentivos fiscais diretos, diz res - peito ao fato de que mais de 80% dos planos de sa\u00fade s\u00e3o contratados pelos empregadores e ofertados a seus em geral, que sendo cofinanciadores dos benef\u00edcios con N\u00e3o menos as dimens\u00f5es pol\u00edticas, ideol\u00f3gi - cas e sociais incrementadas e solidificadas por esses privados. Para os formais cobertos por esses arranjos, que com - p\u00f5em centralmente o proletariado moderno e parcela dos empregados em grandes cadeias de prestadores de servi\u00e7os, os planos refor\u00e7am a trabalhos que requerem investimentos das empresas de maior Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha 34sofistica\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica para capacita\u00e7\u00e3o no \"ch\u00e3o de f\u00e1brica\", a di - minui\u00e7\u00e3o da rotatividade de empregados \u00e9 um fator relevante para o aumento da lucratividade. No que tange \u00e0 oferta de prestadores de servi\u00e7os, como hospitais e servi\u00e7os auxiliares de diagn\u00f3stico e tratamento, esta \u00e9 fortemente influenciada pelo valor pago pelos procedimentos. Na m\u00e9dia, por epi - s\u00f3dio de interna\u00e7\u00e3o, m\u00e9dia, quatro vezes mais do que o SUS. E, nos planos para as elites, chega a ser nove vezes prestados. examinarmos retribui\u00e7\u00e3o aos profissionais de sa\u00fade, aos m\u00e9 - em o mesmo quadro de diferen\u00e7as e estratifica\u00e7\u00e3o se reproduz. Para os m\u00e9dicos, n\u00e3o apenas o valor o diferencia, mas tam - b\u00e9m o tipo de rela\u00e7\u00e3o trabalhista. Enquanto no setor p\u00fablico realizado, no modelo cl\u00e1ssico da medicina liberal. Isso explica em grande parte o conservadorismo radical de uma parte importante da sua rejei\u00e7\u00e3o ao SUS. Consequ\u00eancia dessa diferencia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os pagos pelos servi\u00e7os \u00e9 a captura de recursos humanos e f\u00edsicos pelos planos e a sua n\u00e3o reposi\u00e7\u00e3o pela contra\u00e7\u00e3o de investimentos no SUS, como pode observado pela redu\u00e7\u00e3o de leitos de interna\u00e7\u00e3o ofertados ao SUS pelo setor privado menor que a amplia\u00e7\u00e3o de leitos pelo setor p\u00fablico ob - servada nas duas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XXI. O modelo m\u00e9dico predominante no Brasil \u00e9 fortemente influencia - do pela medicina praticada nos EUA, que \u00e9 a medicina mais cara do mundo. Os incentivos para adotar a prescri\u00e7\u00e3o mais cara e multiplicar o n\u00famero de atos m\u00e9dicos, como j\u00e1 ensinava Gentile de Mello nos anos estimula a ades\u00e3o t\u00e9cnico-ideol\u00f3gica \u00e0s pr\u00e1ticas estaduni - denses (Baptista e Nesse caso, a coloniza\u00e7\u00e3o da medi - cina e dos m\u00e9dicos se processa de maneira harmenica, e os incentivos para a estratifica\u00e7\u00e3o cima se multiplicam. Essa medicina colonizada tamb\u00e9m apresenta efeitos perversos na distribui\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos predominantemente para as elites. No caso dos medicamentos, a partir de 2010 sobretudo, a \u00ean - fase da inova\u00e7\u00e3o e dos lucros da grande ind\u00fastria farmac\u00eautica tem se concentrado nas chamadas \"drogas especializadas\" basicamen unit\u00e1rio por personalizada\", individualizando os tratamentos para Sa\u00fade para todo o povo brasileiro 35doen\u00e7as autoimunes e o c\u00e2ncer, tem funcionado como um mecanismo de \"sele\u00e7\u00e3o terap\u00eautica\", garantindo o aumento da longevidade para as camadas renda da sociedade (IQVIA, 2019). O mesmo processo tem-se e terap\u00eauticos que s\u00f3 est\u00e3o ao das camadas diretamente por esses servi\u00e7os ou Scan (tomografia computadorizada por de p\u00f3sitrons), usado para controle de pacientes com c\u00e2ncer, principalmente para identi - fica\u00e7\u00e3o de espalhamento de que chegou ao Brasil em 2018 para parcela selecionada das elites. H\u00e1 que registrar, a partir de outro \u00e2ngulo, o papel da Medicina, como ferramenta \"domesticadora\" das classes subalternas, tema mui - to frequente na d\u00e9cada de 1970 (Szasz, 1974; Illich, 1975; denominado \"medicaliza\u00e7\u00e3o\". Esse termo obteve uma ampla revis\u00e3o por Conrad (2007) o como \"o processo pelo qual problemas n\u00e3o m\u00e9dicos tornam-se definidos e tratados como pro - blemas m\u00e9dicos, comumente sob a forma de doen\u00e7as e dist\u00farbios\", acentuando a expans\u00e3o da \"jurisdi\u00e7\u00e3o' da medicina sobre os proble - mas da vida comum. A alta prescri\u00e7\u00e3o e consumo de antidepressivos, opi\u00e1ceos, 11\u00aa revis\u00e3o da Classifica\u00e7\u00e3o Internacional de Doen\u00e7as a partir de 2020. A domestica\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora \u00e9 um ponto que Michal Ka - lecki (2015) tamb\u00e9m apresentou em sua palestra, depois publicada como texto, Aspectos pol\u00edticos do pleno emprego. Uma das fun\u00e7\u00f5es do desemprego de acordo com o economista polon\u00eas seria justamente seria colocar para o trabalhador a amea\u00e7a da fome, a aus\u00eancia de um sistema p\u00fablico universal de sa\u00fade capaz de atender as necessidades da popula\u00e7\u00e3o combinada com a garantia de plano de sa\u00fade ao traba - lhador formal ao desemprego a amea\u00e7a de desamparo na doen\u00e7a. Ademais, um sistema de sa\u00fade p\u00fablico eficaz tamb\u00e9m retira do capital esferas de acumula\u00e7\u00e3o. Neste sentido, desestruturar o SUS \u00e9 extremamente funcional para os capitalistas e talvez seja uma das ex - plica\u00e7\u00f5es mais razo\u00e1veis para o constante subfinanciamento. Para dar uma dimens\u00e3o do subfinanciamento da sa\u00fade \u00e9 conveniente compa - rar com outros pa\u00edses. Em 2017, os gastos em sa\u00fade no Brasil repre - sentaram aproximadamente 9,2% do PIB, sendo que destes o disp\u00ean - dio p\u00fablico representava 3,9%, ou 41,7% da despesa total em sa\u00fade (Silveira et al., 2020). Reino Unido, Su\u00e9cia e Fran\u00e7a -que tamb\u00e9m Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha 36possuem sistemas universais e gastos totais em sa\u00fade num n\u00edvel - entre 11%- apresentam estrutura de despesa participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica 82,3% e 84%, respectivamente. Mesmo os EUA, cujo sistema de sa\u00fade \u00e9 de base privada, o disp\u00eandio p\u00fablico responde por 49,2% do gasto total em sa\u00fade (Noronha et al., 2017). Se olharmos os dados per capita (em paridade de poder de compra), a despesa p\u00fablica em sa\u00fade no Brasil \u00e9 entre 5 e 7,5 vezes menor que os quatro pa\u00edses citados. Para al\u00e9m dessa discuss\u00e3o do quanto se gasta, h\u00e1 ainda um de - bate do quanto se deveria gastar em sa\u00fade. A pr\u00f3pria discuss\u00e3o do gasto em sa\u00fade tem que tamb\u00e9m passar pela ideia de que a melhora nas condi\u00e7\u00f5es sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o diminui os gastos em sa\u00fa - de. Para ficar claro, a queda na mortalidade infantil vai propiciar que pessoas tenham uma vida completa e ao longo dessa vida utilizar\u00e3o os sistemas de sa\u00fade e v\u00e3o gerar mais gastos. Ou ainda, imagine um sujeito que sobreviva a um infarto aos 60 anos de idade, ele conti - nuar\u00e1 se tratando de outros problemas de sa\u00fade ao longo do que lhe resta de vida. E, continuando as conjecturas, imagine que ele tenha um c\u00e2ncer aos 75 anos e que tamb\u00e9m se cura: esse \u00e9 um sujeito que gera enormes despesas ao sistema de sa\u00fade. Medidas preven\u00e7\u00e3o na sa\u00fade s\u00e3o desej\u00e1veis porque elas nos de pacientes com tuberculose? Essa ideia de que os re - cursos para a sa\u00fade s\u00e3o limitados foi sintetizada numa frase do ex-mi - nistro Sa\u00fade Teich, limitado, voc\u00ea vai que fazer escolhas. Vai ter que definir onde voc\u00ea vai investir. Eu tenho uma pessoa mais uma doen\u00e7a e ela uma complica\u00e7\u00e3o. Para rar eu vou gastar praticamente o mesmo dinheiro que eu vou gastar em um adolescente que est\u00e1 com problema. O mesmo dinheiro que eu vou investir. \u00c9 igual. S\u00f3 que essa pessoa \u00e9 um adolescente, que vai ter a vida inteira pela frente e outra \u00e9 uma pessoa idosa, que pode estar no final da vida. Qual vai ser a escolha? (Teich, citado em Aidar, 2020). Isto ilustra de modo categ\u00f3rico a equivocada no\u00e7\u00e3o de que existem recursos suficientes para a sa\u00fade, e seriam apenas mal geridos. O mi - nistro falava de escolhas na iniciativa privada. Este tipo l\u00f3gica da escassez de recursos financeiros vale para a iniciativa Sa\u00fade para todo o povo brasileiro 37privada e se materializa quando profissionais de sa\u00fade t\u00eam que esco - lher entre um paciente e outro. Todavia, como j\u00e1 demonstramos que o gasto p\u00fablico (federal) por defini\u00e7\u00e3o financiado pela emiss\u00e3o mo - net\u00e1ria, tal na revista The artigo sobre o que a publica\u00e7\u00e3o denominou como meritocracia he - redit\u00e1ria. O argumento central \u00e9 que os filhos da elite, justamente por serem filhos da elite, de do que seus recorda uma crenica na Piau\u00ed , intitulada Sele\u00e7\u00e3o Artificial, que trata do aparecimento, no futuro, do Homo ricus , desenvolvido a partir de uma parcela da popula\u00e7\u00e3o que tem acesso a servi\u00e7os avan\u00e7ad\u00edssimos de terapia ge - n\u00e9tica na fronteira tecnol\u00f3gica dissociada dos demais Homo sapiens. Os lucros com esta se tornariam de tal modo elevados que os labo - rat\u00f3rios deixariam de fabricar os medicamentos convencionais para homens O que artificial s\u00e3o resul - tados de uma falha da economia de mercado, ainda que ela funcione do modo mais perfeito que os modelos neocl\u00e1ssicos possam conceber: a aloca\u00e7\u00e3o dos fatores de forma desigual. O conceito de efici\u00ean - cia subjacente na economia outro \u00e9 \u00f3timo de Pareto. A efici\u00eancia de Pareto, contudo, n\u00e3o busca um \u00f3timo social e tampou - co se preocupa com quest\u00f5es de equidade. Em termos mais claros, o primeiro teorema do bem-estar coloca que equil\u00edbrios de mercado competitivo s\u00e3o eficientes de Pareto. Por outro lado, o segundo de teorema do bem-estar afirma que, desde que as curvas de prefer\u00eancia sejam convexas, aloca\u00e7\u00f5es eficientes de Pareto podem equil\u00edbrios de mercado (Varian, 2015). Ou seja, se os problemas de distribui\u00e7\u00e3o e podem ser s\u00e3o as dota\u00e7\u00f5es iniciais que determinam a riqueza indivi - eficaz de distribui\u00e7\u00e3o de renda deveria, portanto, focar preliminarmente na redistribui\u00e7\u00e3o redistribuir a riqueza.Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha 38As diversas formas de acesso a bens e servi\u00e7os mais ou menos pri - vilegiada de acordo com o status social pode catalisar similar ao descrito por como por Isaacson), de transforma\u00e7\u00e3o divis\u00e3o social classes para A exist\u00eancia de n\u00e3o universais sa\u00fade educa\u00e7\u00e3o exclusivamente p\u00fablicos contribui para esta evolu\u00e7\u00e3o. O acesso privilegiado proporcionado por essa dualidade de sistemas refor\u00e7a as desigualdades, j\u00e1 extremamente elevadas no caso brasileiro. Na pandemia da Covid-19, isso se torna caricatural com o r\u00e1pido colapso do sistema p\u00fablico que n\u00e3o se repete na inciativa privada, ainda que com enormes press\u00f5es, j\u00e1 que atende uma parcela da um questionamento quanto \u00e0s fontes de para explicado que n\u00e3o h\u00e1 aumento do gasto p\u00fablico, eventuais riscos inflacion\u00e1rios poderiam ser levantados. Todavia, um sistema de sa\u00fade estruturado certamente minimiza os afastamentos laborais por motivos m\u00e9dicos e aumenta a produtividade do trabalho. Ademais, os gastos em sa\u00fade de provimento exclusivamente p\u00fablico fontes de recursos a escassez da oferta de de exercer inflacion\u00e1ria; e depois, um p\u00fablico n\u00e3o apenas retira os bens e servi\u00e7os de sa\u00fade da cesta de consumo dos trabalhadores, liberando renda para estimular outros setores da economia, como tamb\u00e9m libera o capital para investimentos em ou - tros setores. Por fim, um sistema exclusivamente p\u00fablico pode ser a demanda garantida para a constru\u00e7\u00e3o de um complexo econemico industrial da Somente estrat\u00e9gia ousada poder\u00e1 o Brasil assegurar sua estrat\u00e9gica deixe o pa\u00eds ref\u00e9m de interesses estrangeiros em emerg\u00eancias de sa\u00fade p\u00fablica, como a pan - demia da Covid-19, em que nos vimos em dificuldade de importa\u00e7\u00e3o de simples m\u00e1scaras N95 e respiradores. Inclusive, em 2015, a Fun - da\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, por meio da iniciativa Sa\u00fade Amanh\u00e3, para a inser\u00e7\u00e3o do Brasil frente ao mundo) que mostra como poder\u00edamos estar mais preparados para uma epidemia t\u00e3o grave como a que vivemos. PINDORAMA Sorel (1992), em sua cr\u00edtica a Marx nos lembra que uma revolu\u00e7\u00e3o social em tempos de decad\u00eancia poderia eventualmente referir-se \u00e0s Sa\u00fade para todo o povo brasileiro 39ideias de um retorno ao passado e de conserva\u00e7\u00e3o social. Como o pro - cesso de impeachment da presidenta Dilma se aliou ao bombardeio de uma corrup\u00e7\u00e3o end\u00eamica de estado supostamente gigante e ineficiente, o sentimento nas pessoas comuns pode ter sido exatamente o neste As elei\u00e7\u00f5es de 2018 colocaram o Brasil no restrito grupo de na - \u00e7\u00f5es governadas por fra\u00e7\u00f5es da extrema direita, com a elei\u00e7\u00e3o de Jair Bolsonaro para a Rep\u00fablica. H\u00e1 dificuldade de poucas afir - ma\u00e7\u00f5es seguras sobre Bolsonaro \u00e9 que ele \u00e9 um pol\u00edtico autorit\u00e1rio, sem toler\u00e2ncia \u00e0s diverg\u00eancias e nost\u00e1lgico (1964-1985) e dos torturadores daquele caracterizar o governo Bolsonaro, podemos usar duas abordagens para o tipo de autoritarismo que se apresenta: o estado burocr\u00e1tico autorit\u00e1rio descrito por O'Donnel (2015); e o fascismo propriamente dito (Paxton, 1998, 2007). Tanto o fascismo, como Paxton descreve, quanto o estado Para O'Donnel, o estado burocr\u00e1tico autorit\u00e1rio \u00e9 um tipo dentro do g\u00eanero do estado capitalista. O autor sintetiza algumas caracter\u00eds - ticas desse tipo: 1. (...) sua principal base social \u00e9 esta grande burguesia; 2. Institucionalmente, \u00e9 o conjunto de organiza\u00e7\u00f5es em que adquirem peso decisivo as especializadas em coa\u00e7\u00e3o, bem como as que procuram realizar a \"normaliza\u00e7\u00e3o\" da economia (...); 3. \u00c9 um sistema de exclus\u00e3o pol\u00edtica de um setor popular previamente acionado, que est\u00e1 sujeito a severos controles que visam eliminar sua pre - sen\u00e7a anterior na cena pol\u00edtica, bem como destruir ou captar recursos (principalmente aqueles cristalizados em organiza\u00e7\u00f5es de classe e movi - mentos pol\u00edticos) que apoiava a referida ativa\u00e7\u00e3o. (...); 4. A referida exclus\u00e3o acarreta a supress\u00e3o da cidadania e da a proibi\u00e7\u00e3o do popular: impede (apoiando-o com sua capacidade coercitiva) de invoca\u00e7\u00f5es como povo e, claro, como classe. (...); 5. \u00c9 tamb\u00e9m um sistema de setor la\u00e7\u00e3o de capital fortemente enviesado em benef\u00edcio de unidades de capital privado oligopolista e algumas institui\u00e7\u00f5es estatais, o que aumenta as desigualdades pr\u00e9-existentes.Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha 406. Corresponde e promove uma maior transnacionaliza\u00e7\u00e3o que acarreta um novo transbordamento da \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais que pretende limitar. 7. Este novo transbordamento da sociedade corresponde, em sentido in - verso, a um encolhimento da na\u00e7\u00e3o. (...); 8. Suas institui\u00e7\u00f5es realizam tentativas das quest\u00f5es sociais, submetendo-as ao que se proclama neutro e crit\u00e9rios de racionalidade t\u00e9cnica. (...) 9. O seu regime, n\u00e3o formalizado mas claramente em vigor, implica o en - cerramento dos canais democr\u00e1ticos de acesso ao governo e, de representa\u00e7\u00e3o popular ou de classe. Esse acesso \u00e9 limitado a quem ocupa a lideran\u00e7a de grandes organiza\u00e7\u00f5es, especialmente as For - \u00e7as Armadas e grandes empresas, privadas e p\u00fablicas (O'Donnel, 2015, pp. 217-219, tradu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria). Essas s\u00e3o, de o Es - tado burocr\u00e1tico autorit\u00e1rio de outros tipos de autoritarismo. \"Este n\u00e3o \u00e9 um autoritarismo qualquer, mas um marcado por caracter\u00edsti - cas que v\u00eam da especificidade hist\u00f3rica que tentei elucidar nas p\u00e1gi - Para efeito de compara\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m precisamos definir de uma forma razoavelmente objetiva o que \u00e9 fascismo. Robert Paxton, histo - riador americano, talvez seja um nos apresenta a seguinte defini\u00e7\u00e3o: O fascismo pode ser definido como uma forma de comportamento pol\u00edtico marcado por uma preocupa\u00e7\u00e3o obsessiva com a decad\u00eancia e humilha\u00e7\u00e3o da comunidade, vista como v\u00edtima, e por cultos compensat\u00f3rios de unida - de, energia e pureza, nos quais um partido de base popular formado por militantes nacionalistas comprometidos, operando em coopera\u00e7\u00e3o ince - moda mas efetiva com as elites tradicionais, repudiando as liberdades de - mocr\u00e1ticas e perseguindo objetivos de limpeza \u00e9tnica e expans\u00e3o externa por meio viol\u00eancia tamb\u00e9m Paxton \"os l\u00edderes as - rias para que foi os intelectuais que ajudaram no seu desenvolvimento renegados. os fascistas \"instrumentaliza\u00e7\u00e3o eles alteraram seu programa com frequ\u00eancia e sem se preocupar em escrever qualquer justificativa casu\u00edstica (Paxton, 2007, pp. 40-41). Sa\u00fade para povo brasileiro 41Segundo Polanyi (2000, p. 276): \"A solu\u00e7\u00e3o fascista para o impasse alcan\u00e7ado pelo capitalismo liberal pode ser descrita como uma re - forma da economia de mercado, alcan\u00e7ada ao pre\u00e7o da extin\u00e7\u00e3o de todas as institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, tanto no campo industrial como politicamente\". Outro ponto que Paxton levanta em sua caracteriza\u00e7\u00e3o do fascis - mo que deve ser destacado \u00e9 quando ele busca diferenciar o fascismo de outros regimes autorit\u00e1rios como a simples tirania, regimes milita p. 356). distin\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m permite perceber um ponto claro de distin\u00e7\u00e3o entre o fascismo e o estado burocr\u00e1tico autorit\u00e1rio de O'Donnel. Embora apresente caracter\u00edsticas do tipo de estado capitalista descrito pelo autor argentino, o permanente estado de mobiliza\u00e7\u00e3o em que man - t\u00e9m seus anfitri\u00f5es desde sua posse sugere que o governo Bolsonaro est\u00e1 mais pr\u00f3ximo de uma forma fascista. sofridos durante a campanha refor\u00e7aram lhe atribuem, o refor\u00e7a a ideia fascista de uma identifica\u00e7\u00e3o m\u00edstica \"do l\u00edder com o destino hist\u00f3rico de seu povo\" (Paxton, 2007, p. 39). ao lado fascistas. nenhum dos grupos pode prescindir do outro, os regimes fascistas vi - vem em permanente tens\u00e3o, sempre com o medo da esquerda ou dos liberais de que possam retomar o poder. Hitler e Mussolini (...) precisavam dos recursos econemicos e militares controlados pelos conservadores. Ao mesmo tempo, os ditadores n\u00e3o - tendores poderia destruir os outros diretamente, por medo de perturbar o equil\u00edbrio de for\u00e7as que mantinha a coaliz\u00e3o no poder e a esquerda longe dela\" (Paxton, 2007, p. 206). A principal diferen\u00e7a do fascismo de estilo brasileiro \u00e9 seu car\u00e1ter pe - rif\u00e9rico e subordinado que remete \u00e0 h\u00e1 vis\u00e3o de um pa\u00eds soberano atuando em um mundo multipolar, mas sim a perspec - tiva de que, por estar na \u00e1rea de influ\u00eancia da grande superpot\u00eancia global, qualquer tentativa de desenvolvimento autenomo seja sabota - da. A alternativa nem parece ser um desenvolvimento vinculado aos Estados Unidos, mas sim de um entendimento equivocado de que os interesses das elites brancas americanas seriam os mesmos das elites Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha 42brancas brasileiras. No caso do Brasil, foi derrubado em negocia\u00e7\u00f5es at\u00e9 agora estabelecidas pelo governo com os Estados Unidos, sintetizada na dispensa de vistos para americanos sem reciprocidade, indica cla - ramente que o pa\u00eds est\u00e1 ligado a algo semelhante \u00e0 Fran\u00e7a Vichy. Ao mesmo tempo, o da pan - demia da Covid-19 enfraqueceu as bases populares do fascismo no Brasil e remete o pa\u00eds a uma nova crise de hegemonia como a do momento impeachment da presidenta Dilma. A alian\u00e7a dos fascistas com as fra\u00e7\u00f5es dominantes da burguesia tem sido colocada em xeque perdas setores que estiveram nos governos do PT terem entendido a queda abrupta da popularidade da presidente Dilma que levou ao golpe de 2016 como decorrente exclusivamente de uma cam - panha diuturna da m\u00eddia contra o governo e aos esc\u00e2ndalos de cor - rup\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ignorar o impacto das medidas de austeridade sobre a popula\u00e7\u00e3o, uma agenda que fora rejeitada nas urnas. Todavia, o golpismo que se pavimentou naquelas circunst\u00e2ncias foi fomenta - do por aqueles o desenvolvimento brasileiro, as elites paulistas. Assim o fizeram na revolta de 1932, que chamam de revolu\u00e7\u00e3o constitucionalista, mas, na pr\u00e1tica, uma con - trarrevolu\u00e7\u00e3o mal sucedida. O suic\u00eddio de Vargas atrasou seu sucesso na segunda tentativa, nos anos 1950. Foram exitosos no golpe de 1964 com o fundamental apoio do governo de S\u00e3o Paulo \u00e0 derrubada Quando Henrique Cardoso assumiu a Presid\u00eancia e pro - meteu encerrar a Era Vargas, foi a ascens\u00e3o destes - dentes do Estado associado ao velho projeto derrotado em 1932. Um projeto que preconizava uma inser\u00e7\u00e3o subalterna do pa\u00eds na divis\u00e3o internacional do trabalho sob hegemonia das elites prim\u00e1rio - -exportadoras e financeiras de S\u00e3o Paulo. A ascens\u00e3o de Lula e do PT construiu uma concilia\u00e7\u00e3o entre os interesses de entreguistas de S\u00e3o Paulo e uma estrat\u00e9gia m\u00ednima de desenvolvimento com inclus\u00e3o social. Entretanto, Jos\u00e9 Lu\u00eds Fiori (2015) nos lembra que a matriz te\u00f3rico-ideol\u00f3gica origin\u00e1ria do PT e do PSDB \u00e9 mais ou menos a mesma: de introduzir uma trajet\u00f3ria pri - meiro mandato (2011-14) rompeu o pacto, acirrou os anseios golpistas Sa\u00fade para todo o povo brasileiro 43desta elite e fez o governo se ajoelhar ao ajuste de hegemonia por uma recomposi\u00e7\u00e3o das classes dominantes. Os instrumentos de poder que o Partido dos Trabalhadores, de centro-esquerda, n\u00e3o apenas se furtou de usar como entregou aos golpistas, foram administrados sem pudores pelo desemprego e infla\u00e7\u00e3o devem fomentar o caldo de cul - tura para revolta popular tende a se acentuar sem medidas a pr\u00f3pria CPI da Covid j\u00e1 The Intercept (2020). Em realidade nos parece inevit\u00e1vel que a da crise passe pela constru\u00e7\u00e3o de um outro projeto de pa\u00eds. \u00c9 preciso resgatar a uto - pia. Se o capitalismo j\u00e1 \u00e9 um sistema que n\u00e3o resolve os problemas da humanidade, o capitalismo \u00e0 brasileiro \u00e9 incapaz de apontar solu\u00e7\u00f5es para os desafios do pr\u00f3prio capitalismo. Em realidade, o Brasil capita - lista deu errado. \u00c9 preciso matar o Brasil e fazer nascer outro 2022, completam-se dois s\u00e9culos desde que o herdeiro da Brasil independente. At\u00e9 hoje, a na\u00e7\u00e3o nasceu subalterna. A rep\u00fablica brasileira foi proclamada por um ma - rechal monarquista. A (pseudo) ruptura com as oligarquias se deu com um oligarca. \u00c9 preciso transpor o velho que ainda n\u00e3o sucumbiu, mas j\u00e1 \u00e9 apontar o novo. O novo \u00e9 decolonial e descolonizado. O capitalismo e o colonialismo t\u00eam que ser superado por um novo pen - sar. A sa\u00fade \u00e9 um direito de todos, \u00e9 preciso desmercantilizar, a vida precisa se desmercantilizar. E sob a influ\u00eancia pensamento E Pindorama ser\u00e1 edificada pela macumba, a macumba nos ter - mos que prop\u00f5em Simas e Rufino: A macumba, em um primeiro momento, seria aquilo que apresentaria as marcas da diversidade de express\u00f5es subalternas codificadas no mundo colonial, investidas de tentativas de controle por meio da produ\u00e7\u00e3o do estere\u00f3tipo. Encruzada a esta perspectiva, est\u00e1 a macumba como uma Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha 44pot\u00eancia h\u00edbrida que escorre para um n\u00e3o estranho\" no processo se e ao mesmo tempo o reinventando. Como signo ambivalente que \u00e9, desliza e encontra frestas nos limites do poder, como pot\u00eancia do corpo que carrega em si parte poss\u00edvel de coexist\u00eancia e de interpenetra\u00e7\u00e3o (Simas e Rufino, 2018, p. 15). E da macumba para a antropofagia, a degluti\u00e7\u00e3o do Bispo Sardinha pelos Caet\u00e9s no rio Coruripe ser\u00e1 o marco da utopia. O pa\u00eds que matou seus povos origin\u00e1rios ser\u00e1 edificado a partir da vit\u00f3 - ria simb\u00f3lica dos seus mortos, pois \u00e9 uma gente que dobra a morte e faz dela uma \"dobra pol\u00edtica e epistemol\u00f3gica\". Um movimento \"cru - cial para um reposicionamento \u00e9tico e est\u00e9tico das popula\u00e7\u00f5es e das suas produ\u00e7\u00f5es que historicamente foram vistas, a partir de rigores totalit\u00e1rios, como formas subalternas, n\u00e3o cred\u00edveis\" (Simas e Rufino, 2018, p. 11). BIBLIOGRAF\u00cdA Aidar, Bruna. (2020, abril 16). Novo ministro da Sa\u00fade entre jovem e trabalho: entre novidades e trabalho_TD_63.pdf de brasileira: estudo explorat\u00f3rio de empresas e setores selecionados de doutorado]. Instituto de Economia, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, Brasil. Bahia, L\u00edgia. (1997). Os planos e seguros privados de sa\u00fade no rasil: notas sobre o objeto e procedimentos de estudo. Cadernos Sa\u00fade Colet 5 (21),105-122. Bahia, L\u00edgia. (2009). O sistema de sa\u00fade brasileiro entre normas e fatos: universaliza\u00e7\u00e3o mitigada e estratifica\u00e7\u00e3o (3), 753-762. Bahia, al. (2016). Das m\u00e9dicas internacionais: mudan\u00e7as no regime de acumula\u00e7\u00e3o e repercuss\u00f5es sobre o sistema de sa\u00fade no Brasil. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, 32. Sa\u00fade para todo o povo brasileiro 45Baptista, Tatiana W. F. y Borges, Camila F. (2020). Carlos Gentile de Mello: em defesa de uma medicina Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Brown, Wendy. Nas ru\u00ednas do neoliberalismo: medicalization of society: transformation of human conditions into disorders Baltimore: Edition. Cordeiro, Hesio. (1984). As empresas m\u00e9dicas: m\u00e9dica . Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es Graal. Costa, Ana Maria, Noronha, Jose C. y Noronha, Gustavo S. (2015). Barreiras ao universalismo do sistema de sa\u00fade brasileiro. En Carolina Tetelboin Henrion y Asa C. Laurell (org.) (pp. 17-39), Por el derecho universal a la salud: una agenda latinoamericana de an\u00e1lisis y lucha . Buenos Aires: CLACSO. Da Empoli, Giuliano. (2019). Os engenheiros caos: como as fake news, as teorias da conspira\u00e7\u00e3o e os algoritmos est\u00e3o sendo utilizados e influenciar Oswald. (2011). Edi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e comentada. Periferia, 3 (1). novembro). Sele\u00e7\u00e3o Artificial. Revista Piau\u00ed . https://piaui.folha.uol.com.br/materia/selecao-artificial/ Donnangelo, Maria Cecilia F. (1975). Medicina e sociedade. O m\u00e9dico e seu mercado de trabalho . Latina . Rio de Janeiro: Zahar Editores. Fiori, Jos\u00e9 L. (2015, Maior Fiori, Jos\u00e9 L. (2018a). Guerra do Golfo: uma guerra \u00e9tica. En Jos\u00e9 L. Fiori (org.), Sobre a guerra (pp. 13-20). Petr\u00f3polis: Vozes.Jos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha 46Fiori, Jos\u00e9 L. (2018b, novembro). Geopol\u00edtica internacional: a nova , 3(42). https://doi.org/10.1590/0103-11042018S301 Fiori, Jos\u00e9 L. (2021, junho 23). Sete um destino: conviver com o sucesso da civiliza\u00e7\u00e3o chinesa. O Sul 21 . Porto Alegre. https://sul21.com.br/opiniao/2021/06/ sete-potencias-e-um-destino-conviver-com-o-sucesso-da- civilizacao-chinesa-por-jose-luis-fiori/ Foster, John B. (2021, julho 01). The cold war on China. Monthly Review . https://monthlyreview.org/2021/07/01/ the-new-cold-war-on-china/ Foucault, Michel. (1977). Historia de la medicalizaci\u00f3n. Educaci\u00f3n M\u00e9dica y Salud (OPS), 11(1), 3-25. Gadelha, Carlos A. (2003) O complexo industrial da sa\u00fade e a necessidade de um enfoque din\u00e2mico na economia da sa\u00fade. Ci\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva, 8 (2), 521-535. Gramsci, Antonio. (1971). Selections of notebooks . New York: International Publishers. Hiratuka, C\u00e9lio, Rocha, Marco A. M. y Sarti, Fernando. (2016). Mudan\u00e7as recentes no setor privado de servi\u00e7os de sa\u00fade no Brasil: internacionaliza\u00e7\u00e3o e financeiriza\u00e7\u00e3o. En Paulo Gadelha et al. (org.), Brasil sa\u00fade amanh\u00e3: popula\u00e7\u00e3o, economia e gest\u00e3o (pp. 189-220). Rio de Janeiro: Fiocruz. Illich, Ivan. (1975). A expropria\u00e7\u00e3o da sa\u00fade: da medicina . Rio de Janeiro: Nova Fronteira. Isaacson, Walter. (2019). . https://outraspalavras.net/tecnologiaemdisputa/ aos-super-ricos-os-super-genes/ do pleno emprego. https://jornalggn.com.br/editoria/gestao/ aspectos-politicos-do-pleno-emprego-por-michal-kalecki/ Keynes, J. M. (2010). How to Pay for the War. En Essays in persuasion (pp. 367-439). Londres: Palgrave Macmillan. Sass\u00e1 Mutema: importar plano Biden munic\u00edpio e o regime representativo no Brasil . Brasil: Editora Companhia das Letras. Sa\u00fade para todo o povo brasileiro 47Mari\u00e1tegui, Jos\u00e9 C. (2007). 7 Ensayos de Interpretaci\u00f3n de la realidad peruana . Caracas: Fundaci\u00f3n Biblioteca Ayacucho. Marx, Karl. (1996) O capital: cr\u00edtica da economia pol\u00edtica: primeiro livro - o produ\u00e7\u00e3o do capital . Tomo 2. S\u00e3o Paulo: Editora Nova Cultural. Noronha, Jos\u00e9 C. y Soares, Laura T. (2001). A pol\u00edtica de sa\u00fade no Brasil nos anos 90. Ci\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva, 6 (2), 445-450. Noronha, Jos\u00e9 C. et al. (2018). Notas sobre o futuro do SUS: breve exame de caminhos e descaminhos trilhados em um horizonte de e desalentos. Ci\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva, 23 , 2051-2059. Noronha, Jos\u00e9 C. y Castro, Leonardo. (2020). O sistema de sa\u00fade brasileiro: rumo \u00e0 universalidade ou Brasil: encruzilhada: a luta contra a barb\u00e1rie no p\u00f3s-covid. Reflex\u00f5es desde o Brasil. En Carolina H. Tetelboin, Daisy H. Iturrieta y Clara Schor- Landman, Am\u00e9rica Latina. Sociedad, pol\u00edtica y salud en tiempos de pandemia (pp. 45-70). Buenos Aires: CLACSO. https://www. clacso.org/pt/grupos-de-trabajo/ publicaciones/?pag=detalle&id_libro=2315 O'Donnel, Guilermo. (2015). Antecedentes te\u00f3ricos e hist\u00f3ricos para el estudio del Estado Burocr\u00e1tico Autoritario (fragmento) (El Estado Burocr\u00e1tico Autoritario, 1982). En Sergio Caggiano y Alejandro Grimson, Antolog\u00edas del pensamiento social latinoamericano y caribe\u00f1o . Buenos Aires: CLACSO. Oliveira, Jaime de Araujo y Fleury Teixeira, Sonia Maria. (1985). (Im)previd\u00eancia Social: 60 anos da hist\u00f3ria da Previd\u00eancia no Brasil Petr\u00f3polis: Vozes. Organisation Co-operation and Development mar\u00e7o 09). Enabling the next production revolution: issues paper. Background document prepared for the Danish Conference \"Shaping the Strategy for Tomorrow's https://www.oecd.org/ officialdocuments/publicdisplaydocumentpdf/?cote=DSTI/ IND(2015)2&docLanguage=EnJos\u00e9 Carvalho de Noronha, Gustavo Souto de Noronha, Leonardo Castro y Marco A. Martins da Rocha 48Padula, Raphael. (2013). A Geopol\u00edtica da Bacia do Pac\u00edfico e a integra\u00e7\u00e3o regional a Am\u00e9rica do Sul. Revista do Imea, 1 (2), 30-47. Paxton, Robert. (1998). The five stages of fascism. The Journal of Modern History, 70 (1), 1-23. Paxton, Robert. (2007). Anatom\u00eda do fascismo . S\u00e3o Paulo: Paz e Terra. Polanyi, Karl. (2000). A Grande transforma\u00e7\u00e3o: as origens da nossa \u00e9poca . Rio de Janeiro: Editora Campus. Quijano, An\u00edbal. (2014). Colonialidad del poder, eurocentrismo y America Latina. Cuestiones y horizontes: de la dependencia hist\u00f3rico-estructural a la colonialidad/descolonialidad del poder . Buenos Aires: CLACSO. se/20140507042402/eje3-8.pdf Ribeiro, Darcy. (2015). O forma\u00e7\u00e3o e sentido do Brasil . S\u00e3o Paulo: Global. Rocha, Marco A. M. privado de servi\u00e7os de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz. https://saudeamanha.fiocruz.br/ wp-content/uploads/2021/03/PJSSaudeAmanha_Texto0052_v03. pdf Sampaio, Teodoro. (1987). O Tupi na . S\u00e3o Paulo: Editora Nacional. (1974). The myth of mental illness: foundations of a theory of personal conduct . New York: Harper Row. Silveira, Fernando G. et al. (2020). Os fluxos financeiros no financiamento e no gasto em Sa\u00fade no Brasil. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz. Texto para Discuss\u00e3o 43 . https:// saudeamanha.fiocruz.br/wp-content/uploads/2020/06/ PJSSaudeAmanha_Texto0043_v04.pdf Simas, Luiz Antonio y Rufino, Luiz. (2018). A Ci\u00eancia Encantada das Macumbas . Rio de Janeiro: de Janeiro: Estados Unidos frente al mundo . M\u00e9xico: Fondo de Cultura. Sa\u00fade para todo o povo brasileiro 49Streeck, Wolfgang. (2013). Tempo comprado: a crise adiada do capitalismo democr\u00e1tico . Lisboa: Conjuntura Actual Editora. Schwab, Klaus. (2016). The fourth industrial revolution. Genebra: World Economic Forum. The Economist . (2015, janeiro 24). An hereditary meritocracy. https://www.economist.com/ briefing/2015/01/22/an-hereditary-meritocracy The Intercept Brasil. (2020, janeiro 20). todas as reportagens que o Intercept Rio de Janeiro: Elsevier.51LOS PROCESOS DE VACUNACI\u00d3N CONTRA LA ENFERMEDAD POR CORONAVIRUS (COVID-19) DESDE UNA PERSPECTIVA CR\u00cdTICA HIST\u00d3RICO-TERRITORIAL Juan Carlos Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez INTRODUCCI\u00d3N Despu\u00e9s de a\u00f1o y medio, continuamos inmersos en una situaci\u00f3n asombrosa e inquietante. La pandemia de la enfermedad por coro - navirus (Covid-19) trastoc\u00f3 toda la din\u00e1mica mundial e hizo evidente la vulnerabilidad de la forma de vida que hab\u00edamos creado. El miedo surgi\u00f3 y se extendi\u00f3 por el mundo, y empez\u00f3 a orientar muchas de las acciones desarrolladas por los Estados nacionales, al tiempo que espole\u00f3 la labor cient\u00edfico-t\u00e9cnica. Si bien la reacci\u00f3n inicial fue de desconcierto y perplejidad, paulatinamente fue creciendo la confianza y la ilusi\u00f3n de una soluci\u00f3n tecno-cient\u00edfica concretada en el recurso de las vacunas. En medio de un profundo desgarramiento social y de intensos de - bates, que han enfrentado diversas miradas y saberes, se fue acrecen - tando, en varios sectores de la sociedad, el optimismo ante las posi - bilidades de enfrentar la pandemia. Los cient\u00edficos y biotecn\u00f3logos redoblaron sus esfuerzos y, equipados con un impresionante saber acumulado, acometieron la tarea de poner a prueba asombrosas posi - bilidades tecnol\u00f3gicas. Y, claro, esa labor ha estado impulsada por los intereses de una industria biotecnol\u00f3gica poderosa, que surgi\u00f3 de las entra\u00f1as de un sistema capitalista mundial en proceso de mutaci\u00f3n. Desde hace a\u00f1os hemos visto c\u00f3mo las din\u00e1micas del sector empresarial han cambiado Juan Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez52y c\u00f3mo han ido posicion\u00e1ndose, en los puestos de prestigio, poder y acumulaci\u00f3n de capital, las industrias relacionadas con la alta tecnolog\u00eda. La situaci\u00f3n actual frente al uso de las vacunas debe entrar, por supuesto, en el an\u00e1lisis del fen\u00f3meno pand\u00e9mico y, como sabemos, en dicho an\u00e1lisis no caben visiones simplistas ni unidimensionales. Como lo mencionamos en un texto previo, el fen\u00f3meno pand\u00e9mico es complejo y requiere un abordaje acorde con dicha condici\u00f3n (Hern\u00e1n - dez-\u00c1lvarez et al., 2021). Aunque los an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gicos y eco - n\u00f3micos han tenido, hasta el momento, un papel protag\u00f3nico y son muy importantes, actualmente otros abordajes, como el hist\u00f3rico, el sociol\u00f3gico, el ecol\u00f3gico y el pol\u00edtico, buscan establecer su propio pro - tagonismo. Precisamente en este escenario, nuestro grupo de investi - gaci\u00f3n se inserta con un enfoque propio, as\u00ed como en la participaci\u00f3n en el grupo de trabajo Estudios Sociales para la Salud de CLACSO. Nuestro enfoque surge de un trabajo acumulado que ha buscado, fundamentalmente, entender los entrelazamientos que se dan entre el campo de la salud y las din\u00e1micas del capitalismo mundial, y nos ha permitido analizar, tanto las pandemias previas de 1918 y 2009 (Eslava-Casta\u00f1eda et al., 2017; Henao-Kaffure y Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez, 2017, 2020) como la pandemia actual (Eslava-Casta\u00f1eda, 2020b; He - nao-Kaffure et al., 2020) y las reformas sanitarias en Am\u00e9rica Latina (Hern\u00e1ndez A., 2012; Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez et al., 2020). En este escrito le damos continuidad al an\u00e1lisis iniciado en el texto titulado \"La pandemia de la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva cr\u00edtica hist\u00f3rico-territorial\" (Hern\u00e1ndez-\u00c1l - varez et al., 2021). Dado que en dicho texto estudiamos, de manera comparativa y usando nuestro enfoque cr\u00edtico e hist\u00f3rico-territorial, lo ocurrido en el primer momento de la pandemia en Brasil, M\u00e9xico y Colombia, la idea es analizar el desarrollo posterior en estos mismos pa\u00edses, resaltando el problema de la desigualdad social en salud exis - tente e incluyendo el inicio de los procesos de vacunaci\u00f3n. El cap\u00edtulo busca mantener la visi\u00f3n comparativa y tambi\u00e9n la orientaci\u00f3n general, lo cual exige una mirada amplia frente al contex - to pol\u00edtico de la regi\u00f3n latinoamericana y las din\u00e1micas propias de un capitalismo globalizado. Por ello, iniciaremos con algunas considera - ciones sobre el desarrollo del capitalismo y la industria biotecnol\u00f3gi - ca, para luego detenernos en los pormenores de las din\u00e1micas locales en su articulaci\u00f3n hist\u00f3rica y territorial transescalar. Asumimos que los fen\u00f3menos y procesos que observamos en la escala local se configuran a trav\u00e9s de din\u00e1micas territoriales marca - das por territorialidades diversas y procesos hist\u00f3ricos de corta, me - dia y larga duraci\u00f3n, que ocurren simult\u00e1neamente. De esta forma, el Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...53ejercicio que proponemos no implica un simple estudio de contraste de diferentes lugares en determinados per\u00edodos, sino que apunta a un an\u00e1lisis tanto de las relaciones que se establecen entre territorios, como de las diferentes territorialidades transescalares y los procesos hist\u00f3ricos que all\u00ed convergen. Por esta b\u00fasqueda de articulaci\u00f3n en el an\u00e1lisis de las dimensiones espaciales y temporales, en que se entrete - jen m\u00faltiples relaciones econ\u00f3micas, pol\u00edticas, sociales y culturales, y se cuestiona la forma hegem\u00f3nica de actuar, es que hablamos de una perspectiva cr\u00edtica, hist\u00f3rico-territorial. INDUSTRIA BIOTECNOL\u00d3GICA Y CAPITALISMO COGNITIVO En t\u00e9rminos muy generales se considera que la industria biotecnol\u00f3 - gica, en el sentido que hoy le damos al t\u00e9rmino, naci\u00f3 en los a\u00f1os se - tenta en Estados Unidos, pero su desarrollo se enra\u00edza en los avances de la gen\u00e9tica y la biolog\u00eda molecular de los a\u00f1os cincuenta y sesenta. Claro est\u00e1 que quienes hablan del surgimiento de la biolog\u00eda molecu - lar en los a\u00f1os sesenta hacen referencia al momento de institucionali - zaci\u00f3n oficial de la disciplina, pero algunos otros autores se remontan a los a\u00f1os treinta, cuando se crea el \"grupo fago\" y el afamado f\u00edsico alem\u00e1n Max Delbr\u00fcck elabora sus primeras reflexiones en torno a los v\u00ednculos entre f\u00edsica y gen\u00e9tica (Thuillier, 1985). Tambi\u00e9n cabe tener presente que el t\u00e9rmino \"biotecnolog\u00eda\" fue acu\u00f1ado hacia 1919 por el ingeniero agr\u00edcola h\u00fangaro Karoly Ereky. Sin embargo, es ampliamente reconocido que su uso se extendi\u00f3 en la segunda mitad del siglo XX y que fue en ese momento cuando se despleg\u00f3 el intenso proceso que articul\u00f3 los intereses empresariales con los centros de investigaci\u00f3n. Un \u00edntimo acercamiento entre los avances cient\u00edficos, en varios \u00e1mbitos de la biolog\u00eda y la biomedicina de punta, y los intereses de acumulaci\u00f3n del capital tuvo lugar en los a\u00f1os setenta y propici\u00f3 toda una revoluci\u00f3n biotecnol\u00f3gica, en el contexto de instauraci\u00f3n de las pol\u00edticas neoliberales. La biotecnolog\u00eda y el neoliberalismo resultaron ser altamente compatibles: ambos tienen la ambici\u00f3n de superar los l\u00edmites ecol\u00f3gicos y econ\u00f3micos del crecimiento, que est\u00e1n asociados al fin de los recursos no renovables y la producci\u00f3n industrial, me - diante una reinvenci\u00f3n especulativa del futuro apoyada en las m\u00e1qui - nas biol\u00f3gicas autopoy\u00e9ticas y renovables en que fueron convertidas las bacterias (Cooper, 2008). Tal como lo sostiene la profesora de sociolog\u00eda de la Universidad de Sidney, Melinda Cooper, la revoluci\u00f3n biotecnol\u00f3gica es el resultado de una serie de medidas legislativas y regulatorias que fueron dise\u00f1a - das para reubicar la producci\u00f3n econ\u00f3mica a nivel gen\u00e9tico, micro - biano y celular, de modo que la vida fuera incorporada en los procesos Juan Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez54capitalistas de acumulaci\u00f3n. El proceso conllev\u00f3 al desarrollo espec\u00ed - fico de derechos de propiedad, estrategias regulatorias y modelos de inversi\u00f3n (Cooper, 2008), y es, en ese sentido, que puede establecerse un v\u00ednculo entre la revoluci\u00f3n biotecnol\u00f3gica y las din\u00e1micas del lla - mado \"capitalismo cognitivo\", tal como lo se\u00f1alaremos m\u00e1s adelante. En medio de la euforia que, por la alta tecnolog\u00eda, se vivi\u00f3 durante la d\u00e9cada de los noventa, la industria biotecnol\u00f3gica prometi\u00f3 supe - rar los grandes problemas de la humanidad -el hambre, la contami - naci\u00f3n y la p\u00e9rdida de biodiversidad-, mientras que un capitalismo voraz arrasaba zonas completas del planeta, destru\u00eda todo tipo de eco - sistemas y acrecentaba la brecha entre ricos y pobres, haciendo de la inequidad social y la destrucci\u00f3n ambiental problemas insuperados de gran importancia y visibilidad (Friel y Krieger, 2019; Kempf y Buc - ci, 2007). En las \u00faltimas d\u00e9cadas hemos sido testigos del agravamiento de la situaci\u00f3n ecol\u00f3gica y observado c\u00f3mo las directrices capitalistas, que gu\u00edan las sociedades actuales, se resisten ciegamente a llevar a cabo los cambios necesarios para frenar la destrucci\u00f3n; y pese a que el tema de la desigualdad o inequidad social es cada vez m\u00e1s reconocido y estudiado, las brechas entre poblaciones, territorios, pa\u00edses y regiones siguen increment\u00e1ndose. Nos encontramos atravesando toda una \"crisis civilizatoria\": una confluencia de m\u00faltiples crisis -econ\u00f3mica, energ\u00e9tica, ambiental, clim\u00e1tica, alimentaria y sanitaria, entre otras- que conmocionan to - dos los aspectos de la vida social, ponen en entredicho los esquemas de intervenci\u00f3n tradicionales y afectan la capacidad propia de rege - neraci\u00f3n de todos los ecosistemas (Eslava-Casta\u00f1eda, 2020c). Para algunos autores, esta situaci\u00f3n favorece la presencia simult\u00e1nea de epidemias y la sinergia entre ellas, y estar\u00edamos viviendo, en ese senti - do, m\u00e1s que una pandemia, una sindemia (Eslava-Casta\u00f1eda, 2020a; Horton, 2020). Volviendo al tema de la industria biotecnol\u00f3gica, cabe se\u00f1alar que los a\u00f1os setenta fueron cr\u00edticos. En Estados Unidos se experiment\u00f3 una crisis econ\u00f3mica profunda que impact\u00f3 a todo el campo de la producci\u00f3n qu\u00edmica, desde los pl\u00e1sticos y productos agr\u00edcolas, has - ta los f\u00e1rmacos. La industria petroqu\u00edmica hab\u00eda florecido como un productor masivo de productos b\u00e1sicos tangibles durante las d\u00e9cadas de los cincuenta y sesenta, pero en la d\u00e9cada siguiente, con la crisis del precio del petr\u00f3leo, se vio enfrentada a una fuerte ca\u00edda de las ga - nancias; y la creciente presi\u00f3n del movimiento verde, combinada con una m\u00e1s firme regulaci\u00f3n gubernamental, le signific\u00f3 internalizar los costos de su propia producci\u00f3n de desechos (Cooper, 2008).Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...55Sobrevino, entonces, como respuesta a los l\u00edmites comerciales im - puestos por las exigencias regulatorias, un proceso de reorganizaci\u00f3n profunda en los sectores petroqu\u00edmico y farmac\u00e9utico que permiti\u00f3 que la biotecnolog\u00eda molecular surgiera como una empresa comer - cial. En los a\u00f1os ochenta, las industrias petroqu\u00edmica y farmac\u00e9utica de Estados Unidos se embarcaron en un dram\u00e1tico y autoimpuesto cambio de imagen, reinvent\u00e1ndose como proveedores de las nuevas tecnolog\u00edas limpias, relacionadas con las ciencias de la vida. As\u00ed que, durante esa d\u00e9cada, todas las principales empresas hab\u00edan invertido en las nuevas tecnolog\u00edas gen\u00e9ticas, ya fuera mediante acuerdos de li - cencia con empresas emergentes de biotecnolog\u00eda o desarrollando sus propias unidades de investigaci\u00f3n internas (Cooper, 2008). Tomando el liderazgo de los recientes \u00e9xitos en el ADN recombi - nante y aprovechando las nuevas leyes de patentes, empresas como Monsanto comenzaron a experimentar con todo tipo de formas nove - dosas para reincorporar sus inversiones anteriores en el \u00e1mbito de la ciencia biomolecular. A todo esto se articul\u00f3 el proceso de financiari - zaci\u00f3n de las econom\u00edas mediante el cual el capital financiero adqui - ri\u00f3 el enorme poder que hoy ostenta y la evaluaci\u00f3n de las ganancias futuras se convirti\u00f3 en el factor decisivo para determinar el precio (Aglietta y Breton, 2001). En medio de esta situaci\u00f3n, los sectores farmac\u00e9utico y bioinfor - m\u00e1tico reforzaron su posici\u00f3n mediante el recurso de las patentes y la radicalizaci\u00f3n de los derechos de propiedad. El concepto de \"pro - piedad intelectual\" se convirti\u00f3, entonces, en la estrategia central del capitalismo cognitivo. Tal como lo se\u00f1ala el soci\u00f3logo argentino Ma - riano Zukerfeld (2008), lo que actualmente llamamos \"propiedad inte - lectual\" surgi\u00f3 de la unificaci\u00f3n y expansi\u00f3n de dos tipos de derechos: por un lado, los derechos a la \"propiedad industrial\" de los inventores y, por el otro, los derechos de autor, el denominado copyright . La fu - si\u00f3n se inici\u00f3, justamente, a partir de los a\u00f1os setenta en Estados Uni - dos, aunque el proceso solo se consolid\u00f3 en los a\u00f1os noventa con la firma del Acuerdo sobre los Aspectos de los Derechos de Propiedad In - telectual relacionados con el Comercio -ADPIC en espa\u00f1ol, TRIPS en ingl\u00e9s- en el marco de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC). En nuestro grupo de investigaci\u00f3n hemos discutido ampliamente sobre los cambios ocurridos en el sistema capitalista a partir de los a\u00f1os setenta y, al igual que muchos otros, reconocemos en esa d\u00e9ca - da el momento inicial de transformaciones profundas. As\u00ed lo consta - ta una amplia literatura a pesar de que use t\u00e9rminos diferentes para caracterizar tales transformaciones. Autores como Michel Aglietta y los te\u00f3ricos de la regulaci\u00f3n hablan de un cambio en el \"r\u00e9gimen de regulaci\u00f3n\"; Giovanni Arrighi y sus seguidores identifican un cambio Juan Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez56en el sist\u00e9mico de acumulaci\u00f3n\"; economistas como Costas La - pavitzas mencionan el despliegue de un \"capitalismo financiarizado\"; y economistas como Carlo Vercellone, Andrea Fumagalli, Yann y a un \"capitalismo cogniti - vo\". Todos, sin embargo, insisten en el hecho de que las sociedades capitalistas sufrieron un cambio fundamental hacia finales de los a\u00f1os sesenta y en la d\u00e9cada siguiente, aunque sus consecuencias se eviden - ciaron m\u00e1s claramente a partir de los a\u00f1os ochenta. Los cambios, por supuesto, no se han manifestado de modo homog\u00e9neo y su concreci\u00f3n ha dependido de contextos espec\u00edficos. Como lo refiere Zukerfeld (2008), durante mucho tiempo el capita - lismo industrial construy\u00f3 mercanc\u00edas sobre la base de la exclusi\u00f3n al acceso de materia y energ\u00eda que permit\u00edan las instituciones de la pro - piedad privada f\u00edsica. Pero los cambios ligados a la automatizaci\u00f3n de los procesos, la digitalizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y el avance de la informatizaci\u00f3n llevaron al auge de los bienes informacionales y, con ellos, al despliegue de nuevas formas de protecci\u00f3n de los derechos de propiedad. Estos nuevos derechos evidencian el cambio de fondo en las di - n\u00e1micas productivas y en las relaciones de producci\u00f3n que, como se mencion\u00f3, han intentado relacionarse con el advenimiento del capi - talismo cognitivo. A este respecto vale la pena se\u00f1alar, por lo pronto, dos aspectos remarcados por Andrea Fumagalli (2010), un economis - ta italiano y ac\u00e9rrimo defensor de la idea de capitalismo cognitivo: en primer lugar, el pivote central alrededor del cual gira esta metamor - fosis del capitalismo es el conocimiento, y ello conduce al asunto de la producci\u00f3n inmaterial; y, en segundo lugar, el acto de acumulaci\u00f3n presupone la existencia de dispositivos de poder sobre las actividades existenciales que las transforman en relaciones econ\u00f3micas producti - vas, y ello implica hablar de bioeconom\u00eda. As\u00ed pues, el capitalismo cognitivo representa un nuevo momento en el desarrollo del capitalismo en el cual la producci\u00f3n inmaterial adquiere primac\u00eda, se transan bienes informacionales, la bioecono - m\u00eda se torna en aspecto complementario y sim\u00e9trico del biopoder, se difuminan las fronteras entre trabajo concreto y trabajo abstracto, y es la vida misma la que se valoriza (Fumagalli, 2010). La din\u00e1mica exi - ge la apropiaci\u00f3n privada del conocimiento general mediante nuevos encerramientos, cercamientos o enclosures (Burdeau, 2015), y esto conlleva desarrollo de mecanismos de protecci\u00f3n de la propiedad in - telectual, como las patentes (Zukerfeld, 2008). Si bien la producci\u00f3n inmaterial es un aspecto fundamental del capitalismo cognitivo, es necesario tener presente que esta nueva fase del capitalismo tiene importantes implicaciones materiales y Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...57territoriales que se manifiestan de forma dram\u00e1tica en la aceleraci\u00f3n de los extractivismos. De forma general, como afirma el ge\u00f3grafo bra - sile\u00f1o Rog\u00e9rio Haesbaert (2011), lo que \"desterritorializa\", de hecho, la mayor\u00eda de las veces, es precisa - mente este distanciamiento o debilitamiento del Estado y la consecuente omnipotencia de una econom\u00eda \"flexible\", \"ficticia\", especulativa y/o \"re - localizada\". Ah\u00ed no son los grandes emprendedores y los grandes ejecuti - vos los que est\u00e1n \"desterritorializados\", al contrario, son los que tienen la libertad de elegir la (multi) territorialidad que m\u00e1s les convenga, la m\u00e1s flexible y cambiante, es cierto, pero precisamente por esta raz\u00f3n a\u00fan m\u00e1s prodigiosa (p. 367). Cabe tener presente que, si bien desde el siglo XIX existe la posibi - lidad de patentar los usos industriales de los microorganismos y, de hecho, el afamado investigador franc\u00e9s Louis Pasteur as\u00ed lo hizo, solo desde los a\u00f1os ochenta del siglo XX se estableci\u00f3 la patente de mi - croorganismos modificados gen\u00e9ticamente en Estados Unidos. Del mismo modo, desde los a\u00f1os setenta, con la Ley de Protecci\u00f3n de Va - riedades Vegetales, las plantas reproducidas sexualmente est\u00e1n bajo la jurisdicci\u00f3n de la propiedad privada (Garc\u00eda, 2006). En este proceso de patentizar la vida, Estados Unidos llev\u00f3 la de - lantera, y lentamente otros pa\u00edses continuaron por su senda. Como lo menciona el soci\u00f3logo portugu\u00e9s Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda (2006): a principios de la d\u00e9cada de 1980, se ampliaron las condiciones de elegi - bilidad para la concesi\u00f3n de patentes, adquiriendo proporciones radical - mente nuevas. Los derechos de propiedad comenzaron a otorgarse en el \u00e1mbito de las investigaciones fundamentales y en dominios hasta entonces considerados de conocimiento p\u00fablico. El primer \u00e1mbito cubierto por la nueva normativa fue precisamente el de las biotecnolog\u00edas: con el paten - tamiento del famoso caso \"Diamante vs. Chakrabarty\", que cre\u00f3 una aper - tura para el patentamiento de otras formas de vida complejas. El primer animal patentado fue la ostra de Allen, cuya alteraci\u00f3n cromos\u00f3mica le dio una dimensi\u00f3n m\u00e1s grande y un sabor m\u00e1s intenso. En el contexto de los seres vivos, en 1988, la Oficina de Patentes y Marcas de Estados Unidos (USPTO) admiti\u00f3 la primera solicitud de patente para un mam\u00edfero, un rat\u00f3n transg\u00e9nico, el llamado rat\u00f3n de Harvard, con un gen humano capaz de desarrollar c\u00e1ncer (p. 985). Este desarrollo tecnol\u00f3gico se ha extendido a muchos \u00e1mbitos y, den - tro de ellos, el agroalimentario ha adquirido un papel estrat\u00e9gico. En \u00e9l se han hecho muy manifiestos los procesos de apropiaci\u00f3n de la vida y su transformaci\u00f3n en mercanc\u00eda, con severas implicaciones para la agrobiodiversidad y la sustentabilidad y soberan\u00eda alimenta - rias. Los efectos previstos de la modificaci\u00f3n gen\u00e9tica de organismos y Juan Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez58productos alimentarios son diversos y van desde la resistencia a pesti - cidas hasta el retraso de la maduraci\u00f3n. Pese a la incertidumbre acer - ca de los efectos a largo plazo del consumo de estos productos, su uso ha ido en aumento de un modo significativo (Garc\u00eda, 2006). Vale la pena resaltar que junto al descomunal desarrollo tecnol\u00f3 - gico que ha implicado el despliegue biotecnol\u00f3gico, se ha desplegado tambi\u00e9n una gran disputa comercial que ha conducido a una gran movilidad -fusiones y adquisiciones- en el campo de las industrias biotecnol\u00f3gicas y farmac\u00e9uticas. El sector de la industria farmac\u00e9utica ha experimentado importan - tes reorganizaciones en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Cabe se\u00f1alar, por ejem - plo, la adquisici\u00f3n que la empresa farmac\u00e9utica Merck hizo de buena parte de las acciones de Banyu Pharmaceutical, gran productor de medicamentos en el Jap\u00f3n (1983); as\u00ed como las fusiones entre Gla - xoSmithKline y Wellcome (1995); entre Sandoz y CibaGeigy, para for - mar Novartis (1996); entre Astra y Zeneca, para formar AstraZeneca (1998); entre Hoechst y Rhone-Poulenc, para formar Aventis (1999), y entre Aventis y Sanofi-Synthelabo (2004) (Carvajal Villanueva, 2005). Ya en el siglo XXI ha sido reconocido el protagonismo, dentro del sector farmac\u00e9utico, de corporaciones como Pfizer, GlaxoSmithKli - ne, Johnson & Johnson, Merck & Co., AstraZeneca, Novartis, Bris - tol-Myers Squibb, Lilly, Aventis, Sanofi, Roche y Abbott, entre otras, varias de las cuales han participado en la carrera por el desarrollo de vacunas contra la enfermedad del Covid-19. La llamada big phar - ma, lejos de constituir una parte de las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n, se desarroll\u00f3 entre los a\u00f1os setenta y ochenta del siglo XX, cuando se organiz\u00f3 en grupos empresariales a trav\u00e9s de fusiones y adquisiciones para promover econom\u00edas de escala, de la misma manera que lo hizo la industria agroqu\u00edmica. Hoy su poder econ\u00f3mico es enorme y se ha tornado en una industria de importancia estrat\u00e9gica en pa\u00edses como Estados Unidos, Reino Unido, Alemania y Francia. En este escenario empresarial y econ\u00f3mico, en permanente mo - vimiento, es en el cual se desarrolla la disputa comercial por las va - cunas, y se hace visible que un pu\u00f1ado de empresas transnacionales se han apropiado de organismos biol\u00f3gicos, formas de vida y cono - cimientos colectivos referidos al uso de plantas y animales para su usufructo econ\u00f3mico. Los fen\u00f3menos biol\u00f3gicos se han convertido en materias primas que la intervenci\u00f3n tecnol\u00f3gica ha transformado en bienes econ\u00f3micos, y los derechos de propiedad intelectual han alla - nado el camino a la privatizaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n, incluso de la vida. Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...59LA CARRERA POR LAS VACUNAS El contexto presentado permite entender algunos de los sucesos ocu - rridos en el \u00faltimo a\u00f1o y medio, as\u00ed como el papel adquirido por las empresas farmac\u00e9uticas en el contexto de la pandemia. Seg\u00fan Amal Elasri y Enric Serradell, profesores espa\u00f1oles de administraci\u00f3n de empresas, la alta concentraci\u00f3n de la industria farmac\u00e9utica se evi - dencia en que el 51% de la cuota de mercado est\u00e1 controlado por solo quince multinacionales: Pfizer encabeza el ranking, y es seguida por Hoffman-La Roche y Sanofi (Elasri y Serradell, 2020). Para 2019, el volumen de fusiones en el sector biofarmac\u00e9utico alcanz\u00f3 los 420.000 millones de euros, lo que supuso un incremen - to del 10% respecto al a\u00f1o anterior. Y si bien se se\u00f1alaba una cierta tendencia a la baja en biotecnolog\u00eda, es de resaltar que para ese a\u00f1o se llev\u00f3 a cabo la operaci\u00f3n m\u00e1s grande de la historia del sector: por cerca de 77.000 millones de euros Brystol-Myers Squibb adquiri\u00f3 a Celegene y se transform\u00f3 en uno de los ocho laboratorios m\u00e1s gran - des del mundo. Todos estos movimientos, enmarcados en operaciones de fusiones y adquisiciones, consolidan la big pharma y fortalecen su derecho de explotaci\u00f3n y venta durante los a\u00f1os que dura la patente (Elasri y Serradell, 2020). En medio de las previsiones de los expertos frente al comporta - miento de los mercados globales, la epidemia de Covid-19 se expandi\u00f3 hasta adquirir su estatus de pandemia. Y si bien la complejidad de las proyecciones mercantiles rebasa nuestra comprensi\u00f3n, cabe se\u00f1alar que, muy r\u00e1pidamente, las empresas farmac\u00e9uticas se movilizaron para buscar una soluci\u00f3n tecnol\u00f3gica al problema, apoyadas por el financiamiento p\u00fablico y las promesas de compra. Diversos ensayos cl\u00ednicos de vacunas, con resultados satisfactorios, incluso en las bol - sas de valores, se iniciaron en todo el mundo. Se propiciaron alianzas entre corporaciones pero, sobre todo, v\u00edn - culos entre los sectores p\u00fablico y privado, aun cuando este \u00faltimo es el que suele sacar, de los beneficios, las mejores tajadas. Algunos ejemplos notorios de estas alianzas fueron las establecidas entre la corporaci\u00f3n AstraZeneca y la Universidad de Oxford, para el desarro - llo global y la distribuci\u00f3n de una vacuna desarrollada por el Jenner Institute y el Oxford Vaccine Group; entre las corporaciones Innovio y Richter-Helm BioLogics GmbH & Co., para la fabricaci\u00f3n de ADN para la vacuna INO-4800 (Cision PR Newswire, 2020); y entre la cor Therapeutics y el Instituto Estadounidense de Inves - tigaci\u00f3n M\u00e9dica de las Fuerzas Armadas, USAMRIID por su sigla en ingl\u00e9s, en un acuerdo de investigaci\u00f3n en enfermedades infecciosas (Elasri y Serradell, 2020).Juan Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez60Por supuesto, es importante tener en mente el protagonismo tec - nol\u00f3gico de China, que no solo fue el epicentro de la pandemia sino que se convirti\u00f3 en un directo competidor de las industrias farmac\u00e9u - ticas multinacionales de origen estadounidense y europeo, de Rusia e India. Despu\u00e9s de un momento de gran zozobra generado al comienzo de la pandemia, cuando todo era incertidumbre, los investigadores lograron identificar la part\u00edcula viral involucrada como su causa in - mediata y, a partir de ella, perfilaron varias opciones para enfrentar la situaci\u00f3n. En este sentido, la perspectiva de una vacuna se convirti\u00f3 en una gran ilusi\u00f3n, y no era para menos, dado el gran desarrollo t\u00e9cnico en el campo de las vacunas y las diversas experiencias en el trabajo de elaboraci\u00f3n de vacunas frente a la acci\u00f3n de algunos virus. Aunque est\u00e1n claras las promesas de venta, no deja de causar asombro el contraste entre la velocidad de reacci\u00f3n y el inter\u00e9s de las empresas farmac\u00e9uticas ante el Covid-19, y la lentitud y el desinter\u00e9s de estas frente a otras enfermedades que causan, en principio, m\u00e1s muertes en el mundo. En todo caso, el trabajo a favor de la vacuna fue intenso y condujo a una carrera muy veloz entre las empresas por posicionar su propia vacuna. Seg\u00fan los planteamientos de la economista y polit\u00f3loga venezola - na Pasqualina Curcio (2021), hay tres factores que ayudan a explicar el inter\u00e9s por desarrollar la vacuna como recurso preventivo contra el Covid-19, en lugar de buscar formas de hacerla cr\u00f3nica y de desa - rrollar tratamientos paliativos, tal como lo han hecho las empresas farmac\u00e9uticas en otros casos ateni\u00e9ndose a su inter\u00e9s por garantizar un mercado seguro y prolongado: una relativamente alta tasa de con - tagio, una suficientemente importante tasa de letalidad y una imposi - bilidad para hacer cr\u00f3nica la enfermedad. De esta manera el inter\u00e9s econ\u00f3mico se aline\u00f3 con el inter\u00e9s salubrista por evitar la enfermedad y la muerte precoz. En este escenario, la propia Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) empez\u00f3 a darse cuenta de las dificultades que podr\u00edan presen - tarse en la provisi\u00f3n de las vacunas y continu\u00f3 abogando por acuer - dos internacionales para su desarrollo y, sobre todo, acceso. As\u00ed, y a la postre, se gener\u00f3 el llamado Fondo de Acceso Global para Va - cunas Covid-19 (COVAX por su acr\u00f3nimo en ingl\u00e9s), de una alianza p\u00fablico-privada entre la OMS, la Coalici\u00f3n para las Innovaciones en Preparaci\u00f3n para Epidemias (CEPI) y la Alianza para la Vacunaci\u00f3n (GAVI), con el objetivo de acelerar el desarrollo de la vacuna contra el Covid-19 y garantizar su acceso justo y equitativo para todos los pa\u00edses (Curcio, 2021). Ya para inicios de noviembre de 2020, la posibilidad de la vacuna era inminente y en el camino se contabilizaban 45 candidatas, 33 de Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...61las cuales eran impulsadas por empresas privadas. Para entonces, las vacunas m\u00e1s avanzadas eran la de las corporaciones, compa\u00f1\u00edas y con - sorcios Oxford-AstraZeneca y Pfizer-BioNTech, las cuales hab\u00edan con - seguido autorizaci\u00f3n comercial en Europa, y solo 10 -aquellas de las corporaciones Janssen de Johnson y Johnson, Novavax, Sinopharm y Moderna y el Instituto Gamaleya, entre otras- estaban culminando la \u00faltima fase de ensayos cl\u00ednicos (Ru\u00edz, 2020). Los pa\u00edses europeos, de manera muy r\u00e1pida, establecieron acuer - dos de suministro de sus productos experimentales con varias corpora - ciones, compa\u00f1\u00edas y consorcios: Oxford-AstraZeneca, Sanofi-GlaxoS - mithKline, Janssen de Johnson y Johnson, CureVac, Pfizer-BioNTech y Moderna. Otro tanto, aunque en medio de la incertidumbre causada por la brega electoral y el cambio de gobierno, pasaba en Estados Unidos. Para diciembre de 2020, el consorcio Pfizer-BioNTech public\u00f3, por primera vez, datos completos sobre los ensayos de fase final frente a su vacuna contra el Covid-19. M\u00e1s adelante, tambi\u00e9n Moderna y Oxford-AstraZeneca lo hicieron. Aunque para ese momento varios pa\u00edses hab\u00edan hecho acuerdos con corporaciones para la compra y venta de vacunas, y Rusia y China hab\u00edan vacunado a una parte de sus poblaciones en medio del desarrollo de sus propios estudios na - cionales, el camino para la aprobaci\u00f3n amplia de la vacunaci\u00f3n en el mundo hab\u00eda quedado abierto. Sin embargo, el desarrollo de acuerdos bilaterales entre gobiernos y corporaciones farmac\u00e9uticas y el hecho de que la mayor\u00eda de los fa - bricantes de las vacunas priorizara la aprobaci\u00f3n regulatoria y venta a los pa\u00edses ricos donde obtendr\u00eda las ganancias m\u00e1s altas, hicieron evidente que el proceso de vacunaci\u00f3n en el mundo ser\u00eda desigual. Tan notorio lleg\u00f3 a ser el asunto que el director de la OMS declar\u00f3, en enero de 2021, que \"el mundo est[aba] al borde de un fracaso moral catastr\u00f3fico, y [que] el precio de este fracaso se pagar[\u00eda] con las vidas y el sustento de los pa\u00edses m\u00e1s pobres\" (Noticias ONU, 2021b). Diplo - m\u00e1tica cr\u00edtica al ego\u00edsmo de los pa\u00edses ricos y a la mezquindad de las empresas farmac\u00e9uticas, en tiempos de corporaciones transnaciona - les y debilitamiento de los Estados nacionales. En este escenario de desigualdad, a Am\u00e9rica Latina le ha ido mal en su esfuerzo por garantizar el acceso a la vacunaci\u00f3n. Por supuesto, las din\u00e1micas nacionales han sido distintas y responden a su propia tradici\u00f3n institucional y a las directrices emanadas de sus gobiernos, pero, en general, en todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n ha habido problemas para acceder a las vacunas. Este hecho es un reflejo de la estructu - ra geopol\u00edtica mundial, de la forma subordinada en que estos pa\u00edses se insertan en el capitalismo -ahora cognitivo- y de las din\u00e1micas Juan Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez62nacionales propias; esto se traduce en la fragilizaci\u00f3n de las alian - zas estrat\u00e9gicas, diplom\u00e1ticas y pol\u00edticas para la negociaci\u00f3n y com - pra a gran escala, como en el Mercado Com\u00fan del Sur (Mercosur) y la Uni\u00f3n de Naciones Suramericanas (UNASUR) (Herrero y Tussie, 2015) que, en su \u00e9poca de auge fue descripta como una \"revoluci\u00f3n silenciosa en la diplomacia de la salud en Suram\u00e9rica\". M\u00e1s recientemente, este hecho qued\u00f3 manifiesto en el voto en con - tra que emitieron algunos pa\u00edses frente a la propuesta de liberar las patentes de las vacunas contra el Covid-19 en la Organizaci\u00f3n Mun - dial del Comercio (OMC) (Navas, 2021). Para marzo de 2021 se esti - maba que a Am\u00e9rica Latina le hab\u00eda correspondido solo el 5% de las vacunas contra el Covid-19 aplicadas en el mundo, a pesar de haber aportado la quinta parte de las muertes (LatamChequea, 2021)2021. Analizaremos estos asuntos m\u00e1s adelante. LA RESPUESTA A LA PANDEMIA EN AM\u00c9RICA LATINA Como lo se\u00f1alamos en un texto previo, la pandemia ha hecho visible la matriz de desigualdad que hemos construido en nuestros pa\u00edses (Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez et al., 2021). Una matriz que, en diferentes co - yunturas cr\u00edticas, ha reproducido la colonialidad hist\u00f3rica y profun - dizado, de manera simult\u00e1nea, las relaciones de poder y exclusi\u00f3n de etnia, clase social, g\u00e9nero y territorio. Hay mucho que comprender sobre las expresiones coyunturales de esta matriz en tiempos de pan - demia, y no es nuestro prop\u00f3sito discutir lo que ocurre en cada uno de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Nos ocuparemos, por lo pronto, del an\u00e1lisis a partir de lo ocurrido en Brasil, M\u00e9xico y Colombia. Am\u00e9rica Latina es una de las regiones m\u00e1s golpeadas por la pan - demia. Para inicios de abril de 2021, se contabilizaban un poco m\u00e1s de 800 mil personas fallecidas, y un poco m\u00e1s de 25 millones de con - tagios. Nuestros pa\u00edses de estudio se encuentran dentro de los cinco pa\u00edses m\u00e1s afectados en la regi\u00f3n, junto con Argentina y Per\u00fa. En con - junto, estos pa\u00edses sumaban cerca del 90% de las muertes asociadas al Covid-19 en Am\u00e9rica Latina (Statista, 2021). Brasil, con 345 mil fallecidos por la enfermedad, resalta en el pa - norama; y las variantes del coronavirus descriptas en su territorio y consideradas m\u00e1s contagiosas y capaces de producir reinfecciones, han tornado al pa\u00eds en un caso especial (Roberts, 2021). De hecho, en enero de 2021, el centro de estudios australiano Lowy Institute clasifi - c\u00f3 a Brasil como el pa\u00eds con el peor manejo de la pandemia del mun - do. M\u00e9xico, por su parte, no se queda atr\u00e1s con 206 mil fallecidos. Y Colombia, aunque pareciese estar muy atr\u00e1s con 65 mil fallecidos, no lo est\u00e1 tanto cuando se dejan de lado los datos en bruto, se relativizan por poblaci\u00f3n, y se comparan las tasas de mortalidad.Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...63En resumen, los tres pa\u00edses han experimentado un comportamien - to dram\u00e1tico de la enfermedad, con tasas de mortalidad importantes. Para inicios de abril, Brasil registraba 1.680 muertes, M\u00e9xico 1.638, y Colombia 1.308 por mill\u00f3n de habitantes (Datosmacro.com, 2021). La capacidad de respuesta, por su parte, ha estado determinada por la arquitectura institucional y la din\u00e1mica sociopol\u00edtica nacional (Her - n\u00e1ndez-\u00c1lvarez et al., 2021). Brasil resalta hoy como una zona de alto riesgo debido a la equivo - cada orientaci\u00f3n que ha tenido en el manejo de la pandemia y, como explicaremos m\u00e1s adelante, a la tambi\u00e9n equivocada estrategia ins - titucional de propagaci\u00f3n del Covid-19 promovida por una directriz negacionista incisiva que dio v\u00eda libre a las aglomeraciones y al uso de cocteles medicamentosos -sin efectividad comprobada cient\u00edficamen - te- a manera de prevenci\u00f3n. En una m\u00e1s larga duraci\u00f3n, la situaci\u00f3n brasile\u00f1a se relaciona con su particular forma de inserci\u00f3n al capita - lismo mundial en la regi\u00f3n y sus tensiones pol\u00edticas internas. La larga trayectoria de industrializaci\u00f3n, que se consolid\u00f3 con el \"milagro brasile\u00f1o\" de comienzos de los a\u00f1os setenta, propici\u00f3 la con - formaci\u00f3n de los fuertes mercados internos y din\u00e1micas comerciales con los pa\u00edses vecinos que, a la postre, posibilitar\u00edan la conformaci\u00f3n del Mercosur. Esta condici\u00f3n le dio a Brasil la posibilidad de contar con una masa amplia de trabajadores asalariados, tanto en el sector privado como en el p\u00fablico, y de all\u00ed su temprano desarrollo de la seguridad social, la cual cont\u00f3 con un gran crecimiento de la oferta privada de servicios de salud de mediana y alta complejidad desde los a\u00f1os sesenta (Paim et al., 2011). En el per\u00edodo del ajuste fiscal de los a\u00f1os ochenta, la crisis econ\u00f3 - mica y pol\u00edtica que ven\u00eda d\u00e1ndose en Brasil desde la d\u00e9cada anterior, propici\u00f3 el auge del \"movimiento sanitarista\"; un movimiento social y pol\u00edtico que propon\u00eda la democratizaci\u00f3n de la sociedad y la garant\u00eda plena de derechos. Este movimiento logr\u00f3 incluir en la Constituci\u00f3n de 1988 el reconocimiento de la salud como un derecho de los ciu - dadanos y un deber del Estado, en contrav\u00eda de la agenda neoliberal del momento, lo que finalmente se consolid\u00f3 con el surgimiento del Sistema \u00danico de Salud (SUS) (Menicucci, 2014). El Sistema ha resis - tido desde entonces, pese a los constantes ataques evidenciados en un desfinanciamiento estructural y a las importantes concesiones que se expresan hoy en estructuras paralelas como aquellas del sistema su - plementario de seguros y prestadores privados. El desfinanciamiento, vale decirlo, se agrav\u00f3 desde el inicio del gobierno de Jair Bolsonaro. Sin embargo, la crisis de la deuda, la irrefrenable inflaci\u00f3n y los vaivenes en la correlaci\u00f3n de fuerzas en un r\u00e9gimen pol\u00edtico multi - partidista, individualista y poco articulado, condujeron a un per\u00edodo Juan Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez64de crisis y recomposici\u00f3n que favoreci\u00f3 la tendencia neoliberal y, con ella, la mayor articulaci\u00f3n entre el sector salud y el complejo m\u00e9dico industrial (CMI). La estrategia econ\u00f3mica de orientaci\u00f3n neoliberal fortaleci\u00f3 el liderazgo de Brasil en el Mercosur para, gracias a la in - dustrializaci\u00f3n acumulada, convertir la apertura hacia el espacio re - gional en una ventaja comparativa. Al retirarse el aporte de los empre - sarios, mientras se consolidaba el sistema \"suplementario\" de seguros privados, sobrevino el desfinanciamiento del SUS. Casi veinte a\u00f1os atr\u00e1s, cuando el Partido de los Trabajadores (PT), despu\u00e9s de varios intentos, logr\u00f3 poner en la presidencia a Luiz In\u00e1cio \"Lula\" da Silva, en 2003, se abri\u00f3 la oportunidad de fortalecer el SUS. La ruta escogida fue la del programa de Salud de la Familia, que logr\u00f3 responder a las necesidades de salud de las poblaciones tanto rurales como urbanas. La integraci\u00f3n de programas de transferencias mone - tarias condicionadas con otros servicios como alimentaci\u00f3n, salud y educaci\u00f3n, logr\u00f3 afectar la desigualdad hist\u00f3rica del pa\u00eds; pero el in - cremento en la capacidad de compra de los pobres no se tradujo en un afianzamiento del proyecto de derechos sociales de la Constituci\u00f3n. El desfinanciamiento del SUS no se resolvi\u00f3 y el sistema suplementa - rio continu\u00f3 su crecimiento paralelo, con alta participaci\u00f3n del sector privado de seguros y prestadores de media y alta complejidad, profun - dizando as\u00ed la l\u00f3gica individualista. Los intereses privados quedaron fuertemente insertos en las din\u00e1micas del SUS (Fleury, 2007). La estrategia de recuperaci\u00f3n del lugar de la econom\u00eda del pa\u00eds en el escenario econ\u00f3mico mundial result\u00f3 exitosa, al punto de hacer de Brasil uno de los cinco pa\u00edses emergentes BRICS (Brasil, Rusia, India, China y Sud\u00e1frica) que lograron disputar la hegemon\u00eda mundial con Grupos como el de los siete (G7). La consolidaci\u00f3n de la asociaci\u00f3n econ\u00f3mico-comercial de estas cinco econom\u00edas nacionales emergen - tes tuvo lugar a costa de la consolidaci\u00f3n de un modelo fuertemente extractivista con proyecci\u00f3n regional. Este \u00e9xito internacional, gracias a los precios del petr\u00f3leo y otras commodities, demand\u00f3 alianzas con las \u00e9lites pol\u00edticas y empresariales, con las que no contaba el PT, para sostener su legitimidad pol\u00edtica, lo cual implic\u00f3 distanciamientos res - pecto de sus sectores m\u00e1s program\u00e1ticos y de izquierda. El PT, como lo hab\u00eda hecho desde el principio del gobierno de Lula da Silva, crey\u00f3 que podr\u00eda beneficiar a los pobres sin afectar a los ricos (Anderson, 2016). Las alianzas pragm\u00e1ticas condujeron a pol\u00edticas err\u00e1ticas en el mo - mento de \"las vacas flacas\", al tiempo que consolidaron una estructu - ra de corrupci\u00f3n en la que estaban implicados viejos beneficiarios del desarrollismo y extractivismo brasile\u00f1os, y tambi\u00e9n nuevos sectores de ultraderecha que ven\u00edan de las iglesias protestantes evang\u00e9licas, Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...65exmilitares y miembros del aparato judicial. Sectores de clase media se manifestaron en contra de la corrupci\u00f3n destapada por la Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, al tiempo que las clases dominantes ocultaban una lista de 316 pol\u00edticos que estaban relacionados con el Caso Odebrecht. Entre tanto, otra alianza, una liderada por Fernando Henrique Cardoso, lo - gr\u00f3 que se diera un golpe parlamentario a Dilma Rousseff y que Lula da Silva fuera encarcelado entre 2016 y 2017. El ajuste y la agenda neoliberal, que marc\u00f3 el gobierno de Michel Temer, fueron retomados (Anderson, 2016). El paso qued\u00f3 abierto a los sectores m\u00e1s radicales de la derecha, liderados por el militar retirado Jair Bolsonaro, cuya campa\u00f1a pol\u00ed - tica afianz\u00f3 la polarizaci\u00f3n clasista, racista y sexista de la matriz de desigualdad de Brasil, y reforz\u00f3, mediante la diseminaci\u00f3n masiva de noticias falsas, el resentimiento y el odio contra el PT y contra cual - quier expresi\u00f3n pol\u00edtica y cultural vinculada a la izquierda. La des - trucci\u00f3n de la institucionalidad que hab\u00eda sido creada en los per\u00edodos de gobierno del PT, y mantenida en el gobierno interino de Michel Temer en 2016, fue muy marcada y el desfinanciamiento del SUS ha sido notorio. Ya frente al manejo contra la pandemia del Covid-19, la postura de Bolsonaro se caracteriz\u00f3 por una actitud negacionista radical que lle - v\u00f3 a la renuncia de dos ministros de Salud (Picheta y Siad, 2020), y a una creciente militarizaci\u00f3n del Ministerio de Salud. Esta militariza - ci\u00f3n se acompa\u00f1\u00f3 de la expulsi\u00f3n del cuerpo t\u00e9cnico del Ministerio, lo cual \"ha promovido activamente la desvalorizaci\u00f3n o el desmantela - miento de los programas que podr\u00edan ser puntos fuertes de la respues - ta a la pandemia, como la atenci\u00f3n primaria y la vigilancia\" (Ventura y Bueno, 2021, p. 453). Este negacionismo se expres\u00f3 en diferentes formas de negligencia frente a la detecci\u00f3n y prevenci\u00f3n del contagio, y la atenci\u00f3n de los enfermos. Otros dos ministros de Salud renunciaron y un militar sin experiencia termin\u00f3 asumiendo la cartera durante un per\u00edodo de diez meses. Entre tanto, y a partir de fuertes alianzas pol\u00edticas y econ\u00f3mi - cas, los grandes negocios de una econom\u00eda fortalecida desde el per\u00edo - do anterior se han ido consolidando. Entonces, Brasil ha sufrido un repliegue de su expansi\u00f3n estatal y sus procesos de integraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n excluida, debido al as - censo de una nueva derecha que encontr\u00f3 un terreno abonado por la crisis econ\u00f3mica, la corrupci\u00f3n, la violencia y la incapacidad del gobierno para canalizar el descontento popular. Las presiones al SUS han sido constantes y, si bien la arquitectura institucional del sistema ha servido como soporte para enfrentar la crisis pand\u00e9mica y evitado que la tragedia tenga a\u00fan mayores proporciones, la profundizaci\u00f3n de Juan Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez66las din\u00e1micas mercantiles est\u00e1 horadando lo m\u00e1s esencial del sistema de salud. Los datos frente a la pandemia muestran un alarmante panorama. En un a\u00f1o, despu\u00e9s del 26 de febrero de 2020, cuando se report\u00f3 el pri - mer caso de Covid-19, y del 12 de marzo, cuando se report\u00f3 la primera muerte por la enfermedad, la pandemia cobr\u00f3 un poco m\u00e1s de 250 mil muertes y los casos confirmados rebasaron los 10 millones. Y un mes m\u00e1s tarde los muertos sobrepasaban los 300 mil. Esta estremecedora experiencia pand\u00e9mica evidenci\u00f3 la falta de coordinaci\u00f3n de las diver - sas instancias gubernamentales pero, sobre todo, la orientaci\u00f3n que le imprimi\u00f3 el Estado a la respuesta, la cual privilegi\u00f3 la econom\u00eda por sobre la vida. Al final, como dijo el presidente Bolsonaro en un tono c\u00ednico, \"todos nos vamos a morir alguna vez\" (Milz, 2021). No obstan - te, no podemos dejar de notar disputas pol\u00edticas entre gobernadores y alcaldes, especialmente de la Regi\u00f3n Nordeste, y el gobierno federal. En este contexto se consolid\u00f3, por ejemplo, el Consorcio Nordeste, una alianza de gobernadores de la regi\u00f3n que se posicion\u00f3 contra las medidas y declaraciones de Bolsonaro desde marzo del 2020 y gener\u00f3 diferentes tipos de colaboraci\u00f3n transestatal o \"paradiplom\u00e1tica\" en la compra de medicamentos, vacunas y otros insumos para contener la pandemia y responder a las demandas (Alvarenga et al., 2021; Ven - tura y Bueno, 2021). M\u00e9xico tambi\u00e9n ha sido cuestionado por su manejo de la pande - mia, toda vez que casi nueve meses despu\u00e9s del primer caso reportado en el pa\u00eds el 27 de febrero de 2020 y de la primera muerte ocurrida el 18 de marzo, ya sobrepasaba las 100 mil muertes. Al inicio de la pandemia se percibi\u00f3 una cierta subestimaci\u00f3n de los riesgos, que ha tenido consecuencias importantes. El comportamiento de la enferme - dad ha sido, con todo, desigual por territorios, grupos poblacionales y tipos de servicios de salud, y, en general, las tasas de mortalidad han sido mayores en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y en pacientes atendidos en el sector p\u00fablico. Por su parte, la fragmentaci\u00f3n del sistema de salud ha reproducido las desigualdades (IGHS, 2021). Estas desigualdades y fragmentaciones se relacionan, en una m\u00e1s larga duraci\u00f3n, con la trayectoria hist\u00f3rica del sistema de salud mexicano. La trayectoria de larga duraci\u00f3n del pacto corporativista que sos - tuvo al Partido Revolucionario Institucional (PRI) por cerca de 70 a\u00f1os en el gobierno, dej\u00f3 huellas indelebles. La aplicaci\u00f3n del mo - delo cepalino de Industrializaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n de Importaciones (ISI) en la posguerra, contribuy\u00f3 al crecimiento econ\u00f3mico y a una importante redistribuci\u00f3n de la riqueza en M\u00e9xico, aunque en una dimensi\u00f3n menor que en Brasil. Este modelo ayud\u00f3 a consolidar el pacto corporativista del PRI, con una fuerte institucionalidad p\u00fablica, Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...67pero la apertura econ\u00f3mica iniciada con la crisis de la deuda, en 1982, llev\u00f3 a cambios importantes y favoreci\u00f3 la creciente dependencia ante la econom\u00eda estadounidense, m\u00e1s intensa a partir de la vigencia del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN), en 1994. Si bien durante los a\u00f1os ochenta el sector salud avanz\u00f3 en la llama - da por Homedes y Ugalde (2008) \"descentralizaci\u00f3n centralizada\" de los servicios de provisi\u00f3n directa del Estado desde los referentes de la conocida posteriormente como Nueva Salud P\u00fablica (NSP), liderada por Guillermo Sober\u00f3n y Julio Frenk, varios funcionarios y acad\u00e9mi - cos salubristas, vinculados a cargos importantes a trav\u00e9s del PRI, se opusieron y frenaron la propuesta de reforma que conten\u00eda un fuerte componente de transformaci\u00f3n de la gesti\u00f3n. Ello favoreci\u00f3 que los sindicatos de las instituciones clave de la seguridad social, el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) y el Instituto de Seguridad y Ser - vicios Sociales de los Trabajadores del Estado (ISSSTE), conservaran su autonom\u00eda. En los a\u00f1os noventa, la negociaci\u00f3n del TLCAN abri\u00f3 una nueva ventana de oportunidad para la reforma estructural del sistema de salud. En 1993, la Fundaci\u00f3n Mexicana de la Salud cre\u00f3 el Centro de Econom\u00eda de la Salud (CES) para propiciar la entrada de los empresa - rios de la salud al sistema. El CES fue el primer centro en elaborar un paquete de servicios costo-efectivo que estuviera en sinton\u00eda con las propuestas provenientes del Banco Mundial (BM). Esta orientaci\u00f3n fue impulsada en el gobierno de Zedillo (1994-2000) bajo el Programa de Reforma para el Sector Salud. En el a\u00f1o 2000, el Partido Acci\u00f3n Nacional (PAN), originado en la Democracia Cristiana de los a\u00f1os treinta, y desde la crisis de los a\u00f1os ochenta abiertamente empresarial y neoliberal, logr\u00f3 llegar a la pre - sidencia con Vicente Fox y mantenerse en el gobierno hasta 2012. En esta coyuntura cr\u00edtica se avanz\u00f3 en la privatizaci\u00f3n progresiva de la prestaci\u00f3n de servicios en las instituciones de la seguridad social y, en 2002, se puso en marcha el modelo del \"Seguro Popular\", un subsidio que vendr\u00eda a complementar los programas de transferencias mone - tarias condicionadas que se hab\u00edan iniciado en 1999, con el programa Progresa. No obstante, este proceso tuvo una fuerte resistencia desde la Secretar\u00eda de Salud del Distrito Federal, la cual estaba apoyada por el gobierno distrital que encabezaba Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. Cuando este mismo pol\u00edtico socialdem\u00f3crata asumi\u00f3 la presiden - cia de la Rep\u00fablica, en 2018, como parte del Movimiento Regenera - ci\u00f3n Nacional (Morena), una de sus primeras decisiones en materia de salud fue la suspensi\u00f3n del Seguro Popular y su reemplazo por el Instituto de Salud para el Bienestar (INSABI), que est\u00e1 basado en la oferta p\u00fablica de servicios. Sin embargo, las tensiones de un sistema Juan Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez68profundamente fragmentado no se hicieron esperar, y el inicio de la pandemia coincidi\u00f3 con un momento de reestructuraci\u00f3n en el que las acciones se desplegaron en medio de la limitaci\u00f3n de recursos que hab\u00eda tra\u00eddo la aplicaci\u00f3n de un r\u00edgido programa de austeridad del gobierno federal (IGHS, 2021). M\u00e9xico ha enfrentado una fuerte tensi\u00f3n entre las propuestas neo - liberales en salud y aquellas que buscan mantener un control estatal de la asistencia m\u00e9dica y ampliar la garant\u00eda del derecho a la salud. Si bien las propuestas de L\u00f3pez Obrador van en la segunda direcci\u00f3n, la tendencia hacia la instauraci\u00f3n de una divisi\u00f3n de servicios promer - cado se mantiene, aun bajo los lineamientos de un gobierno social - dem\u00f3crata; y claro muchas de las propuestas gubernamentales a\u00fan est\u00e1n por concretarse. Siguiendo las directrices que se han impulsado en otros pa\u00edses y regiones, la pandemia empez\u00f3 a manejarse de una forma tradicional: vigilancia epidemiol\u00f3gica, aislamiento err\u00e1tico e higiene, por un lado, y preparaci\u00f3n de servicios de alta complejidad para atender enfermos graves, por otro. Aunque la principal medida para contener la pande - mia, por parte de la Secretar\u00eda de Salud, ha sido la \"Jornada Nacional de Sana Distancia\", se ha impulsado una estrategia para aumentar el n\u00famero de camas generales y de cuidados intensivos en los hospita - les, as\u00ed como del personal debidamente capacitado. La respuesta, por tanto, ha avanzado separando los servicios de atenci\u00f3n individual de aquellos de salud p\u00fablica (Tetelboin et al., 2021). No obstante, r\u00e1pidamente empezaron las dificultades de coordi - naci\u00f3n entre el gobierno federal y los gobiernos locales. Una semana antes de que el gobierno federal lo hiciera, la gran mayor\u00eda de los estados de la Rep\u00fablica auspiciaron medidas de aislamiento f\u00edsico de la poblaci\u00f3n, en reacci\u00f3n a la informaci\u00f3n sobre el avance de la epide - mia en pa\u00edses de Asia y Europa. Esto ocurri\u00f3, en especial, en relaci\u00f3n con el cierre de escuelas. A la postre, el gobierno Federal estableci\u00f3 medidas de confinamiento social m\u00e1s amplias que empezaron a desa - rrollarse, aunque con lentitud y en medio de pol\u00e9micas. La vigilancia epidemiol\u00f3gica se vio afectada por la decisi\u00f3n de hacer pocas pruebas diagn\u00f3sticas y el manejo de la emergencia se ha dado con escasez de equipos m\u00e9dicos, insumos y medicamentos (IGHS, 2021). Al decir de la reputada representante de la medicina social, y quien estuvo en el gobierno de L\u00f3pez Obrador en un comienzo, Asa Cristina Laurell (2020): la emergencia de Covid-19, en efecto, evidenci\u00f3 la falta de infraestructura, el d\u00e9ficit de equipamiento y las plantillas de personal inadecuadas e in - suficientes, pero las soluciones ofrecidas han sido casu\u00edsticas y sin visi\u00f3n de largo plazo. Asimismo, se forz\u00f3 el sistema de compras consolidadas Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...69conjuntas, pero la falta de oferta oblig\u00f3 a cada una de las instituciones a buscar equipo y medicamentos donde hab\u00eda. Se vieron, de esta manera, frente a un mercado oligop\u00f3lico nacional e internacional que, en un con - texto de muy alta demanda, puede f\u00e1cilmente fijar precios elevados. Este mercado est\u00e1 en manos del llamado \"complejo m\u00e9dico-industrial\" (p. 973). Esta situaci\u00f3n ha generado mucha tensi\u00f3n y, por supuesto, ha puesto al pa\u00eds en una condici\u00f3n de vulnerabilidad. Pese a las ilusiones de cambio con que se asumi\u00f3 la llegada de L\u00f3pez Obrador a la presi - dencia, la Subsecretar\u00eda de Promoci\u00f3n y Prevenci\u00f3n, responsable ins - titucional de los programas de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n, ha seguido orientaciones muy tradicionales para el manejo tanto de la pandemia y de otras epidemias, como de las enfermedades cr\u00f3nico-degenera - tivas. En \u00faltimas, se sigue apostando por programas verticales, muy institucionalizados y, por tanto, con poca participaci\u00f3n popular. Eso no ha permitido fortalecer un manejo m\u00e1s horizontal del sistema p\u00fa - blico de salud. Por su parte, Colombia registr\u00f3 su primer caso de Covid-19 el 6 de marzo de 2020, y la primera muerte por la enfermedad el 21 del mismo mes. Un a\u00f1o despu\u00e9s, los contagios confirmados superaban un poco los 2 millones y el n\u00famero de muertes rondaba en 60 mil; y en el momento de escribir este texto, el n\u00famero de muertes llegaban a 80 mil (Datosmacro.com, 2021). El an\u00e1lisis de las muertes empieza a evidenciar un problema de desigualdad social, toda vez que estas se han concentrado en los adultos mayores de 60 a\u00f1os, en los hombres, en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y en la poblaci\u00f3n del r\u00e9gimen subsidiado (Cifuentes et al., 2021). De manera relativamente r\u00e1pida, el pa\u00eds impuso formas de aisla - miento y confinamiento, y desarroll\u00f3 estrategias para el fortalecimien - to de la capacidad hospitalaria instalada y las Unidades de Cuidados Intensivos (UCI), pero las relaciones entre el sector p\u00fablico y el sector privado han generado algunas tensiones que, en una m\u00e1s larga dura - ci\u00f3n, hunden sus ra\u00edces en el arreglo institucional nacional en salud: un sistema organizado por un mercado de aseguramiento individual con competencia regulada. Colombia nunca alcanz\u00f3 los niveles de industrializaci\u00f3n que tuvie - ron M\u00e9xico y Brasil. En medio de una econom\u00eda fundamentada en la agroexportaci\u00f3n de un bien primario -el caf\u00e9- y una fuerte dependen - cia econ\u00f3mica y pol\u00edtica de Estados Unidos, el modelo de industriali - zaci\u00f3n por sustituci\u00f3n de importaciones se concentr\u00f3 en algunos sec - tores que eran liderados por \u00e9lites regionales y, desde los a\u00f1os setenta, se fue consolidando una ruta de reprimarizaci\u00f3n de la econom\u00eda, apuntalada por el sector financiero, a trav\u00e9s del sector minero-energ\u00e9 - tico, la agroindustria, la ganader\u00eda y el narcotr\u00e1fico (Bonilla Gonz\u00e1lez, Juan Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez702011). Tal vez por los dineros del narcotr\u00e1fico, la crisis de la deuda no fue tan profunda como en M\u00e9xico y Brasil, pero la crisis econ\u00f3mica tambi\u00e9n se articul\u00f3 a la peor de las crisis de legitimidad del r\u00e9gimen pol\u00edtico colombiano (Medina, 1997). Despu\u00e9s de m\u00e1s de 25 a\u00f1os de implementaci\u00f3n, el Sistema General de Seguridad Social en Salud (SGSSS) se mantiene operando, con una cobertura formal de aseguramiento del 97% de la poblaci\u00f3n, y es permanentemente mostrado como un ejemplo para la Cobertura Universal en Salud -o Cobertura Sanitaria Universal (CSU)- que im - pulsan la OMS y el Banco Mundial (BM) (Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez, 2019; Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez et al., 2020). En este sistema, un \"r\u00e9gimen contri - butivo\" obliga a cotizar a todo aquel que cuente con ingresos mayores a un salario m\u00ednimo, sean o no trabajadores formales; y un \"r\u00e9gimen subsidiado\", financiado por impuestos y el 1% de las cotizaciones, in - corpora a los pobres al mercado regulado de aseguramiento, una vez que han sido identificados mediante una encuesta de hogares (Siste - ma de Identificaci\u00f3n de Potenciales Beneficiarios de Programas So - ciales, SISBEN). Actualmente, solo quedan algunos rezagos de los reg\u00edmenes espe - ciales que ven\u00edan del sistema anterior y, en todo caso, existe la opci\u00f3n de que todo aquel que pueda pagar un seguro privado, o plan comple - mentario, lo haga (Guerrero et al., 2011). En la medida en que es la capacidad de pago la que sustenta el modelo de aseguramiento, por dem\u00e1s individual, la calidad y oportunidad del acceso a los servicios es desigual entre sectores pobres, medios y ricos de la poblaci\u00f3n. A pesar de los esfuerzos desplegados para disminuir estas desigualdades -subsidios que permiten a muchas personas acceder a los servicios-, la organizaci\u00f3n del sistema en reg\u00edmenes de aseguramiento reprodu - ce la matriz de desigualdad de clase social, etnia, g\u00e9nero y territorio (Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez, 2019). Dado que todos los prestadores de servicios se han adaptado a la competencia empresarial y a su l\u00f3gica de venta de servicios a las em - presas aseguradoras, se ha producido una privatizaci\u00f3n de facto de la oferta p\u00fablica, con deudas exorbitantes por parte de tales empresas y una precarizaci\u00f3n laboral pasmosa que se ha exacerbado en la pande - mia (Torres, 2021). La salud p\u00fablica se ha concentrado en un paquete de servicios denominado Plan de Intervenciones Colectivas (PIC), al que se le asigna alrededor del 5% del gasto total en salud. En estas condiciones, la capacidad institucional p\u00fablica colombiana se ha de - bilitado mucho m\u00e1s que en M\u00e9xico y Brasil, tanto en la prestaci\u00f3n de los servicios asistenciales como en las acciones en salud p\u00fablica (Roth-Deubel y Molina-Mar\u00edn, 2013).Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...71El gobierno de Iv\u00e1n Duque, que se posesion\u00f3 en agosto de 2018 y representa al sector de la derecha opuesto al proceso de paz adelan - tando en el gobierno anterior, ha reducido el Acuerdo Final de Paz a un asunto de reintegraci\u00f3n de exguerrilleros, y esto ha tenido impor - tantes consecuencias en la estabilidad pol\u00edtica del pa\u00eds. Antes de la pandemia, el gobierno se encontraba en uno de sus peores momentos pol\u00edticos. La falta de implementaci\u00f3n del Acuerdo, el asesinato sis - tem\u00e1tico de l\u00edderes y lideresas por parte de fuerzas paramilitares, la retoma de las armas por parte de un sector de la guerrilla de las FARC- EP con la que se firm\u00f3 el Acuerdo, la persistencia de la guerrilla del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN), y la decisi\u00f3n de dar una vuelta de tuerca a la implantaci\u00f3n del modelo neoliberal hab\u00edan producido, a finales de 2019, una de las movilizaciones sociales m\u00e1s grandes de las \u00faltimas d\u00e9cadas, poni\u00e9ndose sobre la palestra la exigencia de garant\u00eda de derechos y de revisi\u00f3n a fondo a todas las pol\u00edticas (Semana, 2019a, 2019b). La llegada de la pandemia, en marzo de 2020, se convirti\u00f3 en un salvavidas pol\u00edtico del gobierno. La respuesta inicial fue una combi - naci\u00f3n entre confinamiento indiscriminado -sin diferenciaci\u00f3n terri - torial- y apertura de actividades econ\u00f3micas, mientras se preparaban los servicios de salud -fundamentalmente con equipamientos de UCI- , y con una franca postergaci\u00f3n de la atenci\u00f3n de los enfermos aque - jados de otras patolog\u00edas. Con la Resoluci\u00f3n N\u00ba 385, del 12 de marzo, el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social declar\u00f3 una emergencia sanitaria (MinSalud, 2020); con el Decreto N\u00ba 457, del 22 de marzo, el Ministerio del Interior imparti\u00f3 las instrucciones de la emergencia sanitaria y el mantenimiento del orden p\u00fablico (MinInterior, 2020); y con el Decreto N\u00ba 637, del 6 de mayo, la Presidencia de la Rep\u00fabli - ca declar\u00f3 el Estado de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica en todo el territorio nacional (Presidencia, 2020). Bajo el amparo de esta Resoluci\u00f3n y estos Decretos, fueron emitidos otros decretos que ten\u00edan por objeto canalizar recursos p\u00fablicos para enfrentar la pande - mia, pero con una forma de asignaci\u00f3n propia de un Estado regulador que, funcional a la acumulaci\u00f3n de capital en el r\u00e9gimen de capitalis - mo cognitivo financiarizado, favoreci\u00f3 la intermediaci\u00f3n financiera (Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez, 2019). De esta forma, Colombia conserva un f\u00e9rreo sistema de asegura - miento individual en salud que se ha mantenido inc\u00f3lume pese a las cr\u00edticas. Este sistema ha sido un gran obst\u00e1culo para desarrollar las labores de salud p\u00fablica que se requieren en medio de la pandemia y para garantizar el adecuado ejercicio de la rector\u00eda sanitaria, tanto a nivel nacional como territorial. Sin embargo, el apoyo gubernamen - tal a las empresas aseguradoras privadas ha sido firme y, de hecho, Juan Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez72las medidas tomadas desde la jefatura del Estado han privilegiado la sostenibilidad econ\u00f3mica y el apoyo al sector financiero, por sobre el bienestar de las personas que se han visto empobrecidas con la crisis pand\u00e9mica. Aunque con tensiones internas, debidas al papel que han jugado algunas de las autoridades locales, el respeto por el marco del modelo de aseguramiento se ha mantenido y, de hecho, en julio de 2020, fue presentado un proyecto de reforma al sistema de salud que apalanca a\u00fan m\u00e1s el modelo. Esta breve comparaci\u00f3n permite entender que, si bien la arquitec - tura institucional de los pa\u00edses y las din\u00e1micas pol\u00edticas son distintas, existe una tendencia com\u00fan hacia el predominio del mercado en la or - ganizaci\u00f3n de las respuestas a las necesidades sociales. La tendencia ha dejado consecuencias graves que, en los tres pa\u00edses, han impedido construir respuestas adecuadas al reto de la pandemia. Los tres pa\u00edses se han enfrentado a la pandemia con sociedades desiguales, inequita - tivas y fuertemente golpeadas por la informalidad, en las cuales medi - das como el aislamiento, las cuarentenas y las restricciones a la movi - lidad han agudizado la cuesti\u00f3n social, el desempleo y la precariedad. De igual manera, cabe se\u00f1alar que los tres pa\u00edses se enfrentan a una dependencia cient\u00edfico-t\u00e9cnica importante, aunque con diferen - cias. Si bien M\u00e9xico y Brasil lograron niveles de industrializaci\u00f3n im - portantes en el siglo XX, la din\u00e1mica del capitalismo cognitivo ha he - cho que los tres pa\u00edses sean dependientes de tecnolog\u00edas y desarrollos cient\u00edficos for\u00e1neos, y que ninguno cuente con suficientes capacidades y recursos para competir en los mercados de vacunas, ventiladores y medicamentos. Alrededor de las patentes predomina una competencia global rapaz y descarnada, inscripta en una geopol\u00edtica injusta en la cual se imponen los valores de la acumulaci\u00f3n capitalista sobre los de la solidaridad, y en esa geopol\u00edtica, los tres pa\u00edses, aunque Colombia se lleva la peor parte, ocupan un lugar desafortunado de dependencia y pobre capacidad de negociaci\u00f3n. Adem\u00e1s, los tres pa\u00edses han sufrido un debilitamiento de lo p\u00fabli - co en salud que resulta cr\u00edtico en la coyuntura actual, y que est\u00e1 muy relacionado con la debilidad democr\u00e1tica de los reg\u00edmenes pol\u00edticos a causa de la corrupci\u00f3n y el auge del mercado en los servicios p\u00fablicos. Se trata de una l\u00f3gica que incentiva el traslado de los recursos p\u00fabli - cos hacia las grandes corporaciones por las v\u00edas de la contrataci\u00f3n, la concesi\u00f3n o el pago per c\u00e1pita, en la que los nexos entre pol\u00edticos y empresarios resultan fundamentales. M\u00e1s all\u00e1 de la incompetencia o negligencia de los gobiernos, deben ponerse de relieve acciones, omisiones y cr\u00edmenes en los que han in - currido algunos l\u00edderes pol\u00edticos como parte de sus estrategias de en - frentamiento y no enfrentamiento de la pandemia (Ventura y Bueno, Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...732021). Una importante discusi\u00f3n en este sentido ha sido impulsada por las investigadoras brasile\u00f1as Deisy Ventura y Fl\u00e1via Bueno (2021), quienes afirman que \"la estrategia institucional de propagaci\u00f3n del Covid-19 implementada por el gobierno federal brasile\u00f1o es una ex - presi\u00f3n radical del neoliberalismo en el campo de la salud, definida como neoliberalismo epidemiol\u00f3gico\" (p. 427). En l\u00ednea con lo que han argumentado otros investigadores que han analizado el caso de Brasil y el de algunos otros pa\u00edses y gobiernos (Abbasi, 2021; Almei - da-Filho, 2021; Frey, 2020; McKee et 2020), esta estrategia se ha definido como \"neoliberalismo epidemiol\u00f3gico\" porque, \"al igual que [en] la creencia incondicional en el libre mercado, la estrategia de in - munidad colectiva [promovida por parte de estos gobiernos] consiste en superar una epidemia con regulaci\u00f3n y costos m\u00ednimos, aunque se sepa que implicar\u00e1 la muerte de miles de personas, sobre todo las m\u00e1s vulnerables\" (Frey, 2020). Seg\u00fan Ventura y Bueno la estrategia se ha implementado a partir de tres mecanismos: 1) una intensa actividad normativa y de imposi - ci\u00f3n de vetos presidenciales, 2) una ejecuci\u00f3n de actos de obstrucci\u00f3n a las respuestas a la pandemia en varios niveles administrativos, y 3) una implementaci\u00f3n de propaganda contra la salud p\u00fablica que, en forma de discursos pol\u00edticos y diseminaci\u00f3n de noticias falsas, preten - de debilitar la adhesi\u00f3n popular a las recomendaciones sanitarias. Las autoras (2021) concluyen en este sentido que: el neoliberalismo epidemiol\u00f3gico no se manifiesta como negligencia o como una sucesi\u00f3n de omisiones gubernamentales que hubiera[n] llevado la pandemia a seguir su curso natural. Al contrario, es una decisi\u00f3n del gobierno federal la de promover activamente el contagio masivo gracias a la exacerbaci\u00f3n del ideario neoliberal y a los recursos discursivos del po - pulismo conservador, pese a la resistencia de diversos actores nacionales y al repudio internacional. Al hacerlo, suponiendo que las autoridades fe - derales brasile\u00f1as logren implementar esta estrategia con total impunidad, las pandemias se convertir\u00e1n en un poderoso instrumento de exterminio de poblaciones vulnerables, a disposici\u00f3n de futuros gobiernos (p. 457). Por supuesto, existen resistencias frente a las tendencias mercantiles que se desarrollan de diversas maneras y han tenido resultados dis\u00edmi - les. En Brasil, por ejemplo, la lucha por el SUS ha canalizado muchos esfuerzos y reunido a diferentes actores para sostener ese s\u00edmbolo de las luchas democr\u00e1ticas. Hoy han aparecido propuestas alternativas para enfrentar la pandemia como el Frente por la Vida (Frente pela Vida, 2020). Por su parte, en M\u00e9xico existe un forcejeo pol\u00edtico cons - tante dentro del gobierno federal y, pese a las dificultades, muchos Juan Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez74a\u00fan conf\u00edan en las posibilidades abiertas por las directrices institucio - nales (Tetelboin et al., 2021). Mientras tanto, en Colombia el descontento social se manifiesta de varias formas y algunas din\u00e1micas organizativas, como el Pacto Na - cional por la Salud y la Vida, empiezan a aflorar. Este pacto, que re\u00fane a organizaciones de diversa naturaleza, ha abanderado la lucha por una renta b\u00e1sica que permita afrontar la pandemia, y todav\u00eda est\u00e1n por verse los resultados de la alianza en el cambio de la correlaci\u00f3n de fuerzas en los escenarios de decisi\u00f3n nacional. Al momento de escribir este texto, el paro nacional convocado en Colombia para el 28 de abril de 2021 se convirti\u00f3 en un estallido social, m\u00e1s fuerte a\u00fan que el del 21 de noviembre de 2019. Esta movilizaci\u00f3n masiva, que se ha man - tenido durante varias semanas pese a la represi\u00f3n oficial ha logrado, hasta ahora, retirar el proyecto de ley del gobierno sobre la reforma tributaria y el archivo del mencionado proyecto de ley de reforma a la salud, que profundizaba el modelo de negocio con competencia regu - lada. As\u00ed que el panorama pol\u00edtico est\u00e1 muy agitado. LOS PROCESOS DE VACUNACI\u00d3N EN AM\u00c9RICA LATINA La industria farmac\u00e9utica, productora de vacunas y medicamentos, ha tenido un gran protagonismo en esta pandemia. Si bien no se han logrado desarrollar medicamentos eficaces contra la enfermedad, las vacunas han llegado a tener una importante efectividad. Las empre - sas privadas han defendido el derecho a sus patentes argumentando, como es costumbre, la importante inversi\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda que han hecho, pero tambi\u00e9n se\u00f1alando los riesgos financieros en que han incurrido para el desarrollo de las vacunas. Sin embargo, quienes hoy asumen la mayor\u00eda de esos riesgos son los Estados, toda vez que las vacunas producidas por las empresas privadas cuentan con una protecci\u00f3n especial que exime a las empresas de pagar indemniza - ciones si sus vacunas producen efectos secundarios (S\u00e1nchez, 2020). Durante el 2020 el mundo vivi\u00f3 una vertiginosa carrera por la elaboraci\u00f3n de la vacuna, y mientras avanzaba esta carrera, los pa\u00ed - ses se preparaban para iniciar el proceso de vacunaci\u00f3n. En julio de 2020, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) elabor\u00f3 unas orientaciones para la planificaci\u00f3n de la introducci\u00f3n de la vacuna contra el Covid-19, en las que se mencionaba que los pa\u00edses deb\u00edan establecer metas as\u00ed como criterios de priorizaci\u00f3n, pensando en que la vacunaci\u00f3n se adelantar\u00eda por fases (OPS, 2020)2020. Se formula - ron tres objetivos b\u00e1sicos: uno, proteger la integridad del sistema de salud y la infraestructura para la continuidad de los servicios esencia - les; dos, reducir la morbilidad severa y la mortalidad asociada al Co - vid-19 protegiendo a las poblaciones de mayor riesgo; y tres, reducir Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...75la transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n en la comunidad y generar \"inmunidad de reba\u00f1o\". Los objetivos llevan impl\u00edcito una cierta priorizaci\u00f3n e implican, en ese sentido, vacunar a los trabajadores de la salud y otros servi - cios esenciales y a los grupos de mayor riesgo, identificados seg\u00fan la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, y ampliar la vacunaci\u00f3n a otros grupos de acuerdo con el incremento en la disponibilidad de las vacunas en cada pa\u00eds (OPS, 2020)2020. Estas son, en efecto, las orientaciones que, en t\u00e9rminos generales, han seguido los pa\u00edses. Hoy se vive con intensidad y algo de angustia un momento de pro - ducci\u00f3n y distribuci\u00f3n masiva de vacunas. Los grandes procesos de vacunaci\u00f3n iniciaron con el despegar del nuevo a\u00f1o, pero estos se han llevado a cabo de un modo muy desigual. Aunque, en general, la pre - ocupaci\u00f3n por las vacunas se concentra en los asuntos de la lentitud del proceso y la inequidad en su distribuci\u00f3n, cabe tener presente que existe mucha incertidumbre frente a la duraci\u00f3n de su efecto protec - tor, as\u00ed como frente a sus efectos en el mediano y largo plazo (Esla - va-Casta\u00f1eda, 2021)2021. Para marzo de 2021 se estimaba que a Am\u00e9rica Latina le hab\u00eda co - rrespondido apenas un 5% de las vacunas aplicadas en el mundo, a pe - sar de haber aportado cerca del 20% de las muertes (LatamChequea, 2021)2021. Brasil y M\u00e9xico empezaron sus procesos de vacunaci\u00f3n a mediados de enero de 2021, mientras que Colombia tard\u00f3 un mes m\u00e1s en hacerlo. Brasil inici\u00f3 su proceso de vacunaci\u00f3n en medio de las tensiones de poder entre el gobierno federal y los gobiernos estatales, y por pre - si\u00f3n de algunos de estos, se adelant\u00f3 la administraci\u00f3n de las prime - ras dosis. El Estado de S\u00e3o Paulo tom\u00f3 la iniciativa y fue seguido por los estados de Mato Grosso do Sul, Esp\u00edrito Santo y Maranh\u00e3o (Vivas, 2021b). La meta trazada para el proceso es vacunar al 70% de la poblaci\u00f3n -cerca de 150 millones de personas- y, para empezar, se prioriz\u00f3 a los trabajadores de la salud, los mayores de 60 a\u00f1os y las po - blaciones ind\u00edgenas, quilombola y ribere\u00f1a (ribeirinha en portugu\u00e9s). El proceso ha tenido tropiezos y los problemas de disponibilidad de vacunas y otros suministros han sido un relato de ello. Tal como lo han expresado las investigadoras Ventura y Bueno, de la Universidad de S\u00e3o Paulo (USP) y la Fundaci\u00f3n Oswaldo Cruz (Fiocruz-RJ): la respuesta brasile\u00f1a a la pandemia [...] se caracteriza [...] por la renuncia al protagonismo en los planes regional y multilateral [por parte de Bol - sonaro]; por la participaci\u00f3n en alianzas nefastas para los derechos hu - manos, con gobiernos ultraconservadores y dictaduras; por la sumisi\u00f3n a los intereses de Estados Unidos, al menos durante la administraci\u00f3n de Donald Trump (2017-2021), y por la importaci\u00f3n selectiva y puntual de Juan Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez76conductas estadounidense con fines propagand\u00edsticos [,] [...] [tales como] ataques a China y a organizaciones internacionales, en particular a la OMS, y vacilaciones en adherirse al Acelerador del Acceso a las herramientas contra la Covid-19 (COVAX) (Ventura y Bueno, 2021, p. 429). A comienzos de abril se hablaba de haber administrado alrededor de 20 millones de dosis entre 16 millones de personas. Consideran - do que el Programa Nacional de Inmunizaci\u00f3n (PNI) brasile\u00f1o es el m\u00e1s grande del mundo y tiene una gran experticia (Ventura y Bueno, 2021), el avance en el proceso de vacunaci\u00f3n es cuestionable. Las va - cunas administradas han sido las de las corporaciones Sinovac Bio - tech Ltd. y Oxford-AstraZeneca, puesto que el gobierno ha sido reacio a cerrar un acuerdo con Pfizer-BioNTech, por sus discrepancias frente a las condiciones de pago. El centro de investigaci\u00f3n \"Instituto Butantan\", en el distrito de Butant\u00e3, en la ciudad de S\u00e3o Paulo, viene desarrollando un proyecto que llama la atenci\u00f3n: el \"proyecto S\", un estudio cl\u00ednico que busca monitorizar las consecuencias de la vacunaci\u00f3n contra el Covid-19 y valorar el momento en que se pueden retirar otras medidas de pro - tecci\u00f3n. El proyecto se lleva a cabo en la ciudad de Serrana, en donde toda la poblaci\u00f3n adulta -cerca de 30 mil personas- fue vacunada con CoronaVac, la vacuna de la corporaci\u00f3n china Sinovac Biotech Ltd. (BBC News Mundo, 2021). En M\u00e9xico, por su parte, se empez\u00f3 a aplicar la vacuna entre los trabajadores de la salud de la llamada \"primera l\u00ednea\" de atenci\u00f3n, y se continu\u00f3 con los adultos mayores, tal como ha ocurrido en mu - chos otros pa\u00edses (Vivas, 2021a). Las vacunas de cinco corporaciones, compa\u00f1\u00edas y consorcios fueron aprobadas por el pa\u00eds para afrontar el reto de vacunar a 117 millones de personas: Oxford-AstraZeneca, Pfizer-BioNTech, Instituto Gamaleya, Sinovac Biotech Ltd. y CanSino Biologics. Si bien el comienzo del proceso se vivi\u00f3 con gran expectativa, su lentitud, debida a la escasez de vacunas y a los problemas de suminis - tro, hizo perder el optimismo del arranque. El gobierno esperaba va - cunar a todo el personal de salud y a 15 millones de personas mayores de 60 a\u00f1os antes de terminar el mes de marzo, pero la expectativa tuvo que rebajarse al mes de mayo. Para comienzos de abril, M\u00e9xico con - tabilizaba 9,8 millones de habitantes vacunados, habiendo repartido entre ellos 11,7 millones de dosis de vacunas. Este ritmo, a todas luces inquietante, llevar\u00eda a que el proceso de vacunaci\u00f3n se extendiera du - rante tres a\u00f1os (Zerega et al., 2021). En cuanto a lo ocurrido en Colombia, cabe se\u00f1alar que el proce - so de vacunaci\u00f3n inici\u00f3 m\u00e1s tard\u00edamente que en los otros dos pa\u00edses Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...77debido a la demora en el establecimiento de acuerdos con las corpo - raciones farmac\u00e9uticas en los que, a la postre, varios de los t\u00e9rminos tienen car\u00e1cter secreto al amparo de cl\u00e1usulas de confidencialidad. La orientaci\u00f3n b\u00e1sica del proceso qued\u00f3 consignada en el Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n, publicado en diciembre de 2020, y ampliamente divul - gado entre enero y febrero del 2021 (MinSalud, 2021b). En el Plan se establecieron dos fases y cinco etapas en las que se espera vacunar al 70% de la poblaci\u00f3n, cerca de 35 millones de perso - nas. Seg\u00fan la informaci\u00f3n suministrada por el gobierno, se han com - prado vacunas, por la v\u00eda de la iniciativa COVAX, para completar el esquema de vacunaci\u00f3n de 10 millones de personas; para el resto de la poblaci\u00f3n, las vacunas que se utilizar\u00e1n ser\u00e1n compradas mediante los acuerdos bilaterales establecidos con las corporaciones farmac\u00e9u - ticas, siempre de manera confidencial, aunque algunos organismos de control y sectores acad\u00e9micos hayan pedido transparencia en estos contratos. Las vacunas autorizadas en el pa\u00eds son las de las corporaciones y consorcios Pfizer-BioNTech, Moderna, Oxford-AstraZeneca, Janssen de Johnson y Johnson, y Sinovac Biotech Ltd. Seg\u00fan la priorizaci\u00f3n establecida, primero se vacuna al personal de salud y a los adultos mayores de 80 a\u00f1os, luego a los mayores de 60 a\u00f1os, posteriormente la poblaci\u00f3n adulta con morbilidades especiales, despu\u00e9s a los cuida - dores institucionales, y por \u00faltimo, al resto de la poblaci\u00f3n (MinSalud, 2021a). Debido a las limitaciones en el suministro de las vacunas, el proce - so se lleva de forma gradual seg\u00fan la disponibilidad. Para la segunda semana de abril del 2021, en medio del aumento de casos y la alerta hospitalaria -se habl\u00f3 entonces de un segundo pico de la pandemia-, y despu\u00e9s de experimentar una demora con la llegada de vacunas al pa\u00eds, se contabilizaban cerca de 3 millones de dosis administradas, para un poco m\u00e1s de 2 millones de personas (Datosmacro.com, 2021). Si bien el gobierno nacional se muestra optimista, algunos repor - tes preliminares muestran que el proceso de vacunaci\u00f3n est\u00e1 adqui - riendo un inquietante comportamiento diferencial, debido a que la eficiencia en la aplicaci\u00f3n de las dosis disponibles ha sido heterog\u00e9 - nea. Departamentos como Bol\u00edvar, Huila y Cundinamarca han tenido un buen comportamiento, mientras que otros, como Cauca, Putuma - yo y La Guajira han tenido un comportamiento deficiente, aunque las valoraciones cambian con el paso de tiempo. Esta situaci\u00f3n, asociada a las inequidades socioecon\u00f3micas documentadas en relaci\u00f3n con la mortalidad por el Covid-19 y al comportamiento diferencial frente a la atenci\u00f3n de los enfermos, hace que el panorama resulte amenazador Juan Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez78y pueda llevar a una situaci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s inequitativa (Ciencia abierta, 2021). El problema del suministro de vacunas no ha sido un asunto exclu - sivamente local o regional, pero Am\u00e9rica Latina se ha visto particular - mente afectada. La carencia de vacunas se ha debido, en gran medida, a los problemas que suscita mantener los derechos de propiedad en manos de la industria farmac\u00e9utica, en medio de una pandemia. Tal como lo menciona el reconocido salubrista y polit\u00f3logo Vicente Na - varro (2020), la defensa a ultranza de los derechos de propiedad pier - de mucho de su sentido cuando se conoce que los desarrollos de las vacunas de corporaciones y consorcios como Moderna, Pfizer-BioN - Tech y Oxford-AstraZeneca est\u00e1n basados en investigaciones que han sido financiadas con fondos p\u00fablicos, en Estados Unidos y la Uni\u00f3n Europea. Una primera comparaci\u00f3n de lo ocurrido en los tres pa\u00edses en t\u00e9r - minos de la respuesta que han tenido los Estados frente a la pande - mia, revela varias similitudes y algunas diferencias. Sintetizaremos estos aspectos a continuaci\u00f3n, en cuatro puntos. En primer lugar, la pandemia irrumpi\u00f3 para los tres pa\u00edses en un escenario complejo, de gran desigualdad y de intensas din\u00e1micas pol\u00ed - ticas, en que todos se vieron forzados a tomar medidas de aislamiento, cuarentena y restricci\u00f3n a la movilidad que agudizaron el desempleo, la precariedad y la desigualdad social. Si bien la carga de la pandemia, como se ha visto en otros pa\u00edses, ha reca\u00eddo en el sector p\u00fablico en salud, en los tres pa\u00edses estudiados este sector se encontraba ya debilitado, aunque de modo diferente de acuerdo con sus propias trayectorias hist\u00f3ricas. Brasil hab\u00eda construi - do el vigoroso y din\u00e1mico SUS que, en medio de las tensiones pol\u00edti - cas, ha defendido la centralidad de lo p\u00fablico y la garant\u00eda estatal del derecho a la salud, pero ha tenido que vivir m\u00faltiples contradicciones en el proceso y acoso creciente del poder de los mercados. Hoy, el SUS experimenta la arremetida de un gobierno autoritario y neoliberal que ha debilitado seriamente su accionar. M\u00e9xico, por su parte, apenas hab\u00eda iniciado un proceso de fortalecimiento de la institucionalidad p\u00fablica en salud, en medio de dificultades y limitaciones, cuando las afugias de la pandemia emergieron y las expectativas de cambio se ven ahora limitadas. Mientras tanto, Colombia contin\u00faa manteniendo un sistema de mercado con competencia regulada que desmantela, cada vez de ma - nera m\u00e1s fehaciente, la infraestructura p\u00fablica. Irrumpen voces de protesta y alianzas que reclaman otra orientaci\u00f3n para el sistema de salud y protestas generalizadas inspiradas, esta vez, en una regresiva y salvaje reforma tributaria, rememoran las protestas generalizadas Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...79previas a la pandemia, en noviembre de 2019, y durante aquella en septiembre de 2020. La intensidad de la protesta social ha sido de tal envergadura que el gobierno retir\u00f3 la propuesta de reforma tributaria y el Congreso de la Rep\u00fablica archiv\u00f3 la propuesta de reforma a la sa - lud. As\u00ed que el \u00e1nimo de las movilizaciones se encuentra exaltado por esos logros, que se asumen de gran importancia. En segundo lugar, los tres pa\u00edses desarrollan sus procesos de vacu - naci\u00f3n bajo el negativo influjo de una gran dependencia cient\u00edfico-t\u00e9c - nica que, hay que reconocerlo, pesa mucho debido a la existencia previa de toda una historia en la producci\u00f3n de vacunas. Siguiendo di - rectrices de la econom\u00eda neocl\u00e1sica del neoliberalismo, que apelaban a la poca competitividad en los mercados y a una supuesta vocaci\u00f3n de productores de materias primas, se desmantelaron las infraestruc - turas para la producci\u00f3n de vacunas. El desmantelamiento fue total en Colombia, y menor medida en Brasil dada su mayor trayectoria indus - trial; en tanto que M\u00e9xico parece encontrarse en un punto intermedio. Por esta din\u00e1mica diferencial es que M\u00e9xico y Brasil discuten acuerdos para producir vacunas, bien con el consorcio Oxford-As - traZeneca o la corporaci\u00f3n Sinovac Biotech Ltd., algo que no hace Colombia. Aunque a veces se ha discutido, en este \u00faltimo pa\u00eds, la ne - cesidad de tener un desarrollo tecnol\u00f3gico propio, como parte de la seguridad nacional, las exigencias que se requieren para satisfacer esta necesidad han llevado a que las propuestas se desestimen r\u00e1pida - mente (Rodr\u00edguez, 2021). En tercer lugar, los procesos de vacunaci\u00f3n se han llevado a cabo en medio de intensas din\u00e1micas de negociaci\u00f3n, en las que se ha ma - nifestado la vulnerabilidad de los Estados nacionales y la posici\u00f3n do - minante de las corporaciones farmac\u00e9uticas. Esto ha sido evidente tanto a la luz de las dificultades con la puesta en marcha de la iniciati - va COVAX (Noticias ONU, 2021a) y su limitada capacidad de agilizar la distribuci\u00f3n de las vacunas, como a la luz del poder demostrado de las corporaciones en cl\u00e1usulas de confidencialidad impuestas a los gobiernos y en exoneraciones de responsabilidades frente a los efectos de las vacunas (S\u00e1nchez, 2020). Como lo se\u00f1al\u00f3 Vicente Navarro, el escenario de escasez de va - cunas refuerza el poder de negociaci\u00f3n de la industria farmac\u00e9utica, que ha aprovechado el desespero de sus clientes, los Estados, para optar por las v\u00edas que le resultan en cada momento m\u00e1s convenientes. En los acuerdos bilaterales con las corporaciones farmac\u00e9uticas, por los que algunos pa\u00edses han optado en detrimento de la iniciativa CO - VAX, las corporaciones han incumplido sus ofrecimientos, en varias ocasiones, y en otras simplemente han cambiado de comprador. Sin Juan Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana Henao-Kaffure, Sandra Bernal-Olaya, Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez80embargo, como nos lo recuerda el propio Navarro (2021), esta no es la \u00fanica forma en que se puede proceder: Tenemos experiencia que muestra que existen modus operandi para re - solver esta grav\u00edsima situaci\u00f3n distintos a los del modelo conservador-li - beral. El caso m\u00e1s claro es la experiencia con la pr\u00e1ctica erradicaci\u00f3n de la poliomielitis a nivel mundial, una de las enfermedades que caus\u00f3 una mayor mortalidad en el mundo durante el siglo pasado. Analizando c\u00f3mo se control\u00f3 y erradic\u00f3 la poliomielitis d\u00e9cadas atr\u00e1s, podemos ver c\u00f3mo se hizo y c\u00f3mo se deber\u00eda hacer ahora. Actualmente, esta enfermedad casi ha desaparecido y ello es resultado, primordialmente, de la manera en que se desarroll\u00f3 su plan de erradicaci\u00f3n. Con el objetivo final de erradicarla, se impuls\u00f3 una campa\u00f1a global, liderada en gran parte por la OMS, con la ayuda y el consenso internacional. Un elemento esencial de aquel hito es que no hubo ninguna patente que obstaculizara la producci\u00f3n de la vacu - na a nivel mundial. Su descubridor, el Dr. Jonas Salk, insisti\u00f3 en que no la hubiera y que fuera de propiedad p\u00fablica. No debemos olvidar el hecho de que hoy se est\u00e1 actuando con un recurso tecnol\u00f3gico que aplica muy novedosas t\u00e9cnicas, a las cuales apenas nos estamos habituando. A\u00fan existe incertidumbre frente a cu\u00e1nto durar\u00e1 el efecto protector de las vacunas y sus efectos a me - diano y largo plazo, as\u00ed que, pese a la esperanza puesta en las va - cunas, hay que ser cautos. De otra parte, no se puede pensar que la vacuna es una soluci\u00f3n \u00faltima, toda vez que, pese a su importancia, no se afectan con ella las condiciones socioambientales en que des - punta la pandemia, ni sus peculiares condiciones de reproducci\u00f3n (Eslava-Casta\u00f1eda, 2020b). Asimismo, es evidente que la pandemia no puede enfrentarse sin garantizar una renta b\u00e1sica a la poblaci\u00f3n que, en su mayor\u00eda, depende de trabajos que la exponen despropor - cionadamente al virus, y que explican la expresi\u00f3n y persistencia de las inequidades sociales en la mortalidad por el Covid-19, en contextos de polarizaci\u00f3n y fragilizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica como los de Brasil, M\u00e9xico y Colombia. Por \u00faltimo, es necesario resaltar que, pese a ciertas tendencias generales, las din\u00e1micas de los procesos de vacunaci\u00f3n ocurren de acuerdo con las particularidades y trayectorias de los pa\u00edses y, dentro de ellos, existen diversas realidades territoriales. Como se coment\u00f3 antes, en los tres pa\u00edses empieza a documentarse un cierto desequi - librio en la eficiencia en la distribuci\u00f3n de las vacunas, entre los de - partamentos, en el caso de Colombia, y entre los estados, en los casos de M\u00e9xico y Brasil. Esto nos lleva a plantear que se hace necesario repensar la manera en que se est\u00e1 actuando. En especial, parece necesario transformar las redes socioespacia - les de poder que se han cristalizado en la coyuntura actual; obtener Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...81una mirada y una labor m\u00e1s sensibles a las especificidades territoria - les y a las diferentes temporalidades, sin perder de vista la din\u00e1mica geopol\u00edtica mundial; y juntar aspiraciones, experiencias y esfuerzos alrededor de elementos comunes, para hacer acuerdos sobre lo que habr\u00e1 de considerarse com\u00fan en los territorios en que se construye la vida de forma cotidiana. Como lo mencionamos en nuestro texto previo (Hern\u00e1ndez-\u00c1lva - rez et al., 2021), tal vez sea un buen momento para afianzar los \"sen - deros pluriversales\" de los cuales nos hablan Kothari, Acosta, Dema - ria, Escobar y Salleh (2018), pero desencadenando, a partir de ellos, la fuerza de un movimiento regional y mundial que promueva el res - peto, la reciprocidad, la solidaridad y el cuidado mutuo; en \u00faltimas, el cuidado de la vida bajo la conciencia de la interdependencia entre humanos y entre las diversas formas de vida en el planeta. BIBLIOGRAF\u00cdA Abbasi, Kamran. (2021). systems, corporate control and capital accumulation. Economy and Society, 30 (4), 433-466. https://doi.org/10.1080/03085140120089054 ALAMES. (2017, ret\u00f3rica negacionista. Principais Alvarenga, Alexandre Andrade et al. (2021). Desafios do Estado brasileiro diante da pandemia de Covid-19: o caso da paradiplomacia maranhense. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, 36 , e00155720. Anderson, Perry. (2016). Crisis en Brasil. En CLACSO (ed.), Golpe en Brasil. Genealog\u00eda de una farsa (pp. 35-63). http://biblioteca. clacso.edu.ar/clacso/se/20160624045419/GolpeEnBrasil.pdf BBC News Mundo. (2021, 26 de febrero). Vacunaci\u00f3n en Brasil: qu\u00e9 es el \"Proyecto S\" para inmunizar contra el covid-19 a una ciudad entera. BBC News Mundo. https://www.bbc.com/mundo/ noticias-america-latina-56164124 Bonilla Gonz\u00e1lez, Ricardo. (2011). Apertura y reprimarizaci\u00f3n de la econom\u00eda colombiana. Nueva sociedad , (231), 46-65. Enclosure: the General Intellect. WorkingUSA, 18 (4), 649-663. https://doi. org/10.1111/wusa.12217 Carvajal Villanueva, Oswaldo. (2005). Futuro de las fusiones en la industria farmac\u00e9utica mundial. Negotium: revista de ciencias gerenciales, 1 (1). Ciencia abierta. (2021, 29 de junio). Monitoreo gr\u00e1fico de vacunaci\u00f3n Colombia. @solsilvanazb. reporting/76870d50-6089-4cfc-9db3-6b1ff3054866/page/BTV4B Cifuentes, et al. Socioeconomic with mortality for Biotechnology and Capitalism in the Neoliberal Era . University of Washington Press. https://www.jstor.org/stable/j.ctvcwnt6d Curcio, Pasqualina. (2021). La carrera por la vacuna Contra el covid-19. En Am\u00e9rica Latina. Sociedad, pol\u00edtica y salud en tiempos de pandemia , (pp. 381). CLACSO. http://biblioteca. Amal y Serradell, Enric. (2020, 8 de junio). Fusiones y adquisiciones en la industria farmac\u00e9utica: la teor\u00eda de los caminos paralelos y los efectos de la Covid-19. Econom\u00eda y Empresa . https://blogs.uoc.edu/economia-empresa/es/ fusiones-y-adquisiciones-en-la-industria-farmaceutica-la-teoria- de-los-caminos-paralelos-y-los-efectos-de-la-covid-19/ Eslava-Casta\u00f1eda, Juan Carlos. (2020a). Hoy vivimos m\u00e1s que solo una pandemia. UN Peri\u00f3dico Digital . http://unperiodico.unal.edu. co/pages/blog/detail/hoy-vivimos-mas-que-solo-una-pandemia/Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...83Eslava-Casta\u00f1eda, Juan Carlos. (2020b). Las causas socioambientales de la pandemia. Revista Facultad Nacional de Salud P\u00fablica, 38(3), 4-5. DOI: https://doi.org/10.17533/udea.rfnsp.e342049 Eslava-Casta\u00f1eda, Juan Carlos. (2020c, 13 de febrero de 2020). Por una salud p\u00fablica que enfrente la crisis civilizatoria. Revista Facultad Nacional de Salud P\u00fablica, 38 (1), 1-2. https://doi.org/ https://doi.org/10.17533/udea.rfnsp.v38n1e341123 Eslava-Casta\u00f1eda, Juan Carlos. (2021). Inequidad y demora: grandes motivos de preocupaci\u00f3n en la vacunaci\u00f3n contra Covid-19. UN Peri\u00f3dico digital . http://unperiodico.unal.edu.co/pages/blog/ detail/ inequidad-y-demora-grandes-motivos-de-preocupacion-en-la- vacunacion-contra-covid-19/ Eslava-Casta\u00f1eda, Juan Carlos, Garc\u00eda Sierra, Marcela y Bernal Olaya, Sandra. (2017). Dudas y desasosiego ante la epidemia de Gripa en Bogot\u00e1, Colombia, en 1918. American\u00eda, Revista de Estudios Latinoamericanos , (6), 110-135. https://www.upo.es/ revistas/index.php/americania/issue/view/177/showToc Fleury, Sonia. (2007). Salud y democracia en Brasil: valor p\u00fablico y capital institucional en el Sistema \u00danico de Salud. Salud Colectiva, 3 , 147-157. Frente pela Vida. (2020). Plano nacional de enfrentamento a pandemia da covid-19. Frente pela Vida . https://frentepelavida. org.br/uploads/documentos/PEP-Covid-19-COMPLETO.pdf Frey, Isabel. (2020, 19 Nancy. (2019). Climate change and the people's health . Oxford University Press. Fumagalli, Andrea. (2010). Bioeconom\u00eda y capitalismo cognitivo. Hacia Un Nuevo Paradigma de Acumulaci\u00f3n . Madrid: Traficantes de Sue\u00f1os. Garc\u00eda, Jos\u00e9 Lu\u00eds. (2006). Biotecnologia e biocapitalismo global. An\u00e1lise Social, 41 (181), 981-1009. https://www.jstor.org/ stable/41012435 Guerrero, Ramiro et al. (2011). Sistema de salud de Colombia. Salud P\u00fablica de M\u00e9xico, 53 , Mario Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez84Henao-Kaffure, Liliana Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez, Mario. (2017). La pandemia de gripe de 1918: un caso de subsunci\u00f3n de lo biol\u00f3gico en lo social. American\u00eda, Revista de Estudios Latinoamericanos , (6), 8-52. Liliana and contemporary capitalism: building a historical-critical https://doi.org/10.1007/s00038-020-01441-z Henao-Kaffure, Liliana, Miranda-Canal, N\u00e9stor y Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez, Mario. (2020). La encrucijada de la pandemia para la salud mundial. En A. Carvajal-Rueda (ed.), Nadie se salva solo. Significados de la pandemia que cambi\u00f3 la humanidad . Madrid: Paid\u00f3s. Hern\u00e1ndez A., Mario. (2012, 15-20 de julio). Reformas del sector salud en perspectiva comparada: Brasil, M\u00e9xico y Colombia, 1980-2010. Viena. Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez, Mario. (2019). Sistemas universales de protecciones sociales como alternativa a la Cobertura Universal en Salud (CUS). Sa\u00fade em Debate, 43 , 29-43. https://doi. org/10.1590/0103-11042019S503 Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez, Mario et al. coverage and capital accumulation: a relationship unveiled by the critical political economy approach. International Journal of Public Health . https://doi.org/10.1007/s00038-020-01437-9 Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez, Mario et al. (2021). La pandemia de la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva cr\u00edtica hist\u00f3rico-territorial. En C. Tetelboin Henrion, D. Iturrieta Henr\u00edquez y C. Schor-Landman (eds.), Am\u00e9rica Latina. Sociedad, pol\u00edtica y salud en tiempos de pandemias (pp. 71-114). Buenos Aires: CLACSO; Xochimilco: Universidad Aut\u00f3noma libro_detalle. php?orden&id_libro=2315&pageNum_rs_libros=0&totalRows_ Bel\u00e9n y Tussie, Diana. (2015). UNASUR Health: A quiet revolution in health diplomacy in South America. Global social policy, 15 (3), 261-277. https://doi. org/10.1177/1468018115599818Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...85Homedes Beguer, N\u00faria y Ugalde, Antonio. (2008). 25 a\u00f1os de descentralizaci\u00f3n del sistema de salud mexicano: una experiencia para analizar. Revista Gerencia y Pol\u00edticas de Salud, 7, 26-45. http://www.scielo.org.co/scielo. php?script=sci_arttext&pid=S1657- 70272008000200003&nrm=iso Horton, Richard. (2020, Sep 26). Offline: Covid-19 is not a pandemic. Lancet, 396 (10255), 874. https://doi.org/10.1016/ S0140-6736(20)32000-6 IGHS. (2021). La respuesta de M\u00e9xico al Covid-19: estudio de caso. Institute for Global Health Sciences . https://globalhealthsciences. ucsf.edu/sites/globalhealthsciences.ucsf.edu/files/la_respuesta_ de_mexico_al_covid_esp.pdf Kempf, Herv\u00e9 y Bucci, Julia. (2007). C\u00f3mo los ricos destruyen el planeta . Libros del Zorzal. Kothari, Ashish et al. (2018). Encontrando pluriversales. Ecuador Debate (103), 80-96. http://hdl.handle. net/10469/15392 LatamChequea. (2021, 6 de marzo). Cu\u00e1n transparentes son los procesos de vacunaci\u00f3n contra la Covid-19 en Am\u00e9rica Latina. Colombia Check . https://colombiacheck.com/investigaciones/ cuan-transparentes-son-los-procesos-de-vacunacion-contra-la- covid-19-en-america Laurell, {Asa Cristina. (2020). Las dimensiones de la pandemia de Covid-19. El trimestre econ\u00f3mico, 87 (348), 963-984. DOI: and its Implications for Population Health in Europe\". Journal of Health Policy and Management . https://doi. org/10.34172/ijhpm.2020.124 Medina, Med\u00f3filo. (1997). Dos d\u00e9cadas de crisis pol\u00edtica en Colombia, 1977-1997. La crisis socio-pol\u00edtica colombiana: un an\u00e1lisis coyuntural de la coyuntura. Bogot\u00e1. https://repositorio. unal.edu.co/bitstream/handle/unal/3009/01PREL01. pdf?sequence=3&isAllowed=y ESTO LO AGREGU\u00c9 YO. POR FAVOR, Telma Maria Gon\u00e7alves. (2014). Hist\u00f3ria da reforma sanit\u00e1ria brasileira e do Sistema \u00danico de Sa\u00fade: mudan\u00e7as, Juan Eslava-Casta\u00f1eda, Elis Borde, Liliana de marzo). Coronavirus en Brasil: 12 meses y 250.000 muertos. Deutsche Welle . https://www.dw.com/es/ coronavirus-en-brasil-12-meses-y-250000-muertos/a-56751805 MinInterior. (2020). Decreto https://dapre.presidencia.gov.co/ normativa/normativa/DECRETO%20457%20DEL%2022%20 DE%20MARZO%20DE%202020.pdf MinSalud. (2020). Resoluci\u00f3n N\u00ba 385/2020. Ministerio de Social, Rep\u00fablica de Colombia. https://www.suin- juriscol.gov.co/viewDocument.asp?id=30039292 MinSalud. (2021a). Abec\u00e9 de la vacunaci\u00f3n contra el Covid 19. Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, Rep\u00fablica de Colombia. https://www.minsalud.gov.co/sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/ RIDE/VS/abece-vacunacion-contra-covid19.pdf MinSalud. (2021b). Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n contra el Covid-19. Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, Rep\u00fablica de Colombia. https://www.minsalud.gov.co/sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/ RIDE/VS/pnv-contra-covid-19.pdf Navarro, Vicen\u00e7. (2020, 30 de diciembre). \u00bfPor qu\u00e9 no hay suficientes vacunas anti-coronavirus para todo el mundo? https://blogs. publico.es/vicenc-navarro/2020/12/30/ por-que-no-hay-suficientes-vacunas-anti-coronavirus-para-todo- el-mundo/ Navarro, Vicen\u00e7. (2021, 25 de febrero). Sabemos c\u00f3mo controlar la pandemia, pero los dogmas neoliberales dificultan hacerlo. https://blogs.publico.es/vicenc-navarro/2021/02/25/ sabemos-como-controlar-la-pandemia-pero-los-dogmas- neoliberales-dificultan-hacerlo/ Navas, Mar\u00eda Elena. (2021, 19 de marzo). Vacunas de covid-19: \u00bfpor qu\u00e9 no se liberan las patentes para que puedan producirse de manera masiva y lleguen a todo el mundo? BBC News Mundo . https://www.bbc.com/mundo/noticias-56433141 Noticias ONU. (2021a). Brasil, Colombia, Venezuela, Per\u00fa y \u00e1reas de Bolivia sufren un fuerte aumento de casos de Covid-19. https:// news.un.org/es/story/2021/04/1490852Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...87Noticias ONU. (2021b). La OMS critica el ego\u00edsmo de los pa\u00edses ricos y las farmac\u00e9uticas frente a las vacunas del Covid-19. Naciones Unidas . https://news.un.org/es/story/2021/01/1486742 OPS. (2020). Orientaciones para la planificaci\u00f3n de la introducci\u00f3n de la vacuna contra la Covid-19. Bolet\u00edn de Inmunizaci\u00f3n, 42 (3), 8. https://iris.paho.org/bitstream/handle/10665.2/52956/ EPIv42n32020_spa.pdf?sequence=5 Paim, Jairnilson et al. (2011). The Brazilian https://doi.org/10.1016/S0140-6736(11)60054-8 Picheta, Rob y Siad, Arnaud. (2020, 14 de mayo). La visita de Bolsonaro para reunirse con Trump en marzo fue un \"coronaviaje\", dice el exministro de Salud de Brasil. CNN . https://cnnespanol.cnn.com/2020/05/14/ la-visita-de-bolsonaro-para-reunirse-con-trump-en-marzo-fue- un-coronaviaje-dice-el-exministro-de-salud-de-brasil// Presidencia. (2020). Decreto N\u00ba 637/2020. la Rep\u00fablica, Rep\u00fablica de Colombia. https://dapre.presidencia. gov.co/normativa/normativa/DECRETO%20637%20DEL%20 6%20DE%20MAYO%20DE%202020.pdf Roberts, Michelle. (2021, 3 de marzo). Variante brasile\u00f1a de coronavirus: qu\u00e9 se sabe de la P.1. BBC News Mundo . https:// www.bbc.com/mundo/noticias-56267463 Rodr\u00edguez, Margarita. (2021, 30 de marzo). Los pa\u00edses en Am\u00e9rica Latina en los que desarrollan proyectos de vacunas contra la covid-19. BBC News Mundo . https://www.bbc.com/mundo/ noticias-america-latina-56545330 Roth-Deubel, Andr\u00e9 N. y Molina-Mar\u00edn, Gloria. (2013). Rector\u00eda y gobernanza en salud p\u00fablica en el contexto del sistema de salud colombiano, 2012-2013. Revista de Salud P\u00fablica, 15 , 44-55. Ru\u00edz, Alfonso. (2020, 3 de noviembre). La carrera por la vacuna del Covid llega al tramo final con 45 candidatas en pruebas con humanos. El Pa\u00eds Econom\u00eda . https://cincodias.elpais.com/ cincodias/2020/11/02/companias/1604337656_896315.html S\u00e1nchez, \u00c1lvaro. (2020, 26 de agosto). Europa blinda financieramente a las farmac\u00e9uticas frente a posibles fallos de las vacunas. El Pa\u00eds . https://elpais.com/sociedad/2020-08-26/ europa-blinda-financieramente-a-las-farmaceuticas-frente-a- 5 de febrero). Informe \u00bfC\u00f3mo explicar la sistematicidad en los asesinatos de l\u00edderes sociales? Publicaciones Semana . https://www.semana.com/nacion/articulo/ como-explicar-la-sistematicidad-en-los-asesinatos-de-lideres- sociales/600165/ Semana. (2019b, 16 de noviembre). \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s del paro nacional del 21 de noviembre? Razones, realidades y mitos de la movilizaci\u00f3n social del 21 de noviembre. Publicaciones Semana . https://www.semana.com/nacion/articulo/ como-explicar-la-sistematicidad-en-los-asesinatos-de-lideres- sociales/600165/ Statista. (2021). N\u00famero de personas fallecidas a causa del coronavirus (Covid-19) en Am\u00e9rica Latina y el Caribe al 9 de abril de 2021, por pa\u00eds. Statista . https://es.statista.com/ estadisticas/1105336/ covid-19-numero-fallecidos-america-latina-caribe/ Tetelboin, Mar\u00eda del Carmen y Melo, Karen (2021). M\u00e9xico: la transformaci\u00f3n del Sistema de Salud, la pandemia de Covid-19 y los trabajadores de la salud. En C. Tetelboin Henrion, D. Iturrieta Henr\u00edquez y C. Schor-Landman (eds.), Am\u00e9rica Latina. Sociedad, pol\u00edtica y salud en tiempos de pandemias (pp. 309-338). Buenos Aires: CLACSO; Xochimilco: Universidad Aut\u00f3noma latinoamericana/libro_detalle. php?orden&id_libro=2315&pageNum_rs_libros=0&totalRows_ rs_libros=1480 Thuillier, Pierre (1985). C\u00f3mo naci\u00f3 la biolog\u00eda molecular. En Biolog\u00eda Molecular . Selecciones de La Recherche (pp. 19-38). Madrid: Ediciones Orbis. Torres, Mauricio. (2021). Covid-19: pandemia y precariedad laboral en el sector salud y su impacto en la salud de las y los trabajadores. En C. Tetelboin Henrion, D. Iturrieta Henr\u00edquez y C. Schor-Landman (eds.), Am\u00e9rica Latina. Sociedad, pol\u00edtica y salud en tiempos de pandemias (pp. 291-308). Buenos Aires: CLACSO; Xochimilco: Universidad Aut\u00f3noma https://www.clacso.org.ar/libreria-latinoamericana/libro_detalle. php?orden&id_libro=2315&pageNum_rs_libros=0&totalRows_ rs_libros=1480 Los procesos de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad por coronavirus (Covid-19) desde una perspectiva...89Ventura, Deisy de Freitas Lima y Bueno, Fl\u00e1via Thedim Costa. (2021). De l\u00edder a paria de la salud global: Brasil como laboratorio del \"neoliberalismo epidemiol\u00f3gico\" ante la Covid-19. Foro Internacional, 61 (2 (244)), 427-468. https://www. jstor.org/stable/27005437 Vivas, Michell. (2021a, 14 de enero). Inicia proceso de vacunaci\u00f3n masiva contra el covid-19 en M\u00e9xico. Consultor Salud . https:// consultorsalud.com/ inicia-proceso-de-vacunacion-masiva-contra-el-covid-19-en- mexico/ Vivas, Michell. (2021b, 19 de enero). Inicia proceso de vacunaci\u00f3n masiva en Brasil con la vacuna china. Consultor Salud . https:// consultorsalud.com/inicia-el-proceso-de-vacunacion-en-brasil/ Zerega, Georgina, Camhaji, El\u00edas y Galindo, Jorge. (2021, 17 de febrero). As\u00ed avanza la vacunaci\u00f3n contra la covid-19 en M\u00e9xico. El Pa\u00eds . https://elpais.com/mexico/2021-02-23/asi-avanza-la- vacunacion-contra-coronavirus-en-mexico.html Zukerfeld, Mariano. (2008, 23-26 de septiembre). Propiedad Intelectual y Capitalismo Cognitivo. Breve historia de un matrimonio forzoso.91REPENSAR EN COMUNICACI\u00d3N Y SALUD PARA AM\u00c9RICA LATINA A PARTIR DE LA PANDEMIA Soledad Rojas-Rajs INTRODUCCI\u00d3N Durante el a\u00f1o 2020 y los inicios del 2021 el acontecimiento planeta - rio m\u00e1s importante ha sido la pandemia de Covid-19, un hecho social y global que transform\u00f3 profundamente la vida y las pr\u00e1cticas sociales en toda la tierra. Con m\u00e1s de 3.700.000 muertes en el mundo en un plazo de 18 meses, la experiencia colectiva y mundial de la pandemia ha puesto a la salud en un lugar central en la discusi\u00f3n sobre lo social. A lo largo del 2020 se elaboraron diversas hip\u00f3tesis y reflexiones que permiten afirmar que la pandemia es un hecho profundamente huma - no. Sea que se atribuya el origen del virus SARS-COV-2 al consumo de ciertos animales o al modo de producci\u00f3n de alimentos, hay que ob - servar que son las caracter\u00edsticas de la vida social contempor\u00e1nea las que desencadenaron la pandemia. Quiz\u00e1 la m\u00e1s importante entre ellas es la velocidad de la movilidad humana entre territorios, que permiti\u00f3 que el virus se diseminara por el planeta; sin embargo, otras caracte - r\u00edsticas comunes relacionados con comunicaci\u00f3n y salud, ha sido la importancia relevante de las comunicaciones digitales, reflexi\u00f3n que permite pensar cu\u00e1les ser\u00e1n en el futuro pr\u00f3ximo los principales re - tos para Am\u00e9rica Latina, una de las regiones m\u00e1s afectadas por la pandemia. La pandemia de Covid-19 les ha dado un nuevo lugar a las co - municaciones, especialmente a la comunicaci\u00f3n digital. Ha sido Soledad Rojas-Rajs 92indispensable acceder a informaciones, instrucciones, conocimientos espec\u00edficos y medios de contacto para afrontar la pandemia, la con - tingencia y sus implicaciones. Por un lado, se ha se\u00f1alado que esta es la primera pandemia que se combate digitalmente (Ramonet, 2020), puesto que informaciones, contenidos, estrategias y recursos tecnol\u00f3 - gicos digitales han sido empleados para la contenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n de Covid-19. Por otro lado, la vida social -que ya estaba fuertemente de - terminada por las comunicaciones y el desarrollo tecnol\u00f3gico- se vio empujada a lo que puede llamarse \"la digitalizaci\u00f3n forzada\". Si bien es un t\u00e9rmino que se utilizaba ya en el mercado global, no hab\u00eda impli - cado el dominio de tantos \u00e1mbitos de producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de la vida humana como los que ahora se observan. El confinamiento y la necesidad de guardar distancia incrementaron la dependencia hacia tecnolog\u00edas digitales y produjeron un salto obligado hacia modalida - des de la vida social que parec\u00edan a\u00fan una promesa del futuro. El predominio actual de la vida digital acelerado por la pandemia, ha construido nuevas o remodeladas configuraciones sociales, as\u00ed como cambios en las pr\u00e1cticas relacionadas con la salud. El objetivo de este trabajo es reflexionar sobre las transformaciones y sus impli - caciones para la salud colectiva, centrando la discusi\u00f3n en el acceso a la informaci\u00f3n sobre salud, que parad\u00f3jicamente no est\u00e1 garanti - zado en una \u00e9poca donde hay m\u00e1s informaci\u00f3n que nunca. Para ello se abordar\u00e1, en primer lugar, el debate sobre cu\u00e1l es el lugar de las comunicaciones en los sistemas de salud, considerando que a partir de la pandemia estudiar los fen\u00f3menos de comunicaci\u00f3n y salud es imprescindible. En segundo lugar, se describen y analizan las brechas digitales, las grandes desigualdades en la infraestructura y el acceso a la conectividad digital en Am\u00e9rica Latina, as\u00ed como sus implicaciones para permitir el acceso a la informaci\u00f3n sobre salud. A continuaci\u00f3n, se desarrolla una reflexi\u00f3n sobre fen\u00f3menos que cada vez ser\u00e1n me - nos coyunturales y m\u00e1s permanentes, como la epidemia de desinfor - maci\u00f3n y la politizaci\u00f3n de la salud que se ha producido a partir de la pandemia, mismos que agravan el dif\u00edcil panorama sanitario causado por el Covid-19 y que inauguran una serie de retos para la comuni - caci\u00f3n del conocimiento sanitario y la comunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Este conjunto de reflexiones permite delinear, a manera de conclusiones, grupos de problemas de inter\u00e9s para los pa\u00edses latinoamericanos, puesto que requerimos fortalecer nuestras capacidades cr\u00edticas en salud para afrontar colectivamente los nuevos problemas que ha generado la pandemia que, por cierto, a\u00fan no ha terminado, a pesar de que distintos autores utilicen hoy el t\u00e9rmino pospandemia para designar el momento hist\u00f3rico que vivimos. Para este prop\u00f3sito, se utilizan dos conceptos a fin de discutir retos para la Repensar en comunicaci\u00f3n y salud para Am\u00e9rica Latina a partir de la pandemia 93formaci\u00f3n de capacidades en salud: la alfabetizaci\u00f3n y la apropiaci\u00f3n social del conocimiento en salud, ambas categor\u00edas relacionadas con los procesos de comunicaci\u00f3n del campo sanitario. Este texto, fechado en junio de 2021, al igual que otros escritos ela - borados en los a\u00f1os del Covid-19, se asume como una reflexi\u00f3n tem - poral y no definitiva, que plantea t\u00f3picos y observaciones derivadas del momento hist\u00f3rico, pero que puede requerir ajustes importantes ante posibles transformaciones en tiempos tan inciertos como los \u00fal - timos 18 meses de la historia planetaria. UN NUEVO LUGAR PARA LA COMUNICACI\u00d3N EN LA PANDEMIA DE COVID-19 Desde hace ya una treintena de a\u00f1os la relaci\u00f3n entre comunicaci\u00f3n y salud ha sido reconocida como un campo interdisciplinario que arti - cula problemas y pr\u00e1cticas que determinan la salud. En nuestra \u00e9poca, no ser\u00eda posible pensar en el funcionamiento de sistemas y servicios de salud al margen de la comunicaci\u00f3n masiva, ni los programas o acciones de salud dirigidos a sectores amplios de la sociedad podr\u00edan prescindir de ella (Gumucio Dagron, 2004). La comunicaci\u00f3n se ha conformado ya como una tarea de los sistemas de salud y desde d\u00e9ca - das es parte de la respuesta social organizada frente a los fen\u00f3menos de salud enfermedad (Rojas-Rajs y Jarillo, 2013). A pesar de ello la comunicaci\u00f3n hab\u00eda sido relativamente poco dis - cutida como parte de las determinaciones sociales de la salud, quiz\u00e1 debido a que es m\u00e1s dif\u00edcil establecer relaciones causales entre pro - blemas de comunicaci\u00f3n y problemas de salud, a diferencia de la clase social, el g\u00e9nero, la etnia o las condiciones de vida y los territorios. Las comunicaciones son, en ese sentido, procesos que ocurren de manera transversal y aunque se pueden identificar desigualdades relacionadas con el g\u00e9nero, la clase social o la etnia al referirse a comunicaci\u00f3n y salud, en pocas ocasiones el punto de partida en los estudios sociales sobre la salud son los propios procesos de comunicaci\u00f3n. Sin embargo, las pol\u00edticas sobre comunicaci\u00f3n y salud, as\u00ed como la infraestructura de las comunicaciones, permiten y/o definen el acceso a la informaci\u00f3n y, por tanto, pueden influir en alg\u00fan nivel de toma de decisiones sobre la propia salud y la salud colectiva (Guimar\u00e3es, Silva y Noronha, 2011; Pitta y Magajewski, 2000). La manera en que las personas viven y construyen salud colectiva no depende de forma \u00fanica de las comunicaciones (Rojas-Rajs y Jarillo, 2013), pero sin ellas no es posible garantizar el derecho a la informaci\u00f3n y a la educaci\u00f3n sobre salud. El campo de comunicaci\u00f3n y salud tiene una historia social di - n\u00e1mica y en desarrollo, caracterizada por el cambio permanente. A Soledad Rojas-Rajs 94medida que las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n evolucio - nan y est\u00e1n cada vez m\u00e1s presentes en la vida cotidiana, la mutua in - fluencia entre salud y comunicaci\u00f3n se incrementa, lo que se traduce en un mayor inter\u00e9s por los fen\u00f3menos y pr\u00e1cticas de comunicaci\u00f3n y salud. Como un ejemplo de su historia, se puede observar que no es hasta el siglo XXI cuando el acceso a la informaci\u00f3n se vuelve un componente del derecho a la salud. El Pacto Internacional por los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (PIDESC), vigente desde 1976, defini\u00f3 en su art\u00edculo 12 el derecho a la salud, pero no fue hasta el a\u00f1o 2000 cuando el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de las Naciones Unidas (CDESC) propuso la adopci\u00f3n de la Observaci\u00f3n General 14, que propone ir m\u00e1s all\u00e1 de una visi\u00f3n del derecho a la salud limitada a la atenci\u00f3n sanitaria oportuna y sugiere una concepci\u00f3n m\u00e1s amplia del ejercicio de este derecho. Reci\u00e9n en el a\u00f1o 2004, tanto el acceso a la educaci\u00f3n en salud como a la infor - maci\u00f3n -principalmente cient\u00edfica- sobre salud, se definieron como componentes del derecho a la salud. Se ha planteado que acceder a la educaci\u00f3n e informaci\u00f3n en salud, permite, en teor\u00eda, tomar mejo - res decisiones para preservar la salud o combatir las enfermedades. Sin embargo, el lugar que ha ganado el campo comunicativo en las reflexiones sobre salud hist\u00f3ricamente est\u00e1 mucho m\u00e1s relacionado con el desarrollo tecnol\u00f3gico y la articulaci\u00f3n entre sistemas de co - municaci\u00f3n y sistemas de salud, que con el ideal de democratizar la informaci\u00f3n en salud. En este sentido, es importante se\u00f1alar que no es un asunto nuevo que la articulaci\u00f3n entre salud y comunicaci\u00f3n vaya m\u00e1s all\u00e1 de la no - ci\u00f3n de comunicaci\u00f3n para la toma de decisiones sobre la propia salud o comunicaci\u00f3n para el cambio de conducta. El v\u00ednculo entre comuni - caci\u00f3n y salud da cuenta de diversos fen\u00f3menos, niveles y relaciones simb\u00f3licas, especialmente porque la salud es y ha sido un concepto en disputa (Navarro, 1998; Gumucio Dagron, 2004): las narrativas, cono - cimientos y convenciones sociales en torno a lo sanitario est\u00e1n media - das por procesos de intercambio simb\u00f3lico y por relaciones de poder. Al entender la salud como un proceso social (Laurell, 1982), como han propuesto hist\u00f3ricamente la medicina social y la salud colectiva latinoamericanas, se hace referencia a la concepci\u00f3n social sobre la salud. Si estas reflexiones no son nuevas, \u00bfqu\u00e9 sucede entonces con los tiempos pand\u00e9micos, que producen escenarios de mucha mayor dependencia de los sistemas comunicativos para afrontar y combatir un problema de salud tan grave? La respuesta que proponemos es que acontece la confluencia entre dos fen\u00f3menos: el confinamiento, como principal medida de contenci\u00f3n del virus y sus estragos; y el desarrollo tecnol\u00f3gico en Repensar en comunicaci\u00f3n y salud para Am\u00e9rica Latina a partir de la pandemia 95comunicaci\u00f3n digital. A nivel global, la digitalizaci\u00f3n se propuso como la principal respuesta para resolver los problemas econ\u00f3micos, pol\u00edticos y sociales que gener\u00f3 el confinamiento. Es la coincidencia de estos fen\u00f3menos, solo hasta cierto punto coyuntural, lo que produce la denominada \"digitalizaci\u00f3n forzada\" en la pandemia (Bria, 2020). En la era de las econom\u00edas digitales, Internet se convierte en el canal privilegiado de comunicaci\u00f3n entre el espacio del confinamiento (el adentro) y el mundo estructurado, que describe y produce las reglas a seguir durante la pandemia (el afuera) (Rojas-Rajs, 2021b). Las me - t\u00e1foras sobre la importancia de la vida digital se han multiplicado, desde interpretar la conectividad como un cord\u00f3n umbilical que une los espacios de confinamiento con el exterior, hasta la idea de que todas las pr\u00e1cticas de la vida cotidiana y las interacciones sociales se pueden realizar v\u00eda remota y pueden compartirse por videollamada. La p\u00e9rdida del disfrute del territorio y los espacios p\u00fablicos, sobre todo en las grandes ciudades, condujo a acelerar procesos de digitali - zaci\u00f3n de la vida social que ya estaban en marcha, pero no se hab\u00edan implementado con esta magnitud ni estos alcances (por ejemplo, en cuanto a trabajo remoto o en relaci\u00f3n con las escuelas y universidades que realizan sus actividades educativas a distancia). De esta manera, la pandemia y sus efectos visibilizaron y aceleraron la profunda im - bricaci\u00f3n entre los sistemas de comunicaci\u00f3n y los sistemas de salud, especialmente en el terreno de la comunicaci\u00f3n de riesgo y el control de las poblaciones mediante medidas de distanciamiento f\u00edsico. Este proceso asociado con la digitalizaci\u00f3n no est\u00e1 exento de pro - blemas ni ha sido igual en el mundo. Existen importantes brechas y desigualdades en y entre pa\u00edses latinoamericanos en relaci\u00f3n con la conectividad y el acceso a las tecnolog\u00edas digitales, la denominada brecha digital o brechas digitales, por sus m\u00faltiples ramificaciones en cuanto a infraestructura, conectividad y capacidades de uso. Adicio - nalmente, la cantidad de informaci\u00f3n que circula hoy es de tal magni - tud que se vuelve inaccesible. En el contexto de las disputas pol\u00edticas y las disputas por apropiarse de los mercados de Internet, se multipli - can las noticias falsas a un nivel exponencial, definido como posver - dad (Palomo, 2020). En ese caldo de cultivo comunicacional se instala la pandemia y la epidemia de desinformaci\u00f3n sobre las cuestiones sa - nitarias se transmite y disemina como nunca antes, por lo que la OMS recupera los planteamientos de Gunther Eysenbach (2002) sobre epi - demiolog\u00eda de la desinformaci\u00f3n y propone el concepto infodemia. El nuevo escenario, m\u00e1s complejo, hace notar m\u00e1s la suma de las des - igualdades: en la regi\u00f3n latinoamericana, la m\u00e1s desigual del planeta, la pandemia acent\u00faa los efectos de las brechas digitales. La infodemia Soledad Rojas-Rajs 96y la politizaci\u00f3n de la pandemia generan m\u00e1s y m\u00e1s desinformaci\u00f3n y alta polarizaci\u00f3n social. Las brechas digitales en la era del capitalismo electr\u00f3nico-inform\u00e1 - tico. Las brechas de conectividad y conectividad significativa Antes de la pandemia, en Am\u00e9rica Latina (y el mundo) exist\u00eda ya un acceso desigual a las tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n, tanto desde el punto de vista de la infraestructura, como en relaci\u00f3n con las capaci - dades de comunicaci\u00f3n. Uno de los indicadores que permite observar estas desigualdades es el porcentaje de personas usuarias de Internet en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n de cada pa\u00eds, y su distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica. Por ejemplo, seg\u00fan datos del Banco Mundial (2021a), para el a\u00f1o 2017 exist\u00edan brechas considerables entre los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe: mientras que en Chile y Argentina, el porcentaje de la pobla - ci\u00f3n usuaria de Internet era m\u00e1s del 80% y 70% respectivamente, en Hait\u00ed apenas el 12% y en El Salvador, Honduras y Nicaragua apenas el 30% de la poblaci\u00f3n ten\u00eda conectividad. Tabla 1. Personas que usan Internet en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, 2017 (% de la poblaci\u00f3n) Pa\u00edsPersonas usuarias de Internet (% de la poblaci\u00f3n) Chile 82.3 Argentina 74.3 Costa Rica 71.6 Uruguay 70.3 Puerto 67.6 Brasil 67.5 Venezuela ++ 64.3 M\u00e9xico 63.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe 62.5 62.3 Paraguay 61.1 Panam\u00e1 60.0 Cuba 57.1 Ecuador** 54.1 Per\u00fa 50.5 Belice 47.1 Repensar en comunicaci\u00f3n y salud para Am\u00e9rica Latina a partir de la pandemia 97Pa\u00edsPersonas usuarias de Internet (% de la poblaci\u00f3n) Bolivia 43.8 Guatemala 40.7 El Salvador 33.8 Honduras 32.1 Nicaragua 27.9 Hait\u00ed 12.3 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos del Banco Mundial (2021a). **El dato para Ecuador es del a\u00f1o 2016, con la misma fuente. ++ Aunque en Venezuela la proporci\u00f3n de usuarios de Internet es alta, otras condiciones interfieren en la conecitividad. Por ejemplo, suele haber problemas con el suministro de electricidad frecuentemente. Estas diferencias en cuanto a conectividad no fueron originadas por la pandemia, pero implican posibilidades muy distintas en cuanto a la forma de afrontar las medidas como el confinamiento y para ga - rantizar el acceso a la informaci\u00f3n, v\u00eda la conectividad. Adem\u00e1s, esta defini\u00f3 en gran medida la capacidad de respuesta econ\u00f3mica de cada pa\u00eds a la pandemia de Covid-19. Aquellos que estaban preparados para un escenario de esta naturaleza, pudieron adaptarse m\u00e1s r\u00e1pidamen - te, en especial los pa\u00edses del sureste asi\u00e1tico que ya hab\u00edan experi - mentado la pandemia del virus SARS (2002-2003). En ese entonces fueron los pa\u00edses con mayor infraestructura de conectividad y mejor ancho de banda para la transmisi\u00f3n de datos los que lograron mitigar las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas asociadas con la pandemia (confinamiento, cierre de fronteras, uso de mascarillas, etc.). Se ha calculado que los pa\u00edses afectados lograron evitar hasta un 75% de las p\u00e9rdidas econ\u00f3 - micas gracias a que ten\u00edan infraestructura digital (Observatorio CAF del Ecosistema Digital, 2020). Durante 2020, las empresas e instituciones que lograron desloca - lizar el trabajo son las que mejor han podido afrontar los rigores del confinamiento y las normas sobre actividades prioritarias permitidas. Las grandes transnacionales se han adaptado r\u00e1pidamente a los nue - vos requerimientos que las condiciones sanitarias implican. El tra - bajo, un \u00e1mbito tan relevante para la salud, se reconfigura, se abren posibilidades para el trabajo remoto, con soportes tecnol\u00f3gicos digi - tales. El trabajo a distancia empieza a resultar atractivo, como fuente de plusval\u00eda, lo que hace vislumbrar que el cambio en las modalidades y relaciones de producci\u00f3n puede no ser \u00fanicamente un tema coyun - tural, en tanto ha sido funcional al mercado. En contraparte, trabaja - doras y trabajadores con menor alfabetizaci\u00f3n digital y menor acceso Soledad Rojas-Rajs 98a infraestructura tiene menos posibilidades de participar en este mer - cado laboral. En este sentido, la conectividad, la infraestructura com - putacional y la capacidad de utilizar las herramientas digitales est\u00e1n directamente relacionadas con la posibilidad de vivir la pandemia en situaci\u00f3n de confinamiento, con una menor exposici\u00f3n al virus SARS- CoV-2. Las brechas digitales generan, entre otros problemas, que quie - nes est\u00e1n excluidos no puedan confinarse, ni puedan generar desde sus hogares los recursos para afrontar largos per\u00edodos de encierro. Las brechas digitales han afectado diferentes \u00e1mbitos sociales en la pandemia. Adem\u00e1s de producir desigualdades en el acceso al tra - bajo, se produjeron tambi\u00e9n en el acceso a la educaci\u00f3n. Casi todas las escuelas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe transitaron durante el a\u00f1o 2020, en mayor o menor grado, las modalidades a distancia en todos los niveles educativos, con tremendos impactos en las infancias, pri - vadas de socializaci\u00f3n, espacios de juego, experiencias pedag\u00f3gicas y, a veces, cuidados suficientes. Las condiciones de conectividad, la falta de infraestructura en los hogares y las dificultades para gestionar educaci\u00f3n en casa, excluyeron a una proporci\u00f3n importante de infan - tes del acceso a la educaci\u00f3n. UNESCO (2020) ha estimado que m\u00e1s 3.100.000 de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en Am\u00e9rica Latina y el Cari - be est\u00e1n en riesgo de abandonar la escuela para siempre, a causa del Covid-19. La proporci\u00f3n de infancias que no reciben ning\u00fan tipo de educaci\u00f3n, sea remota o presencial, se dispar\u00f3 de 4 a 18% en la regi\u00f3n. La posibilidad de acceso a los entornos digitales, el acceso y uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC), como In - ternet y telefon\u00eda m\u00f3vil se ha conformado como un aspecto tan im - portante, que se habla ya de derechos digitales, de Internet como un derecho humano y de la importancia de construir soberan\u00eda digital (Bria, 2020). La brecha digital no solamente se puede observar entre pa\u00edses, sino que est\u00e1 relacionada con la distribuci\u00f3n del poder en la sociedad. En este sentido, es posible afirmar que las brechas digita - les est\u00e1n siempre asociadas con ubicaciones sociales de las personas usuarias: por ello, es necesario analizar su distribuci\u00f3n por g\u00e9nero, etnia, clase social, nivel educativo, edad, territorio. En t\u00e9rminos generales las brechas de g\u00e9nero en Am\u00e9rica Latina en cuanto a acceso a conectividad y dispositivos de conexi\u00f3n, son peque - \u00f1as (Ag\u00fcero, Bustello y Viollaz, 2020); sin embargo, se pueden obser - var diferencias importantes entre pa\u00edses. Entre 2017 y 2018, el acceso a Internet era del 63% para hombres y el 57% para mujeres, mientras que el acceso y uso del tel\u00e9fono m\u00f3vil fue del 83% para hombres y el 80% para mujeres (Ag\u00fcero et al., 2020). No obstante, el an\u00e1lisis por pa\u00eds muestra que esas brechas pueden acortarse o amplificarse: en pa\u00edses como Chile, las brechas favorecen a los varones en el orden Repensar en comunicaci\u00f3n y salud para Am\u00e9rica Latina a partir de la pandemia 99de un solo punto porcentual, pero Per\u00fa, por ejemplo, se tratan de 18 puntos porcentuales. La brecha digital de conectividad es m\u00e1s profunda entre las zonas urbanas y las zonas rurales. En promedio, seg\u00fan se\u00f1ala la CEPAL, el 67% de los hogares urbanos en la regi\u00f3n est\u00e1n conectados a Internet, pero en las zonas rurales es de apenas el 23% (Banco Mundial, 2020). Los pa\u00edses con menor conectividad en zonas rurales son Bolivia, El Salvador, Paraguay y Per\u00fa, con el 10%. En pa\u00edses como Chile, Costa Rica, Uruguay y Argentina, la conectividad en zonas rurales no supera el 50% de los hogares. Estas importantes diferencias configuran ma - pas de desigualdad respecto al acceso a la informaci\u00f3n por v\u00eda digital. Dado el avance en la producci\u00f3n de formatos comunicativos (au - diovisuales, animaci\u00f3n, etc.) y los requerimientos derivados de la pan - demia (uso de videoc\u00e1maras y transferencia de datos en tiempo real para el teletrabajo y la educaci\u00f3n a distancia), la conectividad por s\u00ed misma no es garant\u00eda del acceso a la informaci\u00f3n o a la educaci\u00f3n sobre salud. Por ello, un segundo indicador de acceso a Internet es la infraestructura de banda ancha, pues se sabe que est\u00e1 desigualmen - te distribuida geogr\u00e1fica y socialmente.1 La disponibilidad de banda ancha, es decir, de tecnolog\u00edas que soportan gran cantidad de datos y los transmiten a alta velocidad, es uno de los valores que se utili - zan para la construcci\u00f3n del indicador de \"conectividad significativa\" (Banco Mundial, 2020). La conectividad significativa define est\u00e1nda - res m\u00ednimos de calidad para la conectividad, para asegurar el acce - so a diversas informaciones, formatos y plataformas de Internet que requieren desplazamiento de datos de mayor calado. Se estiman que unos 77.000.000 de pobladores rurales de m\u00e1s de la mitad de los pa\u00ed - ses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe no acceden a una conectividad con estos est\u00e1ndares m\u00ednimos de calidad (2020). En las zonas urbanas, m\u00e1s del 70% de los usuarios de Internet cuentan con conectividad significativa, pero en las zonas rurales, se ha calculado que solo el 36% de quienes se conectan tendr\u00edan esta conectividad. Esta brecha de 34 puntos porcentuales reduce a\u00fan m\u00e1s la desigual conectividad de quienes habitan las zonas rurales. 1. La importancia de tener banda ancha es equiparable al acceso a un dispositi - vo inteligente. La Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones (UIT) y la UNESCO fundaron en mayo de 2010 la Comisi\u00f3n de Banda Ancha para el Desarrollo Digital (Broadband Commision for Digital Development ), a fin de incluir la banda ancha en la agenda pol\u00edtica internacional e impulsar acciones para ampliar su acceso en cada pa\u00eds, por considerarlo clave para el desarrollo. https://www.broadbandcom - mission.org/.Soledad Rojas-Rajs 100LAS BRECHAS DE CONOCIMIENTO: USO Y CAPACIDADES Si bien la conectividad y el acceso a las infraestructuras de comuni - caci\u00f3n son el punto de partida para la definici\u00f3n de la brecha digital, este t\u00e9rmino tambi\u00e9n se utiliza para hablar de la diferenciaci\u00f3n entre usuarios de las TIC y sus diferentes capacidades, habilidades o com - petencias. Para ello se han utilizado los t\u00e9rminos brecha digital de pri - mer nivel (conectividad infraestructura) y brecha digital de segundo nivel (relacionadas con las capacidades de uso, cr\u00edticas e interpreta - tivas para aprovechar el potencial de las TIC) (Hargittai, 2002). Estas brechas digitales en sus distintos niveles configura hoy inclusiones y exclusiones sociales, que constituyen una suerte de clases sociales en el denominado capitalismo electr\u00f3nico-informacional (Ribeiro, 2018) y que generan enormes desigualdades en el acceso a la informaci\u00f3n sobre salud. La llamada brecha digital de segundo nivel puede entenderse como una serie de obst\u00e1culos para la utilizaci\u00f3n efectiva de Internet, que tiene que ver con las capacidades de las personas usuarias. No saber usar un dispositivo electr\u00f3nico o bien, no saber usar Internet, son las principales barreras declaradas para el acceso a Internet y a la infor - maci\u00f3n que se distribuye en la red, seg\u00fan la encuesta After-Access 2017-2018, realizada en 6 pa\u00edses2 de Am\u00e9rica Latina (Ag\u00fcero et al., 2020). Aunque en el caso de los smartphones o tel\u00e9fonos inteligen - tes la principal barrera para el uso es el costo, en segundo lugar se menciona no saber usarlos. Seg\u00fan esta encuesta, las brechas de co - nocimiento son m\u00e1s agudas entre las mujeres (pp. 10-11), de forma estad\u00edsticamente significativa. La carencia de habilidades y competencias digitales, en t\u00e9rminos de uso de las TIC o en el manejo de dispositivos, se considera una suerte de analfabetismo tecnol\u00f3gico o digital, y actualmente cons - tituye una forma de exclusi\u00f3n social. Adem\u00e1s, est\u00e1 relacionada con el nivel educativo de las personas; especialmente se ha se\u00f1alado que quienes no completan la educaci\u00f3n b\u00e1sica son quienes est\u00e1n m\u00e1s le - jos de la utilizaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas digitales. Otras barreras del orden del conocimiento sucede con la diversidad de idio - mas, especialmente los de pueblos originarios, pues estos no suelen tener representaci\u00f3n en Internet (Galper\u00edn, 2017). En el caso de la salud, las brechas de conocimiento no est\u00e1n \u00fanica - mente en el terreno del uso de la tecnolog\u00eda o la Internet, es decir, no se resuelven \u00fanicamente con alfabetizaci\u00f3n digital o eLearning . Tam - bi\u00e9n se relacionan con la alfabetizaci\u00f3n en salud, definida por la OMS 2. La encuesta After-Acces se levant\u00f3 en Argentina, Colombia, Ecuador, Guatema - la, Paraguay y Per\u00fa (Ag\u00fcero et al., 2020, p. 5). Repensar en comunicaci\u00f3n y salud para Am\u00e9rica Latina a partir de la pandemia 101como el desarrollo de habilidades cognitivas y sociales para que las personas sean capaces y tengan la motivaci\u00f3n para acceder, compren - der y utilizar la informaci\u00f3n sobre salud de una forma positiva (\u00d6zkan y irin, 2021). El concepto de brecha digital de segundo nivel (incluso denominada de tercer nivel) pone as\u00ed el acento en las capacidades, condiciones y determinaciones sociales de las personas usuarias de Internet, receptoras de la informaci\u00f3n sobre salud: estas son hetero - g\u00e9neas y tienen distintos niveles educativos, conocimientos previos, cultura y capacidades cr\u00edticas, posici\u00f3n social. Mar\u00eda Cristina Guimar\u00e3es et al. (2011) proponen integrar al an\u00e1 - lisis de las desigualdades en el acceso a la informaci\u00f3n sobre salud la noci\u00f3n de capital intelectual, para referirse a las competencias que las personas requieren para la selecci\u00f3n y uso de la informaci\u00f3n sobre sa - lud. Desde esta propuesta, se hace hincapi\u00e9 en la importancia de tener la posibilidad de seleccionar informaci\u00f3n diferenciada, tanto desde el punto de vista de las propias capacidades de selecci\u00f3n (competencias comunicativas, alfabetizaci\u00f3n digital, alfabetizaci\u00f3n en salud) como en relaci\u00f3n a la oferta de informaci\u00f3n (una oferta suficiente, diversa y de buena calidad). En este trabajo preferimos hablar de alfabetizaci\u00f3n en salud, in - cluida la alfabetizaci\u00f3n digital, m\u00e1s que de capital intelectual, pues es una manera de proponer que estas competencias o capacidades de acceso y uso de la informaci\u00f3n sobre salud, que cada vez m\u00e1s se trans - mite a trav\u00e9s de medios digitales, requieren ser construidas, como un esfuerzo de salud colectiva. Solo con capacidades para encontrar, ele - gir, comprender y utilizar la informaci\u00f3n es posible la apropiaci\u00f3n social del conocimiento, en el sentido que define Jorge N\u00fa\u00f1ez (2010) cuando se refiere a acceder a los beneficios del conocimiento: apro - piaci\u00f3n significa, entre otras cosas, que las personas y los colectivos humanos puedan utilizar el conocimiento cient\u00edfico como referente y gu\u00eda de sus acciones y toma de decisiones, en este caso, sobre salud. La pandemia nos ha mostrado que el escenario es particularmente dif\u00edcil para este prop\u00f3sito y que no es posible pensar en alfabetizaci\u00f3n en salud, construcci\u00f3n de capacidades o apropiaci\u00f3n social del cono - cimiento como un tema centrado fundamentalmente en el acceso y su distribuci\u00f3n, sin comprender la complejidad del ecosistema digi - tal-medi\u00e1tico y sus fen\u00f3menos, as\u00ed como la complejidad de las con - cepciones sociales sobre la salud. LA EPIDEMIA DE DESINFORMACI\u00d3N Y LA POLITIZACI\u00d3N DE LA PANDEMIA La informaci\u00f3n de buena calidad no ha sido el rasgo destacado de la situaci\u00f3n comunicacional durante la pandemia. Por una parte, la Soledad Rojas-Rajs 102l\u00f3gica del confinamiento hizo que los sistemas de salud se vieran obli - gados a implementar cada vez m\u00e1s acciones por la v\u00eda digital, sin que necesariamente la infraestructura y las competencias en materia de comunicaci\u00f3n fueran suficientes para afrontar estas tareas. En Am\u00e9ri - ca Latina, las TIC aplicadas a la salud tienen un desarrollo desigual en t\u00e9rminos de lo que la OMS denomina eSalud o salud digital: algunas de estas tecnolog\u00edas muestran una tasa de adopci\u00f3n amplia y otras a\u00fan son incipientes (UIT, 2018) y como parte de la desigualdad de la regi\u00f3n latinoamericana, el uso de tecnolog\u00edas para informaci\u00f3n y co - municaci\u00f3n puede ser muy diferente entre un pa\u00eds y otro. Si bien el Covid-19 se considera la primera enfermedad global que se combate de manera digital (Ramonet, 2020), las acciones comuni - cativas para afrontarla no siempre han sido consistentes o han teni - do efectos limitados, especialmente en cuanto al confinamiento, pues una gran cantidad de la poblaci\u00f3n latinoamericana no tiene la posibi - lidad de trabajar en casa. Aunque en los pa\u00edses latinoamericanos los sistemas de salud comunicaron las recomendaciones sobre distancia - miento f\u00edsico, lavado de manos y uso de mascarillas, no siempre los mensajes fueron consistentes. Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de la calidad de las campa\u00f1as comunicativas, otra cuesti\u00f3n explica las limitaciones de la comunicaci\u00f3n: la informaci\u00f3n sobre la pandemia y sobre las nece - sarias medidas de contenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n no llegaron a un campo va - c\u00edo o desprovisto de voces, posturas y creencias sobre la salud, menos a\u00fan en el terreno de la comunicaci\u00f3n electr\u00f3nica. El ecosistema digital (Katz, 2015) ten\u00eda ya una serie de rasgos y problemas que a\u00fan sin pandemia implicaban retos para el campo de comunicaci\u00f3n y salud, como las brechas digitales, ya abordadas en este texto; y el gran problema de la calidad de la informaci\u00f3n sobre salud. El fen\u00f3meno de sobreproducci\u00f3n de informaciones sobre salud, sin ning\u00fan par\u00e1metro de calidad o de validez cient\u00edfica, ha acompa\u00f1a - do el desarrollo de Internet y el proceso de digitalizaci\u00f3n de la infor - maci\u00f3n desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas. No en balde existe desde hace muchos a\u00f1os la frase \"preg\u00fantale al Dr. Google\", en referencia a la frecuente b\u00fasqueda de informaci\u00f3n sobre problemas de salud que se realiza en el principal \"buscador\" de Internet. Desde los a\u00f1os noventa y principios de los dos mil, Gunther Eysenbach (2002) puso el acen - to en la gran cantidad de informaci\u00f3n sobre salud que aparec\u00eda en Internet y su variabilidad. As\u00ed propuso crear la infodemiolog\u00eda como una disciplina dedicada a analizar la calidad de estas informaciones. En Am\u00e9rica Latina, tambi\u00e9n se hab\u00eda advertido sobre las precarieda - des del exceso de las comunicaciones en el campo de la salud (Cas - tiel y Vasconcellos-Silva, 2005), afirmando que la abundancia no es Repensar en comunicaci\u00f3n y salud para Am\u00e9rica Latina a partir de la pandemia 103garant\u00eda de uso y apropiaci\u00f3n del conocimiento. Fue en el contexto de la pandemia y con base en los trabajos de Eysenbach, la OMS propuso a principios del 2020 la noci\u00f3n de infodemia, para hacer referencia a la epidemia de informaci\u00f3n falsa sobre Covid-19 que ha caracterizado las comunicaciones planetarias en los \u00faltimos 18 meses. La infodemia en la pandemia de Covid-19 es probablemente el fe - n\u00f3meno comunicativo de desinformaci\u00f3n sobre salud m\u00e1s complejo en la historia humana. Ocurre en un momento comunicacional plane - tario particular, en el que existen industrias y mercados dedicados a la producci\u00f3n de informaci\u00f3n falsa, para favorecer distintas agendas pol\u00edticas y comerciales. Ocurre en la era de la posverdad, del big data , del capitalismo electr\u00f3nico-inform\u00e1tico, del capitalismo de vigilancia. Una \u00e9poca en la que la digitalizaci\u00f3n y los datos son controlados fun - damentalmente por las empresas de base tecnol\u00f3gica, que hoy son los nuevos gigantes del capitalismo global (Ribeiro, 2021).3 La infodemia se ha caracterizado por la proliferaci\u00f3n de innume - rables informaciones, de tal magnitud, que resultan inaccesibles para las personas. Ning\u00fan ser humano tiene la capacidad biol\u00f3gica para analizar por s\u00ed mismo el enorme flujo de informaci\u00f3n sobre Covid-19 que circula por Internet, lo que incluye la informaci\u00f3n cient\u00edfica, pe - riod\u00edstica y producida por distintos emisores a los que dif\u00edcilmente se les puede atribuir alg\u00fan tipo de legitimidad para sostener o funda - mentar conocimientos sobre salud. Para ello necesita recurrir a he - rramientas tecnol\u00f3gicas o bien a alguna forma de procesamiento de datos. Por eso un tema fundamental es la legitimidad y verosimilitud de la informaci\u00f3n. Durante la pandemia se han observado fen\u00f3menos como la distri - buci\u00f3n y amplificaci\u00f3n de discursos negacionistas del conocimiento 3. \"Para el a\u00f1o 2021 las mayores compa\u00f1\u00edas globales en capitalizaci\u00f3n de merca - do (valor burs\u00e1til), son por orden de volumen Apple, Microsoft, Amazon, Alphabet (due\u00f1a de Google), Facebook, Tencent, Tesla, Alibaba. Todas son compa\u00f1\u00edas de base tecnol\u00f3gica. Las cinco primeras tienen casa matriz en Estados Unidos y a menudo se les llama GAFAM en conjunto (Google, Amazon, Facebook, Apple, Microsoft). Tencent y Alibaba son chinas. Tesla es la empresa que cre\u00f3 Elon Musk, actualmente el individuo m\u00e1s rico del mundo. (...) Todos los fundadores de estas compa\u00f1\u00edas, tambi\u00e9n accionistas, est\u00e1n entre los 10 individuos m\u00e1s ricos del planeta, que juntos tienen m\u00e1s riqueza que toda la poblaci\u00f3n de la mitad m\u00e1s pobre del mundo. Son Elon Musk (Tesla), Jeff Bezos (Amazon), Bill Gates (Microsoft), Mark Zuckerberg (Facebook), Larry Page y Sergey Brin (Google), Larry Ellison (Oracle, otra tecnol\u00f3 - gica). (...) Seg\u00fan el informe sobre econom\u00eda digital de la Conferencia de Naciones Unidas sobre Comercio y Desarrollo, en 2019, las GAFAM, junto a Alibaba y Ten - cent, controlaban dos tercios de las plataformas digitales a nivel global. Adem\u00e1s, un porcentaje a\u00fan mayor en nubes de computaci\u00f3n que se ofrecen al p\u00fablico (a gobier - nos, empresas, individuos), lideradas por Amazon AWS, Google Cloud y Microsoft Azure\" (Ribeiro, 2021, p. 1).Soledad Rojas-Rajs 104cient\u00edfico (incluso negando la existencia de la pandemia), la promo - ci\u00f3n de sustancias potencialmente t\u00f3xicas que en teor\u00eda permitir\u00edan prevenir o curar el SARS-CoV-2 y otras informaciones falsas (Rodr\u00ed - guez y Giri, 2021). Alimentos m\u00e1gicos, sustancias que pueden curar todas las enfermedades y condiciones, pr\u00e1cticas esot\u00e9ricas y diversos productos milagrosos prometen lo que no pueden cumplir: que nos salvar\u00e1n del Covid-19. Aparecen tambi\u00e9n relatos descabellados sobre los contenidos de las vacunas y sus efectos que desincentivan la vacu - naci\u00f3n, que predicen la introducci\u00f3n de chips o metales en el cuerpo y acusan a la vacunaci\u00f3n de ser una pr\u00e1ctica peligrosa para la salud, en un momento de enorme fragilidad en el que la distribuci\u00f3n mundial de las vacunas refleja la terrible desigualdad en el acceso a la salud y con casi cuatro millones de defunciones cuya causa es el Covid-19. Estos relatos no solo desinforman, sino que afectan la interpretaci\u00f3n social de las reflexiones cr\u00edticas sobre los aspectos negativos de la pro - ducci\u00f3n de vacunas y medicamentos, y sobre la responsabilidad de la industria farmac\u00e9utica en este momento de crisis planetaria. Cabe preguntarse c\u00f3mo han logrado calar tan hondo en el imaginario social algunas de estas ideas, c\u00f3mo es que han construido narrativas vero - s\u00edmiles para grandes grupos de personas argumentos como el terra - planismo o la supuesta imantaci\u00f3n que producir\u00edan las vacunas. Las respuestas son m\u00faltiples. Primero, hay que considerar que la informaci\u00f3n falsa, fraudulenta o inexacta cuenta hoy con un referente material que proporciona ve - rosimilitud a los contenidos, sean o no sobre salud. La posibilidad de crear plataformas y de producir contenidos con formatos que hasta hace unos a\u00f1os estaban reservados \u00fanicamente para quienes dispo - n\u00edan de equipos especializados, abri\u00f3 una nueva era para las comu - nicaciones. La masificaci\u00f3n de dispositivos m\u00f3viles de telefon\u00eda con videoc\u00e1maras y el acceso a plataformas digitales para la difusi\u00f3n de contenidos como YouTube, Facebook, Twitter, Twitch y m\u00e1s recien - temente TikTok que ofrecen un soporte material que construye una cierta legitimidad para cualquier informaci\u00f3n falsa, incluida la que es sobre salud, en tanto se apropia de formatos que se consideraban pruebas y que tradicionalmente fueron usados para comunicar desde las instituciones sanitarias o desde otros actores legitimados social - mente como fuentes v\u00e1lidas de informaci\u00f3n (videos, entrevistas, for - mato de art\u00edculos cient\u00edficos, etc.). Este soporte material ya ten\u00eda un enorme efecto desde la invenci\u00f3n de la fotograf\u00eda y el cine (pensemos en dichos como \"una imagen vale m\u00e1s que mil palabras\") pero en la era digital el avance tecnol\u00f3gico sobre la producci\u00f3n audiovisual permite un alto nivel de edici\u00f3n y presentar como evidencia hasta lo Repensar en comunicaci\u00f3n y salud para Am\u00e9rica Latina a partir de la pandemia 105inexistente. Adem\u00e1s, no importa si se logra convencer del todo, a veces basta con sembrar la duda, ese es ya un rasgo de verosimilitud. Especialmente cuando la informaci\u00f3n falsa tiene objetivos clara - mente definidos (comerciales o pol\u00edticos) se utilizan estrategias ret\u00f3 - ricas para fortalecer el punto de vista que se sostiene. Tanto las alter - nativas terap\u00e9uticas no validadas para Covid-19 como las narrativas negacionistas que rechazan el uso de mascarillas o la existencia mis - ma de la enfermedad, utilizan una serie de argumentos de autoridad para hacer veros\u00edmiles sus posturas: se apoyan en profesionales de la salud (a veces reales, a veces sin ninguna acreditaci\u00f3n legal, pero que simulan ser profesionales) y esgrimen el argumento de poseer el verdadero conocimiento cient\u00edfico.4 Como denominador com\u00fan apa - rece la difusi\u00f3n de t\u00edtulos acad\u00e9micos y/o de supuestas investigaciones y publicaciones cient\u00edficas que en teor\u00eda \"prueban\" las afirmaciones vertidas, pero que no resisten una revisi\u00f3n profunda. T\u00e9cnicas como proporcionar enormes cantidades de datos, o mezclar algunos datos correctos con datos falsos, hacen casi imposible para quienes reciben la informaci\u00f3n implementar estrategias para diferenciar, procesar o confirmar la validez de los contenidos, en ausencia de conocimientos espec\u00edficos del campo m\u00e9dico o de nociones m\u00ednimas de contrasta - ci\u00f3n de fuentes de informaci\u00f3n. Una estrategia particularmente notoria y efectiva ha sido crear co - munidades cuyos lazos se crean y fortalecen en torno a informaci\u00f3n falsa o posturas espec\u00edficas (Gea, 2021). Las plataformas de Internet utilizadas por una gran cantidad de usuarios son el espacio id\u00f3neo para que personas localizadas en distintos puntos geogr\u00e1ficos se re\u00fa - nan en torno a contenidos e ideas particulares, lo que permite cons - truir justamente la noci\u00f3n de comunidad. Estas comunidades virtua - les producen y reproducen con mayor fuerza aquellos contenidos y discursos que identifican como propios: mientras m\u00e1s confirman en - tre s\u00ed las creencias compartidas sobre la pandemia, m\u00e1s veros\u00edmil es la narrativa. Adem\u00e1s, cuando se trata de informaci\u00f3n falsa, un com - ponente regular en los discursos es la advertencia de que los argu - mentos ser\u00e1n desmentidos, dado que son verdades que los grandes poderes f\u00e1cticos ocultan (en el caso de la salud pueden ser los gobier - nos, el complejo m\u00e9dico industrial, en particular las farmac\u00e9uticas; y m\u00e1s recientemente en salud, aparecen los organismos internacio - nales como la OMS y la OPS como enemigos a combatir). Ante cada 4. Hay que recordar que en la historia de las pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n en salud conti - nuamente han aparecido charlatanes y supuestas curas milagrosas, especialmente con fines econ\u00f3micos. Sin embargo, aunque la pr\u00e1ctica no es novedosa, el formato de las narrativas s\u00ed es diferente en la era digital (Moreno Castro, 2016).Soledad Rojas-Rajs 106confrontaci\u00f3n, la comunidad vuelve a fortalecer sus lazos identitarios, pues los desmentidos confirman la predicci\u00f3n: que se quiere ocultar informaci\u00f3n, que hay una batalla de los unos contra los otros. Parad\u00f3 - jicamente, las comunidades virtuales pueden ser tambi\u00e9n importantes estrategias en promoci\u00f3n de la salud (WHO, 2021) por las mismas ra - zones que funcionan para la desinformaci\u00f3n: porque construyen lazos e identidades, en torno a prop\u00f3sitos comunes. Otro gran tema relacionado con la desinformaci\u00f3n se encuentra en la disputa pol\u00edtica acerca de la pandemia, cuya principal platea son las comunicaciones. Las narrativas en torno al Covid-19 en los medios digitales o tradicionales -cada vez m\u00e1s dif\u00edciles de distinguir entre s\u00ed, por su reproducci\u00f3n digital y anal\u00f3gica- han estado centradas en la discusi\u00f3n pol\u00edtica sobre el manejo de la pandemia, en parte porque la salud y la vida son temas profundamente pol\u00edticos, en parte por - que la pandemia como acontecimiento global inaugur\u00f3 un momento hist\u00f3rico monotem\u00e1tico en el que ning\u00fan otro tema era relevante. Si la noci\u00f3n de posverdad (como efecto y configuraci\u00f3n derivada de las noticias falsas de Internet) se hab\u00eda referido fundamentalmente a las batallas electorales, el a\u00f1o 2020 se convirti\u00f3 en un gran laboratorio experimental para otro tipo de desinformaci\u00f3n pol\u00edtica. La infodemia pol\u00edtica del Covid-19 no es un fen\u00f3meno f\u00e1cil de des - cribir en Am\u00e9rica Latina. M\u00faltiples actores son fuentes de este tipo de informaciones no verificadas, desde periodistas y medios de comuni - caci\u00f3n, personajes pol\u00edticos y de la vida p\u00fablica. Distintas disputas se expresan en la infodemia: acusaciones sobre ocultamiento de datos, intenciones de enfermar a la poblaci\u00f3n, intenciones de controlarla; se cuestiona el desempe\u00f1o de los actores pol\u00edticos frente a la pande - mia de cara a los procesos electorales; se expresan tambi\u00e9n las luchas internas entre poderes o personajes pol\u00edticos, o las luchas entre par - tidos. Los relatos pueden volverse veros\u00edmiles porque aprovechan la alta desconfianza en Am\u00e9rica Latina hacia los gobiernos, hacia la clase pol\u00edtica e incluso, hacia las instituciones p\u00fablicas, como parte de los gobiernos (OECD, 2020). Lo m\u00e1s complejo es que no se pueden dis - tinguir o reconocer fuentes \"puras\" o legitimadas per s\u00e9. Dependiendo de qu\u00e9 pa\u00eds tomemos como ejemplo, encontraremos comunicaciones oficiales que son desmentidas por otros personajes pol\u00edticos u orga - nizaciones sociales, o bien francos desacuerdos entre las propuestas de las instituciones p\u00fablicas y los presidentes (Brasil y Ecuador han cambiado de Ministro de Salud cuatro veces durante la pandemia; Per\u00fa, Bolivia y Rep\u00fablica Dominicana, tres. Chile, dos). Hay profe - sionales de la salud que divulgan las informaciones oficiales o con - sensuadas por las comunidades cient\u00edficas, mientras otros promueven productos milagrosos o se declaran antivacunas. Hay periodistas y Repensar en comunicaci\u00f3n y salud para Am\u00e9rica Latina a partir de la pandemia 107medios que desinforman deliberadamente y otros que buscan comba - tir la desinformaci\u00f3n, con estrategias de verificaci\u00f3n, como los grupos de fact-checking que se han agrupado en torno a la estrategia LATAM Chequea.5 Los medios pueden tanto difundir noticias falsas como ver - daderas o difundir noticias que en parte son verdaderas, en parte no. En este contexto, el reto para ejercer una ciudadan\u00eda informada es may\u00fasculo. El problema m\u00e1s grave con la infodemia es que afecta las capaci - dades de afrontar la pandemia, a nivel individual y colectivo. Durante el a\u00f1o 2020 diversos trabajos han mostrado que la desinformaci\u00f3n puede acentuar las desigualdades en salud (UNESCO, 2020; WHO, 2021; Tangcharoensathien et al., 2020). UNESCO (2020) ha se\u00f1alado a la infodemia, como causa de un mayor n\u00famero de contagios y caos, y como un factor que ha limitado la forma en que los distintos pa\u00edses del mundo han manejado la pandemia. En tan solo 18 meses, la info - demia se ha convertido en tema de estudio, reflexi\u00f3n e intervenci\u00f3n para las instituciones de salud y las universidades, pues se vislumbra como uno de los m\u00e1s complejos fen\u00f3menos para la salud colectiva en el futuro y un obst\u00e1culo de enorme magnitud para el acceso a la informaci\u00f3n en salud. CONCLUSIONES: RETOS PARA LA CONSTRUCCI\u00d3N DE CAPACIDADES CR\u00cdTICAS EN SALUD A PARTIR DE LA PANDEMIA La complejidad del momento actual en cuanto a la relaci\u00f3n entre comunicaci\u00f3n y salud implica diversos retos para los pa\u00edses latinoa - mericanos. Como punto de partida requerimos problematizar los acontecimientos y pensar qu\u00e9 tipo de procesos se ven alterados por la digitalizaci\u00f3n forzada y por las condiciones que ha provocado la pandemia, incluida la epidemia de desinformaci\u00f3n. Es claro que ne - cesitamos fortalecer las capacidades cr\u00edticas en nuestros pa\u00edses para afrontar la crisis de la desinformaci\u00f3n, pero la respuesta simple que conduce a pensar en mayor alfabetizaci\u00f3n sobre salud, a secas, es limitada. Para impulsar los procesos de alfabetizaci\u00f3n sanitaria y construir capacidades de lectura, consulta, uso y apropiaci\u00f3n de la informaci\u00f3n en salud, aunque esta est\u00e9 en el ecosistema digital, es ne - cesario ir m\u00e1s all\u00e1 de la noci\u00f3n de alfabetizaci\u00f3n digital o medi\u00e1tica. Ante las brechas digitales las soluciones que se proponen son prin - cipalmente reducirlas, acrecentando tanto el acceso como las habili - dades para el uso de las TIC. Sin embargo, como se ha se\u00f1alado, el ac - ceso diferenciado a la infraestructura tecnol\u00f3gica de comunicaci\u00f3n no 5. https://chequeado.com/proyectos/latam-chequea/Soledad Rojas-Rajs 108es el \u00fanico problema para el logro de la alfabetizaci\u00f3n en salud, aun cuando mejoren las habilidades digitales (Gea, 2021). Si bien la capa - cidad de acceder a la informaci\u00f3n es indispensable, no es suficiente si es una habilidad meramente instrumental. Cada vez ser\u00e1 m\u00e1s dif\u00ed - cil que las personas logremos estar al margen de la desinformaci\u00f3n, sobre salud y sobre otros temas. Se estima que para el a\u00f1o 2022 las personas usuarias de servicios digitales consumiremos m\u00e1s noticias falsas que verdaderas, pues no existe ninguna forma efectiva de fre - nar la propagaci\u00f3n de estas noticias o informaciones (G\u00f3mez-Garc\u00eda y Carrillo-Vera, 2020). \u00bfC\u00f3mo entonces podemos protegernos de la desinformaci\u00f3n y a la vez, garantizar el acceso a la informaci\u00f3n sobre salud? Hasta la fecha en la que se escribe este documento, las principales estrategias contra la desinformaci\u00f3n han sido de car\u00e1cter defensivo: las nuevas pr\u00e1cticas de verificaci\u00f3n colectiva entre periodistas y comu - nicadores ( fact-checking ) y la comunicaci\u00f3n desde las instituciones de salud para aclarar qu\u00e9 informaciones son falsas y cu\u00e1les verdaderas, se han vuelto cotidianas. Pero uno de los problemas que implican es que utilizar instancias verificadoras significa incrementar la consulta de informaci\u00f3n sobre Covid-19 o sobre otros temas de salud, es decir, se trata de nuevos procesos de lectura para personas usuarias que es - t\u00e1n permanentemente expuestas a grandes c\u00famulos de informaci\u00f3n sin verificar y que deciden de manera cotidiana en d\u00f3nde enfocar su atenci\u00f3n. El esfuerzo que requiere cada persona para lograr dilucidar cu\u00e1ndo se trata de informaci\u00f3n correcta y cu\u00e1ndo no, no siempre es posible y rompe con algunas pr\u00e1cticas comunes en el uso de disposi - tivos electr\u00f3nicos, porque adem\u00e1s de competencias intelectuales para consultar fuentes de verificaci\u00f3n, requiere motivaci\u00f3n, tomar la deci - si\u00f3n de investigar y tiempo. Adem\u00e1s, en el terreno de la comunicaci\u00f3n utilizar un solo formato a lo largo del tiempo, conduce al desgaste de las estrategias. Reaccionar con un desmentido cada vez que aparece una informaci\u00f3n falsa o inexacta es un recurso que pierde fuerza tras una determinada repetici\u00f3n. Algunas experiencias positivas de las plataformas de verificaci\u00f3n de noticias o que se dedican a desmontar \"bulos\" inform\u00e1ticos -t\u00e9r - mino con el que se traduce en Espa\u00f1a el anglicismo hoax - ha sido ofrecer res\u00famenes de noticias v\u00eda WhatsApp o suscripci\u00f3n a listas de distribuci\u00f3n por correo electr\u00f3nico, para que las personas usuarias de Internet accedan m\u00e1s f\u00e1cilmente a la informaci\u00f3n verificada (Palomo y Sedano, 2018). Sin embargo, esos mismos servicios pueden ser uti - lizados para producir los m\u00e1s ins\u00f3litos escenarios de desinformaci\u00f3n, como lo ha mostrado Leonardo Toledo (2020) al analizar cadenas Repensar en comunicaci\u00f3n y salud para Am\u00e9rica Latina a partir de la pandemia 109de WhatsApp sobre Covid-19 que se distribuyeron en una ciudad de Chiapas, M\u00e9xico. En el marco de la digitalizaci\u00f3n, se analiza para la era de Covid-19 el desarrollo de estrategias l\u00fadicas para la formaci\u00f3n de capacidades cr\u00edticas. El juego ha sido una estrategia de la educomunicaci\u00f3n uti - lizada desde hace d\u00e9cadas y la era digital aprovecha el formato de juego, denominando a estas estrategias gamificaci\u00f3n. En el caso de la desinformaci\u00f3n, desde hace m\u00e1s de diez a\u00f1os se han creado news - games (G\u00f3mez-Garc\u00eda y Carrillo-Vera, 2020), juegos para fomentar el inter\u00e9s y las habilidades para verificar noticias de una manera m\u00e1s ac - tiva, lo que en s\u00ed mismo constituye un proceso de alfabetizaci\u00f3n para el consumo de informaci\u00f3n y que han tenido un relativo \u00e9xito. Es una estrategia particularmente relevante para la gente m\u00e1s joven, que es tambi\u00e9n la m\u00e1s susceptible a interpretar como veros\u00edmil la informa - ci\u00f3n falsa, sobre todo por carecer de cultura cient\u00edfica. Los l\u00edmites de la gamificaci\u00f3n se encuentran principalmente en el tipo de usuarios motivados o capacitados para realizar esas actividades y en las bre - chas digitales, incluidas las del idioma. La producci\u00f3n de newsgames en castellano o portugu\u00e9s, o creados en Am\u00e9rica Latina, es a\u00fan escasa, aunque Brasil, Ecuador y Uruguay han incursionado en ese terreno. Adem\u00e1s, son estrategias dirigidas principalmente a los individuos, aunque buscan crear comunidades de jugadores. Si bien las herramientas tecnol\u00f3gicas son variadas y pueden utili - zarse de manera creativa, la participaci\u00f3n social y comunitaria en las decisiones sobre salud sigue siendo el terreno m\u00e1s importante para poder construir la alfabetizaci\u00f3n sanitaria como una capacidad co - lectiva, como lo han se\u00f1alado las propuestas cr\u00edticas de promoci\u00f3n de la salud. El reto del confinamiento hace imprescindible favorecer la inclusi\u00f3n digital, pero requiere ser afrontado desde una perspecti - va que privilegie la construcci\u00f3n de capacidades para comunidades y colectivos humanos. Apropiarse del conocimiento en salud implica fortalecer la autonom\u00eda para la toma de decisiones sobre la salud, la capacidad de interlocuci\u00f3n y negociaci\u00f3n frente al sistema de salud, e incluso, la capacidad de ofrecer resistencia ante pol\u00edticas y medidas que afectan la salud. Este proceso de alfabetizaci\u00f3n en salud (Basagoi - ti, 2012) es un proceso colectivo, m\u00e1s all\u00e1 de formar destrezas cuantifi - cables. Por eso, ser\u00e1 importante favorecer la combinaci\u00f3n y equilibrio entre las intervenciones de comunicaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud en el terreno digital y las que se realicen en los territorios, combinando, por ejemplo, el uso de medios tradicionales, como la radio, (medio de gran valor en las comunidades rurales) con sus versiones digitales. Desde la reflexi\u00f3n de los derechos digitales se ha planteado que son necesarias otras opciones de comunicaci\u00f3n y conexi\u00f3n, fuera del Soledad Rojas-Rajs 110control transnacional, pero es claro que no se puede estar al margen de las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. \u00bfQui\u00e9n puede ge - nerar esas opciones? Los grandes ausentes frente a la epidemia de desinformaci\u00f3n han sido los Estados, que a\u00fan no han logrado definir cu\u00e1les son las pol\u00edti - cas p\u00fablicas para atender espec\u00edficamente esta crisis de comunicaci\u00f3n y salud, aunque se realizan algunos esfuerzos. La pandemia nos ad - vierte de los peligros futuros de pensar la relaci\u00f3n entre comunicaci\u00f3n y salud como un aspecto secundario de la situaci\u00f3n de salud. Dadas las predicciones sobre futuras pandemias, estas reflexiones requieren de la continuidad de su desarrollo para dise\u00f1ar intervenciones comu - nicativas que ayuden a mejorar el acceso a la informaci\u00f3n y a resistir la desinformaci\u00f3n. BIBLIOGRAF\u00cdA Ag\u00fcero, Aileen, Bustelo, Monserrat y Viollaz, Mariana. (2020) \u00bfDesigualdades en el mundo digital?: Brechas de g\u00e9nero en el uso de las TIC. Banco Interamericano del Desarrollo , Nota t\u00e9cnica del BID N\u00ba 1879. Banco Mundial. (2021a). Informe sobre el desarrollo mundial 2021: Datos para una vida mejor. Cuadernillo del \"Panorama general\". Washington DC: Banco Mundial. Banco Mundial. (2021b). Indicadores digitales. https://www. bancomundial.org/es/home Banco Mundial. (2020) Conectividad rural en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Un puente al desarrollo sostenible en tiempos de pandemia. https://www.bancomundial.org/es/home Basagoiti, Ignacio. (2012). Alfabetizaci\u00f3n en Salud. De la informaci\u00f3n a la acci\u00f3n. En ITACA/TSB (ed.), Alfabetizaci\u00f3n en salud: de la informaci\u00f3n a la acci\u00f3n . http://www .salupedia.org/ alfabetizacion/ Bella Palomo y Sedano, Jon. (2018). WhatsApp como herramienta de verificaci\u00f3n de fake news. El caso de B de Bulo. Revista Latina de Comunicaci\u00f3n Social, 73 , 1384-1397. http://www.revistalatinacs. org/073paper/1312/71es.html Bria, Francesca. (2020). Soberan\u00eda digital para las personas en un mundo pospandemia. Pol\u00edtica Exterior . https://www. politicaexterior.com/ soberania-digital-para-las-personas-en-un-mundo-pospandemia/ Repensar en comunicaci\u00f3n y salud para Am\u00e9rica Latina a partir de la pandemia 111Castiel, Luis David y Vasconcellos-Silva, Paulo Roberto. (2005). Precariedades del exceso. Informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n en salud colectiva . Buenos Aires: Lugar Editorial. CDESC. (2000). Observaci\u00f3n General 14. El derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud. Ginebra: Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, ONU. http://www1.umn.edu/ humanrts/gencomm/epcomm14s.htm Eysenbach, Gunther. (2002). Infodemiology: JAMA, 113 . Eysenbach, Gunther. (2020). How to Fight an Infodemic: The Four Pillars of Infodemic. Management, Journal of Medicine Internet Research , 22(6). Galper\u00edn, Hern\u00e1n. (2017). Sociedad digital: brechas y ritos para la inclusi\u00f3n digital en Am\u00e9rica Latina. Oficina Regional de Ciencias de la UNESCO para Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Montevideo. https://crds.cepal.org/2/sites/crds2/files/sociedad_ digital_brechas_y_retos_para_la_inclusion_digital_en_alc.pdf verificar Garc\u00eda Canclini, N\u00e9stor. (2018). C\u00f3mo investigar la era comunicacional del capitalismo. Desacatos. Revista de Ciencias Sociales , (56), 90-105. Gea, Patricia. (2021). La 'alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica' no es suficiente para combatir los discursos de odio y negacionistas entre los j\u00f3venes, El Diario.es. https://www.eldiario.es/nidos/llamada- alfabetizacion-mediatica-no-suficiente-combatir-discursos-odio- negacionismo-jovenes_1_7235032.html G\u00f3mez-Garc\u00eda, y Carrillo-Vera, Jos\u00e9-Agust\u00edn. (2020). El discurso de los newsgames frente a las noticias falsas y la desinformaci\u00f3n: cultura medi\u00e1tica y alfabetizaci\u00f3n digital. Revista Prisma Social , (30), 22-46. https://revistaprismasocial.es/ article/view/3751 Guimar\u00e3es, Henrique y Noronha, Ilma Horsth. (2011). El acceso a la informaci\u00f3n como determinante social de la salud. Salud Colectiva , (7), Supl. 1. Gumucio Dagron, Alfonso. (2004). Comunicaci\u00f3n para la Salud: el Reto de la Participaci\u00f3n. Infoam\u00e9rica. Revista Iberoamericana de Comunicaci\u00f3n consultado FALTAN DATOS Haraki, Cristianne Aparecida Costa. (2021). Estrat\u00e9gias adotadas na Am\u00e9rica do Sul para a gest\u00e3o da infodemia da Covid-19. Revista Soledad Rojas-Rajs 112Panamericana de Salud Publica, 45, e43. https://doi. org/10.26633/RPSP.2021.43 Katz, Ra\u00fal. (2015). El ecosistema y la econom\u00eda digital en Am\u00e9rica Latina . Barcelona: Editorial Ariel; Fundaci\u00f3n Monday, 7 (4), 1-19. https://doi. org/10.5210/fm.v7i4.942 Ribeiro, Gustavo. (2018). El precio de la palabra: la hegemon\u00eda del capitalismo electr\u00f3nico-inform\u00e1tico y el google\u00edsmo. Desacatos. Revista de Ciencias Sociales , (56), 16-33. Moreno-Castro, Carolina. (2019). Charlatanes, storytelling y flujos de informaci\u00f3n. La fascinaci\u00f3n del relato en los discursos sobre salud. En C. Moreno-Castro y L. Cano-Or\u00f3n, L. (eds.), Terapias Complementarias en la esfera p\u00fablica (pp. 19-51). Madrid: Dextra Editorial. N\u00fa\u00f1ez J\u00f3ver, Jorge. (2010). El conocimiento entre nosotros: notas sobre las complejas articulaciones entre el conocimiento y la sociedad. Revista Universidad de La Habana , (271), 80-101. Nutbeam, Don. (2000). Health literacy as a public health goal: A challenge for contemporary health education and communication strategies into the Promotion International, 15 (3), 259-267. https://doi.org/10.1093/ heapro/15.3.259 Observatorio CAF del Ecosistema Digital. (2020). El estado de la digitalizaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina frente a la pandemia del Covid-19, Corporaci\u00f3n Andina de Fomento. OECD. (2020). Panorama de las Administraciones P\u00fablicas Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2020. OECD: Par\u00eds. \u00d6zkan, Se\u00e7il y irin, En G\u00fclah Sar (ed.), Handbook of Research on Representing Health and Medicine in Modern Media. IGI Global , pp. 172-179. doi:10.4018/978-1-7998-6825-5.ch011 Palomo, Miguel. (2020). Comunidades virtuales de inter\u00e9s: problemas epistemol\u00f3gicos de la educaci\u00f3n en la era de la posverdad y la sociedad digital post-Covid19. En Marina Garc\u00e9s y Antonio Casado da Rocha (eds.), Debate: Comunidades de pr\u00e1ctica y el futuro de la educaci\u00f3n. Dilemata, Revista Internacional de \u00c9ticas Aplicadas , (33), 209-219. Repensar en comunicaci\u00f3n y salud para Am\u00e9rica Latina a partir de la pandemia 113Pita, Marina. (2021). Desinformaci\u00f3n durante la pandemia y la respuesta regulatoria latinoamericana . UNESCO. Pitta, \u00c1urea Maria da Rocha y Magajewski, Fl\u00e1vio Ricardo Liberali. (2000). Pol\u00edticas nacionais de comunica\u00e7\u00e3o em tempos de converg\u00eancia tecnol\u00f3gica: uma aproxima\u00e7\u00e3o ao caso da Sa\u00fade. Interface. Comunica\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, 4 (7). Ramonet, Ignacio. (2020, 25 de abril). La pandemia y el sistema- mundo. La Jornada . https://www.jornada.com.mx/ultimas/ mundo/2020/04/25/ante-lo-desconocido-la-pandemia-y-el- sistema-mundo-7878.html enfrentar-al- capitalismo-digital/ VERIFICAR Rodr\u00edguez, Marcelo y Giri, Leandro. (2021). Desaf\u00edos te\u00f3ricos cruciales para la comunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda post pandemia en Iberoam\u00e9rica. Revista Iberoamericana de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Sociedad (CTS) , n\u00famero especial: \"Periodismo y divulgaci\u00f3n cient\u00edfica en la era de la Desinformaci\u00f3n\", pp. 25-39. Rojas-Rajs, Soledad. (2021a). Batallas de comunicaci\u00f3n sobre la pandemia en M\u00e9xico: Las nuevas pol\u00edticas de comunicaci\u00f3n y la infodemia provocada. En Carolina Tetelboin, Daisy Iturrieta y Clara Schor-Landman (coords.), Am\u00e9rica Latina: sociedad, pol\u00edticas y salud en tiempos de pandemia (pp. 339-356). CLACSO- Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana-Universidad Veracruzana - Universidad Mayor de San Sim\u00f3n- Universidad de Valpara\u00edso. Rojas-Rajs, Soledad. (2021b). Pandemia y desigualdad en Am\u00e9rica Latina. Viejos y nuevos problemas para el pensamiento cr\u00edtico en salud. En Salud y sociedad: cr\u00edtica latinoamericana, (1), 8-18. Bolet\u00edn del grupo de trabajo CLACSO Estudios sociales para la salud . https://www.clacso.org/ boletin-1-salud-y-sociedad-critica-latinoamericana/ Tangcharoensathien, Viroj et al. Covid-19 Infodemic: Methods and Results of an Online, Crowdsourced WHO Technical Consultation. Journal of Medical Internet Research 2020, 22 (6), e19659. doi: 10.2196/19659 Toledo, Leonardo. (2020). La suma de todos los miedos: el Covid-19 en las cadenas de WhatsApp de Chiapas. Chiapas Paralelo. https://www.chiapasparalelo.com/opinion/2020/07/ la-suma-de-todos-los-miedos-el-covid-19-en-las-cadenas-de- whatsapp-de-chiapas/Soledad Rojas-Rajs 114UIT. (2018). Estudio sobre TIC y salud p\u00fablica en Am\u00e9rica Latina: la perspectiva de esalud y m-salud. Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones, Ginebra. WHO. (2021). WHO public health research agenda for managing infodemics. Geneva: World Health Organization.115EL MUNDO DEL TRABAJO Y LA SALUD DE LOS TRABAJADORES EN LA ERA POST COVID-19 Mauricio Torres-Tovar INTRODUCCI\u00d3N En el trabajo realizado en el libro anterior del Grupo de Trabajo de Es - tudios Sociales para la Salud de CLACSO, Am\u00e9rica Latina. Sociedad, pol\u00edtica y salud en tiempos de pandemia , se abord\u00f3 el tema de la pan - demia por Covid-19 y su impacto en el mundo del trabajo y en la salud de las y los trabajadores, en particular del sector salud (Torres-Tovar, 2021). La situaci\u00f3n generada producto de la pandemia por Covid-19 ha tenido tambi\u00e9n un profundo impacto en el mundo del trabajo en ge - neral, afectando negativamente a la mayor parte de la poblaci\u00f3n tra - bajadora en diferentes dimensiones: p\u00e9rdidas de empleo; disminuci\u00f3n de ingresos; intensificaci\u00f3n del trabajo por la v\u00eda del teletrabajo o del trabajo remoto; acentuaci\u00f3n de formas laborales v\u00edas plataformas di - gitales; reforzamiento de la triple carga para las mujeres trabajadoras; p\u00e9rdida de los l\u00edmites entre el escenario laboral con el dom\u00e9stico, as\u00ed como de las horas laborales con las de descanso; problemas de salud f\u00edsicos y mentales relacionados con estos cambios en la organizaci\u00f3n del trabajo y profundizaci\u00f3n de las inequidades en relaci\u00f3n con el re - conocimiento del Covid-19 como enfermedad profesional solo para ciertos grupos laborales, entre otras preocupaciones (Torres-Tovar, 2020; Luna-Garc\u00eda y Torres-Tovar, 2021). Mauricio Torres-Tovar 116Las circunstancias del mundo del trabajo en las \u00faltimas d\u00e9cadas, producto de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas laborales neoliberales, han establecido como aspectos comunes los trabajos flexibilizados, temporales, informales, que han determinado formas laborales preca - rizadas, inseguras y peligrosas para la salud y la vida de los trabajado - res y las trabajadoras (Antunes, 2012). Estas din\u00e1micas laborales en el per\u00edodo de la pandemia se han in - tensificado y dadas las medidas de confinamiento establecidas para mitigarla, el trabajo se ha visto transformado, produciendo, a su vez, la p\u00e9rdida de millones de empleos permanentes (Azuara et al., 2020). Aunque el escenario pand\u00e9mico no ha pasado y se ha prolongado m\u00e1s de lo pensado,1 lo cierto es que es necesario pensar en un per\u00edo - do de mediano plazo en el cual la pandemia se habr\u00e1 transformado, dejando asuntos nuevos instalados en lo social, laboral, sanitario, cul - tural, econ\u00f3mico, que no se ten\u00edan antes. Al pensar en este escenario de pospandemia, muchas de las din\u00e1 - micas y formas de organizaci\u00f3n del trabajo asumidas durante este per\u00edodo, quedar\u00e1n instauradas sin retorno, asunto que es necesario prever, para identificar qu\u00e9 efectos pueden traer en las din\u00e1micas la - borales y en la salud de las trabajadoras y los trabajadores y en los mecanismos de protecci\u00f3n social en materia del derecho a la salud en el trabajo. En este contexto, este nuevo ensayo, siguiendo la l\u00ednea del anterior, se propone como objetivo reflexionar sobre el mundo del trabajo en la pospandemia, tratando de identificar: i) qu\u00e9 cambios en las din\u00e1 - micas laborales se han dado producto de ella; ii) cu\u00e1les pueden ser las tendencias que queden instaladas en el per\u00edodo de pospandemia; iii) posibles repercusiones en la salud de los trabajadores y las trabajado - ras y, desde este ejercicio, iv) vislumbrar alternativas desde el campo del pensamiento cr\u00edtico en salud, para contener una nueva fase del mundo del trabajo m\u00e1s expoliador, t\u00f3xico y destructivo de la salud, del que se viene teniendo.2 1. Incluso ya se empieza a hablar de endemia, bajo el entendido que se mantendr\u00e1 de forma permanente en el tiempo. 2. Como parte de estas reflexiones, ver la grabaci\u00f3n del Conversatorio Virtual: Cambios del mundo del trabajo E impactos en la salud de las y los trabajadores por la Pandemia, realizado por el Grupo de Trabajo de Estudios Sociales para la Salud de CLACSO, que moder\u00f3 el autor de este cap\u00edtulo. https://www.youtube.com/ watch?v=ltBUrjqca-4 El mundo del trabajo y la salud de los trabajadores en la era post Covid-19 117DIN\u00c1MICAS DEL MUNDO DEL TRABAJO PRODUCTO DE LA PANDEMIA El mundo del trabajo se ha estado transformando profundamente en las \u00faltimas d\u00e9cadas producto de los procesos de globalizaci\u00f3n eco - n\u00f3mica, los cambios tecnol\u00f3gicos, demogr\u00e1ficos, medioambientales, con profundas repercusiones en la naturaleza y el futuro del trabajo (Antunes, 2012; OIT, 2017). La crisis sanitaria y social provocada por la pandemia ha repercu - tido ampliamente en el mercado laboral, estableciendo tendencias de destrucci\u00f3n de empleos, transformando las formas productivas, esta - bleciendo y ampliando las desigualdades laborales y sociales. La pandemia llev\u00f3 a establecer una tipificaci\u00f3n de los trabajos en esenciales y no esenciales, bajo el concepto de que los primeros son aquellos que no se pueden dejar de realizar, porque impedir\u00edan contar con los aspectos esenciales para la vida. Bajo este concepto se establecieron lista de trabajos de diversos sectores de la econom\u00eda que al ser considerados esenciales podr\u00edan continuar laborando en la presencialidad, a\u00fan en el marco de las res - tricciones de circulaci\u00f3n impuestas. Entre los sectores que fueron defi - nidos como esenciales se encontraron los de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de alimentos, atenci\u00f3n en salud, servicios de emer - gencia, mantenimiento de servicios p\u00fablicos, transporte, financieros, tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones, principalmente. Esta tipificaci\u00f3n del trabajo influy\u00f3 en el deterioro del empleo, en especial en los sectores denominados no esenciales al no poder desa - rrollarse plenamente. Dado el confinamiento generalizado que se dio como medida cen - tral inicial para la supresi\u00f3n de la pandemia por Covid-19, muchos sectores laborales pasaron a realizar trabajos remotos desde la casa y otros, intensificaron la modalidad de teletrabajo que muchas empre - sas ya ven\u00edan practicando. Antes de la pandemia, solo una parte de la fuerza de trabajo labora - ba desde la casa, con teletrabajo regular u ocasional. Por ejemplo, en Estados Unidos entre 15 al 20%; en la Comunidad Econ\u00f3mica Euro - pea la incidencia variaba del 30 al 10%; mientras que en Jap\u00f3n estaba en un 16% y en Argentina solo en 1,6% (OIT, 2020a; Gascue\u00f1a, 2021).Mauricio Torres-Tovar 118Gr\u00e1fica 1. Porcentaje de teletrab ajo antes de la pandemia Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en OIT (2020a) y Gascue\u00f1a (2021), tomando el mayor porcentaje indicado. Con la pandemia, las cifras de trabajo en casa aumentaron de manera importante, aunque con diferencias entre pa\u00edses, variando entre un 60% en pa\u00edses como Finlandia, 40% en Italia, 34% en Estados Unidos y un 18% en Brasil (OIT, 2020a; Gascue\u00f1a, 2021), asunto relacionado de alguna manera con la adaptaci\u00f3n previa que ven\u00edan teniendo estos pa\u00edses en los procesos de teletrabajo. Esta experiencia tambi\u00e9n evidenci\u00f3 que el paso al teletrabajo y tra - bajo remoto es posible para ciertas actividades econ\u00f3micas, como por ejemplo las educativas, financieras y de seguros, inmobiliarias, profe - sionales, algunas cient\u00edficas y de servicios administrativos y de apoyo; mientras que para otros esta forma no es posible como, por ejemplo, la construcci\u00f3n; transporte, almacenamiento y comunicaciones; co - mercio, hoteles y alojamiento; e industria manufacturera (CEPAL y OIT, 2020). Seg\u00fan el Observatorio de la Organizaci\u00f3n Internacional del Tra - bajo (OIT), en el 2020 los mercados de trabajo de todo el mundo se vieron seriamente afectados de una manera sin precedentes por la pandemia (Gr\u00e1fica 1), evidenciado por (OIT, 2021): La p\u00e9rdida del 8,8% de las horas de trabajo a nivel mundial equivalen a 255 millones de empleos a tiempo completo; sien - do esto especialmente elevado en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Europa meridional y Asia meridional; La disminuci\u00f3n en el mundo de 114 millones de empleos con respecto a 2019, diminuci\u00f3n que fue 5% mayor para las muje - res y 8,7% para los j\u00f3venes; La salida de la fuerza de trabajo represent\u00f3 el 71% de la dismi - nuci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n a escala mundial, lo que gener\u00f3 una reducci\u00f3n de la tasa de participaci\u00f3n en la fuerza de trabajo a escala mundial de 2,2 puntos porcentuales en 2020, llev\u00e1ndola El mundo del trabajo y la salud de los trabajadores en la era post Covid-19 119a 58,7% (aument\u00f3 en 81 millones de personas). Esta situaci\u00f3n dio lugar a un mayor aumento de la cantidad de personas que salieron de la fuerza de trabajo en comparaci\u00f3n con la canti - dad de personas desocupadas; La cantidad de personas desocupadas a escala mundial au - ment\u00f3 en 33 millones en 2020, y la tasa de desocupaci\u00f3n au - ment\u00f3 en 1,1 puntos porcentuales llegando al 6,5%; Los ingresos provenientes del trabajo a escala mundial en 2020 disminuyeron un 8,3%, representando el 4,4% del pro - ducto interior bruto (PIB) mundial. La mayor p\u00e9rdida de in - gresos provenientes del trabajo se registr\u00f3 en las Am\u00e9ricas con un 10,3% y la menor p\u00e9rdida se dio en Asia y el Pac\u00edfico con 6,6%. Estos impactos se explican en parte porque con la pandemia se pro - fundizaron aspectos de la precarizaci\u00f3n laboral con los que ya se ve - n\u00eda al justificarse medidas como la suspensi\u00f3n de primas, reducci\u00f3n de horas laborales, trabajo intermitente, el env\u00edo a vacaciones sin sa - lario, la flexibilizaci\u00f3n de los contratos laborales o el despido de los trabajadores. Gr\u00e1fica 2. P\u00e9rdida de horas de trabajo, ocupaci\u00f3n e ingresos provenientes del trabajo en 2020, y previsiones para 2021 Fuente: Observatorio de la OIT: El Covid19 y el Mundo del Trabajo; s\u00e9ptima edici\u00f3n. Estos efectos producto de la pandemia han estado m\u00e1s marcados en cierto tipo de grupos y de sectores de la econom\u00eda. De un lado, las mujeres se han visto m\u00e1s afectadas que los hombres, en tanto la tasa de su ocupaci\u00f3n se redujo en un 5% como ya se mencion\u00f3, en com - paraci\u00f3n con un 3,9% en el caso de los hombres; esto porque ellas Mauricio Torres-Tovar 120tienen m\u00e1s probabilidades de salir del mercado de trabajo y de dejar de formar parte de la fuerza de trabajo que los hombres (OIT, 2021). De otro lado, los trabajadores j\u00f3venes tambi\u00e9n se han visto afec - tados por la p\u00e9rdida de empleo o su incorporaci\u00f3n tard\u00eda. Su tasa de ocupaci\u00f3n disminuy\u00f3 en 8,7% como se mencion\u00f3, frente a la de 3,7% de los adultos (2021). En cuanto a la repercusi\u00f3n por sectores econ\u00f3micos, el m\u00e1s afecta - do ha sido el de hoteler\u00eda, en el que la tasa de ocupaci\u00f3n se redujo en promedio en 20%, seguido de los sectores del comercio minorista y de la producci\u00f3n industrial (2021). Se estima que la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe ha sido la que ha sufrido los mayores impactos en el mundo laboral producto de la pandemia. Su econom\u00eda se contrajo en aproximadamente 7,4% en 2020, con un incremento del desempleo tanto en sectores formales como informales de la econom\u00eda, lo que sin duda ha incrementado la pobreza. Cerca de tres millones de empresas han cerrado durante la pandemia, lo que llev\u00f3 a que el desempleo pasara a afectar a once de cada cien personas, en contraste con los ocho de cada cien previo al Covid-19. Esta situaci\u00f3n a su vez sum\u00f3 a unos 7,5 millones de perso - nas al segmento de la poblaci\u00f3n laboral de la regi\u00f3n que trabaja sin seguridad social. Se prev\u00e9 que, para los a\u00f1os por venir, el porcentaje de personas trabajando en la informalidad llegar\u00e1 al 62%, un 6% m\u00e1s que antes de 2020 (Cuesta, 2021). Tambi\u00e9n la pandemia ha actuado como un catalizador para el cre - cimiento de empleos de la denominada \"econom\u00eda de los gig\" que ge - nera trabajos mediante \"acuerdos virtuales\" de forma temporal o a corto plazo, como por ejemplo conductores de reparto como Rapi, los tra - bajos relacionados con las plataformas en l\u00ednea como Uber y otros trabajos, a menudo impulsados por la tecnolog\u00eda ; caracterizados por ser precarios con est\u00e1ndares de empleo flexibles, los cuales ya ven\u00edan en un r\u00e1pido crecimiento antes de la pandemia (St\u00e5hl y MacEachen, 2020). Se estima que este tipo de trabajos se ha expandido r\u00e1pidamen - te con m\u00e1s de 50 millones de trabajadores en los pa\u00edses perif\u00e9ricos (\u00c1lvarez de la Vega, Rooksby y Cecchinato, 2020). Igualmente se ha evidenciado que se han intensificado los trabajos de la econom\u00eda gig que se realizan desde el hogar, como por ejemplo los centros de llamadas descentralizadas que operan a trav\u00e9s de ofici - nas en el hogar, que lleva a demandas duales de administrar el trabajo y la vida familiar (\u00c1lvarez et al., 2020), asunto que sin dudas est\u00e1 te - niendo implicaciones para la salud mental de estos trabajadores. El mundo del trabajo y la salud de los trabajadores en la era post Covid-19 121Impactos de la pandemia en el mundo del trabajo en Am\u00e9rica Latina La econom\u00eda de Am\u00e9rica Latina se contrajo en aproximadamente 7,4% en 2020. La mayor p\u00e9rdida de ingresos provenientes del trabajo con un 10,3% del PIB mundial. A los 26 millones de personas que ya se encontraban sin trabajo antes de la pandemia, se sumaron 10,4 millones por p\u00e9rdida del empleo entre febrero del 2020 a julio del 2021. Se han sumado 7,5 millones de personas al segmento de la poblaci\u00f3n laboral que ya trabaja sin seguridad social. EL FUTURO DEL TRABAJO EN LA POSPANDEMIA El impacto de la crisis sanitaria por el Covid-19 en el futuro del mun - do del trabajo se puede prever a partir de considerar que mantendr\u00e1n y profundizar\u00e1n la mayor\u00eda de tendencias establecidas en el per\u00edodo de pandemia, algunas de las cuales ya ven\u00edan de atr\u00e1s (Weller, G\u00f3mez, Caballero y Ravest, 2020; Luna-Garc\u00eda y Torres-Tovar, 2020, 2021), situaci\u00f3n vinculada con las perspectivas de una fuerte destrucci\u00f3n, transformaci\u00f3n y creaci\u00f3n de empleos, y con una creciente desigual - dad en el mercado laboral (Weller, 2020). Tal contexto de pandemia no solo ha provocado una disminuci\u00f3n sustancial del empleo y las horas trabajadas, sino que tambi\u00e9n ha con - tribuido a remodelar c\u00f3mo y d\u00f3nde se trabaja, y qui\u00e9nes lo hacen. Las circunstancias laborales en la pandemia permiten prever unas tendencias en el futuro de las din\u00e1micas del empleo y del mundo del trabajo, sin desconocer que este futuro del trabajo seguir\u00e1 dependien - do de la persistencia o no del modelo econ\u00f3mico o productivo impe - rante y reconociendo que entre pa\u00edses hay heterogeneidades impor - tantes (De la Garza Toledo, 2019). Bajo el entendido entonces que el mundo del trabajo viene con un conjunto de tendencias desde los a\u00f1os 70 del siglo XX y que las circunstancias impuestas por la pandemia han intensificado algu - nas, se puede arriesgar a prever que se desarrollar\u00e1n las siguientes tendencias: Mayor desempleo. Como se mencion\u00f3, en el per\u00edodo de pandemia se han perdido un n\u00famero muy alto de empleos, lo que ha intensificado el desempleo anterior. En las estimaciones hechas por la OIT (2020b), se\u00f1ala que la ten - dencia es a un aumento del desempleo mundial en este per\u00edodo que oscila entre 5,3 millones y 24,7 millones de personas, con respecto a un valor de referencia de 188 millones de desempleados en 2019, Mauricio Torres-Tovar 122estimaciones que tienen variaciones, pero que sin duda coloca de re - lieve un aumento sustancial del desempleo a escala mundial. En lo que respecta a la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina, a los 26 millones de personas que ya se encontraban sin trabajo antes de la pandemia, se sumaron 10,4 millones por p\u00e9rdida del empleo en el per\u00edodo de fe - brero del 2020 a julio del 2021 (Arciniegas, 2020; BID, 2021). Aunque la din\u00e1mica econ\u00f3mica se viene retomando paulatina - mente, y ya en muchos pa\u00edses se encuentra plena, lo cierto es que el per\u00edodo inicial de la pandemia producto del confinamiento llev\u00f3 al cierre y p\u00e9rdida de millones de empleos, muchos de los cuales ya no se recuperar\u00e1n, y el surgimiento de nuevos empleos no tendr\u00e1 la capa - cidad de absorberlos, raz\u00f3n por la cual la tendencia del desempleo se mantendr\u00e1 en el per\u00edodo de la pospandemia. Mayor informalidad. La informalidad laboral es un fen\u00f3meno que re - corre el mundo hace varias d\u00e9cadas y que en latitudes como las de Am\u00e9rica Latina, constituye el escenario donde laboran la mayor parte de la fuerza de trabajo. La pandemia tuvo dos efectos en la informalidad. El primero, la restringi\u00f3 e impidi\u00f3 que las trabajadoras y los trabajadores de este tipo pudieran tener el adecuado sustento al no poder laborar, ni tam - poco recibir el apoyo econ\u00f3mico adecuado de parte de los Estados, raz\u00f3n por la cual se ha dado un crecimiento de la pobreza. El segundo efecto es su incremento, producto de la destrucci\u00f3n de empleos for - males, con lo cual los trabajadores formales han pasado a la informa - lidad para poder sobrevivir, por lo cual, como se mencion\u00f3, se prev\u00e9 que en los a\u00f1os por venir se incrementar\u00e1 el porcentaje de personas trabajando en la informalidad (Cuesta, 2021). Mayor teletrabajo y trabajo remoto. Se podr\u00eda decir que las condicio - nes de la pandemia fueron las circunstancias ideales que el modelo de producci\u00f3n requer\u00eda para dar el paso hacia la profundizaci\u00f3n de estos modos de trabajo remotos, virtualizados. El teletrabajo y trabajo remoto es un fen\u00f3meno que viene en ascen - so en el mundo del trabajo desde hace un par de d\u00e9cadas. En pa\u00edses como Estados Unidos este fen\u00f3meno laboral ha crecido un 173% des - de 2005, en donde el 43% de los empleados trabajan en remoto con cierta frecuencia y donde el 56% tienen un trabajo en el que al menos parte de sus tareas se podr\u00edan hacer desde casa (Gascue\u00f1a, 2021). Con la pandemia, estas cifras de trabajo remoto se incrementa - ron de manera ostensible, con diferencias entre pa\u00edses producto de las adaptaciones que ya ten\u00edan. Como ya se mencion\u00f3, la oscilaci\u00f3n del El mundo del trabajo y la salud de los trabajadores en la era post Covid-19 123aumento ha variado entre el 60% en pa\u00edses centrales como Finlandia y a 18% en pa\u00edses perif\u00e9ricos como Brasil (OIT, 2020a). En la perspectiva capitalista, sin duda la profundizaci\u00f3n de este modo de trabajo le permitir\u00e1 mayor acumulaci\u00f3n de capital, en tanto disminuye cargas administrativas y operativas y le traslada costos de la operaci\u00f3n al trabajador. Ya en medio de esta experiencia muchas empresas han decidido vender o entregar sus inmuebles teniendo cla - ro que sostendr\u00e1n en la modalidad remota a sus trabajadores. Esto, a su vez, trae otras ganancias al capital como, por ejemplo, el romper el contacto entre trabajadores, aspecto central para la cons - trucci\u00f3n de identidades y configuraci\u00f3n de acciones colectivas y pro - cesos organizativos. Vista la din\u00e1mica de esta manera, es posible vislumbrar que esta tendencia de modo de trabajo en casa se sostendr\u00e1 y profundizar\u00e1 en el per\u00edodo de pospandemia, sin dejar de entrever que puede generar l\u00ed - mites para los empresarios en tanto el aislamiento laboral puede afec - tar la salud de los y las trabajadoras e interferir con la productividad, lo que perturbar\u00eda la apuesta del capital. Mayor tercerizaci\u00f3n v\u00eda uberizaci\u00f3n del trabajo. El mundo del tra - bajo ha venido en un proceso de informatizaci\u00f3n ligado a la automa - tizaci\u00f3n y robotizaci\u00f3n desde hace un tiempo, que busca el m\u00e1ximo ahorro de mano de obra y mayor volumen de producci\u00f3n, fen\u00f3meno que es heterog\u00e9neo entre pa\u00edses centrales y perif\u00e9ricos. Esta informa - tizaci\u00f3n-digitalizaci\u00f3n m\u00e1s recientemente se ha empezado a articular con los procesos de virtualizaci\u00f3n del trabajo v\u00eda plataformas digitales tales como Rappi, Uber, Didi, entre otras, que han tenido una mayor expansi\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os. El per\u00edodo de la pandemia intensific\u00f3, dado el confinamiento que impuso, el uso de muchos servicios de manera virtual y a domicilio, incrementando la generaci\u00f3n de empleo a trav\u00e9s de estas plataformas digitales, sobre todo en actividades como el transporte, la entrega de alimentos y medicamentos a domicilio, las compras virtuales, entre otras (Weller, 2020). Estas formas de trabajo, que se quieren definir como independien - tes, donde se ha venido utilizando la narrativa de que la gente es un empresario, un emprendedor, donde \u00e9l o ella es su propio jefe, lo que ha buscado es encubrir la relaci\u00f3n empleado-trabajador que se esta - blece, con lo cual se busca desconocer los derechos y prestaciones que deben tener estos trabajadores a cargo de los due\u00f1os de las platafor - mas digitales, asunto que explica sus grandes ganancias, claramente evidentes en el per\u00edodo de la pandemia (Valdez, 2020), en donde esta Mauricio Torres-Tovar 124falta de un empleador no deber\u00eda conducir a la negaci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral en sentido ampliado (De la Garza Toledo, 2011). Estos modos de trabajo digitalizados tienen grandes implicacio - nes, en donde se pueden profundizar las desigualdades producto de los diferentes niveles de habilidades digitales que tiene la gente, suma - do a las formas de control y disciplina que impone a los trabajadores (Petrucci y Loustaunau, 2019), en donde incluso el cliente se suma a la presi\u00f3n simb\u00f3lica para que el trabajo se realice en el espacio y tiempo esperados y con la calidad requerida (De la Garza Toledo, 2011). Mayor desprotecci\u00f3n de la salud en el trabajo. Las tendencias en el mundo del trabajo que se vislumbran en la pospandemia relacionadas con m\u00e1s desempleo, m\u00e1s informalidad, m\u00e1s tercerizaci\u00f3n v\u00eda uberiza - ci\u00f3n del trabajo y m\u00e1s trabajo remoto, prev\u00e9n un aumento en la p\u00e9rdi - da o la no garant\u00eda de mecanismos de protecci\u00f3n de seguridad social para las trabajadoras y los trabajadores, aumentando los porcentajes de no acceso a los mecanismos de protecci\u00f3n de la salud en el trabajo, tanto en sus componentes asistenciales m\u00e9dicos, como econ\u00f3micos. Esta tendencia se mide ya, producto de los efectos de la pande - mia, que como se mencion\u00f3, ha sumado a 7,5 millones de personas al segmento de la poblaci\u00f3n laboral que trabaja sin seguridad social en Am\u00e9rica Latina. En este sentido, se consolidar\u00e1 una tendencia de falta de mecanis - mos de protecci\u00f3n de la salud en el trabajo para mayores segmentos de poblaci\u00f3n laboral en el per\u00edodo de pospandemia. Mayor intensificaci\u00f3n del trabajo y de las jornadas laborales. Otro as - pecto que se ha venido dando en el marco de la pandemia, producto principalmente de las modalidades de trabajo remoto y v\u00eda platafor - mas virtuales, es la intensificaci\u00f3n del trabajo y la prolongaci\u00f3n de las jornadas de trabajo. Se concibe a un/a trabajador/a polivalente, a quien se le pueden encargar de diversas tareas remotas, las cuales terminan en una so - brecarga laboral. En tanto el trabajador est\u00e1 en la casa, se asume que tiene todo el tiempo disponible y dada la carga laboral, las jornadas laborales se extienden, tanto por el volumen de trabajo, como por los pedidos de \u00e9l o exigencias de reuniones m\u00e1s all\u00e1 de los horarios esta - blecidos de trabajo. Adem\u00e1s, los trabajadores de plataformas virtuales, como en \u00falti - mas su modalidad de pago es a destajo, es decir por n\u00famero de servi - cios prestados, estos extienden largamente sus jornadas laborales y la intensifican, tratando de hacer el mayor n\u00famero posible de servicios en el menor tiempo posible. El mundo del trabajo y la salud de los trabajadores en la era post Covid-19 125Esta situaci\u00f3n ha llevado a una p\u00e9rdida de los l\u00edmites entre los horarios de trabajo y los de descanso, as\u00ed como para quienes laboran desde su casa, a la p\u00e9rdida del escenario dom\u00e9stico subordinado al del trabajo. Podr\u00eda decirse que lo laboral se \"traga\" a lo dom\u00e9stico, con las implicaciones que esto tiene para la salud y el bienestar de los trabajadores y las trabajadoras y sus familias. Dada esta situaci\u00f3n que imponen los empresarios, que la niegan cuando se les interpela, se vislumbra que continuar\u00e1 d\u00e1ndose en tanto resulta muy lucrativo para el capital, al lograr colocar en escena de esta manera la plusval\u00eda absoluta en acci\u00f3n. Mayor carga laboral para las mujeres. Los efectos de la pandemia so - bre las mujeres han sido distintos y con mayores desigualdades en comparaci\u00f3n con la de los hombres (Molina Achury y Sandoval, 2021). De un lado, en el tema laboral, la p\u00e9rdida de empleos para las mu - jeres ha sido mayor, en tanto los sectores laborales m\u00e1s afectados por la pandemia como el comercio minorista, los servicios de hosteler\u00eda y alimentaci\u00f3n, las artes, el entretenimiento y otros servicios perso - nales tiene un porcentaje alto de mano de obra femenino; no est\u00e1n regresando al empleo con el mismo ritmo que los hombres, tienen m\u00e1s probabilidades de estar empleadas en trabajos precarios o infor - males; y es m\u00e1s posible que hagan labores inseguras con respecto al riesgo de infecci\u00f3n por Sars-CoV-2 (Weller, 2020). Un aspecto de la reducci\u00f3n del trabajo remunerado ha tenido que ver con tener que colocarse al frente de las tareas de cuidado, producto de los cierres de escuelas y guarder\u00edas o para atender familiares que han enfermado con el Covid-19. De otro, para las mujeres que han tenido que asumir su trabajo en casa, se presenta una superposici\u00f3n de tareas que evidencia la triple carga de trabajo, referido al trabajo laboral, al dom\u00e9stico y al repro - ductivo que les asigna a ellas principalmente las tareas de cuidado. Si a esto se suma que el contexto de aislamiento de la pandemia in - crement\u00f3 la violencia familiar contra las mujeres, la realidad termina siendo muy inequitativa y violenta (Molina Achury y Sandoval, 2021). Esta situaci\u00f3n indica que las mujeres saldr\u00e1n de este contexto en condiciones econ\u00f3micas m\u00e1s precarias que las de los hombres, que la desproporcionada p\u00e9rdida de empleos e ingresos seguir\u00e1 en el futuro y que este conjunto de situaciones que las dejan en condiciones m\u00e1s inequitativas y menos seguras que a los hombres tender\u00e1 a perdurar en el tiempo. Se puede decir entonces que la pandemia ha profundizado las des - igualdades e injusticias de g\u00e9nero y que estas seguir\u00e1n ahond\u00e1ndose en el per\u00edodo de pospandemia a menos que se intervengan decisivamente. Mauricio Torres-Tovar 126Mayor p\u00e9rdida del tejido organizativo de los trabajadores y las traba - jadoras. Las din\u00e1micas del mundo del trabajo que se han dado en el marco de esta crisis sanitaria muestran una escala de violaciones de los derechos laborales, que plantea dudas sobre c\u00f3mo los trabajado - res se reintegrar\u00e1n a los sectores productivos luego de la pandemia, y si este nuevo nivel de desprecio masivo por los derechos laborales se convertir\u00e1 en la nueva normalidad, asunto que es muy probable se sostenga, en especial porque uno de los efectos que se va a intensificar dadas las modalidades virtuales y remotas de trabajo, que ya se ha venido produciendo con la flexibilizaci\u00f3n y tercerizaci\u00f3n laboral, es la p\u00e9rdida del tejido organizativo. En este sentido, se prev\u00e9 una mayor perdida organizativa de los trabajadores y las trabajadoras en la pospandemia y una menor ca - pacidad de resistencia a los procesos de explotaci\u00f3n intensificada del trabajo, que tambi\u00e9n estar\u00e1n presentes en esa fase de tiempo. TENDENCIAS DEL IMPACTO EN LA SALUD DE LOS TRABAJADORES Y LAS TRABAJADORAS Toda esta situaci\u00f3n in\u00e9dita que se ha tenido con la pandemia por Co - vid-19 tanto en los escenarios sociales, como laborales, sin duda tie - ne impactos importantes en la salud f\u00edsica y emocional del conjunto de las personas y de formas particulares sobre los trabajadores y las trabajadoras. De un lado, los efectos que el propio Sars-Cov-2 ha producido, que lo han contagiado producto de las exposiciones en el trabajo o en los desplazamientos hacia y desde el trabajo y de manera muy particular para el sector de la salud que ha atendido en la primera l\u00ednea la pande - mia, y que han contra\u00eddo la enfermedad teniendo altas tasas de morbi - lidad y mortalidad (Bandyopadhyay et al., 2020; Torres-Tovar, 2021). De otro, los impactos sobre la salud f\u00edsica y emocional, que han tenido que asumir sus tareas laborales desde el escenario dom\u00e9sti - co, en donde se ha venido presentando un incremento de afecciones osteomusculares, visuales, metab\u00f3licas y de tipo mental, entre otras (Burdorf, Porru y Rugulies, 2020). Las formas de teletrabajo y remoto han generado un conjunto de cargas y exigencias a tiempo completo, que se han acentuado en el contexto del trabajo en el tiempo de la pandemia y que generan pato - log\u00edas a consecuencia de (OIT, 2020a): La sobrecarga y el estr\u00e9s producto de las formas a distancia de trabajo a trav\u00e9s de medios tecnol\u00f3gicos, la incapacidad de des - conectarse y descansar adecuadamente, que aumentan la fati - ga y la irritabilidad; El mundo del trabajo y la salud de los trabajadores en la era post Covid-19 127 El prolongado sedentarismo, trabajar en una misma posici\u00f3n durante largos per\u00edodos sin moverse generan alteraciones os - teomusculares, fatiga visual, obesidad que puede estar de la mano con enfermedades cardiovasculares; La ergonom\u00eda de los muebles del hogar que no es la \u00f3ptima para el teletrabajo prolongado y esto es el \u00fanico recurso que han tenido miles de trabajadores, generando esta situaci\u00f3n efectos negativos sobre estructuras osteomusculares; El aumento del consumo de sustancias psicoactivas, alcoh\u00f3li - cas o energ\u00e9ticas, como medios para soportar un contexto la - boral y familiar que se ha vuelto complejo, que aumentan las emociones negativas y puede llevar a desencadenar alteracio - nes de salud mental y agresiones; El aislamiento que produce agotamiento y sentimientos de p\u00e9rdida de pertenencia y de exclusi\u00f3n; El tipo de herramientas tecnol\u00f3gicas que tenga a disposici\u00f3n el trabajador, al igual que el nivel de conectividad, que de no ser adecuadas llevan a situaciones de frustraci\u00f3n e irritabilidad; La mezcla entre el espacio dom\u00e9stico con el laboral, la p\u00e9rdida de los l\u00edmites del tiempo de trabajo con el de obligaciones do - m\u00e9sticas, incluida la incapacidad de desconectarse del trabajo y descansar, agrava los conflictos laborales y familiares, que puede llevar a expresiones de violencia familiar y de alteracio - nes de salud mental como depresiones, neurosis, s\u00edndrome de Burnout y en situaciones m\u00e1s complejas ideaciones suicidas. En el marco de la din\u00e1mica sanitaria de la pandemia, como se ha analizado, se intensific\u00f3 el trabajo que llev\u00f3 a un aumento de la car - ga ps\u00edquica y biomec\u00e1nica de los trabajadores y las trabajadoras, en medio de una situaci\u00f3n de enorme incertidumbre y angustias, con lo cual se incrementaron y/o emergieron alteraciones mentales, trastor - nos m\u00fasculo-esquel\u00e9ticos, enfermedades visuales, entre otras patolo - g\u00edas, asociadas a las condiciones de trabajo virtuales (Burdorf, Porru y Rugulies, 2020; Neffa, 2020). Algunos estudios que se han realizado en este per\u00edodo han mostra - do las afecciones en la salud, de un lado por la atenci\u00f3n directa a la pandemia (Bandyopadhyay et al., 2020; Molina Achury, 2020; Salazar et al., 2020) y otros, por las nuevas circunstancias laborales con efec - tos principalmente en la esfera mental (Ribeiro, Scorsolini-Comin y Dalri, 2020; Neffa et al., 2020). Mauricio Torres-Tovar 128En tanto se plantea que el escenario de las condiciones remotas y virtuales se sostendr\u00e1 e intensificar\u00e1 en el per\u00edodo pospand\u00e9mico, al igual que las din\u00e1micas de mercado laboral de desempleo e informa - lidad, se considera que en t\u00e9rminos de la salud de los trabajadores la tendencia ser\u00e1 a sostener e incrementarse las patolog\u00edas asociadas a las exposiciones psicosociales y biomec\u00e1nicas desencadenando pato - log\u00edas mentales y osteomusculares, y tendr\u00e1n que explorarse m\u00e1s los efectos por exposiciones a radiaciones no ionizantes, producto de las exposiciones a tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, en la generaci\u00f3n de patolog\u00edas visuales, d\u00e9rmicas, cardiovasculares y en la aparici\u00f3n de c\u00e1nceres, entre otros posibles efectos. CONCLUSIONES La pandemia demostr\u00f3 la importancia del trabajo para la sociedad, en tanto evidenci\u00f3 con mucha claridad que las sociedades no pueden detener un conjunto de actividades laborales sin las cuales no ser\u00eda posible vivir. De esta manera, la pandemia volvi\u00f3 a reivindicar el valor y la importancia del trabajo para la humanidad e interpela sin duda la tesis del fin del trabajo. Producto de las reflexiones hechas en este ensayo y de los alcances propuestos, se puede plantear las siguientes conclusiones: En relaci\u00f3n a los cambios en las din\u00e1micas laborales producto de la pandemia. Estos cambios ahondaron tendencias que ven\u00edan desde an - tes en el mundo del trabajo. De estas tendencias, especialmente las relacionadas con la flexibilizaci\u00f3n laboral, la desconcentraci\u00f3n y sate - lizaci\u00f3n de los procesos productivos y la desregulaci\u00f3n laboral, causas de la precarizaci\u00f3n laboral que hoy viven el grueso de los trabajadores y las trabajadoras del mundo, que se han profundizado en el tiempo de la pandemia, al ampliarse y ahondarse principalmente las formas virtuales y remotas de trabajo y las ligadas a plataformas digitales de trabajo. Asimismo, el impacto en el mundo del trabajo a partir de la cri - sis global producida por la pandemia ha colocado en evidencia sus profundas desigualdades, especialmente en regiones como Am\u00e9rica Latina, al afectar a grupos laborales de manera desigual y con diversas implicaciones en su salud. En relaci\u00f3n a las tendencias en el per\u00edodo de pospandemia. Pensarse el mundo del trabajo en una fase de pospandemia en el marco del si - glo XXI, demanda comprender y analizar las din\u00e1micas y transforma - ciones diversas que han estado aconteciendo en el mundo del trabajo previo a la pandemia y las que agrega este momento in\u00e9dito de crisis El mundo del trabajo y la salud de los trabajadores en la era post Covid-19 129sanitaria y social, relacionadas con cambios en las formas de gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n del trabajo, que marcan unas tendencias del trabajo para las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. El contexto de la pandemia marca un rumbo del mundo del tra - bajo en el marco de los procesos de producci\u00f3n capitalista en donde como tendencia se espera un aumento en: desempleo, informalidad, teletrabajo y trabajo remoto, tercerizaci\u00f3n v\u00eda plataformas digitales de trabajo, desprotecci\u00f3n de la salud en el trabajo, intensificaci\u00f3n del trabajo y de las jornadas laborales, carga laboral para las mujeres y p\u00e9rdida del tejido organizativo de los trabajadores y las trabajadoras. Lo revelado e intensificado por la pandemia y que marca un rumbo para el futuro, es que el mundo del trabajo en el marco del capita - lismo, continuar\u00e1 generando m\u00e1s explotaci\u00f3n, m\u00e1s expoliaci\u00f3n, m\u00e1s control y sometimiento y ratifica el concepto de que estamos viviendo en un mundo laboral t\u00f3xico, incluso con aspectos de autoexplotaci\u00f3n, que afecta profundamente la vida y la salud de las trabajadoras y los trabajadores. De las repercusiones en la salud de los trabajadores y las trabajadoras. En este aspecto de la salud en el trabajo, la pandemia revela una situa - ci\u00f3n ya presente de desprotecci\u00f3n de la salud en el mundo del trabajo, pero que a su vez la ahonda. Se prev\u00e9 entonces que, dado que los escenarios laborales de in - formalidad, virtuales y remotos se intensificar\u00e1n, la tendencia ser\u00e1 a sostener e incrementarse las patolog\u00edas mentales y osteomusculares y de forma emergentes las patolog\u00edas visuales, d\u00e9rmicas, cardiovascu - lares y c\u00e1nceres, entre otros posibles efectos de la exposici\u00f3n a radia - ciones no ionizantes derivadas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Las alternativas que se vislumbran. Desde luego que hay l\u00edneas de fuga, procesos de resistencia, de lucha, de b\u00fasqueda para configurar un mundo del trabajo que recupere la esencia del trabajo y que colo - que el acento en la salud y la vida y no en la acumulaci\u00f3n. Como lo plante\u00f3 Enrique De La Garza (2019), \"siempre habr\u00e1 un espacio, extenso o corto, para la acci\u00f3n viable de los trabajadores que empujen hacia el trabajo decente\". Es probable que en el per\u00edodo de pospandemia las demandas y luchas por mejores trabajos y con pro - tecci\u00f3n a la salud se ampl\u00eden, muy relacionadas con las din\u00e1micas del empleo informal y precario vinculado a la digitalizaci\u00f3n y a la exten - si\u00f3n de la econom\u00eda gig. Mauricio Torres-Tovar 130En este sentido, este panorama que nos deja el ver el mundo del trabajo actualmente y sus tendencias futuras, ubica la necesidad de propiciar cambios de fondo, relacionado con (Gr\u00e1fica 3): replantear el mundo del trabajo como especie humana; configurar un trabajo al servicio de la vida, la creatividad, el crecimiento, la emancipaci\u00f3n y no de la acumulaci\u00f3n del capital; impedir un mayor despojo del trabajo por las v\u00edas del teletra - bajo y el trabajo remoto-virtual; configurar un sistema de protecci\u00f3n de la salud en el mundo del trabajo, p\u00fablico, universal, centrado en la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n, no en la reparaci\u00f3n e indemnizaci\u00f3n, mucho me - nos en la mercantilizaci\u00f3n; y ampliar e innovar las formas de resistencia para derrotar la precarizaci\u00f3n del mundo del trabajo e instituir nuevas formas organizativas del trabajo que vayan m\u00e1s all\u00e1 de agrupar las formas formales de vinculaci\u00f3n laboral. Gr\u00e1fica 3. Hacia un mundo del trabajo en la pospandemia digno, seguro y protegido Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Igualmente, esta din\u00e1mica establece unos desaf\u00edos acad\u00e9micos entre los que se encuentra: estudiar y comprender las cambiantes din\u00e1micas del mundo del trabajo; aportar para reconfigurar la esencia del trabajo, que va m\u00e1s all\u00e1 de evitar los accidentes de trabajo y las enfermedades la - borales (ATEL); El mundo del trabajo y la salud de los trabajadores en la era post Covid-19 131 estudiar el denominado sector informal de la econom\u00eda para comprenderlo a plenitud y establecer su impacto en la salud de las trabajadoras y los trabajadores; tomar como objeto de estudio las formas remotas y virtuales de trabajo, en busca de aportar para configurar condiciones dignas y seguras de trabajo y de la misma manera para el tra - bajo digitalizado a trav\u00e9s de plataformas virtuales; incorporar decididamente un enfoque de g\u00e9nero para la inves - tigaci\u00f3n de los problemas de salud en el mundo del trabajo. De manera espec\u00edfica, es necesario que en el escenario actual y en el que denominamos pospandemia, se impulsen acciones que contribu - yan a mejorar los mecanismos de protecci\u00f3n social y de salud en el trabajo, identificando de manera especial los impactos que este con - texto ha configurado y ahondar\u00e1 en t\u00e9rminos de cargas psicosociales y exposiciones biomec\u00e1nicas y de radiaciones, generando espacios de formaci\u00f3n e intercambio de conocimientos y experiencias entre tra - bajadores y trabajadoras y sus diversas formas organizativas, que por dem\u00e1s est\u00e1n exigidas a innovar y renovar a la luz de las circunstancias del escenario presente y futuro del mundo del trabajo. BIBLIOGRAF\u00cdA \u00c1lvarez de la Vega, Juan Carlos, Rooksby, John, Cecchinato, Marta. (2020). The Gig Economy in Times Covid-19: Designing for Gig Workers' Needs. https://www.microsoft.com/en-us/research/ uploads/prod/2020/07/NFW-Alvarez-de-la-Vega-et-al.pdf Antunes, Ricardo. (2012). Os modos de ser da informalidade. Rumo a uma nova era da precariza\u00e7\u00e3o estrutural do trabalho? En J. Estrada (coord.), La crisis capitalista mundial y Am\u00e9rica Latina. Lecturas de econom\u00eda pol\u00edtica (pp. 297-310). Buenos Aires: CLACSO. Arciniegas, Yurany. (2020, 2 de julio). OIT: Am\u00e9rica Latina es la regi\u00f3n con m\u00e1s empleos perdidos por cuenta de la pandemia. https://www.france24.com/ es/20200701-oit-latinoamerica-desempleo-economia-pandemia- covid19 Azuara, Olive et al. (2020). El futuro del trabajo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. BID. https://publications.iadb.org/es/ el-futuro-del-trabajo-en-america-latina-y-el-caribe-como-puede- la-tecnologia-facilitar-la-0Mauricio Torres-Tovar 132Bandyopadhyay, workers worldwide 5:e003097. doi:10.1136/ bmjgh-2020-003097 Banco Interamericano de Desarrollo (BID). (2021). Observatorio laboral de Covid-19. https://observatoriolaboral.iadb.org/es/ Burdorf, A., Porru, F. y Rugulies, R. (2020). The Covid-19 (Coronavirus) pandemic: consequences for occupational health. Scand J Work Environ Health . doi:10.5271/sjweh.3893. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe y OIT (CEPAL) - Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (2020). La din\u00e1mica laboral en una crisis de caracter\u00edsticas in\u00e9ditas: desaf\u00edos de pol\u00edtica. Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Santiago de Chile: Naciones Unidas. Cuesta, Gustavo. (2021, 23 abril). La pandemia y sus efectos en la informalidad laboral. El Espectador . https://www.elespectador. com/mundo/mas-paises/ la-pandemia-y-sus-efectos-en-la-informalidad-laboral-article/ De la Garza Toledo, Enrique. (2019, 11 de julio). El futuro del trabajo en Am\u00e9rica Latina. https://revistacomun.com/blog/ el-futuro-del-trabajo-en-amrica-latina/ Gascue\u00f1a, Dory. (2021, 08 el-teletrabajo-la-nueva-normalidad-pos-covid-19/ Luna-Garc\u00eda, Jairo Ernesto y Torres-Tovar, Mauricio. (2020): A Pandemia da Covid-19 e o mundo do trabalho: um olhar a partir dos setores Jairo Ernesto y Torres-Tovar, Mauricio. (2021). Impactos de la crisis de la pandemia en la salud de los trabajadores. Lineamientos sindicales para su enfrentamiento. En Escuela Nacional Sindical y otras (eds.), Misi\u00f3n Alternativa de empleo e ingresos. Propuestas para una Colombia incluyente (pp. 423-489). Medell\u00edn: ENS. Molina Achury, Nancy y Sandoval, Mar\u00eda Fernanda. (2021, 28 de marzo). Crecen las desigualdades e inequidades basadas en g\u00e9nero. https://www.desdeabajo.info/colombia/item/42031- crecen-las-desigualdades-e-inequidades-basadas-en-genero.html Molina Achury, Nancy. (2020, 20 de agosto). El Covid-19 y el sector salud: desprotecci\u00f3n, precarizaci\u00f3n laboral y exceso de carga El mundo del trabajo y la salud de los trabajadores en la era post Covid-19 133mental. UN Peri\u00f3dico . https://unperiodico.unal.edu.co/pages/ detail/ el-covid-19-y-el-sector-salud-desproteccion-precarizacion- laboral-y-exceso-de-carga-mental/ Neffa, Julio Cesar. (2020). Crisis, pandemia y riesgos psicosociales en el trabajo. En Julio C\u00e9sar Neffa et al., Pandemia y riesgos psicosociales en el trabajo. Una mirada interdisciplinaria y la experiencia sindical (pp. 17-32). Rosario: Homo Sapiens. Neffa, Julio Cesar et al. (2020). Pandemia y riesgos psicosociales en el trabajo. Una mirada interdisciplinaria y la experiencia sindical. Rosario: Homo Sapiens. Oficina Internacional del Trabajo (OIT). (2017). Informe inicial para la Comisi\u00f3n Mundial sobre el Futuro del Trabajo. Ginebra: OIT. Oficina Internacional del Trabajo (OIT). (2020a). Teletrabajo durante la pandemia de Covid-19 y despu\u00e9s de ella. Gu\u00eda pr\u00e1ctica. Ginebra: OIT. Oficina Internacional del Trabajo (OIT). (2020b). El Covid-19 y el mundo del trabajo: Repercusiones y respuestas. https://www.ilo. org/wcmsp5/groups/public/---dgreports/---dcomm/documents/ briefingnote/wcms_739158.pdf Oficina Internacional del Trabajo (OIT). (2021). Observatorio de la OIT: El Covid19 y el Petrucci, Larissa y Loustaunau, Lola. (2019). Un di\u00e1logo sobre el trabajo en software: inmaterialidad, disciplina y organizaci\u00f3n colectiva. https:// revistacomun.com/blog/ flexibilidad-taylorizada-un-dilogo-sobre-el-trabajo-en-software- inmaterialidad-disciplina-y-organizacin-colectiva/ Ribeiro, Beatriz Maria Dos Santos Santiago, Fabio y Dalri, Rita de Cassia de Marchi Barcellos. (2020). Ser docente en el contexto de la pandemia de Covid-19: reflexiones sobre la salud mental. Index de Enfermer\u00eda, 29 (3), 137-141. https://scielo. isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1132- 12962020000200008&lng=es&tlng=es Salazar de Pablo, G. et al. (2020). Impact of coronavirus syndromes on physical and mental health of health care workers: Systematic review and https://doi.org/10.1007/s10926-020-09923-w Torres-Tovar, Mauricio. (2020, 2 de mayo). Lo que devela los tiempos de pandemia al trabajo y a la salud en el trabajo. https://viva.org. co/cajavirtual/svc0680/articulo04.html Torres-Tovar, Mauricio. (2021). Covid-19: pandemia y precariedad laboral en el sector salud y su impacto en la salud de las y los trabajadores. En Carolina Tetelboin Henrion et al. (eds.), Am\u00e9rica Latina. Sociedad, pol\u00edtica y salud en tiempos de pandemia (pp. 291-308). Buenos Aires: CLACSO; Xochimilco: Universidad Aut\u00f3noma de San Sim\u00f3n; Valpara\u00edso: Universidad de Valpara\u00edso. Valdez, Jimena. (2020, 3 de mayo). Las plataformas son las grandes ganadoras de la pandemia. Es hora de discutir su regulaci\u00f3n. https://cenital.com/ las-plataformas-son-las-grandes-ganadoras-de-la-pandemia-es- hora-de-discutir-su-regulacion/ Vite, Vanesa. (2020). Trabajo remoto y salud mental: Algunas reflexiones laborales a ra\u00edz del impacto de la Covid-19. Enfoque Derecho . Recuperado de https://www.enfoquederecho. com/2020/11/05/trabaj oremoto-y-salud-mental-algunas- reflexiones-laborales-a-raizdel-impacto-de-la-covid-19/ OJO Weller, J\u00fcrgen. (2020). La pandemia del Covid-19 y su efecto en las tendencias de los mercados laborales. CEPAL . https://repositorio. cepal.org/bitstream/handle/11362/45759/1/S2000387_es.pdf Weller, J\u00fcrgen et al. (2020). El impacto de la crisis sanitaria del Covid-19 en los mercados laborales latinoamericanos. Santiago de Chile: CEPAL. 135POL\u00cdTICA SOCIAL Y EXPERIENCIAS DE CUIDADO EN TIEMPOS DE PANDEMIA, ESTALLIDO SOCIAL Y PROCESO CONSTITUYENTE Desaf\u00edos para la protecci\u00f3n social en Chile Macarena Hern\u00e1ndez Riquelme y Claudio Rodr\u00edguez D\u00edaz INTRODUCCI\u00d3N El art\u00edculo indaga la relaci\u00f3n entre la crisis sociosanitaria en Chile profundizada por la pandemia, y las limitaciones de las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social y programas de cuidado, en el marco del proceso constituyente abierto con el denominado estallido social de octubre de 2019. Durante las movilizaciones en torno a este proceso, la so - ciedad interpela al modelo neoliberal vigente desde la dictadura, a la vez que instala la demanda por los derechos sociales y superaci\u00f3n de la desigualdad como elementos constitutivos de la pol\u00edtica p\u00fablica. Para ello, se describen de forma preliminar las respuestas del Esta - do al problema de los cuidados desde los programas existentes, en espec\u00edfico de aquellos que forman parte del Ministerio de Desarrollo Social y Familia, as\u00ed como aquellas locales y comunitarias surgidas en el contexto de crisis. El art\u00edculo busca dar cuenta de la relaci\u00f3n entre la debilidad de la protecci\u00f3n social y la agudizaci\u00f3n de la crisis de los cuidados en el marco del Estado Subsidiario existente, y del proceso de refamiliarizaci\u00f3n como una posible expresi\u00f3n de la crisis y la fal - ta de suficiencia en las respuestas existentes. Finalmente, se plantea la necesidad de avanzar en pol\u00edticas que, recogiendo las experiencias locales y territoriales, aborden el desaf\u00edo de fortalecer el trabajo en torno a los cuidados como un derecho social garantizado dentro de Macarena Hern\u00e1ndez Riquelme y Claudio Rodr\u00edguez D\u00edaz 136la discusi\u00f3n y redacci\u00f3n de la nueva constituci\u00f3n en desarrollo, con especial \u00e9nfasis en el enfoque de g\u00e9nero y la necesidad de avanzar en el reconocimiento del trabajo no remunerado. PANDEMIA, ESTALLIDO SOCIAL Y CRISIS La pandemia, decretada por la OMS en marzo de 2020, presenta va - riados alcances y aristas anal\u00edticas. La m\u00e1s visible es la sanitaria, pero, sin duda, la crisis en desarrollo tiene dimensiones econ\u00f3micas, socia - les, tecnol\u00f3gicas, laborales y del modelo de desarrollo, por citar algu - nas, as\u00ed como alcances pol\u00edticos que la historia podr\u00e1 reconocer como un punto de inflexi\u00f3n de la humanidad, con implicancias geopol\u00edticas de car\u00e1cter global. Diversos intelectuales cr\u00edticos del capitalismo coinciden sobre el alcance de la pandemia como expresi\u00f3n de una crisis mayor, civili - zatoria, y un cuestionamiento de fondo al proyecto modernizador en los marcos que hoy conocemos, como es el capitalismo financiero y el neoliberalismo que puebla parte del orbe (De Souza, 2020; Zizek, 2020) y golpea con fuerza la regi\u00f3n latinoamericana (Gambina, 2020). En este contexto, la pandemia interpela a la desigualdad, expresada en el cumplimiento efectivo de los derechos sociales, as\u00ed como la fra - gilidad de las respuestas p\u00fablicas que surgen en el marco del modelo neoliberal (Alzueta y Rodr\u00edguez, 2021). En este escenario, uno de los temas planteados tiene relaci\u00f3n con el rol y responsabilidad del Estado en materia de protecci\u00f3n social de las personas. El acceso a una salud y pensiones dignas, y el mejora - miento en general de la calidad de vida, requieren de un Estado activo y garante en el cumplimiento de derechos esenciales. La respuesta de gobiernos de distinto signo ha sido, mayoritariamente, de una revalo - rizaci\u00f3n del rol del Estado en la protecci\u00f3n y derechos sociales esen - ciales como es la salud y el trabajo, con medidas de fortalecimiento de la protecci\u00f3n social para la crisis. Una de las medidas fue el aumento de la deuda p\u00fablica que, en el caso de Chile, ha sido baja en relaci\u00f3n con otros pa\u00edses, dando cuenta de su apego al modelo neoliberal. La deuda p\u00fablica en Chile para 2020, seg\u00fan el Ministerio de Hacienda, lleg\u00f3 a 32,5% del PIB, 5 puntos sobre 2019. Esta cifra se encuentra muy por debajo del promedio de pa\u00edses con niveles similares o ma - yores de desarrollo. Por ejemplo, Espa\u00f1a alcanz\u00f3 una deuda p\u00fablica de un 120%, Alemania un 69,8%, M\u00e9xico un 60,59% o Uruguay un 66,6%,1 lo que da cuenta de que existe un margen para poder aumen - tar el gasto social. Ello fue reci\u00e9n abordado con mayor claridad con la 1. Informaci\u00f3n obtenida en https://datosmacro.expansion.com/deuda Pol\u00edtica social y experiencias de cuidado en tiempos de pandemia, estallido social y proceso constituyente 137expansi\u00f3n del Ingreso Familiar de Emergencia Universal a mediados de 2021, dada la fuerte presi\u00f3n social y pol\u00edtica existente. En Chile la crisis sanitaria y social fue antecedida por lo que se ha conocido como el \"estallido social\". Esta revuelta popular, iniciada el 18 de octubre de 2019, devela el proceso de acumulaci\u00f3n de malestar social y la profunda desafecci\u00f3n por parte del pueblo y la sociedad civil popular hacia la institucionalidad, cuyos antecedentes se ven\u00edan desarrollando en los movimientos sociales de los \u00faltimos lustros (Gar - c\u00e9s, 2020) con explosiones aut\u00f3nomas. Ello da cuenta de una ruptu - ra entre sociedad civil y Estado, entre pol\u00edtica y sociedad (Garret\u00f3n, 2016) que se manifestaba desde antes del estallido social como crisis de confianza en las distintas instituciones y contra el avance del mer - cado. En este marco, se han interpelado profundamente los abusos de parte de los sectores empresariales y las \u00e9lites pol\u00edticas como eco - n\u00f3micas, generando una grieta profunda al modelo neoliberal imple - mentado por la dictadura y mantenido en los \u00faltimos 30 a\u00f1os por los gobiernos de la transici\u00f3n, el cual concentr\u00f3 la riqueza generada por el desarrollo del capital a costa de una profunda desigualdad social. Previo al Estallido Social, el informe de \"Panorama Social en Am\u00e9rica Latina de 2018\", indicaba que el 50% de los hogares con menores in - gresos acced\u00eda al 2,1% de la riqueza neta del pa\u00eds, mientras el primer decil concentraba el 66,5% y el 1% m\u00e1s rico concentraba el 26,5%, lo que gr\u00e1fica la desigualdad y la alta concentraci\u00f3n de la riqueza como factores estructurales al modelo de desarrollo chileno. La respuesta popular ha sido una gran movilizaci\u00f3n, protesta y participaci\u00f3n social para buscar nuevos caminos de justicia social, los cuales tambi\u00e9n han tenido un clivaje territorial y comunitario, a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de cabildos autoconvocados y asambleas terri - toriales, entre otras iniciativas de participaci\u00f3n entre las que destaca el rol incidente del movimiento feminista (Garc\u00e9s, 2020). Ahora, en contexto de pandemia y crisis sociosanitaria, esto se ha visto refor - zado, dando espacio al resurgimiento de ollas comunes, comedores populares y distintas manifestaciones de solidaridad, dentro de las cuales aparece el cuidado y algunas estrategias de apoyo, donde las mujeres han jugado un rol protag\u00f3nico. En este cuadro, la desmercantilizaci\u00f3n de los derechos sociales, como el de la salud, la educaci\u00f3n y las pensiones, pasan a ser uno de los puntos centrales de las demandas sociales y el proceso constitu - yente en curso (Ruiz, 2020), en el marco del desaf\u00edo de superaci\u00f3n del neoliberalismo y la redacci\u00f3n de una nueva carta magna. As\u00ed adquiere relevancia el debate respecto a los desaf\u00edos de las po - l\u00edticas de protecci\u00f3n social y, dentro de ese marco, los desaf\u00edos para el cuidado en el contexto de pandemia y el proceso constituyente. De Macarena Hern\u00e1ndez Riquelme y Claudio Rodr\u00edguez D\u00edaz 138esta forma, conocer las distintas l\u00edneas program\u00e1ticas a nivel central y local, as\u00ed como las respuestas de la propia comunidad para afron - tar este momento, pueden aportar para comprender las estrategias de apoyo que permitan pensar en el cuidado como un eje de la protecci\u00f3n social. Tambi\u00e9n, en dicha direcci\u00f3n, propuestas que den dignidad al trabajo de las y los cuidadores, contribuyendo as\u00ed a una mejor vida y al cuidado de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adultos dependientes, acaso los grupos m\u00e1s vulnerados en el contexto de crisis actual. LA CRISIS DE LOS CUIDADOS Seg\u00fan diversos autores, la denominada \"crisis de los cuidados\" surge de las tensiones en su provisi\u00f3n, vislumbr\u00e1ndose como un problema en los a\u00f1os sesenta a partir de las investigaciones feministas, que co - mienzan a conceptualizar el cuidado como una categor\u00eda dentro de las ciencias sociales, aludiendo en un principio a un s\u00edntoma de la emancipaci\u00f3n de las mujeres (Monta\u00f1o y Rodr\u00edguez, 2010). Tambi\u00e9n, se considera que el cuidado es un concepto heur\u00edstico que permite comprender los cambios demogr\u00e1ficos, sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edti - cos registrados en las sociedades desarrolladas y aquellas en v\u00edas de desarrollo en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas (Sisto et al., 2016). El an\u00e1lisis de los cuidados traspasa las fronteras del debate aca - d\u00e9mico para convertirse en una cuesti\u00f3n pol\u00edtica clave dentro de los debates sobre la reestructuraci\u00f3n de los sistemas de protecci\u00f3n social (Provoste, 2012). Respecto al cuidado de ni\u00f1os y ni\u00f1as, las autoras feministas han aportado a las investigaciones, en tanto hist\u00f3ricamen - te este trabajo ha sido realizado por mujeres, tanto a nivel familiar, como cuando se externaliza a trav\u00e9s de la contrataci\u00f3n de servicios, lo cual tiene consecuencias de desigualdad de g\u00e9nero relevantes, en tanto muchas mujeres se ven obligadas a excluirse del mercado la - boral o enfrentadas a mayores dificultades que sus pares masculinos para articular trabajo productivo y reproductivo (Batthy\u00e1ny, Genta y Perrotta, 2014). A pesar de que en la \u00faltima d\u00e9cada han emergido nuevos discursos sobre la implicaci\u00f3n de los varones en el cuidado infantil y se avanza progresivamente hacia mayores niveles de corresponsabilidad y equi - dad de g\u00e9nero en este \u00e1mbito, diversos autores identifican enormes brechas entre el plano discursivo y las pr\u00e1cticas cotidianas, en tanto el rol de proveedor permanece como un eje clave de la masculinidad he - gem\u00f3nica y la divisi\u00f3n sexual del trabajo y a\u00fan existen escasas pol\u00edti - cas p\u00fablicas que promuevan la corresponsabilidad (Sisto et al., 2016). Pol\u00edtica social y experiencias de cuidado en tiempos de pandemia, estallido social y proceso constituyente 139La Encuesta Nacional del Uso del Tiempo,2 aplicada en Chile, ha sido uno de los instrumentos que ha evidenciado esta desigual distri - buci\u00f3n del tiempo entre hombres y mujeres. Mientras que las mujeres destinan en promedio a nivel nacional 5,89 horas al trabajo no remu - nerado,3 los hombres destinan 2,74 horas. Esta distribuci\u00f3n del tiem - po no hace sino mostrar la r\u00edgida divisi\u00f3n sexual del trabajo que a\u00fan prevalece en las pr\u00e1cticas cotidianas y que tiene implicancias sociales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas del cuidado. Respecto a la contribuci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico y de cuidado al desarrollo econ\u00f3mico y social, se puede se\u00f1alar que el trabajo dom\u00e9s - tico y de cuidado no remunerado constituye la base fundamental de este. Es el soporte de las personas en el d\u00eda a d\u00eda, y de una generaci\u00f3n a la otra; sin este trabajo, los individuos, las familias, las sociedades y las econom\u00edas no podr\u00edan sobrevivir ni prosperar (Rodr\u00edguez, 2018). Por ello, urge avanzar en pol\u00edticas que den valor y reconocimiento a esta labor, que es base para el funcionamiento social y productivo de nuestras sociedades. As\u00ed los cuidados, desde la mirada econ\u00f3mica, representan el ma - yor subsidio a la econom\u00eda global, a trav\u00e9s de la reproducci\u00f3n de la fuerza de trabajo a bajo costo. Sobre la base del trabajo dom\u00e9stico y de cuidado se fundan las medidas de los pa\u00edses cuando atraviesan alguna crisis, absorbiendo la mayor parte del peso de las respuestas a las crisis financieras, y en este caso, la crisis pand\u00e9mica no ha hecho otra cosa que visibilizar el problema de los cuidados. La autora y activista feminista Silvia Federici (2020) se\u00f1ala: El trabajo dom\u00e9stico y de cuidados es el servicio m\u00e1s esencial que hay en el mundo, pero que se ha invisibilizado mucho con la llegada de la Covid-19, pese a su importancia... la pandemia ha perpetuado las desigualdades que sufren las mujeres que lo ejercen en todo el mundo y que esta puede ser una oportunidad para que los colectivos replanteen la lucha y se logren mayores cambios.4 En este marco, Federici hace una cr\u00edtica a las definiciones de trabajos esenciales que adoptaron los distintos gobiernos, que dejan excluido, marginado e invisibilizado el trabajo dom\u00e9stico y de cuidado; y que estas decisiones responden a la desvalorizaci\u00f3n intr\u00ednseca del trabajo 2. Encuesta del Uso del Tiempo 2015, Instituto Nacional de Estad\u00edsticas de Chile (INE). 3. Trabajo reproductivo, dom\u00e9stico y de cuidado de personas dependientes. 4. Silvia Federici, Seminario \"Voces situadas: \u00bfQui\u00e9n cuida a la cuidadora? Capi - talismo, y cuarentena\", mayo 2020. Museo Reina Sof\u00eda. https://vimeo. com/425581090Macarena Hern\u00e1ndez Riquelme y Claudio Rodr\u00edguez D\u00edaz 140reproductivo -y de las mujeres- del capitalismo hegem\u00f3nico. En Chi - le, por ejemplo, el estudio de Comunidad Mujer (2020) plantea que el trabajo de cuidado y labores dom\u00e9sticas no remuneradas alcanza en 21,8% del PIB ampliado, lo que grafica la relevancia que este tiene en el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds. As\u00ed, los cuidados que son el soporte fundamental para la susten - tabilidad de la vida humana se han descripto como una tarea com - pleja, que var\u00eda seg\u00fan el n\u00famero de personas cuidadas, las edades, la intensidad del cuidado, el nivel de dependencia y los apoyos para realizarlos. Los cuidados comprenden el desarrollo de diversas actividades ta - les como aseo e higiene de la persona, alimentaci\u00f3n, tareas dom\u00e9s - ticas, atenciones o procedimientos asociados a la salud, movilidad, as\u00ed como contar con los recursos que permitan la sobrevivencia de la persona dependiente. Esta naturaleza multidimensional de los cuidados requiere definir que los sujetos y sujetas que brindan cuidados debieran ser considera - das una parte fundamental de atenci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica, pues el desarrollo de la labor cotidiana que realizan cuidadoras remuneradas y no remuneradas las enfrenta a niveles de complejidad y exigencia que impactan en su calidad de vida. Seg\u00fan los resultados de la Segun - da encuesta crianza en pandemia 2020, del Ministerio de Desarrollo Social y Familia, arroja que el 61% de las mujeres que respondieron dicha encuesta5 se\u00f1ala como principal dificultad el estr\u00e9s asociado a cuidar, trabajar y realizar las tareas dom\u00e9sticas, evidenciando una desigualdad de g\u00e9nero asociada a la baja redistribuci\u00f3n de las tareas dom\u00e9sticas y de cuidado al interior de las familias chilenas. Con la emergencia de la pandemia por Covid-19, la brecha de g\u00e9ne - ro en los cuidados ha aumentado. La encuesta Estudio Longitudinal Empleo Covid-19 realizada por la Universidad Cat\u00f3lica,6 indica que el uso del tiempo destinado a las tareas dom\u00e9sticas es de 8 horas m\u00e1s en las mujeres que en los varones; mientras que en las tareas de cui - dado de ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os, la diferencia son 10 horas m\u00e1s en las mujeres en comparaci\u00f3n con los hombres. Respecto al trabajo de cuidado de personas con dependencia en el hogar, las mujeres presen - tan 5 horas m\u00e1s de diferencia que los varones en la implicaci\u00f3n de la tarea. 5. Resultados \"Segunda encuesta crianza en pandemia 2020\". Disponible en www. chilecrececontigo.cl 6. Estudio Longitudinal de Empleo Covid-19: datos de empleo en tiempo real. Centro UC (septiembre, 2020). Pol\u00edtica social y experiencias de cuidado en tiempos de pandemia, estallido social y proceso constituyente 141De esta forma, si bien existe consenso respecto de la conceptuali - zaci\u00f3n del cuidado como un derecho social, lo que se ha observado en la crisis actual, es la ausencia del Estado en materia de cuidados. M\u00e1s a\u00fan, son las mujeres quienes contin\u00faan subsidiando con su tiem - po y trabajo la crisis pand\u00e9mica, por tanto, recae en las familias la casi exclusiva responsabilidad de los costos econ\u00f3micos, y sociales de la pandemia, planteando el dilema de resolver el cuidado desde una perspectiva democr\u00e1tica que implique a otros actores en la soluci\u00f3n, que involucre a los hombres as\u00ed como que afronte la familiarizaci\u00f3n para una redistribuci\u00f3n justa en su abordaje. En este sentido, la nueva constituci\u00f3n deber\u00eda contemplar esta realidad, promoviendo el dere - cho social al cuidado desde el rol garante del Estado. SISTEMA NACIONAL DE APOYOS Y CUIDADOS EN CHILE. AVANCES Y DEUDAS DE LA POL\u00cdTICA P\u00daBLICA Chile experimenta la transici\u00f3n demogr\u00e1fica m\u00e1s acelerada de la re - gi\u00f3n. De acuerdo a las proyecciones de poblaci\u00f3n de 60 y m\u00e1s a\u00f1os de edad realizadas por la CEPAL, al 2025 la proporci\u00f3n de adultos mayores en nuestro pa\u00eds superar\u00e1 el 20%. Para enfrentar los desaf\u00edos de los cambios demogr\u00e1ficos, diversos organismos e instituciones re - comiendan invertir en servicios sociales antes que la transici\u00f3n demo - gr\u00e1fica sea un hecho real, es decir, que la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os sobrepase a los menores de 16 a\u00f1os.7 Estos cambios demogr\u00e1ficos ponen de relevancia el problema en cuanto al aumento de personas con dependencia8 que incrementa la demanda de cuidados, y respecto de cu\u00e1les son los actores que de - ben resolver este problema social. Los cuidados involucran a diferen - tes actores, instituciones y formas de relaci\u00f3n (Esquivel, 2011; Vega y Guti\u00e9rrez Rodr\u00edguez, 2014). Tradicionalmente, los actores que han resuelto el cuidado han sido las familias -y dentro de las familias, las mujeres- y en un plano secundario, la comunidad, el Estado y el mer - cado, a trav\u00e9s de distintos mecanismos y \u00e9nfasis. En Chile, los gastos en cuidados son muy limitados e insuficientes, alcanzando menos del 0,01% del PIB. Seg\u00fan estimaciones de la OCDE 7. Seg\u00fan datos de Registro Social de Hogares, en Chile existen 232.745 hogares con al menos una persona con dependencia funcional, es decir, que requiere de otro para realizar actividades diarias como comer, asearse, vestirse, ir al ba\u00f1o, movili - zarse, ir al m\u00e9dico, ir de compras, entre otras actividades. 8. Concepto polis\u00e9mico. A efectos de este documento se entender\u00e1 por depen - dencia a la condici\u00f3n en la que est\u00e1n las personas que, por razones vinculadas a la edad, a la falta o la p\u00e9rdida de la autonom\u00eda f\u00edsica, ps\u00edquica o intelectual, necesitan de asistencia y/o ayudas para realizar las actividades de la vida diaria.Macarena Hern\u00e1ndez Riquelme y Claudio Rodr\u00edguez D\u00edaz 142y solo por variables sociodemogr\u00e1ficas y econ\u00f3micas (proyecciones de crecimiento, por ejemplo), para el a\u00f1o 2060, Chile deber\u00e1 aumentar su gasto p\u00fablico en Salud de 3,1 a 5% del PIB. Con estos antecedentes, en el a\u00f1o 2014, el Ministerio de Desarrollo Social y Familia impuls\u00f3 el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de las bases de un Sistema Nacional de Apoyos y Cuidados (Chile Cuida) para hoga - res con personas dependientes, como parte del programa del segundo per\u00edodo del gobierno de Michelle Bachelet, buscando completar las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social a lo largo del ciclo de vida. Se suma as\u00ed, al Chile Solidario (cuyo foco est\u00e1 en las familias de extrema pobreza) y el Chile Crece Contigo (orientado al grupo objetivo de la ni\u00f1ez). El dise\u00f1o se\u00f1alaba que el nuevo (sub)sistema ser\u00eda un componente del Sistema Intersectorial de Protecci\u00f3n Social, enfocado en la provisi\u00f3n de servicios sociales para prevenir dependencia y promover autono - m\u00eda en las personas con dependencia de todas las edades, y sus cuida - dores principales, quienes tambi\u00e9n se ven afectados por la sobrecarga del cuidado (IPOS, 2017). Un primer elemento que resulta relevante es que el nuevo (sub) sistema asume una perspectiva sociosanitaria, entendiendo que la de - pendencia no es un tema que pueda abordarse solo desde la visi\u00f3n m\u00e9dica tradicional en salud, por lo que la coordinaci\u00f3n intersecto - rial e interministerial se sit\u00faa en el Ministerio de Desarrollo Social y Familia. A la vez, se plantea que la responsabilidad del cuidado debe incluir la corresponsabilidad entre hombres y mujeres, asumiendo una pers - pectiva de g\u00e9nero, y: entre la comunidad, la sociedad civil y el Estado. La corresponsabilidad del Estado aparece, de esta manera, como una forma de abordar un problema que tradicionalmente ha estado invi - sibilizado y recluido al espacio privado y familiar en su abordaje, en lo que se conoce como la familiarizaci\u00f3n del cuidado, cuya labor la realizan por lo general mujeres (IPOS, 2017). Es importante se\u00f1alar que no aborda los cuidados propios de la ni\u00f1ez, en cuanto lo debiera abordar el Chile Crece Contigo, subsiste - ma de protecci\u00f3n social que lo tiene como poblaci\u00f3n objetivo, o bien implicar\u00eda ampliar la poblaci\u00f3n definida para este nuevo subsistema. Los objetivos del Chile Cuida son:9 Promover el bienestar individual y de los hogares con al me - nos un integrante en situaci\u00f3n de dependencia. 9. Plan de Trabajo 2015-2017 aprobado por el Comit\u00e9 Interministerial de Desarro - llo Social en sesi\u00f3n resolutiva llevada a cabo el d\u00eda 4 de junio del 2015. Pol\u00edtica social y experiencias de cuidado en tiempos de pandemia, estallido social y proceso constituyente 143 Asegurar la coordinaci\u00f3n y articulaci\u00f3n de acciones y presta - ciones p\u00fablicas y privadas. Promover la autonom\u00eda y prevenir la progresividad de la dependencia. Remover barreras para distribuir la carga de trabajo de las/los cuidadores/as. Establecer y supervisar el cumplimiento de est\u00e1ndares de cali - dad para servicios de apoyo y cuidado, tanto p\u00fablicos como comunitarios y privados. El (Sub)Sistema nacional de apoyos y cuidados, Chile Cuida, contiene en su dise\u00f1o cuatro programas: el programa Red Local de apoyos y cuidados; el programa Respira, destinado a cuidadoras principales; el programa Educa, con un objetivo educativo para la poblaci\u00f3n; y el programa Adapta, que contendr\u00eda adaptaciones funcionales de las viviendas para personas con dependencia funcional. A partir de 2018, durante la administraci\u00f3n de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, se disminuyeron los presupuestos dirigidos a los programas sociales, bajo la filosof\u00eda de que exist\u00eda un exceso de bonos del Estado que in - cid\u00edan en que las personas vulnerables no busquen oportunidades la - borales. Esta concepci\u00f3n permea la toma de decisiones respecto de las \u00e1reas que se deben focalizar, y cuales no. Bajo esta l\u00f3gica, solo se debe apoyar de manera exclusiva a las personas de pobreza extrema, sin embargo, no se observan iniciativas en esta l\u00ednea. Ejemplo de ello es la reformulaci\u00f3n del (sub)sistema de apoyos y cuidados Chile Cuida, que funde en un solo programa los cuatro dise\u00f1ados en la administraci\u00f3n anterior. El programa Red local de apoyos y cuidados queda como eje de entrada al sistema. El programa Respira, dise\u00f1ado para cuidadoras principales, queda disminuido a una l\u00ednea de trabajo en el cual no se visibilizan correctamente a las cuidadoras no remuneradas; el programa educativo se elimina y el programa de adaptaciones de la vivienda se funde en un componente denominado \"servicio especializado\". Actualmente, Chile Cuida se encuentra en un proceso a\u00fan incipien - te o piloto de desarrollo, y no se ha institucionalizado. Su presupuesto es de aproximadamente US$ 9 millones, lo que alcanza para una co - bertura de 62 municipalidades, lo que equivale aproximadamente al 17.9% de los 345 municipios del pa\u00eds, alcanzando solo una cobertura de 3.766 hogares, muy por debajo de la demanda de cuidados existen - te. Esto grafica, desde nuestra perspectiva, una ausencia de prioridad y voluntad pol\u00edtica por parte del Estado y el gobierno, entendiendo Macarena Hern\u00e1ndez Riquelme y Claudio Rodr\u00edguez D\u00edaz 144que va en su s\u00e9ptimo a\u00f1o de desarrollo y, m\u00e1s a\u00fan, considerando el aumento de la demanda de cuidado en el contexto de pandemia. ESTRATEGIAS, MEDIDAS E INICIATIVAS EN CUIDADOS. DESDE LA POL\u00cdTICA P\u00daBLICA A LAS ORGANIZACIONES SOCIALES Y COMUNITARIAS EN EL MARCO DE LA PANDEMIA Respecto de las estrategias y respuestas de protecci\u00f3n social en ma - teria de cuidados, corresponsabilidad o conciliaci\u00f3n familiar que han entregado los pa\u00edses en la regi\u00f3n en el marco de la pandemia Covid-19, se pueden observar distintos tipos de medidas,10 como las licencias y los permisos, en los cuales destacan Argentina, Bolivia, Cuba, Trini - dad y Tobago; por otro lado, destaca Costa Rica, que continu\u00f3 imple - mentando la red nacional Cuido,11 que permiti\u00f3 a los padres y madres continuar trabajando. Otra medida ha sido las transferencias mone - tarias por cuidados, lideradas por Argentina, Ecuador, Rep\u00fablica Do - minicana y Uruguay. Otra l\u00ednea ha sido las campa\u00f1as nacionales educativas para la pro - moci\u00f3n de la corresponsabilidad, las que se implementaron en Argen - tina, Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico, Rep\u00fablica Dominicana; sin em - bargo, a\u00fan con las medidas orientadas a la corresponsabilidad, todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n han visto aumentar la brecha de g\u00e9nero en el aumento de la sobrecarga del trabajo dom\u00e9stico y de cuidado en las mujeres. En otros \u00e1mbitos, destaca en Colombia la instalaci\u00f3n de medidas para las personas con discapacidad, as\u00ed como en Argentina se observa - ron excepciones a las restricciones a la circulaci\u00f3n, para ni\u00f1os, ni\u00f1as, y personas que deban acudir a centros comunitarios o comedores. Ello da cuenta de un variado arco de medidas implementadas en la regi\u00f3n. En tanto, el Informe de ONU mujeres-CEPAL destaca que entre los pa\u00edses con menores medidas en la materia se encuentran Chile y Brasil, lo cual constituye un retroceso en materia de avances en igual - dad de g\u00e9nero. En Chile se han levantado medidas de protecci\u00f3n de las cotizaciones de las trabajadoras dom\u00e9sticas para asegurar que re - ciban alguna compensaci\u00f3n de parte de sus empleadores en el caso de ser despedidas; esto debido a la alta precariedad laboral en que se 10. Cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en tiempos de COVID-19. Hacia sis - temas integrales para fortalecer la respuesta y la recuperaci\u00f3n 2020. ONU Muje - res-CEPAL, 2020. 11. La Red Cuido de Costa Rica es una pol\u00edtica p\u00fablica en cuidados que comenz\u00f3 orientada al cuidado comunitario de personas mayores, y ha ido ampli\u00e1ndose hacia el cuidado de ni\u00f1os y ni\u00f1as. Pol\u00edtica social y experiencias de cuidado en tiempos de pandemia, estallido social y proceso constituyente 145desarrolla su trabajo. En materia de cuidados, la medida de extensi\u00f3n del posnatal permite a las cuidadoras de ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os a extender la licencia maternal mientras dure el decreto de excepci\u00f3n constitucional.12 A pesar de constituir un avance, esta medida ha sido cuestionada por organizaciones de mujeres por cuanto su renovaci\u00f3n no es autom\u00e1tica y depende de aspectos administrativos, adem\u00e1s que deja fuera a un universo de madres de ni\u00f1os y ni\u00f1as mayores que no cuentan con alguna protecci\u00f3n frente al desempleo. Una de las escasas estrategias en materia de cuidados para afron - tar la pandemia que se ha implementado desde los servicios p\u00fablicos centralizados es la del Subsistema Chile Crece Contigo (CHCC), la cual consiste en el reforzamiento de un programa educativo que en - trega orientaciones a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web. Ah\u00ed se pueden encontrar algunas recomendaciones en materia de cuidado en un documento de Unicef denominado \"Corresponsabilidad y paternidad activa en tiem - pos de pandemia\".13 No obstante, a pesar de las urgencias del contexto, el subsistema Chile Crece Contigo ha visto disminuido sostenidamente su presu - puesto nacional desde el a\u00f1o 2018. Si revisamos el presupuesto de 2020 respecto a 2021, vemos que existe una reducci\u00f3n de un 14,8%, desde $58.374.917 a $49.726.461, aproximadamente US$12,3 M. Esto demostrar\u00eda la falta de voluntad y prioridad pol\u00edtica desde el Gobierno y el Estado en la materia. Ello se ha visto reforzado por la opci\u00f3n de no sostener un incremento del gasto p\u00fablico en materia de ayudas o programas sociales para la pandemia, ya que de los 12 mil millones de d\u00f3lares acordados con parte de la oposici\u00f3n en junio de 2020 para enfrentar la pandemia, una parte significativa viene parad\u00f3jicamente de reasignaciones presupuestarias, entre otras, de la disminuci\u00f3n o congelamiento de programas sociales como el de los subsistemas de protecci\u00f3n social que abordan, entre otros, temas de cuidado como el Chile Crece Contigo y el Chile Cuida. En este escenario, la mayor ayuda econ\u00f3mica han sido los propios ahorros o el endeudamiento de 12. El decreto de excepci\u00f3n constitucional comenz\u00f3 a regir a partir del 20 de mar - zo de 2020. Tiene por objetivo, por un lado, la restricci\u00f3n de libertades individuales -que en este caso se ha utilizado desde el gobierno para restringir la movilidad de la poblaci\u00f3n asociado a los contagios por Covid-19 y, por otro, la liberaci\u00f3n r\u00e1pida de recursos fiscales para la utilizaci\u00f3n en medidas de mitigaci\u00f3n en contexto de emergencia. El decreto ha durado al menos hasta la edici\u00f3n de este documento (septiembre 2021), constituy\u00e9ndose como uno de los m\u00e1s largos del mundo. 13. http://www.crececontigo.gob.cl/wp-content/uploads/2020/07/Paternidad-Acti - va-en-tiempos-COVID-19.pdfMacarena Hern\u00e1ndez Riquelme y Claudio Rodr\u00edguez D\u00edaz 146las y los trabajadores y las familias frente a la ausencia de pol\u00edticas de Estado.14 Diversos autores han se\u00f1alado esta situaci\u00f3n durante la pandemia. Batthy\u00e1ny (2021) se\u00f1ala que \"los Estados en general han convocado a la responsabilidad individual para hacer frente a una crisis estructu - ral que evidencia las fragilidades de los sistemas p\u00fablicos de atenci\u00f3n a personas dependientes. La incapacidad de los Estados y gobiernos para ver la dimensi\u00f3n estructural de los cuidados es preocupante\". Otra estrategia implementada desde los servicios sociales en el Subsistema Chile Cuida a nivel municipal es el Programa Red Local de Apoyos y Cuidados. Durante el a\u00f1o 2020, los apoyos se orienta - ron a los equipos profesionales de atenci\u00f3n directa a las personas que suspendieron las visitas domiciliarias a las personas con dependen - cia, con la finalidad de disminuir las posibilidades de contagio del Covid-19. Esta situaci\u00f3n fue revertida mediante un protocolo nacio - nal15 que entrega orientaciones t\u00e9cnicas para realizar dichas visitas a los casos m\u00e1s cr\u00edticos. Esta situaci\u00f3n redundo durante la pande - mia, como lo indica la coordinadora del programa Red Local de una municipalidad,16 en un aumento en la sobrecarga de cuidado de las cuidadoras familiares. Este aumento fue consignado a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de los instrumentos del programa por medio de entrevistas telef\u00f3nicas. La sobrecarga, que coincide con el incremento del trabajo de cuidado de la segunda encuesta crianza en pandemia, responde a una percepci\u00f3n del aumento de estr\u00e9s, angustia, con s\u00edntomas depre - sivos en la mayor\u00eda de las cuidadoras familiares. Esto plantea, desde los equipos locales, la necesidad de contar con servicios de salud men - tal apropiados a las necesidades tanto de las cuidadoras como de las personas con dependencia. En tanto, en el (sub)sistema existen cuidadoras remuneradas que trabajan con honorarios en la l\u00ednea de respiro del programa. Al res - pecto, y dentro de los resultados de la entrevista, se observ\u00f3 que exis - tir\u00eda un aumento en la rotaci\u00f3n laboral, tanto de profesionales, como de cuidadoras de respiro, as\u00ed como incertidumbre respecto de la con - tinuidad del programa. Los entrevistados se\u00f1alan como posible causa de este aumento que los nuevos lineamientos del programa durante la 14. Mediante el retiro de los fondos privados de pensiones desde la Asociaciones de Fondos Previsionales (AFPs) la ciudadan\u00eda ha accedido a 36 mil millones de d\u00f3lares, lo que triplica el plan de ayuda social del gobierno. 15. Orientaciones t\u00e9cnicas para la operaci\u00f3n program\u00e1tica en emergencia sanita - ria por Covid-19. www.chilecuida.gob.cl 16. Entrevista a la Coordinadora y al equipo Programa Red Local de Apoyos y Cuidados Chile Cuida de Municipalidad de Purranque, realizada en abril 2021. Pol\u00edtica social y experiencias de cuidado en tiempos de pandemia, estallido social y proceso constituyente 147pandemia orientaban a la disminuci\u00f3n al m\u00ednimo las visitas de respiro y, tambi\u00e9n, debido a la precariedad laboral del trabajo de la cuidadora remunerada, cuesti\u00f3n generalizada en los trabajos de la econom\u00eda del cuidado en Chile. Esta situaci\u00f3n ha generado que los equipos locales realicen acciones espec\u00edficas hacia este grupo, destinando horas del psic\u00f3logo para dise\u00f1ar talleres de contenci\u00f3n emocional y de cuidado de equipos con las cuidadoras. A su vez, se han realizado coordinacio - nes para capacitar a las cuidadoras de respiro en tem\u00e1ticas de salud, en alianza con la red de salud primaria. Cabe destacar que estas ini - ciativas nacen de los propios equipos municipales y no como parte de un lineamiento t\u00e9cnico del Ministerio de Desarrollo Social y Familia. El programa, adem\u00e1s, ha venido instalando una mayor entrega de ayudas sociales, principalmente cajas de alimentos y pa\u00f1ales. Sin em - bargo, el presupuesto asociado al programa no se ha incrementado durante la pandemia, sino todo lo contrario; se observ\u00f3 una subeje - cuci\u00f3n presupuestaria durante el a\u00f1o 2020. El programa contaba con un presupuesto inicial de $6.386.405.000 (unos US$ 9 millones); sin embargo, se reasign\u00f3 dinero y se ejecut\u00f3 solo $5.694.779.000,17 debido a que no se logr\u00f3 ejecutar la ampliaci\u00f3n de la cobertura a m\u00e1s comu - nas del pa\u00eds. Otro programa de cuidados es Cuidados Domiciliarios, del Servi - cio Nacional de Adultos Mayores (SENAMA), orientado al cuidado de personas mayores con alg\u00fan grado de dependencia. Este programa fue redise\u00f1ado durante la administraci\u00f3n de Michelle Bachelet, con la finalidad de mejorar los est\u00e1ndares de calidad en la atenci\u00f3n, configu - r\u00e1ndose como parte del dise\u00f1o del Sistema Nacional de Apoyos y Cui - dados. Desde los equipos t\u00e9cnicos se ha se\u00f1alado que si bien lleg\u00f3 un protocolo de atenci\u00f3n para la pandemia, este habr\u00eda sido a destiempo ya que los equipos hab\u00edan generado ajustes metodol\u00f3gicos locales se - g\u00fan las necesidades de las personas. Se destaca cierta autonom\u00eda en los ajustes en la atenci\u00f3n, as\u00ed como la entrega de alcohol gel y masca - rillas. Asimismo, los equipos cuentan con psic\u00f3logos voluntarios para realizar atenciones en salud mental a las cuidadoras familiares y a las cuidadoras remuneradas; sin embargo, estas corresponden a acciones locales y no a una orientaci\u00f3n t\u00e9cnica del programa. De esta forma, no se han visto incrementados los presupuestos de dichos programas so - ciales de cuidado, as\u00ed como tampoco se observan acciones espec\u00edficas para la salud mental de las cuidadoras.18 17. Informe ejecuci\u00f3n presupuestaria 2020 Dipres. 18. Entrevista a la Coordinadora Programa Cuidados Domiciliarios MEMCH, abril 2021.Macarena Hern\u00e1ndez Riquelme y Claudio Rodr\u00edguez D\u00edaz 148Finalmente, en el \u00e1mbito de las transferencias monetarias tampoco se han tomado medidas espec\u00edficas en torno al cuidado en pandemia. El Estado chileno cuenta con instrumentos de pol\u00edtica que podr\u00edan fortalecer la protecci\u00f3n social y el cuidado a partir de transferencias directas, como el Subsidio \u00danico Familiar (SUF) que va a las madres o cuidadoras de ni\u00f1os y ni\u00f1as, o el Estipendio, que es un subsidio a las cuidadoras de personas con dependencia severa, que acceden al Pro - grama de atenci\u00f3n a la dependencia severa del Ministerio de Salud. En s\u00edntesis, al revisar acciones desde los organismos p\u00fablicos, se aprecia que la pol\u00edtica social ha sido deficiente en torno a generar medidas pertinentes y oportunas que apoyen a la poblaci\u00f3n general, en particular a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. No se ha observado una acci\u00f3n conjunta o integrada, lo cual da cuenta de debilidades en las coordinaciones intersectoriales entre los propios subsistemas de pro - tecci\u00f3n. Y, lo m\u00e1s importante, de la ausencia de una pol\u00edtica de cuida - dos y de un sistema de protecci\u00f3n en la materia que, a\u00fan en etapa de implementaci\u00f3n inicial y con una cobertura extremadamente baja, no incide mayormente en acciones que favorezcan el cuidado como dere - cho, as\u00ed como el reconocimiento y valorizaci\u00f3n del trabajo de las cui - dadoras. A su vez, ante el congelamiento, subejecuci\u00f3n y disminuci\u00f3n de los presupuestos en la materia, las mayores respuestas han surgido desde programas formativos ya existentes y desde la reorientaci\u00f3n de labores de los equipos t\u00e9cnicos profesionales, muchos de estos a nivel local, lo que aparece igualmente insuficiente en materia de respuesta y de coberturas dado el contexto de crisis social. LAS RESPUESTAS A LA PANDEMIA DESDE LA SOCIEDAD DESPROTEGIDA En Chile, durante las cuarentenas pand\u00e9micas, las ollas comunes emergieron como un espacio de socializaci\u00f3n y de iniciativas de apo - yo social a nivel comunitario. Surgen como una respuesta de los ve - cinos organizados frente a la ausencia de iniciativas y de pol\u00edticas de Estado en materia de apoyo social. Esta estrategia es la que ha tenido el mayor impacto en cuanto a resolver la necesidad inmediata de ali - mentaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la entrega de alimentos cocinados en un espa - cio com\u00fan, por lo general, una junta de vecinos u otra organizaci\u00f3n social. Se puede se\u00f1alar que durante el mes de abril de 2020 comien - zan a visibilizarse las primeras ollas comunes en el Gran Santiago, a la par de la implementaci\u00f3n de cuarentenas r\u00edgidas que impiden la movilizaci\u00f3n y, por ende, disminuye la posibilidad de laborar de tra - bajadores informales, quienes constituyen seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE) el 27% del total para fines de 2020, aumentando 4% respecto al inicio de la pandemia. Pol\u00edtica social y experiencias de cuidado en tiempos de pandemia, estallido social y proceso constituyente 149Las ollas comunes, que seg\u00fan algunos datos alcanzan a sobre 700 a nivel nacional y cuya mitad se encontrar\u00eda en la regi\u00f3n Metropolita - na,19 funcionan en general, con aportes de vecinos, de almacenes ba - rriales, financi\u00e1ndose con rifas populares, y sin recibir apoyo de orga - nizaciones que hist\u00f3ricamente brindaban alimentos, como el caso de los comedores de las iglesias, las cuales cerraron estos espacios. Las ollas se visibilizan con mayor fuerza hacia mayo de 2020, al calor del aumento del hambre en vastos sectores poblacionales, en medio de la llamada primera ola de la pandemia, que oblig\u00f3 a estar en cuarentena a buena parte del pa\u00eds. Surgen como estrategia comunitaria frente a la falta de apoyo del Estado, gatillando las denominadas \"protestas del hambre\", lo que gener\u00f3 el temor de las autoridades ante un posi - ble nuevo estallido social. De esta forma, resurge este espacio de soli - daridad y organizaci\u00f3n popular que estaba en la memoria colectiva, habiendo sido una pr\u00e1ctica social con un fuerte desarrollo en los a\u00f1os ochenta, en pleno per\u00edodo de la dictadura y de la crisis econ\u00f3mica vivida por las pol\u00edticas de ajuste implementadas en la \u00e9poca. Ante la ausencia del Estado, el lema \"solo el pueblo ayuda al pueblo\" refleja de buena forma la iniciativa surgida desde los propios sectores populares m\u00e1s afectados para desarrollar diversas iniciativas de autoayuda. A partir del mes de junio de 2020, el Estado comienza a brindar algunos apoyos a estas ollas comunes, principalmente a trav\u00e9s de los municipios, observ\u00e1ndose en primera instancia, desconfianza por parte de los dirigentes y organizadores. No obstante, finalmente se dan ciertas coordinaciones y apoyos en insumos con algunos gobier - nos locales de manera aleatoria,20 los que han contado con recursos fiscales adicionales para enfrentar la crisis pand\u00e9mica y sus efectos sociales. Las ollas son lideradas y organizadas generalmente por mujeres, sum\u00e1ndose j\u00f3venes como voluntarios para el reparto de los alimentos, en el caso de los vecinos mayores con dependencia o discapacidad. Se observa una interconectividad entre las distintas ollas, en particular para el abastecimiento de verduras y alimentos no perecibles; estos \u00faltimos dieron pie a la organizaci\u00f3n de centros de acopio en distintos espacios comunes en los barrios. Sin embargo, frente al cuidado, solo se complement\u00f3 con ayudas consistentes en alimentos y en algunos casos en insumos del cuidado, principalmente pa\u00f1ales, apreci\u00e1ndose algunas iniciativas de apoyo al cuidado entre los propios vecinos en 19. https://www.uc.cl/noticias/la-receta-solidaria-de-las-ollas-comunes/ 20. Se desconoce cu\u00e1l fue el criterio de asignaci\u00f3n de recursos a algunas ollas por parte de municipalidades, pudiendo incidir la propia visibilizaci\u00f3n de la olla, o la cercan\u00eda de los dirigentes sociales con las autoridades municipales.Macarena Hern\u00e1ndez Riquelme y Claudio Rodr\u00edguez D\u00edaz 150aquellas ollas con mayor grado de organizaci\u00f3n.21 Dentro de los rela - tos de dirigentes entrevistados, se puede se\u00f1alar que no se generaron acciones espec\u00edficas hacia cuidadoras familiares, sino que se focaliza - ron en personas mayores solas o personas con discapacidad, que no cuentan con un buen soporte familiar para generar el cuidado. Adem\u00e1s, en los territorios donde ha existido una mayor organiza - ci\u00f3n de cabildos autoconvocados o asambleas territoriales en el mar - co del proceso constituyente derivados del estallido social de octubre de 2019, se observa una mayor presencia de vecinos, vecinas y pobla - dores organizados y disponibles para el trabajo comunitario, basados en mayor confianza producto de los espacios de reflexi\u00f3n y participa - ci\u00f3n pol\u00edtica autoconvocada que conformaron previo a la pandemia. En estos, la autogesti\u00f3n aparece como una forma importante de or - ganizaci\u00f3n y acci\u00f3n pol\u00edtico-social para afrontar diversos problemas asociados a la pandemia, observ\u00e1ndose algunas iniciativas de apoyo al cuidado, y desde donde se ha generado un importante espacio de visibilizaci\u00f3n y reflexi\u00f3n de la crisis de los cuidados en el marco de la pandemia, fundamentalmente a partir de la cr\u00edtica de organizaciones feministas al impacto negativo en el cuidado, la desigualdad y el au - mento de brechas de las mujeres desde una mirada cr\u00edtica al capita - lismo patriarcal. En s\u00edntesis, las acciones de cuidado a nivel comunitario se desa - rrollan tanto por parte de las organizaciones sociales de cuidado que exist\u00edan previamente, como por el incremento de acciones solidarias que se han dado desde las propias redes y organizaciones vecinales. Desde all\u00ed se despliegan iniciativas solidarias, de car\u00e1cter mayormente asistencial, a trav\u00e9s de la entrega de pa\u00f1ales e insumos m\u00e9dicos para las personas que requieren cuidados, fundamentalmente dependien - tes y que requieren de apoyo en la mantenci\u00f3n b\u00e1sica ante la crisis econ\u00f3mica y los problemas de movilidad generados en el marco de las cuarentenas y el aislamiento social definido por las autoridades sani - tarias. Destaca tambi\u00e9n el rol jugado por las ollas comunes y algunas asambleas o cabildos territoriales, dando cuenta de espacios de auto - gesti\u00f3n popular para enfrentar las situaciones de mayor emergencia que surgen con la crisis social y sanitaria, junto a otros espacios de reflexi\u00f3n pol\u00edtica que, con fuerte presencia del movimiento feminista, visibilizan la crisis de los cuidados y aportan a generar una mayor conciencia al respecto. 21. Entrevista a dirigentes sociales de las comunas de Santiago y Conchal\u00ed, reali - zadas en abril 2021. Pol\u00edtica social y experiencias de cuidado en tiempos de pandemia, estallido social y proceso constituyente 151DESAF\u00cdOS Y PROYECCIONES DEL CUIDADO (POS)PAND\u00c9MICO Y EN LA NUEVA CONSTITUCI\u00d3N En Chile, desde el a\u00f1o 2014, se ha generado una incipiente pero in - suficiente pol\u00edtica p\u00fablica para abordar la tem\u00e1tica de los cuidados. El Ministerio de Desarrollo Social y Familia impuls\u00f3 el dise\u00f1o e im - plementaci\u00f3n de las bases de un Sistema Nacional de Cuidados para hogares con personas dependientes. Esta definici\u00f3n deja de lado, al menos inicialmente, el cuidado de ni\u00f1os y ni\u00f1as llevado a cabo princi - palmente por mujeres que realizan labores de crianza, lo que debiera abordarse y luego coordinarse de forma efectiva con el subsistema de protecci\u00f3n Chile Crece Contigo, que lo afronta desde la calidad de vida de la ni\u00f1ez. Ello requiere una pol\u00edtica nacional de cuidados que d\u00e9 integralidad, coherencia y articulaci\u00f3n a estas iniciativas. Desde esta perspectiva, se valora la importancia de abordar esta tem\u00e1tica, si bien deben fortalecerse aspectos centrales como su pers - pectiva de g\u00e9nero y el reconocimiento del cuidado como un trabajo y la necesidad de su valorizaci\u00f3n y pago, traducidos en programas concretos que den paso a una mayor territorializaci\u00f3n y desarrollo del subsistema. Esto implica un aumento exponencial de cobertura que debiera ir de la mano con un incremento sustantivo del gasto social, dando cuenta as\u00ed de la centralidad de los cuidados como un derecho social, que deber\u00eda plasmarse en la nueva constituci\u00f3n que se est\u00e1 construyendo en el pa\u00eds, a partir del Estallido y Revuelta Social que la posibilit\u00f3. Distintas iniciativas se han generado para enfrentar la agudizaci\u00f3n del problema de los cuidados en el marco de la pandemia. Estas las podemos distinguir entre aquellas que se dan desde el Estado, ya sean centrales o municipales/locales, y las que surgen a nivel territorial des - de iniciativas del mundo social popular. A nivel central, se constata la falta de respuestas a la nueva reali - dad pand\u00e9mica. Hay adecuaciones program\u00e1ticas que principalmente pasan por orientaciones hacia el cuidado a trav\u00e9s, por ejemplo, de programas formativos que ya se encuentran en funcionamiento. Junto a ello se ve una subejecuci\u00f3n de los programas existentes, as\u00ed como un estancamiento o disminuci\u00f3n de recursos p\u00fablicos destinados al cui - dado, como bien lo refleja el caso del subsistema de protecci\u00f3n Chile Crece Contigo y el desarrollo del Chile Cuida, dando cuenta de una falta de prioridad y voluntad para fortalecer las pol\u00edticas y programas existentes, lo que es m\u00e1s complejo en el contexto de pandemia actual. En el caso de los municipios se da cuenta de la existencia de inicia - tivas solidarias, mayormente asistenciales, en el marco de ejecuci\u00f3n de ayudas sociales con recursos extras que han recibido desde el nivel central. En aquellos municipios que cuentan con el Chile Cuida, una Macarena Hern\u00e1ndez Riquelme y Claudio Rodr\u00edguez D\u00edaz 152estrategia observada en los equipos es su reforzamiento al apoyo de la situaci\u00f3n de estr\u00e9s y sobrecarga laboral de cuidadoras remuneradas y, en menor medida, a las cuidadoras familiares no remuneradas. No obstante, responden m\u00e1s bien a iniciativas de car\u00e1cter local, en tanto desde el nivel central no se aprecian programas o estrategias espec\u00ed - ficas a partir de la pandemia, limit\u00e1ndose a protocolos t\u00e9cnicos de atenci\u00f3n y a la reorientaci\u00f3n de los programas formativos virtuales, como en el caso del Chile Crece Contigo. Ello muestra respuestas in - suficientes al aumento de problemas y brechas en el cuidado y en las cuidadoras, sobre todo las familiares no remuneradas. Adem\u00e1s, las estrategias comunitarias surgen o se visibilizan en el marco de la reactivaci\u00f3n del tejido social en el contexto de la Revuelta de octubre de 2019. Por un lado, a trav\u00e9s de organizaciones sociales, vecinales y ollas comunes que agrupan a vecinos, mujeres y j\u00f3venes que concurren a apoyar a quienes presentan m\u00e1s dificultades por la pandemia y los efectos de aislamiento social y p\u00e9rdida de ingresos por parte de las familias. Se trata de estrategias con un fuerte componente solidario y tambi\u00e9n asistencial, que vienen a paliar las condiciones de vida de las personas dependientes. Destacan el apoyo en medicamen - tos, alimentos y pa\u00f1ales entre las principales realizadas por medio de colectas y acopio comunitario de recursos para entregar a las familias m\u00e1s necesitadas. Por otro lado, tambi\u00e9n existen nuevos espacios de organizaci\u00f3n desde la Revuelta Social. Las asambleas territoriales, as\u00ed como los Cabildos tambi\u00e9n asumen algunas labores de apoyo al cui - dado, y han tenido un rol importante a la hora de problematizar y vi - sibilizar el impacto del cuidado y el aumento de las brechas de g\u00e9nero con la pandemia. Creemos que, por la fuerte presencia del movimien - to feminista en la movilizaci\u00f3n social en el Chile de hoy, conformando un espacio de una praxis pol\u00edtica que busca generar mayor conciencia respecto a la tem\u00e1tica. La pandemia ha develado la fragilidad de la protecci\u00f3n social en el pa\u00eds, esto en el marco de la l\u00f3gica subsidiaria del Estado y la insu - ficiencia de sus respuestas. La debilidad de las respuestas pol\u00edticas en torno al cuidado es una expresi\u00f3n de esta falla estructural de la pol\u00ed - tica p\u00fablica. Esta misma fragilidad y ausencia contrarrestan con la emergencia de estrategias y respuestas populares y comunitarias que no hacen sinergia con la pol\u00edtica social institucional, y ha sido condu - cente a un efecto regresivo del cuidado en el pa\u00eds con el aumento de las brechas de g\u00e9nero produciendo un proceso de refamiliarizaci\u00f3n del cuidado, con problemas que tienden a solucionarse en el espacio privado ante el estancamiento y ausencia de la (co)responsabilidad del Estado. Pol\u00edtica social y experiencias de cuidado en tiempos de pandemia, estallido social y proceso constituyente 153De esta forma, la amenaza de la refamiliarizaci\u00f3n ante la ausencia del Estado se ve tensionada, aunque insuficientemente, respecto de la magnitud del problema, con la emergencia de respuestas comunitarias -tanto asistenciales como pol\u00edtico problematizadoras- de las organi - zaciones sociales, ollas comunes, asambleas y cabildos territoriales. As\u00ed, se puede se\u00f1alar que la respuesta del Estado frente a las pro - blem\u00e1ticas asociadas al cuidado, esto es, la desigual distribuci\u00f3n de este trabajo, el aumento de los problemas de salud mental de las cui - dadoras, el aumento de la sobrecarga del cuidado y la p\u00e9rdida de los empleos que supone la sobrecarga en las mujeres, ha sido deficiente. Sigue siendo un desaf\u00edo la valoraci\u00f3n del trabajo reproductivo, en par - ticular, en momentos de crisis cuando la refamiliarizaci\u00f3n del cuidado costea parte relevante de la crisis social. Es urgente que el Estado desarrolle e implemente medidas en favor de las mujeres, y que estas dejen de subsidiar de manera casi exclusiva el costo de la pandemia en Chile. Estas respuestas del Estado deben considerar el potencial comunitario y el saber de las organizaciones y actores sociales. El pro - ceso constituyente en curso abre una ventana de posibilidad para que la nueva constituci\u00f3n reconozca el derecho al cuidado, asigne un rol garante al Estado, as\u00ed como valore el trabajo que realizan miles de cui - dadoras cotidiana y silenciosamente aportando al desarrollo nacional. BIBLIOGRAF\u00cdA Alzueta, Igor y Rodr\u00edguez, Claudio. (2021). Pandemia, pol\u00edticas p\u00fablicas y la disputa en torno al Estado. El caso comparado de Chile y Espa\u00f1a. En Gonz\u00e1lez S. et al. (eds.), Chile en el v\u00e9rtice de la transformaci\u00f3n social: (Re)Planteamientos psicosociales en tiempos de crisis global. Aportes y miradas conmovedoras sobre conflictividad social y pandemia . Santiago: Escuela de Psicolog\u00eda. Universidad de Santiago de Chile. Editorial USACH. Batthy\u00e1ny, Karina, Genta, Natalia y Perrotta, Valentina. (2014). Las representaciones sociales del cuidado infantil desde una perspectiva de g\u00e9nero. Principales resultados de la Encuesta Nacional sobre Representaciones Sociales del Cuidado. Papers 99(3), 335-354. http://dx.doi.org/rev/papers.686 335-354 Batthy\u00e1ny, Karina. (2021). La pandemia evidencia y potencia la crisis de los cuidados. https://www.clacso.org/ la-pandemia-evidencia-y-potencia-la-crisis-de-los-cuidados/ Comisi\u00f3n econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). (2021). Panorama fiscal de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Los desaf\u00edos de la pol\u00edtica fiscal en la recuperaci\u00f3n transformadora pos Covid-19 . CEPAL.Macarena Hern\u00e1ndez Riquelme y Claudio Rodr\u00edguez D\u00edaz 154Comisi\u00f3n econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). (2019). Panorama social en Am\u00e9rica Latina 2018 . CEPAL. Comunidad Mujer. (2020). \u00bfCu\u00e1nto aportamos al PIB? Primer Estudio Nacional de Valoraci\u00f3n Econ\u00f3mica del Trabajo Dom\u00e9stico y de Cuidado No Remunerado en Chile. http://www. comunidadmujer.cl/biblioteca-publicaciones/2020/03/ cuanto-aportamos-al-pib-primer-estudio-nacional-de-valoracion- economica-del-trabajo-domestico-y-de-cuidado-no-remunerado- en-chile/ De Souza, Boaventura. (2020). La cruel pedagog\u00eda del virus. Estudio Longitudinal de empleo Covid-19: Datos de empleo en tiempo real. Centro UC , Septiembre. CLACSO. Esquivel, Valeria. (2011). La econom\u00eda del cuidado en Am\u00e9rica Latina: Poniendo a los cuidados en el centro de la agenda. Argentina: PNUD. Federici, Silvia. (2020). Seminario \u00bfQui\u00e9n cuida a la cuidadora? Capitalismo, reproducci\u00f3n y cuarentena. Organizado por Museo Reina Sof\u00eda. https://vimeo.com/425581090 Gambina, Julio. (2020). La pandemia y Nuestra Am\u00e9rica. En Julio C. Gambina et al., Palabras urgentes: dossier sobre Trabajo Social y Covid-19 , 1\u00aa ed. La Plata: Colegio de Asistentes Sociales o Trabajadores Sociales de la Provincia de Buenos Aires. Garc\u00e9s, Manuel. (2020). Estallido social y nueva constituci\u00f3n para Chile . Santiago: LOM ediciones. Garret\u00f3n, Manuel Antonio. (2016). La gran ruptura. Institucionalidad pol\u00edtica y actores sociales en el Chile del siglo XXI . Santiago de Chile: LOM Ediciones/Friedrich Ebert Stiftung/Chile 21. Instituto Nacional de Estad\u00edsticas. (2015). Encuesta Nacional del uso del tiempo. Chile. Instituto Nacional de Estad\u00edsticas. (2020). Encuesta Nacional de Desempleo. Chile. Ministerio de Desarrollo Social y Familia. (2015). Plan de Trabajo 2015-2017 aprobado por el Comit\u00e9 Interministerial de Desarrollo Social en sesi\u00f3n resolutiva llevada a cabo el d\u00eda 4 de Junio del 2015. Ministerio de Desarrollo Social y Familia. (2018). Registro Social de Hogares, corte 2018. Chile. Ministerio de Desarrollo Social y Familia. (2018). Informe de pol\u00edtica social 2017 (IPOS). Chile. Pol\u00edtica social y experiencias de cuidado en tiempos de pandemia, estallido social y proceso constituyente 155Ministerio de Desarrollo Social y Familia. (2020). Segunda encuesta crianza en pandemia 2020. Chile. Ministerio de Desarrollo Social y Familia. (2021). Orientaciones t\u00e9cnicas para la operaci\u00f3n program\u00e1tica en emergencia sanitaria por Covid-19. https://www.chilecuida.gob.cl/ Ministerio de Hacienda. (2021). Informe de ejecuci\u00f3n presupuestaria 2020. DIPRES. Ministerio de Hacienda (2021). Informe de ejecuci\u00f3n presupuestaria 2021. DIPRES. Monta\u00f1o, Sonia y Rodr\u00edguez, Coral. (2010). El cuidado en acci\u00f3n: entre el derecho y el trabajo . CEPAL. ONU Mujeres. (2020). Cuidados en Am\u00e9rica Latina y El Caribe en tiempos de Covid-19. Hacia sistemas integrales para fortalecer la respuesta y la recuperaci\u00f3n. Provoste, Patricia. (2012). Protecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: el ancho de las pol\u00edticas . CEPAL. Rodr\u00edguez, Corina. (2018). Sistemas de cuidado y ODSs: pol\u00edticas p\u00fablicas para la sostenibilidad de la vida. Observatorio de Pol\u00edticas Globales. https://www.globalpolicywatch.org/ esp/?p=571 Ruiz, Carlos. (2020). Octubre chileno. La irrupci\u00f3n de un nuevo pueblo . Chile: Taurus. En la web dice Random Penguin House Sisto, Vicente et al. (2016). Crisis de los cuidados. Familia, diversidad y bienestar. Psicoperspectivas. Individuo y Sociedad, 15 (3), 1-9. https://www.psicoperspectivas.cl/index.php/psicoperspectivas/ article/view/946/582 Zizek, Slavoj. (2020). El coronavirus es un golpe al capitalismo a lo Kill Bill. En P. Amadeo (ed.), Sopa de Wuhan . Buenos Aires: ASPO (Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio). SITIOS WEB CONSULTADOS https://datosmacro.expansion.com/deuda https://www.crececontigo.gob.cl/ https://www.chilecuida.gob.cl/ https://www.uc.cl/noticias/la-receta-solidaria-de-las-ollas-comunes/157EVOLUCI\u00d3N DE LA ARTICULACI\u00d3N P\u00daBLICO-PRIVADA PARA LA ATENCI\u00d3N DE LA PANDEMIA DE COVID-19 EN M\u00c9XICO Silvia Tamez INTRODUCCI\u00d3N Despu\u00e9s de m\u00e1s de a\u00f1o y medio de instalada la pandemia, las ten - dencias de su evoluci\u00f3n se perfilan con m\u00e1s claridad en diferentes planos. En un an\u00e1lisis previo, una de las conclusiones en torno al de - sarrollo de formas de articulaci\u00f3n entre lo p\u00fablico y lo privado du - rante la emergencia sanitaria por Covid-19, fue que esta relaci\u00f3n se visualizaba muy conflictiva para el futuro. Si bien, aunque frecuente - mente los intereses de ambos sectores son opuestos y dif\u00edcilmente se complementan, el andamiaje de corrupci\u00f3n, construido por gobiernos anteriores y la larga serie de irregularidades detectadas por el gobier - no actual, potencian esa conflictividad. As\u00ed, el contexto pospandemia en M\u00e9xico se encuentra dominado por tensi\u00f3n entre un gobierno con vocaci\u00f3n popular y los monopolios de la salud, muy especialmente, las farmac\u00e9uticas (Tamez, 2021). Por tanto, el inter\u00e9s de este cap\u00edtulo es analizar el impacto econ\u00f3 - mico social y pol\u00edtico de las acciones emprendidas por los actores in - volucrados, tanto nacionales como extranjeros, en diferentes formas de asociaci\u00f3n en las que se combinan intereses de naturaleza com - pletamente distinta: de un lado, dar respuesta a la multiplicidad de necesidades que existen y del otro, el lucro desmedido. Interesa espec\u00edficamente la firma de diversos convenios, arreglos o acuerdos institucionales de articulaci\u00f3n con el sector privado, tanto Silvia Tamez 158los formalizados con anterioridad a la pandemia y que contin\u00faan vi - gentes, como los que se han firmado con motivo de ella, as\u00ed como las acciones dirigidas a la contenci\u00f3n de los efectos adversos de dichas medidas en la inequidad en la atenci\u00f3n para la salud. Para la observaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de esta situaci\u00f3n, se eligieron aquellas \u00e1reas en las que la asociaci\u00f3n entre los sectores p\u00fablico y privado adquieren car\u00e1cter estrat\u00e9gico y muestran rasgos indicativos de permanencia. Se presentar\u00e1n algunos datos y reflexiones sobre dos insumos en salud que cumplen con estas caracter\u00edsticas que son las vacunas y los medicamentos. Se incluir\u00e1 tambi\u00e9n el acuerdo firmado entre el gobierno y la Asociaci\u00f3n de Hospitales Privados A. C. para la atenci\u00f3n m\u00e9dica inmediata y/o quir\u00fargica de algunos padecimientos de bajo costo pero que demandan atenci\u00f3n de urgencia. El desarrollo del trabajo inicia con algunos antecedentes del con - texto econ\u00f3mico y sobre el papel que la articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada ha jugado en algunos pa\u00edses durante 2020 y 2021, as\u00ed como las accio - nes m\u00e1s relevantes emprendidas por los principales actores sociales, es decir, los gobiernos y el sector privado. Tambi\u00e9n se avanzar\u00e1 en la reflexi\u00f3n te\u00f3rica de la articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada y su papel dentro del proceso de expropiaci\u00f3n y despojo de los bienes y derechos socia - les a nivel generalizado. Como conclusiones se ensayan algunas ideas en torno a los posi - bles efectos de las alianzas entre el sector p\u00fablico y privado duran - te la pandemia, en la consolidaci\u00f3n de las aspiraciones del gobierno actual en cuanto a lograr el establecimiento de un sistema de salud, b\u00e1sicamente solidario, igualitario, equitativo, de calidad y gratuito, orientado a resolver las ingentes necesidades de salud de la poblaci\u00f3n mexicana. LA ARTICULACI\u00d3N P\u00daBLICO PRIVADA (APP) La Real Academia Espa\u00f1ola (2020) menciona que un contrato es un \"pacto o convenio, oral o escrito, entre partes que se obligan sobre materia o cosa determinada, y a cuyo cumplimiento pueden ser com - pelidas\". Empero, el economista brit\u00e1nico Oliver Hart agrega que \"en el contexto del mercado, todo contrato es incompleto\" debido a ele - mentos externos no contemplados durante su elaboraci\u00f3n, y por lo cual, su ejecuci\u00f3n puede estar sujeto a cambios. De acuerdo con lo anterior, podemos entender Asociaci\u00f3n P\u00fablico-Privada como un con - trato entre partes espec\u00edficas, la parte p\u00fablica en referencia del sec - tor gubernamental y la parte privada como la participaci\u00f3n (dise\u00f1o, construcci\u00f3n, operaci\u00f3n y mantenimiento) y/o contrataci\u00f3n externa en diferentes grados de empresas privadas para la puesta en marcha de un proyecto. Esta uni\u00f3n delega responsabilidades a cada una de las Evoluci\u00f3n de la articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada para la atenci\u00f3n de la pandemia de Covid-19 en M\u00e9xico 159partes, sin embargo, tiende a predominar el poder hacia quien posee \"un activo en presencia de derechos de propiedad\", es decir, quien provee determinados bienes o servicios. Por \u00faltimo, dichos contratos tienen por objetivo la innovaci\u00f3n en calidad y/o innovaci\u00f3n en costos (Barreto, 2011). Seg\u00fan Buse, la asociaci\u00f3n p\u00fablico-privada es una modalidad de participaci\u00f3n de la inversi\u00f3n privada en las que se incorpora expe - riencia, conocimientos, equipos, tecnolog\u00eda, y se distribuyen riesgos y recursos, preferentemente privados, con el objeto de crear, desarrollar, mejorar, operar o mantener infraestructura p\u00fablica o proveer servi - cios p\u00fablicos (Buse y Waxman, 2001). Esta forma asociaci\u00f3n para la producci\u00f3n de servicios tiene como premisa la necesidad de implantar la l\u00f3gica neoliberal de mercanti - lizaci\u00f3n de lo p\u00fablico y se desarrolla r\u00e1pidamente sobre todo a ini - cios del nuevo milenio. Desde esta perspectiva, tambi\u00e9n se ha referido como hecho importante de est\u00edmulo para la creaci\u00f3n de APP a nivel mundial, \"la creciente contrariedad de la ONU con sus agencias. Las preocupaciones acerca de la eficacia de las Naciones Unidas, inclui - do el incremento de evidencias sobre la superposici\u00f3n de mandatos y competencias entre agencias, condujo directamente a la creaci\u00f3n de asociaciones para tratar temas espec\u00edficos y limitados\" (Zevallos et al., 2014). Por \u00faltimo, tambi\u00e9n se ha reconocido que los determinantes de la salud, por su amplitud, rebasan con mucho la capacidad de un sector u organizaci\u00f3n para hacerles frente de forma eficaz. Concretamente en salud, actualmente, existen evidencias sobre va - rios problemas generados por la adopci\u00f3n de este modelo; por ejem - plo, en Colombia se considera que resulta muy costosa; en Chile, no regularon desde el inicio y ha sido muy dif\u00edcil revertir esta situaci\u00f3n; en Costa Rica, el Estado siempre conserv\u00f3 la rector\u00eda y nunca entreg\u00f3 todo el poder de decisi\u00f3n al privado, pues mantuvo la responsabilidad de brindar el servicio de salud a su poblaci\u00f3n. En el Per\u00fa, no se han te - nido en cuenta las sugerencias resultado de otras experiencias, sobre todo la transparencia y el desarrollo de legislaci\u00f3n espec\u00edfica (2014). La sociedad p\u00fablico-privada para servicios de salud ha sido un tema de discusi\u00f3n desde sus or\u00edgenes. En un an\u00e1lisis superficial pare - ciera que la APP encierra un gran potencial, sin embargo, \"no resulta f\u00e1cil determinar el grado \u00f3ptimo de implantaci\u00f3n del sector privado en un sistema de salud, ya que no se trata de un asunto exclusivamen - te t\u00e9cnico, sino que tambi\u00e9n depende de los valores pol\u00edticos de cada sociedad o pa\u00eds. Los autores consideran que a\u00fan hay preguntas sin responder, por ejemplo: \u00bfc\u00f3mo se pueden estructurar y supervisar las interacciones p\u00fablico-privadas con el fin de evitar o hacer frente a los conflictos de inter\u00e9s? \u00bfC\u00f3mo se pueden hacer alianzas para funcionar Silvia Tamez 160de acuerdo con los principios de buen gobierno?\" (2014). Las respues - tas a estas preguntas y a muchas otras no llegan pues pareciera que los conflictos de inter\u00e9s son irreconciliables ya que la APP resulta, en los hechos, un indicador de privatizaci\u00f3n y responde a la naturaleza del sector privado (Tamez, 2021). EL CONTEXTO ECON\u00d3MICO En el contexto econ\u00f3mico mundial, dominado por un prolongado ci - clo de expansi\u00f3n capitalista, la atenci\u00f3n de la enfermedad y de sus consecuencias represent\u00f3 desde los inicios de la globalizaci\u00f3n una importante \u00e1rea de oportunidad para los capitales monop\u00f3licos del sector. Esta situaci\u00f3n se ha profundizado con la pandemia pues su atenci\u00f3n demanda una cantidad importante de bienes y servicios, lo que, aunado a la voracidad de los empresarios, ha implicado que su rentabilidad se vea potenciada y multiplicada. Adem\u00e1s, la debilidad prevaleciente en muchos de los sistemas de salud a nivel mundial, y especialmente los de pa\u00edses pobres, ha contribuido de manera impor - tante a recurrir a la asociaci\u00f3n con el privado para satisfacer muchas de las demandas que plantea la emergencia sanitaria. Es triste reconocer que, habiendo superado la parte m\u00e1s cr\u00edtica de la pandemia, los grandes beneficiados con ella son los grandes capitales monop\u00f3licos de la salud. Al respecto, seg\u00fan Noronha, los momentos actuales se caracterizan por una tensi\u00f3n creciente entre capitalismo y democracia, y se\u00f1ala que existe \"una radicalizaci\u00f3n de esta tensi\u00f3n que emerge como el mayor desaf\u00edo en el contexto del d\u00e9 - ficit democr\u00e1tico expresado por el proceso global de desorganizaci\u00f3n de las democracias sociales de posguerra\" (Noronha y Souto, 2021). Refiere tambi\u00e9n que, a nivel mundial, los multimillonarios aumen - taron su riqueza durante la pandemia, en 3.9 billones de d\u00f3lares has - ta finales de 2020. Afirma que la riqueza acumulada por este grupo asciende a 11.95 billones de d\u00f3lares, lo que equivale a lo que los go - biernos del G20 gastaron en la pandemia en 2020. As\u00ed tenemos que los multimillonarios del mundo acumulan riqueza y las personas que viven en la pobreza se empobrecen a\u00fan m\u00e1s a consecuencia de la cri - sis provocada por la pandemia. En contraste, refiere que el n\u00famero de personas que viven con menos de 5,50 d\u00f3lares al d\u00eda podr\u00eda aumentar en grandes proporciones (2021). Por su parte, la revista Forbes public\u00f3 la lista de \"los 400 estadounidenses m\u00e1s ricos que incrementaron su riqueza total 40 por ciento el a\u00f1o pasado, en plena pandemia, cuyas consecuencias econ\u00f3micas han devastado a millones de personas en este pa\u00eds y el resto del mundo, elevando el monto de su fortuna colec - tiva a 4.5 billones de d\u00f3lares\" (Brooks, 2021). Evoluci\u00f3n de la articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada para la atenci\u00f3n de la pandemia de Covid-19 en M\u00e9xico 161Tan solo en Brasil, pa\u00eds gobernado por un presidente de extrema derecha, \"El n\u00famero de multimillonarios aument\u00f3 un 44%: de 45 en 2020 a 65 en 2021. Juntos, tienen 219.1 mil millones de d\u00f3lares, que equivale a casi el Producto Interno Bruto (PIB) del pa\u00eds. Durante el per\u00edodo de la pandemia, esta riqueza casi se duplic\u00f3; fueron 127.100 millones de d\u00f3lares, el a\u00f1o pasado, un aumento del 71%\". Adem\u00e1s, reporta que los ingresos netos de las operadoras de planes de salud crecieron casi el 50%. Los ingresos del sector crecieron 4,7% y, ade - m\u00e1s, en la lista de 2021 de Forbes , tres de los mayores inversionistas brasile\u00f1os son operadores sanitarios (Noronha y Souto, 2021). En M\u00e9xico tambi\u00e9n se pueden documentar algunos hallazgos de inter\u00e9s respecto al enriquecimiento exagerado durante la pandemia. En abril del a\u00f1o en curso, Forbes public\u00f3 la lista \"Millonarios 2021\" de M\u00e9xico, en la que se encuentra un empresario reci\u00e9n agregado a los 35 magnates que la conforman. De acuerdo con la revista, posee una fortuna acumulada de aproximadamente 2.590 millones de d\u00f3lares (mdd), de los cuales, 2.122 millones fueron sus ingresos durante 2020, gracias al sector farmac\u00e9utico en tiempos de pandemia, mediante una empresa especializada en la compra de regal\u00edas, adem\u00e1s de propiedad intelectual, en productos m\u00e9dicos y de biotecnolog\u00eda especialmente en Estados Unidos ( Forbes , 2021). Las desmesuradas ganancias por las vacunas son muy evidentes. Por ejemplo, a inicios de a\u00f1o, el valor burs\u00e1til global conjunto de Jo - hnson & Johnson, Pfizer, AstraZeneca, Moderna, BioNtech y Novax era de 768.800 millones de d\u00f3lares; para agosto era de aproximada - mente un bill\u00f3n 76 mil millones de d\u00f3lares: aument\u00f3 40% (Carbajal, 2021). En otras palabras, los m\u00e1s de 300 mil millones de d\u00f3lares ga - nados por las seis firmas farmac\u00e9uticas equivale a m\u00e1s o menos 6.150 mil millones de pesos, cifra casi equivalente al monto del gasto del gobierno mexicano durante 2021. Es claro que si las relaciones eco - n\u00f3micas y de poder estructurales no cambian, es decir, la base de la articulaci\u00f3n descansa fundamentalmente en el flujo del dinero p\u00fabli - co al privado, bajo cualquier condici\u00f3n, ll\u00e1mese emergencia sanitaria o 'nueva normalidad', los ganadores con la articulaci\u00f3n entre ambos sectores ser\u00e1n los capitalistas de la salud. A continuaci\u00f3n, presentamos informaci\u00f3n respecto a los dos espa - cios claves para la atenci\u00f3n curativa y medicalizada de la salud, que son las vacunas y los medicamentos, cuya demanda se vio acrecenta - da exponencialmente debido a la emergencia sanitaria b\u00e1sicamente por dos razones: aumento de la demanda y escasez ocasionada por la contingencia generalizada que dificultaba el acceso a ambos bienes.Silvia Tamez 162LA LUCHA POR LAS VACUNAS Sin lugar a duda, la industria farmac\u00e9utica es desde hace d\u00e9cadas, una de las m\u00e1s din\u00e1micas de la econom\u00eda ya que ocupa el tercer lugar de ganancias a nivel mundial. En una interesante reflexi\u00f3n, se estima que, en 2019, los ingresos de esta industria por concepto de vacunas ascendieron a US$ 700 mil millones (Curcio, 2021). Al respecto, la autora se\u00f1ala que \"con un precio promedio estimado de US$ 15 por dosis de la vacuna multiplicado por las 14.000 millones que se re - quieren este a\u00f1o, la flexibilizaci\u00f3n de la patente implicar\u00eda para estas pocas empresas, compartir ingresos por el orden de 200 mil millones de d\u00f3lares (el 28% adicional de los US$ 700 mil millones que regular - mente y sin pandemia les ingresa en un a\u00f1o) pero adem\u00e1s, compartir los ingresos futuros relacionados con los refuerzos y nuevas vacunas en funci\u00f3n de las variantes\" (2021). De hecho, las vacunas, como cualquier arma biol\u00f3gica se han con - vertido en instrumento para posicionar a los pa\u00edses geopol\u00edticamente. As\u00ed tenemos que las grandes farmac\u00e9uticas pr\u00e1cticamente est\u00e1n 'en pie de guerra' y buscan ganancias extraordinarias con la especulaci\u00f3n con vacunas, medicamentos e insumos sanitarios relacionados con el Covid-19. Asimismo, ejercen control de sus patentes monop\u00f3licas para impedir que el sector p\u00fablico o empresas nacionales accedan o fabriquen vacunas o medicamentos sin pagar grandes sumas de dine - ro (Ribeiro, 2021). Desde fases tempranas de la pandemia, algunos pa\u00edses pobres rea - lizaron gestiones para lograr condiciones que les permitieran allegar - se a las tan necesarias vacunas cuando estuvieran disponibles. Para tal efecto, propusieron un mecanismo denominado COVAX que impli - car\u00eda alianzas para promover vacunas financiadas por la Fundaci\u00f3n Gates, en el que participar\u00eda la OMS y m\u00e1s de 180 gobiernos, acuerdo que, en realidad, oper\u00f3 para garantizar que el dinero p\u00fablico compra - ra las vacunas de las transnacionales, en lugar de exigir la cancelaci\u00f3n de patentes y favorecer la manufactura nacional. En febrero de 2021, con el fin de fortalecer las capacidades na - cionales en salud p\u00fablica, alrededor de 100 pa\u00edses plantearon ante el Comit\u00e9 ADPIC (Acuerdo sobre Derechos de Propiedad Intelectual) de la OMC, proveerse de un mecanismo de acceso a vacunas, medi - camentos e insumos para Covid-19 sin verse limitados por elevados costos y patentes que impiden manufacturarlos en pa\u00edses donde existe capacidad para ello. De esta forma se optimizar\u00eda la disponibilidad de vacunas e insumos en el mundo, pero los gobiernos de Suiza, Estados Unidos, Reino Unido, Australia, Canad\u00e1, Singapur, Jap\u00f3n y Brasil y la Uni\u00f3n Europea bloquearon cualquier avance de la discusi\u00f3n (Ribeiro, 2021). Evoluci\u00f3n de la articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada para la atenci\u00f3n de la pandemia de Covid-19 en M\u00e9xico 163Un mes despu\u00e9s, directivos de Pfizer, AstraZeneca, Sanofi, Merck, Novartis, Bayer, Eli Lily, Bristol Myers Squibb, Gilead, Abbvie y otras, junto a la agrupaci\u00f3n PhRMA, (Pharmaceutical Research and Manu - facturers of America), a pesar de que la innovaci\u00f3n de esas empresas es casi nula y que sus productos b\u00e1sicamente usan resultados de in - vestigaci\u00f3n p\u00fablica, enviaron una carta a Biden externando su recha - zo a las propuestas de la ADIP (Ribeiro, 2021). Es decir, no obstante que la producci\u00f3n de vacunas, en su mayo - r\u00eda fue producto de investigaciones subsidiadas por el sector p\u00fablico, las farmac\u00e9uticas impusieron las compras anticipadas dentro de las condiciones en los convenios y ventas incluso a doble y triple precio a pa\u00edses pobres. Por ejemplo, AstraZeneca vendi\u00f3 su vacuna a Sud\u00e1frica al doble del precio que la vendi\u00f3 en Europa. Pfizer exigi\u00f3 a gobiernos latinoamericanos (Per\u00fa, Argentina y Brasil) que adem\u00e1s de contratos secretos, se comprometan a respaldar posibles controversias con sus activos soberanos, o sea reservas p\u00fablicas de los pa\u00edses (RT, 2021). Por su parte, la Fundaci\u00f3n Bill y Melinda Gates presion\u00f3 a la Uni - versidad de Oxford, para que su vacuna se fabricara en AstraZene - ca, aunque pudo haberse hecho con institutos p\u00fablicos mientras que Oxford se\u00f1al\u00f3 que la vacuna ser\u00eda gratuita y result\u00f3 estar patentada con precios secretos. As\u00ed, las transnacionales, apegadas a las leyes del capitalismo, han asegurado un estado permanente de escasez y de - manda de vacunas, subsidiadas desde lo p\u00fablico para asegurar ganan - cias privadas. Nada nuevo bajo el sol. De esta forma, las patentes implican la legalizaci\u00f3n de los monopo - lios por 20 a\u00f1os, que otorgan la exclusividad de producci\u00f3n y comer - cializaci\u00f3n de medicamentos y biol\u00f3gicos, generando efectos negati - vos en el acceso de estos bienes necesarios para la salud y la vida de los pueblos (Curcio, 2021). En contrapartida, Oxfam denunci\u00f3 que las transnacionales, para asegurar las ganancias privadas, tardar\u00e1n cinco a\u00f1os en vacunar a un 60% de la poblaci\u00f3n global y a esa altura los virus seguramente ya habr\u00e1n mutado, adem\u00e1s de que el tiempo de \"inmunidad\" de las vacunas es desconocido, y muy probablemente demande vacunaci\u00f3n anual (Ribeiro, 2021). Como era de esperar, las empresas cabildearon intensamente para impedir que la Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio (OMC) aprobara la exenci\u00f3n a las patentes farmac\u00e9uticas relaciona - das con la pandemia. Por supuesto, las patentes otorgan un gran poder econ\u00f3mico y po - l\u00edtico a la industria farmac\u00e9utica. Los due\u00f1os de las empresas privadas que han desarrollado vacunas contra el Covid-19, tienen el poder de decidir sobre la salud y la vida de, literalmente, el mundo entero. Per - mitir que se flexibilicen las patentes es entregar ese poder. De acuerdo Silvia Tamez 164con la revista Expansi\u00f3n , entre las 500 empresas m\u00e1s importantes de M\u00e9xico hasta antes de la pandemia se encontraban 11 farmac\u00e9uti - cas nacionales e internacionales, l\u00edderes en su rubro: Sanofi M\u00e9xico (Francia), que surte millones de vacunas de influenza a nuestro pa\u00eds; Gennoma Lab Internacional (M\u00e9xico); Pfizer M\u00e9xico (Estados Uni - dos); Farmac\u00e9uticos Maypo (M\u00e9xico); Boehringer Ingelheim M\u00e9xico (Alemania); Merck M\u00e9xico (Alemania); Roche M\u00e9xico (Suiza); Novar - tis M\u00e9xico (Suiza); Eli Lilly de M\u00e9xico (Estados Unidos); Bausch Heal - th M\u00e9xico (Canad\u00e1) y AstraZeneca (Reino Unido) (Rojas, 2020). Es decir, se trata de un mercado altamente monop\u00f3lico y dominado por capitales transnacionales. Muestra del poder que tienen esas empresas es que, por ejemplo, solo despu\u00e9s de que se recibieran peticiones de acceso a la informa - ci\u00f3n, y de intervenir el Instituto Nacional de Transparencia, Acceso a la Informaci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Datos Personales (INAI), la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores (SRE) public\u00f3 los contratos de pre-compra de vacunas entre M\u00e9xico y las farmac\u00e9uticas AztraZeneca, Pfizer y Cansino. Como se afirma anteriormente, las farmac\u00e9uticas exigen condicio - nes de excepci\u00f3n que fueron aplicadas desde la pandemia de influenza de 2009, pues, es un hecho que \"las versiones p\u00fablicas de los conve - nios, con casi una tercera parte de su contenido censurado, mantie - nen en secreto detalles de la compra: los precios de los biol\u00f3gicos, las medidas que se adoptar\u00e1n en caso de que se suministren dosis defec - tuosas, as\u00ed como cl\u00e1usulas referentes a indemnizaciones y liberaci\u00f3n de responsabilidad por reclamaciones\" (S\u00e1nchez, 2021). Estas partes de los convenios fueron clasificadas como secretas pues se consideraba que \"su difusi\u00f3n pon\u00eda en riesgo las negociacio - nes para la compra de vacunas y, por ende, la salud de los mexicanos. De acuerdo con la SRE, las farmac\u00e9uticas solicitaron la protecci\u00f3n de toda gesti\u00f3n intercambiada entre las partes, condici\u00f3n que fue acepta - da por todos los pa\u00edses que adquirieron las vacunas\" (S\u00e1nchez, 2021). Por ejemplo, el contrato con AstraZeneca tiene censuradas 13 de sus 40 p\u00e1ginas; el de Cansino, incluye una cl\u00e1usula de confidencialidad para reservar la informaci\u00f3n hasta 10 a\u00f1os despu\u00e9s de cumplido el contrato, mientras que, con Pfizer, de 48 p\u00e1ginas tiene 23 reservadas. Se ha reiterado que actualmente, la pandemia de Covid-19 es una pandemia de personas no vacunadas pues las que han sido inoculadas tienen menos riesgos, sobre todo de enfermedad grave, hospitaliza - ci\u00f3n y muerte. \"Se configura as\u00ed una nueva l\u00ednea de divisi\u00f3n social, que coloca de un lado a las personas ya vacunadas y del otro a un pe - que\u00f1o grupo que se niegan a ser inmunizadas\" (Navarrete, 2021) y a otro, m\u00e1s numeroso que, como resultado de las enormes inequidades Evoluci\u00f3n de la articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada para la atenci\u00f3n de la pandemia de Covid-19 en M\u00e9xico 165que ha caracterizado la distribuci\u00f3n de las dosis disponibles a nivel mundial, no accede a las vacunas. Sin embargo, tambi\u00e9n existen se\u00f1a - lamientos que aseguran que todos los pa\u00edses, en especial los m\u00e1s po - bres, dispongan de vacunas es solo la mitad de la tarea. La otra mitad consiste en que puedan ser aplicadas pues para lograrlo, se requiere de una operaci\u00f3n de suministro de material terap\u00e9utico y asistencia t\u00e9cnica y log\u00edstica de magnitud sin precedente a nivel mundial (2021). SITUACI\u00d3N ACTUAL DE LA VACUNACI\u00d3N Y DE LA COMPRA DE VACUNAS EN M\u00c9XICO Habr\u00eda que reconocer que fue un acierto del gobierno gestionar con tanta anticipaci\u00f3n la compra de vacunas y que, aunque la apertura de las escuelas demanda que se vacune con mayor rapidez, la vacunaci\u00f3n se ha desarrollado aceptablemente en el pa\u00eds, pues comparando con pa\u00edses similares al nuestro, se observa que muchos tienen niveles de vacunaci\u00f3n m\u00e1s bajos que M\u00e9xico. Mientras la tendencia de la curva epid\u00e9mica se mantiene a la baja, con un descenso de 24% al 18 de septiembre de 2021, el avance del Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n indic\u00f3 que dos d\u00edas despu\u00e9s se aplica - ron 502.268 dosis, con lo que la cifra acumulada desde el pasado 24 de diciembre lleg\u00f3 a 99.868.671. Actualmente, los biol\u00f3gicos se han aplicado a 63.550.739 personas, de las cuales 71% ya tiene el esquema completo (Cruz, 2021). LOS MEDICAMENTOS Con los medicamentos del sector p\u00fablico el problema fue mucho m\u00e1s conflictivo que en el caso de las vacunas, y muestra con claridad la dependencia que ten\u00edan las instituciones de salud de las empresas farmac\u00e9uticas que, incluso, puso a prueba la capacidad del gobierno actual para combatir la corrupci\u00f3n debido a la existencia de un denso entramado burocr\u00e1tico de privatizaci\u00f3n y corrupciones encubiertas. La industria farmac\u00e9utica es una de las econ\u00f3micamente m\u00e1s din\u00e1 - micas en nuestro pa\u00eds. En el sexenio pasado, las 10 empresas que con - centraron el 79,6% del gasto en medicamentos, ganaron 11.937.725 d\u00f3lares. Al respecto, el Secretario de Salud actual asegur\u00f3 que la ma - yor\u00eda de estas empresas no produc\u00edan medicamentos, si no que eran distribuidores sin registros sanitarios. En contraste, en ese mismo pe - r\u00edodo, M\u00e9xico era de los pa\u00edses de la OCDE con menos gasto per c\u00e1pita en salud y que m\u00e1s gasto de bolsillo ten\u00eda y que, considerando que el 62% de este gasto corresponde a medicamentos, es posible entender la alta rentabilidad de estas industrias en nuestro pa\u00eds (Secretar\u00eda de Salud, 2018).Silvia Tamez 166Uno de los principales objetivos del gobierno actual es el combate a la corrupci\u00f3n, pr\u00e1ctica frecuentemente asociada al dominio de los mercados por los monopolios y que se volvi\u00f3 la norma en la compra de medicamentos e insumos del sector p\u00fablico hasta 2018. Una de las empresas que dominaba en la producci\u00f3n, compra y distribuci\u00f3n era el Grupo Pisa, que prove\u00eda hasta una cuarta parte de los insumos re - queridos por el sector salud, es decir, abastec\u00eda 469 de las 1.641 claves de gen\u00e9ricos para el sector p\u00fablico y operaba con 98 distintos pro - veedores, regionales y locales para abastecer sus productos en todo el pa\u00eds (Ram\u00edrez, 2019). Esta empresa se coloc\u00f3 como proveedor de gobiernos anteriores debido a sus \"precios bajos\", en comparaci\u00f3n con otras farmac\u00e9uti - cas. Al respecto, el Instituto Farmac\u00e9utico (INEFAM) registr\u00f3 que de 2017 a 2019, Pisa vendi\u00f3 al Gobierno mexicano 12.147 millones de pesos (US$ 621 millones) en f\u00e1rmacos (Ram\u00edrez, 2019). Adem\u00e1s, en la administraci\u00f3n actual, un funcionario de salud inform\u00f3 que esta empresa pas\u00f3 de controlar 14% del mercado en 2013, a 24% en 2015 y 22% en 2018. Situaci\u00f3n similar muestra F\u00e1rmacos Especializados que increment\u00f3 del 13% en 2014 al 20% en 2018 (Urrutia y Mu\u00f1oz, 2020). Actualmente, Pisa representa un caso emblem\u00e1tico de la corrup - ci\u00f3n en el sector y ha sido el foco de atenci\u00f3n de diversas acciones por parte del gobierno para regular su funcionamiento. Un antecedente de estas acciones fue que entre abril y mayo de 2019, la Comisi\u00f3n Federal para la Prevenci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (COFEPRIS) detect\u00f3 su - plementos alimenticios para ni\u00f1os con c\u00e1ncer contaminados con una bacteria, lo que provoc\u00f3 el cierre de 18 de sus plantas en enero de 2020 (Ortega y Valle, 2020), decisi\u00f3n sumamente criticada por algunos me - dios de comunicaci\u00f3n. Posteriormente, vino la crisis del Metotrexato (medicamento usado para algunos c\u00e1nceres y afecciones graves) que, seg\u00fan la hip\u00f3tesis oficial, fue ocasionada por esa empresa, ya que con - dicion\u00f3 la entrega del producto a la reapertura de las plantas. Cabe aclarar que pese a que son cinco firmas las que tienen au - torizaci\u00f3n para la fabricaci\u00f3n de este medicamento, Pisa es el \u00fanico productor y vendedor en el pa\u00eds para el sector p\u00fablico (Celis, 2019). Consciente del poder que le confiere esta posici\u00f3n, en 2019 Pisa retuvo 36 mil unidades, ocasionando una guerra medi\u00e1tica contra el gobier - no por problemas de abasto (Ortega y Valle, 2020). En consecuencia, en enero de 2020, la entonces titular de la Secre - tar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica (SFP) se\u00f1al\u00f3 que el gobierno de M\u00e9xico ini - ci\u00f3 investigaciones a las farmac\u00e9uticas Pisa, Grufesa, Maypo, Dimesa y Lomedic por \"monopolizaci\u00f3n\" y posible relaci\u00f3n con el desabasto de medicamentos (2020). Por tal motivo, la SFP, rompi\u00f3 el acuerdo que exist\u00eda con contratistas y proveedores que monopolizaban los Evoluci\u00f3n de la articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada para la atenci\u00f3n de la pandemia de Covid-19 en M\u00e9xico 167servicios y la venta de insumos m\u00e9dicos y medicamentos a los sis - temas p\u00fablicos de salud (Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica, 2020). El problema del abasto de medicamentos e insumos alcanz\u00f3 tal dimen - si\u00f3n que se decidi\u00f3 cortar de ra\u00edz con una decena de empresas inter - mediarias que vend\u00edan hasta 100 mil millones de pesos, mismas que argumentaron desabasto de medicamentos, interfiriendo con la com - pra de insumos en el extranjero (Jim\u00e9nez y Gardu\u00f1o, 2021). Al cerrar la planta de Pisa en 2019 bajo el supuesto de que otras empresas mexicanas la sustituir\u00edan en la producci\u00f3n de Metrotexate (Ram\u00edrez, 2021), el Gobierno no dimension\u00f3 las consecuencias de tal decisi\u00f3n, pues debido a la pandemia, el abasto de los medicamentos e insumos provenientes de Europa, China e India se interrumpi\u00f3, fue muy lento o en algunos casos, inexistente. En suma, la protecci\u00f3n de los monopolios por parte de administraciones pasadas oblig\u00f3 al actual Gobierno a reformar leyes para poder comprar medicamentos en el extranjero (Expansi\u00f3n Pol\u00edtica, 2020). No obstante, la SFP decidi\u00f3 suspender la sanci\u00f3n a las empresas en abril de 2021, argumentando \"inter\u00e9s social y al orden p\u00fablico\", y aunque Pisa y Dimesa fueron inhabilitadas en octubre de 2020, ante el fracaso en la b\u00fasqueda de proveedores en varios pa\u00edses, recuperaron su monopolio de medicamentos oncol\u00f3gicos (Pilotzi, 2021). Para no desproteger a los pacientes con c\u00e1ncer se decidi\u00f3 entonces dejarlas operar y solamente supervisarlas. Incluso la Oficina de las Naciones Unidas de Servicios para Proyectos en M\u00e9xico (UNOPS), ya hab\u00eda recomendado al Gobierno mexicano reconsiderar la decisi\u00f3n de no comprarle a Pisa, ya que no solo produce y distribuye medicamen - tos en nuestro pa\u00eds, sino que es hoy el principal fabricante de Am\u00e9rica Latina pues, debido a su crecimiento acelerado ha diversificado sus negocios y contar\u00e1 con nuevas plantas en otras entidades m\u00e1s grandes que la de Ciudad de M\u00e9xico (CDMX) (Ram\u00edrez, 2021). Cabe mencio - nar que aparte de Pisa, han sido inhabilitadas varias firmas farmac\u00e9u - ticas a causa de abusos detectados (Ortega y Valle, 2020). El conflicto de los medicamentos contra el c\u00e1ncer continu\u00f3 a pesar de que se mejor\u00f3 el abasto y en julio de 2021, la Asociaci\u00f3n de Padres de Familia con Ni\u00f1os Enfermos acus\u00f3 al Gobierno de negar a los ni - \u00f1os el acceso pleno a su derecho a la salud (Cruz, 2021). A su vez, los trabajadores del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda insistieron en que los onc\u00f3logos se vieron obligados a posponer los tratamientos o incluso sustituir f\u00e1rmacos a los pacientes, muchas veces a precios m\u00e1s elevados, en detrimento de la econom\u00eda de los pacientes (2021). Como respuesta a esta situaci\u00f3n, el Subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud plante\u00f3 que las protestas de la Asociaci\u00f3n de Padres eran parte de una campa\u00f1a m\u00e1s all\u00e1 del pa\u00eds, de los grupos de Silvia Tamez 168derecha internacionales que buscaban crear una ola de simpat\u00eda entre la ciudadan\u00eda mexicana con una 'visi\u00f3n casi golpista'. Cabe se\u00f1alar que varias de esas empresas controlaban antes el negocio local de me - dicamentos (2021). ACCI\u00d3N GUBERNAMENTAL En noviembre de 2020, en otro conflicto que involucr\u00f3 a la seguridad social, la SFP le dio seguimiento a los procedimientos en materia de adquisiciones y contrataciones en las dos instituciones m\u00e1s grandes de seguridad social del pa\u00eds (IMSS e ISSSTE), donde se detectaron irregularidades que causaron da\u00f1os graves por parte de otros provee - dores, especialmente al ISSSTE, al dificultar el trabajo del personal m\u00e9dico en condiciones seguras y la atenci\u00f3n a la salud de los derecho - habientes durante la pandemia por Covid-19. Estas irregularidades ocasionaron diversas afectaciones, especialmente debido a fallas en la entrega de mascarillas y botas quir\u00fargicas e insumos diversos para la atenci\u00f3n de los pacientes de Covid. Ante la necesidad de romper la trama de corrupci\u00f3n, pero tambi\u00e9n de normalizar el abasto de medicamentos e insumos para la salud, el Gobierno lanz\u00f3 una convocatoria a proveedores para la cotizaci\u00f3n de 984 claves que abarcaron una demanda agregada de 692.5 millones de unidades, y donde participaron todas las instituciones del sector p\u00fablico de salud, tanto de seguridad social como las que atienden a la poblaci\u00f3n no asegurada despu\u00e9s de relevar a la Oficina de Naciones Unidas de Servicios para Proyectos (UNOPS) de esta responsabilidad (Ram\u00edrez, 2021). Actualmente, aunque se ha combatido la monopolizaci\u00f3n del sec - tor, ha sido imposible evitarla, en muchos casos debido al sofisticado entramado burocr\u00e1tico que fue creado en administraciones pasadas para facilitar las operaciones irregulares en el abasto de medicamen - tos. Muestra de que la monopolizaci\u00f3n persiste es que, en la actuali - dad, una empresa propiedad de uno de los millonarios mexicanos de la lista de Forbes , mantiene tratos con farmac\u00e9uticos globales como Pfizer y Johnson & Johnson, para la compra de medicamentos contra la diabetes, migra\u00f1a, c\u00e1ncer de mama, esclerosis m\u00faltiple, c\u00e1ncer de pr\u00f3stata y artritis reumatoide. Este empresario es, adem\u00e1s, presidente de la Alianza M\u00e9dica para la Salud, organizaci\u00f3n dedicada a capacitar a trabajadores del sector salud en Am\u00e9rica Latina ( Forbes , 2021). Por su parte, recientemente el secretario de Salud, Jorge Alcocer, explic\u00f3 que, desde el comienzo de la actual administraci\u00f3n, el Gobier - no federal, hasta agosto de 2021, ha adquirido mediante la UNOPS 724 millones de medicamentos de alta especialidad (oncol\u00f3gicos, VIH, neurol\u00f3gicos, de hematolog\u00eda y endocrinolog\u00eda), con un monto Evoluci\u00f3n de la articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada para la atenci\u00f3n de la pandemia de Covid-19 en M\u00e9xico 169de 2.142.040 d\u00f3lares, ahorrando 584.040 d\u00f3lares, es decir, m\u00e1s del 20% del presupuesto programado para este a\u00f1o (Secretar\u00eda de Salud, 2021). El abasto de medicamentos oncol\u00f3gicos se resolvi\u00f3 por medio de una empresa coreana que proveer\u00e1 al gobierno con 16 tipos de on - col\u00f3gicos a siete instituciones p\u00fablicas. CONSECUENCIAS DEL CONFLICTO DE LOS MEDICAMENTOS En julio de 2020, el Instituto de Salud para el Bienestar (INSABI) y la UNOPS firmaron un convenio para la adquisici\u00f3n de medicamentos y material de curaci\u00f3n en el que se acord\u00f3 que esta \u00faltima gestiona - r\u00eda las compras para el gobierno mexicano hasta 2024, a cambio de \"costos de recuperaci\u00f3n\" de hasta 109.745.000 d\u00f3lares. La estrategia ten\u00eda como objetivos terminar con los monopolios farmac\u00e9uticos y la corrupci\u00f3n; sin embargo, la complejidad y la magnitud de las licita - ciones implica un largo proceso para fabricar, trasladar y almacenar insumos, por lo que se ha dificultado el abasto. Al respecto, los fabri - cantes han pedido un per\u00edodo de 4 meses para tener disponibilidad para distribuir. Pero la informaci\u00f3n de ambas instituciones ha sido contradictoria: en febrero de 2021, el INSABI se\u00f1al\u00f3 que la UNOPS no pudo comprar 48% de las 3.866 claves solicitadas, ante lo que esta agencia argumen - t\u00f3 haber comprado 2.034 claves, de las cuales 1.403 correspondieron a medicamentos y 631 a material de curaci\u00f3n. Es preciso se\u00f1alar que existen dos meses de diferencia en la informaci\u00f3n dada por las insti - tuciones. En varios medios se pronostica un grave desabasto de medi - camentos atribuible a la deficiencia en la planificaci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n en la compra de los insumos por parte del INSABI y la UNOPS (Tour - liere, 2021). Aparentemente, no hay claridad de d\u00f3nde se almacenar\u00e1 o c\u00f3mo se transportar\u00e1n los medicamentos e insumos. A pesar de que la licitaci\u00f3n para comprar los medicamentos del sector salud para 2022 debi\u00f3 realizarse en septiembre, una vez que el INSABI entregara a la UNOPS la demanda consolidada de las claves a adquirir, a mediados de octubre de 2021 no ha sido posible realizarla, por lo que se han retrasado nuevamente (Cruz, 2021). Al respecto, el Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO) emiti\u00f3 un comunicado se\u00f1alando los desaf\u00edos regulatorios sobre el sector farmac\u00e9utico, con una serie de peticiones entre las cuales se encuentran la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, anticipada y flexible en la ad - quisici\u00f3n de insumos de acuerdo a las necesidades de las unidades de salud; mayor transparencia y eficacia en la compra de medicamentos en los servicios que cubre el INSABI, e incrementar a este \u00faltimo el gasto p\u00fablico; fomentar la diversificaci\u00f3n de proveedores; hacer de la COFEPRIS un \u00f3rgano de vigilancia; hacer diagn\u00f3sticos de estructura Silvia Tamez 170de mercado de la industria farmac\u00e9utica local; y una mayor coordina - ci\u00f3n entre el Gobierno y el sector privado, como estipula el Programa Sectorial de Econom\u00eda 2020-2024, en torno al abasto de medicamen - tos (IMCO, 2021). Es decir, es insoslayable atender la necesidad de llenar el vac\u00edo de regulaci\u00f3n y normatividad sanitaria en general y en particular de la regulaci\u00f3n en la compra de medicamentos e insumos para la salud. Sin embargo, las nuevas medidas han hecho que algunos laborato - rios ejerzan una resistencia activa frente a la administraci\u00f3n federal en su intento por acabar con beneficios desmesurados de las farma - c\u00e9uticas a expensas de los recursos de la naci\u00f3n. Adem\u00e1s, hay indicios de complicidad entre autoridades de algunos nosocomios que niegan los medicamentos y los laboratorios Pisa que se resisten a aceptar el nuevo esquema de compras consolidadas para la adquisici\u00f3n de medi - camentos de tratamientos oncol\u00f3gicos (IMCO, 2021). Por ejemplo, la compra de algunos f\u00e1rmacos como la Vancristina, ya que, a pesar de que se logr\u00f3 abastecer al sector salud, un director de un hospital neg\u00f3 su entrega a ni\u00f1os con c\u00e1ncer propiciando brotes de inconformidad entre quienes lo solicitaron ( La Jornada , 2021). Adem\u00e1s, la carencia de f\u00e1rmacos ha sido magnificada por medios de comunicaci\u00f3n, pero al parecer, la responsabilidad de los problemas de abasto la tienen las intermediarias que subcontrataban a distribui - doras (IMCO, 2021). El Gobierno federal debe investigar todo posible acto detr\u00e1s de la escasez y sancionarlo con toda la severidad legal, pues cualquier acci\u00f3n que obstaculice el acceso a medicamentos cons - tituye a todas luces un crimen ( La Jornada , 2021). En este rengl\u00f3n, un alto funcionario de salud considera que los intermediarios perturban las relaciones entre proveedores privados y el sector p\u00fablico, de ah\u00ed la necesidad de eliminar a 300 empresas nacionales e internacionales involucradas en el caos de proveedores de medicamentos y a las 1.400 compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas que operan en el pa\u00eds, a trav\u00e9s de distribui - doras subcontratadas (Urrutia y Mu\u00f1oz, 2020). Ante el desabasto de medicamentos, a inicios de julio de 2021, la Auditor\u00eda Superior de la Federaci\u00f3n (ASF) notific\u00f3 que realizar\u00e1 cua - tro auditor\u00edas al sector salud del Gobierno en la compra y abasto de medicamentos contra el c\u00e1ncer y la adquisici\u00f3n de vacunas contra el Covid-19. La primera a la Secretar\u00eda de Salud en la adquisici\u00f3n de vacunas contra el Covid-19 y tres ser\u00e1n para el INSABI, concretamen - te en lo relacionado a medicamentos para el tratamiento del c\u00e1ncer infantil y en medicamentos gratuitos destinados a la seguridad social (Vel\u00e1zquez, 2021). Los resultados de estas auditor\u00edas subrayan diversos mecanis - mos ilegales usados por las farmac\u00e9uticas durante a\u00f1os, tales como Evoluci\u00f3n de la articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada para la atenci\u00f3n de la pandemia de Covid-19 en M\u00e9xico 171acordar la no distribuci\u00f3n de medicamentos en el territorio nacio - nal durante los d\u00edas de descanso obligatorio; restringir o limitar la cantidad de medicinas a determinadas farmacias. M\u00e1s a\u00fan, algunas empresas se coludieron para homologar los descuentos de una lista de productos ofrecidos a los clientes. Igualmente, acordaban de manera coordinada incrementar el precio de diversos medicamentos y luego, de forma escalonada, subir sus precios. Lo anterior gener\u00f3 un da\u00f1o de 2.300 millones de pesos a las familias mexicanas, particularmente a las de menores ingresos, quienes gastan aproximadamente 24 mil millones de pesos anuales en la compra de medicamentos. La sanci\u00f3n a las empresas consisti\u00f3 en el pago de una multa de 626.5 millones de pesos a empresas que se repartieron siete licitaciones para estudios de laboratorio y bancos de sangre de las dos instituciones de seguridad social m\u00e1s grandes del pa\u00eds (Carbajal, 2021). El INSABI inform\u00f3 que, hasta el mes de agosto de 2021, se hab\u00edan entregado m\u00e1s de 262 millones de piezas de insumos entre medica - mentos y material de curaci\u00f3n al sector salud en M\u00e9xico, adquiridas con 335 proveedores de 14 pa\u00edses (Rodr\u00edguez, 2021). Como resultado de las gestiones gubernamentales, el INSABI, con el apoyo de la UNOPS y con base en el acuerdo de colaboraci\u00f3n esta - blecido entre el Gobierno y este organismo internacional para realizar la compra consolidada de medicamentos y material de curaci\u00f3n, fue responsable de consolidar la demanda de las instituciones del sector salud del pa\u00eds, integrada por 1.840 claves de medicamentos. La entre - ga de medicamentos y material de curaci\u00f3n se realiza en coordinaci\u00f3n con los gobiernos estatales y con instituciones de seguridad social, lo que ha permitido avanzar de manera significativa en el abasto de me - dicamentos y material de curaci\u00f3n requeridos y ha contribuido a una lenta pero segura regularizaci\u00f3n de su distribuci\u00f3n. Las entregas de medicamentos y material de curaci\u00f3n tambi\u00e9n con - sideran compra de grupos de medicamentos para la atenci\u00f3n de en - fermedades de especialidades como cardiolog\u00eda, analgesia, oncolog\u00eda, gastroenterolog\u00eda, reumatolog\u00eda, neumolog\u00eda, nefrolog\u00eda, neurolog\u00eda, psiquiatr\u00eda, adem\u00e1s de medicamentos para enfermedades infecciosas, entre otras. Las dependencias que componen el sector salud han tra - bajado de manera coordinada para el dise\u00f1o de un nuevo esquema de adquisici\u00f3n de medicamentos y material de curaci\u00f3n que garantiza el abasto para 2021. Sin lugar a duda, sigue habiendo focos de desabasto que se espera ser\u00e1n solucionados en el futuro. Con la pandemia se ha generado una amplia gama de convenios sustentados en formas diversas de APP, con el involucramiento direc - to de empresas privadas, de organismos gubernamentales e institucio - nes de educaci\u00f3n superior para atender las m\u00faltiples necesidades que Silvia Tamez 172plantea la pandemia de Covid-19, pero de menor impacto econ\u00f3mico y financiero para las instituciones o el Gobierno que las vacunas y los medicamentos. Por ejemplo, la firma de un convenio entre el Gobierno y la Asocia - ci\u00f3n Nacional de Hospitales Privados A. C. y el Consorcio Mexicano de Hospitales A. C. y hospitales de la seguridad social para la atenci\u00f3n de algunos padecimientos de baja complejidad pero que requieren atenci\u00f3n hospitalaria como atenci\u00f3n del parto, ces\u00e1reas, ap\u00e9ndices y algunos procedimientos diagn\u00f3sticos o terap\u00e9uticos que requieren hospitalizaci\u00f3n. Al respecto, se considera que el convenio no fue exi - toso pues los hospitales privados no cuentan con el personal ni con el equipamiento necesarios, especialmente faltan m\u00e9dicos tratantes y enfermeras. CONCLUSIONES Nos encontramos en transici\u00f3n entre un per\u00edodo francamente pand\u00e9 - mico a otro de estabilidad y aparentemente descenso permanente en la frecuencia de casos de Covid-19. Adem\u00e1s, empiezan a expresarse tendencias de mejoramiento en la situaci\u00f3n social, econ\u00f3mica y pol\u00ed - tica a nivel internacional y a nivel local. Desafortunadamente, es claro que esta etapa crucial de la humani - dad no solo no implic\u00f3 un cambio en las relaciones econ\u00f3micas, so - ciales y pol\u00edticas del neoliberalismo a nivel mundial, sino que profun - diz\u00f3 a\u00fan m\u00e1s las brechas de injusticia y desigualdad predominantes de la aceleraci\u00f3n global del capitalismo la cual contin\u00faa imperturba - ble y con m\u00e1s fuerza. Implic\u00f3 tambi\u00e9n la concentraci\u00f3n desmesurada de los grandes capitales que crecieron exponencialmente y que, es - pecialmente los capitales relacionados con la salud salieran amplia - mente beneficiados con este drama internacional que ha significado el Covid-19. El saldo epidemiol\u00f3gico mundial hasta mayo de 2021 es desolador pues los casos de Coronavirus en todo el mundo ascend\u00edan alrededor de 161.5 millones de personas confirmadas, cerca de 19 millones de personas infectadas activas y poco m\u00e1s de 140 millones de personas recuperadas y las muertes ascend\u00edan a 3.3 millones. Actualmente, las tendencias de contagios en el pa\u00eds han disminuido de manera impor - tante y se puede decir que la pandemia se ha contenido eficientemente. No obstante, el panorama epidemiol\u00f3gico es muy preocupante pues la mortalidad general y por causas espec\u00edficas aument\u00f3 casi en todo el mundo durante la pandemia debido a diferentes razones y de acuerdo con las condiciones concretas de cada pa\u00eds. En M\u00e9xico, el cierre total o parcial de la atenci\u00f3n de las instituciones p\u00fablicas de salud, resultado de la reconversi\u00f3n de hospitales para la atenci\u00f3n del Evoluci\u00f3n de la articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada para la atenci\u00f3n de la pandemia de Covid-19 en M\u00e9xico 173Coronavirus, contribuy\u00f3 a un exceso importante de mortalidad ge - neral. Por una parte, en 2020, el Covid-19 fue la segunda causa de muerte en M\u00e9xico, detr\u00e1s de las enfermedades de coraz\u00f3n y por arriba de la diabetes. Es inquietante observar que existe un importante exceso de mor - talidad (comparado con per\u00edodos similares de a\u00f1os anteriores): entre enero y agosto de 2020 ocurrieron 673.260 fallecimientos, es decir, un exceso de mortalidad por todas las causas de 184.917 (37,9%) m\u00e1s res - pecto del a\u00f1o previo. Las tres principales causas de muerte en M\u00e9xico fueron: enfermedades del coraz\u00f3n (141.873 casos: 20,8%); (Villanueva, 2021). Por fortuna, la vacunaci\u00f3n en el continente americano presenta un mapa m\u00e1s alentador que en meses pasados pues se reporta que al pri - mero de agosto, el 50,01% de la poblaci\u00f3n en Norteam\u00e9rica ya estaba vacunada y en el resto del continente esta proporci\u00f3n es en promedio el 45,52% que tiene al menos una dosis de la vacuna. En M\u00e9xico, la vacunaci\u00f3n contra el Covid-19 avanza con alguna lentitud, pero ha mostrado incremento constante; y, aunque existen diversos reportes sobre la vacunaci\u00f3n, el Our world in data public\u00f3 que al 18 de julio de 2021, M\u00e9xico ocupaba el d\u00e9cimo lugar en Am\u00e9rica Latina, con un 28,10% de la poblaci\u00f3n vacunada ( El Economista , 2021). En lo social, las repercusiones son m\u00faltiples y profundas. Al res - pecto, el Banco Mundial (2020) indic\u00f3 que para 2020 la pobreza ex - trema mundial aument\u00f3 por primera vez en m\u00e1s de 20 a\u00f1os como resultado de las perturbaciones ocasionadas por la pandemia de Co - vid-19 y agravadas por el cambio clim\u00e1tico. Estima adem\u00e1s que la pandemia de Covid-19 empujar\u00e1 entre 88 y 115 millones de personas a la pobreza extrema y estima que llegar\u00e1n a los 150 millones para 2021, seg\u00fan la gravedad de la contracci\u00f3n econ\u00f3mica. \"La pobreza extrema, definida como la situaci\u00f3n de quienes viven con menos de USD 1,90 al d\u00eda, probablemente afecte a entre un 9,1% y un 9,4% de la poblaci\u00f3n mundial en 2020\". Uno de los principales aspectos relacionados con la pobreza es la crisis del empleo tanto a nivel internacional como nacional. Algu - nas estimaciones provisionales se\u00f1alan que una p\u00e9rdida anual neta de hasta 25 millones de empleos en el mundo, con alta probabilidad de que sea mucho m\u00e1s alta (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, 2020). En M\u00e9xico, el Instituto Mexicano del Seguro Social, para el bi - mestre abril-mayo de 2020, report\u00f3 el cierre de alrededor de hasta un mill\u00f3n y medio de empleos formales (Olivera y Olivera, 2020). Esta si - tuaci\u00f3n plantea la necesidad de continuar con las Transferencias Mo - netarias Focalizadas a grupos de poblaci\u00f3n vulnerable pues, aunque Silvia Tamez 174no sustituyen un ingreso familiar digno, implican un paliativo a la situaci\u00f3n tan apremiante que viven millones de hogares mexicanos. Es evidente que las vacunas y los medicamentos representaron el \u00e1rea de articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada privilegiada durante la pandemia. En el caso de las vacunas, la relaci\u00f3n entre ambos sectores no mostr\u00f3 ninguna diferencia respecto a otras situaciones del pasado pues los mecanismos est\u00e1n sustentados en asegurar grandes ganancias para el privado. Estos mecanismos respaldan una relaci\u00f3n desigual, pues se trasladan grandes cantidades de dinero p\u00fablico al sector privado sin tener alguna ganancia a cambio como podr\u00eda ser la flexibilizaci\u00f3n en la propiedad de las patentes de algunas vacunas o de condiciones justas de compra pues se adquirieron bajo condiciones muy desventa - josas que obligaron a ocultar una tercera parte del clausulado. De acuerdo con algunos an\u00e1lisis, para contribuir a una relaci\u00f3n equilibrada entre los sectores p\u00fablico y privado, habr\u00eda que vigilar los siguientes aspectos: a) objetivos claramente especificados, rea - listas y compartidos; b) funciones y responsabilidades acordadas y claramente delineadas; c) beneficios para ambas partes; d) mostrar transparencia; e) mantenimiento activo de la asociaci\u00f3n; f) igualdad de participaci\u00f3n; g) cumplir con las obligaciones acordadas (Zevallos et al., 2014). Sin embargo, existe una duda razonable en cuanto a la viabilidad de depositar algo tan preciado como el derecho a la salud en una asociaci\u00f3n que de entrada parece irreconciliable. Para el caso de los medicamentos la situaci\u00f3n cambi\u00f3 radicalmen - te. Por supuesto, las iniciativas emprendidas por el gobierno para establecer un marco normativo dirigido a regular equilibradamente las condiciones de contrataci\u00f3n e intercambio entre el sector p\u00fabli - co y privado lograron el establecimiento de condiciones mucho m\u00e1s transparentes, e implicaron el ahorro de millones de pesos del gasto en salud. Es indudable tambi\u00e9n que acciones orientadas a sanear el entramado burocr\u00e1tico del negocio y la corrupci\u00f3n que significaron en el pasado los convenios con los productores farmac\u00e9uticos y de insumos para la salud en general deben continuar de manera en\u00e9rgi - ca. Desafortunadamente, en lo pol\u00edtico es razonable esperar un recru - decimiento de la tensi\u00f3n y la conflictividad en las relaciones entre el Gobierno actual y los representantes del sector privado y sus aliados, situaci\u00f3n que ser\u00e1 potenciada por la sucesi\u00f3n presidencial dentro de tres a\u00f1os. Sin embargo, considerando el costo econ\u00f3mico tan alto que para la econom\u00eda familiar significan, tanto el pago de servicios como la com - pra de medicamentos e insumos para la salud, es imperativo y cru - cial en estos momentos mantener, ampliar y fortalecer los programas Evoluci\u00f3n de la articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada para la atenci\u00f3n de la pandemia de Covid-19 en M\u00e9xico 175de gratuidad como una pieza clave de la concreci\u00f3n del derecho a la salud. Este \u00faltimo aspecto es esencial considerando la urgencia de re - gular eficientemente, entre otros aspectos importantes, la conflictiva relaci\u00f3n entre los sectores p\u00fablico y privado. Las m\u00e1s evidentes son definir las relaciones entre las diferentes instituciones que conforman actualmente el Sistema Nacional de Salud y de manera importante, precisar las competencias institucionales en el cumplimiento de las funciones fundamentales de dicho sistema como el financiamiento, la prestaci\u00f3n de los servicios y de manera muy importante la regu - laci\u00f3n. Finalmente, en cuanto al establecimiento de las bases para la reconfiguraci\u00f3n del Sistema de Salud, orientadas a la formaci\u00f3n de un modelo de atenci\u00f3n, solidario, igualitario, equitativo e incluyen - te, y que brinde atenci\u00f3n de calidad, independientemente de g\u00e9nero, clase y etnia, existen muchas dudas por aclarar. Prevalece la idea de que la iniciativa partir\u00eda del Instituto Mexicano del Seguro Social; sin embargo, previamente es necesario establecer con claridad algunas premisas. BIBLIOGRAF\u00cdA Banco Mundial. (2020). Debido a la pandemia de Covid-19, el n\u00famero de personas que viven en la pobreza extrema habr\u00e1 aumentado en 150 millones para 2021. Banco Mundial . <https:// www.bancomundial.org/es/news/press-release/2020/10/07/ covid-19-to-add-as-many-as-150-million-extreme-poor-by-2021 Barreto, Carlos A. (2011). Modelo de asociaci\u00f3n p\u00fablica-privada: un enfoque de teor\u00eda de contratos. Revista de Econom\u00eda Institucional, 13 (25). https://www.redalyc.org/articulo. oa?id=41921464011 Brooks, David. (2021). Los m\u00e1s ricos de EU no requieren del offshore para evitar impuestos. La Jornada . https://www.jornada.com.mx/ partnerships: a strategy for WHO. Bulletin of the World Health Organization . https://www.who.int/bulletin/archives/79(8)748.pdf Carbajal, Braulio. (2021). En la pandemia, farmac\u00e9uticas han ganado 152 mil mdd. La Jornada . https://www.jornada.com.mx/ notas/2021/04/19/economia/ en-la-pandemia-farmaceuticas-han-ganado-152-mil-mdd/Silvia Tamez 176Carbajal, Braulio. (2021). Por manipular precios, multan a 5 distribuidoras de f\u00e1rmacos. La Jornada . https://www.jornada. com.mx/notas/2021/08/17/economia/ por-manipular-precios-multan-a-5-distribuidoras-de-farmacos/ Celis, Dar\u00edo. (2019). El gobierno que incita a violar la ley. El Financiero . https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/dario-celis/ el-gobierno-que-incita-a-violar-la-ley/ Cruz, \u00c1ngeles. (2021). Desabasto de oncol\u00f3gicos es real, aseguran padres de ni\u00f1os enfermos. La Jornada . https://www.jornada.com. mx/notas/2021/06/29/politica/ desabasto-de-oncologicos-es-real-aseguran-padres-de-ninos- enfermos/ Cruz, \u00c1ngeles. (2021). Persiste familia. . https://www.jornada. com.mx/notas/2021/07/07/politica/ persiste-desabasto-de-medicamentos-ocologicos-padres-de- familia/ Cruz, \u00c1ngeles. (2021). Reporta Ssa 9 mil 792 nuevos contagios y 700 decesos. La Jornada . https://www.jornada.com.mx/2021/09/29/ politica/014n2pol Cruz, \u00c1ngeles. (2021). Farmac\u00e9uticas expresan preocupaci\u00f3n por el retraso en licitaciones. La Jornada . https://www.jornada.com. mx/2021/10/06/politica/017n1pol Curcio, Pasqualina. (2021). Campa\u00f1a por la las patentes. \u00daltimas Noticias. https://ultimasnoticias.com.ve/ noticias/opinion/campana-por-la-eliminacion-de-las-patentes- pasqualina-curcio/?fbclid=IwAR0sTkQ-It14boa-fSeyLINrk54sBgf MNBGhjFHqIZTYGDgOm-G5qWKG2OQ El Economista. (2021). M\u00e9xico, lugar 10 en Am\u00e9rica en tasa de vacunaci\u00f3n. El Economista . https://www.eleconomista.com.mx/ internacionales/Mexico-es-el-lugar-10-en-America-en-tasa-de- vacunacion-20210718-0042.html Expansi\u00f3n Pol\u00edtica. (2020). El Congreso avala reforma para comprar medicamentos en el extranjero sin licitar. Expansi\u00f3n Pol\u00edtica . https://politica.expansion.mx/congreso/2020/07/29/ congreso-avala-reforma-para-comprar-medicamentos-en-el- extranjero-sin-licitar Forbes. (2021). Millonarios 2021. Pablo la lista de millonarios. Forbes . https://www.forbes.com.mx/ millonarios-2021-pablo-legorreta-llega-a-la-lista-de-millonarios/ Evoluci\u00f3n de la articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada para la atenci\u00f3n de la pandemia de Covid-19 en M\u00e9xico 177IMCO. (2021). El mercado de medicamentos en M\u00e9xico: retos y oportunidades. Centro de Investigaci\u00f3n en Pol\u00edtica P\u00fablica . https://imco.org.mx/ el-mercado-de-medicamentos-en-mexico-retos-y-oportunidades/ Jim\u00e9nez, N\u00e9stor y Gardu\u00f1o, Roberto. (2021). Pr\u00f3xima semana AMLO dar\u00e1 a conocer plan de abasto de medicamentos. La Jornada . https://www.jornada.com.mx/notas/2021/07/15/politica/ proxima-semana-amlo-dara-a-conocer-plan-de-abasto-de- medicamentos/ La Jornada. (2021). Jornada . https://www.jornada.com. mx/2020/01/24/edito Navarrete, Jorge E. (2021). Pandemia: la vacunaci\u00f3n. La Jornada . Lucia. (2021). Nossas tarefas permanentes: Sa\u00fade, Democracia e Socialismo. Sa\u00fade em Debate, 45 (129), 257-262. https://saudeemdebate.org.br/sed/issue/view/45/84 Olivera, Guillermo y Olivera, Fidel. (2020). El golpe de la pandemia al empleo en M\u00e9xico: saldos preliminares. Notas de coyuntura del CRIM. CRIM-UNAM , (39), 8. https://ru.crim.unam.mx/xmlui/ handle/123456789/80 Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo. (2020). Covid-19 and the world of work: Impact and policy responses. Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, p. 4. https://www.ilo.org/wcmsp5/ groups/public/---dgreports/---dcomm/documents/briefingnote/ wcms_738753.pdf Ortega, Ariadna y Valle, Ana. (2020). Gobierno de M\u00e9xico investiga a PISA y otras 5 empresas farmac\u00e9uticas. Expansi\u00f3n Pol\u00edtica . https://politica.expansion.mx/mexico/2020/01/23/ gobierno-de-mexico- investiga-a-pisa-y-otras-5-empresas- farmaceuticas Central . https://www.ejecentral.com.mx/ voz-en-off-pisa-el-monopolio-oncologico/ Ram\u00edrez, Maribel. (2019). Para ir comprendiendo la dominancia de Pisa. El Economista . https://www.eleconomista.com.mx/opinion/ Para-ir-comprendiendo-la-dominancia-de-Pisa-20190925-0008. htmlSilvia Tamez 178Ram\u00edrez, Maribel. (2021). El caso de Pisa y la explicaci\u00f3n a porqu\u00e9 no hay oncol\u00f3gicos. El Economista . https://www.eleconomista. com.mx/opinion/El-caso-de-Pisa-y-la-explicacion-a-porque-no- hay-oncologicos-20210627-0070.html Real Academia \"Contrato\". https://dle.rae.es/ contrato Ribeiro, Silvia. (2021). Trasnacionales farmac\u00e9uticas: receta para el lucro. La Jornada . https://www.jornada.com.mx/ultimas/ politica/2020/01/25/trasnacionales-farmaceuticas-receta-para-el- lucro-silvia-ribeiro-2170.html Ribeiro, Silvia. (2021). Trasnacionales farmac\u00e9uticas aseguran vacunas. La Jornada . https://www.jornada.com. mx/2021/03/13/opinion/017a1eco Rodr\u00edguez, Karla. (2021). Proporciona INSABI 140 millones de medicamentos y material de curaci\u00f3n a sector salud. El Universal . https://www.eluniversal.com.mx/nacion/ insabi-proporciona-140-millones-de-medicamentos-y-material- de-curacion-sector-salud Rojas, Rodrigo. (2020). Las 11 farmac\u00e9uticas importantes de M\u00e9xico en la actualidad. Saludiario . https://www.saludiario.com/ las-11-farmaceuticas-mas-importantes-en-mexico-en-la- actualidad/ RT. (2021). Activos soberanos como garant\u00eda de compra: las ins\u00f3litas exigencias que Pfizer habr\u00eda puesto a los Gobiernos de Am\u00e9rica Latina para venderles vacunas. RT. https://actualidad.rt.com/ actualidad/384524-exigencias-pfizer-latinoamerica-vacunas S\u00e1nchez, Arturo. (2021). Mantienen en la opacidad contratos con farmac\u00e9uticas. La Jornada . https://www.jornada.com.mx/ notas/2021/04/16/politica/ mantienen-en-la-opacidad-contratos-con-farmaceuticas/ Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica. (2020). Funci\u00f3n P\u00fablica sanciona en un mes a nueve contratistas del sector Salud con inhabilitaciones y multas por m\u00e1s de 18 mdp. Gobierno de M\u00e9xico. https://www.gob.mx/sfp/prensa/ funcion-publica-sanciona-en-un-mes-a-nueve-contratistas-del- sector-salud-con-inhabilitaciones-y-multas-por-mas-de-18- mdp?idiom=es-MX Secretar\u00eda de Salud. (2018). Estructura del gasto de Bolsillo por Motivos de Salud en Hogares Mexicanos, 2016. SALUD . https:// www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/419440/181207_ Gasto_bolsillo_2016.pdf Evoluci\u00f3n de la articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada para la atenci\u00f3n de la pandemia de Covid-19 en M\u00e9xico 179Secretar\u00eda de Salud. (2021). M\u00e9xico logra ahorros en compra de medicamentos por m\u00e1s de 11 mmdp. Gobierno de M\u00e9xico. https://www.gob.mx/salud/prensa/ mexico-logra-ahorros-en-compra-de-medicamentos-por-mas-de- 11-mmdp Tamez, Silvia. (2021). El sistema de salud mexicano ante la pandemia de Covid-19. La articulaci\u00f3n p\u00fablico-privada (APP). En Carolina Tetelboin, Daisy Iturrieta y Clara Schor-Landman (coords.), Am\u00e9rica Latina. Sociedad, pol\u00edtica y salud en tiempos pandemia . Buenos Aires: CLACSO. Tourliere, Marthieu. (2021). Proceso . https://www.proceso.com.mx/ reportajes/2021/4/4/desabasto-de-medicamentos-la-catastrofe- que-viene-261336.html Urrutia, Alonso y Mu\u00f1oz, Alma. (2020). Pacta el gobierno la compra directa de medicamentos. La Jornada . https://www.jornada.com. mx/ultimas/politica/2020/02/12/pacta-el-gobierno-la-compra- directa-de-medicamentos-7769.html Vel\u00e1zquez, Maricarmen. (2021). Revisar\u00e1 Auditor\u00eda compra de medicamentos oncol\u00f3gicos para ni\u00f1os y vacunas contra la Covid-19. C\u00f3digo F . https://codigof.mx/ revisara-auditoria-compra-de-medicamentos-oncologicos-para- ninos-y-vacunas-contra-la-covid-19/ Villanueva, Dora. (2021). Cifra de muertes por Covid-19, 44.8% m\u00e1s de lo aceptado la Ssa: Inegi. La Jornada . https://www.jornada. com.mx/2021/01/28/politica/004n1pol Zevallos, Leslie, Salas, Valerio y Robles, L. (2014). Asociaciones p\u00fablico-privadas para servicio de salud: \u00bfla soluci\u00f3n al sistema de salud peruano? Revista Peruana de Medicina Experimental y Salud Publica , agosto-octubre.181CLAVES PARA ENTENDER LA RESPUESTA A LA PANDEMIA EN EL CHILE NEOLIBERAL Mario Parada-Lezcano, Camilo Bass del Campo y Fabi\u00e1n Moraga Cort\u00e9s INTRODUCCI\u00d3N Chile es un pa\u00eds neoliberal, modelo consagrado en la Constituci\u00f3n de 1980 de la dictadura c\u00edvico-militar (1973-1990) a\u00fan vigente y pronta a ser sustituida por una nueva redactada por una Convenci\u00f3n Constitu - yente. La sociedad est\u00e1 movida por relaciones mercantiles, fracturada en clases sociales muy distantes y en donde el mercado, junto con el Estado subsidiario, regula el sistema social. Se encuentra naturaliza - da la desigualdad, con reducci\u00f3n y privatizaci\u00f3n de derechos sociales (salud, educaci\u00f3n, vivienda, pensiones, etc.), impactando de manera dram\u00e1tica en la vida de las personas m\u00e1s pobres del pa\u00eds. Las diferen - cias entre los grupos sociales y los bolsones de pobreza, mantenidas por la sui generis democracia chilena, permiti\u00f3 la irrupci\u00f3n del sector privado depredador en lo social, d\u00e1ndose condiciones propicias y abu - sivas al empresariado para implementar con vigor el modelo neolibe - ral. Chile se encuentra sometido a dos crisis de manera simult\u00e1nea: social, desde el 18 de octubre de 2019, provocada por el virus del neo - liberalismo, inoculado por la dictadura c\u00edvico militar y sostenido por la \"Concertaci\u00f3n\" y la \"Nueva Mayor\u00eda\"; la crisis sanitaria, instalada en marzo por la llegada del virus SARS-CoV-2, que vino a dejar a\u00fan m\u00e1s evidenciada la viremia neoliberal (Parada-Lezcano, 2021). La perspectiva de la determinaci\u00f3n social de la salud-enfer - medad-atenci\u00f3n-cuidados ha estado pr\u00e1cticamente ausente en la Mario Parada-Lezcano, Camilo Bass del Campo y Fabi\u00e1n Moraga Cort\u00e9s 182planificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de las estrategias de enfrentamiento de la pandemia, as\u00ed como tambi\u00e9n en el an\u00e1lisis y proyecci\u00f3n del fu - turo sociosanitario de Chile. Si bien se han generado debates desde enfoques m\u00e1s cr\u00edticos de la realidad chilena, que han llegado a algu - nas conclusiones m\u00e1s o menos compartidas, se requieren m\u00e1s an\u00e1lisis que den cuenta de la complejidad del fen\u00f3meno, de sus m\u00faltiples re - laciones de interdependencia, sin los cual no es posible llegar a enten - der hol\u00edsticamente la pandemia y por ende las formas efectivas para terminarla. El marco te\u00f3rico de la Salud Colectiva/Medicina Social Latinoamericana, cuyo objeto de estudio son los procesos de salud-en - fermedad-atenci\u00f3n en su dimensi\u00f3n colectiva, desde la visi\u00f3n de la determinaci\u00f3n social, cultural y econ\u00f3mica a la cual se encuentran expuestas las colectividades, resulta propicio para acometer el an\u00e1lisis de la realidad en el actual contexto. Desde all\u00ed surgen an\u00e1lisis en varios pa\u00edses latinoamericanos que se - \u00f1alan que el enfoque utilizado para hacer frente al Covid-19 ha estado centrado en lo curativo, una repuesta fundamentalmente hospitalo - c\u00e9ntrica y con \u00e9nfasis en el manejo m\u00e9dico individual. En lo preven - tivo, se ha dado una estrategia de vigilancia epidemiol\u00f3gica dedicada en un primer momento a contar casos, defunciones y hacer proyec - ciones descontextualizadas para predecir y mitigar las demandas de atenci\u00f3n hospitalaria de alto nivel de complejidad; y posteriormen - te, a la b\u00fasqueda activa de casos y trazabilidad de ellos, con proble - mas importantes debido a las descoordinaciones entre instituciones y la falta de recursos. Los programas focalizados de protecci\u00f3n social han generado disconformidad e indignaci\u00f3n, entre antiguos y nuevos desempleados, subempleados, trabajadores informales y por cuenta propia, por su valor escaso y por su reducida cobertura, lo cual ha incitado a familias y comunidades enteras a la protesta y a la aglo - meraci\u00f3n (Giovanella et al., 2021). La prevenci\u00f3n y control de una pandemia, adem\u00e1s de la asistencia m\u00e9dica curativa exige un abordaje colectivo dirigido a proteger a las poblaciones del contagio, detectar precozmente a los/as infectados/as y aislarles, hacer seguimiento de contactos, tratar y rehabilitar a afectados/as, con prioridad en los gru - pos sociales en desventaja, vulnerables, marginados. Enfrentar esta pandemia requiere un enfoque promocional, territorial, comunitario y de vigilancia en salud que puede desarrollarse desde una estrategia de Atenci\u00f3n Primaria de Salud (APS) Integral e Integrada, o lo que algunos vienen llamando Cuidado Integral de la Salud (Feo, 2019). Coincidente con lo planteado, en su an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n nacio - nal, Carmen Mu\u00f1oz (2021, p. 186) nos plantea que \"la pandemia dej\u00f3 en evidencia que las medidas de reacci\u00f3n no solo fueron insuficien - tes para el control de la transmisi\u00f3n del virus en el pa\u00eds, sino que la Claves para entender la respuesta a la pandemia en el Chile neoliberal 183conveniente ceguera estatal traspasaba el valor de la vida y de la salud en defensa del mercado. El aumento de la capacidad de camas cr\u00edti - cas para la hospitalizaci\u00f3n de las personas afectadas respondi\u00f3 a una estrategia de alta inversi\u00f3n econ\u00f3mica y t\u00e9cnica que desplaz\u00f3 varios meses el rol la de prevenci\u00f3n y control temprano de los contagios a cargo de una subvalorada y abandonada Atenci\u00f3n Primaria en Salud\". Creemos que esta realidad debe ser a\u00fan m\u00e1s conocida y analizada. Este ensayo tiene como prop\u00f3sito realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico de la respuesta social a la pandemia de Covid-19 en Chile, con \u00e9nfasis en la segunda ola. Buscamos identificar y discutir los factores que explican la relaci\u00f3n entre el neoliberalismo y la respuesta a la pandemia desde el marco de an\u00e1lisis de la Salud Colectiva/Medicina Social. La base de este esfuerzo anal\u00edtico sostiene que una explicaci\u00f3n integral del escenario epidemiol\u00f3gico actual pierde capacidad explicativa si no se consideran los efectos del neoliberalismo en la sociedad chilena y la forma en la que estos efectos han incidido, y en gran parte determina - do, la cr\u00edtica situaci\u00f3n actual. MARCO TE\u00d3RICO Se entiende la salud y la enfermedad como un proceso esencialmente colectivo y sociohist\u00f3rico, comprendido en los procesos de determi - naci\u00f3n social que configuran estructuras de explotaci\u00f3n, dominaci\u00f3n y exclusi\u00f3n que producen discriminaci\u00f3n, desigualdades e inequida - des sociales y sanitarias (L\u00f3pez, 2021). La medicina social plantea un cuestionamiento profundo del paradigma dominante de la produc - ci\u00f3n de la enfermedad que la conceptualiza como un fen\u00f3meno bio - l\u00f3gico individual, a pesar de que la medicina cl\u00ednica no ofrece una soluci\u00f3n satisfactoria al mejoramiento de las condiciones de salud de la colectividad (Laurell, 1981). Lo anterior lleva a la visi\u00f3n de salud como mercanc\u00eda, que prevalece en muchos pa\u00edses y organismos inter - nacionales, provocando que los sistemas de salud sean pensados para la enfermedad individual y el negocio, y que no est\u00e9n capacitados para hacer frente a problemas colectivos que reclaman actuar en funci\u00f3n del bien com\u00fan y no desde el inter\u00e9s privado/privatizado. La Salud Colectiva retoma los elementos estructurales del an\u00e1lisis social y la apropiaci\u00f3n diferencial de bienes y servicios que trae el capitalismo para explicar que el proceso de enfermar y morir tambi\u00e9n se distribuye de manera diferenciada entre los colectivos, las comu - nidades y sociedades, seg\u00fan la desigual distribuci\u00f3n del poder econ\u00f3 - mico, pol\u00edtico y simb\u00f3lico, y reconoce su triple dimensi\u00f3n: ideolog\u00eda, conocimiento y praxis. As\u00ed, la salud colectiva se\u00f1ala desde sus ini - cios, que plantearse el estudio del proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n como un proceso social no se refiere solamente a una exploraci\u00f3n de Mario Parada-Lezcano, Camilo Bass del Campo y Fabi\u00e1n Moraga Cort\u00e9s 184su car\u00e1cter concreto, sino que implica tambi\u00e9n su articulaci\u00f3n con los otros procesos sociales, lo que nos constata su determinaci\u00f3n social (1981). Se ha evidenciado que \"la Pol\u00edtica P\u00fablica en Salud para enfrentar la pandemia dan cuenta de un cuerpo de significaciones y relaciones de poder que determinan el posicionamiento \u00e9tico-pol\u00edtico frente al rol de los gobiernos, los sistemas de salud y la Atenci\u00f3n Primaria, para el ejercicio del derecho a la salud en Latinoam\u00e9rica\" (Giovanella et al., 2021). Desde la Salud Colectiva se se\u00f1ala que es necesaria la transfor - maci\u00f3n de los valores impuestos por una sociedad neoliberal, hacia valores que permitan el Buen Vivir, un modelo alternativo proveniente desde la sabidur\u00eda de los pueblos ind\u00edgenas del Abya Yala ( Kume Mog - nen, en mapudungun), de cada una de las personas que conforman la sociedad: respeto por la naturaleza, cooperaci\u00f3n, solidaridad, confian - za, comunidad, compromiso colectivo con la madre tierra y el respeto inclusivo de todas y todos por el desarrollo arm\u00f3nico con la naturale - za y el mundo espiritual en el que Vivir Bien -quiz\u00e1s el concepto m\u00e1s hol\u00edstico de salud- sea el objetivo final de toda pol\u00edtica y toda econo - m\u00eda (Breilh, 2011, 2020; Farah y Vasapollo, 2011; Bautista, 2011). EL CONTEXTO NEOLIBERAL El primer factor considerado en el an\u00e1lisis se refiere a los efectos del neoliberalismo en la sociedad chilena. En Chile ha estado muy presen - te la premisa neoliberal \"de que el mundo estaba transitando pac\u00edfi - camente en un viaje global hacia la tierra prometida de la civilizaci\u00f3n y los derechos humanos, liderado por el libre mercado y la privatiza - ci\u00f3n\". En un contexto en donde \"conceptos como democracia, unidad, libertad, derechos humanos, justicia y dignidad han sido moldeados para servir como herramientas de dominaci\u00f3n, como etiquetas sin sentido que pueden usarse para justificar cualquier acci\u00f3n\"; un pano - rama en donde los capitalistas ultra neoliberales se plantean su sobre - vivencia a trav\u00e9s del dominio de todo lo que les rodea y obligando a la servidumbre del resto. \"El mayor \u00e9xito de la ideolog\u00eda neoliberal pue - de haber sido convertir al Estado en una caricatura del pensamiento neoliberal... somete literalmente la vida en la Tierra a los imperativos econ\u00f3micos depredadores de una devastadora globalizaci\u00f3n de la na - turaleza y la sociedad\" (Dentico, 2021). As\u00ed, nos encontramos atestiguando el transformismo del estado de derecho y del gobierno social y democr\u00e1tico por un sistema denomi - nado eufem\u00edsticamente \"gobernanza econ\u00f3mica global\", basado en principios como individualismo, competencia, libertad de elecci\u00f3n, agresividad, caridad, hedonismo no sublimador, inmediatismo, entre Claves para entender la respuesta a la pandemia en el Chile neoliberal 185otros. Tenemos entonces una gobernanza basada en la mercantiliza - ci\u00f3n de todos los bienes esenciales e insustituibles para la vida; en la marginaci\u00f3n de los derechos humanos y sociales; y en la privatizaci\u00f3n del poder pol\u00edtico, como lo demuestra el poder imperial de los princi - pales grupos econ\u00f3micos privados del mundo, como el grupo GAFAM y el grupo Big Food/Big Pharma (2021). La mercantilizaci\u00f3n y despojo de derechos sociales a partir de la consolidaci\u00f3n del Estado subsidiario es un fen\u00f3meno t\u00edpico de la ex - periencia chilena y de otros casos de la regi\u00f3n, a partir de los cuales es evidente la pauperizaci\u00f3n de las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n y los dispositivos p\u00fablicos de atenci\u00f3n sanitaria como resultado de la creaci\u00f3n de nichos de rentabilidad que han sido cristalizados en un mercado para ricos diferenciado del resto de la poblaci\u00f3n empobreci - da que queda excluida, con complejas relaciones de interdependencia entre ambos polos (Tetelboin, 2003; Laurell, 1995; Luzuriaga, 2019). Otros derechos, como educaci\u00f3n, vivienda, entre otros, tambi\u00e9n se han subordinado a las din\u00e1micas de acumulaci\u00f3n del capital en un contexto mundial de globalizaci\u00f3n financiera avanzada, con un Esta - do incapaz de responder a las demandas sociales m\u00ednimas con un pa - radigma diferente a la soluci\u00f3n de mercado (Atria, 2014; Erazo, Aleuy y Ganuza, 2013). Sin embargo, desde hace una d\u00e9cada se han generado debates y evidencias respecto de la incapacidad del modelo econ\u00f3mico neoli - beral reinante para, por s\u00ed solo, generar condiciones socioecon\u00f3mi - cas favorables para una parte amplia de la poblaci\u00f3n. Esta observa - ci\u00f3n ha sido documentada por Mayol y Ahumada (2015) al analizar la falsedad de la \"hip\u00f3tesis modernizadora\" del desarrollo econ\u00f3mico chileno, defendida por la \u00e9lite pol\u00edtica desde la centroizquierda hasta la extrema derecha. Ella supon\u00eda que el modelo neoliberal impuesto por la dictadura hab\u00eda logrado consolidar un modelo de crecimiento econ\u00f3mico capaz de generar desarrollo y en consecuencia la conflicti - vidad social ser\u00eda un s\u00edntoma de la falta de extensi\u00f3n del modelo para ampliar el desarrollo a los sectores postergados, que estar\u00edan \u00e1vidos por subirse al carro del \"boom neoliberal\". La extensi\u00f3n de las \u00faltimas movilizaciones sociales cuestiona la validez de este planteamiento. Los autores contrastan la falsedad de la \"hip\u00f3tesis modernizadora\" neoliberal al describir un r\u00e9gimen de acumulaci\u00f3n rentista-financiero originado en dictadura, generador de un crecimiento empobrecedor dependiente, cuya \u00fanica fuente de rentabilidad ha sido la deuda de la mayor parte de la poblaci\u00f3n, la expoliaci\u00f3n de los trabajadores y, m\u00e1s recientemente, la explotaci\u00f3n de los recursos minerales sin valor agre - gado. Este crecimiento econ\u00f3mico se muestra incapaz, en el mediano plazo, de generar bienestar social. Mario Parada-Lezcano, Camilo Bass del Campo y Fabi\u00e1n Moraga Cort\u00e9s 186El trabajo de Vera y Budowski (2017) muestra que los rasgos fun - damentales de los estratos medios en Chile son la diversidad, vulne - rabilidad y fragilidad, pues la capacidad de manejo de los riesgos por parte de los hogares depende fuertemente de su capacidad de pago, siendo propensos a perder bienestar ante un evento como enfermedad, desempleo o discapacidad de alg\u00fan integrante. En tal sentido, el caso chileno muestra una cuestionada reducci\u00f3n de la pobreza, respaldada por un discurso oficial potente, pero que ha tra\u00eddo consigo el aumento acelerado de los estratos medios en condiciones de precariedad so - cioecon\u00f3mica, con alto riesgo de caer en pobreza dada la expansi\u00f3n de la mercantilizaci\u00f3n de la vida social y su correspondiente p\u00e9rdida de derechos sociales. De igual modo, lo observado por Espinoza y Ba - rozet (2008) da cuenta de que la distancia entre los estratos medios y los sectores altos es considerablemente mayor en comparaci\u00f3n a la proximidad que existe con las capas populares, siendo la primera la real barrera infranqueable de la estructura social chilena. Las cifras sobre desigualdad de ingresos econ\u00f3micos, medidas a trav\u00e9s del Coeficiente de Gini, colocan a Chile en una situaci\u00f3n inter - media en relaci\u00f3n con Am\u00e9rica Latina. En la \u00faltima medici\u00f3n (2015) calcularon este indicador en 0,48 (MDS, 2012, 2016). El promedio cal - culado por la CEPAL (2016) para la regi\u00f3n es de 0,49, siendo los pa\u00edses m\u00e1s desiguales Guatemala (0,58), Honduras (0,56) y Brasil (0,56). Sin embargo, el pa\u00eds se caracteriza como profundamente desigual en otras dimensiones, como el acceso a los bienes y servicios de prime - ra necesidad o el trato discriminatorio que otorgan las instituciones p\u00fablicas en virtud de la pertenencia a un grupo social seg\u00fan g\u00e9nero, clase social, o etnia. El \u00cdndice de Desarrollo Humano (IDH) elaborado por el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) (2015, 2016) coloca a Chile como el primer pa\u00eds latinoamericano en el ranking mundial, pero cae 12 categor\u00edas al ajustar la estimaci\u00f3n por la desigualdad. Una evidencia que muestra este tipo de desigualdad es la percepci\u00f3n de que las clases altas conservan espacios amplios de poder, pese al esfuerzo individual de los sectores populares (2017). En Chile, el impacto de la pandemia coincidi\u00f3 con un escenario de alta intensidad de la movilizaci\u00f3n social a ra\u00edz del estallido social/\"re - beli\u00f3n de la determinaci\u00f3n social\",1 producido en octubre de 2019. M\u00faltiples han sido las explicaciones formuladas en torno a las causas del estallido en un pa\u00eds como Chile, presentado internacionalmente como \"la\" v\u00eda latinoamericana al desarrollo, versi\u00f3n sustentada d\u00e9bil - mente en las cifras de crecimiento del PIB y en la reducci\u00f3n de la po - breza oficial en los \u00faltimos 30 a\u00f1os. Estas explicaciones concuerdan, 1. T\u00e9rmino acu\u00f1ado por Parada-Lezcano (2021). Claves para entender la respuesta a la pandemia en el Chile neoliberal 187en mayor o menor medida, en que la matriz neoliberal chilena produ - jo un nivel de precarizaci\u00f3n de las condiciones de vida y una desigual - dad social de tal magnitud que se tornaron masivamente intolerables. Adem\u00e1s, el estallido responde a las demandas por un espacio p\u00fablico en el cual la ciudadan\u00eda discuta, delibere y demande la soluci\u00f3n a los problemas colectivos, subordinando los intereses privados al bienes - tar colectivo y no permitir los abusos de poder de los grupos sociales privilegiados (Mayol, 2019; Ruiz, 2020). Esto presenta un punto de in - flexi\u00f3n respecto de la aceptaci\u00f3n y/o tolerancia t\u00e1citos que se estaban dando a los valores propiciados por la sociedad neoliberal. Valores como el \u00e9xito individual, la competitividad, el ego\u00edsmo y la libertad econ\u00f3mica, estar\u00edan cediendo paso a la revalorizaci\u00f3n de la vida co - lectiva, la solidaridad, la cooperaci\u00f3n, la compasi\u00f3n y el compromiso social. Recordemos aqu\u00ed que la \"rebeli\u00f3n de la determinaci\u00f3n social\" tiene como antecedente todas las movilizaciones sociales en el Chile de la posdictadura que aunque espor\u00e1dicas, han tenido un ritmo de acele - raci\u00f3n evidente y potente: As\u00ed, en 2006, durante el primer gobierno de Bachelet, se pro - duce la llamada \"revoluci\u00f3n ping\u00fcina\",2 que se inici\u00f3 por de - mandas puntuales que ped\u00edan la extensi\u00f3n de la tarifa rebaja - da en el transporte p\u00fablico para estudiantes secundarios y concluy\u00f3 cuestionando la organizaci\u00f3n del sistema educativo y su l\u00f3gica subsidiaria que beneficiaba a actores privados due - \u00f1os de colegios y escuelas con fines de lucro empleando recur - sos traspasados por parte del Estado. En 2011, la conflictividad continu\u00f3 en el sistema educativo desigual, privatizado y meritocr\u00e1tico, extendi\u00e9ndose a la edu - caci\u00f3n superior, colocando en cuesti\u00f3n el lucro por parte de las instituciones universitarias privadas, que en la pr\u00e1ctica re - presentaba fuente de rentabilidad para amplios c\u00edrculos del empresariado nacional e internacional.3 Adem\u00e1s de estas fuentes de conflictividad expresadas en la movilizaci\u00f3n social de car\u00e1cter masivo, especialmente desde la d\u00e9cada de los a\u00f1os 2000, el conflicto ambiental y la 2. Denominada as\u00ed porque los/as estudiantes de educaci\u00f3n primaria y secunda - ria usan uniformes mayoritariamente de colores que asemejan al plumaje de los ping\u00fcinos. 3. El lucro de las universidades est\u00e1 prohibido por ley; no obstante, los due\u00f1os de las instituciones usaron mecanismos para burlar la ley ( holdings que inclu\u00edan empresas inmobiliarias) y pudieron lucrar de todas formas.Mario Parada-Lezcano, Camilo Bass del Campo y Fabi\u00e1n Moraga Cort\u00e9s 188existencia de las \"zonas de sacrificio\"4 ha puesto en la agenda p\u00fablica la distribuci\u00f3n desigual de las externalidades negati - vas de las industrias fuertemente contaminantes y/o depreda - doras de la naturaleza. Paralelamente, el movimiento por las reivindicaciones hist\u00f3ri - cas del pueblo mapuche tambi\u00e9n ha sido protagonista cons - tante de las movilizaciones sociales que, adem\u00e1s de exigir la recuperaci\u00f3n de las tierras ancestrales usurpadas por el Esta - do chileno y otorgadas a privados para convertirlas en fuentes de \"producci\u00f3n\", han revalorizado la cosmovisi\u00f3n de las etnias originarias como una alternativa no capitalista de desarrollo social y humano. El movimiento feminista ha experimentado un auge potente, de la mano de una organizaci\u00f3n amplia, heterog\u00e9nea y hori - zontal, agrupado en coordinadoras territoriales. Han denun - ciado la dominaci\u00f3n patriarcal sobre las mujeres en \u00e1mbitos no visualizados hasta entonces, como el acoso sexual naturali - zado en el ambiente universitario, que culmin\u00f3 con una gran movilizaci\u00f3n masiva el 8 de marzo de 2018 y que confluy\u00f3 po - tentemente en la generaci\u00f3n de las fuerzas de la rebeli\u00f3n de octubre de 2019. El movimiento \"No+AFP\", que lucha por la desaparici\u00f3n del sistema de capitalizaci\u00f3n individual que ha provocado un de - terioro grave de las pensiones de chilenos/as, tambi\u00e9n ha juga - do un papel importante, quiz\u00e1 m\u00e1s matizado en relaci\u00f3n con los anteriores por su capacidad limitada para proponer un sis - tema alternativo, en la denuncia de las pensiones indignas en - tregadas por un sistema de ahorro individual obligado por la ley de seguridad social. La rebeli\u00f3n de la determinaci\u00f3n social, visible internacionalmente por la intensidad de la protesta social y por las violaciones a los derechos humanos perpetradas por las fuerzas policiales de la cual fueron v\u00edc - timas los sectores movilizados, adem\u00e1s gener\u00f3 un efecto totalmente imprevisto para la \u00e9lite, el inicio de un proceso constituyente.5 Un ele - 4. Este t\u00e9rmino grafica de fondo la ideolog\u00eda capitalista neoliberal que incluye la posibilidad, si no la conveniencia, de sacrificar personas, poblaciones comunidades y/o territorios para poder emprender la actividad econ\u00f3mica, principalmente ex - tractivista, que contamina y mata. Es una expresi\u00f3n clara del extractivismo depre - dador de la naturaleza que incluye la humanidad. 5. Las explicaciones de la rebeli\u00f3n, como siempre, es una cuesti\u00f3n sujeta al de - bate. Sin embargo, creemos que aunque sea ninguneado o descalificado, el pueblo Claves para entender la respuesta a la pandemia en el Chile neoliberal 189mento transversal en el an\u00e1lisis de esta crisis socioecon\u00f3mica-cultural es su relaci\u00f3n con el agotamiento del ciclo pol\u00edtico actual, originado desde el experimento neoliberal de la dictadura, iniciando un anhela - do proceso constituyente, con la aprobaci\u00f3n mayoritaria de un plebis - cito realizado en octubre de 2020, en plena pandemia.6 En definitiva, tal como se\u00f1ala Carmen Mu\u00f1oz (2021), creemos que se cristaliz\u00f3 una identidad com\u00fan en torno a la desigualdad, que se politiza efectiva - mente en demandas concretas, cruzadas por la exigencia de \"digni - dad\" y en la percepci\u00f3n de logros de la acci\u00f3n colectiva detr\u00e1s de la masificaci\u00f3n de la protesta (cambio de la constituci\u00f3n). Junto con Ruiz (2020), creemos que estamos en una reconforma - ci\u00f3n de un tejido social posneoliberal, que debido a la pandemia se ve a\u00fan m\u00e1s impelido a desarrollarse y reforzarse, en nuevas formas de sociabilidad. Sin embargo, debemos recordar que Ruiz nos advierte que hay \"un pesado desajuste con las condiciones culturales impe - rantes, tanto en unas nuevas y heterog\u00e9neas franjas medias como en sectores de trabajadores. En tal sentido, el desaf\u00edo apunta a la capa - cidad de las nuevas condiciones. Es el curso en el que se debaten hoy las nuevas formas de acci\u00f3n y sus sujetos portadores. Es la riqueza del proceso actual, esa condici\u00f3n partera, que a ratos golpea por extra\u00f1a, como natural reacci\u00f3n a lo original, a lo in\u00e9dito, donde puja por abrir - se paso a un nuevo tiempo\" (p. 81). Una de las grandes preguntas que est\u00e1 presente en el ideario pol\u00ed - tico y de las organizaciones sociales movilizadas es s\u00ed estamos alcan - zando el desgaste final de la \u00e9poca neoliberal. Mayol (2012) se\u00f1ala que, efectivamente, el ciclo neoliberal se est\u00e1 acabando, a\u00fan antes del estallido social, enfatizando que la legitimidad social del poder hab\u00eda sido horadada en un contexto de esc\u00e1ndalos por la colusi\u00f3n de gru - pos econ\u00f3micos asociados a la industria del retail, haciendo patente est\u00e1 fortaleciendo la legitimidad de la vida social, usando otros legitimadores, muy diferentes, a los que la \u00e9lite ten\u00eda acostumbrado para mantener los privilegios de unos pocos: la supuesta meritocracia, la supuesta igualdad de oportunidades, la aspiracional libertad de elecci\u00f3n, etc. El pueblo sali\u00f3 a la calle por y para obtener un cambio en las condiciones materiales de la existencia a trav\u00e9s de una rebeli\u00f3n cultural, de la determinaci\u00f3n social. 6. Frente a la pregunta \u00bfquiere usted una nueva constituci\u00f3n? Un 78,27% vot\u00f3 APRUEBO (5.885.384 votos) y el 21,73% marc\u00f3 RECHAZO (1.633.868 votos). A la pregunta \u00bfqu\u00e9 \u00f3rgano deber\u00eda redactar la nueva constituci\u00f3n?, el 78,99% marc\u00f3 la alternativa Convenci\u00f3n Constitucional (100% electa popularmente) y un 21,01% marc\u00f3 Convenci\u00f3n Mixta Constitucional (50% compuesta por parlamentarios en ejercicio). De acuerdo al \u00faltimo balance de SERVEL votaron 7.562.173 personas, lo que representa un 50,9% del padr\u00f3n total de 14.855.000; es decir, la elecci\u00f3n con mayor votaci\u00f3n desde la instauraci\u00f3n del voto voluntario en el a\u00f1o 2012.Mario Parada-Lezcano, Camilo Bass del Campo y Fabi\u00e1n Moraga Cort\u00e9s 190el abuso y que el endeudamiento de los sectores populares era en s\u00ed misma una de las principales formas de expoliaci\u00f3n.7 Entonces, se ha dado una revitalizaci\u00f3n/politizaci\u00f3n del tejido so - cial de los sectores populares y disidencias \"del siglo XXI\", eclosiona - das en el marco del estallido social, que est\u00e1n cuestionando de manera profunda, con ruido y con valent\u00eda, la herencia neoliberal. SALUD-ENFERMEDAD-ATENCI\u00d3N EN CHILE La construcci\u00f3n del derecho a la salud y del sistema de atenci\u00f3n ha sido inmune a los escasos proyectos de transformaci\u00f3n social formu - lados por una \"tecno-burocracia\" alternativa a la visi\u00f3n hegem\u00f3nica, manteniendo la estructura b\u00e1sica del sistema formulada durante la dictadura c\u00edvico-militar y sustentada en la Constituci\u00f3n de 1980 (Pa - rada y Moraga, 2019). En ella se establece una versi\u00f3n m\u00ednima del derecho al acceso a la protecci\u00f3n de la salud, la que se explicita en la afirmaci\u00f3n de que \"Es deber preferente del Estado garantizar la ejecuci\u00f3n de las acciones de salud, sea que se presten a trav\u00e9s de insti - tuciones p\u00fablicas o privadas, en la forma y condiciones que determine la ley, la que podr\u00e1 establecer cotizaciones obligatorias\" (Gobierno de Chile, 1983). Esta versi\u00f3n liberal del derecho ha permitido que se consolide un sistema fragmentado/dual de salud, de matriz clasista, con un sector p\u00fablico (FONASA) desfinanciado que otorga atenci\u00f3n a cerca del 80% de la poblaci\u00f3n de menores ingresos, que requiere mayor utilizaci\u00f3n de los servicios; y tambi\u00e9n, un conjunto de seguros privados que lucran con la cotizaci\u00f3n obligatoria de la seguridad so - cial - 7% del salario (ISAPRE) que cubren a la poblaci\u00f3n m\u00e1s sana y privilegiada socioecon\u00f3micamente, estableciendo planes de salud cu - yos precios a\u00fan son variables seg\u00fan el nivel de riesgo del asegurado y su familia, estableci\u00e9ndose discriminaci\u00f3n por edad, estado de salud e ingresos econ\u00f3micos (Comisi\u00f3n Escuela de Salud P\u00fablica y Colegio M\u00e9dico, 2018). El contexto es de un sistema de salud en \"crisis de inequidad\", re - flejada en la segmentaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n para el acceso a salud, con - sagrando una salud para pobres y enfermos y otra para ricos y sanos. Con un sector p\u00fablico cr\u00f3nicamente desfinanciado, que va perdiendo capacidades y un aseguramiento privado con discriminaci\u00f3n y arbi - trariedades, sin solidaridad ni eficiencia. El sistema, adem\u00e1s, presenta 7. La empresa del retail \"La Polar\" en 2011 realizaba balances falsificados, con un mill\u00f3n de clientes con Deudas renegociadas, sin ellos ser parte de la medida, a la tasa m\u00e1xima posible. Lo que cre\u00f3 utilidades ficticias, y un patrimonio que no era ni de lejos el n\u00famero real. https://www.latercera.com/opinion/noticia/ la-polar-ocho-anos-despues/766483 Claves para entender la respuesta a la pandemia en el Chile neoliberal 191a un elevado gasto de bolsillo, que corresponde a un 32% del gasto total en salud (Ben\u00edtez, Hernando y Velasco, 2018). Recordemos que como resultado del proceso de reforma de salud del a\u00f1o 2005, se implement\u00f3 el programa de Garant\u00edas Expl\u00edcitas en Salud (GES), con un listado actual de 85 enfermedades priorizadas que tienen acceso a intervenciones sanitarias espec\u00edficas. Sus efectos positivos han sido limitados y sus problemas importantes: exceso de burocracia, generaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n y desv\u00edo significativo de re - cursos p\u00fablicos hacia el sistema privado. Como consecuencia de esta fallida reforma a la salud, adem\u00e1s, se evit\u00f3 situar a la APS como el eje central del sistema. En el pa\u00eds existe un importante d\u00e9ficit de recursos en toda la red p\u00fablica de salud, evi - dencia de esta precariedad es la falta de horas m\u00e9dicas en APS (con una brecha de m\u00e1s de un 25,0% para contar con 1 m\u00e9dico/a APS cada 2.000 personas), lo que provoca una insuficiente respuesta a las nece - sidades de la poblaci\u00f3n. Manteni\u00e9ndose bajos niveles de control de en - fermedades agudas y cr\u00f3nicas, as\u00ed como de satisfacci\u00f3n usuaria (Bass, 2018; Parada y Moraga, 2019). Por lo tanto, existen importantes desigualdades en acceso y esta - do de salud entre niveles de ingreso y grupos sociales, en el caso de la APS se produce adem\u00e1s, una inequidad entre unos pocos munici - pios con m\u00e1s recursos econ\u00f3micos en desmedro de la mayor\u00eda. Estas desigualdades se han exacerbado, evidenciando la fuerte dependencia que el sistema tiene del gasto privado familiar para pagar prestaciones y medicamentos (gasto de bolsillo), entre otros aspectos no cubiertos por el sistema de salud. LA SEGUNDA OLA DE LA PANDEMIA EN CHILE Las cifras de incidencia de nuevos casos y de defunciones por el Co - vid-19, controladas por tama\u00f1o poblacional, presentan niveles altos y preocupantes al compararlos con el resto de los pa\u00edses de Latinoam\u00e9 - rica, e incluso a nivel mundial. Si bien la pandemia nunca ha estado controlada, en las \u00faltimas semanas de abril de 2021 se registraban las peores cifras de contagio desde el registro de las primeras notificacio - nes en marzo de 2020.8 Adem\u00e1s se observa desigualdad en la mortali - 8. El \u00faltimo informe dispuesto por el Ministerio de Salud cifra en 1.185.269 el n\u00famero total de contagios y una tasa de 6.091,3 por 100 mil habitantes (MINSAL, 2021a), al tiempo que las defunciones por Covid-19 corresponden a 31.303 (MIN - SAL, 2021b). El d\u00eda 8 de abril de 2021 se registraron 9.171 nuevos casos, la mayor cifra desde el inicio de la pandemia, sumando un total de 1.246.637 casos totales, con una tasa de incidencia acumulada de 6.406,7 por 100 mil habitantes. Las ma - yores tasas de incidencia acumulada por 100 mil habitantes, seg\u00fan casos confir - mados por laboratorio se encuentran en la Regi\u00f3n de Magallanes (14.477,3), Regi\u00f3n Mario Parada-Lezcano, Camilo Bass del Campo y Fabi\u00e1n Moraga Cort\u00e9s 192dad ajustada, con una diferencia de m\u00e1s de 5 veces entre las comunas de menores y mayores ingresos del Gran Santiago (Canales, 2021). Figura: N\u00famero de casos nuevos confirmados (incluye probables) y acumulados de Covid-19 seg\u00fan fecha de confirmaci\u00f3n por laboratorio. Chile (8 de abril de 2021) Fuente: MINSAL (2021c). EL ENFRENTAMIENTO ECON\u00d3MICO-SOCIAL DE LA PANDEMIA El Estado chileno ha tomado una serie de decisiones respecto al en - frentamiento de la pandemia que evidencian la matriz sociopol\u00edtica neoliberal que domina el sistema. Desde el primer momento se llama al confinamiento social, que nunca se ha cumplido de la manera espe - rada. Se han dictado cuarentenas obligatorias locales/parciales deno - minadas eufem\u00edsticamente como \"din\u00e1micas\" por per\u00edodos de 7 hasta 120 d\u00edas, sin tener en claro los criterios utilizados para esta decisi\u00f3n. El 22 de marzo de 2020 se decret\u00f3 toque de queda en todo el territorio de Tarapac\u00e1 (9.633,1) y Regi\u00f3n de Los Lagos (8.264,9). De los casos notificados en el sistema EPIVIGILA, la mediana de edad es de 38 a\u00f1os, donde el 7,24% corres - pondieron a menores de 15 a\u00f1os, el 25,50% a personas de 15-29 a\u00f1os, el 28,98% a personas de 30-44 a\u00f1os, el 28,06% a personas de 45-64 a\u00f1os, mientras que el 10,22% restante a adultos de 65 y m\u00e1s a\u00f1os (MINSAL, 2021c). En cuanto a las defunciones, hasta el 10 de abril de 2021 han fallecido 32.469 personas, lo que corresponde a una tasa de mortalidad acumulada de 166,9 por 100 mil habitantes (MINSAL, 2021d). Dentro de las defunciones acumuladas ocurridas entre marzo 2020 y enero 2021, representan el 19,99% del total de defunciones del pa\u00eds (MINSAL, 2021e). Claves para entender la respuesta a la pandemia en el Chile neoliberal 193desde las 10 de la noche a las 5 de la ma\u00f1ana, que continua hasta la fecha.9 El car\u00e1cter de los aportes provenientes desde el Estado se han ca - racterizado por la focalizaci\u00f3n extrema, incluso criticado desde los partidos que apoyan al gobierno.10 En cuanto a las transferencias directas, se implementaron:11 \"Bono Covid-19\", que benefici\u00f3 al 60% de los hogares m\u00e1s vul - nerables del Registro Social de Hogares, con un pago \u00fanico en abril 2020 de $50 mil CPL (US$ 66). \"Ingreso Familiar de Emergencia\", que cubre al mismo seg - mento y consta de $65 mil CPL (US$ 85) por integrante del hogar en el primer mes y $100 mil CPL (US$ 130) en el segun - do y tercer mes. \"Bono clase media\", destinado a trabajadores independientes, consistente en un subsidio de $100 mil CPL (US$ 130) con in - gresos promedio mensuales menores a $500 mil CPL (US$ 660); y de forma complementaria, un cr\u00e9dito de hasta $650 mil CPL (US$ 850) para trabajadores que hayan disminuido sus ingresos en al menos un 30%. \"Ingreso M\u00ednimo Garantizado\", que otorga una transferencia a los trabajadores dependientes con rentas menores a $380 mil CPL (US$ 500) para alcanzar este monto. Desde las primeras medidas econ\u00f3micas anunciadas, se privilegi\u00f3 evi - tar el endeudamiento p\u00fablico, debido a que estas se caracterizaron por: 1. Reasignar fondos al sector salud (desde otros rubros del gasto p\u00fablico). 2. Emplear fondos individuales del seguro de cesant\u00eda y la entre - ga de un bono de $50 mil CPL (US$ 66), m\u00e1s similar monto por cada carga familiar. 9. Ha habido cambios en los horarios pero la restricci\u00f3n de circulaci\u00f3n total se ha mantenido hasta la fecha. 10. https://www.elmostrador.cl/destacado/2021/03/30/critica-a-las-medidas-economicas- y-sociales-anunciadas-por-el-presidente-pinera/ 11. Otras ayudas son: canastas individuales de alimentos entregadas por la Junta Nacional de Auxilio Escolar y Becas (JUNAEB), caja de alimentos destinada a las familias vulnerables.Mario Parada-Lezcano, Camilo Bass del Campo y Fabi\u00e1n Moraga Cort\u00e9s 1943. Medidas tributarias para las empresas, como postergaci\u00f3n de obligaciones financieras. En el caso de las cuentas individuales del seguro de desempleo de cada trabajador o trabajadora (para quienes no pod\u00edan realizar tele - trabajo), accedieron a parte o la totalidad de su seguro de cesant\u00eda, mediante acuerdo mutuo con el empleador y mandato de la autoridad sanitaria. Por lo tanto, trabajadores dependientes vieron sus contra - tos suspendidos en el marco de la pandemia, otorg\u00e1ndoles a cambio un porcentaje m\u00e1ximo calculado a partir de sus \u00faltimos salarios, dis - minuyendo progresivamente desde el primer mes hasta un m\u00e1ximo de seis meses. Asociado a un fondo para trabajadores y trabajadoras dependientes con montos insuficientes para alcanzar los valores esta - blecidos, el cual el gobierno subsidia con fondos p\u00fablicos. El paquete de medidas que el gobierno defin\u00eda como \"in\u00e9dito\", en la pr\u00e1ctica no entregaba protecci\u00f3n suficiente a trabajadores/as y sus familias. Frente a la insuficiencia de las medidas anteriores, a un mes del confinamiento, el gobierno entrega una segunda propuesta de ayuda econ\u00f3mica, con lo que se crea un fondo adicional por US$ 2 mil mi - llones orientado a los 2.6 millones de trabajadores informales sin con - trato de trabajo, y que no contaban con seguro de desempleo. Adem\u00e1s de otras medidas para facilitar el cr\u00e9dito con garant\u00edas estatales a las empresas. Con lo que se persiste en el intento de moderar los efectos recesivos de la crisis sin incurrir en un gasto p\u00fablico necesario para mantener a las familias en situaci\u00f3n de confinamiento (Heiss, 2020). Por tanto, evidenciamos que las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social en el marco de la pandemia por Covid-19 se han caracterizado funda - mentalmente por ser financiadas por ahorro individual dentro de la seguridad social privatizada y el endeudamiento de las personas. El Foro para un Desarrollo Justo y Sostenible realiz\u00f3 un balance sobre las medidas econ\u00f3mico-sociales del gobierno, a un a\u00f1o del ini - cio de la pandemia:12 Las \u00faltimas medidas intentan avanzar en la correcci\u00f3n de una ausencia de pol\u00edticas de apoyo a las familias; sin embargo, lo hacen de un modo tard\u00edo, insuficiente, persistiendo en tr\u00e1mi - tes burocr\u00e1ticos y falta de claridad. 12. Cr\u00edtica a las medidas econ\u00f3micas y sociales del presidente Pi\u00f1era. El Mos - trador (30 marzo, 2021). https://www.elmostrador.cl/destacado/2021/03/30/ critica-a-las-medidas-economicas-y-sociales-anunciadas-por-el-presidente-pinera/ Claves para entender la respuesta a la pandemia en el Chile neoliberal 195 El Gobierno ha faltado a su compromiso de transparencia, in - cumpliendo la responsabilidad de dar cuenta de c\u00f3mo se fi - nanciaba y c\u00f3mo se iba utilizando el fondo Covid de corres - pondiente a US$ 12 mil millones. Esta situaci\u00f3n se da, a pesar de que el Estado cuenta con fon - dos soberanos por US$ 20 mil millones y adem\u00e1s dispone de capacidad de endeudamiento para enfrentar de mejor forma una pandemia. Dichos recursos no se han utilizado de manera suficiente y han forzado a la ciudadan\u00eda a utilizar US$ 35 mil millones de sus fondos previsionales y US$ 1 mil millones de sus fondos de cesant\u00eda. Como se menciona en el punto anterior, y a pesar de la f\u00e9rrea resisten - cia del Ejecutivo, la manera de poder obtener alivio frente al hambre y precariedades de segmentos mayoritarios de la ciudadan\u00eda fue po - sible debido el retiro de los fondos previsionales. Recordemos que en dictadura, el sistema de seguridad social referido a las pensiones fue privatizado a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del sistema AFP de capitalizaci\u00f3n individual.13 Hasta el momento el Congreso Nacional ha aprobado en 3 ocasiones el retiro de los montos destinados a la jubilaci\u00f3n hasta un 10% en cada oportunidad. Posterior al segundo de estos, hacia fines de marzo del 2021, casi 11 millones de personas hab\u00edan solicitado sus retiros al sistema AFP.14 Esta situaci\u00f3n es, desde nuestro punto de vista, una evidencia con - creta de la gran crisis social profundizada por la pandemia, ya que, por una parte, el gobierno neoliberal solo implement\u00f3 medidas de apoyo de manera focalizada y subsidiaria, resisti\u00e9ndose tenazmen - te a las medidas de car\u00e1cter universal. Por otra parte, protegiendo porfiadamente a los fondos de las AFP, s\u00edmbolo de la depredaci\u00f3n de la seguridad social solidaria y pilar de la econom\u00eda financiarizada,15 augurando una gran crisis financiera y profundizaci\u00f3n de la depre - si\u00f3n econ\u00f3mica. Sin embargo, todo el dinero retirado por los/as tra - bajadores/as, junto con dar la posibilidad de mejorar los niveles de 13. Cada trabajador/a cotiza obligatoriamente a una AFP un 10% de su salario, el cual es administrado por estas empresas con fines de lucro, d\u00e1ndoles rentabilidad a trav\u00e9s del sistema de especulaci\u00f3n financiero. Existen 5 tipos de fondos seg\u00fan el tipo de riesgo de los instrumentos financieros en que la AFP invierte, generando mayor rentabilidad de largo plazo las inversiones m\u00e1s riesgosas. 14. Declaraci\u00f3n Centro de Estudios Nacionales de Desarrollo Alternativo (CEN - DA). Agosto 2020, actualizada abril 2021. 15. Para impedir la aprobaci\u00f3n de los retiros el gobierno recurri\u00f3 al Tribunal Constitucional, el cual le dio la raz\u00f3n en una oportunidad y en la siguiente aprob\u00f3 el retiro, en una muestra de transformismo pol\u00edtico sin precedentes.Mario Parada-Lezcano, Camilo Bass del Campo y Fabi\u00e1n Moraga Cort\u00e9s 196subsistencia en la poblaci\u00f3n m\u00e1s pobre y precarizada,16 implic\u00f3 una inyecci\u00f3n de dinero a la econom\u00eda que incluso llev\u00f3 a cifras elevadas del crecimiento econ\u00f3mico. Una evidencia m\u00e1s acerca de la precaria situaci\u00f3n que ha debido enfrentar la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n se muestra en los resultados de la Encuesta de Caracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica Nacional (MDS, 2020), donde adem\u00e1s del aumento de la pobreza y la pobreza extrema a cifras de hace por lo menos 5 a\u00f1os,17 se constata que los ingresos provenientes del trabajo del 10% m\u00e1s pobre fueron 417 veces meno - res que los del 10% m\u00e1s rico. En el caso de los ingresos aut\u00f3nomos (montos provenientes trabajo, jubilaciones, pensiones, rentas, entre otros), los recursos del 10% m\u00e1s rico fueron 251 veces mayores que los del 10% m\u00e1s pobre. Con un promedio de ingresos aut\u00f3nomos por persona del 10% m\u00e1s pobre de $4.136 (US$ 5) al mes en 2020, frente a $1.617.206 (US$ 2.130) del decil con m\u00e1s ingresos (desde hace m\u00e1s de 15 a\u00f1os, el promedio por persona de ingresos aut\u00f3nomos del 10% m\u00e1s pobre nunca hab\u00eda bajado de $12 mil (US$ 15) al mes.18 Por \u00faltimo, si 16. El costo de la crisis ha reca\u00eddo b\u00e1sicamente en las mayor\u00edas vulneradas del pa\u00eds, en un contexto de p\u00e9rdida de m\u00e1s de un mill\u00f3n de empleos y un aumento en la pobreza absoluta cercana a un 4%. De acuerdo al Instituto Nacional de Estad\u00edsti - cas (INE, 2021), la tasa de desocupaci\u00f3n el 2020 alcanz\u00f3 un promedio de un 10,7% (incremento atenuado por la gran cantidad de personas que salieron de la fuerza de trabajo). Estas cifras implican un alza de 3,5 puntos porcentuales en la tasa y un aumento de 34,5% en la cantidad de desocupados en comparaci\u00f3n con 2019 (Menz, 2021). 17. La disminuci\u00f3n de la pobreza es un indicador usado por la \u00e9lite pol\u00edtica como una forma de legitimar, internacionalmente inclusive, la supuesta eficiencia del ca - pitalismo para producir bienestar social. Las cifras oficiales de pobreza evidencian una disminuci\u00f3n importante desde el t\u00e9rmino de la dictadura, pasando de 68,5% a 8,7%, entre 1990 y 2017, respectivamente (MDS, 2018), sin embargo esta medici\u00f3n recoge la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con ingresos por debajo del valor de una ca - nasta m\u00ednima de bienes y servicios, por lo cual describe \u00fanicamente la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica de la pobreza. Ya en la d\u00e9cada de los noventa, al inicio de la naciente neodemocracia, el soci\u00f3logo chileno Tom\u00e1s Moulian (1997) advert\u00eda la expansi\u00f3n de una imagen global acerca del \"mito\" chileno, que habr\u00eda sido capaz de consolidar el modelo neoliberal impuesto por la fuerza con un r\u00e9gimen democr\u00e1tico formal, virtudes que servir\u00edan para legitimar las condiciones ventajosas de Chile para con - vertirse en un pa\u00eds estable para la inversi\u00f3n del capital financiero internacional. 18. Esfuerzos recientes para medir de forma m\u00e1s amplia la pobreza, de mane - ra multidimensional, la han cuantificado en 20,7% de la poblaci\u00f3n al considerar las carencias en las siguientes dimensiones: salud, educaci\u00f3n, trabajo, vivienda y entorno, redes y cohesi\u00f3n social (MDS, 2018). Sin embargo, un desglose mayor de los datos da cuenta de la fragilidad y vulnerabilidad que es invisibilizada por los registros oficiales de pobreza. De hecho, simulaciones para el a\u00f1o 2015 basadas en las mismas mediciones oficiales muestran que el porcentaje de pobres pasa de un 8,6% a un 29,4% al considerar solo los ingresos del trabajo y las pensiones contri - butivas, es decir, excluyendo los subsidios y transferencias otorgadas por el Estado. Claves para entender la respuesta a la pandemia en el Chile neoliberal 197bien las ayudas estatales intentan mitigar en parte esta dram\u00e1tica si - tuaci\u00f3n, entre los m\u00e1s pobres el costo m\u00e1s alto lo pagaron los sectores m\u00e1s postergados, como mujeres e inmigrantes.19 Dado lo limitado del apoyo gubernamental, al poco tiempo de de - cretado el estado de excepci\u00f3n, emergieron las protestas y el males - tar social debido a las dificultades para poder cumplir con el confi - namiento, particularmente en las zonas con la peor determinaci\u00f3n social de Santiago. Las repercusiones sociales y econ\u00f3micas, que trae consigo la pandemia, muestran con mayor fuerza los bordes de la des - igualdad en el pa\u00eds, lo que ha obligado al Gobierno a tomar medidas que permitan subsanarlos, que sin duda no ha reparado la necesidad m\u00e1s cruda de las comunidades \"vivir una cuarentena sin hambre\", puesto que dichas medidas se han generado de manera tard\u00eda o con una mirada miope de la realidad social. EL ENFRENTAMIENTO SANITARIO DE LA PANDEMIA Entre los m\u00faltiples problemas que se pueden relatar en la estrategia de mitigaci\u00f3n llevada adelante por el gobierno de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, resaltamos dos importantes debilidades. La primera es el tipo de lide - razgo que ejercen quienes est\u00e1n a cargo de conducir la respuesta ante la amenaza y, de paso, guiarnos por el camino que han resuelto seguir. Un liderazgo efectivo es una acci\u00f3n que requiere que alguien tenga y ejerza la autoridad pero tambi\u00e9n de que los que se encuentran bajo ella la reconozcan. Hasta hoy, en Chile, el liderazgo ha sido m\u00e1s bien d\u00e9bil, porque el Gobierno y el Ministerio de Salud, que son las entida - des que concentran la autoridad en este caso, gozan de una baja legi - timidad social. Y no solo entre los ciudadanos comunes, sino tambi\u00e9n entre quienes integran las organizaciones civiles identificadas como \"especialistas\" en esta materia, entre las cuales figuran el Colegio M\u00e9 - dico y diferentes sociedades cient\u00edficas. Este hecho gener\u00f3 de facto, una falta de conducci\u00f3n que inocul\u00f3 una dosis de riesgo a\u00fan mayor a la situaci\u00f3n que enfrentamos, porque m\u00e1s all\u00e1 del conocimiento ex - perto, lo que en verdad se requiere para hacer frente a una pandemia es una buena conducci\u00f3n de parte de quienes ejercen la autoridad.20 M\u00e1s a\u00fan, si se calculan l\u00edneas de pobreza m\u00e1s exigentes, las personas en situaci\u00f3n de pobreza pueden llegar al 42,8% de la poblaci\u00f3n (Dur\u00e1n y Kremerman, 2018). 19. Andr\u00e9s Scherman. Casen 2020: pandemia provoca casi dos d\u00e9cadas de re - troceso en la lucha contra la desigualdad, 7 de junio de 2021. https://www.ciper - chile.cl/2021/07/07/casen-2020-pandemia-provoca-casi-dos-decadas-de-retroce - so-en-la-lucha-contra-la-desigualdad/ 20. A este d\u00e9ficit tambi\u00e9n contribuye la \"hoguera de vanidades\" que ha sido encen - dida durante la pandemia, y que involucra por igual a actores pertenecientes a los Mario Parada-Lezcano, Camilo Bass del Campo y Fabi\u00e1n Moraga Cort\u00e9s 198La segunda debilidad es el elevado nivel de desinformaci\u00f3n que ha existido. Sabemos que este fen\u00f3meno no solo implica ausencia de in - formaci\u00f3n oportuna y veraz, sino adem\u00e1s, la presencia o entrega en exceso de informaci\u00f3n confusa, contradictoria, incorrecta e incluso, muchas veces, intencionadamente falsa. En general, la principal defi - ciencia en la respuesta del gobierno a la crisis ha sido su estrategia de comunicaci\u00f3n, percibida como oscura y confrontacional por muchos actores clave en el esfuerzo de contenci\u00f3n de la epidemia, como los profesionales de la salud, la comunidad acad\u00e9mica y los alcaldes. Pa - rece ser que uno de los elementos que ha facilitado esta desinforma - ci\u00f3n es el estilo autocr\u00e1tico de la autoridad sanitaria que ha llevado a que exista una participaci\u00f3n vac\u00eda de los/as expertas en instancias gu - bernamentales, adem\u00e1s, y lo m\u00e1s preocupante, falta de participaci\u00f3n de personas, investigadores y especialistas, provenientes de las cien - cias sociales, las humanidades y las artes, as\u00ed como de organizaciones de la comunidad y la sociedad civil, que ayuden a la comprensi\u00f3n y al manejo de las poblaciones y/o grupos sociales con dificultades para seguir las orientaciones y medidas para suprimir la pandemia.21 Hay mucha irresponsabilidad en los medios de comunicaci\u00f3n ma - siva, que han \"farandulizado\" las discusiones y en quienes los utilizan, pero tambi\u00e9n en el medio cient\u00edfico, al no generar consensos antes de enviar cierta informaci\u00f3n. Las repercusiones sociales y econ\u00f3micas, que trae consigo la pan - demia, muestran con mayor fuerza los bordes de la desigualdad en el pa\u00eds, lo que ha obligado al gobierno a tomar medidas que permitan subsanarlos, lo que sin duda no ha reparado la necesidad m\u00e1s cruda de las comunidades \"vivir una cuarentena sin hambre\", puesto que di - chas medidas se han generado de manera tard\u00eda o con escasa mirada de la realidad social. Si bien se ha realizado una gran cantidad de ex\u00e1menes de PCR, existe retraso en la entrega de resultados y alta inequidad en su dis - ponibilidad entre comunas, retrasando la aplicaci\u00f3n de acciones sani - tarias inmediatas (aislamiento, seguimiento y estudio de contactos). Existe retraso en las medidas de aislamiento frente a la sospecha cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gica. \u00e1mbitos pol\u00edtico y cient\u00edfico, los que si bien buscan reaccionar frente a l\u00edderes que se ven ajenos o desconectados de la realidad, con su actitud de no estar dispuestos a alinearse bajo una misma voz, tampoco ayudan a alcanzar el objetivo se\u00f1alado. 21. Esta realidad es fomentada por las mal llamadas redes sociales. A trav\u00e9s de ellas algunos usuarios atiborran a otros de datos y premisas de dudoso origen, lo que junto con generar efectos negativos en la poblaci\u00f3n, tambi\u00e9n desorienta a los especialistas que seguimos los avances del proceso y buscamos aportar con res - puestas concretas y correctas. Claves para entender la respuesta a la pandemia en el Chile neoliberal 199A lo anterior se suma una tard\u00eda y deficiente incorporaci\u00f3n de la es - trategia de abordaje comunitario para la contenci\u00f3n de la pandemia, a pesar de la evidencia demostrada en pa\u00edses que priorizaron el trabajo en el nivel primario de atenci\u00f3n, al menos en los primeros 4 meses del desarrollo de la pandemia en Chile, menos de 3% de los recursos para su enfrentamiento fueron destinados a la APS (Goyenechea, 2020; Pa - rada-Lezcano, 2021). A pesar de la necesidad de una exitosa puesta en marcha de la estrategia de trazabilidad, hasta hoy su implementaci\u00f3n ha detentado importantes dificultades. Adem\u00e1s, los problemas de im - plementaci\u00f3n de la trazabilidad se expresan desigualmente en comu - nas con menos recursos, aumentando el riesgo de rebrote. La separaci\u00f3n de funciones en dos subsecretar\u00edas (Salud P\u00fablica y Redes Asistenciales) gener\u00f3 que la vigilancia epidemiol\u00f3gica, desde la notificaci\u00f3n de los casos positivos y negativos, seguimiento, trazabili - dad, estudio de contacto, fuera iniciada y abordada por Salud P\u00fabli - ca.22 Este escenario cambi\u00f3 un poco cuando se incorpor\u00f3 a la APS en estas tareas que le son propias; sin embargo, ha existido duplicaci\u00f3n de acciones (visitas domiciliarias, entrevistas epidemiol\u00f3gicas, llama - das de seguimiento, etc.) y d\u00e9ficit en la coordinaci\u00f3n entre ambos ac - tores, lo que ha generado ineficiencia en el uso de recursos y malestar en la poblaci\u00f3n que es testigo de que los equipos de APS y SEREMI no conversan entre s\u00ed (hacen los mismos requerimientos y dejan con las mismas dudas, entre otros elementos problem\u00e1ticos). Algo que de - ber\u00eda haber sido virtuoso y efectivo, tener dos equipos t\u00e9cnicos a dis - posici\u00f3n del manejo epidemiol\u00f3gico en las comunidades (realizando incluso visitas domiciliarias), result\u00f3 confuso, lento e ineficiente. En otra dimensi\u00f3n, la revitalizaci\u00f3n del tejido social previo a la pandemia, que ha sido una gran plataforma para dar respuesta all\u00ed donde el Estado est\u00e1 ausente (referencia de consulta ciudadana), no ha sido considerada o ha sido nuevamente invisibilizada como un recurso \u00fatil por las pol\u00edticas p\u00fablicas sanitarias implementadas para enfrentar la pandemia, desaprovechando as\u00ed el potencial que posee la APS para acompa\u00f1ar a las organizaciones comunitarias de base en la implementaci\u00f3n de medidas locales pertinentes al territorio (Para - da-Lezcano, 2021). La pandemia de Covid-19 ha conseguido visibilizar descarnada - mente el Chile actual, en un contexto hist\u00f3rico de m\u00e1s de 45 a\u00f1os en que la sociedad chilena ha caminado por las veredas del neolibera - lismo y, tambi\u00e9n, ha potenciado la movilizaci\u00f3n social reactivada a 22. Sin contacto con las realidades de cada comuna y menos a\u00fan de los equipos locales (dependientes de Redes Asistenciales) y sin dimensionar el aumento expo - nencial que ya estaba en evidencia por parte los pa\u00edses europeos.Mario Parada-Lezcano, Camilo Bass del Campo y Fabi\u00e1n Moraga Cort\u00e9s 200partir del estallido social o la rebeli\u00f3n de la determinaci\u00f3n social, en el sentido de fortalecer la rearticulaci\u00f3n de las clases subalternas, la generaci\u00f3n de alianzas que el mundo del trabajo organizado estable - ce con otros movimientos sociales con diferentes problem\u00e1ticas, para que se lleven a cabo las transformaciones que se requieren. Uno de los resultados de esta confluencia de eventos sociosanitarios fundamen - tales es el proceso constituyente que nos deber\u00eda llevar a sentar las bases para una comprensi\u00f3n del derecho a la salud amplio, integral y complejo, en donde los valores de dignidad, universalidad, igualdad, solidaridad, equidad, integralidad, participaci\u00f3n deliberante, gratui - dad y ausencia de lucro en su concretizaci\u00f3n. Situaci\u00f3n que debiera extenderse hacia todos los \u00e1mbitos de los derechos sociales universa - les, cuestionando desde el fondo el modelo de desarrollo capitalista, pavimentando un camino que logre terminar con la inaceptable des - igualdad en el nivel y calidad de vida, as\u00ed como con la exclusi\u00f3n social, que golpea a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. Un camino que nos lleve a un nuevo mundo, donde primen los valores del Buen Vivir: cooperaci\u00f3n, solidaridad, confianza, comunidad, respeto, compromiso, legitimidad del otro/a, compasi\u00f3n. CONCLUSIONES En Chile, el escenario de la pandemia por Covid-19 es alarmante e indignante. Se configura una tr\u00e1gica realidad sociosanitaria que se ha discutido desde diferentes disciplinas y saberes, que han puesto el foco en la inefectividad de las medidas sanitarias no farmacol\u00f3gicas (cuarentenas, bonos, cordones sanitarios, etc.), la que ha sido aso - ciada al entramado burocr\u00e1tico gubernamental junto con la descon - fianza hacia la autoridad y una casi total falta de consideraci\u00f3n de la determinaci\u00f3n social de la salud. Esta situaci\u00f3n se puede explicar debido a una pol\u00edtica reduccio - nista y centrada en la macroeconom\u00eda, en el nivel hospitalario, en un contexto de condiciones de pobreza en aumento, hacinamiento, pre - cariedad laboral, entre otras consecuencias del modelo de desarrollo neoliberal existente. La crisis sociosanitaria ha dejado al descubierto la fragilidad de un determinante social fundamental a la hora de tratar una enfermedad como son los sistemas de salud. Las deficiencias dejan a la vista la ne - cesidad de reestructuraci\u00f3n, fortalecidos o repensados en sus valores y principios, para hacer frente a los desaf\u00edos de enfermedades como esta, de r\u00e1pida diseminaci\u00f3n, elevada contagiosidad, alta letalidad y sin tratamiento o vacuna efectiva. Sostenemos que el neoliberalismo chileno parece estar en su fase de agotamiento final y que la pandemia de Covid-19 ha evidenciado Claves para entender la respuesta a la pandemia en el Chile neoliberal 201que sus consecuencias perversas deben corregirse y orientarse hacia otro paradigma. Un modelo posneoliberal en donde \"la\" pol\u00edtica sea reconocida verdaderamente como el ejercicio democr\u00e1tico de discu - si\u00f3n y deliberaci\u00f3n respecto a los temas colectivos que afectan a la polis; en donde confluyen los intereses particulares v\u00e1lidos de cada grupo/actor, pero que, sometidos a la discusi\u00f3n ciudadana, estos son sometidos al inter\u00e9s general, al bien p\u00fablico. El neoliberalismo no es solamente un modelo econ\u00f3mico, es la extensi\u00f3n de las decisiones econ\u00f3micas a la vida p\u00fablica y por tanto el imperio de la t\u00e9cnica por sobre la pol\u00edtica. Es por ello que la democratizaci\u00f3n de la sociedad, la radicalizaci\u00f3n de la democracia como dice Boaventura de Sousa, es un atributo irrenunciable del modelo futuro en construcci\u00f3n. Esperamos que el paradigma alternativo que construyamos colec - tivamente considere \"el buen vivir\" de las comunidades; resguardando el derecho a la salud de la poblaci\u00f3n y no el nicho de acumulaci\u00f3n del capital; colocando el esfuerzo prioritario en promocionar la salud y no apenas por combatir la enfermedad; implementando acciones para corregir las determinaciones sociales que generan las enfermedades y no solo acciones centradas en sus s\u00edntomas; con una participaci\u00f3n efectiva y vinculante de las comunidades, no la habitual participaci\u00f3n utilitaria y paternalista; una toma de decisiones conjunta, que limite la incidencia del \"conocimiento experto\"; y atendiendo a la diversidad y particularidad de las comunidades y territorios, en respeto irrestricto a las diferencias de g\u00e9nero, raza, clase social, ocupaci\u00f3n, entre otras. Por \u00faltimo, proponemos que estos principios se concreten median - te un Sistema Plurinacional de Salud financiado por impuestos gene - rales progresivos, que otorgue sus servicios seg\u00fan las necesidades de salud-enfermedad-atenci\u00f3n-cuidados, con una red \u00fanica de servicios basada en la estrategia de APS, con autonom\u00eda y control efectivo de las comunidades. BIBLIOGRAF\u00cdA Atria, Fernando. (2014). Derechos sociales y educaci\u00f3n: un nuevo paradigma de lo p\u00fablico . Santiago: LOM. Bass, Camilo. (2018). Atenci\u00f3n Primaria Fuerte, historia, diagn\u00f3stico actual y propuestas para Chile. Cuad M\u00e9d Soc. Chile, 58 (3), 137- 141 (n\u00famero especial). https://cms.colegiomedico.cl/wp-content/ uploads/2018/11/Atenci%C3%B3n-Primaria-Fuerte-historia-diag - n%C3%B3stico-actual-y-propuestas-para-Chile.pdf Ben\u00edtez, Alejandra, Hernando, Andr\u00e9s y Velasco, Carolina. (2018). Radiograf\u00eda del gasto de bolsillo en salud en Chile: An\u00e1lisis del cambio en el gasto entre 2012 y 2016. Puntos de Referencia MR , Mario Parada-Lezcano, Camilo Bass del Campo y Fabi\u00e1n Moraga Cort\u00e9s 202491. Centro de Estudios P\u00fablicos. https://www.cepchile.cl/cep/ site/docs/20181023/20181023161058/pder491_abenitez.pdf Bautista, Rafael. (2011). \u00bfQu\u00e9 significa el vivir bien? Archipi\u00e9lago UNAM, 19 (72). Breilh, Jaime. (2020). Pr\u00f3logo. Buen vivir: la fuerza de un pensa - miento emancipador propio sobre el modo de vivir. En Guillermo Churuchumbi, Usos cotidianos del t\u00e9rmino Sumak Kawsay en el territorio Kayambi. Una filosof\u00eda para la vida . Ai Aconda Comuni - caci\u00f3n SIM C\u00cdA. LTDA. (2020). Breilh, Jaime. (2011). La subversi\u00f3n del buen vivir (rebeld\u00eda es - clarecida para el siglo XXI: una perspectiva cr\u00edtica de la obra de Bol\u00edvar Echeverr\u00eda. Salud Colectiva, 7 (3), 389-397, septiembre-diciembre. Canales, Alejandro. (2021). Impactos del Covid-19 en los niveles y patrones de la mortalidad en Chile. https://www.researchgate.net/ profile/Alejandro_Canales/publications CEPAL. (2016). Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2015. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Santiago de Chile. https://www.cepal.org/sites/default/files/presentation/files/220321_ ps_2015_ppt.pdf Comisi\u00f3n Escuela de Salud P\u00fablica, Colegio M\u00e9dico de Chile. (2018). Propuestas para una reforma integral al financiamiento de la sa - lud en Chile. Colegio M\u00e9dico de Chile. http://www.colegiomedico. cl/wp-content/uploads/2018/05/Propuesta-Reforma-de-Financia - miento-Integral-a-la-Salud.pdf will bring are a human rights boondoggle. Human Rights Reader, 575 . Dur\u00e1n, Gonzalo y Kremerman, Marco. (2018). La pobreza del \"modelo\" chileno, la insuficiencia de los ingresos del trabajo y pensiones. https://fundacionsol.cl/cl_luzit_herramientas/static/ wp-content/uploads/2018/11/IBV13-2.pdf Erazo, Ximena, Aleuy, Mahmud y Ganuza, Enrique (eds.). (2013). Exigibilidad y realizaci\u00f3n de derechos sociales, impacto de la pol\u00edti - ca p\u00fablica . Santiago: LOM. Espinoza, Vicente y Barozet, Emmanuelle. (2008). \u00bfDe qu\u00e9 habla - mos cuando decimos \"clase media\"? Perspectivas sobre el caso chileno. Technical Report, January . https://www.researchgate.net/ publication/238746073_De_que_hablamos_cuando_decimos_cla - se_media_Perspectivas_sobre_el_caso_chileno Claves para entender la respuesta a la pandemia en el Chile neoliberal 203Farah, Ivonne y Vasapollo, L. (coords.) (2011). Vivir bien: ma no capitalista? CIDES-UMSA. Feo, Oscar. (2019). insistir con la APS? \u00bfO nos atrevemos a cambiar? de la APS al Cuidado Integral de la Salud. Reflexiones para pensar en la gesti\u00f3n, la Participaci\u00f3n y en la sistematizaci\u00f3n de experiencias desde la perspectiva de la salud colectiva. Cara - cas. https://www.iae.edu.ve Giovanella, Ligia et al. (2021). \u00bfEs la Atenci\u00f3n Primaria de Salud Integral parte de la respuesta a la pandemia de Covid-19 en Latinoam\u00e9rica? Trabalho, Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, 19, e00310142. DOI: 10.1590/1981-7746-sol00310. Gobierno de Chile. (1983). Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica 1980. Editorial Jur\u00eddica de Chile. https://obtienearchivo.bcn.cl/ obtienearchivo?id=documentos/10221.1/60446/3/132632.pdf Heiss, Claudia. (2020). Chile: entre el estallido social y la pandemia. An\u00e1lisis Carolina . https://www.fundacioncarolina.es/wp-content/ uploads/2020/04/AC-18.2020.pdf Goyenechea, Mat\u00edas. (2020). Minuta de actualizaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n presupuestaria de salud en el contexto del Covid-19. file:///C:/ Users/HP/Downloads/MayoMinutadeactualizaciondelaejecu - cionpresupuestariadesaludenelcontextodelCOVID.pdf INE. (2021). Bolet\u00edn estad\u00edstico: Empleo trimestral. Na - de Estad\u00edsticas. https://www.ine.cl/docs/default-source/ ocupacion-y-desocupacion/boletines/2020/pa%C3%ADs/bolet% - C3%ADn-empleo-nacional-trimestre-m%C3%B3vil-agosto-sep - tiembre-octubre-2020.pdf Laurell, Asa Cristina. (1981) La Salud Enfermedad como proceso social. Revista Latinoamericana de Salud, 2 (1), 7-25. Laurell, Cristina. (1995) La l\u00f3gica de la privatizaci\u00f3n en salud. En C. Eibenshutz, Pol\u00edtica de sa\u00fade: o p\u00fablico e o privado . Rio de Janeiro: Fiocruz L\u00f3pez, Oliva. (2021). Prefacio. En Camila Pereira et al. (coords.), La pandemia social de Covid-19 en Am\u00e9rica Latina. Reflexiones desde la Salud Colectiva . Buenos Aires: Teseo. Luzuriaga, Mar\u00eda Jos\u00e9. (2019). Privados de la salud. Las privatizacio - nes de los sistemas de salud en Argentina, Brasil, Colombia, Chile . Argentina: EDUNLA. Mayol, Alberto. (2012). El derrumbe del modelo: la crisis de la eco - nom\u00eda de mercado en el Chile contempor\u00e1neo . Santiago de Chile: Catalonia.Mario Parada-Lezcano, Camilo Bass del Campo y Fabi\u00e1n Moraga Cort\u00e9s 204Mayol, Alberto. (2019). Big Bang, estallido social 2019. Modelo derrumbado, sociedad rota, pol\u00edtica in\u00fatil . Santiago de Chile: Catalonia. Mayol, Alberto y Ahumada, Jos\u00e9. (2015). Econom\u00eda pol\u00edtica del fracaso. La falsa modernizaci\u00f3n del modelo neoliberal . Santiago: Ediciones El Desconcierto. MDS. Ministerio de Desarrollo Social. (2012). Informe de Pol\u00edtica Social. Gobierno de Chile. MDS. Ministerio de Desarrollo Social. (2016). Informe de Pol\u00edtica Social. Gobierno de Chile. MDS. Ministerio de Desarrollo Social y Familia. (2018). Informe de Pol\u00edtica Social. Gobierno de Chile. MDS. Ministerio de Desarrollo Social y Familia. (2020). CASEN 2020 en pandemia. Gobierno de Chile. http://observatorio.ministerio - desarrollosocial.gob.cl/storage/docs/casen/2020/Resultados_In - gresos_casen2020_en_pandemia.pdf Menz, Eduardo. (2021). Impactos Econ\u00f3micos y Sociales a un a\u00f1o de la pandemia por Covid-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Serie Documentos Electr\u00f3nicos, Programa Econom\u00eda y Pol\u00edticas P\u00fabli - cas en Am\u00e9rica Latina y https://flacsochile.org/ doc/2021/Doc_Electronico_Impactos_Economicos_Sociales_a_ un_a%C3%B1o_de_la_pandemia_covid_19_ALC.pdf MINSAL. (2021a). 108\u00b0 Ministerio de Salud. https://www.minsal.cl/ nuevo-coronavirus-2019-ncov/informe-epidemiologico-covid-19/ MINSAL. (2021b). Anexo informe semanal defunciones de Salud. https://www.minsal.cl/ nuevo-coronavirus-2019-ncov/informe-epidemiologico-covid-19/ MINSAL. (2021c). 110\u00b0 Informe epidemiol\u00f3gico de de Salud. https://www.minsal.cl/wp-content/ uploads/2021/04/Informe-Epidemiolo%CC%81gico-110.pdf MINSAL. (2021d). 111\u00b0 Informe epidemiol\u00f3gico de enfermedad Ministerio de Salud. https://www.minsal.cl/wp-content/ uploads/2021/04/Informe-Epidemiolo%CC%81gico-111-tabla-3. pdf MINSAL. (2021e). Anexo informe semanal defunciones por Co - vid-19. Ministerio de Salud. https://www.minsal.cl/wp-content/ uploads/2021/04/Informe-Semanal-Defunciones-DEIS-08-04-21. pdf Claves para entender la respuesta a la pandemia en el Chile neoliberal 205Mu\u00f1oz, Carmen. (2021). Pandemia y estallido social en Chile: la acci\u00f3n social vinculada a las demandas de salud. En Jos\u00e9 Le\u00f3n Uzc\u00e1tegui et al., Am\u00e9rica Latina. Sociedad, pol\u00edtica y salud en tiempos de pandemia. Buenos Aires: CLACSO; Xochimilco: Uni Valpara\u00ed de Valpara\u00edso. Moulian, anatom\u00eda de um mito . Santia - go: LOM. Parada, Mario y Moraga, Fabi\u00e1n. (2019). Crise do seguro sa\u00fade no Chile: doen\u00e7a cr\u00f3nica socialmente transmiss\u00edvel. Revista Tempus, actas de sa\u00fade coletiva, 13 (2), 177-203. Parada-Lezcano, Mario. (2021). Pandemia y APS en Chile. Cr\u00f3ni - ca de una ausencia anunciada. En Jos\u00e9 Le\u00f3n Uzc\u00e1tegui et al., Am\u00e9rica Latina. Sociedad, pol\u00edtica y salud en tiempos de pande - mia. Buenos Aires: CLACSO; Xochimilco: Universidad Aut\u00f3noma de San Sim\u00f3n; Valpara\u00edso: Universidad de Valpara\u00edso. PNUD. (2015). Informe de Desarrollo Humano en Chile 2014. Pro - grama de Naciones Unidas para el Desarrollo. Sistema Naciones Unidas. PNUD. (2016). Informe de Desarrollo Humano en Chile 2015. Pro - grama de Naciones Unidas para el Desarrollo. Sistema Naciones Unidas. PNUD. (2017). Informe de Desarrollo Humano en Chile 2016. Pro - grama de Naciones Unidas para el Desarrollo. Sistema Naciones Unidas. Rep\u00fablica de Chile. (1980). Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica. Santiago de Chile: Editorial Jur\u00eddica de Chile. Ruiz, Carlos. (2020). Octubre chileno, la irrupci\u00f3n de un nuevo pue - blo. Santiago de Chile: Editorial Taurus. Tetelboin, Carolina. (2003). La transformaci\u00f3n neoliberal del sistema de salud. Chile 1973-1990. Reformas de primera generaci\u00f3n . San - tiago de Chile: UAM-X Vera-Rojas, William y Budowski, M\u00f3nica. (2017). C\u00f3mo se enfrentan los problemas de salud en Chile y Costa Rica: un estudio com - parativo y cualitativo. Revista Mexicana de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, lxii (231), 107-136.207TENSIONES Y DESAF\u00cdOS DE UNA ATENCI\u00d3N CON PERTINENCIA CULTURAL HACIA PUEBLOS IND\u00cdGENAS EN CONTEXTO DE PANDEMIAS EN CHILE Afzungun ka ng\u00fcneltuleal Canabes Herrera y Cristian Torres Robles Hemos tenido una activa participaci\u00f3n y funci\u00f3n como dirigente y Werken (autoridad ancestral mapuche) apoy\u00e1ndonos en el feyentun (obedecer) o espiritualidad ancestral mapuche haciendo un llamado a las comunidades y autoridades ancestrales para levantar el llellipun, nguillatu (oraci\u00f3n) y koyitu (ofrenda) a los due\u00f1os de la naturaleza, a los antepasados que ya pasaron por pandemia, y a las fuerzas del cosmos para pedir fuerza espiritual y as\u00ed estar bien f\u00edsicamente y emocionalmente de forma individual y pidiendo por la protecci\u00f3n de nuestros seres queridos, comunidad y familia y que esta pandemia se retire lo antes posible de nuestras vidas para recuperar la vida mapuche y volver a nuestras costumbres, tradiciones, rogativas y vida en comunidad. 38 Budi Saavedra INTRODUCCI\u00d3N A nivel hist\u00f3rico, se puede se\u00f1alar que en el a\u00f1o 1996, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, consolid\u00f3 un acuerdo con el Parlamento Ind\u00edgena de las Am\u00e9ricas, en el que se comprometi\u00f3 a la integraci\u00f3n de una agenda legislativa que protegiera a las tradiciones ind\u00edgenas en los contextos de atenci\u00f3n de los servicios sanitarios, bajo el reco - nocimiento de las inequidades en los estados de salud y el acceso a los servicios sanitarios, visualizando los determinantes sociales tanto de car\u00e1cter econ\u00f3mico, geogr\u00e1ficos, educacionales y culturales, como condicionantes de una prestaci\u00f3n equitativa e integral.Daisy Iturrieta Henr\u00edquez, Pamela Canabes Herrera y Cristian Torres Robles 208La pandemia por Covid-19, y las pandemias que la anteceden, dejan al descubierto las condiciones de desigualdad que desfavorecen par - ticularmente a las poblaciones ind\u00edgenas en su proceso de salud-en - fermedad-atenci\u00f3n-cuidado y que en el marco de la contingencia, les suma una capa m\u00e1s de vulnerabilidad. Desde este marco contextual, el escrito tiene como objetivo, co - locar a disposici\u00f3n de los lectores una mirada cr\u00edtica respecto de las tensiones y desaf\u00edos hist\u00f3ricos de una atenci\u00f3n con pertinencia cul - tural hacia los pueblos ind\u00edgenas y en particular en el contexto de pandemias en Chile. Para su desarrollo se ha integrado el an\u00e1lisis de documentos p\u00fabli - cos como primera fuente de informaci\u00f3n, y la experiencia y vivencia de las autoras y del autor, colocando en valor la vinculaci\u00f3n territorial, acad\u00e9mica y profesional que desarrollan en sus campos de acci\u00f3n. La presente contribuci\u00f3n posiciona un recorrido hist\u00f3rico, con \u00e9n - fasis en el an\u00e1lisis de la pol\u00edtica p\u00fablica vinculante al tema en cuesti\u00f3n y los desaf\u00edos presentes, aportando desde el enfoque de derechos como un marco te\u00f3rico-metodol\u00f3gico conducente a una atenci\u00f3n oportuna, integral y en donde la salud intercultural se consolide como un pilar en los distintos modelos de atenci\u00f3n. RESPUESTA SOCIOHIST\u00d3RICA EN CHILE A LA DEMANDA DE UNA ATENCI\u00d3N CON PERTINENCIA CULTURAL DESDE LA POL\u00cdTICA P\u00daBLICA EN SALUD En Chile, el primer acercamiento dialogante entre las comunidades ind\u00edgenas y el sector sanitario se produjo mediante el \"Primer En - cuentro Nacional de Salud y Pueblos Ind\u00edgenas\" realizado en Puerto Saavedra el a\u00f1o 1996. Desde iniciativas locales de car\u00e1cter intercultu - ral, se abri\u00f3 una l\u00ednea espec\u00edfica de trabajo entre equipos de servicios de salud puntuales del sur del pa\u00eds, para la implementaci\u00f3n de expe - riencias de atenci\u00f3n de salud con pertinencia cultural (Alarc\u00f3n et al., 2004). A\u00f1os m\u00e1s tarde se gener\u00f3 un documento con 16 estrategias de acci\u00f3n llamada \"Carta de los pueblos Ind\u00edgenas de Chile\", el cual gene - r\u00f3, entre otros, el programa Or\u00edgenes. Este intervino en comunidades aymara, atacame\u00f1a y mapuche, financiando proyectos de medicina ind\u00edgena durante los a\u00f1os 2002-2003. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde ya se contaba con 57 centros de salud en el pa\u00eds con facilitadores interculturales que promovieron el enfoque intercultural (Gobierno de Chile, 2004). Dicha experiencia, abri\u00f3 paso a importantes cambios a nivel na - cional dando la pauta para generar la Pol\u00edtica de Salud y Pueblos In - d\u00edgenas, la Norma General Administrativa N\u00ba 16 sobre Intercultura - lidad en los Servicios de Salud en el a\u00f1o 2006, y a la fecha, pese a la escasez de recursos, los 29 servicios de salud del pa\u00eds cuentan con Tensiones y desaf\u00edos de una atenci\u00f3n con pertinencia cultural hacia pueblos ind\u00edgenas...209la implementaci\u00f3n, en distintos grados de desarrollo del Programa Especial de Salud y Pueblos Ind\u00edgenas (PESPI). Este programa tiene como prop\u00f3sito \"contribuir al mejoramiento de las condiciones de sa - lud de los pueblos ind\u00edgenas, a trav\u00e9s del desarrollo progresivo de la pertinencia cultural en los programas de salud del sistema p\u00fablico\", y a trav\u00e9s de los ejes: equidad en salud, participaci\u00f3n social ind\u00edgena e interculturalidad, se efect\u00faan planes de trabajo anuales para imple - mentar acciones territoriales, levantadas en conjunto con las comu - nidades, asociaciones y organizaciones que trabajan en salud. Este no solo tiene el prop\u00f3sito de mejorar la situaci\u00f3n de salud de los pue - blos, adem\u00e1s incorpora elementos en pro del respeto, reconocimiento y protecci\u00f3n de los propios sistemas de salud o cosmovisi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas (Gobierno de Chile, 2011). Esta din\u00e1mica de trabajo y su validaci\u00f3n por parte de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena que se vincula al sector, cuya condici\u00f3n ineludible es su par - ticipaci\u00f3n, permiti\u00f3 que entre los a\u00f1os 2014-2017 se desarrollara el proceso de Participaci\u00f3n y Consulta sobre la propuesta reglamentaria del art\u00edculo 7 de la ley N\u00ba 20.584 que regula los derechos y deberes que tienen las personas en relaci\u00f3n con acciones vinculadas a su atenci\u00f3n de salud, cuyo documento de propuesta se encuentra a\u00fan en revisi\u00f3n entre la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, el Ministerio de Salud y la Presidencia. Por \u00faltimo, cabe se\u00f1alar que en el contexto sociopol\u00edtico en v\u00edas de la redacci\u00f3n de una Nueva Constituci\u00f3n para Chile, se gener\u00f3 como hito hist\u00f3rico la consideraci\u00f3n de la participaci\u00f3n de los pueblos ori - ginarios en la Convenci\u00f3n Constituyente, consolidando la represen - taci\u00f3n pol\u00edtica de 17 constituyentes de pueblos ind\u00edgenas, lo que per - mitir\u00e1 colocar en valor p\u00fablico las demandas y necesidades hist\u00f3ricas en salud y otras \u00e1reas que han sido invisibilizadas a lo largo de la historia. EL IMPACTO DE LA PANDEMIA POR COVID-19 EN LA VIDA COTIDIANA DE LOS PUEBLOS Y EN EL PROGRAMA ESPECIAL DE PUEBLOS IND\u00cdGENAS DISPUESTO EN CHILE Debido a la r\u00e1pida propagaci\u00f3n de un virus originario en la ciudad de Wuhan, China, el 11 de marzo del 2020 la OMS declar\u00f3 una pandemia por emergencia sanitaria internacional por Covid-19 y alert\u00f3 del gran impacto que esta pod\u00eda tener sobre los pa\u00edses menos desarrollados que disponen de sistemas de salud precarios. Para esa fecha, pa\u00edses como Argentina, Bolivia, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecua - dor, Panam\u00e1, Paraguay y Per\u00fa ya hab\u00edan notificado los primeros casos de Covid-19.Daisy Iturrieta Henr\u00edquez, Pamela Canabes Herrera y Cristian Torres Robles 210A medida en que avanz\u00f3 la pandemia, Am\u00e9rica Latina se trans - form\u00f3 en el epicentro. Chile ha estado entre los 20 pa\u00edses que a nivel global, registraron el mayor n\u00famero de contagiados y fallecidos por Covid-19 y con mayor n\u00famero de casos por mill\u00f3n de habitantes (CE - PAL, 2020). Sumando esto a la crisis sociosanitaria, se exacerbaron las de por s\u00ed amplias desigualdades sociales y econ\u00f3micas, recrude - ciendo la inestabilidad pol\u00edtica y social que ya asolaba al pa\u00eds previo de la llegada de la pandemia, con la revuelta que se genera a partir del estallido social del 18 de octubre del 2019. En lo que respecta a los territorios ind\u00edgenas, principalmente en las comunidades mapuche en la zona de la Araucan\u00eda, al sur de Chile, contin\u00faan problemas end\u00e9 - micos como la violencia pol\u00edtico-estructural ejercida por funcionarios estatales (carabineros, PDI, agentes de las fuerzas armadas, pol\u00edticos y empleados fiscales), grupos paramilitares y el sitio del \"Comando Jungla\" en territorios del Wallmapu, perpetuando las tensiones y con - flictos por situaciones de violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica y social contra el pueblo mapuche (Neira, 2020). La pandemia tampoco pudo frenar al sector privado con sus procesos extractivos como la miner\u00eda y la deforestaci\u00f3n en zonas ind\u00edgenas. En algunas regiones del mundo se ha evidenciado que las situacio - nes m\u00e1s cr\u00edticas se experimentan en zonas rurales y en los territorios habitados hist\u00f3ricamente por pueblos originarios. La pobreza y las brechas de inequidad inter\u00e9tnica son el elemento com\u00fan observable entre los pueblos ind\u00edgenas y donde se identifica un incremento de las desigualdades, pues son estos pueblos quienes contin\u00faan marginados y se enfrentan a altas tasas de pobreza, menor acceso a la salud y la educaci\u00f3n, menor capital humano e ingresos m\u00e1s bajos (De Ferran - ti et al., 2004; Gandelman et al., 2011; Hall y Patrinos, 2006; \u00d1opo, 2012). Lo anterior se refuerza con los hallazgos de un estudio realizado entre mayo y agosto del 2020, por el Centro de Estudios Intercultu - rales e Ind\u00edgenas (CIIR) titulado \"Los efectos socioecon\u00f3micos y cul - turales de la pandemia Covid 19 y del aislamiento social, preventivo y obligatorio en los Pueblos Ind\u00edgenas y Afrodescendientes en Chile\" (CEII, 2020), cuyo primer informe da cuenta del impacto en la vida cotidiana visualizado: 1) la disminuci\u00f3n de los reencuentros familia - res y la suspensi\u00f3n de las festividades tradicionales, las que desde su cosmovisi\u00f3n tienen un gran valor en el desarrollo de los ciclos de la vida; 2) dificultades para cumplir con el distanciamiento social y las restricciones en la movilidad territorial entre las zonas rurales y urba - nas, lo que trajo consecuencias en sus actividades productivas habi - tuales, como por ejemplo la participaci\u00f3n en ferias, generando dificul - tades en la comercializaci\u00f3n de sus productos y por ende impactando Tensiones y desaf\u00edos de una atenci\u00f3n con pertinencia cultural hacia pueblos ind\u00edgenas...211negativamente en las condiciones laborales y fuentes de trabajo; 3) desde un enfoque de g\u00e9nero, se relata la mayor carga vivenciada por las mujeres en las labores dom\u00e9sticas, quienes han asumido con ma - yor recarga de tiempo el cuidado y apoyo educacional en sus hijos; 4) finalmente, se coloca en tensi\u00f3n la brecha de acceso a Internet, pro - ducto de la suspensi\u00f3n de clases presenciales y transici\u00f3n a una edu - caci\u00f3n a distancia en formato online , que ha precarizado a\u00fan m\u00e1s el acceso a la educaci\u00f3n, dejando de manifiesto la situaci\u00f3n de privilegio sujeta a la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica de cada familia. En sinton\u00eda con lo anterior, en mayo del 2020, la Comisi\u00f3n Intera - mericana de Derechos Humanos, hizo un llamado de atenci\u00f3n a los Estados sobre las condiciones de vulnerabilidad con las que los pue - blos ind\u00edgenas estaban enfrentando la pandemia y les suger\u00eda tomar medidas respetando sus territorios y cosmovisi\u00f3n (OEA, CIDH, 2020), adem\u00e1s de: 1. Garantizar el derecho a la salud de los pueblos ind\u00edgenas en el contexto de la pandemia del Covid-19, desde los enfoques de interculturalidad, g\u00e9nero y solidaridad intergeneracional; to - mando en cuenta los cuidados preventivos, las pr\u00e1cticas cura - tivas y las medicinas tradicionales, con especial atenci\u00f3n a la situaci\u00f3n de los grupos en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad en relaci\u00f3n con la pandemia, especialmente personas mayores y/o con condiciones preexistentes, en \u00e1reas distantes a centros de salud; 2. Asegurar la participaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas, mediante la inclusi\u00f3n de sus entidades representativas, l\u00edderes/as y auto - ridades tradicionales, en la formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n m\u00e9di - ca de esta poblaci\u00f3n; 3. Adoptar medidas, incluyendo pol\u00edticas sociales, orientadas a mitigar los efectos socioecon\u00f3micos que las acciones sanita - rias que se implementen para la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de la salud en el marco de la pandemia de Covid-19, puedan causar en las formas de vida y el sustento econ\u00f3mico de los pueblos ind\u00edgenas, respetando el principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n; 4. Abstenerse, en el marco de la pandemia del Covid-19, de pro - mover iniciativas legislativas y/o autorizar proyectos extracti - vos, de explotaci\u00f3n o desarrollo en o alrededor de los territo - rios de los pueblos ind\u00edgenas, en virtud de la imposibilidad de llevar adelante los procesos de consulta previa, libre e Daisy Iturrieta Henr\u00edquez, Pamela Canabes Herrera y Cristian Torres Robles 212informada (debido a la recomendaci\u00f3n de la OMS de adoptar medidas de distanciamiento social) de conformidad con los est\u00e1ndares internacionales aplicables; 5. Extremar las medidas de protecci\u00f3n de los derechos humanos de los pueblos ind\u00edgenas en situaci\u00f3n de aislamiento volunta - rio y contacto inicial en el marco de la pandemia del Covid-19, procurando especialmente resguardar su salud y sus formas de vida, de acuerdo a su autodeterminaci\u00f3n y a los principios que rigen la actuaci\u00f3n estatal en relaci\u00f3n con estos grupos. Para el sector salud, la llegada de la pandemia por Covid-19 y su con - secuente abordaje desde distintos \u00e1mbitos por parte de los equipos de salud, implic\u00f3 la modificaci\u00f3n y/o ajustes de las actividades habitua - les, reconvirtiendo los tiempos de recurso humano y espacios de aten - ci\u00f3n, para instalar los planes de contingencia para enfrentarla, lo que sin duda ha puesto en tensi\u00f3n las acciones promocionales-preventivas de los distintos programas y de manera particular el PESPI. En este sentido, uno de los primeros \u00e1mbitos que se suspendieron fueron las acciones comunitarias y territoriales, las que se han ido re - cuperando a partir de la evoluci\u00f3n de las etapas del \"Plan Paso a Paso, Nos Cuidamos\", estrategia creada por el Gobierno de Chile y puesta en marcha en julio del 2020. El avance o retroceso de un paso particu - lar a otro est\u00e1 sujeta a indicadores epidemiol\u00f3gicos, red asistencial y trazabilidad1 (Gobierno de Chile, 2021). En el sector sanitario, el subregistro de la variable de pertenencia a pueblos ind\u00edgenas que pertenece al conjunto m\u00ednimo de datos b\u00e1sicos de identificaci\u00f3n de la persona en los registros de salud, dej\u00f3 en una posici\u00f3n desmejorada la informaci\u00f3n que corresponde a este segmen - to de la poblaci\u00f3n en lo concerniente a conocer el volumen de perso - nas contagiadas, con seguimiento en casos positivos y \u00faltimamente la cobertura de vacunaci\u00f3n. Esa situaci\u00f3n se traduce en informaci\u00f3n insuficiente para la toma de decisiones epidemiol\u00f3gicas, que en lo que va de la pandemia han sido din\u00e1micas, y puso de relieve el lento desa - rrollo del enfoque intercultural en los distintos programas sectoriales pese a los a\u00f1os de implementaci\u00f3n de acciones en dicho sentido. No contar con el enfoque instalado, significa que los esfuerzos por abor - dar la pandemia se encuentren con al menos dos obst\u00e1culos: 1) inter - venciones extempor\u00e1neas con mensajes no aplicables o disonantes a 1. El \"Plan Paso a Paso, Nos Cuidamos\", se comprende como una estrategia gra - dual para enfrentar la pandemia seg\u00fan la situaci\u00f3n sanitaria de cada zona en parti - cular. Se trata de 4 escenarios o pasos graduales, que van desde la cuarentena hasta la apertura inicial, con restricciones y obligaciones espec\u00edficas.Tensiones y desaf\u00edos de una atenci\u00f3n con pertinencia cultural hacia pueblos ind\u00edgenas...213la realidad local de cada territorio; y, 2) evidenci\u00f3 la escasez de recur - sos formados en interculturalidad que pudieran contribuir a realizar los ajustes requeridos en esta contingencia. Vinculado a lo anterior, se debe colocar en valor p\u00fablico la acci\u00f3n de los dirigentes y autoridades tradicionales de los distintos pueblos, quienes han cumplido un rol trascendental en la vinculaci\u00f3n con las autoridades de los gobiernos locales e implementaci\u00f3n de acciones dirigidas a mitigar las necesidades territoriales, la generaci\u00f3n de re - comendaciones para la instalaci\u00f3n de barreras sanitarias y/o cordo - nes sanitarios autoconvocados, la gesti\u00f3n de wifi para el acceso a la educaci\u00f3n a distancia y teletrabajo, la promoci\u00f3n de medidas para el control de la enfermedad y por sobre todo la gesti\u00f3n de catastros que han facilitado el proceso de testeo, trazabilidad y aislamiento en bidi - reccionalidad a los esfuerzos de los equipos de Salud. En el caso particular del PESPI, signific\u00f3 por una parte, dejar de realizar un n\u00famero significativo de actividades propias e inherentes a la naturaleza comunitaria del mismo, y por otro, la suspensi\u00f3n de las atenciones de agentes de medicina tradicional ind\u00edgena, dependien - do de la realidad de cada servicio de salud. Sin embargo, tambi\u00e9n se generaron coordinaciones desde la referencia nacional, para ajustar actividades ya definidas en el programa anual. Ello implic\u00f3: 1) crear y adaptar documentos de educaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la prevenci\u00f3n del contagio, incorporando la pertinencia cultural en los contenidos; 2) realizar actividades remotas de coordinaci\u00f3n entre el equipo y las co - munidades ind\u00edgenas; y 3) realizaci\u00f3n de conversatorios ampliados aprovechando la opci\u00f3n de conexi\u00f3n remota, lo que permiti\u00f3 conocer el abordaje de este proceso desde la perspectiva de distintas culturas que se ubican a lo largo del territorio nacional. Finalmente, se puede dar cuenta del desarrollo por parte del Mi - nisterio de Salud de un documento que establece recomendaciones y orientaciones para abordar las acciones en el contexto de la pandemia considerando la pertinencia cultural a nivel local (Gobierno de Chile, 2020). En lo que va transcurrido de la pandemia, determinar en t\u00e9rminos de carga de enfermedad si el Covid-19 afecta de forma espec\u00edfica a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es un trabajo a\u00fan en desarrollo y con menos informaci\u00f3n que para la poblaci\u00f3n general. Sin embargo, seg\u00fan an - tecedentes de la CEPAL (2020), se puede asumir que la poblaci\u00f3n in - d\u00edgena, \"una vez expuestos al SARS-CoV-2, son quienes se ver\u00e1n m\u00e1s afectados en el \u00e1mbito sanitario por no contar con las condiciones materiales imprescindibles para prevenir los contagios, sino que tam - bi\u00e9n sufrir\u00e1n peores consecuencias socioecon\u00f3micas por las restric - ciones de las medidas extraordinarias impuestas por los gobiernos Daisy Iturrieta Henr\u00edquez, Pamela Canabes Herrera y Cristian Torres Robles 214para contener el virus, as\u00ed como por las precarias condiciones labora - les, muchas veces informales, en que estos pueblos ind\u00edgenas realizan sus trabajos\", planteamiento que pone nuevamente en la discusi\u00f3n si los esfuerzos por instalar acciones con pertinencia cultural han sido lo suficientemente significativas o hay otras variables no sanitarias en juego para que ello no ocurra. \u00bfC\u00d3MO AVANZAR DESDE UN ENFOQUE DE DERECHOS, HACIA UNA ATENCI\u00d3N CON PERTINENCIA CULTURAL EN EL CONTEXTO DE PANDEMIAS? Se tiene claro que la pandemia ha tenido un mayor impacto en los sectores sociales que, hist\u00f3ricamente, han quedado excluidos del po - der pol\u00edtico y econ\u00f3mico. En el caso particular de los pueblos origina - rios se han visto sistem\u00e1ticamente vulnerados sus derechos pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales y culturales, coloc\u00e1ndolos entre los segmentos de la poblaci\u00f3n m\u00e1s empobrecidos y con menor acceso a servicios b\u00e1sicos y una alta vulnerabilidad en el mercado laboral (OIT, 2020, 2019). Teniendo en cuenta el contexto general de exclusi\u00f3n y margina - ci\u00f3n social que han vivenciado hist\u00f3ricamente los pueblos ind\u00edgenas, era de esperar que estos fueran de los grupos vulnerables afectados de manera desproporcionada por dichas inequidades y la pandemia, tanto en t\u00e9rminos sanitarios como socioecon\u00f3micos. Al respecto, la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Ca - ribe (CEPAL, 2020) en conjunto con diversas entidades y agencias in - ternacionales y regionales, sistematizaron una serie de orientaciones y recomendaciones para los Estados, orient\u00e1ndoles para que den res - puesta al contexto de pandemia que experimentan los pueblos origi - narios, e incentivando a los gobiernos a visibilizar y responder a los distintos efectos de la crisis sociosanitaria y a prestar atenci\u00f3n a las repercusiones de las medidas de prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n en sus derechos individuales y colectivos, incluidos el derecho a la sa - lud y a la vida, pero de las cuales han tenido poca acogida en Am\u00e9rica Latina (pp. 11-12). Dichas propuestas han tenido su fundamento en instrumentos como la Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas, el Convenio 169 sobre Pueblos In - d\u00edgenas y Tribales de la OIT; la resoluci\u00f3n N\u00ba 2020; ACNUDH, 2020; CIDH, 2020, p. 18). En Chile, los primeros acercamientos de trabajo entre las comuni - dades ind\u00edgenas y el sector sanitario, se enmarcaron en reconocer la diversidad cultural y en este sentido, la \u00faltima reforma de salud recoge estos planteamientos y enfatiza la interculturalidad como una de las tareas a desarrollar en el sector, realizando modificaciones normativas Tensiones y desaf\u00edos de una atenci\u00f3n con pertinencia cultural hacia pueblos ind\u00edgenas...215en ley de autoridad sanitaria, reglamento org\u00e1nico del Ministerio de Salud y sus respectivos servicios. Pese al mandato jur\u00eddico existente, este camino se va llenando de obst\u00e1culos, si no se avanza en la comprensi\u00f3n y conocimiento res - pecto a que ning\u00fan sistema m\u00e9dico por si solo logra satisfacer las demandas y necesidades de la totalidad de la poblaci\u00f3n; y, tambi\u00e9n, asimilar el otorgamiento de prestaciones de salud como transferencia de derechos, parece ser el trabajo que requiere mayor profundizaci\u00f3n y desarrollo de estrategias en distintos niveles. No obstante, a nivel gubernamental se han hecho esfuerzos diri - gidos a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en algunas regiones, por ejemplo, ge - nerando material audiovisual (Ministerio de Salud de Chile, 2020a, 2020b y 2020c), destinando recursos financieros para prestar ayuda social a trav\u00e9s de kits de alimentos y de higiene (CONADI, 2020a), creando material educativo para la primera infancia sobre el Covid-19 en las lenguas ind\u00edgenas mapuche, aymara y rapa nui (CONADI, 2020b) y algunos protocolos de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud para la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en el contexto de pandemia por Covid-19 (Gobierno de Chile, 2020). Por su parte, dadas las limitadas y en ocasiones, poco pertinentes acciones de protecci\u00f3n social de los gobiernos latinoamericanos para resistir a la pandemia debido a la diversidad cultural en sus territo - rios, los pueblos ind\u00edgenas en el ejercicio de su derecho a la autode - terminaci\u00f3n, han desarrollado sus propios mecanismos de protecci\u00f3n social para hacer frente a las vulnerabilidades econ\u00f3micas y sociales a trav\u00e9s de algunos ejemplos de resistencia colectiva (CEPAL, 2020). Algunas de las acciones implementadas por organizaciones y comu - nidades ind\u00edgenas en Chile fueron las barreras sanitarias para evitar el ingreso de turistas y for\u00e1neos a sus comunidades (Vargas, 2020; Amigos Penquistas, 2020); otras adoptaron medidas desde la medi - cina tradicional como la implementaci\u00f3n de invernaderos comunita - rios para abastecer de hierbas medicinales a la poblaci\u00f3n (Aconcagua Digital, 2021), entrega de elementos de protecci\u00f3n personal junto a preparados medicinales locales (Programa PESPI Aconcagua 2020); y otras m\u00e1s han recurrido a instancias judiciales para exigir al Gobierno que aplique pol\u00edticas especiales para afrontar adecuadamente la crisis sanitaria (El Desconcierto, 2020; El Mostrador, 2020). La academia tambi\u00e9n ha impulsado iniciativas para visibilizar a los pueblos ind\u00edgenas en el contexto de la pandemia. Ejemplo de ello son las acciones impulsadas por algunas universidades, entre ellas, la Escuela de Medicina de la Universidad de Valpara\u00edso que gener\u00f3 espacios de encuentro y an\u00e1lisis de experiencias entre especialistas nacionales e internacionales y organizaciones de pueblos originarios Daisy Iturrieta Henr\u00edquez, Pamela Canabes Herrera y Cristian Torres Robles 216en Chile (Universidad de Valpara\u00edso, 2021) y la continuidad del Inter - nado Electivo Rural con enfoque intercultural; la Universidad de la Frontera por su parte levant\u00f3 un observatorio de noticias sobre Co - vid-19 y pueblos ind\u00edgenas (IEII, 2020a) y elabora informes epidemio - l\u00f3gicos sobre la pandemia en los territorios del pueblo mapuche (IEII, 2020b) al igual que el Centro de Estudios Interculturales e Ind\u00edgenas quienes tambi\u00e9n generaron una serie de informes sobre los efectos del Covid-19 en las comunidades ind\u00edgenas (CEII, 2020). Es precisamente en este primer informe, con los resultados del es - tudio \"Los efectos socioecon\u00f3micos y culturales de la pandemia Covid 19 y del aislamiento social, preventivo y obligatorio en los Pueblos In - d\u00edgenas y Afrodescendientes en Chile\" (2020), los agentes de los pue - blos entrevistados dejan de manifiesto una serie de recomendaciones, entre las cuales destacan: 1) La implementaci\u00f3n de metodolog\u00edas de informaci\u00f3n y educa - ci\u00f3n sobre medidas de prevenci\u00f3n y cuidado, pertinentes a cada territorio y desagregadas por cada pueblo. 2) Habilitar espacios de atenci\u00f3n, hospitalizaci\u00f3n y residencias sanitarias dentro de los territorios, colocando en el centro de la toma de decisiones el arraigo cultural y las posibilidades de acompa\u00f1amiento familiar y comunitario en el cuidado, princi - palmente de quienes tienen precarias condiciones de habitabi - lidad, viven solos y/o adultos mayores que requieren mayor atenci\u00f3n y monitoreo. 3) Vinculado a lo econ\u00f3mico y condiciones de sobrevivencia, se sugiere mayor activaci\u00f3n de los municipios rurales y la crea - ci\u00f3n de apoyos estatales para los trabajadores independientes, agricultores, ganaderos, artesanos y peque\u00f1os empresarios de los servicios tur\u00edsticos, quienes han visto mayormente afecta - dos sus ingresos. 4) Desde las problem\u00e1ticas de salud mental que se han ido pre - sentando, se propone integrar el apoyo permanente de profe - sionales psic\u00f3logos para el acompa\u00f1amiento emocional de los temores, inseguridades y angustias para enfrentar el contexto de pandemia. 5) El desarrollo de una cultura alimentaria que propenda a un trabajo colectivo y colaborativo, dando lugar a huertos comu - nitarios en los centros de cuidado de personas de la tercera edad, escuelas, sedes comunitarias y/u otros espacios, con el fin de mitigar la hambruna en los territorios m\u00e1s alejados. Tensiones y desaf\u00edos de una atenci\u00f3n con pertinencia cultural hacia pueblos ind\u00edgenas...2176) Finalmente, se sugiere potenciar la ense\u00f1anza de la medicina tradicional, considerando las potencialidades de las hierbas medicinales, la elaboraci\u00f3n de jarabes, cremas y/u otras for - mas terap\u00e9uticas las que a lo largo de la historia han favoreci - do el cuidado colectivo y sanaci\u00f3n de enfermedades. A partir de lo mencionado, se considera que cualesquiera que sea la puesta en marcha de un programa, acci\u00f3n o actividad para los pue - blos originarios en un Estado multicultural, debiera plantearse desde un enfoque intercultural, el cual implica una forma de relaci\u00f3n entre el Estado-Sociedad, (y para quienes \u00e9l trabajan) y las personas perte - necientes a pueblos ind\u00edgenas en condiciones de horizontalidad, que reconozca, asimismo, la diversidad cultural de quienes interact\u00faan en el di\u00e1logo de b\u00fasqueda de mejor salud y acceso a las prestaciones. En este sentido, el aprendizaje ancestral respecto a la vivencia de pan - demias y la validaci\u00f3n de esa experiencia, surge como un necesario aprendizaje para los equipos de salud en el actual escenario. CONCLUSIONES Durante estos complejos meses de crisis sanitaria se han observado las enormes dificultades que hoy existen para el sistema de salud. Los equipos de salud desplegados en el territorio han tenido que enfren - tar una gran batalla contra la actual pandemia, generando desgaste, fatiga y frustraci\u00f3n. Los pueblos originarios tambi\u00e9n han sido foco de atenci\u00f3n en estos meses, tanto por la misma pandemia y sus efectos sociales, como por los desaf\u00edos de encuentros interculturales en con - textos de tensi\u00f3n social como se dan en una emergencia sanitaria. En los territorios ind\u00edgenas de conflicto por las reiteradas vio - laciones a los derechos humanos se debieran reforzar mecanismos para prevenir, investigar, esclarecer y sancionar todo acto de violen - cia perpetrado por agentes estatales y grupos de choque. Asimismo, abstenerse de aprobar proyectos extractivos, de expansi\u00f3n agr\u00edcola o forestal en sus territorios. La consideraci\u00f3n de la salud, como derecho humano fundamental, es el elemento central para el abordaje de situaciones complejas como el enfrentamiento de una pandemia y en condiciones de desigualdad preexistentes como las que afectan a pueblos ind\u00edgenas; ello permiti - r\u00eda entenderla como pol\u00edtica p\u00fablica transversal y no solo como \u00e1m - bito de competencia del sector sanitario. La actual situaci\u00f3n de Chile, adolece de esa caracterizaci\u00f3n, y ello ha implicado que los equipos de salud locales deban enfrentar una emergencia sanitaria de esta mag - nitud, sin las herramientas de contexto, con recursos escasos de toda Daisy Iturrieta Henr\u00edquez, Pamela Canabes Herrera y Cristian Torres Robles 218\u00edndole, y sometidos a la toma de decisiones centralizada, con todos los costos que ello ha significado. Las consecuencias econ\u00f3micas y sociales que trajo la pandemia han demostrado de manera expl\u00edcita las vulneraciones a que se ven expuestas en el pa\u00eds las personas pertenecientes a pueblos ind\u00edgenas, y con pesar cabe preguntarse si el subregistro de variable de pertenen - cia a pueblos ind\u00edgenas en salud, se vuelve una vulneraci\u00f3n adicional. Si bien, desde el nivel gubernamental se han hecho esfuerzos para mitigar el impacto de la pandemia en los pueblos originarios, a\u00fan existen comunidades en donde los apoyos han sido escasos o muy limitados, por tanto la implementaci\u00f3n de cualquier acci\u00f3n debiera ser planificada a partir de fomentar el registro de la variante de perte - nencia a pueblos originarios y que toda acci\u00f3n se lleve a cabo bajo el principio de participaci\u00f3n social de los pueblos y bajo el enfoque de pertinencia cultural para as\u00ed llegar a aquellas comunidades que a\u00fan est\u00e1n quedando fuera. En el caso de Chile, la pandemia vino a mostrar de manera incues - tionable la determinaci\u00f3n social que est\u00e1 a la base de nuestra socie - dad, y como esta categor\u00eda debe ser considerada en la discusi\u00f3n a la hora de la toma de decisiones sanitarias. Para que ello sea posible, debe entenderse el valor que reviste la formaci\u00f3n intercultural y en ello resulta urgente que la academia incorpore esta formaci\u00f3n de ma - nera estable en todas las carreras de salud. Adem\u00e1s, le cabe al sector salud, profundizar y persistir en sistemas de capacitaci\u00f3n continua de sus equipos en enfoque de derechos, de - terminantes sociales de la salud y trabajo comunitario, no como do - minios deseables en el equipo, sino como formaci\u00f3n obligatoria para todos/as/es. La abogac\u00eda en salud de los pueblos ind\u00edgenas requiere el conoci - miento de los roles de los distintos actores, que permita identificar la inequidades presentes, los recursos disponibles y sobre todo la cons - trucci\u00f3n de estrategias colectivas que den lugar al cumplimiento efec - tivo de las normativas ya existentes y avanzar hacia mejores instru - mentos de trabajo. Para ello pareciera ser que es requisito ineludible dotar a los establecimientos de salud de equipos interculturales. Des - de la interacci\u00f3n de cosmovisiones diversas es posible avanzar hacia los derechos plenos, tanto individuales como colectivos en salud. Esta pandemia, sin duda, nos ofrece la oportunidad de tensionar las bases conceptuales y ejercicio pr\u00e1ctico del actual modelo de salud, con el fin de avanzar, posicionar y ponderar la necesidad sentida de los pueblos sobre la garant\u00eda y protecci\u00f3n de sus derechos.Tensiones y desaf\u00edos de una atenci\u00f3n con pertinencia cultural hacia pueblos ind\u00edgenas...219BIBLIOGRAF\u00cdA ACNUDH (Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos). (2020, mayo). Covid-19 est\u00e1 devastando a las comunidades ind\u00edgenas del mundo y no s\u00f3lo se trata de la salud\"-advierte experto de la ONU. https://www.ohchr.org/SP/ NewsEvents/Pages/DisplayNews. aspx?NewsID=25893&LangID=S Aconcagua Digital. (2021, 28 de mayo). Inauguran invernadero y compostaje para la Asociaci\u00f3n Ind\u00edgena Paillacar en Putaendo, Putaendo. https://www .aconcaguadigital.cl/ inauguran-invernadero-y-compostaje-para-la-asociacion- indigena-paillacar-en-putaendo/ Alarc\u00f3n, Ana Mar\u00eda et al. (2004). Pol\u00edtica de Salud Intercultural Perspectiva de usuarios mapuches y equipos de salud en la IX regi\u00f3n, Chile. Revista M\u00e9dica de Chile, 132 , 1109-1114. Amigos Penquistas. (2020, 4 de abril). Organizaciones sociales deciden cerrar Tir\u00faa para evitar avance del Covid-19. https:// amigospenquistas.cl/2020/04/04/ organizaciones-socialesdeciden-cerrar-tirua-para-evitar-avance- del-covid-19/ CEII (Centro de Estudios Interculturales e Ind\u00edgenas). (2020). Los efectos socioecon\u00f3micos y culturales de la pandemia Covid-19 y del aislamiento social, preventivo y obligatorio en los Pueblos Ind\u00edgenas y Afrodescendiente en Chile. Primer Informe Parcial. http://www.ciir.cl/ciir.cl/wp-content/uploads/2020/07/policy- paper-UPP-n%C2%BA-9-2020.pdf CEII (Centro de Estudios Interculturales e Ind\u00edgenas). (2020, 24 de julio). Covid-19 y sus efectos en los pueblos originarios\". http:// www.ciir.cl/ciir.cl/ covid-19-y-sus-efectos-en-lospueblos-originarios CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe). (2020). El impacto del Covid-19 en los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina-Abya Yala: entre la invisibilizaci\u00f3n y la resistencia colectiva. Documentos de Proyectos (LC/ TS.2020/171). Santiago de Chile: CEPAL. CIDH (Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos). (2020a). Pandemia y Derechos Humanos en las Am\u00e9ricas: Resoluci\u00f3n 1/2020, Washington, D.C. CONADI (Corporaci\u00f3n Nacional de Desarrollo Ind\u00edgena). (2020a, 19 de abril). CONADI entregar\u00e1 ayuda a comunidades ind\u00edgenas del pa\u00eds por Coronavirus\". http://www .conadi.gob.cl/noticias/Daisy Iturrieta Henr\u00edquez, Pamela Canabes Herrera y Cristian Torres Robles 220conadi-entregara-ayuda-a-comunidadesindigenas-del-pais-por- coronavirus. CONADI (Corporaci\u00f3n Nacional de Desarrollo Ind\u00edgena). (2020b, 17 de septiembre). UNICEF, JUNJI y CONADI lanzan libros infantiles sobre la pandemia traducidos al aymara, mapudungun y rapa nui. http://www.conadi.gob.cl/noticias/ unicef-junji-y-conadi-lanzan-libros-infantiles-sobre-la-pandemia- traducidos-al-aymara-mapuzugun-y-ra Convenio OIT 169 (1989). Sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales en pa\u00edses independientes. De Ferranti, David et al. (2005 [2004]). Desigualdad en Am\u00e9rica Latina: \u00bfromper con la historia? Bogot\u00e1: Banco Mundial/ Alfaomega. El Desconcierto. (2020, 6 de julio). Organizaciones de pueblos originarios solicitan pol\u00edticas focalizadas para enfrentar el Covid-19. https://www.eldesconcierto.cl/nacional/2020/07/06/ organizaciones-de-pueblos-originarios-solicitan-politicas- focalizadas-para-enfrentar-el-covid-19.html El Mostrador (2020, 31 de julio). Organizaciones ind\u00edgenas denuncian que el MINSAL 'no ha levantado datos estad\u00edsticos sobre el contagio, decesos y trazabilidad de Covid-19 excluding forces: a review of the literature on the economic situation of indigenous peoples, afro-descendants, and people living with disability. Latin American Politics and Society, 53(4). Gobierno de Chile. (2004). Pol\u00edtica de Nuevo Trato con los Pueblos Ind\u00edgenas: Derechos Ind\u00edgenas, Desarrollo con Identidad y Diversidad Cultural. Santiago de Chile. http://www.mapuche. info/mapuint/newtreat040400.pdf Gobierno de Chile. (2011). Programa de Pueblos Ind\u00edgenas. Santiago de Chile. Gobierno de Chile. (2021). https://www .gob.cl/coronavirus/ Gobierno de Chile. (2020). Respuesta del Estado de Chile al cuestionario conjunto de los titulares de mandatos de los Tensiones y desaf\u00edos de una atenci\u00f3n con pertinencia cultural hacia pueblos ind\u00edgenas...221procedimientos especiales. https://ohchr.org/Documents/ HRBodies/SP/Covid/States/Chile.docx. Hall, Gillette y Patrinos, Harry. (2006). Pueblos ind\u00edgenas, pobreza y desarrollo humano en Am\u00e9rica Latina 1994-2004 . Bogot\u00e1: Banco Mundial/Mayo, l Ediciones. IEII (Instituto de Estudios Ind\u00edgenas e Interculturales). (2020a). Noticias Covid-19 y pueblos ind\u00edgenas. http://estudiosindigenas. ufro.cl/index.php/noticias/78-link2 IEII (Instituto de Estudios Ind\u00edgenas e Interculturales). (2020b). Reportes Covid-19 territorios mapuche. http://estudiosindigenas. ufro.cl/index.php/reportes-covid-19-comunas-mapuche MEDPI (Mecanismo de Expertos sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas). (2020). Covid-19 un desaf\u00edo m\u00e1s para los pueblos ind\u00edgenas. https://www .un.org/development/desa/indigenous- peoples-es/wp-content/uploads/sites/34/2020/05/ COVIDStatementEMRIP_SP.pdf. Ministerio de Salud de Chile. (2020a). K'umara\u00f1ataki para estar sanos. https://seremi15.redsalud.gob.cl/ kumaranataki-para-estar-sanos/ Ministerio de Salud de Chile. (2020b). Covid-19. https://www. youtube.com/watch?v=i-4ndxRT_zo Ministerio de Salud de Chile. (2020c). Recomendaciones Covid-19 otras lenguas. https://saludresponde.minsal.cl/ recomendaciones-covid19-otras-lenguas/ Neira, Roberto. (2020, 11 de junio). INDH present\u00f3 recurso a favor de comunidad del werk\u00e9n asesinado en Collipulli. Radio Cooperativa . https://www.cooperativa.cl/noticias/pais/region-de- la-araucania/indh-Presento-recurso-a-favor-de-comunidad-del- werken-asesinado-en/2020-06-11/172735.html Norma General Administrativa N\u00ba 16: Interculturalidad en los Servicios de Salud. Res. Exenta 216 de 2006. Ministerio de Salud. \u00d1opo, Hugo. (2012). New Century, Old Disparities: Gender and Ethnic Earnings Gaps in Latin America and the Caribbean . Washington, D.C.: Banco Mundial/Banco Interamericano de Desarrollo (BID). OEA, CIDH. 82020, 6 de mayo). Comunicado de Prensa. http://www. oas.org/es/cidh/prensa/comunicados/2020/103.asp OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo). (2019). Aplicaci\u00f3n del Convenio sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales, N\u00ba 169 de la OIT: hacia un futuro inclusivo, sostenible y justo, Ginebra.Daisy Iturrieta Henr\u00edquez, Pamela Canabes Herrera y Cristian Torres Robles 222OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo). (2020, mayo). La Covid-19 y el mundo del trabajo: un enfoque en los pueblos ind\u00edgenas y tribales. Nota Informativa de la OIT. https://www.ilo. org/wcmsp5/groups/public/---dgreports/---dcomm/documents/ publication/wcms_746902.pdf OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud). (2005, 30 de enero). Acerca del brote del nuevo coronavirus (2019-nCoV). https:// www.who.int/es/news/ item/30-01-2020-statement-on-the-second-meeting-of-the- international-health-regulations-(2005)-emergencycommittee- regarding-the-outbreak-of-novel-coronavirus-(2019-ncov) OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud). (2020). Declaraci\u00f3n sobre la segunda reuni\u00f3n del Comit\u00e9 de emergencias del Reglamento Sanitario Internacional. Pol\u00edtica de Salud y Pueblos Ind\u00edgenas. Res. Exenta N\u00ba 91 de 2006. Ministerio de Salud. Programa Especial de Salud y Pueblos Ind\u00edgenas. Res. Exenta N\u00ba 160 de 2021. Ministerio de Salud. Salud, Cultura y Territorio. (1988). Bases para una Epidemiolog\u00eda Intercultural. Ministerio de Salud. Servicio de Salud Araucan\u00eda Sur. Salud y Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas en Chile. (2009). Ministerio de Salud. Universidad de Valpara\u00edso. (2021). Medicina UV incorpora enfoque de derechos en la malla curricular. Revista Escuela de Medicina, UV, 26, 66-67. https://issuu.com/medicinauv/docs/revista_ escuela_de_medicina_uv_n_26_2 21 Vargas, Jos\u00e9 Luis. (2020). El control territorial de las comunidades mapuche del Lago Maihue para defenderse del Covid-19. Revista Territorio Sur . https://revistaterritoriosur.wordpress. com/2020/05/05/ el-control-territorial-de-las-comunidades-mapuche-del-lago- maihue-para-defenderse-delcovid-19/223G\u00c9NERO Y MUNDO DEL TRABAJO DESDE LA DETERMINACI\u00d3N SOCIAL Realidades y desaf\u00edos en las pr\u00e1cticas odontol\u00f3gicas. El caso de Bogot\u00e1 Mar\u00eda Carolina Morales Borrero INTRODUCCI\u00d3N Este texto revisa las profundas transformaciones del mundo del traba - jo y sus expresiones en pol\u00edticas neoliberales en el sector salud; se\u00f1ala los impactos y da\u00f1os sobre los modos de vida de les trabajadores de la odontolog\u00eda, situades en algunos territorios urbanos de ciudades que sufren el mayor avance neoliberal, como es el caso de Bogot\u00e1. Se toma el contexto sind\u00e9mico1 ocasionado por la infecci\u00f3n de la Covid-19, aproxim\u00e1ndonos a las desproporcionadas desigualdades de g\u00e9nero, de clase social y de edad existentes y fuertemente agravadas por esta, para evidenciar los procesos que han determinado la inequidad en que se subsumen les trabajadores de las pr\u00e1cticas odontol\u00f3gicas y las co - munidades sujetas de la atenci\u00f3n del trabajador de la salud. Convoca - mos a pensamientos, sentimientos y acciones cr\u00edticas con fundamento en la salud colectiva latinoamericana (Breilh, 2021; Sol\u00edz Torres, 2020; (Arruzza, Bhatta - charya y Fraser, 2019), con aportes a la comprensi\u00f3n y a la explicaci\u00f3n 1. Se entiende por sindemia, como la define Merrill Singer, una sinergia de los as - pectos biol\u00f3gicos de la expansi\u00f3n de enfermedades y de las condiciones epid\u00e9micas, que se potencian fuertemente por todos los aspectos sociales, econ\u00f3micos y pol\u00ed - ticos que las determinan; estas afecciones se concentran especialmente en los po - bladores que han vivido bajo patrones de desigualdad muy arraigados socialmente. Mar\u00eda Carolina Morales Borrero 224de los asuntos sociales y pol\u00edticos de la salud bucal. Asimismo, apor - tamos a la construcci\u00f3n de evidencias acerca de los procesos cr\u00edticos que persisten y que reproducen las desigualdades en salud e insisti - mos en la materializaci\u00f3n de acciones colectivas que nos movilicen para superar paso a paso los procesos que determinan esta inequidad. En la primera parte se esbozan los fundamentos te\u00f3rico-metodo - l\u00f3gicos del texto, enseguida se destaca el funcionamiento del actual mundo del trabajo y de la crisis laboral sanitaria en contextos neolibe - rales, para continuar con los impactos de la sindemia por la Covid-19 en el trabajador de la salud y la salud bucal. Se describe la precariza - ci\u00f3n laboral en los modos de vida de los trabajadores de las pr\u00e1cticas odontol\u00f3gicas en Bogot\u00e1 desde la aproximaci\u00f3n te\u00f3rico-metodol\u00f3gica de la determinaci\u00f3n social. A manera de conclusiones destacamos los principales cambios del mundo del trabajo en la odontolog\u00eda y en sus pr\u00e1cticas y recomendamos realizar investigaci\u00f3n y contrasta la situa - ci\u00f3n vital y laboral de los trabajadores no profesionales. Una perspectiva de g\u00e9nero en el mundo del trabajo nos aproxima al reconocimiento de las opresiones sobre los modos de vivir de les tra - bajadores y a sus expresiones en los deterioros de la salud y de la vida, as\u00ed como del cuidado de la misma. Una perspectiva de g\u00e9nero visibili - za las marcas de las desigualdades en los cuerpos de les trabajadores, en las familias y en las sociedades, ocasionadas por un r\u00e9gimen de g\u00e9nero patriarcal que requiere, adem\u00e1s de ser estudiado y compren - dido en toda su complejidad, ser intervenido en sus ra\u00edces coloniales generando las transformaciones necesarias en muchos niveles y en distintas esferas de la organizaci\u00f3n social, pol\u00edtica y econ\u00f3mica de la vida humana. El trabajo digno y decente, derecho humano fundamental, que pro - vee el sustento social y \u00e9tico pol\u00edtico de la mayor\u00eda de les pobladores, ha sido continua y largamente vulnerado y adem\u00e1s destituido como derecho social y universal, como resultado de las reformas globali - zantes que han sido implantadas al mundo del trabajo. Estas refor - mas, al situar a les empleades en estatus migratorios indefinidos con marcas de desigualdades por clase social, edad, g\u00e9nero, capacidades y etnia, se van acumulando sobre los cuerpos feminizados, constitu - yendo opresiones que deben enfrentar les trabajadores en la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina, con escasa o nula regulaci\u00f3n estatal. Una evidencia de estas grandes injusticias sociolaborales, se configura al observar sistem\u00e1ticamente las transformaciones del mundo del trabajo y las pol\u00edticas neoliberales que se han colocado en el centro de la vida de las trabajadoras del sector salud. En este marco, la invasi\u00f3n del mer - cado laboral y de la prestaci\u00f3n de servicios de atenci\u00f3n odontol\u00f3gica, por parte de poderosas corporaciones que detentan la propiedad de G\u00e9nero y mundo del trabajo desde la determinaci\u00f3n social 225capitales for\u00e1neos, cumplen una funci\u00f3n muy espec\u00edfica dentro de las pol\u00edticas, en lo meso y en lo micro, y en las relaciones de poder globali - zado del complejo m\u00e9dico-odontol\u00f3gico industrial y financiero (Fore - ro, 2018). Las corporaciones penetran los espacios y los tiempos de las pr\u00e1cticas en salud, generando formas de subsunci\u00f3n de les empleades, de algunos grupos empresariales y de las comunidades, con apoyo del gran capital, con extensi\u00f3n del uso de tecnolog\u00edas duras2 y con el desplazamiento de las tecnolog\u00edas blandas, cuando no son reducidas a su m\u00ednima expresi\u00f3n. En la odontolog\u00eda, profesi\u00f3n largamente feminizada, se viven los efectos de la precarizaci\u00f3n del trabajo, as\u00ed como los da\u00f1os de la priva - tizaci\u00f3n de los sistemas de salud sobre la vida de la mayor\u00eda de traba - jadoras y sobre la vida de los trabajadores de la profesi\u00f3n en general. Es muy importante entender la acci\u00f3n patriarcal del estado, la acci\u00f3n del capital y de la cultura al oprimir y racializar al sector salud y el sector laboral, en un mismo cuerpo: el de las mujeres. Por ello inter - pelamos: la divisi\u00f3n sexual del trabajo que produce transformaciones situadas en territorios concretos, para hacer del cuidado una carga exclusiva e intensiva para las mujeres trabajadoras con y sin remune - raci\u00f3n. Cuestionamos c\u00f3mo se producen y se reproducen las desigual - dades en los modos de vivir de los trabajadores m\u00e1s vulnerabilizados. Persistimos en la formulaci\u00f3n y en la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fa - blicas de salud bucal capaces de sostener y de sustentar procesos jus - tos y realmente democr\u00e1ticos tanto en el proceso de trabajo, como en la organizaci\u00f3n de servicios y entidades que implementan decisiones laborales y en salud por y para la equidad de todes. EL ACTUAL MUNDO DEL TRABAJO Y LA CRISIS LABORAL SANITARIA EN CONTEXTOS NEOLIBERALES Las actuales condiciones laborales y de empleo que viven y enfrentan les trabajadores del sector salud se desprenden de las pol\u00edticas for - muladas por los estados y por los gobiernos en distintas escalas, con efectos en todas las relaciones de poder que existen entre los empresa - rios y la fuerza de trabajo de los empleados. En, por ejemplo, los con - tratos y los salarios, favoreciendo el funcionamiento de las empresas y la acumulaci\u00f3n de capital de las clases capitalistas, descuidando la 2. Tecnolog\u00edas duras est\u00e1n constituidas por los protocolos de atenci\u00f3n, las direc - trices, los procesos y las t\u00e9cnicas sugeridas por las instituciones y empleadas en el acto cl\u00ednico de la atenci\u00f3n en salud por parte del trabajador o el operador. Las tec - nolog\u00edas blandas se definen por la forma como se cuida y se debe cuidar la salud y la vida al valorar las relaciones entre los seres humanos involucrados en el proceso de atenci\u00f3n. En T \u00falio B. Franco y Emerson E. Merhy. (2016). Trabajo, producci \u00f3n del cuidado y subjetividad en salud . Buenos Aires: Lugar Editorial.Mar\u00eda Carolina Morales Borrero 226protecci\u00f3n social y la salud de los trabajadores. En las formas como se organiza el mundo del trabajo como resultado de la flexibilizaci\u00f3n y desregulaci\u00f3n generalizada de las pol\u00edticas laborales. En la inestabili - dad laboral y la escasa protecci\u00f3n y de seguridad social del trabajador, generando mayor informalidad laboral. Sumado a lo anterior, al considerar que la participaci\u00f3n sindical es una cuesti\u00f3n \u00e9tico-pol\u00edtica e ideol\u00f3gica, se ve una organizaci\u00f3n y una distribuci\u00f3n asim\u00e9trica del poder social entre los empresarios y los empleados, en un contexto de acumulaci\u00f3n de capital; esto produce m\u00e1s desigualdades entre los trabajadores y sus modos de vivir con desenlaces y da\u00f1os en la salud/enfermedad del trabajador. Una crisis laboral en salud que ocurre como se mencion\u00f3, en con - textos neoliberales y se sit\u00faa espec\u00edficamente en algunos territorios urbanos, se\u00f1ala la articulaci\u00f3n y sinergia de distintas fuentes de cam - bio en el mundo del trabajo. De un lado, el ajuste estructural posterior al Consenso de Washington con la continua vulneraci\u00f3n de derechos fundamentales, el despojo de recursos y la precarizaci\u00f3n de condi - ciones laborales en materia de salarios y de contratos (Benach et al., 2014). De otro lado, el crecimiento del subempleo y el aumento del empleo informal en las clases sociales m\u00e1s vulnerables, con flexibili - zaci\u00f3n laboral especialmente sobre los trabajadores independientes o por cuenta propia (Alves, 2005). Algunos de estos cambios del mundo del trabajo no son recientes, porque han impactado los modos de vivir y las condiciones generales de la vida de les trabajadores, desde finales del siglo XVIII3 con el sur - gimiento del capitalismo industrial. El capitalismo contempor\u00e1neo genera brechas entre los trabajadores que marcan especialmente a las mujeres trabajadoras y a sus familias, debido a la suma de las des - igualdades y los da\u00f1os provocados por los roles impuestos al hombre y a la mujer en las sociedades que ofrece trabajos siguiendo la divisi\u00f3n sexual del trabajo. Divisi\u00f3n que inicia tempranamente, con la explo - taci\u00f3n de las ni\u00f1as y ni\u00f1os, y sigue hasta la vejez (OIT, 2002), y se re - fuerza culturalmente con patrones sexistas y de g\u00e9nero conservadores que se relacionan con la esclavitud del cuerpo de las mujeres (OMS, 2006), en formas de explotaci\u00f3n laboral basadas en alta intensidad de los trabajos y largas jornadas y/o formas de segregaci\u00f3n laboral. Las marcas de las desigualdades de g\u00e9nero, \u00e9tnicas, de edad y de clase social sobre el cuerpo de las mujeres confluyen en una segrega - ci\u00f3n laboral feminizada, que evidencia la mayor fragilidad social al que se exponen estos cuerpos en contextos de sobreoferta de trabajos 3. http://web.archive.org/web/20200821021543/https://hekint.org/2017/01/29/ rudolf-virchow-pathologist-anthropologist-and-social-thinker/ G\u00e9nero y mundo del trabajo desde la determinaci\u00f3n social 227precarios; en este r\u00e9gimen, todos los grupos sociales son vulnerabili - zados (Morales-Borrero, 2021) En el sector salud en Colombia, la implementaci\u00f3n de la reforma a la salud impuesta por la Ley N\u00ba 100 de 1993 reorganiz\u00f3 el modelo ad - ministrativo y de prestaci\u00f3n de servicios del sector salud favoreciendo la alianza entre actores p\u00fablicos y privados para la prestaci\u00f3n de ser - vicios de salud, con el predominio de los actores y mercados privados, cuya libre competencia fortalece la financiarizaci\u00f3n organizativa y de la infraestructura sanitaria. Esto genera inestabilidad, precarizaci\u00f3n de las condiciones laborales y p\u00e9rdida de estatus en los profesionales de la salud (Torres-Tovar, 2020). El subsidio a la demanda de atenci\u00f3n que impulsa la reforma de la salud del a\u00f1o 1993, m\u00e1s la precarizaci\u00f3n del talento humano en la odontolog\u00eda, contribuyen a una crisis laboral con sobreoferta de odont\u00f3logos en territorios urbanos, quienes se ven obligados a reac - cionar a la ausencia de pol\u00edticas que protejan realmente el trabajo, la salud y el ejercicio profesional, con m\u00e1s de un empleo, con trabajos independientes y emprendimientos. En este multiempleo, el odon - t\u00f3logo cambia de trabajador profesional a empleado, y es asumido como mano de obra barata y calificada, constituyendo reserva laboral para los contratos en condiciones laborales precarias e incluso explo - taci\u00f3n (Jaramillo-Delgado GH et al., 2021); esto afecta mucho m\u00e1s a las mujeres profesionales j\u00f3venes, reci\u00e9n egresadas del pregrado, quienes se ven obligadas a aceptar ofertas laborales precarias para ganar experiencia, cumplir los requisitos del mercado laboral e iniciar su inserci\u00f3n en la vida laboral de las nuevas pr\u00e1cticas profesionales, todas de car\u00e1cter neoliberal. Las opresiones sociolaborales, y la inter - secci\u00f3n entre ellas, junto con sus desenlaces implican descuido de la salud de los trabajadores de una profesi\u00f3n fuertemente feminizada. IMPACTO DE LA SINDEMIA POR EL COVID-19 EN EL TRABAJADOR DE LA SALUD Y LA SALUD BUCAL El Covid-19 trajo una p\u00e9rdida masiva de empleos para todes les traba - jadores en el mundo. En el mes de junio de 2020 se estima una p\u00e9rdida de horas efectivas de empleo en el mundo, correspondiente a 400 mi - llones de empleos de tiempo completo, de las cuales la mayor propor - ci\u00f3n de horas p\u00e9rdidas por regiones, ocurre en Am\u00e9rica Latina y el Ca - ribe, con el 18,3% respecto del mismo mes del a\u00f1o anterior. Y dentro de la regi\u00f3n, la mayor p\u00e9rdida de horas de empleo se mantuvo en Sur Am\u00e9rica (20%). En Colombia, se observan consecuencias del Covid-19 similares a las de la Regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe para todos los empleados: empobrecimiento en todos los tipos de trabajo, tanto formal como informal, debido al deterioro de las relaciones y de las Mar\u00eda Carolina Morales Borrero 228condiciones de empleo y a la subvaloraci\u00f3n de la fuerza de trabajo. El contraste entre los trabajadores en territorios espec\u00edficos deja ver a las mujeres m\u00e1s empobrecidas, pierden m\u00e1s protecci\u00f3n social dentro del grupo de los trabajadores informales.4 5 Asimismo, se observa que las brechas de g\u00e9nero son mayores entre los asalariados.6 En los dos \u00faltimos a\u00f1os se afectan mucho m\u00e1s varios derechos fundamentales conexos con las condiciones y calidad de vida del tra - bajador. El derecho al territorio y, por lo tanto, el derecho a disfrutar de tiempos y de espacios sin trabajo, libres y con derecho al descanso y a la recreaci\u00f3n, al invadir tanto el espacio como el tiempo de la casa por el trabajo. Se alargan las jornadas laborales, combin\u00e1ndolas obli - gatoriamente con el trabajo dom\u00e9stico y con el trabajo no remunera - do; de all\u00ed que se afecten mucho m\u00e1s las mujeres, en las condiciones laborales y en la garant\u00eda de todos sus derechos. La producci\u00f3n de la vida social, personal, de familia y de vida comunitaria de las mujeres se limita a\u00fan m\u00e1s y se deteriora por el aumento en los conflictos en casa y por las violencias basadas en g\u00e9nero dentro y fuera de casa (Garc\u00eda y Mor\u00e1n, 2018). Las medidas de confinamiento y aislamiento f\u00edsico obligatorio, im - plantadas para mitigar la sindemia del Covid-19, sin protecci\u00f3n social y sin respaldo socioecon\u00f3mico sobre les trabajadores y sus familias, especialmente sobre aquellas dependientes del trabajo informal, au - menta su exposici\u00f3n a m\u00faltiples riesgos sociales y a da\u00f1os a la salud de les trabajadores, arroj\u00e1ndoles a una mayor precarizaci\u00f3n sociola - boral (Torres-Tovar, 2021). La desprotecci\u00f3n social crece de forma ge - neralizada, como consecuencia de la sindemia y, las marcas de g\u00e9nero se potencian con las marcas de clase y de edad, en trabajadores del sector salud donde hay un 80% de predominio femenino como fuerza de trabajo, tanto en ocupaciones de primera l\u00ednea como en trabajos de apoyo asistencial cl\u00ednico o administrativo; por esto, estos empleos se feminizan y sufren m\u00e1s inestabilidad debido a los altos riesgos de per - derlos y a la mayor exposici\u00f3n a un mayor n\u00famero de riesgos, seg\u00fan los registros de la OIT para junio de 2020.7 El peligro para los trabajadores que est\u00e1n ocupados en este tipo de trabajos aumenta: por los da\u00f1os en la salud mental individual y 4. https://ilostat.ilo.org/es/topics/covid-19/ 5. https://www.ilo.org/global/topics/employment-promotion/informal-economy/ publications/WCMS_743623/lang--en/index.htm 6. https://www.ilo.org/global/publications/books/WCMS_650553/lang--en/index. htm 7. https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---dgreports/---dcomm/documents/ briefingnote/wcms_749399.pdf G\u00e9nero y mundo del trabajo desde la determinaci\u00f3n social 229comunitaria, que suele ser olvidada dentro de la protecci\u00f3n social del trabajador. Las condiciones laborales de las y los odont\u00f3logos j\u00f3venes fueron, junto con las mujeres adultas, las m\u00e1s afectadas por la situa - ci\u00f3n de la pandemia; entre los profesionales j\u00f3venes que egresaron durante el per\u00edodo de la pandemia por el Covid-19 en Antioquia, se afectaron en su mayor\u00eda por el desempleo, pues se duplic\u00f3 de 9 a 20%; entre sus causas se menciona el cierre de sitios de trabajo especial - mente de las instituciones de prestaci\u00f3n de servicios (Jaramillo-Del - gado GH, 2021). La protecci\u00f3n social del trabajador, que en Colombia funciona mediante esquemas de aseguramiento tanto para la salud como para la pensi\u00f3n, disminuy\u00f3 junto con el salario. Entre los pro - fesionales hay dificultades para tener una inserci\u00f3n laboral estable, por el tiempo que toma insertarse al primer empleo, el cual tiende a alargarse a 7 meses o m\u00e1s; y por la inestabilidad laboral, dada la esca - sa oferta de empleo con contratos laborales y la competencia desleal entre colegas que se estimula con la oferta de empleo por mercados laborales privatizados. Esta es una situaci\u00f3n generalizada para todos los trabajadores de la regi\u00f3n, donde se registr\u00f3 la mayor p\u00e9rdida de ingresos laborales debido a la precarizaci\u00f3n del salario y del contrato, por desocupa - ci\u00f3n debida al cierre de las ofertas de trabajo y a desempleo, seg\u00fan la OIT.8 Todas estas situaciones han sido peores para los trabajadores no profesionales vinculados directa o indirectamente a la profesi\u00f3n odontol\u00f3gica. LA EXPRESI\u00d3N DE LA PRECARIZACI\u00d3N LABORAL EN LOS MODOS DE VIDA DE LOS TRABAJADORES DE LAS PR\u00c1CTICAS ODONTOL\u00d3GICAS EN BOGOT\u00c1: UNA APROXIMACI\u00d3N DESDE LA DETERMINACI\u00d3N SOCIAL Los odont\u00f3logos se han visto empobrecidos a lo largo del devenir de la profesi\u00f3n en distintos niveles y dentro de la estructura de clases sociales que existe en la sociedad colombiana (Ot\u00e1lvaro-Castro y Zu - luaga-Salazar, 2014). La configuraci\u00f3n pol\u00edtica y socioecon\u00f3mica del pa\u00eds sit\u00faa a los odont\u00f3logos en una o en m\u00e1s de las cuatro pr\u00e1cticas odontol\u00f3gicas existentes, de acuerdo con las tendencias en los mo - dos de producci\u00f3n de servicios de salud, al momento de graduarse como profesional e insertarse laboralmente. As\u00ed, los profesionales que inician su inserci\u00f3n laboral en los a\u00f1os setenta y ochenta trabajaron dentro de un modelo de producci\u00f3n de servicios de car\u00e1cter liberal, al cual se insertan dos tipos de pr\u00e1ctica: la liberal individual y la liberal 8. https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/@dgreports/@dcomm/documents/ briefingnote/wcms_767028.pdf Mar\u00eda Carolina Morales Borrero 230institucionalizada, que introduce al profesional en la seguridad social convencional como trabajador; mientras que los odont\u00f3logos vincu - lados laboralmente desde los a\u00f1os noventa han ejercido su profesi\u00f3n dentro de otros dos tipos de pr\u00e1ctica, con un modo de producci\u00f3n m\u00e1s flexibilizado, dentro del modelo econ\u00f3mico neoliberal. Las pr\u00e1cticas que se desarrollan desde los a\u00f1os noventa son corporativas y con fuer - te influencia de las tecnolog\u00edas duras. En cada nueva pr\u00e1ctica odontol\u00f3gica se introducen mecanismos 'innnovadores' de extracci\u00f3n de renta del trabajo odontol\u00f3gico, cada vez m\u00e1s agresivos; cuentan con respaldo financiero del capital trans - nacional, mediante corporaciones y franquicias que invierten en in - fraestructura e innovaciones tecnol\u00f3gicas, acoplando de manera acelerada, el modo de producci\u00f3n y la acumulaci\u00f3n de capital a los es - quemas vigentes de flexibilizaci\u00f3n laboral. De esta manera, mientras un profesional ocupa un lugar dentro del proceso productivo como cuentapropista o independiente para competir dentro de los mercados de servicios, se enfrenta a toda la asimetr\u00eda de la organizaci\u00f3n social empleando \u00fanicamente sus medios de producci\u00f3n; las empresas im - ponen su capital para competir con autonom\u00eda relativa y con protec - ci\u00f3n estatal, favoreciendo los cambios en los modos de producci\u00f3n de servicios de salud bucal. Se hacen m\u00e1s eficientes al basarse en el productivismo. Todas las pr\u00e1cticas odontol\u00f3gicas existentes hoy en Colombia se han mercantilizado a partir del modelo de subsidio a la demanda y de aseguramiento de la seguridad social impuesto por la Ley N\u00ba 100 de 1993. Las pr\u00e1cticas odontol\u00f3gicas neoliberales han generado nuevos esquemas de flexibilizaci\u00f3n laboral, acelerando la privatizaci\u00f3n de los mercados de salud que se promueven tambi\u00e9n por el Estado colom - biano y por los distintos gobiernos de Bogot\u00e1 desde mediados de los a\u00f1os noventa. Por tanto, el profesional empresario de la odontolog\u00eda, as\u00ed como el empleado y el trabajador independiente, experimentan niveles distintos de desprotecci\u00f3n social y laboral. Las pr\u00e1cticas odon - tol\u00f3gicas m\u00e1s recientemente impuestas por los mercados de servicios de salud, y en donde han sido vinculados los profesionales m\u00e1s j\u00f3ve - nes, reci\u00e9n egresados, traen nuevas transformaciones al mundo del trabajo: flexibilizan el tiempo y tambi\u00e9n el espacio de trabajo (Alves, 2005), con exigencias mayores al profesional respecto de su disponi - bilidad total en tiempo (24/7), sin considerar los tiempos y espacios de los desplazamientos al trabajo, ni sus tiempos o espacios de descanso, alimentaci\u00f3n y recreaci\u00f3n, con tipos de contrato y/o remuneraci\u00f3n caracterizados por ser cada vez m\u00e1s precarios. Se observa, dentro de las nuevas pr\u00e1cticas odontol\u00f3gicas, transfor - maciones en el trabajo consistentes en jornadas variables e intensas G\u00e9nero y mundo del trabajo desde la determinaci\u00f3n social 231con remuneraciones que se incorporan a sistemas de incentivos orien - tados a mejorar la productividad de la empresa y el desarrollo de emprendimientos (Brito Quintana, 2000), las cuales, en su mayor\u00eda empeoran las condiciones de empleo. Las pr\u00e1cticas odontol\u00f3gicas neoliberales estandarizan las competencias y las capacidades em - presariales dentro de los modos de producci\u00f3n de servicios de salud, impulsando a los trabajadores a una informalidad creciente, que no puede ser resuelta de forma sencilla, con los cursos de educaci\u00f3n continua que ofrecen las instituciones, en busca de una mejora en la competitividad. Lo que se evidencia es, m\u00e1s all\u00e1 de generar nue - vo conocimiento sobre la condici\u00f3n de salud bucal de la poblaci\u00f3n o de activar estrategias para estimular la empleabilidad, una tendencia generalizada y sostenida hacia el deterioro de la calidad del servicio, mayor desempleo y deterioro de la oferta de empleo. La predilecci\u00f3n en la localizaci\u00f3n y en la concentraci\u00f3n de los ser - vicios odontol\u00f3gicos en los circuitos comerciales de las zonas urbanas de Bogot\u00e1, sigue los patrones de la divisi\u00f3n social del territorio y de la divisi\u00f3n sexual del trabajo, reproduciendo las desigualdades mencio - nadas entre los profesionales, por tipos de pr\u00e1ctica odontol\u00f3gica, por clase social y por sexo, en el territorio. La mayor\u00eda de servicios odon - tol\u00f3gicos privados y especializados se localizan en las zonas de odon - tomarketing al norte de Bogot\u00e1, y pese a ser una profesi\u00f3n fuertemente feminizada, no cuenta con un n\u00famero representativo de mujeres em - presarias o de profesionales ubicadas en cargos de poder dentro de las diversas pr\u00e1cticas y en las \u00e1reas cl\u00ednicas y las no cl\u00ednicas del ejercicio de la profesi\u00f3n. Evidencias sobre las diferencias de servicios de salud bucal entre los territorios urbanos y rurales, del norte y del sur de la ciudad, se observan en los siguientes videos que recogen informaci\u00f3n cualitati - va y cuantitativa en el trabajo de campo realizado para contrastar la situaci\u00f3n de la salud bucal en los territorios de Bogot\u00e1 (Morales-Bo - rrero, 2021): En la Zona norte de Bogot\u00e1: https://www.youtube.com/watch?v=8RfgirVEaDo En la Zona sur Occidente de Bogot\u00e1: https://www.youtube.com/watch?v=htLhSaO5Yqc El incremento de las desigualdades de clase y de g\u00e9nero entre los profesionales de la odontolog\u00eda se visibiliza en los videos con \u00e9nfasis en los an\u00e1lisis de las opresiones sociales que viven los trabajadores a partir de su inserci\u00f3n y trayectoria sociolaboral. Estos an\u00e1lisis se - \u00f1alan, igualmente, que existen distintas expresiones y desenlaces en Mar\u00eda Carolina Morales Borrero 232el cuerpo del trabajador, que subrayan el aumento de un tipo de en - fermedades laborales y una clase de accidentes de trabajo, con alta prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas, todas vinculadas a los modo de vida que genera la mercantilizaci\u00f3n de los servicios con fragmenta - ci\u00f3n del trabajo del profesional, y la venta de actividades de atenci\u00f3n muy puntuales, divididas por su car\u00e1cter e \u00edndole t\u00e9cnico-instrumen - tal (Morales-Borrero, 2021). CONCLUSIONES Se constata el papel de los determinantes sociales e hist\u00f3ricos en el territorio, tanto en los procesos de la organizaci\u00f3n de una estructu - ra neoliberal de los mercados de servicios odontol\u00f3gicos en Bogot\u00e1, como en la oferta y en la precarizaci\u00f3n del empleo en toda la ciudad. En los territorios urbanos de la ciudad de Bogot\u00e1 intervienen dis - tintas fuerzas de naturaleza p\u00fablica, privada y/o mixta que producen distintos tipos de consumo y venta de servicios odontol\u00f3gicos, los cuales son territorializados por los mercados de la odontolog\u00eda en zo - nas que hemos denominado \"de odontomarketing \". En estas zonas, el territorio adquiere nuevos valores y nuevos significados que son resultado de las disputas en las esferas globalizadas de producci\u00f3n de los servicios de salud bucal, mediante las estructuras mercantiles y oligop\u00f3licas de las corporaciones que han invadido los mercados y que se encadenan estrechamente al Complejo M\u00e9dico Odontol\u00f3gico Industrial. En estas empresas se suele incrementar el valor de venta de las acciones de la odontolog\u00eda dirigidas a producir o cambiar la est\u00e9tica bucal. Los nichos de mercado y las formas de segregaci\u00f3n territorial son incompatibles con la salud y con el cuidado de la vida del trabaja - dor. Esto debido a que los procesos territoriales favorecen expresiones concretas de la reproducci\u00f3n de las desigualdades de g\u00e9nero, clase social y de edad entre los trabajadores, por la divisi\u00f3n social del te - rritorio, donde hay una mayor subsunci\u00f3n al capital en el norte de la ciudad que en el sur o en el sur occidente, los servicios privados y de odontolog\u00eda especializada son m\u00e1s abundantes y de mayor costo al norte, mientras que los servicios de odontolog\u00eda general suelen te - ner mejor distribuci\u00f3n al sur, aunque siguen siendo muy escasos para lograr una cobertura adecuada y una respuesta social completa a las necesidades en salud bucal de las comunidades. Asimismo, la acumu - laci\u00f3n de las desigualdades entre les trabajadores del norte y del sur se expresan con diferencias en los modos de vivir por zona y por g\u00e9nero. Para las mujeres hay espacios de la ciudad donde es imposible traba - jar, por constituir largos desplazamientos entre los lugares de vivienda y de trabajo, por los altos riesgos en las situaciones de inseguridad y G\u00e9nero y mundo del trabajo desde la determinaci\u00f3n social 233por una menor tasa de inserci\u00f3n laboral en algunas \u00e1reas cl\u00ednicas de la odontolog\u00eda; todo lo anterior constituye un largo proceso de inequi - dad en el mundo del trabajo odontol\u00f3gico de Bogot\u00e1. De la comprensi\u00f3n de los procesos de segregaci\u00f3n territorial y de la comprensi\u00f3n de los procesos de opresi\u00f3n de g\u00e9nero, de clase y edad en la ciudad, dependen: la acci\u00f3n colectiva suficiente y efectiva para superar los despojos sistem\u00e1ticos sobre los derechos a la ciudad en conexi\u00f3n con el derecho al trabajo y a la salud bucal en Bogot\u00e1 (S\u00e1n - chez y Zamora, 2020). Atacar las desigualdades en los trabajadores de la odontolog\u00eda con - lleva soluciones que no provendr\u00e1n del \u00e1mbito institucional, por lo cual se requiere movilizar las oportunidades de transformar la pro - fesi\u00f3n desde perspectivas de g\u00e9nero y de feminismos que orienten el desarrollo de las diversas pr\u00e1cticas odontol\u00f3gicas hacia modos de vida y de trabajo digno para todes. En los pa\u00edses de la Regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina, los gobiernos se han quedado subsumidos en pol\u00edticas de desregulaci\u00f3n que determinan las desigualdades en los modos de vida de les trabajadores, sin pro - tecci\u00f3n social y, por ende, sin protecci\u00f3n de la vida y la salud del tra - bajador. Es por ello inminente apoyar la organizaci\u00f3n social y pol\u00edtica de les trabajadores del sector salud que enfrentan el persistente des - pojo de sus derechos, por las nuevas maneras de subvalorar la fuer - za de trabajo, por los excesos de tiempo y de espacios ocupados y/o sub-empleados. Como recomendaciones producto de este trabajo, se requiere in - vestigar y aportar evidencias acerca de la situaci\u00f3n sociolaboral de los distintos trabajadores de la salud bucal, m\u00e1s all\u00e1 de los trabajadores profesionales, para estimular con ello, la organizaci\u00f3n social y pol\u00edtica del trabajador de la salud para la exigencia y defensa de la garant\u00eda de sus derechos. BIBLIOGRAF\u00cdA Alves, Giovanni. (2005). Trabalho, corpo e subjetividade: toyotismo e formas de precariedade no capitalismo global. Trabalho, Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, 3(2), 409-428. Antunes, Ricardo y Alves, Giovanni. (2004). As muta\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho na era da mundializa\u00e7\u00e3o do Tithi y Fraser, Nancy. de un feminismo para el 99% . Titivillus [Traducci\u00f3n: Antoni Mart\u00ednez- Riu]. Mar\u00eda Carolina Morales Borrero 234Benach, Joan et al. (2014). Types of employment and health in the European Union: Changes from 1995 to 2000. European Journal of Health, 14 (3), 314-321. https://doi.org/10.1093/ eurpub/14.3.314 Jaime. (2021). Critical epidemiology and the health . Oxford University Press. London. Couto, Marcia Thereza et al. (2019). La perspectiva feminista de la interseccionalidad en el campo de la salud p\u00fablica: revisi\u00f3n narrativa de las producciones te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas. Salud Colectiva, 15 https://doi.org/10.18294/sc.2019.1994 , 7-16. De la Garza, Enrique. (2005). Introducci\u00f3n \"Del concepto ampliado de trabajo al de sujeto laboral ampliado. En de la Garza Toledo (comp.), Sindicatos y nuevos movimientos sociales en Am\u00e9rica Latina , Colecci\u00f3n Grupos de Trabajo, CLACSO. bibliotecavirtual. clacso.org.ar Forero, Mar\u00eda Alejandra. (2018). Complejo m\u00e9dico industrial en odontolog\u00eda: el caso de la implantolog\u00eda dental. En M. C. Morales y L. Maldonado, Investigaci\u00f3n en salud colectiva. Entre ciencias sociales y ciencias de la salud (pp. 93-104). Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia. https://medicina.bogota. unal.edu.co/facultad/consejo-de-facultad/comunicados/ category/46-adelantos-editoriales?download=869:investigaci on-en-salud-colectiva-entre-ciencias-sociales-y-ciencias-de-la- salud Garc\u00eda, A. y Mor\u00e1n, A. (2018). Nueva estructura de la fuerza de trabajo desde un enfoque de g\u00e9nero: aplicaci\u00f3n a las estad\u00edsticas de trabajo de Colombia. Investigas: estudios innovadores sobre econom\u00eda, g\u00e9nero e indicadores . Bogot\u00e1. ILO Monitor. (2020). Covid-19 and the world of work. Fifth edition Updated estimates and analysis. ILO Monitor. (2021). Covid-19 and the world of work. Seventh edition Updated estimates and analysis. Jaramillo, Gonzalo et al. (2014). La odontolog\u00eda: profesi\u00f3n liberal que se debate entre la distinci\u00f3n y la extinci\u00f3n. Revista Facutad de Odontolog\u00eda Universidad de Antioquia, 25 (suplemento), primer semestre. http://bibliotecadigital.udea.edu.co/ bitstream/10495/5593/1/JaramilloGonzalo_2014_ OdontologiaProfesionLiberal.pdf G\u00e9nero y mundo del trabajo desde la determinaci\u00f3n social 235Jaramillo-Delgado Gonzalo et al. (2021). Situaci\u00f3n laboral de odont\u00f3logos egresados de la Universidad de Antioquia antes y durante la pandemia por la Covid-19, per\u00edodo 2015(1)-2019(2). Acta Odontol\u00f3gica Colombiana, 11 (2), 86-101. https://revistas. unal.edu.co/index.php/actaodontocol/article/view/94781 / https:// doi.org/10.15446/aoc.v11n2.94781 Min Salud. (2014). IV Estudio Nacional de Salud Bucal, ENSAB. Situaci\u00f3n de salud bucal. https://www.minsalud.gov.co/sites/rid/ Lists/BibliotecaDigital/RIDE/VS/PP/ENSAB-IV- Situacion-Bucal- Actual.pdf. Morales-Borrero, Carolina. (2021). Transformaciones del Bogot\u00e1 (1985-2015): proceso de inequidad acumulada [Investigaci\u00f3n posdoctoral] Quito: Universidad Andina Bol\u00edvar, Sede https://repositorio.uasb.edu.ec/ handle/10644/8083 Ot\u00e1lvaro-Castro Gabriel y Zuluaga-Salazar, Sandra Milena. (2014). Transformaciones de la pr\u00e1ctica odontol\u00f3gica en contexto de la reforma estructural del Estado de finales del siglo XX: Confluencias hacia la proletarizaci\u00f3n de la odontolog\u00eda en Colombia. Revista Facutad de Odontolog\u00eda http://bibliotecadigital.udea.edu.co/ handle/10495/5596 Quijano, An\u00edbal. (2000). Colonialidad del poder y clasificaci\u00f3n social. Journal os Word- Systems Research, XI (2), summer/fall. Santa Cruz: University of California. S\u00e1nchez, Patricia y Zamora, Giannina. (2020). Guayaquil: la ficci\u00f3n de un \u00e9xito. El impacto de la pandemia Covid 19 en ciudades de desarrollo geogr\u00e1fico desigual. Quito: Plataforma por el Derecho a la Salud. https://saludyderechos .fundaciondonum.org/wp- content/uploads/2020/12/LA-FICCION-DE-UN-\u00c9XITO.pdf Sol\u00edz Torres, Fernanda. (2020). La determinaci\u00f3n social de la salud: La comprensi\u00f3n de la complejidad de la vida. Revista Ciencias de la Salud, 18 , 1-3. https://revistas.urosario.edu.co/ xml/562/56263341001/index.html Torres-Tovar, Mauricio. (2020). Luchas obreras por la salud en Colombia: el caso de las asociaciones de trabajadores y extrabajadores enfermos por el trabajo [Tesis doctoral]. https:// repositorio.unal.edu.co/handle/unal/77727Mar\u00eda Carolina Morales Borrero 236Torres-Tovar, Mauricio. (2021). Covid-19: pandemia y precariedad laboral en el sector salud y su impacto en la salud de las y los trabajadores. En: C. Tetelboin-Henrion, D. Iturrieta- Henr\u00edquez y C. Schor-Landman (coords.), Am\u00e9rica Latina, Sociedad, pol\u00edtica y salud en tiempos de pandemias . Buenos Aires: CLACSO; Xochimilco: Universidad Aut\u00f3noma de San Sim\u00f3n; Valpara\u00edso: Universidad de Valpara\u00edso.237SOBRE LOS AUTORES Sobre los autores BASS DEL CAMPO, CAMILO M\u00e9dico especialista en Medicina Familiar y Comunitaria (Universidad de Concepci\u00f3n). Mag\u00edster en Salud P\u00fablica y en Administraci\u00f3n de Salud. Con trabajo en atenci\u00f3n cl\u00ednica en el Centro de Salud Familiar Las Mercedes (Servicio de Salud Metropolitano Central) y desempe\u00f1o acad\u00e9mico en el Programa de Salud Colectiva y Medicina Social de la Escuela de Salud P\u00fablica \"Salvador Allende G.\", Universidad de Chile. BERNAL OLAYA, SANDRA Licenciada en Educaci\u00f3n comunitaria, con \u00e9nfasis en Derechos Hu - manos. Integrante del grupo de investigaci\u00f3n \"Estudios sociohist\u00f3 - ricos de la salud y la protecci\u00f3n social\" de la Facultad de Medicina, Universidad Nacional de Colombia. CANABES HERRERA, PAMELA Licenciada en Servicio Social de Universidad de Valpara\u00edso. Diplo - mada en Antropolog\u00eda M\u00e9dica en Universidad de Chile y en Gesti\u00f3n P\u00fablica Participativa en Salud en Universidad de Los Lagos, Chile. Re - ferente t\u00e9cnico de Servicio Salud Aconcagua de la Quinta Regi\u00f3n de Chile, en programas de Gesti\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria como el Modelo Integral de Salud con enfoque Familiar y Comunitario, Programa de Sobre los autores 238Equidad en Salud Rural, Centros Comunitarios de Salud Familiar y Programa Especial de Salud y Pueblos Ind\u00edgenas. CASTRO, LEONARDO Bacharel em Psicologia. Doutor em Antropologia. Analista da Esco - la Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica Sergio Arouca, da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, FIOCRUZ, Brasil. Coordenador executivo da iniciativa de pros - pec\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica Brasil Sa\u00fade Amanh\u00e3 da FIOCRUZ. ESLAVA CASTA\u00d1EDA, JUAN CARLOS M\u00e9dico y mag\u00edster en Sociolog\u00eda. Profesor asociado, Departamento de Salud P\u00fablica, Centro de Historia de la Medicina y coordinador de la Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica de la Facultad de Medicina, Universidad Nacional de Colombia, Sede Bogot\u00e1. Integrante del grupo de investi - gaci\u00f3n \"Estudios sociohist\u00f3ricos de la salud y la protecci\u00f3n social\" de la misma Facultad, y de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Medicina Social en Colombia (ALAMES). HENAO KAFFURE, LILIANA Odont\u00f3loga, mag\u00edster y doctora en Salud P\u00fablica, con estudios pos - doctorales. Profesora de c\u00e1tedra de la Pontificia Universidad Javeria - na, Bogot\u00e1. Integrante del grupo de investigaci\u00f3n \"Estudios sociohis - t\u00f3ricos de la salud y la protecci\u00f3n social\" de la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional de Colombia, Sede Bogot\u00e1, y de la Asocia - ci\u00f3n Latinoamericana de Medicina Social en Colombia (ALAMES). HERN\u00c1NDEZ \u00c1LVAREZ, MARIO M\u00e9dico, bioeticista, mag\u00edster y doctor en Historia. Profesor asociado, Departamento de Salud P\u00fablica, Centro de Historia de la Medicina, Facultad de Medicina y coordinador del Doctorado Interfacultades en Salud P\u00fablica. L\u00edder del grupo de investigaci\u00f3n \"Estudios sociohis - t\u00f3ricos de la salud y la protecci\u00f3n social\", Universidad Nacional de Colombia, Sede Bogot\u00e1. Integrante de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Medicina Social en Colombia (ALAMES). Miembro del Grupo de Trabajo \"Estudios Sociales para la Salud\" de CLACSO. HERN\u00c1NDEZ RIQUELME, MACARENA Profesional del Departamento de Dise\u00f1o Metodol\u00f3gico del Ministerio de Desarrollo Social y Familia. Acad\u00e9mica Universidad de Santiago de Chile. Psic\u00f3loga y mag\u00edster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica Universidad Na - cional Andr\u00e9s Bello. Doctoranda en Ciencias Sociales, Universidad de Buenos Aires. Sobre los autores 239ITURRIETA HENR\u00cdQUEZ, DAISY DEL ROSARIO Soci\u00f3loga, mag\u00edster en Salud P\u00fablica con menci\u00f3n en Atenci\u00f3n Pri - maria. Doctora en Ciencias en Salud Colectiva, Universidad Aut\u00f3no - ma Metropolitana-Xochimilco. Acad\u00e9mica de la Escuela de Medicina de la Universidad de Valpara\u00edso y directora de Investigaci\u00f3n del Cen - tro Interdisciplinario de Investigaci\u00f3n en Salud Territorial del Valle de Aconcagua (CIISTe Aconcagua), Chile. Coordinadora del Grupo de Trabajo Estudios Sociales para la Salud de CLACSO. MORAGA CORT\u00c9S, FABI\u00c1N Graduado en Sociolog\u00eda por la Universidad de Valpara\u00edso (UV), Chi - le. Mag\u00edster en Salud Colectiva por la Universidad Estatal de Feira de Santana (UEFS), Brasil. Estudia el Mag\u00edster en Pol\u00edticas P\u00fablicas, Universidad de Chile. Forma parte del N\u00facleo de Salud Colectiva (NUSC/UEFS), en pol\u00edticas, planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n en salud. Bene - ficiario del Programa Alianzas para la Capacitaci\u00f3n y la Educaci\u00f3n (PAEC) de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA). Obtuvo la Beca para Funcionarios P\u00fablicos de la Agencia Nacional de Investiga - ci\u00f3n y Desarrollo (ANID). Ha trabajado en el Fondo Nacional de Salud (FONASA) de Chile como profesional de apoyo en la gesti\u00f3n de la red p\u00fablica y privada de salud en la regi\u00f3n de Valpara\u00edso. MORALES BORRERO, MAR\u00cdA CAROLINA Doctora en Salud P\u00fablica y en Salud Colectiva. Profesora invitada en M\u00e9xico y Espa\u00f1a. Profesora Universidad Nacional de Colombia. Miembra de ALAMES y del Grupo de Trabajo \"Estudios Sociales para la Salud\", CLACSO. Cofundadora de Red Latinoamericana por la Sa - lud Bucal Colectiva. NORONHA, JOS\u00c9 CARVALHO DE M\u00e9dico, doutor em Sa\u00fade Coletiva. Coordenador adjunto da iniciativa de prospec\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do sistema do sa\u00fade Brasil Sa\u00fade Amanh\u00e3, da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, FIOCRUZ, Brasil. Conselheiro do Centro Brasileiro de Estudos da Sa\u00fade, CEBES. Ex-secret\u00e1rio de Aten\u00e7\u00e3o a Sa\u00fade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Brasil. Ex-presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Sa\u00fade Coletiva, ABRASCO. Coordinador del Grupo de Trabajo \"Estudios Sociales para la Salud\", CLACSO. NORONHA, GUSTAVO SOUTO DE Economista do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, INCRA, Brasil. Professor da Universidade S\u00e1, Brasil. Sobre los autores 240Conselheiro-membro do Conselho Regional de Economia do Rio de Janeiro. PARADA LEZCANO, MARIO M\u00e9dico especialista en Salud P\u00fablica. Doctor en Sociolog\u00eda. Profesor Titular de la Escuela de Medicina de la Universidad de Valpara\u00edso, Chile. Miembro de Grupo de Trabajo \"Estudios Sociales en Salud\" (CLACSO), Asociaci\u00f3n Latino Americana de Medicina Social (ALA - MES-Chile), Asociaci\u00f3n Latina para el An\u00e1lisis de Sistemas de Salud (ALASS). ROCHA, MARCO ANTONIO Economista, doutor em Teoria Econemica. Pesquisador do N\u00facleo de Economia Industrial e da Tecnologia e professor do Instituto de Eco - nomia da Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil. RODR\u00cdGUEZ D\u00cdAZ, CLAUDIO Trabajador Social, Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Mag\u00edster en Estu - dios Latinoamericanos, Universidad de Chile. Docente de la Univer - sidad Academia de Humanismo Cristiano. Miembro del Grupo de \"Estudios Sociales para la Salud\" (CLACSO) y del N\u00facleo Relaciones Socioecon\u00f3micas y Luchas Sociales de la Escuela de Trabajo Social de la Universidad de Chile. Secretario ejecutivo del Instituto de Ciencias Alejandro Lipschutz. Director de Desarrollo Comunitario de la Muni - cipalidad de Independencia, Chile. ROJAS RAJS, SOLEDAD Doctora en Ciencias en Salud Colectiva. Comunicadora social. Cate - dr\u00e1tica CONACYT. Profesora-investigadora en la Maestr\u00eda en Medici - na Social y el doctorado en Ciencias en Salud Colectiva, Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana, Unidad Xochimilco, M\u00e9xico. Integrante del Grupo de Trabajo \"Estudios Sociales para la Salud\" (CLACSO), de ALAMES M\u00e9xico y de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Investigadores de la Comunicaci\u00f3n (AMIC). SERAYA BORDE, ELIS MINA Salubrista. Especialista en Salud Internacional. Mag\u00edster y docto - ra en Salud P\u00fablica. Profesora adjunta, Departamento de Medicina Preventiva y Social, Escuela de Medicina, Universidade Federal de Minais Gerais. Integrante del grupo de investigaci\u00f3n \"Estudios socio - hist\u00f3ricos de la salud y la protecci\u00f3n social\", Facultad de Medicina, Sobre los autores 241Universidad Nacional de Colombia, y de la Asociaci\u00f3n Latinoamerica - na de Medicina Social en Colombia (ALAMES). TAMEZ GONZ \u00c1LEZ, SILVIA M\u00e9dica cirujana, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Maes - tra en Medicina Social, Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana. Pro - fesora-investigadora, Departamento de Atenci\u00f3n a la Salud, Univer - sidad Aut\u00f3noma Metropolitana-Xochimilco. Integrante de la Red de Salud y Trabajo (ALAMES) y del Grupo de Trabajo \"Estudios Sociales para la Salud\" (CLACSO). TETELBOIN HENRION, CAROLINA Doctora en Ciencias Sociales, Universidad Iberoamericana de M\u00e9xico. Maestra en Medicina Social, Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana, Matrona, Universidad de Chile. Profesora investigadora de la Maestr\u00eda en Medicina Social y el Doctorado en Ciencias en Salud Colectiva, Divisi\u00f3n de Ciencias Biol\u00f3gicas y de la Salud, Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana-Xochimilco. Miembro de la Asociaci\u00f3n Latinoamerica - na de Medicina Social (ALAMES) y de la International Association of Health Policy. Coordinadora del Grupo de Trabajo \"Estudios Sociales para la Salud\" (CLACSO), de la Asociaci\u00f3n Latina para el An\u00e1lisis de los Sistemas de Salud (ALASS) y de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Sociolog\u00eda (ALAS). TORRES ROBLES, CRISTIAN ARMANDO Antrop\u00f3logo social. Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica con \u00e1rea de concentra - ci\u00f3n en Ciencias Sociales y del Comportamiento, Instituto Nacional de Salud P\u00fablica, M\u00e9xico. Doctorante en Ciencias en Salud Colectiva, Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana. Acad\u00e9mico de la Escuela de Medicina de la Universidad de Valpara\u00edso en Chile. Miembro del Cen - tro Interdisciplinario de Investigaci\u00f3n en Salud Territorial del Valle de Aconcagua (CIISTe Aconcagua) y de la Red Chilena de Investigadores en Salud y Migraci\u00f3n (RECHISAM). TORRES-TOVAR, MAURICIO M\u00e9dico. PD en Salud P\u00fablica. Profesor asociado, Departamento de Salud P\u00fablica, Facultad de Medicina, Universidad Nacional de Co - lombia. Miembro de la Red de Salud y Trabajo (ALAMES) y del Grupo de Trabajo \"Estudios Sociales para la Salud\" (CLACSO). 9Este libro est\u00e1 dedicado a pensar, desde distintas miradas, en los desaf\u00edos que ha planteado la pandemia de coronavirus por Sar-CoV-2 en nuestros pa\u00edses en este segundo a\u00f1o de su presen-cia. Cargados de desigualdades estructurales, luchas y contradic-ciones de todo tipo, especialmente de clase, g\u00e9nero, \u00e9tnicas entre otras, la pandemia y pospandemia, que se insin\u00faa despu\u00e9s de casi dos a\u00f1os, muestran que se ha profundizado la pobreza sist\u00e9mica como modo de vida para amplios sectores de nuestras poblacio-nes, generado rebeliones pol\u00edticas y revueltas como expresiones del agotamiento del capitalismo y especialmente del modelo econ\u00f3mico y pol\u00edtico que lleva 40 a\u00f1os de aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas neoliberales, y ha puesto en evidencia el estado de debilidad de los sistemas de salud y la dependencia cient\u00ed/f_ico- tecnol\u00f3gica para enfrentar la pandemia que los ha abrumado, con efectos graves para la poblaci\u00f3n especialmente pobre, y para los trabajadores de la salud. Adem\u00e1s, cabe resaltar la profundizaci\u00f3n de la desigual-dad que se expresa en una mayor concentraci\u00f3n del ingreso, producto del desarrollo profuso de la industria privada de insumos, medicamentos y vacunas que ha generado un nuevo polo de acumulaci\u00f3n. Del Pr\u00f3logoCOLECCI\u00d3N GRUPOS DE TRABAJO "}