{"title": "\"Un lugar para reencontrarse con uno mismo y aprender a sanar\": medicina integrativa y b\u00fasqueda de bienestar en un Hospital P\u00fablico", "author": "De Gatica; Nahir Paula", "url": null, "hostname": null, "description": "\u00bfA qu\u00e9 significaciones, procesos y pr\u00e1cticas refiere la \"b\u00fasqueda de bienestar\"? \u00bfCu\u00e1l es el rol de las personas en relaci\u00f3n a sus propios procesos de salud-enfermedad? \u00bfEs posible practicar la medicina integrativa sin cuestionarse sobre el rol de lo espiritual en los procesos de salud-enfermedad-atenci\u00f3n/cuidado? Esta ponencia buscar\u00e1 arrojar luz sobre \u00e9stos y otros interrogantes a partir de la presentaci\u00f3n de un estudio de caso en un Hospital P\u00fablico de Capital Federal, el cual forma parte de una investigaci\u00f3n actualmente en curso. Desde el a\u00f1o 2016 en el hospital existe un dispositivo abocado a la medicina integrativa, \"Espacio Vital\", en el marco del cual se ofrecen distintas terapias complementarias a pacientes, familiares, personal del hospital o personas sin conexi\u00f3n previa con la instituci\u00f3n. As\u00ed, lxs distintos usuarios pueden asistir regularmente a sesiones de reiki, reflexolog\u00eda, osteopat\u00eda bioenerg\u00e9tica o a clases de expresi\u00f3n corporal y espor\u00e1dicamente participar de actividades tales como charlas de medicina tibetana o clases de canto/respiraci\u00f3n, entre otras. Sumado a esto, lxs reflex\u00f3logas1 y lxs reikistas2 realizan recorridos por las distintas salas del hospital, brindando sesiones para lxs pacientes que se encuentran internados o asisten al \u00e1rea de oncolog\u00eda de forma ambulatoria para recibir medicaci\u00f3n, como tambi\u00e9n a lxs acompa\u00f1antes que se encuentren con ellxs. Ahora bien, en este devenir de experiencias, recorridos y pr\u00e1cticas que realizan tanto lxs terapeutas como lxs usuarios de \"Espacio Vital\", circulan diferentes representaciones, narrativas y vivencias acerca del espacio y de las distintas terapias complementarias, as\u00ed como nociones sobre la salud y la enfermedad. \u00c9stas ser\u00e1n analizadas con el fin de buscar respuestas tentativas a los interrogantes planteados y, a partir de estas, reconstruir el lugar de este dispositivo en un Hospital P\u00fablico.", "sitename": null, "date": "2022-04-08", "cleaned_text": "la \"b\u00fasqueda de bienestar\"? \u00bfCu\u00e1l es el rol de las personas en relaci\u00f3n a sus propios procesos de salud-enfermedad? \u00bfEs posible practicar la medicina integrativa sin cuestionarse sobre el rol de lo espiritual en los procesos de salud-enfermedad-atenci\u00f3n/cuidado? Esta ponencia buscar\u00e1 arrojar luz sobre \u00e9stos y otros interrogantes a partir de la presentaci\u00f3n de un estudio de caso en un Hospital P\u00fablico de Capital Federal, el cual forma parte de una investigaci\u00f3n actualmente en curso. Desde el a\u00f1o 2016 en el hospital existe un dispositivo abocado a la medicina integrativa, \"Espacio Vital\", en el marco del cual se ofrecen distintas terapias complementarias a pacientes, familiares, personal del hospital o personas sin conexi\u00f3n previa con la instituci\u00f3n. As\u00ed, lxs distintos usuarios pueden asistir regularmente a sesiones de reiki, reflexolog\u00eda, osteopat\u00eda bioenerg\u00e9tica o a clases de expresi\u00f3n corporal y espor\u00e1dicamente participar de actividades tales como charlas de medicina tibetana o clases de canto/respiraci\u00f3n, entre otras. Sumado a esto, lxs reflex\u00f3logas1 y lxs reikistas2 realizan recorridos por las distintas salas del hospital, brindando sesiones para lxs pacientes que se encuentran internados o asisten al \u00e1rea de oncolog\u00eda de forma ambulatoria para recibir medicaci\u00f3n, como tambi\u00e9n a lxs acompa\u00f1antes que se encuentren con ellxs. Ahora bien, en este devenir de experiencias, recorridos y pr\u00e1cticas que realizan tanto lxs terapeutas como lxs usuarios de \"Espacio Vital\", circulan diferentes representaciones, narrativas y vivencias acerca del espacio y de las distintas terapias complementarias, as\u00ed como nociones sobre la salud y la enfermedad. \u00c9stas ser\u00e1n analizadas con el fin de buscar respuestas tentativas a los interrogantes planteados y, a partir de estas, reconstruir el lugar de este dispositivo en un Hospital P\u00fablico. "}