{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.miteco.gob.es/content/dam/miteco/es/ceneam/carpeta-informativa-del-ceneam/numeros-anteriores/carpeta_noviembre2010_tcm30-164533.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 1 Sumario noviembre de 2010 Qui\u00e9n es qui\u00e9n P\u00e1gina 3 Fundaci\u00f3n Ilundain, 25 a\u00f1os de historia. Educaci\u00f3n Ambiental y dificultad social Firma del mes P\u00e1gina 7 Por qu\u00e9 usted, probablemente, no se lo cree Ferran Puig Vilar Convocatorias P\u00e1gina 27 Exposicici\u00f3n \"Caperucita camina sola. La reintroducci\u00f3n de la infancia en la ciudad\" III Jornadas sobre Participaci\u00f3n Ciudadana. Nuevas y viejas formas de participaci\u00f3n para construir ciudadan\u00eda Y mucho m\u00e1s... Formaci\u00f3n P\u00e1gina 53 II Seminario de educaci\u00f3n ambiental y nueva cultura del agua: \"R\u00edos, ciudades y educaci\u00f3n\" Planificaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Espacios Naturales Protegidos Y mucho m\u00e1s... Recursos P\u00e1gina 73 Investigar para avanzar en educaci\u00f3n ambiental La historia de un camello que llora Centros de Educaci\u00f3n Ambiental de Andaluc\u00eda. Estudio de diagn\u00f3stico Y mucho m\u00e1s... P\u00e1ginas web P\u00e1gina 79 Agents pel Clima G\u00e9nero y Ambiente Contaminaci\u00f3n ac\u00fastica Noticias P\u00e1gina 85 Cuatro seminarios promovidos por el CENEAM se re\u00fanen para trabajar sobre los centros de referencia en educaci\u00f3n ambiental, las redes escolares para la sostenibilidad, los equipamientos de educaci\u00f3n ambiental y el voluntariado para la conservaci\u00f3n de la biodiversidad Y mucho m\u00e1s... Carpeta Informativa CENEAM Produce: CENEAM Organismo Aut\u00f3nomo Parques Nacionales Coordinaci\u00f3n: Mercedes Gonz\u00e1lez Campa (CENEAM) Redacci\u00f3n y Edici\u00f3n: Clotilde Escudero Bocos (DYPSA, Legal: SG-67-1993 ISSN: 1989-8835 s/n 40109 Valsa\u00edn info.ceneam@oapn.es Web: www.mma.es/ceneam Si est\u00e1s interesado en recibir por correo electr\u00f3nico el Bolet\u00edn de Novedades de la Carpeta Informativa del CENEAM, solic\u00edtalo a trav\u00e9s de nuestra p\u00e1gina web. Esta publicaci\u00f3n no hace necesariamente suyas las opiniones y criterios expresados por sus colaboradores. Queda autorizada la reproducci\u00f3n total o parcial de la informaci\u00f3n contenida en esta carpeta, siempre que se cite la fuente, quedando excluida la realizaci\u00f3n de obras derivadas de ella y la explotaci\u00f3n comercial de cualquier tipo. El CENEAM no se responsabiliza del uso que pueda hacerse en contra de los derechos de autor protegidos por la ley. Documentos P\u00e1gina 91 Doctorado Interuniversitario en Educaci\u00f3n Ambiental 2008 La educaci\u00f3n del consumo, una v\u00eda de acceso a la educaci\u00f3n por la sostenibilidad: posicionamiento did\u00e1ctico de los docentes que ha visitado la e scola del consum de Catalunya Los usuarios en el gobierno del agua potable Qui\u00e9n es Qui\u00e9n 3 FUNDACI\u00d3N ILUND\u00c1IN, 25 A\u00d1OS DE HISTORIA. EDUCACI\u00d3N AMBIENTAL Y DIFICULTAD SOCIAL Car\u00e1cter: Fundaciones \u00c1mbito de trabajo: Navarra L\u00edneas de trabajo: Educaci\u00f3n Social y Medioambiental Voluntariado Inclusi\u00f3n de la poblaci\u00f3n de dificultad social Educaci\u00f3n en valores Programa de Cualificaci\u00f3n Profesional Inicial y Escuela Taller En energ\u00eda renovables Buenas Pr\u00e1cticas en el Desarrollo Sostenible Direcci\u00f3n: San Juan n\u00ba2, - 31192 Ilund\u00e1in - Valle de Aranguren (Navarra) Tel.: 948 33 90 04 Fax: 948 33 90 88 Correo electr\u00f3nico: ) es una instituci\u00f3n educativa con 25 a\u00f1os de trayectoria situada en el n\u00facleo rural de Ilund\u00e1in (Valle de Aranguren, Navarra). Fundada en 1984, entonces con el nombre de Granja-Escuela Haritz Berri, su principal misi\u00f3n es trabajar la educaci\u00f3n de un colectivo denominado como de \"dificultad social\" integr\u00e1ndola con la educaci\u00f3n ambiental de la poblaci\u00f3n normalizada. El proyecto naci\u00f3 con la vocaci\u00f3n de poner en marcha un centro educativo que ofreciese atenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica a j\u00f3venes en \"dificultad social\", tanto en el \u00e1mbito social como en el laboral, que normalmente incluye problem\u00e1tica familiar, fracaso escolar, de sestructuraci\u00f3n personal y diversas conductas de riesgo. Para realizar esta labor, la Fundaci\u00f3n concibi\u00f3 desde su inicio una conexi\u00f3n educativa del \u00e1mbito social y el medioamb iental. Por eso pronto se vio la necesidad de crear programas de educaci\u00f3n ambi ental que atrajeran poblac i\u00f3n escolar normalizada a Ilund\u00e1in. De esta forma se creaba un espacio de inte racci\u00f3n que pod\u00eda proporcionar sinergias positivas. Los privilegiados recursos naturales que presenta Ilund\u00e1in y su cercan\u00eda a Pamplona posibilit\u00f3 la creaci\u00f3n de diversos programas de educaci\u00f3n ambiental, como los de granja, huerta ecol\u00f3gica, bosque, apicultura, energ\u00ed as renovables, cambio clim\u00e1tico, campamentos de verano, etc., patrocinados por Caja Rural de Navarra. La separaci\u00f3n del entorno urbano y los espacios abiertos que posibilita este n\u00facleo rural, fuera del \u00e1mbito \"aula\", proporciona un nuevo contexto educativo para estos adolescentes, donde se pueden realizar diversos aprendi zajes, tanto conceptuales como procedimentales y actitudinales. Los programas de educaci\u00f3n ambiental de la Fundaci\u00f3n pretenden fomentar la educaci\u00f3n en valores como el respeto, la solidaridad y la participaci\u00f3n, adem\u00e1s de trabajar en la formaci\u00f3n del esp\u00edritu cr\u00edtico, la toma de decisiones, y de proporcionar un os s\u00f3lidos contenidos ambientales. Ofertados Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 4 fundamentalmente a la poblaci\u00f3n escolar normali zada, a raz\u00f3n de aproximadamente 6.000 cada a\u00f1o, han alcanzado su visitante n\u00famero 100.000 en el a\u00f1o 2008. En cuanto a la poblaci\u00f3n de dificultad social, a lo largo de estos 25 a\u00f1os m\u00e1s de 1.400 adolescentes se han beneficiado en los diversos programas formativos del proyecto educ ativo. Las claves de la labor de la Fundaci\u00f3n son proporcionar una educaci\u00f3n integral y la capacidad de prestar una atenci\u00f3n adaptada a la problem\u00e1tica personal del alumno con una atenci\u00f3n individualizada, programada en cada plan de intervenci\u00f3n, que comienza con una conexi\u00f3n afectiva y emp\u00e1tica, buscando las condiciones educativas que estos j\u00f3venes necesitan y que desde el sistema educativo reglado no pueden ofrecer. Se pretende despertar dentro de estos chicos y chicas un deseo de querer ser ellos mismos por encima de todo, sin depender de nadie, aceptando esa mano amiga del adulto positivo que les escucha, les acompa\u00f1a, les comprende y les educa hacia la autonom\u00eda personal. Una de las novedades metodol\u00f3gicas que presenta nuestro proyecto educativo es la inclusi\u00f3n de la poblaci\u00f3n de dificultad so cial como educadores, en ciertas tareas, de los visitantes de los programas de educaci\u00f3n ambiental. As\u00ed, por ejemplo, un adolescente de 14 a\u00f1os de la poblaci\u00f3n de dificultad social puede ense\u00f1ar c\u00f3mo se orde\u00f1a una vaca a un grupo escolar de primer ciclo de educaci\u00f3n primaria que ha venido a realizar el programa \"granja\" de educaci\u00f3n ambiental. Esta labor ayuda a aumentar la motivaci\u00f3n y la autoesti ma de la poblaci\u00f3n de dificultad social, al vers e convertidos en peque\u00f1os maestros. Adem\u00e1s varios programas de capacitaci\u00f3n laboral de la Fundaci\u00f3n como el Programa de Cualificaci\u00f3n Profesional Inicial y la Escuela Taller incluyen entre su programaci\u00f3n la creaci\u00f3n y mantenimiento de varios recursos ambienta les, de forma que sus alumnos aprenden un oficio trabajando en la mejora de los recursos de educaci\u00f3n ambiental. La experiencia de interacci\u00f3 n de dificultad social y medioambiental llev\u00f3 a la Fundaci\u00f3n a organizar a finales de 2004 unas jornadas en la donde se trat\u00f3 e l t e m a d e l a E d u c a c i \u00f3 n S o c i a l y M e d i o a m b i e n t a l , donde intervinieron ponentes de la talla de Miguel Costa o Javier Benayas. Posteriormente, en el a\u00f1o 2007, se organiz\u00f3 tambi\u00e9n una Jornada sobre Responsabilidad Social y Medioambiental en Ilund\u00e1in con el objetivo de fomentar estas responsabilidades en la sociedad. Adem\u00e1s en esta l\u00ednea se organiz\u00f3 en el a\u00f1o 2010 la jornada \"Medio ambiente e integraci\u00f3n social\" y en la Universidad P\u00fablica de Navarra las jornadas \"Adolescentes en conflicto. Una nueva oportunidad para todos\". Respecto a la innovaci\u00f3n en nuestros programas, se han dise\u00f1ado nuevos talleres de reciclaje, se ha creado un nuevo CD de apoyo al Taller de Apicultura, se ha mejorado el equipami ento del Taller de Herri Kirolak y se han realizado varias publicaciones de educaci\u00f3n ambiental, como la realizada sobre la flora del Valle de Aranguren, el cuento \"El viaje de Wink le\" que trabaja la complejidad del medio ambiente y la gu\u00eda de la fauna del Valle de Aranguren, en colaboraci\u00f3n con este Ayuntamiento y la Universidad de Navarra. Podr\u00edamos adem\u00e1s mencionar otras actividades, ligadas a la pol\u00edti ca medioambiental de la Fundaci\u00f3n, como el proyecto de Apuesta Energ\u00e9tica y la di namizaci\u00f3n del programa Hogares Kyoto entre sus trabajadores. Qui\u00e9n es Qui\u00e9n 5 La Fundaci\u00f3n cuenta con los siguientes recursos ambientales: Un Centro de Recursos de Educaci\u00f3n Ambien tal para atender la demanda de informaci\u00f3n ambiental de las personas que lo solicitan. Para ello consta de un fondo bibliogr\u00e1fico de m\u00e1s de 1000 publicaciones. Un espacio con m\u00e1s de 600 m 2 de establos y unos 400 animales de 50 especies diferentes. Una huerta ecol\u00f3gica con 1.500 m2 de invernaderos en producci\u00f3n ecol\u00f3gica y 800 m2 de huerta ecol\u00f3gica al aire libre. Un Bosque-Medio Natural que consta de una Casa del Bosque, vivero de planta aut\u00f3ctona de 200 m2. Un jard\u00edn bot\u00e1nico, con m\u00e1s de 90 especies vegetales. Y un bosque did\u00e1ctico de 10.000 m2 en construcci\u00f3n. Estaci\u00f3n did\u00e1ctica meteorol\u00f3gica. La casa de la miel Parque de Energ\u00edas Renovables. Una Ca\u00f1ada Real con paneles de interpretaci\u00f3n. Una Asociaci\u00f3n de Voluntariado Ambiental formada por un grupo de 30 personas. Esta asociaci\u00f3n colabora en activida des de promoci\u00f3n del Medio Ambien te en el valle de Aranguren y en la organizaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de algunas de las actividades medioambientales que se realizan en la Fundaci\u00f3n. El trabajo desarrollado po r la Fundaci\u00f3n Ilund\u00e1in Haritz Berri ha sido reconocido en varias ocasiones en el \u00e1mbito institucional. Por ejemplo, en Navarra, en el a\u00f1o 2002 obtuvo el primer premio en el Concurso de Buenas Pr\u00e1cticas en el Desarrollo Sostenible, convocado por el departamento de Medio Ambiente del Gobi erno de Navarra, y dos menciones especiales en los a\u00f1os 2000 y 2004. Tambi\u00e9n obtuvo la calificaci\u00f3n de \"GOOD\" en el V Concurso Internacional de Buenas Pr\u00e1cticas en el Desarrollo Sostenible, pasando a formar parte de la Base de Datos de Naciones Unidas sobre \"Buenas Pr\u00e1cticas para la mejora de los Asentamientos Humanos\". Los alumnos de carpinter\u00eda de Escuela Taller participaron en el 13\u00ba Concurso de Dise\u00f1o de Muebles Ciudad de San Sebasti\u00e1n del a\u00f1o 2006 logrando el Primer premio en la categor\u00eda \"Ecodise\u00f1o\". \u00daltimamente, en el a\u00f1o 2007, el trabajo desarrollado por la Fundaci\u00f3n se ha visto reconocido en la Medalla al M\u00e9rito en el Trabajo otor gada por el Ministerio de Trabajo. El inter\u00e9s por conocer m\u00e1s de cerca nuestra iniciativa social y medio-ambiental se ve reflejada en el gran n\u00famero de visitas, llamadas, cartas y e-mails, etc. que hemos recibido de pers ona de Navarra y de otras comunidades aut\u00f3nomas e incluso de gente de otros pa\u00edses, como es el caso de Dinamarca, que han acudido para interesarse con la idea de iniciar un proyecto similar en su zona de procedencia, de Inglaterra, del Sur de Francia y reci entemente, entre otros, tuvimos la visita de la Ministra Social de Nicaragua. Todo esto nos anima a seguir trabajando con ilusi\u00f3 n en nuestros proyectos educativos y de educaci\u00f3n ambiental. Somos conscientes de que es necesaria una continua innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n como motor de cambio, ya que se trata de un proyecto vivo. Por eso se ha potenciado adem\u00e1s la innovaci\u00f3n y la calidad dentro de todas las \u00e1reas de la Fundaci\u00f3n. Es ta tarea se est\u00e1 realizando con el compromiso de los 120 trabajadores, ya que se considera que el fact or humano es la clave, el punto de partida que posibilita la tarea educativa. A\u00d1O HITOS DEL \u00c1REA MEDIOAMBIENTAL 1988 Patrocinio de Caja Rural de Navarra Los primeros Centros Escolares comienzan a visitar la Fundaci\u00f3n Creaci\u00f3n de los programas de educaci\u00f3n ambi ental, granja, huerta ecol\u00f3gica y bosque 1992 El Proyecto de Granja Escuela Haritz Berri es declarado de Inter\u00e9s Social por el Gobierno de Navarra Comienzan los campamentos de verano 1998 Creaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Voluntariado Ambiental Creaci\u00f3n del Centro de Recursos Ambientales Creaci\u00f3n de la p\u00e1gina web de la Fundaci\u00f3n Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 6 1999 Creaci\u00f3n del arboreto de Ilund\u00e1in 2000 Participaci\u00f3n en la Estrategia Navarra de Educaci\u00f3n Ambiental. 2000 Se concede una primera menci\u00f3n especial en el Concurso de Buenas Pr\u00e1cticas Ambientales en el Desarrollo Sostenible. 2002 Primer premio a las Buenas Pr\u00e1cticas Ambientales en el desarrollo sostenible del Departamento de Medio Ambiente. 2002 Comienza el Concurso Caja Rural de Sensibilizaci\u00f3n Medioambiental en los centros escolares. 2002 Primer premio a las Buenas Pr\u00e1cticas Ambientales en el Desarrollo Sostenible. 2003 Construcci\u00f3n de la \"Casa del bosque\" para mejorar el programa de educaci\u00f3n ambiental de bosque 2004 Se inician las obras del Bosque Did\u00e1ctico de Ilund\u00e1in. Calificaci\u00f3n de \"GOOD\" en el V Concurso Internacional de Buenas Pr\u00e1cticas en el Desarrollo Sostenible celebrado en Dubai. Se concede una segunda menci\u00f3n especial en el Concurso de Buenas Pr\u00e1cticas Ambientales en el Desarrollo Sostenible Celebraci\u00f3n de las jornadas de Educaci\u00f3n So cial y Medioambiental en la Universidad P\u00fablica de Navarra 2006 Primer premio Ecodise\u00f1o a los alumnos de carpinter\u00eda de Escuela Taller en el 13\u00ba Concurso de Dise\u00f1o de Muebles \"Ciudad de San Sebasti\u00e1n\" 2007 Entrega de la Medalla de Oro al M\u00e9rito en el Trabajo a la Fundaci\u00f3n Ilund\u00e1in. Organizaci\u00f3n de la Jornada sobre Responsabili dad Social y Medioambiental dirigida a la sociedad navarra. Galard\u00f3n Valor Joven otorgado por el Instituto Navarro de Deporte y Juventud al Presidente de la Fundaci\u00f3n. Creaci\u00f3n del Departamento de Medio Ambiente 2008 Visita n\u00famero 100.000 de escolares que han visitado la Granja Escuela de la Fundaci\u00f3n Ilund\u00e1in Creaci\u00f3n de un blog de los alumnos de la Fundaci\u00f3n. 2009 Inauguraci\u00f3n del Parque de Energ\u00edas Renovables. Inauguraci\u00f3n de la Estaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica Did\u00e1ctica. Proyecto sobre las reformas y mejoras de lo s recursos actuales de educaci\u00f3n ambiental en Ilund\u00e1in 2010 Celebraci\u00f3n del 25 aniversario de la Fundaci\u00f3n. Jornada \"Medio ambiente e integraci\u00f3n social\". Firma del mes 7 POR QU\u00c9 USTED, PROBABLEMENTE, NO SE LO CREE Ferran Puig Vilar Noviembre 2010 Ferran Puig Vilar Ingeniero Superior de Telecomunicaci\u00f3n de titulaci\u00f3n y periodista cient\u00edfico y t\u00e9cnico de ejercicio. Ha trabajado durante m\u00e1s de 30 a\u00f1os en el mundo de la edici\u00f3n, la comunicaci\u00f3n y el periodismo, dedicando bastantes a\u00f1os de su vida a analizar, como estricto \"independiente\", el fen\u00f3meno del cambio clim\u00e1tico desde los \u00e1ngulos cient\u00edfico, comunicativo, econ\u00f3mico, pol\u00edtico, \u00e9tico, social, psicol\u00f3gico e incluso religioso. Autor del Blog \"Usted no se lo cree\" Divulgaci\u00f3n cient\u00edfica y comunicaci\u00f3n sobre cambio clim\u00e1tico http://ustednoselocree.com/ Queda autorizada la reproducci\u00f3n de este art\u00edculo, siempre que se cite la fuente, qu edando excluida la realizaci\u00f3n de obras derivadas de \u00e9l y la explotaci\u00f3n comercial de cualquier tipo. El CENEAM no se responsabiliza del uso que pueda hacerse en contra de los derechos de autor protegidos por la ley.Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 8 \"Men occasionally stumble over the truth, but most of them pick themselves up and hurry off as if nothing ever happened\" - Sir Winston Churchill Usted, como yo, probable mente hace tiempo que intuye que esto no puede funcionar y que, en alg\u00fan momento, llegar\u00e1 a su fin. No sabe cu\u00e1ndo ni c\u00f3mo, y mantiene la esperanza de que no le alcance a usted ni a sus hijos. Lo intuye, pero funciona como si el futuro fuera como siempre parece haber sido: mejor, por lo menos a medio plazo. Y bastante trabajo tiene con solventar las dificultades del hoy. Estimado lector, ha llegado el momento de afrontar la verdad. Pero, antes, perm\u00edtame que analice por qu\u00e9, frente a un conjunto de convicciones cient\u00edficas alarmantes como ning\u00fan otro podr\u00eda serlo, usted, yo, y la inmensa mayor\u00eda de las personas tiene dificultades para creer, primero, y reaccionar, despu\u00e9s, frente a un colapso anunciado -anunciado hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os, incluso 50, y del que ahora comenzamos a percibir los primeros s\u00edntomas- de tal magnitud que, no lo dude ni un momento, est\u00e1 ll amado a marcar nuestras vidas de forma abrumadora. La suya, la m\u00eda, la de nuestros hijos y la de, por lo menos, las pr\u00f3ximas 100 generaciones. Hemos sido enga\u00f1ados. Se nos ha ocultado inform aci\u00f3n fundamental, tal vez la m\u00e1s fundamental de todas. Es necesario saber qui\u00e9n lo ha hecho, c\u00f3mo lo ha hecho, con qu\u00e9 medios lo ha hecho y para qu\u00e9 lo ha hecho. Pero todo esto, siendo importante y constituyendo uno de los elementos que le hace dudar de la veracidad de las previsiones cient\u00edficas, no es el objeto principa l del presente art\u00edculo. No es el objeto principal, pero ciertamente est\u00e1 conectado. Porque la informaci\u00f3n negacionista ha sido extendida como una malla invisible por todas las sociedades del mundo y, muy en particular, porque esta maquinaria de negaci\u00f3n est\u00e1 fuertemente prof esionalizada, imponentemente financiada, y hace uso de las t\u00e9cnicas m\u00e1s modernas y refinadas de persuasi\u00f3n de masas. Sus or\u00edgenes se remontan a un sobrino de Sigmund Freud, de nombre Edward Bernays, durante la primera guerra mundial. Edward Bernays escribi\u00f3 m\u00e1s tarde un libro que, bajo el significativo t\u00edtulo de 'Propaganda' ( 1 ), constituye la base del extremo refinami ento a que han llegado hoy los procesos de persuasi\u00f3n y desinformaci\u00f3n p\u00fablica. S\u00f3lo una pinc elada, por ahora: estas mismas t\u00e9cnicas fueron empleadas, durante 50 a\u00f1os, para generar dudas sobre la toxicidad del tabaco y su poder adictivo. Hoy sabemos, gracias a la ley de transparencia informativa de los Estados Unidos, c\u00f3 mo transcurri\u00f3 todo. Cerca de un mill\u00f3n de documentos, disponibles en abierto en Internet, muestran el enga\u00f1o masivo que la industria del tabaco consigui\u00f3 ( 2 ). Porque ellos, los que ten\u00edan inter\u00e9s en ello, lo sab\u00edan. Y lo sab\u00edan sin lugar a dudas. Con el cambio clim\u00e1tico han hecho lo mismo, pero mejor y m\u00e1s masivamente todav\u00eda. Est\u00e1 conectado porque estas activida des de negaci\u00f3n, desinformaci\u00f3n y contra-informaci\u00f3n constituyen una industria por si misma, como demuestra, por ejemplo, Damian Thompson en su obra 'Counterknowledge' (3 ). Lo est\u00e1, porque esta industria hace uso de un conjunto de elementos que a todos nos abarcan, y lo hacen sabedores, como son, de que no somos conscientes de los mismos y de que, frente a ellos, reaccionamos como aut\u00f3matas. No es una cuesti\u00f3n ni de cultura ni de inteligencia. Funciona con todo el mundo, salvo qu e est\u00e9 usted algo escarmentado y las pueda ver venir. Y a\u00fan as\u00ed somos fr\u00e1giles y estamos expuestos[ 1]. Son maestros en el arte de usar este hecho para sus fines, no reparan en medios y son muy, pero que muy eficaces. (Puedo asegurarle que toda mi vida he huido de las teor\u00edas conspirativas. Ya no. Habiendo conocido \u00e9sta en deta lle y extensi\u00f3n hasta que la evidencia [1] Poco despu\u00e9s de comenzar a estudiar con cierta profundidad la ciencia del cambio clim\u00e1tico, hace ahora unos tres a\u00f1os, cay\u00f3 en mis manos el conocido documental negacionista 'El gran timo del calentamiento global' ( 29), que hab\u00eda sido emitido por Telemadrid bajo el t\u00edtulo \"La otra cara del cambio clim\u00e1tico\". Debo confesar que me trastorn\u00f3. Tuve que recurrir de nuevo a las fuentes originales y s\u00f3lo volv\u00ed al estado anterior cuando v\u00ed, y escuch\u00e9, las respuestas fundamentadas y las denuncias de algunos de los entrevistados -cuyas palabras fueron h\u00e1bilmente manipuladas- y las conexiones -indirectas, siempre indirectas- de los mentirosos profesionales. Excelente libro para conocer las actividades de desinformaci\u00f3n y de descr\u00e9dito de la ciencia Firma del mes 9 acab\u00f3 venciendo mi resistencia, nada me indica que no pueda haber m\u00e1s). He pasado a\u00f1os analizando el fen\u00f3meno con criter ios lo m\u00e1s rigurosos que me ha sido posible. Le presento, por hoy, un resumen de los 'fallos' cogn itivos que todos acarreamos y que nos impiden una comprensi\u00f3n cabal de lo que est\u00e1 ocurriendo. Precisamente, muchos de ellos son aprovechados, de forma magistral, por las habilidosas agencias de co municaci\u00f3n. De modo que conviene estar al tanto. He dividido este art\u00edculo en siete secciones: 1) limitaciones de nuestros sentidos; 2) din\u00e1mica no intuitiva del sistema clim\u00e1tico; 3) credibilidad de la propia ciencia; 4) modelos mentales adquiridos; 5) aspectos de orden religioso; 6) aspectos psicol\u00f3gicos y componentes emocionales y 7) informaci\u00f3n escasa e inadecuada. 1. LA LIMITACI\u00d3N DE NUESTROS SENTIDOS INVISIBILIDAD DE LOS AGENTES PERTURBADORES Por alg\u00fan motivo que tal vez la naturaleza nos revele alg\u00fan d\u00eda, casi la totalidad de los gases de efecto invernadero son invisibles. Cuando vemos una chimenea humeante de una central de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica a partir de carb\u00f3n o de gas natural (metano), ese humo visible es, b\u00e1sicamente, vapor de agua, CO 2 y algunas cenizas de diverso tipo. Pero lo qu e vemos blanquecino, cuando lo es, es vapor de agua. No el di\u00f3xido de carbono, el famoso CO 2. El gas CO 2 no es visible, ni tiene olor, salvo para algunos ratones[2]. Algo as\u00ed como el agua: inodora, incolora, e ins\u00edpida, seg\u00fan nos ense\u00f1aban de peque\u00f1os, aunque eso valiera solo para el agua dest ilada. No es perceptible por los sentidos, por lo menos en las cantidades y concentraciones atmosf\u00e9ricas actuales. Primer problema. Segundo problema. El CO 2, contrariamente a como a menudo es calificado por los medios de comunicaci\u00f3n, no puede considerarse un contaminante . Por una parte, es necesario para producir un cierto grado de efecto invernadero en la atm\u00f3sfera, si n el cual la temperatura media de la Tierra ser\u00eda 33 grados menor que la actual ( 4), y dif\u00edcilmente habr\u00eda florecido la vida. Por otra, el CO 2 es imprescindible para los ciclos vitales. Las plantas no crecen por el abono, o no principalmente, sino por el carbono que absorben en la fotos\u00edntesis. La radiaci\u00f3n luminosa ca usa que, de d\u00eda, se queden con el carbono y suelten el ox\u00edgeno. Sin CO 2 no habr\u00eda plantas, los animales no podr\u00edan pastar y la vida no existir\u00eda por lo menos t a l c o m o l a c o n o c e m o s . D e h e c h o , l a T i e r r a e s un planeta cuya din\u00e1mica vital est\u00e1 basada en el elemento C (carbono) y en la fotos\u00edntesis. Luego al guien puede jugar con nuestra ingenuidad -y lo ha hecho- diciendo que cuanto m\u00e1s CO 2 mejor, porque as\u00ed habr\u00e1 m\u00e1s vegetaci\u00f3n y habr\u00e1 menos hambre en el mundo. Es cierto que si, en un invernadero, usted aumenta artificialmente la concentr aci\u00f3n de CO2, las plantas crecen m\u00e1s[ 3]. Esto ocurre en entornos artificiales y en unos pocos entornos naturales. Pero las ventajas terminan ah\u00ed: lo dem\u00e1s es calor excesivo que, al fo rzar el ciclo hidrol\u00f3gico, produce sequ\u00edas extremas o lluvias torrenciales. Que no hacen ni ng\u00fan bien, tampoco a la vegetaci\u00f3n. Del conjunto de gases de efecto in vernadero presentes en la atm\u00f3sfer a y emitidos por los humanos, el CO2 constituye, aproximadamente, las tres cuartas pa rtes del problema. La cuarta parte restante son otros gases. De estos dem\u00e1s, el metano (el gas natural con que cocinamos y calentamos agua), es el primero de la lista. Es invisible, pero sabemos que huele, aunque no es perceptible a los niveles atmosf\u00e9ricos actuales. Su concentraci\u00f3n en la atm\u00f3sf era es dos \u00f3rdenes de magn itud inferior a la del di\u00f3xido de carbono, pero su poder de forz amiento del clima es m\u00e1s de 25 veces mayor[ 4]. Centenares o miles de millones de fogones antes de ser alum brados emiten metano a la atm\u00f3sfera (y CO 2 cuando se han encendido). Adem\u00e1s, de todo el metano que no s llega a los hogares e industrias, m\u00e1s del 5% se pierde por el camino por porosidades o mantenimie nto inadecuado de canali zaciones e inst alaciones. No le cansar\u00e9 con la relaci\u00f3n de todos los gases. Pero el ozono no estratosf\u00e9rico, los compuestos nitrogenados que emiten los autom\u00f3viles y la industria, as\u00ed como otros compuestos residuales de la combusti\u00f3n del carb\u00f3n en las centrales el\u00e9ctricas, nos resultan invisibles. Todos ellos tienen un poder 'invernadero' muy superior al CO2. Ah: los hidroflu orocarbonos (HFC), que sustituyeron ventajosamente (CFC) co mo propelentes y refrigerantes[ 5] han conseguido, eficazmente, no [2] Algunas especies de ratas son capaces de detectar ciertos niveles de CO 2 mediante el olfato ( 30) [3] Un cargo de confianza de la Casa Blanca en tiempo s de Bush j\u00fanior exhib\u00eda un vergonzoso reportaje a sus visitantes, realizado a principios de los a\u00f1os 1990, donde se exaltan las excelencias del di\u00f3xido de carbono para la productividad agr\u00edcola. Perd\u00f3n, del carb\u00f3n y el petr\u00f3leo ( 19). Los intervinientes mienten descaradamente, como es f\u00e1cil demostrar, incluso mediante el an\u00e1lisis del lenguaje corporal. [ 4 ]Global Warming Potential, algo as\u00ed como el 'poder invernadero'. El factor 25 es un valor de compromiso considerando un per\u00edodo temporal de 100 a\u00f1os. A corto plazo llega a ser de m\u00e1s de 100 ( 31) [5] A pesar del 'Protocolo de Montreal', algunos pa\u00edses los siguen empleando todav\u00eda ( 31) Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 10 destruir m\u00e1s ozono estratosf\u00e9rico. Pero resultan te ner un 'poder invernadero' del orden de 12.000 veces m\u00e1s que el CO 2. A la concentraci\u00f3n actual el forzamiento clim\u00e1tico que producen es del orden del 60% del del metano, cerca pues del 3% del total antropog\u00e9nico ( 5) . \u00bf A q u e n o s e v e n ? P o r \u00fa l t i m o : l a s pantallas planas de televisi\u00f3n de plasma contienen hexafluoruro de azufre. Habr\u00e1 que ir con cuidado cuando acabe su vida \u00fatil, pues su poder invern adero es 22.000 veces mayor que el del elemento de referencia, el CO 2. Vemos pues que todo aquello que provoca artificialmente el calentamiento del planeta no s\u00f3lo son elementos a los que por lo general les agradecemos lo s servicios prestados, por lo menos a corto plazo. Estos perturbadores de la autorregulaci\u00f3n de la te mperatura del sistema clim\u00e1t ico terrestre son, todos ellos, imperceptibles por nuestros sentidos. Junto a la baja concentraci\u00f3n a la que est\u00e1n pres entes en comparaci\u00f3n con los gases no forzadores, ox\u00edgeno y nitr\u00f3geno, todo ello resulta bastante incr e\u00edble y \u00e9se es uno de los motivos por los que usted, probablemente, no se lo cree. FEN\u00d3MENO LENTO No podemos ver la causa pero, lamentablemente, si podemos percibir sus efectos. En este punto adolecemos de otra limitaci \u00f3n en nuestra percepci\u00f3n. El sistema clim\u00e1tico de la Tierra es esto, un sistema y, como tal evoluciona seg\u00fan unas leyes que cada d\u00eda se conocen con mayor detalle (aunque sabemos lo suficiente desde hace mucho tiempo como para haber puesto ya remedio)[ 6]. Supongamos el 'sistema' reloj de agujas, sin minutero. Usted lo mira un rato y parece que no se mueve. Pero se mueve. Que s\u00f3lo percibamos movimiento a partir de determinado nivel es lo mismo que ver las longitudes de onda de las ondas visibles pero no de las ondas infrarrojas. Puede parecer que somos seres casi perfectos cuando nos comparamos con otros seres vivos, pero presumiblemente estamos en un punto concreto de la evoluci\u00f3n de nuestra especie, y no m\u00e1s. Por ahora, s\u00f3lo somos capaces de percibir, sin instrumentos, lo que necesitamos para nuestra supe rvivencia a corto plazo. Co mo los dem\u00e1s animales, percibimos los movimientos que supone n una amenaza inmediata para nosotros. Cuando \u00e9ramos cazadores-recolecto res, y de eso no hace tanto tiempo (unas 300 generaciones) era cuesti\u00f3n de estar al tanto por si aparec\u00eda alguna fiera con \u00e1nimo poco amisto so, de modo que cualquier leve movimiento pod\u00eda consti tuir una se\u00f1al de peligro[ 7]. El movimiento nos instala en un estado de alerta. Este efecto es el que nos clava frente al televisor cuando la imagen se mueve, pero cuando la imagen es fija rebajamos considerablemente la atenci\u00f3n[ 8]. Pero por debajo de cierto umbral, aunque algo se mueva, dado que (at\u00e1vica mente, gen\u00e9ticamente) sabemos -creemos- que no supone un peligro, ni tan s\u00f3lo lo percibimos[9]. Cuando el sistema clim\u00e1tico de la Tierra es forzad o por cualquier causa, al principio el fen\u00f3meno es lento, imperceptible. Como el reloj, debe pasar un cierto tiempo antes de que nos demos cuenta de que ha habido variaci\u00f3n. De ni\u00f1o recuerdo los puestos callejeros de venta de ca sta\u00f1as y boniatos bien cubierto por un abrigo y queriendo poner las manos encima del fuego para calentarlas. Ocurr\u00eda cada a\u00f1o, alrededor del 1 de noviembre, con algunas exce pciones. Hoy nos damos cuenta de que lo raro es que haga fr\u00edo por Todos los Santos y ayer, 25 de oc tubre, el term\u00f3metro de mi despacho dom\u00e9stico marcaba 28 grados a la sombra y con la ventana entreabierta. Recuerdo el oto\u00f1o de 2008 con fr\u00edo, si, pero como algo excepcional. Esto le ocurre a alguien bien entrado en la cincuentena, como yo. Pero para mi hija, que se acerca a los 18, el mundo es as\u00ed, como ella lo ha conocido[ 10]. No entiende qu\u00e9 hace una mujer vendiendo boniatos calientes cuando todav\u00eda hay ba\u00f1istas en el mar. Para ella el invierno apenas empieza por Navidad, y en mayo de nuevo a la playa. El verano se ha adelan tado en semanas, y el invierno se ha atrasado. Este 'fallo de percepci\u00f3n' nos hace creer que no pa sa nada. Todo controlado. Y tiene otro efecto m\u00e1s p\u00fablico. Los medios de comunicaci\u00f3n se mueven por lo excepcional, po r los 'sucesos'. Usted no sabr\u00e1 ni [6] Cuando digo 'sabemos' me refiero a la humanidad en su co njunto, a que se sabe, a que quien tiene la obligaci\u00f3n de saberlo lo sabe o deber\u00eda saberlo [7] Algunos animales no ven los objetos en reposo, y s\u00f3lo son capaces de percibir los movimientos [8] Por este motivo muchos programas televisivos basados en personajes singulares utilizan el movimiento de la c\u00e1mara para mantener la atenci\u00f3n del espectador. No basta con lo que diga el gracioso de turno. Por este motivo, tambi\u00e9n los debates tienen poca audiencia [9] Es lo mismo que me ocurre al afeitarme. Me veo como el d\u00eda anterior y hasta llego a creerme que no envejezco hasta que se lo noto en la mirada que me dirige alguien a quien hace a\u00f1os que no veo [10] Todos creemos que lo 'natural' es lo que hemos visto a los 15 a\u00f1os, y que lo artificial viene despu\u00e9s Firma del mes 11 por el telediario ni por el hombre del tiempo que la temperatura medi a de la Tierra ha aumentado entre 0,15 \u00baC y 0,2 \u00baC en cada una de las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas ( 6). \u00bfA qui\u00e9n le interesa esto? Desde luego \u00e9 s t e n o e s , n i m u c h o m e n o s , e l m o t i v o p o r e l c u a l l o s m e d i o s d e c o m u n i c a c i \u00f3 n n o i n f o r m a n d e l a gravedad de lo que est\u00e1 ocurriendo ni por qu\u00e9, co n ocasi\u00f3n de fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos cada vez m\u00e1s intensos y frecuentes, no mencionan el cambio clim\u00e1tico como posible causa subyacente. Y es que, probablemente, ellos tampoco se lo creen. 2. PROPIEDADES NO INTUITIV AS DEL SISTEMA CLIM\u00c1TICO COMPORTAMIENTO PROPORCIONAL Y COMPORTAMIENTO EXPONENCIAL Supongamos que usted cree realmente que se est\u00e1 produciendo un cambio clim\u00e1tico. Es m\u00e1s f\u00e1cil que lo crea si no vive en una gran ciudad pues, para quien tenga edad de comparar, en el campo es m\u00e1s f\u00e1cil darse cuenta. Pero es muy posible que piense, adem\u00e1s, que, precisamente por ser lento, no va a afectarle ni a usted ni a sus hijos ni nietos y que, en cualquier caso, o bien estamos a tiempo de detener el proceso o bien de adaptarnos progresivamente a las nuevas condiciones, pues usted piensa que el clima siempre ha sido cambiante de una forma u otra y la humanidad se las ha ingeniado para adaptarse. Que esto es lo natural y que as\u00ed ha sido toda la vida . Error. Hemos dicho que el sistema clim\u00e1tico es un 'sistema'. Es un sistema denominado 'de lazo cerrado'. El comportamiento din\u00e1mico de los sistemas de lazo ce rrado -es decir, su evoluc i\u00f3n a lo largo del tiempo- es algo perfectamente estudiado y que comporta un ap arataje matem\u00e1tico b\u00e1sico en sus principios pero muy complejo en su detalle. No se comportan de forma proporcional, tambi\u00e9n denominada 'lineal'[ 11]. Se comportan de forma 'exponencial'. En un comportamiento proporcional, a doble causa corre sponde doble efecto. Es la cl\u00e1sica regla de tres, que todos conocemos. Estamos ense\u00f1ados a perc ibir los fen\u00f3menos como si fueran todos proporcionales, de forma que usted puede creer que, si en 150 a\u00f1os la temperatura ha aumentado en 0,8\u00baC, pasar\u00e1n alrededor de otros 150 antes de que la temperatura suba otros 0,8\u00baC. A nivel perceptivo, bueno, es verdad que hace un poco m\u00e1 s de calor que antes, pero tampoco mucho m\u00e1s, es soportable. Luego hay tiempo. Temperatura 1850-2010 (IPCC, 2007). Puede observarse claramente la evoluci\u00f3n exponencial No es as\u00ed. Se entiende por comportamiento exponenc ial de un sistema el que no es proporcional. De hecho, la funci\u00f3n exponencial es la que se presenta con mayor frecuencia en los fen\u00f3menos observables. Cuando el comportamiento exponencial es creciente, ca so del sistema clim\u00e1tico, el caso m\u00e1s simple es el de funci\u00f3n parab\u00f3lica. Se trata de un comportamiento acelerado, en el que, pasado un tiempo, la respuesta es pr\u00e1cticamente infinita. No es exactamente as\u00ed en el sistema clim\u00e1tico, pero como imagen es perfectamente v\u00e1lida de c\u00f3mo es la aceleraci\u00f3n de un fen\u00f3meno 'sist\u00e9mico' en un sistema de lazo cerrado que ha sufrido una perturbaci\u00f3n tal que ha conseguido llevarlo m\u00e1s all\u00e1 de su capacidad de reequilibrio. [11] Se denomina as\u00ed porque su representaci\u00f3n gr\u00e1fica es una l\u00ednea recta Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 12 Lo malo es que, al principio, los comportamientos exponenciales[ 12] son casi lineales, lo que complica m\u00e1s el asunto pues, a\u00fan cuando las medidas instrumentales nos lo muestran, efectivamente, exponencial, se manifiestan a los sentidos como proporcionales. Esta es una aproximaci\u00f3n muy frecuente en ingenier\u00eda, con el fin de linealizar un an \u00e1lisis. En definitiva, quien quiera hacernos creer que la evoluci\u00f3n del clima es lineal, lo tiene bastante f\u00e1cil. Por alg\u00fan motivo tendemos a ver reglas de tres por todas partes[ 13]. Por eso, probablemente, usted no se cree que vaya a afectarle ni a usted ni a su descendencia. RETARDOS EN LA DIN\u00c1MICA DE UN SISTEMA El estudio matem\u00e1tico de la din\u00e1mi ca de sistemas nos informa de que, adem\u00e1s de comportamientos de tipo exponencial, muchos sistemas, y desde luego el clim\u00e1tico, tienen otra caracter\u00edstica esencial: presentan un retraso entre la perturbaci\u00f3n (causa) y la respuesta a esa perturbaci\u00f3n (efecto). No se ha podido determinar todav\u00eda con certidum bre suficiente cu\u00e1l es este lapso de tiempo en el caso del sistema clim\u00e1tico cuando la perturbaci\u00f3n consiste en un aumento de la concentraci\u00f3n de gases de efecto invernadero y el efecto es el aumento de la temper atura media de la Tierra. Parece estar entre 30 y 100 a\u00f1os[ 14], dada la intensidad de la perturbaci\u00f3n y, especialmente, su velocidad de crecimiento. Lo que importa ahora es que este 'retardo' del sistema provoca a su vez una percepci\u00f3n err\u00f3nea entre causa y efecto. Esto es as\u00ed porque estamos prog ramados para considerar causa y efecto, si no simult\u00e1neos, por lo meno s con un retardo m\u00ednimo[ 15]. Y si sabemos que ese retardo existe, podemos pensar que no nos va a afectar, pues hemos se\u00f1a lado que estamos programados para responder a los peligros m\u00e1s pr\u00f3ximos en el tiempo y en el espacio. As\u00ed que el pago de la hipoteca ser\u00e1 siempre una preocupaci\u00f3n mayor, que puede llegar a enmascarar po r completo los peligros a medio y largo plazo y, desde luego, los intergeneracionales. Algo parecido ocurre cuando los efectos, considerad os ahora como impactos meteorol\u00f3gicos extremos - olas de calor, sequ\u00edas, escasez alimentaria, aumento del nivel del mar, etc.- parecen haber comenzado en lugares geogr\u00e1ficamente distantes y cuya influencia en la poblaci\u00f3n es debida a su escaso desarrollo, pues su capacidad de protecci\u00f3n es m\u00ednima. Nuevo error. La ola de calor de 2003 acab\u00f3 con la vida de 70.000 personas en Europa, muchos de ellos dentro de sus casas ( 7 ). Se ha demostrado que no es posible explicar su intensidad y duraci\u00f3n sin la intervenci\u00f3n del forzamiento humano del clima ( 8). La sequ\u00eda est\u00e1 afectando a Espa\u00f1a de una forma tal vez todav\u00eda poco perceptible, pero bien medi ble incluso en las aguas fre\u00e1ticas y se manifiesta, por ejemplo, en el reciente desastre -y (casi) muerte biol\u00f3gica 's\u00fabita', aunque de milagrosa recuperaci\u00f3n artificial- de las Tablas de Daimiel. 3. CREDIBILIDAD DE LA CIENCIA Y DE LOS CIENT\u00cdFICOS Cuando todo el mundo masculino pare ce tener que ir uniformado con tr aje, corbata y bien afeitado, la visi\u00f3n que nos ofrecen los medios audiovisuales, y el cine muy en particular, es la de personajes vestidos con vaqueros, zapatillas de deporte, barba y, en el mejor de los casos, cubiertos con una bata blanca[ 16]. Se dice que est\u00e1n 'en las nubes' y que son muy, muy despistados. Si est\u00e1n en las nubes es que no tocan de pie en el suelo pues, se considera, el mundo funciona de otra ma nera. En el l\u00edmite se les tiene por 'locos'. As\u00ed que no parecen estar en este mundo y, por tanto, es t\u00e1n 'en el suyo'. Si nos sirven para algo debe ser para el asunto tecnol\u00f3gico, que \u00e9se nos viene muy bien. Pero dado que la tecnolog\u00eda, en realidad, la desarrollan las empresas[ 17], parece que la investigaci\u00f3n del funcionamiento de la naturaleza sea s\u00f3lo una mera curiosidad intelectual que cierta s mentes dotadas disfrutan descubriendo. [12] Singularmente los basados en el n\u00famero e = 2,7178 y bajo la expresi\u00f3n ex, cl\u00e1sica de los sistemas din\u00e1micos [13] Se ha descubierto que ciertas tribus primitivas del Amazonas disponen de sensibilidad logar\u00edtmica -la inversa de la exponencial- y no de sensibilidad lineal (32), lo que parece sugerir que nuestra sensibilidad at\u00e1vica es exponencial, y la proporcional es 'aprendida' [14] Cuanto m\u00e1s grande este lapso peor. Supongamos que son 100 a\u00f1os. Eso significar\u00eda que estamos ahora experimentando los efectos de c\u00f3mo era la atm\u00f3sfera, respecto a los gases de efecto invernadero, 100 a\u00f1os atr\u00e1s. Por tanto, todav\u00eda quedar\u00eda por producirse el efecto de los \u00faltimos 100 a\u00f1os [15] Einstein, al considerar la velocidad de la luz, demostr\u00f3 que la simultaneidad es s\u00f3lo una apariencia [16] S\u00f3lo las mujeres parecen m\u00e1s normales, pero el prototipo medi\u00e1tico suele ser un hombre con los pelos de punta [17] Una cosa es la ciencia y otra la tecnolog\u00eda, que es su aplicaci\u00f3n. La ciencia es neutra, la tecnolog\u00eda no Firma del mes 13 Los cient\u00edficos, y la ciencia m\u00e1s en general, han perdido autoridad en el mundo actual. Las personas que usan las mejores herramientas que la humanidad ha desarrollado para encontrar y deducir verdades no son hoy, curiosamente (interestingly, dicen en ingl\u00e9s), los m\u00e1s escuchados[ 18]. Hay bastante gente que cree que 'la ciencia tambi\u00e9n se equivoca' y que 'hay cient\u00edficos que piensan una cosa y cient\u00edficos que piensan otra'. Nos ha sido generado un modelo mental de la ciencia no como verdad, sino como opini\u00f3n. El invento m\u00e1s reciente del negacionismo es la llamada ciencia post-normal ( 9 ). Es cierto que en el terreno cient\u00edfico y, en particular, en las ciencias naturales, frente a un nuevo an\u00e1lisis o descubrimiento la comunidad cient\u00edfica pasa por diversas fases. B\u00e1sicamente se establecen hip\u00f3tesis que hay que validar o desmentir. En contadas ocasio nes aparece alguien con la idea feliz que todo el mundo debe aceptar en la medida de que no es po sible rebatirla matem\u00e1tica y l\u00f3gicamente. Pero lo normal es que, hechos los an\u00e1lisis, hay debate sobre los m\u00e9todos, la correcci\u00f3n de las mediciones, la aplicaci\u00f3n de las reglas y discusi\u00f3n sobre la medida o el \u00e1mbito en qu e las hip\u00f3tesis planteadas son o no v\u00e1lidas. Algunas se quedan por el camino, y suele pasarse a una segunda fase en la que quedan dos planteamientos contrapuestos. En ese punto, uno de los dos resulta ser finalmente v\u00e1lido (o ninguno). As\u00ed pues, de forma genera l, el proceso de avance de la ciencia consiste en que la progresiva profundizaci\u00f3n en cada uno de esos planteamientos acaba decantando validez hacia uno de ellos (o a ninguno). Se llega a este punto porque nadie puede ob jetar correctamente los datos ni el procedimiento. De esta forma el resultado, la hip\u00f3 tesis 'imposible de cues tionar', adquiere rango de 'bien establecida'. En funci\u00f3n del \u00e1mbito que abarque el hecho analizado, puede convertirse incluso en 'teor\u00eda', cuando no en 'ley'. Es pues crucial no confundir este debate de desarrollo cient\u00edfico con que el resultado final de este proceso sea el producto de una opini\u00f3n mayorita ria o incluso un\u00e1nime. No se trata de eso. Se trata de que todos los principios matem\u00e1ti cos, l\u00f3gicos y metodol\u00f3gicos, univ ersalmente aceptados, hayan sido aplicados correctamente. Sin embargo, hay mucho de scre\u00eddo. Un motivo puede ser el comprensible desconocimiento de este funcionamiento, pero se da el caso de que, a pesar de ello, ha habi do \u00e9pocas de la historia, y desde luego en el siglo XX, donde no ha sido as\u00ed. Cuando la ciencia hablaba, constitu\u00eda la m\u00e1xima autoridad. Todo el mundo sab\u00eda que aquello eran verdades co n may\u00fasculas. En cambio, hoy, muchas personas, y desde luego la clase pol\u00edtica - que adem\u00e1s suele ser 'd e letras' en su casi totalidad - leen los informes cient\u00edficos con la misma actitud con la que se enfrentan a una encuesta de opini\u00f3n o un proyecto de ley. O casi. Sin entrar en los motivos que nos han llevado a esta situaci\u00f3n, cabe dejar constancia de la misma y de su influencia en el descreimiento clim\u00e1tico. As \u00ed como de la responsabilidad de los medios de comunicaci\u00f3n[ 19] que, supuestamente, est\u00e1n para contarnos verdades. Cuando hasta las leyes de la f\u00edsica han sido objeto de un ba\u00f1o de posmodernismo relativista es mucho m\u00e1s probable que usted, probablemente, no se crea los resultados de su aplicaci\u00f3n. LA EXPRESI\u00d3N DE VEROSIMILITUD Dado que las predicciones cient\u00edficas son siempre una expresi\u00f3n de probabilidades matem\u00e1ticamente obtenidas y expresadas, la mayor\u00eda de los cient\u00edficos, y desde luego todos los que se acercan a la excelencia, est\u00e1n acostumbrados a emplear un lengua je impersonal y muy cauto en sus trabajos y expresiones p\u00fablicas, como si sus conclusiones no fuer an con ellos. Ello es precisamente as\u00ed porque sus palabras deben reflejar la m\u00e1xima objetividad -atributo principal de la ciencia- y porque deben ser expresi\u00f3n de verdad sin ambig\u00fcedades. Salvo en caso de certeza absoluta (a saber, probabilidad del 100%, te\u00f3ricamente imposible de alcanzar cuando de predicciones se trata) nunca un cient\u00edfico dir\u00e1 que una cosa 'es', sino que 'puede ser' con un grado mayor o menor de verosimilitud (es lo qu e se denomina incertid umbre) y dadas ciertas condiciones. Si la probabilidad es, digamos, del 80-90% dir\u00e1n que es probab le, si es mayor del 90%, 'muy probable' y si es de, supong amos, del 99,1%, dir\u00e1n s\u00f3lo que es 'virtualmente cierta'. Aunque no hay una normalizaci\u00f3n universal respecto a estas co rrespondencias, el Grupo Intergubernamental de Expertos sobre Cambio Clim\u00e1tico (IPCC) s\u00ed ha adoptado un criterio con el fin de unificar el lenguaje en el caso del cambio clim\u00e1tico, que parece haber sido generalmente aceptado ( 10 ). Hay muchas certezas virtuales en cambio clim\u00e1tico, muchas m\u00e1s son muy probables, tanto, que cualquier jurado las dar\u00eda por ciertas. [18] Los m\u00e1s escuchados son hoy Gran Hermano, los piratas tipo Gil y otras pantojas al uso [19] Cuando Einstein visit\u00f3 Espa\u00f1a a principios del siglo XX constituy\u00f3 un aut\u00e9ntico acontecimiento nacional, y peri\u00f3dicos como el ABC incluyeron incluso algunas de sus f\u00f3rmulas en sus art\u00edculos (33). Hace pocos meses nos visit\u00f3 Wallace Broecker, el 'padre' del cambio clim\u00e1tico, y muy poca gente supo qui\u00e9n era ese buen hombre y mucho menos qu\u00e9 dijo Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 14 Criterios de expresi\u00f3n de ve rosimilitud probabil\u00edstica para los cient\u00edficos del IPCC De hecho, la incertidumbre cient\u00edfica es una medida de la exactitud con que se conocen las cosas. Pero quien hurga en este lenguaje probab il\u00edstico con mala fe puede hacerle creer que esas cosas son posibles, pero que nada nos las asegura. Y como parecen inveros\u00edmiles, probab lemente, usted no se las creer\u00e1. DIFERENCIAS ENTRE EL LENGUAJE CIENT\u00cdFICO Y EL POPULAR Hemos empleado en lo que antecede dos t\u00e9rminos que su elen llevar a confusi\u00f3n entre el p\u00fablico: 'teor\u00eda' e 'incertidumbre'. Hay bastantes m\u00e1s. En el lenguaje popular, 'teor\u00eda' tiene la connotaci\u00f3n de 'suposici\u00f3n', o bien 'opini\u00f3n'. \"Yo tengo la teor\u00eda de que...\". En cambio, la acepci\u00f3n m\u00e1s habitual en el mundo acad\u00e9mico acerca de una teor\u00eda cient\u00edfica es la de certeza, a saber, un conjunto de hip\u00f3tesis verificadas, bien establecidas, a las que acompa\u00f1a un bagaje matem\u00e1tico-l\u00f3gico que lo respalda y que ha sido comprobado experi mentalmente mediante la evidencia . En realidad, el concepto popular de 'teor\u00eda' equivale, cient\u00edficamente, a hip\u00f3tesis y, por tanto, no es algo todav\u00eda verificado y ni mucho menos 'bien establecido'. 'Incertidumbre' es, cient\u00edficamente, una expresi\u00f3n de error m\u00e1ximo dentro de un rango de probabilidades bien definido. Suele expresarse en % o en \u00b1 alguna cantidad. En cambio, la idea popular de incertidumbre es la de que 'no lo sabe mos del todo' e incluso 'no se sabe bien'. Ambas expresiones han sido aprovechadas por la maqu inaria de negaci\u00f3n con gran fruici\u00f3n e intensidad. Muy en particular la incertidumbre: \u00bfc\u00f3mo van lo s cient\u00edficos a asegurarnos nada si todav\u00eda hay incertidumbre? Hala, a investigar m\u00e1s. Les damos m\u00e1 s dinero para que sigan jugando y viajando a la Ant\u00e1rtida y no les hacemos ning\u00fan caso hasta que la hayan eliminado. Entre otras muchas argucias, han empleado lo que se denomina 'Scientific Certainty Argumentation Methods ' (11 ), a sabiendas de que cierto ni vel de incertidumbre habr\u00e1 siempr e. Siempre. Pero si a usted un m\u00e9dico le dice que tiene una enfermedad degenerativa poco conocida con un 95% de probabilidades y de que su esperanza de vida es de 1 a\u00f1o \u00b1 3 me ses, piense si va a decidir o no aplicarse el tratamiento recomendado que tiene un 75% de probabilidades de curarle y en todo caso su esperanza de vida aumentar\u00eda a 4 a\u00f1os \u00b1 1 a\u00f1o. O si va a esperar a que todos est\u00e9n de acuerdo. Si nos dicen que el punto de no retorno del sistema clim\u00e1tico se encuentra en el umbral de los + 2 \u00baC \u00b1 1 \u00baC respecto al promedio preindustrial, que lo al canzaremos antes de 20 \u00b1 15 a\u00f1os y que, a pesar de llevar a cabo las acciones de mitigaci\u00f3n m\u00e1s dr\u00e1sticas imaginables, existe un 25% de probabilidades de que no podamos evitarlo... \u00bfqu\u00e9 debemos decidir? \u00bfEsperar 10 a\u00f1os m\u00e1s a que nos digan que estas incertidumbres han disminuido? Seg\u00fan los negacionistas deber\u00edamos esperar a que no haya incertidumbre ninguna, o sea, hasta el infinito. Con respecto al t\u00e9rmino 'teor\u00eda', ya sabe usted qu e la teor\u00eda de la relatividad general es algo certeramente contrastado. Conviene tambi\u00e9n que sepa que la 'teor\u00eda de sistemas' no es una suposici\u00f3n de c\u00f3mo funcionan los sistemas, sino un bagaje mate m\u00e1tico que nos informa de su funcionamiento, las interrelaciones entre las partes, nos muestra sus condiciones de estabilidad y cu\u00e1les son sus umbrales. Sin la teor\u00eda de sistemas no se hubieran dise\u00f1ado nunca los frenos ABS (\u00bfa que funcionan siempre?), ni los pilotos autom\u00e1ticos (\u00bfa que ninguno se ha ca\u00eddo por su culpa?), ni much\u00edsimos equipos y sistemas cotidianos cuyos ingenieros, para dise\u00f1arlos, han tenido que aplicar necesariamente las 'certezas matem\u00e1ticas' que esa teor\u00eda nos proporciona. Firma del mes 15 SOLUCIONES INEXISTENTES O DESCONOCIDAS U n n u e v o m o t i v o d e d i f i c u l t a d e n l a a s u n c i \u00f3 n d e l p r o b l e m a r e s i d e e n q u e n o t e n e m o s s o l u c i o n e s aparentemente viables al alcanc e. Si no tiene soluci\u00f3n \u00bfpara qu\u00e9 me voy a preocupar? Dejando aparte las indecentes campa\u00f1as de 'greenwashing'[ 20] que se han convertido en ubicuas, lo cierto es que es posible que todav\u00eda haya soluci\u00f3n, aunque la soluci\u00f3n m\u00e1s segura tiene un coste extremadamente elevado. Por ejemplo, es t\u00e9cnicamente posible alimentar de electricidad a toda Europa con una combinaci\u00f3n de energ\u00eda fotovoltaica, e\u00f3lica e hidroel\u00e9ctrica ubicada en el Sahara. Hacer lo mismo en Asia ubicando estos sistemas en Arabia Saudita, en los Estados Unidos en el Suroeste de ese pa\u00eds, y as\u00ed. El problema es la viabilidad econ\u00f3mica, relacionada adem\u00e1s con el tiempo disponible, y la viabilidad pol\u00edtica. Aunque ciertamente hay otro problema m\u00e1s serio todav\u00eda, consistente en c\u00f3mo disponer de la energ\u00eda para fabricar y mantener la imponente cantidad de generadores e\u00f3licos y solares que ser\u00edan necesarios para asegurar (en invierno) unos niveles de energ\u00eda neta similares a los actuales (12 ). Proyecto simulado de generaci\u00f3n el\u00e9ctrica para invernadero para alimentaci\u00f3n en el Sahara (Foto: Exploration Architecture) Econ\u00f3micamente el esfuerzo es equivalente al de una guerra mundial, como m\u00ednimo ( 13 ). El n\u00famero de v\u00edctimas (econ\u00f3micas) ser\u00eda muy elevado, as\u00ed que si usted est\u00e1 preocupado por la crisis actual piense que eso ha sido s\u00f3lo una caricia ( 14). Pol\u00edticamente estar\u00eda por ver c\u00f3mo se garantiza la continuidad del suministro a la vista de c\u00f3mo se las gasta Putin con el grifo del gas[21], y lo ilusionados que estar\u00edan los \u00e1rabes alimentando energ\u00e9ticamente al pueblo isra el\u00ed. M\u00e1s cerca: cuando nos digan que no podemos emplear el autom\u00f3vil, s\u00f3lo podemos comer carne una vez a la semana o que habr\u00e1 que convertirse directamente en vegetariano, cuando se disparen los impuestos a la electricidad, usted y yo estemos en el paro y el estado ya no pueda garantizar subsid ios de supervivencia... \u00bflo toleraremos, estoicamente, en funci\u00f3n del clima del futuro? No habr\u00e1 m\u00e1s remedio, porque ese futuro es muy cercano, lo viviremos, y seguir como ahora resultar\u00e1 mucho, pero much\u00eds imo m\u00e1s caro. \u00bfC\u00f3mo promoveremos la solidaridad en unas sociedades tocadas de muerte por el individualismo culturalmente inducido? Pero dado que estas respuestas han sido contamin adas con grandes dosis de desinformaci\u00f3n y lo correcto, hoy, es suponer que la tecnolog\u00eda y las energ\u00edas renovables acabar\u00e1n acudiendo en masa a nuestro socorro, esto le tr anquiliza y, probablemente, usted crea que no hay motivos para la alarma. 4. MODELOS MENTALES Los modelos mentales, junto al denominado 'framing'[ 22], constituyen el eje central de los estudios en comunicaci\u00f3n y de las facultades de periodismo. Un modelo mental es algo que damos por supuesto, bien sea desde un origen at\u00e1vico o culturalmente ap rendido. Por lo general no somos conscientes de [20] Modelos publicitarios empleados por empresas altamente contaminantes para hacerle creer que son 'verdes' y que est\u00e1n muy preocupadas por el medio ambiente. Algunas llegan a hacernos creer que quieren vender menos, caso frecuente de las compa\u00f1\u00edas el\u00e9ctricas [21] Rusia se apunt\u00f3 al protocolo de Kioto cuando tuvo la seguridad de que Europa pasar\u00eda a depender del gas ruso, como ya es el caso ahora salvo unos pocos pa\u00edses [22] Framing, o 'marco', est\u00e1 relacionado con la forma de presentar una informaci\u00f3n jugando con los modelos mentales del receptor con el fin de inducir una u otra comprensi\u00f3n del mismo. Poderosa herramienta de manipulaci\u00f3n, puede emplearse para mejores fines, por ejemplo para hacer m\u00e1s comprensible un fen\u00f3meno complejo a una persona o poblaci\u00f3n no especialista. La forma m\u00e1s expl\u00edcita de framing es la met\u00e1fora Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 16 ellos. Ejemplos de modelos mentales del pasado, ya superados, son la co nsideraci\u00f3n de la Tierra como el centro del universo, que el tel\u00e9fono funciona con hilos o que es preferible un autom\u00f3vil con cambio de marchas a uno autom\u00e1tico[ 23]. Uno que se resiste a desaparecer, pues est\u00e1 bien engrasado, es la consideraci\u00f3n de la acumulaci\u00f3n de capital o de bienes como sin\u00f3nimo de felicidad, mientras que parece demostrado que, a partir de cierto nivel de ingresos, el bienestar real, en t\u00e9rmin os de felicidad subjetiva, disminuye ( 15 ). EL PREJUICIO AT\u00c1VICO DE LA ESTABILIDAD CLIM\u00c1TICA En el caso del cambio clim\u00e1tico disponemos de algunos modelos mentales que nos impiden tanto una correcta percepci\u00f3n como el abordaje de respuestas adecuadas. El m\u00e1s evidente es el prejuicio at\u00e1vico de que el clima es estable, por una parte, y de que, de evolucionar, lo hace lentamente, en miles o millones de a\u00f1os. Error. Nuestro planeta se constituy\u00f3 como una esfera s\u00f3lida por agregaci\u00f3n de polvo estelar hace 4.500.000.000 a\u00f1os. Que sepamos -y sabemos bastante, au nque no todo- el clima de la Tierra s\u00f3lo ha sido estable, en el punto en el que ahora lo co nocemos, en los \u00faltimos 12.000 a\u00f1os. Un volcanismo mucho m\u00e1s activo que el actual, impactos de meteoritos, el movimiento de los continentes, la posici\u00f3n relativa de la Tierra respecto al sol y otros fen\u00f3 menos similares han hecho evolucionar el clima de la Tierra de muy diversas maneras. Algunos autores consideran que el equilibrio que la Tierra prefiere para el mantenimiento de la vida en general est\u00e1 alrededor de las condic iones clim\u00e1ticas de las edades de hielo del \u00faltimo mill\u00f3n de a\u00f1os, y que los per\u00edodos interglaciales constituyen, en realidad, un 'fallo en la regulaci\u00f3n' ( 16 ). Hace demasiadas generaciones -desde la \u00faltima glaciaci\u00f3n, incluso desde el Dryas reciente-, nuestra memoria generacional tiene un alcance finito y, por este mo tivo, hemos perdido el sentido de peligro frente al clima. Lo mantenemos frente a la meteorolog\u00eda, que es cotidiana, pero no frente al clima. Aunque as\u00ed fuera, podr\u00edamos pensar que nuestro destino es hacia una nueva glaciaci\u00f3n, que es lo que corresponder\u00eda si los ciclos naturales se mantuvie ran. Pero no hacia el calentamiento forzado por nosotros que la ciencia nos anuncia que podr\u00edamos al canzar alrededor de 2100, y cuya \u00faltima ocurrencia se dio hace nada menos que 55.000.000 a\u00f1os, en el denominado 'm\u00e1ximo t\u00e9rmino del Paleoceno-Eoceno' ( 17 ). RAPIDEZ DE LOS CAMBIOS DE ESTADO Cuando m\u00e1s arriba he atribuido 'lentitud' a la va riaci\u00f3n del clima lo hac\u00eda con respecto a nuestra percepci\u00f3n sensorial. En cambio, desde el punto de vista del tiempo geol\u00f3gico, los cambios son s\u00fabitos, abruptos y, caso de no ser origin ados por impactos violentos como el volcanismo o los meteoritos, los cambios pueden llegar a producirse en... \u00a1meses![ 24] . Parece incre\u00edble \u00bfverdad? Pues parece que as\u00ed fue en la denominada 'Peque\u00f1a Edad de Hielo' que, aunq ue no debi\u00f3 ser un fen\u00f3meno universal, afect\u00f3 muy seriamente al hemisferio norte durante bastantes siglos del segundo milenio ( 18). Otro ejemplo: al t\u00e9rmino del denominado 'Dryas reciente', hace 14.800 a\u00f1os (lo que no est\u00e1 tan lejos) la temperatura media de la Tierra aument\u00f3 alrededo r de 10 \u00baC \u00a1en una sola d\u00e9cada! ( 19 ). Probablemente, usted no se cree que esto pueda ocurrir ahora. Pero puede ocurrir ( 20 ). BIENVENIDOS AL ANTROPOCENO Nuevo modelo mental. Nosotros, peque\u00f1os seres invisibl es desde la altura de cr ucero de un avi\u00f3n, por muchos que seamos \u00bfsomos capaces de alterar una din\u00e1 mica tan poderosa de la naturaleza como es el clima? Pues si, lo somos, lo hemos hecho y, prob ablemente, llevamos haci\u00e9ndolo desde hace ya 12.000 a\u00f1os. Hasta el punto de que los ge\u00f3logos se es t\u00e1n planteando que la \u00e9poca actual, hasta ahora denominada 'Holoceno' desde la \u00faltima glaciaci\u00f3n, pa se a denominarse 'Antropoceno', con inicio en la revoluci\u00f3n industrial. Hace unos tres mil millones de a\u00f1os unas bacterias oce\u00e1nicas que eliminaban ox\u00edgeno como subproducto cambiaron radicalmente la composici\u00f3n de la atm\u00f3sf era, y ahora la hemos camb iado nosotros quemando bosques y combustibles f\u00f3siles. \u00bfSabe usted cu\u00e1nto carbono hemos emitido a la atm\u00f3sfera desde que [23] Cuando algunos izquierdistas despreciaban los tel\u00e9fonos m\u00f3viles yo les preguntaba si para el caso de que el tel\u00e9fono se hubiera inventado inal\u00e1mbrico estar\u00edan ahora pidiendo a gritos que tuviera hilos. La consideraci\u00f3n de los avances tecnol\u00f3gicos est\u00e1 en el uso que les damos, y no en s\u00ed mismos [24] En sucesivas entradas del blog veremos en qu\u00e9 momentos recientes se han producido cambios abruptos: el Dryas reciente y el abrupto final del imperio Acadio son los m\u00e1s conocidos por su proximidad temporal ( 34), pero hay muchos m\u00e1s Firma del mes 17 andamos por aqu\u00ed? La siguiente cifra, en toneladas: 520.000.000.000 ( 21). Si la medida es en CO 2 multiplique por 3,67. A saber que es te gas, a diferencia de otros co mo el metano, por ejemplo, se mantiene en la atm\u00f3sfera durante milenios ( 22). Luego si nosotros nos hubi\u00e9ramos excedido ya ve usted que las emisiones del futuro tendr\u00e1 n que ser, como m\u00ednimo, cero. A efectos pr\u00e1cticos, para siempre. Usted se defiende contra esta alte raci\u00f3n de su modelo mental y por eso, probablemente, usted no se cree la gravedad del cambio clim\u00e1tico. CRECIMIENTO, DESARROLLO Y PROGRESO Hay modelos mentales que, m\u00e1s que haberlos adquir ido, nos han sido embutidos, nos han impregnado sin apenas habernos dado cuenta. De hecho funcio namos con ellos como si fueran axiomas que no necesitan demostraci\u00f3n, cuando lo f\u00e1cil es precisam ente demostrar que no son ciertos. Por ejemplo, creemos que para que la sociedad f uncione es necesario el crecimient o econ\u00f3mico, que este crecimiento es una condici\u00f3n necesaria para el desarrollo de las sociedades y para mejorar las menos desarrolladas y que el progreso, a pesar de alg unas oscilaciones, se produce de forma continua, siempre a mejor. La evidencia demuestra que esto no es as\u00ed de ninguna forma. Ni las sociedades han ido siempre a mejor, ni el crecimiento econ\u00f3mico de los pa\u00edses ricos revierte como una de sus consecuencias en la inmensa mayor\u00eda de las personas que viven en sociedades menos opulentas. Con respecto al progreso, depend e de c\u00f3mo usted lo defina. Un modelo mental relacionado es creer, adem\u00e1s, que el crecimiento puede prosegui r indefinidamente. El crecimiento sostenible es una falacia, y s\u00f3lo cabr\u00eda hablar de sostenibilidad en caso de una definici\u00f3n de 'desarrollo' que no parece encima de la mesa de nadie cuyo sueldo dependa de la opini\u00f3n popular. Finalmente, uno de los modelos mentales m\u00e1s arraigados es el nacionalismo. Dejando aparte el hecho de que el nacionalismo espa\u00f1ol debe ser uno de los pocos del mundo que no se refiere a si mismo como tal, lo cierto es que la identificaci\u00f3n social con la mediaci\u00f3n del territorio y el idioma son elementos de identidad grupal que acarreamos con nosotros de una forma emocional, i rreflexiva. Pero en un futuro no muy lejano ser\u00e1 necesario, a poco que deseemos evitar muertes masivas en una cantidad imposible de soportar, reestructurar la sociedad mundial en t\u00e9rminos de la distribuci\u00f3n de los recursos de supervivencia, en lugar de la actual dist ribuci\u00f3n geopol\u00edtica. Este ser\u00e1, a mi entender, una de las principales limitaciones en el correcto abordaje[ 25] del problema clim\u00e1tico. El sistema f\u00edsico, clim\u00e1tico, de la Tierra, no conoce de nuestras pasiones \u00edntimas: s\u00f3lo conoce de sus consecuencias. La atm\u00f3sfera, como el territo rio, es com\u00fan a la humanid ad pero, a diferencia de \u00e9ste, se mueve y traslada nuestra influencia por to do el orbe. Adem\u00e1s, las re spuestas que debamos dar de cara a nuestra supervivencia, sea \u00e9sta de civilizaci\u00f3n o de especie, requerir\u00e1n una colaboraci\u00f3n interpersonal, interclasista, interestatal y mundial de tal nivel que est\u00e1 por ver si estamos preparados para llevarla a cabo. Y c\u00f3mo se gobernar\u00eda todo ello. Creerse que, en nuestro tiempo vital, estas transf ormaciones se van a prod ucir, bien sea de forma planificada o por las fuerzas de la f\u00edsica, es contrario a las visiones del mundo que hemos aprendido. Por eso, probablemente, le resulta dif\u00edcil de creer que eso vaya a ser as\u00ed. 5. CONSIDERACIONES SOBRE EL COMPONENTE RELIGIOSO Otro de los componentes emocionales m\u00e1s arraigados tiene que ver con la religi\u00f3n. Se\u00f1alar\u00e9 dos religiones muy al uso: la creencia en el Dios protecto r y benefactor y la creencia en otro dios, el dinero, y en particular la certeza que alg unos parecen albergar, curiosamente de buena fe, en la supremac\u00eda del libre mercado como la soluci\u00f3n a todos nuestros problemas pol\u00edticos, sociales y econ\u00f3micos. Comenzar\u00e9 por el segundo. Yo he detectado atributo s realmente religiosos en las personas que creen en el liberalismo econ\u00f3mico y el estado m\u00ednimo. Es tanta la evidencia de que ha sido este sistema pol\u00edtico, reforzado a partir de los a\u00f1os 1970 en los Estados Unidos -y que ha llevado a los dem\u00e1s a seguir rueda [25] El lector atento habr\u00e1 observado que apenas empleo el t\u00e9rmino 'soluci\u00f3n' Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 18 para no perder competitividad, a pe sar de la t\u00edmida resistencia socialdem\u00f3crata- el que nos ha llevado hasta este punto de ignici\u00f3n, que me considero incapaz de comprender que alguien pueda seguir defendiendo de buena fe su continui dad y expansi\u00f3n. Por este motivo ca lifico de religi osa su actitud, calificativo que en muchos casos resultar\u00e1 en exceso benevolente. Con respecto a la creencia en Dios al estilo euro peo s\u00f3lo puedo manifestar el respeto que siempre he tenido por dicho sentimiento, a pesar de no poder co mpartirlo. Rogar\u00eda a sus portadores que consideren el hecho de que, si Dios es el creador, es tan responsable de la beneficencia que se le atribuye como de las leyes f\u00edsicas que gobiernan la naturaleza. Los mecanismos que rigen la din\u00e1mica de los sistemas son certezas matem\u00e1ticas, y me permito sugerir que la bienaventuranza del Creador se a estimada en funci\u00f3n de la libert ad que nos da para funcionar en el marco de unas limitaciones de orden f\u00edsico, del estilo de la ley de la gravedad. No s\u00f3lo las reveladas por Mois\u00e9s y asumidas por Jes\u00fas de Nazaret, que \u00c9l habr\u00e1 establecido y que tal vez crea que debemos conocer y respetar. Y que debemos enfrentarnos a quie nes nos impiden el acceso a ellas, aunque lo hagan en nombre de Dios. 6. APUNTES DE PSICOLOG\u00cdA DEL CAMBIO CLIM\u00c1TICO [26] La psicolog\u00eda conoce muy bien las denominadas 'fases del duelo'. La primera es la negaci\u00f3n. Frente a noticias de p\u00e9rdida importante, la primera reacci\u00f3n de la mente es la negaci\u00f3n: 'imposible'. Tal como se presenta ahora el panorama, la p\u00e9rdida no es s\u00f3lo humana, no s\u00f3lo es material. Incluso puede ser que se pierda el futuro. Ha de ser imposible. Quien as\u00ed lo anuncia, o est\u00e1 equivocado, o est\u00e1 loco, o tiene un programa pol\u00edtico oculto. Cuando los negacionistas acusan a la comunidad cient\u00ed fica de 'alarmista' en todos los foros que les es posible -que son casi todo - saben muy bien lo que hacen. Con este adjetivo nos evocan los mensajes de que la inacci\u00f3n nos lleva a una cat\u00e1strofe de gr andes proporciones. Entonces decimos que no, que no es posible, y nos refugiamos inmediatamente, de forma inconsciente, en nuestros modelos mentales. En realidad, los apuntalamos. Negamos el problema y encima nos reafirmamos en prejuicios adquiridos, y buscamos refugio y afirmaci\u00f3n en quienes siguen la corriente dominante. Miel sobre hojuelas. Mejor todav\u00eda: rehuimos el recuerdo de l problema, evitamos a quienes nos lo recuerdan. Les atribuimos los adjetivos de alarmistas, catastrofistas, negativistas. Fotograma subtitulado del video 'Seis Grados' de National Geographic Ocurre que este asunto lleva impl\u00edcita una carga emocional imponente. Pol\u00edtica tambi\u00e9n, pero eso es una cuesti\u00f3n a\u00f1adida, una consecuencia. Nos asusta , nos abruma, nos desborda, nos aturde, puede bloquearnos. \u00bfSe ha dado cuenta de que todo, absolutamente todo, por lo menos todo lo responsable, lo [26] La American Psiquiatric Association acaba de emitir un completo informe donde analiza esta problem\u00e1tica, que recomiendo vivamente a los comunicadores ( 35) Firma del mes 19 hacemos en funci\u00f3n del futuro? \u00bfQu\u00e9 hacer si el futuro se desdibuja, hasta el punto de que puede desaparecer sin que, individualmente, podamos hacer nada por evitarlo? Los debates sobre si dar a conocer la cruda verdad o suavizarla han sido muy intensos entre la comunidad cient\u00edfica, los cient\u00edficos sociales y los co municadores. Se argumenta, no sin motivo, que una alarma sin un plan de acci\u00f3n prom ueve un efecto paralizante. Este di\u00e1l ogo no ha concluido y, en todo caso, el marco en el que se produce es m\u00f3vil, en la medida de que las condiciones del entorno evolucionan: a cada d\u00eda que pasa , las noticias son peores. Y muchos de quienes antes ped\u00edan moderaci\u00f3n, ahora se inclinan ya por hacer sonar la sirena todo el d\u00eda y llam ar a rebato. Es necesaria una movilizaci\u00f3n general, inclusiva, que permita la cola boraci\u00f3n de todos. Yo me apunto a esta l\u00ednea de pensamiento. En mi opini\u00f3n, los acontecimientos son de tal graved ad que es preciso contar la verdad, y orientar los esfuerzos colectivos a movilizarnos en favor del desarro llo de un plan cre\u00edble, viable, participativo y de alcance mundial. Dudo mucho que la conferencia de Canc\u00fan retome la posibilidad de se\u00f1alar un camino v\u00e1lido si no se reforman paralelamente las instituciones mundiales y se hace algo -que nadie por ahora sabe muy bien qu\u00e9 cosa es- para alterar las estr ucturas de poder. Muy particularmente las de la comunicaci\u00f3n, garantizando la preval encia de los mensajes veraces al tiempo que se evitan restricciones a la libertad de expresi\u00f3n. Todo lo dem\u00e1s es perder el tiempo y la credibilidad, pues la verdad acabar\u00e1 sabi\u00e9ndose m\u00e1s pronto que tarde y, entonces, el peli gro de que casi nadie se crea casi nada es muy grande, y puede llegar a ser tan da\u00f1ino como el propio clima. La peor de las situaciones. Pero si usted ha entrado m\u00ednimamente en contacto fi able con el asunto, est\u00e1 probablemente aturdido y paralizado. Yo he pasado por \u00e9sta y otras fases, y he sentido el imperativo categ\u00f3rico de hacer algo. Por el momento, esto que estoy haciendo. A pesar de ello, sufro momentos de aut\u00e9ntica desaz\u00f3n. Finalmente, darse cuenta de que ha sido nuestra generaci\u00f3n -bueno, la m\u00eda, que ya supero la cincuentena- la que, a lo largo de los \u00faltimos 30 a\u00f1 os, ha a\u00f1adido a la atm\u00f3sfera cerca del 50% de los gases forzadores del clima que se han emitido en to da la historia de la humanidad, y durante cuyo transcurso es probable que se haya superado un punto de no retorno, no es nada agradable. Promueve culpabilidad y, por tanto, rechazo del acusador. Otro sentimiento frecuente es la disociaci\u00f3n cognoscitiva irresuelta, o evitada mediante la atenci\u00f3n selectiva. Usted puede tener cierta informaci\u00f3n b\u00e1sica y darse cuenta de que lo que ocurre es muy grave. Pero no va a vivir todo el d\u00eda preocupado cuando todos los de m\u00e1s siguen como si nada. Si nos pusieran la electricidad gratis probablemente gast ar\u00edamos m\u00e1s a pesar de to do. Sabemos que al hacer uso de los tipos de energ\u00eda que tenemos al alcance co ntribuimos a empeorar las cosas, pero lo hacemos porque creemos, o queremos creer, o que no pasa nada , que 'mi contribuci\u00f3n es insignificante' o que no tenemos otra opci\u00f3n (y por el momento no la tene mos en muchos casos). O, simplemente, porque lo hacemos, y punto. Tal vez todo sea m\u00e1s simple, y sea cierta la hip\u00f3tesis de la 'capacidad finita de preocupaciones', sugerida por James Hansen a partir de un an\u00e1lisis de la reacci \u00f3n de los granjeros de Ar gentina frente al cambio clim\u00e1tico ( 23 ), y retomada por la psic\u00f3loga Elke Weber, es tudiosa de la psicolog\u00eda y la sociolog\u00eda del cambio clim\u00e1tico en la Universidad de Columbia ( 24). Acostumbramos (desgraciadamente) a tener esta capacidad colmada y, caso de que el clima del fu turo pr\u00f3ximo nos cause al guna inquietu d, siempre habr\u00e1 algo m\u00e1s inmediato que la sustituir\u00e1. Nuestro reflejo psicol\u00f3gico se ayuda entonces, una vez m\u00e1s, de la negaci\u00f3n. Por todos estos motivos emocionales, usted, pr obablemente, tiene tendencia a no cre\u00e9rselo. 7. DUDAS, DESINFORMACI\u00d3N, NO INFORMACI\u00d3N Y CONTRAINFORMACI\u00d3N A la vista de lo que antecede, usted encuentra una noticia en el peri\u00f3dico o la escucha en Intereconom\u00eda o Libertad Digital ( 25 ) donde dice que alguien ha encontrado un lugar donde hace m\u00e1s fr\u00edo de lo normal o que todo esto es un cuento chino y, probablemente, usted se lo cree. Por lo menos tiene tendencia a cre\u00e9rselo, pues todos estamos desean do o\u00edr que se trata de una falsa alarma. Pero cientos de miles de trabajos de investigaci\u00f3n bien fundamentados apuntan en la misma direcci\u00f3n. Oj al\u00e1 fuera cierto que es s\u00f3lo una conspiraci\u00f3n de izquierdistas marxistas o de ecologistas en busca del zen definitivo, que han cooptado a unos miles de cient\u00edficos tramposos y vi vidores que usan a la ciencia como excusa para conseguir aquello que las urnas ya saben que no les va n a proporcionar: el control total de la sociedad. Los negacionistas, que disponen de poderosos tent\u00e1c ulos, tanto directos como indirectos, por arriba y por debajo, en todos los medios de comunicaci\u00f3n y en casi todos los intersticios de la sociedad, saben emplear este efecto y estos argumentos con maestr\u00eda. Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 20 Son muy listos, y la verdad es que lo hacen muy bi en. Su objetivo no es negar directamente, aunque tambi\u00e9n. Su objetivo principal es generar dudas . Sus agencias de comunicaci\u00f3n, denominadas eufem\u00edsticamente de sancionaron: 'la duda es nuestro producto' ( 26). Para ello han llegado al extremo, que parece incre\u00edble, de montar un completo sistema de ciencia fraudulenta, paralelo al acad\u00e9mico y a los circuitos aceptados que maximizan la garant\u00eda de la correcci\u00f3n de la ciencia, en base a la 'revisi\u00f3n por pares'[ 27]. Raramente consiguen publicar en los medios de referencia, desde luego no en Nature, ni en Science, ni en Proceedings of the National Academy of Sciences (PNAS) ni en Climatic Change. Los errores aparecen en alg\u00fa n punto de los circuitos de verificaci\u00f3n de estas respetables publicaciones donde lo que se publica, dir\u00edamos, va a mi sa. Pero, ocasionalmente, alguno consigue superar h\u00e1bilmente los filtros en alg\u00fan sitio[ 28]. En 2008 qued\u00f3 patente que el 92% de los libros (esos si son de fabricaci\u00f3n libre y cualquiera puede inventarse uno) 'esc\u00e9pticos' o negacionistas han sido editados directa o indirectamente por los think- tanks conservadores de los Estados Unidos ( 27 ), 'centros de estudios' ap arentemente respetables pero que no son otra cosa que aut\u00e9nticas maquinarias de fabricar ret\u00f3rica digeri ble por el p\u00fablico para hacernos creer lo que ellos quieren de la forma menos aparente posible[29]. Usted, probablemente, habr\u00e1 o\u00eddo o le\u00eddo opinio nes divergentes, frases tales como que 'algunos cient\u00edficos dicen que las cosas est\u00e1n siendo mucho peores de lo esperado' y otros que manifiestan desde que 'no hay para tanto' hasta que 'todo esto es un cuento ( swindle, hoax )'. Los que lo niegan, por mucho t\u00edtulo de doctor o catedr\u00e1tico que tengan, han perdido toda su credibilidad en el seno de la comunidad cient\u00edfica. Sus trabajos adolecen de lo que se denomina ' fundamental flaws' (errores fundamentales), est\u00e1n ' flawed' (errados). Ellos lo siguen intentando por s i cu el a, y alguna vez cuela. Tambi\u00e9n alguna vez el asunto se ha resuelto con la dimisi\u00f3n de los revisores de la publicaci\u00f3n. Pero ahora a la maquinaria de negaci\u00f3n le ha dado po r cuestionar el sistema de revisi\u00f3n de los circuitos acad\u00e9micos. Cuando se entrenaron en estas lides con ocasi\u00f3n de la batalla del tabaco no llegaron a tanto. Bueno, si, intentaron otra argucia: revisar los criterios epidemiol\u00f3gicos ( 28 ). Jugando con trucos matem\u00e1tico-estad\u00edsticos de los que los m\u00e9dicos no son expertos, a punto estuvieron de conseguirlo. No lo consiguieron, pero la duda qu e generaron en la poblaci\u00f3n haci endo uso de todo su armamento desinformador consigui\u00f3 paralizar las acciones or ientadas a mejorar la salud de la poblaci\u00f3n[ 30]. Juegan pues con que ni usted, ni los comunicadores, ni nadie salvo los que se dedican profesionalmente a la investigaci\u00f3n, ni yo con la precisi\u00f3n adecuada hasta hace poco, saben qu\u00e9 soportes de informaci\u00f3n cient\u00edfica son confiables y cu\u00e1les no. Y como en su tarjeta dice 'cient\u00edfico' y sigue el nombre de una universidad, pues parece que sus palabras sean tan confiables como las de cualquier otro. Han conseguido que, sobre el cambio clim \u00e1tico, todo el mundo tenga una 'opini\u00f3n'[ 31], como si la teor\u00eda de la relatividad pudiera ser objeto de debate filos\u00f3fico. Tendr\u00e1 co nsecuencias filos\u00f3ficas, como el cambio clim\u00e1tico tendr\u00e1 consecuencias sociales y pol\u00edti cas y de todo tipo fuera de l terreno de las ciencias naturales. Que, \u00e9stas, si mplemente informan, definen l\u00edmites a la acci\u00f3n, pero no deben determinar. Y as\u00ed han hecho mucho, mucho da\u00f1o. Depende ahora de nosotros, y confiemo s llegar a tiempo de organizarnos para que no hayan hecho el m\u00e1s grande da\u00f1o jam\u00e1s imaginable, pues su responsabilidad podr\u00eda entonces ser calificada de criminal , de genocidio. De genocidio generalizado. [27] Peer-reviewed, sistema por el cual un trabajo de investigaci\u00f3n es sometido a la consideraci\u00f3n de otros cient\u00edficos competidores, que s\u00f3lo autorizar\u00e1n la publicaci\u00f3n del mismo en caso de que no encuentren m\u00e1cula, ning\u00fan 'fundamental flaw'. Por lo general, este proceso perfecciona el trabajo al incluir clarificaciones y la transparencia de los m\u00e9todos empleados [28] El a\u00f1o pasado apareci\u00f3 una supuesta lista de 450 art\u00edculos negacionistas supuestamente publicados en revistas supuestamente 'peer-reviewed' ( 36 ). Examinada la lista, la mayor\u00eda de las re vistas no son 'peer-reviewed'. Las que lo son est\u00e1n fuera de circuito pues los revisores son ellos mismos, los del sistema paralelo. De los art\u00edculos publicados en revistas verdaderamente acad\u00e9micas ninguno niega nada salvo que el t\u00edtulo parece indicar algo que les viene bien a los publicistas. Y, si, ellos siguen aferr\u00e1ndose a los pocos que consiguieron colar, que han sido largamente refutados y que, en algunos casos, acabaron con la dimisi\u00f3n de algunos editores o, como m\u00ednimo, con el prestigio e la publicaci\u00f3n [29] Felipe V tuvo menos \u00e9xito, pues en el Tratado de Nueva Planta, una vez cautiva y derrotada la resistencia catalana en 1714, intent\u00f3 sustituir la lengua catalana por la espa\u00f1ola de forma que 'se note el efecto sin que se note el cuidado'. Si hubiera montado un think tank igual ahora no habr\u00eda tanto problema estatutario [30] Quien fuera uno de los vicepresidente del grupo Zeta cuyo nombre no debo revelar me cont\u00f3 hace muchos a\u00f1os que en su momento recibi\u00f3 una llamada de una agencia de co municaci\u00f3n por cuenta de Philip Morris, poco despu\u00e9s de haber recibido un suculento contrato publicitario. '\u00bfTienen ustedes intenci\u00f3n de publicar algo relacionado con el tabaco?'. 'Aqu\u00ed somos muy viciosos' - fue su respuesta. La frase le debi\u00f3 venir bien porque a su vez eran los editores de Penthouse. A lo largo de este a\u00f1o, las campa\u00f1as de publicidad de las compa\u00f1\u00edas petroleras en los Estados Unidos han acallado, o suavizado, las pocas voces veraces [31] Cuando me preguntan si soy optimista o pesimista, mi respuesta es siempre que no tengo opci\u00f3n. Puesto que me es imposible reproducir todos los experimentos y mediciones que se han realizado desde el siglo XIX, me creo lo que dice la ciencia bien fundamentada desde el punto de vista procedimental, matem\u00e1tico y l\u00f3gico que he encontrado expresada en los foros donde me consta que est\u00e1 permanentemente sujeta a riguroso escrutinio Firma del mes 21 Por todos los motivos expuestos, y algunos m\u00e1s, usted, probablemente, no se cree lo que est\u00e1 ocurriendo. REFERENCIAS (1) Edward L. Bernays - Propaganda - Horace LiveRight, New York, 1926. \"Those who manipulate this unseen mechanism of society constitute an invisible government which is the true ruling power of our country. In almost every act of our daily lives, whether in the sphere of politics or business, in our social conduct or our ethical thinking, we are dominated by the relatively small number of persons ... who pull the wires which control the public mind.\" (2) Tobacco Documents Online - http://tobaccodocuments.org/ (3) Damian surre conspiracy - Chap. 5: The Co unterknowledge Industry - Atlantic Books, 2008 - p. 94. \"These counterknowledge entrepreneurs may or may not believe their own claims, but the successful ones all have an instinctive understa nding of how social epidemics work. They are just salesman: they are what Malcom Gladwell calls 'connectors', people with special gift for bringing the world together ... Counterknowledge becomes an industry in the broadest sense of the word; it affects not only people's finances but also their personal lives.\" (4) Andrew A. Lacis et al - Atmospheric Studies - 4 authors- Peer-reviewed. \"The difference between the nominal global mean surface temperature (TS = 288 K) and the global me an effective temperature (TE = 255 K) is a common measure of the terrestrial greenhouse effect (GT = TS - TE = 33 K). Assuming global energy balance, TE is also the Planck radiation equivalent of the 240 W/m2 of global mean solar radiation absorbed by Earth.\" (5) Andrew A. Lacis Atmospheric 4 Peer-reviewed. the Paleocene-Eocene thermal maximummass e x t i n c t i o n 5 5 m i l l i o n y e a r s a g o , w h e n g l o b a l w a r m i n g b y u p t o 5 \u00b0 C ( 1 2 ) o c c u r r e d b e c a u s e o f a massive release of methane from the disintegration of seafloor clathrates (13, 14). Methane is the second most important noncondens ing GHG after CO2. Of the 2.9 W/m2 of GHG radiative forcing from 0.55 W/m2, and CFCs the rest coming from N2O and ozone (15). All of these increases in noncondensingGHG forcing are attributable to human activity (ref).\" (6) James Hansen et al (2010) - Global Surface Temperature Change - - 40330 - NASA Goddard Institute for Space Studies - http://data.giss.nasa.gov/gistemp/paper/gistemp2010_draft0601.pdf - 4 authors is possible to find any trend for a limited period via judicious choice of start and en d dates of a data set that has high temporal resolution, but that is not a meaningful exercise. Even a more moderate assessment, \"the trend in global surface temperature has flat since the late 1990s despite continuing increases in the forcing due to the the well-mixed greenhouse gases\" [Solomon et al., 2009], is not supported our data. On the contrary, we conclude that ther e has been no reduction in the global warming trend of 0.15-0.20\u00b0C/decade that began in the late 1970s.\" (7) Jean-Marie Robine et al (2007) - Report on excess mortality in Europe during summer 2003 - EU Community Action Programme for Public Health - 39141 - Inserm, Health and Demography, CRLC, University of Montpellier - http://ec.europa.eu/health/ph_projects/2005/action1/docs/action1_2005_a2_15_en.pdf - 5 authors \"In total, more than 80,000 additional deaths were recorded in the twelve countries concerned by excess mortality compared to the 70,000 of these additional deaths occurred additional deaths well as more than 11,000 in June, more than 10,000 in July and nearly 5,000 in September. The mortality crisis of early August extended over the two weeks between August 3rd and 16th. 15,000 a dditional deaths were recorded in the first week and nearly 24,000 in the second. The excess mortality in this second week reached the exceptional value of 96.5% in France and over 40% in Portugal, Italy, Spain and Luxembourg. Excess mortality exceeded 20% in Germany, Switzerland and Belgium and 10% in all the other countries.\" (8) William R. Freudenburg, Robert Gramling, Debr a J. Davidson (2008) - Scientific Argumentation Inquiry 78:2-38 - February 2008 - University of California, Santa Barbara; University of Louisiana-Lafayette; University of Alberta - Peer-reviewed. \"Until the most dogged of in dustry proponents positions, the key in the debates were that the findings were not who might seek to impose regulations in the absence of Scientific Certainty was being unscientific and irresponsible.\" Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 22 (9) Wiki - Post-normal science - Wikipedia - 23/04/2010 - http://en.wikipedia.org/wiki/Post- normal_science \"Given the greater importance of climate systems and fact that less is about determining all relevant information before proceeding, are too slow and uncertain to deal with an issue too complex to be fully understood and too important to wait for confirmatory results. Because of this, advocates of post-normal science suggest there must be an \"extended peer comm unity\" consisting of a ll those affected by an issue who are prepared to enter into dialogue on it. They bring their \"extended facts\", that will include local knowledge intended for publication such as leaked official information. There is a political case for this exte nsion of the franchise of science; but necessary for assuring the quality of the process and of the product.\" (10) Intergovernmental Panel on Climate Change (WMO, UNEP) - Guidance Notes for Lead Authors of Fourth Assessment > 90% probability; Likely > 66% probability; About as likely as not 33 to 66% probability; Unlikely < 33% probability; (11) William R. Freudenburg, Robert Gramling, Debr a J. Davidson (2008) - Scientific Argumentation Inquiry 78:2-38 - February 2008 - University of California, Barbara; University of University focus on errors while igno ring Type II errors\u2014might well claim, germ not be taken as \"proving,\" with a 95 percent level of confidence, that the substances being handled at that facility were hazardous ... To the extent to which a SCAM is successful, howe ver, the question of proving the safety of the chemical or technology is on e that simply never comes up.\" (12) Ted Trainer (2010) - Can renewables etc. solve the greenhouse problem? negative case - Energy Policy 38:4107-4114 doi:10.1016/j.enpol.2010.03.037 - 07/05/2010 - Social Work, University of NSW, Australia - Peer-reviewed. \"Virtually all current discussion of climate change and energy problems proceeds on the that technical affluent-consumer a that assumption is mistaken. This case derives from a consideration of the scale of the tasks and of the of non- carbon energy especially on th e need for redundant capacity in winter. The first line of argument is to do with the extremely high capital cost of the supply system that would be required, and the second is to do with the proble ms set by the intermittency of renewable sources. It is concluded that the general climate change an d energy problem cannot be solved without large Romm Rajendra endorses 350 ppm, not as IPCC but between the two targets is that for 450 ppm, you need to do the 12-14 wedges in four decades. For 350 ppm, you (roughly) need 8 wedges in about two decades plus another 10 wedges over the next three decades (and then have the world go carbon negative as soon as possible after that), which requires a global WWII-style and WWII-scale strategy\" (14) Fiona Harvey - The heat on - Financial Times 01/12/2008 http://www.ft.com/cms/s/0/429574ba- b9c4-11dd-99dc-0000779fd18c.html?nclick_check=1 . \"Today's financial crisis the 1930s ... But even a severe recession would be small compared with what is likely to result from climate change if greenhouse gas emissions are left unchecked. Global warming has the power to plunge the world into a crisis deeper and more permanent than the Great Depression and two world wars of the last century.\" (15) Ronald Inglehart and Hans-Dieter Klingemann (2000) Social Change, WZB - of subjective well-being.\" (16) James Lovelock (2006) - The Revenge of Gaia - Edici\u00f3 en catal\u00e0 sota el t\u00edtol: La venjan\u00e7a de Gaia - Columna Edicions, 2007 - 260 pp. - ISBN: 978-84-6640792-2. \"Si un sol bacteri vint que no hi haguessin limitacions per al creixement que el prove\u00efment de menjar fos il\u00b7limitat, en nom\u00e9s dos dies la prog\u00e8n ie total pesaria Terra ... que aporten estabilitat ... Si el sistema de la Terra, Gaia, pogu\u00e9s expressar alguna prefer\u00e8ncia, seria per la fredor d'una era glacial, no pas per la relativa calor actual.\" (17) Aradhna K. Tripati, Christopher D. Roberts and Robert A. Eagle (2009) - Coupling of CO2 and Ice Sheet Stability over Major Climate Transitions of the Last 20 Million Years - Science doi: Firma del mes 23 10.1126/science.1178296 - Published online 08/10/2009 - Departments of Earth and Space Sciences and Atmospheric and Oceanic Sciences, and Institute of Geophysics and Planetary Physics, University of California, Department of Earth Sc iences, University of Cambridge; Division of Geological and Planetary Sciences, California Institute of Technology - Peer-reviewed. \"We use boron/calcium ratios in foraminifera to estimate pCO 2 during major climate transitions of the last 20 million years. During the Middle Miocene, when temperatures were ~3 to 6\u00b0C warmer and sea level 25 to 40 meters higher than present, pCO2 was si milar to pCO2 synchronous with expans ion during the Middle Miocene (~14 to 10 million ago; Ma) and Late Pliocene (~3.3 to -2.4 Ma).\" (18) Kate Ravilious - Mini ice age took hold of Europe in months - the Younger Dryas mini ice age, or \"Big Freeze\". It was triggered by the slowdown of the Gulf Stream, led to the decline of the Clovis culture in North America, and lasted around 1300 years. Until now, it was thought that the mini ice age took a decade or so to take hold, on the evidence provided by Greenland ice cores. Not so, say William Patterson of the University of Sa skatchewan in Saskatoon, Canada, and his colleagues.\" (19) The Younger Dryas - Lamont-Doherty Earth Observat ory - - Columbia University at New York - http://www.ldeo.columbia.edu/res/pi/arch/examples.shtml . \"An event that occurred about 12,800 (BP), termed the Younger Dr yas (YD), is the canonical example of abrupt climate change ... Around 15,000 years ago, the Earth started warming abruptly after ~ 100,000 years of an \"ice this is known before present. However, at about 12,800 BP, the Earth returned very quickly in to near glacial conditions (i.e. cold, dry and windy), and stayed there for about 1,200 years. The most spectacular aspect of the YD is that it ended extremely abruptly (around 11,600 years o), and date cannot be known exactly, it is ice-core the annual-mean temperature increased by as much as 10\u00b0C in 10 years.\" (20) Stephen Schneider (2009) - The Climate Crunch: The worst-case scenario - environmental and a senior fellow in the Woods Instit ute for the Environment at Stanford University- Peer-reviewed. \"Sensitivity is a measure of how much the surface will warm up if CO2 levels double from pre-industrial levels, and the IPCC has estimated it to have a \"likely\" range (implying a 66-90% probability) of 2 \u00b0C to 4.5 \u00b0C, with a \"best guess\" median of 3 \u00b0C. That implies that there is a 5-17% chance of warming above or below those endpoints. The IPCC estimates about 2.5 \u00b0C to 6.4 \u00b0C as the \"likely\" range for warming by 2100 under A1FI, so there is a 5-17% chance that temperatures will go up by more than 6.4 \u00b0C by 2100.\" (21) Gavin Schmidt and David Archer - Too much of a bad thing - Nature, Vol 458 - 30/04/2009 - Peer-reviewed. \"Given that humans have already emitted roughly end of 2008, Allen and colleagues' best-estimate CWC - 2 \u00b0C per 1,000 GtC emitted from 1750 to 2500 (compared with 2000-2050 in Meinshausen et al.) - implies that another 480 GtC would put us over 2 \u00b0C with more than 50% likelihood.\" (22) David Archer et al (2009) - Atmospheric Lifetime of Fossil Fuel Carbon Dioxide - Annual Review Earth and Planetary Sciences 37:117-134 doi: - 26/ 01/2009 - Department of Geophysical Sciences, University of Chicago - 11 authors - Peer-reviewed. \"Here, we review the past literature on the atmospheric lifetime of fossil fuel CO2 and its impact on climate, and we present initial results from a model intercomparison project on models agree that theCO2 remains timescales of 3 to 7 kyr.\" (23) James E. Hansen et al (2004) - The Role of Climate Perceptions, Expectations, and Forecasts in Farmer Decision Making: The Argentine Pampas and South Florida - International Research Institute for Climate Prediction (IRI), Palisades, NY: Technical Report 04-01 - \"This study provided multiple insights into determinants of use of climate information related to perception and communication, and some evidence that improved may some of the barriers and enhance Elke Of Long-Term Risk: Why Global Warming Us (Yet) - Climatic Change (2006) 77: 103-120 - Center for Research on Environmental Decisions, Columbia University - Peer-reviewed. \"There was in that differences in farm ers' perceptions of the degree of risk posed by political, climate, input costs and crop price variables were associated with differences in their produc tion and pricing deci sions. A real world illustrati the pool of worry effect is provided by the observation that increases in the concern of the U.S. public about terrorism post 9/11 seem to have resulted of civil liberties.\" Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 24 (25) Gabriel Calzada - El Watergate clim\u00e1tico: la farsa del calentamiento global, al descubierto - Libertad Digital 23/11/2009 - http://www.libertaddigital.com/ciencia/el-watergate-climatico-la-farsa-del- calentamiento-global-al-descubierto-1276376962/ . \"Lo principal que se extrae de la lectura de estos correos electr\u00f3nicos es, en palabras del blogge r norteamericano John Hinderaker, una mentalidad de bunker asediado por los enemig os, esto es, los esc\u00e9pticos. Estos cient\u00edficos creen sinceramente en la teor\u00eda del calentamiento global, de un modo ta n fan\u00e1tico que les lleva a alegrarse de la muerte en 2004 del esc\u00e9ptico John Daly o desear \"darle una paliza\" al tambi\u00e9n esc\u00e9ptico Patrick Michaels.\" (26) Philip Mirovski (2008) - The Rise of the Dedicated Natural Science Think Tank - The Social Science Research Council, New York - July 2008 - University of Netre Dame - Peer-reviewed. tenets universities, if possible) who would take the industry side in the debate, manufacture uncertainty about the existing scientific literature, launder information through seemingly neutral third party fronts, and wherever possible recast the debate by moving it away from aspects th e science which it would seem otherwise impossible to As one famous tobacco company memo put it: Doubt is our product since it is the best means of competing with the 'body of fact'.\" (27) Peter J. Jacques, Riley E. Dunlap and Mark Freeman (2008) - The an elite-driven counter-movement designed to combat environmentalism, and that the successful use of this tactic has contributed to the weakening of US commitment to environmental protection.\" (28) David Michaels and Celeste Monforton (2005) - Manufacturing Uncertainty: Contested Science and the Protection of the Public's Health and Envi ronment - American of Supplement - Peer-reviewed. \"Though most identified with this strategy has al so been used by producers of other hazardous products. Its proponents and Knowlton (H&K), the tobacco industry hired sc ientists and to challenge the growing scientific consensus linking cigarette smoking and severe health effects.\" Swindle - is a documentary film that argues ... - Its original working title was \"Apocalypse my arse\", but the title The Great Global Warming Swindle was later adopted as a reference to The Great Rock 'n' Roll Swindle, a mockumentary about British punk band The Sex Pistols.\" (30) Ji Hu et al (2007) - Detection of Near-Atmospheric Concentrations of CO2 by an Olfactory Subsystem in the - Science 317:953-957 - \"Carbon dioxide of GC-D+ neurons. (31) James Hansen et al (2005) - Efficacy of climate forcings - Journal of Geophysical Research 110, D18104, doi: the ''efficacy'' of forcings, where the efficacy is the global temperature response per unit forcing relative to the response to CO2 forcin g ... We conclude from our present study that the efficacy of the direct CH4 forcing is Ea ~110 \u00b1 2% (32) Stanislas Dehaene et al (2008) - Log or Linear? Distinct the Number Sud - Peer-reviewed. \"This indicates that the mapping of numbers onto space is a universal intuition and that this initial intuition of number is logarithmic. The concept of a linear number line appears to be a cultural invention that fails to develop in the absence of formal education.\" (33) Carlos El\u00edas - La raz\u00f3n estrangulada - Random House Mondadori, Colecci\u00f3n Debate - Barcelona, 2008 (34) The Younger Dryas - Lamont-Doherty Earth Observatory, Columbia University http://www.ldeo.columbia.edu/res/pi/arch/examples.shtml . \"An event that occurred about 12,800 (BP), termed the Younger Dr yas (YD), is the canonical example of abrupt climate change ... Around 15,000 years ago, the Earth started warming abruptly after ~ 100,000 years of an \"ice this is known as a glac is the annual-mean increased by as much as 10\u00b0C in 10 years.\" (35) Janet Swim, Chair - Psychology and Global Climate Change: Addres sing a Phenomenon and Set of Challenges - American Psychological Association's Task Force on the Firma del mes 25 Interface between Psychology and Glob al Climate Change - August 2009 450 Peer-Reviewed Papers Supporting Skepticism of \"Man-Made\" - Popular 05/11/2009 - http://www.populartechnology.net /2009/10/peer-reviewed-papers- supporting.html Convocatorias 27 EXPOSICI\u00d3N \"CAPERUCITA CAMINA SOLA. LA REINTRODUCCI\u00d3N DE LA INFANCIA EN Fechas: 01/102010 - 15/01/2011 Lugar: Educaci\u00f3n Ambiental. CENEAM \"Caperucita camina sola. La reintroducci\u00f3n de la infancia en la ciudad\" es una nueva exposici\u00f3n producida por el Centro Nacional de Educaci\u00f3n Ambiental que reflexiona sobre las dificultades de ni\u00f1os y ni\u00f1as en su relaci\u00f3n con el medio urbano, centrando la atenci\u00f3n en los aspectos urban\u00edsticos, de movilidad y culturales-educativos. Asimismo, se aproxima a la importancia del camino escolar como un espacio de ensayo d e l a a u t o n o m \u00ed a i n f a n t i l y d e m e j o r a d e l a s c i u d a d e s , y t a m b i \u00e9 n a algunas iniciativas puestas en marcha en diversas ciudades que buscan hacer de las calles un espacio m\u00e1s seguro y amable para la infancia. La exposici\u00f3n se compone de 28 paneles y un v\u00eddeo. Los paneles est\u00e1n diferenciados en dos tipos, tanto fo rmalmente como por la manera de abordar el tema. Un grupo de pane les desarrolla el cuento de una Caperucita urbana que debe vencer diversas dificultades para moverse de forma aut\u00f3noma por las calles de su ciudad. Inte rcalados con los anteriores, se disponen otros que hacen un desarrollo m\u00e1s conceptual del problema. La muestra es apta para todas las edades, aunque esta diferenciaci\u00f3n en la forma de aproximarse al tema facilita especialme nte la visita familiar. Esta nueva muestra, que forma parte del Programa de Exposiciones Itinerantes del CENEAM -un servicio de pr\u00e9stamo gratuito de exposiciones de stinado a entidades sin \u00e1nimo de lucro que desean desarrollar actividades relacionadas con la educaci\u00f3n y la divulgaci\u00f3n ambiental- ofrece un acercamiento atractivo y multidimensional al complejo tema de las relaciones de la ciudad con la infancia. Por ello, puede ser un recurso especialme nte interesante para organizaciones que desarrollan programas educativos de mejora urbana con participaci\u00f3n infant il o trabajan sobre movilidad, o bien para celebrar eventos puntuales como \"Jornadas po r los Caminos Escolares Seguros\", el \"D\u00eda sin Coche\" o la \"Semana Europea de la Movilidad Sostenible\". La exposici\u00f3n \"Caperucita camina sola. La reintroducci\u00f3n de la infancia en la ciudad\" tambi\u00e9n esta disponible en formato electr\u00f3nico para aquellas entidades sin \u00e1nimo de lucro que deseen hacer su propia copia o est\u00e9n interesadas en traducirla a otras leng uas, cediendo el CENEAM de forma gratuita los derechos de reproducci\u00f3n. Esta exposici\u00f3n sirve adem\u00e1s como recurso educativo del Programa \"CENEAM con la Escuela\" para grupos del \u00faltimo ciclo de Primaria y primer ciclo de Secundar ia (los centros interesados pueden informarse en el tel\u00e9fono o corre o electr\u00f3nico indicados m\u00e1s abajo). Horario de visitas a la expo sici\u00f3n (Entrada gratuita) P\u00fablico en general: - De lunes a viernes de 10 a 17 h. - S\u00e1bados, domingos y festivos de 10:00 a 14:00 h. y de 16:00 a 18:00 h. Colegios y grupos organizados: - De lunes a domingo previa reserva de la visita. INFORMACI\u00d3N Y RESERVAS : CENEAM. \u00c1rea de Educaci\u00f3n. Paseo Jos\u00e9 Mar\u00eda Ruiz-Dana, s/n - 40109 Valsa\u00edn (Segovia). Centralita - Tel: 921 471711 / 921 471 744. Reservas - Tel: 921 473880 (Pinar Garc\u00eda). Fax: 921 471 746 int.ceneam@oapn.es http://www.mma.es/portal/secciones/formacion_edu cacion/exposiciones/temporales/caperucita_expote mporal.htm Carpeta Informativa del CENEAM de 2010 28 ESPOROGRAF\u00cdAS. ARTE Y MICOLOG\u00cdA Fechas: hasta el 21/11/2010 Lugar: Organizaci\u00f3n: Centro Nacional de Educaci\u00f3n Ambiental. CENEAM \"Los propios ciclos vitales de la naturaleza en la alternancia de vida y muerte son las tareas de la experiencia art\u00edstica que s\u00f3lo pueden comprenderse desde su condici\u00f3n de trance\" Soledad Sevilla La exposici\u00f3n \"ESPOROGRAF\u00cdAS\", compuesta por 18 obras del artista pl\u00e1stico Fernando Cano Vidal. Son cuadros realizados usando \u00fanicamente esporas de setas que previamente son buscadas en el bosque y cuidadosamente trasportadas en cestas, como debe ser para su correcta propagaci\u00f3n. Finalmente, tras usarlas durante alg\u00fan tiempo, se devuelven los restos al bosque. La realizaci\u00f3n de estas obra s es producto del inter\u00e9s por la ecolog\u00eda, la micolog\u00eda, la gastronom\u00eda y el arte. ESPOROGRAF\u00cdA es el grafismo resultante de una es porada. No es m\u00e1s que una esporada, cuyo inter\u00e9s no est\u00e1 centrado en la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n para uso clasificatorio, sino en la belleza propia de las im\u00e1genes que suscitan las esporas al caer, intervenid as en su trayectoria por objetos y tramas con la intenci\u00f3n de plasmar su espl\u00e9ndi da delicadeza y sutil cromatismo. Para la adecuada obtenci\u00f3n de una esporograf\u00eda, el ar tista se ha servido del conocimiento de la t\u00e9cnica de la serigraf\u00eda, interponiendo pantallas con dibujo s sobre tramas abiertas, que hacen m\u00e1s visible su calidad y la sutileza en la definici\u00f3n que alcanzan las esporas, registrando los m\u00e1s m\u00ednimos detalles que se les interpongan. El trabajo se ha realizado \u00fani camente con las esporas de hongos basidiomicetos, caracter\u00edsticos por su sombrero y su popular forma, conocida como seta. \u00bfQu\u00e9 son las esporas? Las esporas son como las semi llas de los hongos, son su medio de reproducci\u00f3n y las producen por millones dentro de los carp\u00f3foros o sombreros de la s setas, en lo que se llama himenio. Las esporas son distintas seg\u00fan se trate de una especie u otra; de hecho, por medio de su reconocimiento microsc\u00f3pico es como podemo s asegurar la definitiva clasificaci\u00f3n de los hongos. \u00bfC\u00f3mo conseguir las esporas? Una esporada es el m\u00e9todo por el cual se obtienen las esporas de una seta, y consiste en la colocaci\u00f3n del carp\u00f3foro o sombrero de la seta boca abajo, con sus l\u00e1minas apoyadas sobre una superficie de dos colores, blanco y negro, situ\u00e1ndola en medio de ambos colores, de modo que si las esporas son claras se contrasten con el fondo negro y si son oscuras lo hagan de igual forma sobre el fondo blanco. As\u00ed podemos saber el color de las esporas y aproximarnos a su identifi caci\u00f3n. Normalmente se usan papeles secantes pues lo que interesa es el color y de esta forma se absorbe el agua abundante de las setas. Horario de visitas a la expo sici\u00f3n (Entrada gratuita) P\u00fablico en general: - De lunes a viernes de 10 a 17 h. - S\u00e1bados, domingos y festivos de 10:00 a 14:00 h. y de 16:00 a 18:00 h. Colegios y grupos organizados: - De lunes a domingo previa reserva de la visita. INFORMACI\u00d3N Y RESERVAS : CENEAM. \u00c1rea de Educaci\u00f3n. Paseo Jos\u00e9 Mar\u00eda Ruiz-Dana, s/n - 40109 Valsa\u00edn (Segovia). Centralita - Tel: 921 471711 / 921 471 744. Reservas - Tel: 921 473880 (Pinar Garc\u00eda). Fax: 921 471 746 - Correo-e: int.ceneam@oapn.es http://www.mma.es/portal/secciones/formacion_edu cacion/exposiciones/temporales/esporografias.htm Convocatorias rostros diferentes tiene?. Paisajes, utilidades, limpieza, suciedad, carencia derroche, disfrute y sufrimiento: todo esto se pu ede descubrir en el agua. El rostro del agua es una exposici \u00f3n que trata de observar este prec iado bien desde diferentes ojos y desde muchos \u00e1ngulos. Est\u00e1 compuesta por una mues tra de fotograf\u00edas de Javier Navas que recoge escenas de otras culturas, centradas en los pa\u00edses m\u00e1s pobres. El foco de atenci\u00f3n son las personas y su vinculaci\u00f3n con el agua. Es una exposici\u00f3n que tran smite a quien la observa fascinantes sensaciones de cercan\u00eda en la distancia, identific\u00e1ndose con pers onas que disfrutan del recurso con finalidades muy similares pero de forma muy distinta. Como complemento de la muestra, la exposici\u00f3n es t\u00e1 acompa\u00f1ada de aplica ciones multimedia para conocer diferentes aspectos del agua relacionados con el planeta en el que vivimos, el consumo del agua y h\u00e1bitos sostenibles y un juego cooperativo titulado \"Quiere ser solidario\" centrado en la sensibilizaci\u00f3n. Informaci\u00f3n: Ca\u00f1ada Real, 306. 47008 Valladolid. Tel: 902 350 010 http://www.praecyl.es/exposiciones/rostro_agua.html III JORNADAS SOBRE PARTICIP ACI\u00d3N CIUDADANA. NUEVAS Y VIEJAS FORMAS DE PARTICIPACI\u00d3N PARA CONSTRUIR CIUDADAN\u00cdA Fechas: 03/11/2010 - 05/11/2010 Lugar: Zaragoza Organizaci\u00f3n: Universidad de Zaragoza, Ayuntamient o de Zaragoza, Gobierno de Arag\u00f3n PROGRAMA: Mi\u00e9rcoles 3 de noviembre 18.00 h. Presentaci\u00f3n - Rector de la Universidad de Zara goza, Manuel Jos\u00e9 L\u00f3pez P\u00e9rez. - Consejero de Presidencia del Gobierno de Arag\u00f3n, Javier Velasco Rodr\u00edguez. - Consejero de Cultura, Medio Ambiente, Pa rticipaci\u00f3n Ciudadana y Grandes Proyectos del Ayuntamiento de Zaragoza, Jer\u00f3nimo Blasco J\u00e1uregui. - Director de la Escuela de Participaci\u00f3n Ci udadana, Jos\u00e9 Manuel Lasierra Esteban. 18.30 - 19.30 h. Conferencia de inauguraci\u00f3n: Participaci\u00f3n pol\u00edtica en la Uni\u00f3n Europea e Iniciativa legislativa popular. Po nente: Diego L\u00f3pez Garrido, Secretario de Estado para la UE y Catedr\u00e1tico de Derecho Consti tucional de la Universidad de Castilla La Mancha. 19.30 - 20.30 h. Debate. Relatora y moderadora: Eva S\u00e1enz Royo, Profesora de Derecho Constitucional de la Universidad de Zaragoza. Jueves 4 de noviembre 17.00 - 19.00 h. Conferencia. Retos y experiencias para mejorar la calidad democr\u00e1tica en el siglo XXI. Ponentes: - Quim Brugu\u00e9 Torruella, Catedr\u00e1t ico de Ciencia Pol\u00edtica de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona y Director del IGOP. - Fernando Pindado S\u00e1nchez, Subdirector General de Participaci\u00f3n en el \u00e1mbito local de la Generalidad de Catalu\u00f1a. 19.15 h. - 20.15 h. Mesa redonda. Visi\u00f3n de los j\u00f3venes sobre las viejas y las nuevas formas de participaci\u00f3n. Ponentes: - Marta Aparicio Sainz de Varanda, Directora- Gerente Instituto Aragon\u00e9s de la Juventud. - Luis B. Mu\u00f1oz Fern\u00e1ndez, Jefe de la Oficina del Plan Joven del Ayuntamiento de Zaragoza. - David Tasc\u00f3n Visiedo, Presidente del Consejo de la Juventud de Arag\u00f3n. - Presenta y modera: Alberto Baeyens de Arce, Periodista. ZTV Viernes 5 de noviembre 17.00 - 18.30 h. Conferencia. Claves de un proyecto de sociedad desde las tradicionales formas de participaci\u00f3n. Ponente: Ignacio Urquizu Sancho, Profesor de Ciencia Pol\u00edtica de la Universidad Complutense de Madrid. Fundaci\u00f3n Ideas. 18.30 - 18.45 h. Pausa - caf\u00e9. Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 30 18.45 - 19.45 h. Mesa Redonda. El movimiento vecinal tradicional como motor de desarrollo de la ciudad. Ponentes: - Jos\u00e9 Ricardo \u00c1lvarez Dom\u00ednguez, A.VV. Torrero \"Ram\u00f3n Pignatelli\", representante de la F.A.B.Z. \"Saracosta\". - Marisa Verde L\u00f3pez, A.VV. Zaragoza Antigua, representante de la Uni\u00f3n Vecinal Cesaraugusta. - Mar\u00eda Antonia Morales Com\u00edn, Repres entante de la Federaci\u00f3n Cives. - Presenta y modera: Camino Ibarz Gil, Peri odista. Radio Zaragoza. Presidenta de la Asociaci\u00f3n de la Prensa de Arag\u00f3n. 19.45 - 20.45 h. Mesa redonda. Nuevos movimientos sociales en la red como impulsores del futuro de la ci udad. Ponentes: - Carlos Javier Becana Sanahuja, Experto en nuevas tecnolog\u00edas. - Juan Manuel Serrano Quintana, Gerente FEMP, Representante de Plataforma Globonet (Gobiernos Locales en Red). - Presenta y modera: Sara Com\u00edn Galo chino, Periodista. Arag\u00f3n TV. 20.45 h. Clausura - Concejala Delegada de Part icipaci\u00f3n Ciudadana y del Mayor del Ayuntamiento de Zaragoza, Isabel L\u00f3pez Gonz\u00e1lez. - Director General de Participaci\u00f3n Ciudadana del Gobierno de Arag\u00f3n, D. Ignacio Celaya P\u00e9rez. - Decano de la Facultad de Ciencias Social es y del Trabajo, Miguel Miranda Aranda. - Director de la Escuela de Participaci\u00f3n Ci udadana, Jos\u00e9 Manuel Lasierra Esteban. Informaci\u00f3n: Servicio de Fomento de P. Ciud adana del Ayuntamiento de Zaragoza Tel: 976 207 300 (de 12.30 a 14.30 h.) - Fax: 976 207 301 - Correo-e: fomento-general@zaragoza.es II JORNADAS: CIUDAD, ENERG\u00cdAS RENOVABLES Y EFICIENCIA ENERG\u00c9TICA Fechas: 03/11/2010 y 17/11/2010 Lugar: Madrid y Zaragoza Organizaci\u00f3n : C\u00e1tedra Universidad de Zaragoza-Brial-En\u00e1tic a de Energ\u00edas Renova bles y la Fundaci\u00f3n Jos\u00e9 Ortega y Gasset El principal objetivo de las jorn adas es crear un foro de conoci miento, reflexi\u00f3n y generaci\u00f3n de propuestas y su posterior difusi\u00f3n, para que contribuyan al dise\u00f1o de futuras pol\u00edticas activas en el desarrollo de los municipios y una efectiva toma de conciencia social sobre la importancia de la incorporaci\u00f3n de las energ\u00edas renovables y la eficiencia energ\u00e9tica en las ciudades. En estas II Jornadas, guiados mediante el marco regu latorio establecido a trav\u00e9s de la Uni\u00f3n Europea y sus estados miembros y de Espa\u00f1a, sus comunidades aut\u00f3nomas y sus municipios analizaremos si esta siendo el cauce adecuado que esta impulsando la in corporaci\u00f3n de las energ\u00edas en nuestras ciudades y en nuestros h\u00e1bitos Est\u00e1n dirigidas a responsables pol\u00edticos de municipios y comunidades aut\u00f3nomas, arquitectos, ingenieros, abogados, colegios pr ofesionales, asociacion es, ONGs, estudiantes, empresas privadas, profesionales que participan en el desarrollo de las ciudades y ciudadanos con inter\u00e9s por las cuestiones ambientales y la sostenibilidad. Informaci\u00f3n: C\u00e1tedra Universidad de Zaragoza - Brial - En\u00e1tica Energ\u00edas Barcelona Organizaci\u00f3n Departament de Pol\u00edtica Territorial i Obres P\u00fabliques, Pays.med.urban Objetivos: A diez a\u00f1os de la firma del Convenio Europeo del Pais aje, el seminario tiene por objetivo profundizar en la medida que establece el art\u00edculo 6.A \"Sensibili zaci\u00f3n\", seg\u00fan el cual: cada parte se compromete a hacer crecer entre la sociedad civil, las organi zaciones privadas y las autoridades p\u00fablicas la sensibilizaci\u00f3n sobre el valor de los paisajes, su papel y las transformaciones que sufren. El seminario se inscribe en el proyecto Pays.med.urban en el que participa Catalu\u00f1a junto con otras 13 regiones mediterr\u00e1neas. Convocatorias 31 M\u00e9todo de trabajo: E l s e m i n a r i o c o n s t a r \u00e1 d e t r e s p a r t e s : e n l a p r imera se presentar\u00e1n experiencias concretas de sensibilizaci\u00f3n en paisaje, en la segunda se trabajar\u00e1 en grupo en talleres tem\u00e1ticos paralelos, y en la tercera se har\u00e1 la puesta en com \u00fan la elaboraci\u00f3n de conclusiones. Programa 09,00 h Apertura. Oriol Nel.lo y Col\u00f3n Secretario para la Planificaci\u00f3n Territorial 09,30 h La sensibilizaci\u00f3n en paisaje: El marco europeo. Oriol Porcel Recep-Encelc 10,00 h Experiencia de concertaci\u00f3n: Los acuerdos de custodia. Jordi Piet x Red de Custodia del Territorio 10.30 h Experiencia de comunicaci\u00f3n La campa\u00f1a \"Barcelona ponte guapa\". Instituto Municipal del Paisaje Urbano y la Calidad de Vida 11.00 h Pausa caf\u00e9 11,30 h Experiencia de educaci\u00f3n: El proyecto \"C iudad, territorio, paisaje\". Joan M. Sierra, Roser Batllori Universidad de Girona 12.00 h Experiencia de mediaci\u00f3n: El proyecto \"gripe\" Vanessa Freixa Asociaci\u00f3n Rurbans 12,30 h Experiencia de concertaci\u00f3n: Municipio, turismo y paisaje. Anna Tarragona Red SOLC 13,00 h Experiencia de participaci\u00f3n: La participaci\u00f3n en los cat\u00e1logos del paisaje. Xavier Sabat\u00e9 X3 Estudios Ambientales 15,00 h. Talleres tem\u00e1ticos paralelos: - Taller 1 La Concertaci\u00f3n en paisaje - Taller 2 La comunicaci\u00f3n en paisaje - Taller 3 La educaci\u00f3n en paisaje - Taller 4 La mediaci\u00f3n en paisaje - Taller 5 La participaci\u00f3n en paisaje 17, 00 h Resultados y conclusiones de los talleres tem\u00e1ticos 18,00 h Clausura Joan Ganyet i Sol\u00e9 Director general de Arquitectura Lugar de realizaci\u00f3n: UNIVERSITAT POMPEU FABRA. Passeig de Circumval\u00b7laci\u00f3, 8 Barcelona Asistencia: gratuita, 567 27 64 - Correo-e: anna.domingosales@gencat.cat BIOCULTURA. FERIA DE PRODUCTOS ECOL\u00d3GICOS Y CONSUMO RESPONSABLE Fechas: 04/11/2010 - 07/11/2010 Lugar: Madrid Organizaci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Vida Sana La feria de productos ecol\u00f3gicos y consumo responsa ble m\u00e1s importante del esta do espa\u00f1ol espera para esta ocasi\u00f3n, en su 26\u00aa edici\u00f3n en Madrid, a m\u00e1s de 700 expositores y 100.000 visitantes en el Pabell\u00f3n de Cristal de la Casa de Campo de Madrid. M\u00e1s de 17.000 referencias de productos de alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica forman el mayor sector de la feria. Estos stands, empresas y productos alimentarios, se sit\u00faan en un \u00fanico pabell\u00f3n. Los dem\u00e1s sectores se re\u00fanen en dos pabellones m\u00e1s formando un amplio aban ico de productos y servicios que le dan a la feria otra proyecci\u00f3n y que atraen a ciudadanos interesa dos por infinidad de temas e inquietudes: Productos naturales para la higiene y la cosm\u00e9tica; ecomateriales, muebles y decoraci\u00f3n para la vivienda; energ\u00edas renovables; y medicinas complementarias; ahorro y reciclaje; ecolog\u00eda; medio turismo rural y de reposo; juguetes; artesan\u00edas; m\u00fasica; libros y revistas. \u00bfQu\u00e9 podemos encontrar en Biocultura? En BioCultura podemos encontrar una amplia y variada oferta acompa\u00f1ada de un alto nivel de calidad, caracter\u00edsticas de la madurez y profesionalidad de lo s operadores del sector y de las empresas presentes en cada edici\u00f3n. M\u00e1s de 700 expositores y 100.000 visitantes nos convierten en la principal feria biol\u00f3gica de la pen\u00ednsula. M\u00e1s de 17.000 referencias de productos de alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica. Los alimentos biol\u00f3gicos/ecol\u00f3gicos constituyen el principal sector de BioCultura, junto al cual se presentan multitud de productos y propuestas para la vida diaria que han sido tambi\u00e9n obtenidos por m\u00e9todos ecol\u00f3gicos, sin el uso de sustancias qu\u00edmico-sint\u00e9ticas. As\u00ed, contamos tambi\u00e9n con productos naturales para la higiene y la cosm\u00e9tica; materiales para la bioconstrucci\u00f3n; energ\u00edas renovables; muebles y decoraci\u00f3n para la vivienda y lugare s de trabajo saludables ; terapias y medicinas complementarias; ahorro y reciclaje; c\u00e1\u00f1amo indust rial; reposo; juguetes; artesan\u00edas; m\u00fasica; libros y revistas. Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 32 BioCultura acoge a profesionales de cada uno de los sectores y promueve la participaci\u00f3n del consumidor, convirti\u00e9ndose as\u00ed en un escaparate de la producci\u00f3n biol\u00f3gica y ecol\u00f3gica en un marco de respeto por las formas de pr oducci\u00f3n basadas, a su vez, en el respeto a la vida. Informaci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Vida Sana. Clot 39, 3\u00ba 2\u00aa. - 08018 Barcelona Tel.: 93 580 08 18 - Tel.: 93 580 08 18 - Correo-e: http://www.biocultura.org ACTIVIDADES DE LA RED DE CENTROS DE EDUCACI\u00d3N AMBIENTAL - NOVIEMBRE 2010 Fechas: 06/11/2010 - 28/11/2010 Lugar: Comunidad de Madrid Organizaci\u00f3n : Red de Centros de Educaci\u00f3n Ambiental. Comunidad de Madrid ARBORETO LUIS CEBALLOS S\u00e1bado, 6 de noviembre: Visita tem\u00e1tica al arboreto y sus hongos. Visita asociada a la e x p o s i c i \u00f3 n t e m p o r a l \" E x p o s e t a s \" , e n l a q u e c o n o c e r e m o s l a g r a n d i v e r s i d a d d e h o n g o s d e l monte. Domingo, 7 de noviembre: \"Cuentacuentos\". Con motivo de la exposici\u00f3n Exposetas 2010, contaremos con un cuentacuentos, que nos deleitar\u00e1 con sus mejores historias. Domingo, 14 de noviembre: Visita tem\u00e1tica \"\u00c1rboles notables del arboreto\". Descubriremos los \u00e1rboles y arbust os m\u00e1s emblem\u00e1ticos del arbore to, su singularidad, historia e importancia ecol\u00f3gica. S\u00e1bado, 20 de noviembre: Visita tem\u00e1tia \"Frutos del bosque\". Visita asociada a la exposici\u00f3n \"Frutos del bosque\", en la que se mostrar\u00e1 de forma amena y pr\u00e1ctica la gran variedad de frutos. Domingo, 21 de noviembre: Visita tem\u00e1tica \"\u00c1rboles notables del arboreto\". Descubriremos los \u00e1rboles y arbust os m\u00e1s emblem\u00e1ticos del arbore to, su singularidad, historia e importancia ecol\u00f3gica. S\u00e1bado, 27 de noviembre: Reuni\u00f3n de Hogares Verdes (a\u00f1o II). Segunda reuni\u00f3n del programa Hogares Verdes, en la que profundizar emos en los temas de consumo responsable en los hogares y comercio justo. Domingo, 28 de noviembre: Reuni\u00f3n de Hogares Verdes (a\u00f1o I). En esta reuni\u00f3n comenzaremos por las familias participantes de este primer a\u00f1o en el Programa Hogares Verdes. C.E.A BOSQUE SUR S\u00e1bado, 6 de noviembre: Labores forestales y del huerto. Pasaremos un rato agradable cuidando las plantas que rodean el centro. Domingo, 7 de noviembre: Charla interactiva \"Alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica\". Disfrutar de una sabrosa charla, enriquecida y aderezada entre todos. Actividades de la semana de la Ciencia del 11 al 21 de noviembre Viernes, 12 de noviembre: Senda guiada \"Conoce el Bosque Sur\". Visita guiada a la parcela del Bosque Sur. Un espacio forestal periurbano en el que se ha plantado un extenso bosque. S\u00e1bado, 13 de noviembre: Labores forestales y del huerto. Se dispone de unas \u00e1reas tem\u00e1ticas que contienen la vegetaci\u00f3n caracter\u00edstica de la zona sur de la Comunidad de Madrid. Domingo, 14 de noviembre: Taller \"Elaboraci\u00f3n de jab\u00f3n tradicional\". Elaboraci\u00f3n de jab\u00f3n seg\u00fan la receta tradicional con el aceite de cocina. Viernes, 19 de noviembre: Senda guiada \"Conoce el Bosque Sur\". Visita guiada a la parcela del Bosque Sur. Un espacio forestal periurbano en el que se ha plantado un extenso bosque S\u00e1bado, 20 de noviembre: Taller \"Tras la huella animal\". Aprender a interpretar los rastros y restos de los animales para ay udar a detectar su presencia. Domingo, 21 de noviembre: Taller \"Elaboraci\u00f3n de jab\u00f3n tradicional\". Elaboraci\u00f3n de jab\u00f3n seg\u00fan la receta tradicional con el aceite de cocina. S\u00e1bado, 27 de noviembre: Labores forestales y del huerto \"D\u00eda de los bosques aut\u00f3ctonos\". Celebraremos este d\u00eda, colaborando en el mantenimiento y crecimiento del bosque. Domingo, 28 de noviembre: Juegos de educaci\u00f3n ambiental \"Juegos de mesa ecol\u00f3gica\". Separaci\u00f3n de residuos, identificaci\u00f3n de insectos, causas del cambio clim\u00e1tico, alimentaci\u00f3n m\u00e1s sostenible. C.E.A EL CAMPILLO Domingo, 7 de diciembre: \"Gimkhana detectives de la naturaleza\". Resolveremos el enigma de la naturaleza planteado, a trav\u00e9s de un divertido juego. Convocatorias 33 S\u00e1bado, 13 de noviembre: Itinerario geobot\u00e1nico en el entorno de la laguna de El Campillo-Parque Regional del Sureste. X Semana de la Ciencia. Nociones fundamentales sobre los valores naturales de la laguna de El Campillo a trav\u00e9s de una breve sesi\u00f3n te\u00f3rica y un itinerario. Domingo, 14 de noviembre: Itinerario geol\u00f3gico en el entorno de la laguna de El Campillo. X Semana de la Ciencia. Al rededor de la laguna del campillo podemos estudiar los materiales y fen\u00f3menos geol\u00f3gicos de los \u00faltimos 20 millones de a\u00f1os. S\u00e1bado, 20 de noviembre: Itinerario geobot\u00e1nico en el entorno de la laguna de El Campillo-Parque Regional del Sureste. X Semana de la Ciencia. Nociones fundamentales sobre los valores naturales de la laguna de El Campillo a trav\u00e9s de una breve sesi\u00f3n te\u00f3rica y un itinerario. Domingo, 21 de noviembre: \u00a1En el huerto aprendo y me divierto!. X Semana de la Ciencia. X Semana de la Ciencia. Descubre los secretos de la huerta a trav\u00e9s de unos personajes muy especiales. Domingo, 28 de noviembre: Gui\u00f1ol de soluciones. La laguna est\u00e1 en peligro, este ser\u00e1 el punto de partida de una historia que busca un final feliz. C.E.A CASERIO DE HENARES S\u00e1bado, 6 de noviembre: \"Grupo de trabajo huerto colectivo\". Participaci\u00f3n en las labores de nuestro huerto basado en la agricultura ecol\u00f3gica. Domingo, 7 de noviembre: Senda tem\u00e1tica \"De la bici al r\u00edo\". Paseo hasta la junta de los r\u00edos Jarama y Henares, donde pararemos para estudiar la calidad del agua. S\u00e1bado, 13 de noviembre: Huerto familiar \"La mariquita Paquita te invita a su huerto\". X Semana de la Ciencia. Paquita, nos invita a pasear por lo s huertos de agricultura ecol\u00f3gica, trabajar en el huerto y conocer nuevos amigos. Domingo, 14 de noviembre: Marat\u00f3n fotogr\u00e1fico \"Paisaje y naturaleza en el Caser\u00edo de Henares\". Una alternativa para disfrutar de nuestro entorno, conocerlo m\u00e1s a fondo y hacerlo de forma m\u00e1s respetuosa. S\u00e1bado, 20 de noviembre: \"Grupo de trabajo huerto colectivo\". Participaci\u00f3n en las labores de nuestro huerto basado en la agricultura ecol\u00f3gica. Domingo, 21 de noviembre: Huerto familiar \"La mariquita Paquita te invita a su huerto\" X Semana de la Ciencia. Paquita, nos invita a pasear por lo s huertos de agricultura ecol\u00f3gica, trabajar en el huerto y conocer nuevos amigos. S\u00e1bado, 27 de noviembre: Taller artesanal \"Los jabones de la abuela\". Con este taller aprenderemos a reutilizar el aceite usado, transform\u00e1ndolo en jab\u00f3n. Domingo, 28 de noviembre: Senda ecol\u00f3gica \"Habitantes del Caser\u00edo\". Descubrir los habitantes del Parque Natural del Sureste, visi tando la laguna peque\u00f1a del Cerro Gordo y la charca de anfibios. C.E.A EL CUADR\u00d3N S\u00e1bado, 6 de noviembre: Jornada informativa Red de Centros. Divulgaci\u00f3n general de la Red y visita al CEA El Cuadr\u00f3n. Domingo, 7 de noviembre: \"Taller de compostaje\". Aprenderemos a convertir los retos vegetales en abono de muy buena calidad.. S\u00e1bado, 13 de noviembre: Encuentro de pescadores. Encuentro el Programa \"R\u00edos y pesca\", realizando el an\u00e1lisis del a\u00f1o y compartiendo experiencias. Domingo, 14 de noviembre: Formaci\u00f3n sobre auditorias ambientales. Taller pr\u00e1ctico para personas relacionadas con la educaci\u00f3n formal y no formal que tengan inter\u00e9s en la mejorar la gesti\u00f3n ambiental de sus entidades. S\u00e1bado, 20 de noviembre: Taller de anfibios-infantil \"Q uiz\u00e1 hay algo que tu puedes hacer...\" Conoceremos los anfibios de la Comunidad de Madrid, mediante una presentaci\u00f3n de diapositivas, reconocerlos, cu riosidades y veremos a que problemas se enfrentan. Domingo, 21 de noviembre: Taller \"Del residuo al recurso\". \u00bfQue podemos hacer con la basura? \u00bfQu\u00e9 quieren decir las 3R?. S\u00e1bado, 27 de noviembre: Reuni\u00f3n asociaciones de pesca. Reuni\u00f3n de asociaciones de pesca del Valle del Lozoya. Domingo, 28 de noviembre: \"Rastrillo de trueque\". Punto de encuentro para intercambiar todo tipo de objetos en dond e el dinero no interviene. C.E.A MANZANARES S\u00e1bado, 6 de noviembre: Paseo tem\u00e1tico \"La senda del agua\". Conocer como se aprovecha el agua en el pueblo de Manzanares a trav\u00e9s de la visita a antiguos molinos y aljibes. Domingo, 7 de noviembre: Itinerario guiado \"La Pared de Santillana\". La biodiversidad de los roquedos. Observar los animales m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la Pedriza y descubrir m\u00e1s especies que alberga este ecosistema. Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 34 S\u00e1bado, 13 de noviembre: Itinerario guiado \"La biodiver sidad del Mazanares\" Actividad especial X Semana de la Ciencia. Itinerario por el margen del r\u00edo Manzanares, y descubre su biodiversidad. Domingo, 14 de noviembre: Itinerario guiado \"la gran ca\u00f1ada\". Animales emblem\u00e1tico de La Pedriza: La cabra mont\u00e9s. Posibilidad de ver estos animales y conocer m\u00e1s sobre ellos. S\u00e1bado, 20 de noviembre: Actividad especial con el Club de Amigos: Visita a la asociaci\u00f3n de Amigos del Burro. X Semana de la Ciencia. Visita a Burrolandia, donde podremos descubrir de cerca una es pecie en peligro de extinci\u00f3n. Domingo, 21 de noviembre: Itinerario \"La biodiversidad del Manzanares\". Itinerario por el margen del r\u00edo Manzanares, y descubre su biodiversidad. S\u00e1bado, 27 de noviembre: Programa sapos S.O.S. Sesi\u00f3n programa anfibios de la Sierra de Guadarrama. Actividades destinadas a los participantes de la primera edici\u00f3n del programa. En esta sesi\u00f3n el tema principal ser\u00e1 la creaci\u00f3n de una charca. Domingo, 28 de noviembre: Taller \"Elaboraci\u00f3n de jab\u00f3n natural\". Elaboraci\u00f3n de jab\u00f3n de forma sencilla, utilizando un residuo tan contaminante como el aceite. C.E.A. POLVORANCA S\u00e1bado, 6 de noviembre: Taller de iniciaci\u00f3n a la observaci\u00f3n de aves. Aprenderemos las nociones b\u00e1sicas para el avistamiento de aves. Domingo, 7 de noviembre: Mil usos de las plantas (III) \"Taller de conservas\". Utilizaremos productos de la huerta para elab orar conservas siguiendo recetas y diferentes m\u00e9todos de conservaci\u00f3n. Martes, 9 de noviembre: Gui\u00f1ol \"Polvoranca: tenemos nueva fauna\". Conocer las maravillosas aventuras de nuevos y nu merosos habitantes de Polvoranca. S\u00e1bado, 13 de noviembre: Actividad \"Jugar con piedras no mancha\" X Semana de la Ciencia. Visita guiada al jard\u00edn de rocas del Parque de Polvoranca con juegos y din\u00e1micas de grupo. Domingo, 14 de noviembre: D\u00eda de puertas abiertas en vegetaci\u00f3n madrile\u00f1a y taller de observaci\u00f3n de aves. Recorrido por el \u00e1rea vegetaci\u00f3n, espacio cerrado a los visitantes como refugio de fauna. Domingo, 21 de noviembre: Actividad de Hogares Verdes \"L a influencia activa de los ciudadanos en el medio\" X Semana de la Ciencia. Visita guiada por la exposici\u00f3n Hogares Verdes, visi\u00f3n positiva y constructiva de las posi bilidades de los ciudadan os para incidir en la soluci\u00f3n de problemas socio-ambientales. Domingo, 28 de noviembre: \"Vente al huerto: siembra, cuida y cosecha\". Aprenderemos trucos y secretos de las hortalizas y verduras que luego nos comemos. C.E.A. PUENTE DEL PERD\u00d3N S\u00e1bado, 6 de noviembre: \"Senda Micol\u00f3gica\". Conoceremos las diferentes especies de hongos del Valle de Lozoya. Domingo, 7 de noviembre: Paseo tem\u00e1tico \"Descubriendo los bosques del mundo\" Recorreremos los bosques planocaducifolios de Europa, Asia, Am\u00e9rica del Sur y Am\u00e9rica del Norte, y conoceremos las especies de \u00e1rboles m\u00e1s importantes. S\u00e1bado, 13 de noviembre: \"Senda Micol\u00f3gica\". Conoceremos las diferentes especies de hongos del Valle de Lozoya. Domingo, 14 de noviembre: Paseo tem\u00e1tico \"Los bosques del mundo\". Recorreremos los bosques planocaducifolios de Europa, Asia, Am\u00e9rica del Sur y Am\u00e9rica del Norte, y conoceremos las especies de \u00e1rboles m\u00e1s importantes. S\u00e1bado, 20 de noviembre: \"Senda del Villar\". Recorrido por el arroyo del Villar en el que conoceremos la vegetaci\u00f3n y la fauna. Domingo, 21 de noviembre: Paseo tem\u00e1tico \"Descubriendo los bosques del mundo\". Recorreremos los bosques planocaducifolios de Europa, Asia, Am\u00e9rica del Sur y Am\u00e9rica del Norte, y conoceremos las especies de \u00e1rboles m\u00e1s importantes. S\u00e1bado, 27 de noviembre: \"Senda por los sotos del Lozoya\". Recorrido que parte de Oteruelo del Valler y nos lleva a Alameda del Va lle, descubriendo las zonas de prados h\u00famedos junto al r\u00edo Lozoya. Domingo, 28 de noviembre: Paseo tem\u00e1tico \"Oficios para el recuerdo\". Recorrido circular por la finca de los Batanes, que permite conocer algunos de los oficios que fueron tradicionales en el Valle de Lozoya. C.E.A. HAYEDO DE MONTEJO Mi\u00e9rcoles, 3 de noviembre: Senda \"\u00c1rboles monumentales\". \u00c1rboles monumentales que merecen especial menci\u00f3n en le Hayedo de Montejo. Mi\u00e9rcoles, 17 de noviembre: Senda \"Usos y tradiciones\". Se hablar\u00e1 sobre algunos de los aprovechamientos antiguamente ligados al monte \"El Chaparral\". Convocatorias 35 C.E.A VALLE DE LA FUENFR\u00cdA Lunes, 1 de noviembre: Fin de semana tem\u00e1tico \"Fotografiando la naturaleza\". VIDEOFORUM de la pel\u00edcula OCEAN\u00b4S WORD. Domingo, 7 de noviembre: Fin de semana tem\u00e1tico. Protegiendo el medio ambiente. Paseo tem\u00e1tico \"El mundo de las setas\". Conoceremos la importancia del mundo de los hongos para cambiar h\u00e1bitos de recolecci\u00f3n y consumo. Lunes, 12 de noviembre: Fin de semana tem\u00e1tico \"Semana de la ciencia\". Itinerario did\u00e1ctico \"Alto Guarramillas o Bola del Mundo? S\u00e1bado, 13 de noviembre: Itinerario did\u00e1ctico \"Caminer\u00eda hist\u00f3rica del Valle de La Fuenfr\u00eda\". Conocimiento de los diversos caminos tr ansitados a lo largo de la historia. Domingo, 14 de noviembre: Paseo tem\u00e1tico \"El mundo de las setas\". Conoceremos la importancia del mundo de los hongos para cambiar h\u00e1bitos de recolecci\u00f3n y consumo. Viernes, 19 de noviembre: Fin de semana tem\u00e1tico \"Semana de la ciencia\". Itinerario did\u00e1ctico \"Alto Guarramillas o Bola del Mundo? S\u00e1bado, 20 de noviembre: Itinerario did\u00e1ctico \"Caminer\u00eda hist\u00f3rica del Valle de La Fuenfr\u00eda\". Conocimiento de los diversos caminos tr ansitados a lo largo de la historia. Domingo, 21 de noviembre: Paseo tem\u00e1ticos \"Ecosistema el robledal\". En este paseo hablaremos del robledal , de las especies asociadas a este , as\u00ed como de los usos populares asociados a \u00e9l. S\u00e1bado, 27 de noviembre: Fin de semana tem\u00e1tico \"Los usos de las plantas\". Taller de cosm\u00e9tica natural. En este taller realizaremos algunas recetas sencillas. Domingo, 28 de noviembre: Senda por el cerro del Castillo (Collado Mediano). Veremos los ecosistemas que conforman esta parte de la sierra. C.E.A, EL AGUILA S\u00e1bado, 6 de noviembre: Taller \"Reconocimiento de rapaces en vuelo\". Reconocimiento de las siluetas en vuelo de las principales rapaces diurnas de la ZEPA 56. S\u00e1bado, 13 de noviembre: Paseo \"La agricultura ecol\u00f3gica en la ZEPA 56\". Visita a un huerto ecol\u00f3gico local donde conoceremos la diferencia entre un huerto ecol\u00f3gico y convencional. Domingo, 14 de noviembre: Taller \"La importancia de la s energ\u00edas renovables en nuestra vida diaria\". Conoceremos las principales fuen tes de energ\u00eda renovable y su importancia en la vida actual. S\u00e1bado, 20 de noviembre: Visita guiada: Centro de Fauna de Navas del Rey. Conoce la fauna del encinar. Conoceremos las distintas especies asociadas al encinar, sus costumbres y la problem\u00e1tica ambiental asociada. Domingo, 21 de noviembre: Taller \"Juegos y actividade s para los m\u00e1s peque\u00f1os\". Con juegos trataremos de conocer cuales son los principales problemas ambientales que nos afectan. S\u00e1bado, 27 de noviembre: Senda bot\u00e1nica por el Casta\u00f1ar de Rozas del Puerto Real. Con este recorrido conoceremos la fauna y la vegetaci\u00f3n asociada 12/11/2010 Lugar: Barcelona Organizaci\u00f3n : Fundaci\u00f3 Roger Torn\u00e9 La Fundaci\u00f3 Roger Torn\u00e9 est\u00e1 comprometida con la sociedad en difundir la influencia que tienen los factores ambientales en la salud infantil. Por este motivo organiza las jornadas de este a\u00f1o en torno al tema \"Cambio clim\u00e1tico y salud infantil\", que aportar\u00e1n una mirada pluridisciplinar, desde una perspectiva cr\u00edtica, los retos de futuro que se plantean a la sociedad en este tema. Dirigidas a : Profesionales del \u00e1mbito de la medicina y p\u00fablico en general interesado en esta tem\u00e1tica Programa: Jueves, 11 de noviembre 10:00-11:00 \"Bienvenida\" Soledad Rom\u00e1n, Directora General de la Fundaci\u00f3n Roger Torn\u00e9. - \"Clima, ambiente y salud\" Dr.. Ramon Folch, Doct or en biolog\u00eda, socioec\u00f3logo, Director General de ERF Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 36 11:00-11:30 pausa 11:30-13:00 \"Luces y sombras sobre la influencia humana en el actual proceso de cambio clim\u00e1tico\". Dr.. Joan O. Grimalt, Director del Instituto de Diagn\u00f3stico Ambiental y Estudios del Agua (IDAEA) y Profesor de Investigaci\u00f3n del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC). 15:30-17:00 \"Influencia de las \u00faltimas alteraciones clim\u00e1ticas sobre la salud de adultos y ni\u00f1os \"Dr.. Jordi Sunyer, Codirector del CREAL. Investigador senior Instituto Municipal de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica (IMIM) de Barcelona y Director de su Programa de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica. Catedr\u00e1tico de la Universi dad Pompeu Fabra de Barcelona. 17:00-18:30 \"Efectos de las oscilaciones t\u00e9rmicas sobre la mortalidad en Catalu\u00f1a\" Dr.. Xavier Basaga\u00f1a, investigador en Bioestad\u00edstica del CREAL. 18:30-19:00 19:00-20:30 Conferencia p\u00fablica \"Cambio clim\u00e1t ico y salud humana\" Dr.. Aaron Bernstein, Director del curso Human Health and Global En vironmental Change de la Harvard School of Public Health y de la Harvard M Viernes, 12 de noviembre 09:00-10:00 \"Escenarios clim\u00e1ticos en Catalu\u00f1a en el siglo XXI\" Dr.. Xavier Rod\u00f3, Director del Laboratorio de Investigaci\u00f3n del Clima (LRC) del Parque Cient\u00edfico de Barcelona (PCB) y Director del Instituto Catal\u00e1n de Ci encias del Clima (IC3). 10:00-11:00 \"Salud y cambio clim\u00e1tico en los pa\u00edses tropicales\" dr. Edward B. Hayes, Profesor investigador del Centro Investigaci\u00f3n en Salud Internacional de Barcelona (CRESIB). 11:00-11:30 pausa 11:30-12:30 \"Salud y cambio clim\u00e1tico en los pa\u00edses templados: el caso de California\" Dr.. Bart Ostra, investigador en salud y medio ambiente, especialista en salud y cambio clim\u00e1tico, Jefe del Air Pollution Epidemiology Unido Office of Environmental Health Hazard Assessment Environmental \"Mesa redonda conclusiva \"Dr.. Joan O. Grimalt, Dr.. Jordi Sunyer, Dr.. Xavier Basaga\u00f1a, Dr.. Xavier Rod\u00f3, Dr.. Edwa rd B. Hayes, Dr.. Bart Ostra. 13:45-14:00 \"Clausura\" Lugar de celebraci\u00f3n: Cosmocaixa Barcelona. Isaac Newton, 26 - 08022 Barcelona Informaci\u00f3n: http://www.fundrogertorne.org/salut-infancia-medi-ambient/divulga/jornadas-ii-cambio-climatico-y- salud-infantil.php CONVOCATORIA DE AYUDAS PARA PARTICIPAR EN LA ACTIVIDAD DE CENTROS DE EDUCACI\u00d3N AMBIENTAL DE VI\u00c9RNOLES (CANTABRIA) Y DE VILLARDECIERVOS (ZAMORA) DURANTE EL A\u00d1O 2011 Plazo l\u00edmite: 12/11/2010 Organizaci\u00f3n : Ministerio de Educaci\u00f3n Resoluci\u00f3n de 6 de octubre de 2010, de la Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional, por la que se convocan ayudas para participar en la actividad de \u00abCentros de Educaci\u00f3n Ambiental\u00bb durante el a\u00f1o 2011. BASES: 1. Se convocan en r\u00e9gimen de concurrencia compet itiva ayudas para un m\u00e1ximo de 84 grupos de 20 a 25 alumnos y 1 \u00f3 2 profesores para partic ipar en las actividades programadas en los \u00abCentros de Educaci\u00f3n Ambiental\u00bb de Vi\u00e9rnoles (Cantabria) y Villardeciervos (Zamora). 2. El traslado de los part icipantes desde el lugar de residenc ia hasta el \u00abCentro de Educaci\u00f3n Ambiental\u00bb correr\u00e1 a cargo de los interesados. 3. Durante su participaci\u00f3n el alumnado y profesorad o estar\u00e1 asistido por un seguro de accidentes y de responsabilidad civil contratado, al ef ecto, por el Ministerio de Educaci\u00f3n. 4. Los profesores ser\u00e1n en todo momento responsabl es del grupo de alumnos y participar\u00e1n en el desarrollo de las activida des programadas. Cuidar\u00e1n del corre cto cumplimiento de las normas y horarios, as\u00ed como del uso adecuado de las instalaciones. 5. Podr\u00e1n participar en esta convocatoria, los al umnos de Centros docentes espa\u00f1oles que cursen Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria. 6. Cada Centro de Educaci\u00f3n Ambiental tiene capacidad para 50 alumnos y sus profesores. Desarrollar\u00e1n las activida des en per\u00edodos semanales de lune s por la ma\u00f1ana a s\u00e1bado por la ma\u00f1ana de acuerdo con la siguiente distribuci\u00f3n temporal: Convocatorias 37 a) Entre el 28 de febrero y el 4 de junio del 2011 (excepto del 17 al 30 de abril) para el alumnado de primero y segundo cursos de Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria. b) Entre el 26 de septiembre y el 26 de noviembre de 2011, para el alumnado de tercero y cuarto cursos de Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria. 7. E n e l c a s o de g r u p o s d e a l u m n os q u e v ay a n a p a r t i c i pa r e n e l pe r i od o d e o t o \u00f1 o ( d e l 2 6 de septiembre y el 26 de noviembre de 2011), en el momento de la solicitud los centros deber\u00e1n tener en cuenta que en el momento de la selecci\u00f3n los alumnos deber\u00e1n estar matriculados en 2\u00ba \u00f3 3\u00ba de Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria, de forma que en el momento de su participaci\u00f3n est\u00e9n cursando 3\u00ba \u00f3 4\u00ba de Educ aci\u00f3n Secundaria Obligatoria. 8. En el supuesto de solicitudes de grupos de al umnos con necesidades educativas especiales de tipo ps\u00edquico, o de diversificaci\u00f3n, el Jurado de selecci\u00f3n establecido en el art\u00edculo sexto podr\u00e1 acordar la participaci\u00f3n de alumnos con edad su perior a la que corresponde a los alumnos de los cursos citados en el p\u00e1rrafo anterior, procuran do en todo caso respetar en la medida de lo posible la distribuci\u00f3n temporal expuesta. 9. La solicitud se cumplimentar\u00e1 en el modelo qu e aparece en la p\u00e1gina web del Ministerio de Educaci\u00f3n ( https://sede.educacion.gob.es/portada.html ) Secci\u00f3n <Tramites y servicios> Informaci\u00f3n: Bolet\u00edn Oficial del Estado N\u00fam. 256, Viernes 22 de octubre de 2010 http://www.boe.es/boe/dias/2010/10/22/pdfs/BOE-A-2010-16124.pdf 8\u00aaJORNADAS T\u00c9CNICAS DE ARQUITECTURA TRADICIONAL Y BIOCONSTRUCCI\u00d3N Y SAL\u00d3N DE BIOCONSTRUCCI\u00d3N Fechas: 12/11/2010 Organizaci\u00f3n: Graus. Depart amento de Fomento y Desarrollo PROGRAMA: VIERNES, 12 DE NOVIEMBRE 17.00 h. Jos\u00e9 Mar\u00eda Campo. Instalador el\u00e9ctric o de la empresa Electro kit de Lleida. S.L. Instalaciones el\u00e9ctricas biocompatibles 18.00 h. Pausa-caf\u00e9 18.30 h. Alfred Zirkel. Autoconstr uctor e inform\u00e1tico, y Miguel Mut Signes. Girasolar, S.Coop. Calderas de biomasa y geotermia S\u00c1BADO, 13 DE NOVIEMBRE 9:00 Recepci\u00f3n y entrega de material. Inauguraci\u00f3n: M\u00aa Victoria Celaya Cosculluela, Alcaldesa de Graus EJEMPLOS DE ARQUITECTURA SOSTENIBLE EN EU ROPA. Moderador: Andreu Mu\u00f1oz, Arquitecto T\u00e9cnico y Director General del Inst ituto Tecnol\u00f3gico de Lleida (ITL) 10.00 a 12.00 h. Dr. G\u00fcnther Ludewig. Arquitecto. Invitado de honor. Eficiencia energ\u00e9tica en rehabilitaciones: Ejemplos de casas t\u00edpicas en el noreste de Alemania 12.00 h. Pausa-caf\u00e9. 12.10 h. Margarita Urbano. Arquitecta. \u00bfEstamos construyendo realmente las casas del futuro? Evolucionar o extinguirse\" 13.10 h. Petra Jebens- Zirkel. Arquitecta de Bioc onstrucci\u00f3n Arquitectura org\u00e1nica en Hungr\u00eda 14.00 h. Visita 1\u00aa parte del 5\u00ba Sal\u00f3n de Bioconstrucci\u00f3n. 14.30 h. Fin de la sesi\u00f3n de la ma\u00f1ana. MATERIALES DE BIOCONSTRUCCI\u00d3N Y SUS EFECTOS SOBRE LA SALUD 16.00 h. Jean Louis Savatier- Dupr\u00e9. Natur\u00f3pata bionerg\u00e9tico y geobi\u00f3logo . El potencial bi\u00f3tico y biol\u00f3gico de los materiales de construcci\u00f3n y de las formas 17.00 h. Josu J\u00e1uregui Sarasola. Gerente de Cons trucci\u00f3n de Bioetxe (Navarra). Estructura de madera en rehabilitaci\u00f3n y obra nueva 18.00 h. Pausa-caf\u00e9 18.10 h. Mesa redonda. \"La \u00e9tica y el concepto hol\u00edstico en la Bioconstrucci\u00f3n\". Presenta y modera Andreu Mu\u00f1oz, Arquitecto T\u00e9cnico y Direct or General del Instituto Tecnol\u00f3gico de Lleida 20.10 h. Conclusiones de las 8\u00aa Jornadas t\u00e9cnicas de Arquitectura Tradicional y Bioconstrucci\u00f3n. Por Andreu Mu\u00f1oz, Arquitec to T\u00e9cnico y Director General del Instituto Tecnol\u00f3gico de Lleida (ITL) DOMINGO, 14 DE NOVIEMBRE 10.00 a 13.00 h. Taller bala de paja. Por Maren Termens. Arquitecta T\u00e9cnica. 11.00 h. Pausa-caf\u00e9 Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 38 13.00 h. Visita al 5\u00ba Sal\u00f3n de Bioconstrucci\u00f3n. 14.00 h. Cierre del 5\u00ba Sal\u00f3 n de Bioconstrucci\u00f3n. Informaci\u00f3n: Ayuntamiento de Graus. Departam ento de Fomento y Desarrollo Plaza Mayor, 15 - 22430 Graus - Tel.: 974 54 00 02 / Fax.: 974 54 60 02 Correo-e: eventos@graus.es - http://www.graus.es LECTURES ON ATMOSPHERIC MINERAL SAND AND ON HEALTH, ENVIRONMENT AND ECONOMY Fecha: 13/11/2010 Organizaci\u00f3n: Center (BSC), EUMETSAT, World Meteorological Organization (WMO) Cuando los vientos son moderados o fuertes, gran des cantidades de polvo mineral atmosf\u00e9rico son arrastradas hasta regiones situadas a cientos de miles de kil\u00f3metros de distancia. Para los pa\u00edses que se sit\u00faan en la trayectoria del viento y para las region es de origen, el polvo mineral atmosf\u00e9rico representa una amenaza significativa. En primer lugar, las torm entas de arena provocan p\u00e9rdidas en los suelos y da\u00f1os a los cultivos, reduciendo la productividad agr\u00edcola. Cuando el polvo est\u00e1 en suspensi\u00f3n en la atm\u00f3sfera, sus part\u00edculas juegan un papel importante en los diferentes aspectos del sistema clim\u00e1tico, afectando al balance de la radiaci\u00f3n, a la microf\u00eds ica de las nubes o a la qu\u00edmica atmosf\u00e9rica. Tiene un impacto negativo en la salud humana porque ca usa problemas respiratorios y cardiovasculares, infecciones oculares y, en algunas regiones, enfermedades graves como la meningitis. Sus principales efectos sobre la econom\u00eda est\u00e1n relacionados con la reducci\u00f3n de la visibilidad dado que perjudica al transporte a\u00e9reo y al transporte por carretera, y con la contaminaci\u00f3n del aire que afecta a la industria de semiconductores y a las plantas de energ\u00eda solar. Por \u00faltimo, cuando se deposita sobre la superficie del suelo o del mar, el polvo mineral puede tener ef ectos beneficiosos sobre ciertos ecosistemas, como las selvas tropicales del centro y sur Am\u00e9rica, que obtienen la mayor parte de sus nutrientes minerales del Sahara, y sobre las regiones oce\u00e1nicas pobres en hierro, donde la presencia de este metal permite un mayor crecimiento de la biomasa... Informaci\u00f3n: Correo-e: lectures@aemet.es http://www.bsc.es/sds-was/sites/default/files/Brochure_Lectures.pdf SEMINARIO INTERNACIONAL DE EXPERIENCIAS EN CANALES CORTOS DE COMERCIALIZACI\u00d3N Fechas: 13/11/2010 - 14/11/2010 Lugar: C\u00f3rdoba Organizaci\u00f3n : Agricultura Ecol\u00f3gica-Ecologistas en Acci\u00f3n Los Canales Cortos de Comercializaci\u00f3n (CCC) son aq uellos que permiten una relaci\u00f3n m\u00e1s directa entre productores/as y consumidores/as (peque\u00f1as tien das, grupos de consumidores, mercadillos, restaurantes, colegios...). Se pueden definir como aquellos canales de circulaci\u00f3n de los bienes econ\u00f3micos en los que s\u00f3lo hay \"un \u00fanico intermediario entre el producto final y el consumidor, y entre el productor y el elaborador. Si no hay intermediarios hablamos de venta direct a\". En cuanto al sistema agroalimentario, con los CCC reducimos intermediari os y conseguimos que los agricultores reciban un precio justo por sus productos y que los consumidores accedan a alimentos m\u00e1s baratos y de mayor calidad. Los CCC permiten que el valor a\u00f1adido de la producci\u00f3n agraria revierta en las peque\u00f1as explotaciones y la poblaci\u00f3n rural, mejorando as\u00ed las econom\u00edas rurales en clave de sostenibilidad. Adem\u00e1s permiten a los consumidores una relaci\u00f3n de confianza con su s alimentos, que ser\u00e1n productos de temporada y libres de pesticidas. Y que la agricultura y el consumo de alimentos no sean actividades impactantes para el medio ambiente, ya que se evitan muchas emisiones por quema de combustibles f\u00f3siles al acortar el transporte de los alimentos, y se hacen innecesarios una gran cantidad de embalajes. Para la inscripci\u00f3n en el seminario se dar\u00e1 priorida d a trabajadores y trabajadoras en activo, ya sea en Pymes, del sector agrario, de cooperativas, aut\u00f3nomos o profesionales liberales que residan en Extremadura, Castilla-La Mancha o Andaluc\u00eda. Convocatorias 39 Si tu organizaci\u00f3n participa en alguna experincia de Canal Corto de Comercializaci\u00f3n adem\u00e1s de las mesas de participaci\u00f3n existe la po sibilidad de exponer carteles y mate riales sobre experiencias de CCC. La asistencia a este seminario es gratuita para todas las personas asistentes al estar cofinanciado por el FSE, gracias a un acuerdo de colaboraci\u00f3n entre Ec ologistas en Acci\u00f3n y la Fundaci\u00f3n Biodiversidad. Adem\u00e1s el seminario cuenta con la colaboraci\u00f3n especial del Ayuntamiento de C\u00f3rdoba e Ingema. Lugar : Jard\u00edn Bot\u00e1nico de C\u00f3rdoba Informaci\u00f3n: Agricultura ecol\u00f3gica. Gabriel y Gal\u00e1n 70 - 10300 Navalmoral de la Mata (C\u00e1ceres) Tel.: 622 39 56 06 / 622 23 56 05 - Correo-e: agricultura.ecologica@ecologistasenaccion.org http://www.ecologistasenaccion.org 13/11/2010 14/11/2010 Lugar: Altafulla (Tarragona) Organizaci\u00f3n : Societat Catalana d'Educaci\u00f3 Ambiental La Sociedad Catalana de Educaci\u00f3n Ambiental organiza cada dos a\u00f1os el Foro de EA, un espacio de encuentro para seguir renovando la educaci\u00f3n ambiental ante los nuevos retos de la sostenibilidad. Este a\u00f1o, coincidiendo con el 25 aniversario de la SC EA, nos hemos propuesto el reto de hacer un Foro continuo en el tiempo, y que tenga la posibilidad de recoger muchas m\u00e1s aportaciones, tomando como marco principal la comunicaci\u00f3n y la acci\u00f3n. El pistoletazo de salida se llev\u00f3 a cabo el d\u00eda 24 de abril de 2010 con una primera Jornada de Trabajo para reflexionar y debatir sobre los caminos para la educaci\u00f3n y el cambio social, haci\u00e9ndola coincidir con la celebraci\u00f3n del recorrido de la SCEA en estos 25 a\u00f1os. F\u00d2RUM VIRTUAL, espacio de debate virtual que se ab rir\u00e1 el 18 de octubre y permanecer\u00e1 activo hasta el d\u00eda 11 de noviembre donde sus reflexiones ser\u00e1n la base del trabajo que realizaremos ... F\u00d2RUM PRESENCIAL , encuentro que se realizar\u00e1 el fin de semana del 13 y 14 de noviembre en Altafulla como culminaci\u00f3n de este Foro 2.000 +10. Informaci\u00f3n: Societat Catalana d'Educaci\u00f3 Ambiental. SCEA. Arag\u00f3 281, 1r 1a - 08009 Barcelona Tel.: 93 488 29 79 - Correo-e: scea@scea.cat -http://www.scea.cat/forum2000_10.htm CONGRESO INTERNACIONAL SOBRE SUEL OS Y MATERIA ORG\u00c1NICA: ENTRE LA DIRECTIVA Y LA NUEVA LEY Fechas: 17/11/2010 - 19/11/2010 Lugar: Valladolid Organizaci\u00f3n : Instituto para la Sostenibilidad de los Residuos; ORBIT Association y Junta de Castilla y Le\u00f3n Una vez concluida la presidencia espa\u00f1ola de la UE, y en fase final la elaboraci\u00f3n de la transposici\u00f3n correspondiente de la nueva Direct iva Marco de residuos, este Congre so pretende evidenciar, en el \u00e1mbito de la materia org\u00e1nica, las diferentes posi bilidades de la recogida selectiva, procesos de recuperaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los productos subsiguiente s, como una de las se\u00f1as de identidad de la v\u00eda espa\u00f1ola hacia la consecuci\u00f3n de los objetivos de la nueva Directiva Europea. El Congreso girar\u00e1 en torno a la interrelaci\u00f3n entr e los suelos y la materia org\u00e1nica a partir de los residuos. Tratar\u00e1 una multiplicidad de aspectos, tales como, la prevenci\u00f3n, la recogida selectiva, los usos del compost y del digestato en el su elo y la recuperaci\u00f3n de energ\u00eda a partir del metano y el hidr\u00f3geno. Los temas tradicionales de compostaje y digesti\u00f3n anae robia (procesos, tecnolog\u00edas, calidad del producto y el papel de la materia org\u00e1nica en la lucha contra la desertificaci\u00f3n) siguen siendo cuestiones esenciales todav\u00eda no totalmente resueltas. Finalmen te, surgen nuevas consideraciones, como la energ\u00eda a partir de biomasa y el papel del suelo en relaci\u00f3n con el cambio clim\u00e1tico. Informaci\u00f3n: FERIA DE VALLADOLID Centro de Congresos de Valladolid congresos@feriavalladolid.com Avda. Ram\u00f3n Pradera, s/n - 47009 Valladolid - Tel.: (+34) 983 42 93 00 Fax:. (+34) 983 35 59 35 - Correo-e: congresos@feriavalladolid.com http://www.isrcer.org/detalle_acto.asp?id_evento=167&op=1 Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre CHARLA-COLOQUIO PATRIMONIO DESAPARECIDO Fecha: 17/11/2010 Lugar: Gudalajara de Guad alajara, con la inesti mable colaboraci\u00f3n de la Biblioteca P\u00fablica Provincial y la Federaci\u00f3n Prov incial de Asociaciones Cu lturales de Guadalajara. Charla Coloquio del ciclo \"Otra Guadalaj ara Es Posible\" dobre \"Patrimonio Hist\u00f3rico y Etnogr\u00e1fico Desaperecido de Guadalajara\" A cargo del profesor Dr Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda de Paz y Don Jos\u00e9 Antonio Alonso, t\u00e9cnico de etnograf\u00eda de la Diputaci\u00f3n Provincial de Guadalajara Lugar de celebraci\u00f3n y horario : En el Sal\u00f3n de Actos de la Biblioteca P\u00fablica Provincial de Guadalajara (Plaza de D\u00e1valos, 1) a las 19 horas Una interesante charla con dos de los mejores expertos en patrimonio art\u00edstico y etnogr\u00e1fico de nuestra provincia. Una interesante actividad que no puedes perderte y que se englob a dentro del Ciclo \"Otra Guadalajara es posible\". El se\u00f1or Dr Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda de Paz es profesor titular de Universidad en el \u00c1rea de Conocimiento de Qu\u00edmica F\u00edsica en la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid . Sus dos abuelas eran alcarre\u00f1as, y en la Alcarria (en Tendilla) tiene su segunda vivienda siendo esta tierra su otra pasi\u00f3n, con la Qu\u00edmica y la dinast\u00eda Mendoza. La mayor\u00eda de sus numerosos t e x t o s , d i v u l g an d o e l a r t e y l a h i s t o ri a d e n u e s t r a t i e r r a, s e encuentran desde 1996 en Internet. Son muy numerosos los trabajos, publicados hasta ahora en la prensa provincial, sobre Tendilla, la Alcarria, costumbres y recuerdos de esta tierra. Se ev idencia en ellos el rigor investigador, la pulcritud literaria, y la firme defensa de unos valores que no de bieran perderse: los de las ra\u00edces aut\u00e9nticas de la tierra alcarre\u00f1a. En Noviembre de 2009 es nombrado Socio de Honor de la Asociaci\u00f3n de Amigos de Villaescusa de Palositos, por su de cidida defensa de la libertad de paso hacia lo que ya son ruinas y recuerdos de aquel pueblo de la Alta Alcarria que mantiene a\u00fan su templo rom\u00e1nico y su viejo cementerio a medio vivir/medio morir. Entre otros muchos, tiene publicado un libro, Patrim onio Desaparecido de Guadalajara (AACHE, 2003) en el que pormenoriza con precisi\u00f3n el devenir de ciento s de elementos del patrimonio hist\u00f3rico y art\u00edstico de la provincia de Guadalajara, que a lo largo de los siglos, por abandonos, o por dejadez, o por intereses, han sucumbido o se han llevado a otros lu gares distintos de aquellos para los que fueron creados. Don Jos\u00e9 Antonio Alonso es licenciado en Geograf\u00eda e Historia por la UNED y diplomado en profesorado de EGB por la Universidad de Alcal\u00e1. Es t\u00e9cnico de etnograf\u00eda en la Diputaci\u00f3n Provincial. Durante 17 a\u00f1os dirigi\u00f3 la Escuela de Folklore Provincial. Es conocido en Guadalajara y Castilla-La Mancha por su faceta musical, como un importante cantautor, sobre todo de musica popular. Es autor de diversos libros, escritos y art\u00edculo s, fundamentalmente relacionados con la cultura tradicional. Informaci\u00f3n: Ecologistas en Acci\u00f3n de Guadalajara. Apartado postal n\u00ba 322 - 19080 Guadalajara Tel.: 659 15 53 39 - http://www.ecologistasenaccion.org/spip.php?article18722 D\u00b4ASSOCIATS COL.LABORADORS. Lugar: Mollet del Organizaci\u00f3n: La Uni\u00f3n El proyecto estrat\u00e9gico \"Hospital sostenible\" descansa en los valores de la calidad, la eficiencia y la seguridad dentro de un marco de innovaci\u00f3n y de responsabilidad social corporativa. Entendemos por Hospital sostenible aquel que aplica principios de desarrollo sostenible considerando criterios econ\u00f3micos, sociales y ambientales en la evaluaci\u00f3n y en la implantaci\u00f3n de sus pol\u00edticas, en su toma de decisiones, y en el dise\u00f1o de sus espacios y equipamientos. Convocatorias 41 E l o b j e t i v o \u00fa l t i m o d e u n e n fo q u e s o s t e n i bl e e s i n t e grar el proyecto en un entorno real, sobre el que impacta y se nutre en una u otra medida, y tener en cuenta estas relaciones, como si de un ecosistema se tratara. La jornada incluye tres grandes bloq ues de contenido: la experiencia nacional e internacional, mesas de debate sobre dise\u00f1o sostenible, efic iencia energ\u00e9tica y gesti\u00f3n sostenible de los recursos, adem\u00e1s de una mesa sobre l\u00edneas de acreditaci\u00f3n, contrataci\u00f3n y soporte. Tambi\u00e9n en esta ocasi\u00f3n, os animamos a presentar vuestras experiencias en este \u00e1mbito, a tr av\u00e9s del resumen y el p\u00f3ster, con el inter\u00e9s de ser una plataforma de servicios y registro de experiencias en sostenibilidad. Destinatarios: responsables directivos, de infraestructuras y servicios generales de los centros sanitarios, sociosanitarios y sociales, directivos y responsables asistenciales. PROGRAMA 09.45 a 10.00h Recepci\u00f3n de asistentes 10:00 a 11.00h Inauguraci\u00f3n - Bienvenida. Jaume Duran, director general del Consorcio Sanitario de Mollet. - El Hospital Sostenible: un proyecto estrat\u00e9gico de futuro. Boi Ruiz, presidente de La Uni\u00f3n. Abordaje integral Hospital Virgen de las Nieves. Martin G. Blanco Garc\u00eda, gerente de la Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica. - Pol\u00edtica estrat\u00e9gica para promov er el \"Hospital\" sostenible. Olivier Toma , presidente de la Asociaci\u00f3n Comit\u00e9 pour le D\u00e9veloppement Durable en Sant\u00e9. 11:00 a 11:20 h Pausa caf\u00e9 11:20 a 12.20h Dise\u00f1o sostenible. Los fundamento s de la sostenibilidad se inician en las infraestructuras y equipamientos. El ecoconstru cci\u00f3n y el dise\u00f1o sostenible de los centros aporta mejoras innovadoras que im pactan no s\u00f3lo en la utilizaci\u00f3n de los espacios, el consumo energ\u00e9tico y la log\u00edstica, tambi\u00e9n en la vida de las personas, en procurar seguridad y confort tanto de las personas que trabajan, como de las que reciben los servicios. - Moderador: Juan L\u00f3pez , responsable de Servicios In ternos y Log\u00edstica de Mutua Terrassa. - Jordi Lamas , gerente de Infraestructuras del \u00c1rea de Patrimonio e Inversiones del Servicio Catal\u00e1n de la Salud. - Agust\u00ed Grau , director de director de Ingenier\u00eda y Obras de la Fundaci\u00f3n Hospital de la Santa Cruz y San Pablo. - Felipe Pich , arquitecto de Pich Aguilera. 12.20 a 13.20h Eficiencia y sostenibilidad energ\u00e9tica. La eficiencia energ\u00e9tica es uno de los ejes estrat\u00e9gicos m\u00e1s relevantes para la sostenibi lidad. La energ\u00eda es un bien escaso y como tal exige de las personas un uso responsable. El Ec oenergia supone por tanto potenciales ahorros econ\u00f3micos, pero tambi\u00e9n un necesario cambio cultural en las personas. - Moderador: Jaime Castellano , director de Log\u00edst ica y Servicios Generales del Consorcio Hospitalario de Vic. - Roger Marcos , jefe de \u00c1rea de Ahorro y Eficiencia Energ\u00e9tica del Instituto Catal\u00e1n de la Energ\u00eda. - Conrad Messeguer , profesor de la Universidad Abierta de Catalu\u00f1a. Josep Serra, director facultativo de Instalaciones del Consorcio Sanitario de Mollet. 13:20 a 14.00h Visita a las instalaciones del nuevo Hospital de Mollet 14.00 a 14.45h Refrigerio Durante el refrigerio se podr\u00e1n leer los p\u00f3sters presentados de experiencias que recogen aspectos como la calidad, la eficiencia, la seguridad, la responsabilidad social corporativa y la innova ci\u00f3n, para promover y generar un espacio de intercambio en torno al concepto Hospital Sostenible. 14.45 a 15.45h Gesti\u00f3n y recursos desde las compras responsables hasta la eliminaci\u00f3n selectiva de residuos, un abanico de actuaciones enmarcan este eje estrat\u00e9gico de la ecogesti\u00f3n sostenible. Conoceremos de primera mano diferent es experiencias de \u00e9xito en la gesti\u00f3n de estos procesos que tienen la sostenibilidad como meta com\u00fan. - Moderador: Esteve Or\u00f3, delegado de Ferroser en Catalu\u00f1a. - Pilar Chiva , directora del \u00c1rea de Prevenci\u00f3n y Fo mento del Reciclaje de la Agencia de Residuos de Catalu\u00f1a. - Anna L\u00f3pez , directora de operaciones en Catalu\u00f1a de Sodexo - Mar\u00eda Jos\u00e9 Mart\u00ednez , responsable del sistema de gesti\u00f3n ambiental de Roche. - Ram\u00f3n Sancliment , gerente de ELENPUNT. 15.45 a 16.45h Hospital Sostenible: marcos normativos y ayudas En qu\u00e9 marco normativo y de ayudas se hace posible avanzar en la implantaci\u00f3n de medidas sostenibles en las organizaciones sanitarias y sociales? Revisaremos las certificaciones de los sistemas de gesti\u00f3n medioambientales, la pr\u00e1ctica de auditor\u00edas ambientales, los requerimientos en el \u00e1mbito de la contrataci\u00f3n y el conocimiento sobre fuentes de ayudas para la planificaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de actuaciones. Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 42 - Moderador: Joan M \u00aa Ferrer , director de Asesoramient o, Consultor\u00eda y Servicios al'Associats de La Uni\u00f3n. - David Beltr\u00e1n, auditor jefe de AENOR de Eficiencia Energ\u00e9tica. - Manel D\u00edaz , subdirector general de Suministro s y Servicios del Departamento de Econom\u00eda y Finanzas. - V\u00edctor Torrents , director del Servicio de Informaci\u00f3n y Asesoramiento Empresarial de la C\u00e1mara de Comercio de Barcelona. 16.45h Clausura Boi Ruiz , presidente de La Uni\u00f3n. Roser Fern\u00e1ndez , Directora General de La Uni\u00f3n. Localizaci\u00f3n: Consorci Sanitari de Mollet. Ronda de ls Pinetons, del Vall\u00e8s http://www.hospitalmollet.cat/ Informaci\u00f3n: http://www.uch.cat/jorna ii_jornada_del_frum_dassociats_collaboradors._lhospital_sostenible_.htm CLIMA\" Plazo l\u00edmite: 17/11/2010 Organizaci\u00f3n: Ministerio de Medio Ambiente, y Medio Rural y Marino La Secretar\u00eda de Estado de Cambio Clim\u00e1tico del Mi nisterio de Medio Ambiente , y Medio Rural y Marino invita a estudiantes de publicidad, marketing y dise\u00f1o menores de 25 a\u00f1os que cursen estudios en Centros espa\u00f1oles a participar en el concurso de es logan y logotipo para el conjunto de acciones de comunicaci\u00f3n en cambio clim\u00e1tico que desarrollar\u00e1 el Ministerio en 2011. Objeto de la convocatoria El objetivo fundamental de esta convocatoria es: La obtenci\u00f3n de un eslogan y un logotipo que si rvan de elementos identificativos de todas aquellas acciones de difusi\u00f3n y comunicaci\u00f3n que la Secretar\u00eda de Estado de Cambio Clim\u00e1tico desarrolle para la sensibilizaci\u00f3n p\u00fablica sobre el cambio clim\u00e1tico, en cumplimiento de su Plan Estrat\u00e9gico de Comunicaci\u00f3n. Adicionalmente, se pretende: Buscar el acercamiento de los j\u00f3venes a la problem\u00e1tica del cambio clim\u00e1tico, a trav\u00e9s de esta propuesta de participaci\u00f3n en la creaci\u00f3n de dichos elementos comunicativos. Dar visibilidad p\u00fablica a las ideas/creatividade s que mejor transmitan un mensaje asociado a los retos y oportunidades del cambio clim\u00e1tico, a trav\u00e9s de diferentes medios, entre ellos la creaci\u00f3n de una muestra itinerante con una sele cci\u00f3n de los mejores trabajos presentados, que pueda ser, en s\u00ed misma, un recurso sensibilizador. Dar difusi\u00f3n al C\u00f3digo de Au torregulaci\u00f3n sobre Argumentos Ambientales en Comunicaciones Comerciales entre los universitarios del \u00e1mbito de la publicidad. Premios E l p r i m e r p r e m i o c on s i s t i r \u00e1 e n una beca para cursar gratuitamente un 'quarter' en el centro Miami Ad School Madrid. Dicho trimestre se podr \u00e1 cursar en invierno, verano o en oto\u00f1o de 2011, seg\u00fan decida el ganador. El segundo premio consistir\u00e1 en una invitaci\u00f3n del Centro Miami Ad School Madrid al estudiante ganador para que asista a las clases y activida des de la escuela durante una semana. Adem\u00e1s, un equipo de profesores del centro estar\u00e1 disponible para revisar su portfolio. Informaci\u00f3n: http://www.creatuesl oganporelclima.com 3\u00aa CUMBRE DE CONCENTRACI\u00d3N Lugar: Sevilla Organizaci\u00f3n : CPV Today Destinatarios: Fabricantes de sistemas CPV . Promotores de proyectos, empresas EPC y compa\u00f1\u00edas el\u00e9ctricas. Analistas financieros, banqueros, inversores y socios capitalistas. Convocatorias 43 Importantes instituciones investigadoras y probadoras de sistemas. Fabricantes de componentes especializados. Proveedores de equipamiento y materiales. Innovadores y pioneros en tecnolog\u00eda. Consultores de alto nivel e importantes analistas del sector. Si esto es lo que estabas buscando , \u00a1no dudes en unirte a nosotros hoy! AGENDA Mercados, tendencias y logros El sector PV y el papel de la tecnolog\u00eda CPV Panel: Mercado actual de la CPV Panel: Primas CPV Espec\u00edficas Claves para la expansi\u00f3n de tu proyecto de CPV La perspectiva del cliente An\u00e1lisis de la competitividad de la CPV en proyectos a gran escala Cambiando percepciones de la CPV Panel: Establecimiento el Track Record Desarrollo de est\u00e1ndares CPV Actualizaci\u00f3n en ensayos para CPV Discusiones de trabajo en grupo: creando un negocio s\u00f3lido Mesas redondas: Los mitos y hechos Estrategias de financiaci\u00f3n CPV El futuro financiero CPV: La perspectiva de los bancos El papel de la financiaci\u00f3n p\u00fablica Cambios en \"Due Diligence\" para CPV Recortando costes CPV Reduciendo costes e incrementando el volumen de ventas Aprendiendo de la industria de los semiconductores Lecciones de la industria LED Coste levelizado de la electricidad Mejoras tecnol\u00f3gicas y eficiencias de sistemas Nuevas tecnolog\u00edas de m\u00f3dulos en desarrollo Los sistemas de seguimiento solar Ingenier\u00eda de c\u00e9lulas \u00daltimos desarrollos \u00f3pticos en CPV Informaci\u00f3n: Correo-e: maria@newsolartoday.com http://www.cpvtoday.com/eu/es/download-brochure.shtml JORNADAS T\u00c9CNICAS SOBRE MEDIDAS COMPENSATORIAS DE PROYECTOS DE INFRAESTRUCTURAS VIARIAS QUE AFECTAN A LA RED NATURA 2000 Fechas: 18/11/2010 - 19/11/2010 Lugar: Gij\u00f3n (Asturias) Organizaci\u00f3n : Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rura l y Marino y Gobierno del Principado de Asturias En el marco de la evaluaci\u00f3n ambiental de proy ectos de construcci\u00f3n y mejora de carreteras y ferrocarriles que afectan a espacios integrados en la Red Natura 2000, y de acuerdo con lo establecido en el Art\u00edculo 6 de la Directiva 92/43/CEE, Directiva H\u00e1bitats, debe considerarse la incorporaci\u00f3n de medidas compensatorias cuando se prevea que, a pe sar de la implementaci\u00f3n de medidas preventivas y correctoras, se puedan producir efectos residuales significativos sobre la Red Natura 2000. Estas medidas se reservan para proyectos para los cuales no exista una soluci\u00f3n alternativa y cuya ejecuci\u00f3n se justifique por razones imperiosas de inter\u00e9s p\u00fablico de primer orden. Su aplicaci\u00f3n debe garantizar la coherencia global de la Red y una compensaci\u00f3n dire ctamente enfocada a los tipos de h\u00e1bitat y especies de inter\u00e9s comunitario afectados po r el proyecto; por ello constituyen una oportunidad para abordar la recuperaci\u00f3n de corredores ecol\u00f3gicos u otros h\u00e1bitats afectados por la fragmentaci\u00f3n generada por v\u00edas de transporte. El dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y mantenimiento a largo plazo de estas medidas plantea no pocos escollos, que abarcan desde su propia definici\u00f3n y requisitos de aplicaci\u00f3n, hasta otros aspectos como la dificultad que plantea actuar fuera del \u00e1mbito de expropiaci\u00f3n de las obras, con frecuencia en zonas alejadas del trazado y que no son de titularidad p\u00fablica. Ello obli ga a contar con la cooperaci\u00f3n de muchos agentes, entre los que se encuentran los propietarios de los terrenos, administraciones locales y auton\u00f3micas, los expertos en gesti\u00f3n de h\u00e1bitats y especies a recupe rar, o las organizaciones no gubernamentales. La conservaci\u00f3n a largo plazo de estas medidas tambi\u00e9n plantea retos, especialme nte cuando se act\u00faa en Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 44 terrenos privados para los cu\u00e1les es necesario establ ecer contratos o acuerdos de gesti\u00f3n a largo plazo, en los que pueden verse involucradas organizaciones de custodia del territorio. En las jornadas se pretende debatir sobre los referentes legales, la normativa, los criterios y los requisitos para el dise\u00f1o y ejec uci\u00f3n de medidas compensatorias en proyectos que puedan afectar a espacios de la Red Natura 2000, as\u00ed como exponer casos pr\u00e1cticos que permitan reflexionar sobre las dificultades que hay que afrontar, y como resolverlas. Destinatarios: profesionales que participan en procesos de evaluaci\u00f3n ambiental, planificaci\u00f3n y proyecto de infraestructuras viarias, as\u00ed como en actuaciones de gesti\u00f3n y conservaci\u00f3n de la biodiversidad y de los espacios naturales. Programa Jueves, 18 de noviembre 9:00 h. Entrega de documentaci\u00f3n 9:30 h. Presentaci\u00f3n e inauguraci\u00f3n de las jornadas. - Jos\u00e9 Jim\u00e9nez Garc\u00eda-Herrera. Director Gene ral de Medio Natural y Pol\u00edtica Forestal. Ministerio de Medio Ambien te y Medio Rural y Marino - Francisco Gonz\u00e1lez Buend\u00eda. Consejero de Medio Ambiente, Ordena ci\u00f3n del Territorio e Infraestructuras. Gobierno del Principado de Asturias 10:00 h. Medidas compensatorias en el marco de la Directiva H\u00e1bitats. Mariam S\u00e1nchez Guis\u00e1ndez. Comisi\u00f3n Europea. Dire cci\u00f3n General de Medio Ambiente 10:45 h. La aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola en materia de EIA a la protecci\u00f3n de la Red Natura 2000 y especialmente al dise\u00f1o de medidas compensatorias. Miguel Aymerich. Direcci\u00f3n General de Calidad y Evaluaci\u00f3n Ambiental. Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino 11:30 h. Pausa - caf\u00e9 1 2 : 0 0 h . T \u00fa n e l d e E l R a \u00f1 a d o i r o : e j e m p l o d e r e s t a b l e c i m i e n t o d e l a c o n e c t i v i d a d p a r a e l o s o pardo en la Cordillera Cant\u00e1brica. Jos\u00e9 Mar\u00eda Pertierra de la Uz. Direcci\u00f3n General de Carreteras. Gobierno del Principa do de Asturias. Jos\u00e9 F\u00e9lix Garc\u00eda Gaona. Direcci\u00f3n General de Biodiversidad y Paisaje. Gobierno del Principado de Asturias 12:30 h. La red Natura 2000 y las medidas compensatorias: aplicaci\u00f3n en los proyectos de la red de carreteras del Estado. Justo Borrajo y Ol ga Carrascal. Direcci\u00f3n General de Carreteras. Ministerio Fomento 13:00 h. Aplicaci\u00f3n de medidas compensatorias en nuevas l\u00edneas ferroviarias de alta velocidad. Rosa Mar\u00eda Matas L\u00f3pez. Jefe de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental. Direcci\u00f3n de Calidad y Medio Ambiente. Administrador de Infraestructuras Ferroviarias. 13:30 h. Comida 15:30 h. Medidas compensatorias de los proyectos de infraes tructuras viarias del espacio \"Llanos de C\u00e1ceres\". \u00c1ngel S\u00e1nchez y Javier Caldera. Direcci\u00f3n General del Medio Natural. Consejer\u00eda de Industria, Energ\u00eda y Me dio Ambiente. Junta de Extremadura 16:00 h. Retos y oportunidades en torno a las medidas compensatorias: la perspectiva del operador. Javier Mart\u00ednez de Castilla. Depart amento de Medio Ambiente. FERROVIAL AGROMAN 16:30 h. Resultados de la aplicaci\u00f3n de medidas compensatorias en la autov\u00eda A-381 en Andaluc\u00eda. Miguel Ferrer. Estaci\u00f3n Biol\u00f3g ica de Do\u00f1ana (CSIC). Fundaci\u00f3n Migres 17:00 h. Pausa - caf\u00e9 17:30 h. El papel de las organizaciones de cust odia del territorio en el desarrollo de medidas compensatorias. Jordi Pietx, Alba M\u00e1rquez. Xarx a de Cust\u00f2dia del Territori. Amaya S\u00e1nchez. Fundaci\u00f3n Biodiversidad 18:00h. Debate y conclusiones 19:00h. Clausura de la jornada Viernes, 19 de noviembre 8:45 h. Salida de autobuses desd e el Palacio de Congresos y Expo siciones del Recinto Ferial de Asturias \"Luis Adaro\". Visita al puerto del Ra\u00f1adoiro (AS15) en el sector pr\u00f3ximo a la sierra de Muniellos. El recorrido se realizar\u00e1 por la A66 cr uzando el sector del Huerna y por la carretera de Villablino, en la provincia de Le\u00f3n. (Las pe rsonas que deseen termin ar el recorrido en el aeropuerto de Asturias o las estaciones de trenes y autobuses de Gij\u00f3n deber\u00e1n llevar el equipaje consigo). 14:00 h. Comida en Pola de Allande 16:45 h. Parada en el Aeropuerto de Asturias 17:45 h. Parada en la estaci\u00f3n de autobuses y de ferrocarril de Gij\u00f3n 18.30 h. Final del recorrido frente al Palacio de congresos Informaci\u00f3n: Marcel Fontanillas - MINUARTIA - Tel: 93 848 40 30 Correo-e: habitats.transporte@minuartia.com - http://www.minuartia.com/jornadas/2010/Index.htm Convocatorias 45 BIOC\u00d3RDOBA 2010 Fechas: 18/11/2010 20/11/2010 Lugar: C\u00f3rdoba Organizaci\u00f3n: Junta de Andaluc\u00eda, Diputa ci\u00f3n de C\u00f3rdoba, Asociaci\u00f3n de Empresas de Productos Ecol\u00f3gicos de Andaluc\u00eda... Todos los sectores agr\u00edcolas y ecol\u00f3gicos volver\u00e1n a estar representados en una Feria que se preocupa de exhibir la totalidad de la oferta actual del sector; si es cien por cien ecol\u00f3gico, estar\u00e1 en BioC\u00f3rdoba 2010. Feria de agricultura ecol\u00f3gica con representaci\u00f3n de todos los sectores: aceites, vinos, carnes y embutidos, frutas, hortali zas, sector conservero y zumos, especias, l\u00e1cteos, pasteler\u00eda y panificadoras, comercializadoras y certificadoras, entre otros. La Feria contar\u00e1 en su 14\u00aa edici\u00f3n con EcoTrama y EcoRacimos, dos de los concursos oficiales, donde tambi\u00e9n participaran pa\u00edses como Fr ancia, Alemania, Italia, Grecia o T\u00fa nez. Otra novedad de la Feria es la Agenda Comercial, que se pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de los expositores para que puedan realizarse citas previas y organizar encuentros entre pa\u00edses, sectores y expositores. Catalogada como Feria Comercial Oficial por la Junta de Andaluc\u00eda, BioC\u00f3rdoba ofrece oportunidades de negocio para distribuidores y productores, cadenas y centrales de compra, profesionales de restauraci\u00f3n, tiendas especializadas, asociaciones de co nsumidores y otros operadores del sector. De igual manera, el programa de la Feria tiene el objetivo de fomentar la comercializaci\u00f3n y el consumo de productos agroganaderos elaborados mediante pr\u00e1c ticas ecol\u00f3gicas. As\u00ed, algunas de las actividades previstas son las Jornadas T\u00e9cnicas de Comercializaci\u00f3n, el Foro de la Alimenta ci\u00f3n Ecol\u00f3gica dirigido a distribuidores y las catas dirigidas de aceite y vino ecol\u00f3gico. Informaci\u00f3n: http://www.biocordoba.com ECO-S\u00cd. 5\u00aa EDICI\u00d3N DE LA FIRA DE DE GIRONA Fechas: 19/11/2010 - 21/11/2010 Lugar: Girona Organizaci\u00f3n: la ECO y Feria de Girona Sectores representados: Alimentaci\u00f3n Ecol\u00f3gica Terapias Naturales Energ\u00edas Renovables Bioconstrucci\u00f3n Lugar: Palau de Fires Girona Informaci\u00f3n: Fira de la Devesa, 34-36 E-17001 Girona. Tel: 972 41 91 00 Fax: 972 20 89 74 - Correo-e: info@firagirona.com - http://www.firagirona.com/2010/eco-si/ Organizaci\u00f3n: Ecovidrio y Fundaci\u00f3n Efe Ecovidrio y La Fundaci\u00f3n Efe, en colaboraci\u00f3n con APIA (la Asociaci\u00f3n de Periodistas de Informaci\u00f3n Ambiental), con el objeto de fomentar la especializaci\u00f3n en periodismo ambiental entre estudiantes universitarios, convocan una beca pa ra realizar pr\u00e1cticas formativas en EFEVerde (\u00e1rea de difusi\u00f3n de informaci\u00f3n ambiental de la Agencia EFE) durante un a\u00f1o - del 2 de Enero de 2011 al 31 de Diciembre de 2011 - para alumnos del \u00faltimo curso de Periodismo de las Facultades de Ciencias de la Informaci\u00f3n de Madrid. Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 46 1. Requisitos Estar matriculado en el \u00faltimo curso de Ciencias de la Informaci\u00f3n, rama Periodismo. No disfrutar de ning\u00fan otro tipo de beca o ay uda econ\u00f3mica para la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas formativas. 2. Documentaci\u00f3n Los documentos que deben acompa\u00f1ar a la solicitud para optar a estas becas, y sin los cuales no ser\u00e1 aceptada, son los siguientes: Solicitud, Certificaci\u00f3n acad\u00e9mica de la matr\u00edcula del \u00faltimo curso de Periodismo, Fotocopia del DNI o Pasaporte, Breve curr\u00edcu lo, Un trabajo period\u00edstico sobre el reciclaje del vidrio, a elegir entre la elaboraci\u00f3n de un art\u00edculo o un reportaje. Extensi\u00f3n m\u00ednima: una p\u00e1gina DIN A4 de 30 l\u00edneas. Los trabajos que se presenten a esta convocatoria deben ser in\u00e9ditos, no habiendo obtenido otro premio o reconocimiento. 3. Informaci\u00f3n y env\u00edo de la documentaci\u00f3n: Los documentos deber\u00e1n ser remitidos por correo electr\u00f3nico, hasta el 22 de Noviembre de 2010, al Dpto. Comunicaci\u00f3n ECOVIDRIO [Referencia: Becas Efe/ECOVIDRIO] a info@ecovidrio.es , con copia a ; fundacion@efe.es . 4. Proceso de selecci\u00f3n Se seleccionar\u00e1n tres finalistas de entre los trabajos presentados, y se les efectuar\u00e1 una entrevista personal en el lugar y hora, qu e se anunciar\u00e1 oportunamente. Los dos finalistas (aquellos que nos resulten finalm ente premiados), recibir\u00e1n menci\u00f3n de honor por la calidad de sus trabajos propuestos. 5. Publicidad La presente convocatoria y los correspondientes impresos de solicitud est\u00e1n disponibles en las web de Ecovidrio www.ecovidrio.es , Fundaci\u00f3n EFE www.fundacionefe.es , as\u00ed como APIA www.apiaweb.org 6. Resoluci\u00f3n El jurado dar\u00e1 a conocer su fallo en diciembre de 2010 y se comunicar\u00e1 a la direcci\u00f3n designada por los concursantes al efecto en su solicitud. Los trabajos podr\u00e1n ser utilizados libremente por los convocantes para su publicaci\u00f3n, citando al autor. Los trabajos originales no premiado s no se devolver\u00e1n, a no ser que se especifique en la documentaci\u00f3n presentada. La instituci\u00f3n no se re sponsabiliza de su conservaci\u00f3n. Un a copia de cada trabajo premiado quedar\u00e1 archivada en el fond o documental de la misma. 7. Disfrute de la beca El candidato seleccionado recibir\u00e1 una bolsa de estu dios de 7.200\u20ac distribuida en 12 mensualidades para realizar las pr\u00e1cticas formativas durante un a\u00f1o (d esde el 2 de enero de 2011 al 31 de diciembre del mismo a\u00f1o) en la sede ce ntral de Agencia EFE S.A. Informaci\u00f3n: Dpto. Comunicaci\u00f3n 28006 Madrid . Emiliano L\u00f3pez Tel: 91 411 83 44 / Fax: 91 411 83 45 - Correo-e: info@ecovidrio.es http://www.fundacionefe.es/FUNDACION_EFE_DOCUMENTOS/634211897056827936.doc 10\u00ba CONGRESO NACIONAL - 26/11/2010 Lugar: Madrid Organizaci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Conama PROGRAMA Grupos de Trabajo Actividades Industriales y Autorizaci\u00f3n Ambiental Integrada. Coordinado po r el Instituto de la Ingenier\u00eda de Espa\u00f1a Captura y almacenamiento de CO2. Coordinado por el Consejo Superior de Ingenieros de Minas Contaminaci\u00f3n odor\u00edfera. Coordinado por el Colegio Oficial de Qu\u00edmicos de Madrid Diagn\u00f3stico y objetivos de la rehabilitaci\u00f3n in tegral. Escenarios, barreras y oportunidades. Coordinado por el Consejo de Ar quitectos T\u00e9cnicos de Espa\u00f1a El ecodise\u00f1o en la gesti\u00f3n del ciclo de vida del producto. Coordinado por el Instituto Andaluz de Tecnolog\u00eda y la Fundaci\u00f3n ECODES El veh\u00edculo el\u00e9ctrico, una oportunidad para la movilidad sostenible. Coor dinado por la Fundaci\u00f3n Movilidad Convocatorias 47 Espacio 2.0. y las redes sociales en la comuni caci\u00f3n ambiental. Coordinado por la Fundaci\u00f3n CONAMA Futuro de los servicios de agua urba na en Espa\u00f1a. Coordinado por AEAS La ciudad como gestora y generadora de ener g\u00eda. Coordinado por el Consejo General de Colegios de Peritos e Ingenier os T\u00e9cnicos Industriales Geotermia: energ\u00eda renovable de futuro. Coordinado por el Colegio Oficial de Ge\u00f3logos Gesti\u00f3n del conocimiento sobre turismo y sostenib ilidad. Coordinado por la Sociedad Espa\u00f1ola de Ecoturismo La p\u00e9rdida de biodiversidad, responsabilidad y so luciones. Coordinado por el Colegio Oficial de Bi\u00f3logos de la Comunidad de Madrid Montes, mecanismos de mercado y servicios am bientales. Coordinado por el Colegio de Ingenieros de Montes Nuevo marco europeo para la redu cci\u00f3n de emisiones de GEI. Coor dinado por el Colegio Oficial de Ingenieros Indu striales de Andaluc\u00eda Occidental Planes Locales de Acci\u00f3n contra el ruido. Co ordinado por el Colegio Oficial de F\u00edsicos Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del consumo y recursos energ\u00e9ticos en las Administraciones P\u00fablicas. Coordinado por el Colegio Oficial de Ingenieros Industriales de Madrid Retos y soluciones para la financiaci\u00f3n de l ciclo del agua. Coordinado por APROMA Gesti\u00f3n estrat\u00e9gica de la RSE para una creaci \u00f3n de valor sostenible. Coordinado por la Fundaci\u00f3n CONAMA Suelos contaminados. Coordinado por AECAS Teledetecci\u00f3n y sensores medioamb ientales. Coordinado por el Instituto de la Ingenier\u00eda de Espa\u00f1a Infraestructuras, territorio y so stenibilidad. Coordinado por el Colegio de Caminos, Canales y Puertos Transporte sostenible. Coordina do por la Fundaci\u00f3n Conama Sesiones T\u00e9cnicas Acci\u00f3n local contra el cambio clim\u00e1tico Desarrollo del Almacenamiento Temporal Cent ralizado de residuos radiactivos (ATC) El papel de la educaci\u00f3n ambiental en la relaci\u00f3n global-local. El caso del cambio clim\u00e1tico El reto de la sostenibilidad: creaci\u00f3n de empleo FIB: Felicidad Interna Bruta Impactos del cambio clim\u00e1tico sobre la salud Innovaci\u00f3n y nuevas tecnolog\u00edas en ahorro-efi ciencia energ\u00e9tica y energ\u00edas renovables La bici como medio de transporte urba no: experiencias de \u00e9xito en Espa\u00f1a Las contribuciones de la empresa a una econom\u00eda sostenible Agenda 21 local, instrumento integral de gobernanza Planes de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico Por qu\u00e9 la recogida de residuos sigue si endo un problema. Causas y soluciones Propuestas para activar el sector de la rehabilita ci\u00f3n: marcol legal, administrativo y financiero Protecci\u00f3n de la biodiversidad y uso sostenible del mar Responsabilidad ambiental Soluciones pr\u00e1cticas para la rehabilitaci\u00f3n integral. An\u00e1lisis comparativo de experiencias Desarrollo rural sostenible y cohesi\u00f3n territorial Valorizaci\u00f3n energ\u00e9tica de residuos Agenda estrat\u00e9gica europea de I+D+i en tecnolog\u00edas ambientales. Objetivos y financiaci\u00f3n Agricultura y sostenibilidad rural post 2013 Balance del A\u00f1o Internacional de la Biodiversidad Consumo energ\u00e9tico del ci clo integral del agua y propuestas de ahorro Convenci\u00f3n de t\u00e9cnicos de calidad del aire Desarrollo de la Ley de Econom\u00eda Sostenible Brasil en CONAMA Este congreso contar\u00e1, por primera vez, con un pa\u00eds in vitado: Brasil. El coloso iberoamericano estar\u00e1 en Madrid representado por una delegaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n, empresas, ONG y universidades. Para ello, se est\u00e1 preparando el Foro Hispano Brasil e\u00f1o sobre Desarrollo Sostenible. El objetivo de este foro dedicado a la sostenibilidad es crear nuevas alianzas y proyectos entre Espa\u00f1a y Brasil, dado que ambos pa\u00edses comparten intereses ambientales, econ\u00f3micos y sociales. El pa\u00eds iberoamericano cuenta dentro sus fronteras con la mayor selva tropical del mundo y se ha convertido en uno de los puntos estrat\u00e9gicos para lu char contra la p\u00e9rdida de biodiversidad o para frenar el calentamiento del planeta. Adem\u00e1s, Brasil es uno de los principales destinos de inversi\u00f3n espa\u00f1ola, por el potencial de crecimiento, el impacto relativo de la crisis en su econ om\u00eda y su cada vez mayor peso internacional. Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 48 Las tres \u00e1reas escogidas desde el otro lado del Atl\u00e1 ntico para intercambiar experiencias y conocimientos con entidades espa\u00f1olas son: energ\u00eda y cambio clim\u00e1tico, agua y participaci\u00f3n y responsabilidad social. Para la consecuci\u00f3n de los objetivos de este Foro Hispano Brasile\u00f1o de Desarrollo Sostenible se est\u00e1 formando un Comit\u00e9 Organizador, liderado po r la Fundaci\u00f3n Conama y conformado ya por representantes de la Fundaci\u00f3n MAPFRE, Fundaci\u00f3n Ecolog\u00eda y Desarrollo (ECODES), la Embajada de Brasil en Espa\u00f1a e Itaip\u00fa Binacional. Todos ellos han colaborado en la s\u00e9ptima edici\u00f3n del Encuentro Iberoamericano de Desarrollo Sostenible (EIMA 7) donde surgi\u00f3 este proyecto. 4\u00ba Encuentro Local de Pueblos y Ciudades por la Sostenibilidad En esta nueva edici\u00f3n del Congreso Nacional del Medi o Ambiente, tendr\u00e1 lugar el 4\u00ba Encuentro Local de Pueblos y Ciudades por la Sostenibilidad en donde se convoca a todas las entidades locales a participar en el gran foro donde se plasmen y se debatan todas las iniciativas locales en materia de sostenibilidad. El Encuentro Local CONAMA se constituye como un foro de debate entre los profesionales, los ciudadanos y sus representantes y el resto de agentes implicados en el desarrollo local, con el fin de potenciar el intercambio de inform aci\u00f3n, experiencias y conocimientos para conseguir un desarrollo sostenible. En CONAMA8 (2006) se cre\u00f3 por primera vez un espacio dedicado a los ayuntamientos y entes locales que, bajo el nombre de \"Encuentro Local\", reuni\u00f3 a unas 300 entidades, que compartieron sus experiencias en distintas materias medioambientales y expusieron su s principales retos para lograr un mayor desarrollo sostenible dentro de su \u00e1mbito territorial. El Segundo Encuentro Local se celebr\u00f3 en el marco del CONAMA9 (2008) con el objetivo de seguir avanzando en esta l\u00ednea y analizar las herramientas para que los pueblos y ciudades (374 entidades) caminen hacia la sostenibilidad. Por ello, todos los ayuntamientos -tanto de grandes ciudades como de peque\u00f1os municipios- y los entes supramunicipales, diputaciones, cabildos, mancomunidades, redes locales, etc.- fueron convocados al debate e interc ambio de experiencias y proyectos en el foro de CONAMA 9. El nivel de participaci\u00f3n, as\u00ed como de las sesiones vinculadas a este Encuentro, han llevado a la Fundaci\u00f3n CONAMA ha consolidar este foro y en 2009, en Sevilla, tuvo lugar su tercera edici\u00f3n, ya fuera del CONAMA. Como objetivos espec\u00edfico s de esta edici\u00f3n se ha pretendido contribuir a establecer temas, objetivos y plazos clave imprescindibles para que las ciudades y los pueblos espa\u00f1oles asuman su responsabilidad ante el cambio global con un cambio de rumbo en su estrategia de desarrollo a corto, medio y largo plazo. Adem\u00e1s se ha planteado la identi ficaci\u00f3n de instrumentos necesarios para asumir esos objetivos y las buenas pr\u00e1cticas puestas en marcha en esta direcci\u00f3n. Informaci\u00f3n: http://www.conama10.es 4\u00aa FORUM MEDITERR\u00c1NEO PARA LA ECONOM\u00cdA VERDE - ECO MEDA GREEN FORUM 2010 Fechas: 25/11/2010 - de Mar (Barcelona) Organizaci\u00f3n: ASCAME; UNEP Y MAP Este F\u00f3rum busca dar respuesta tanto a los objetivos que se ha marcado la Uni\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo, como a las necesidades empresariales en t\u00e9rminos de rentabilidad y competitividad, considerando el medio ambiente como una parte importante de la estr ategia de empresa. Con la creaci\u00f3n de marco de debate y reflexi\u00f3n entre los expertos de alto nivel y los actores clave tanto del sector p\u00fablico como privado, el f\u00f3rum quiere ofrecer informaci\u00f3n relevante a los responsables pol\u00edticos que tienen que poner en pr\u00e1ctica las prioridades de la UpM y al mismo tiempo promover una econom\u00eda verde entre las empresas. Programa Jueves, 25 de noviembre La uni\u00f3n para el Mediterr\u00e1neo: el medio ambiente como prioridad. Objetivos para el 2020, las nuevas competencias para el Mediterr\u00e1neo, las nuevas responsabilidades y el rol de los principales actores. Desarrollo de tecnolog\u00edas clave para las energ\u00edas renovables Econom\u00eda verde - Productos Verdes Presentaci\u00f3n de Lloreda KH7 (Etiqueta verde) Convocatorias 49 Presentaci\u00f3n de Sara Lee. Sa nex cero (Etiqueta verde) Mesa redonda \u00bfC\u00f3mo defini mos producto verde? Encuentros B2B - Bussines Networdking Area Viernes, 26 de noviembre Como transformar amenazas en oportuni dades en la gesti\u00f3n de residuos IFC Producci\u00f3n l\u00edmpia: Ahorro gracias al uso efic iente de la energ\u00eda, el agua y el consumo de materias primas. Casos MEDCLEAN Presentaci\u00f3n de tecnolog\u00edas innovadoras pa ra la minimizaci\u00f3n de residuos (RAC) Implementaci\u00f3n de estratregias de minimizaci\u00f3n de residuos Estado de la cuesti\u00f3n en los pa\u00edses MEDA: an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n actual del mercado del agua en al Regi\u00f3n Estrategias para un suministro m\u00e1s eficiente y sostenible C\u00f3mo enfrentarse a los retos del cambio clim\u00e1tico: \u00bfPodr\u00eda ser la desalizaci\u00f3n una soluci\u00f3n? Informaci\u00f3n: http://www.cprac.org/en/news/general/ecomeda-green-forum-companies-and-environment-together-in- barcelona IV CONCURSO FOTOGR\u00c1FICO DE DENUNCIA ECOL\u00d3GICA Plazo l\u00edmite: 30/11/2010 Organizaci\u00f3n : Ecologistas en Acci\u00f3n Albacete Se ha convocado la IV edici\u00f3n del Concurso Fotogr\u00e1f ico de Denuncia Ecol\u00f3gica \"Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Pena\", para fotograf\u00edas de la provincia de Albacete tomada s desde octubre de 2009, de acuerdo a las siguientes bases: ORGANIZACI\u00d3N . El Concurso est\u00e1 organizado por Ecologista s en Acci\u00f3n - Albacete en homenaje a Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Pena, colaborando desinteresadamente la Librer\u00eda Popular de Albacete y Servicios Integrales Universitarios, S.L. PARTICIPANTES . Pueden participar en este concurso todos los fot\u00f3grafos que lo deseen. OBRAS . Podr\u00e1n presentarse fotograf \u00edas sobre cualquier actividad humana que incida, directa o indirectamente, de forma negativa so bre el medio ambiente o la calida d de vida de sus habitantes. Las fotograf\u00edas deben haber sido tomadas en alg\u00fan lugar de la provincia de Albacete posteriormente al cierre del anterior concurso (octubre de 2009). Se valorar\u00e1 la calidad t\u00e9cnica, el valor expresivo de la imagen y su car\u00e1cter de denuncia. Se permite realizar retoques fotogr\u00e1ficos para mejorar la fotograf\u00eda, pero no la composici\u00f3n de im\u00e1genes que produzcan una situaci\u00f3 n no existente. Las fotograf\u00edas no podr\u00e1n haber sido premiadas en ning\u00fan otro concurso. El n\u00famero de obras a presentar por autor no exceder\u00e1 de tres, tengan o no unidad tem\u00e1tica. PRESENTACI\u00d3N. Las fotograf\u00edas podr\u00e1n estar reali zadas en blanco y negro o color. El lado m\u00e1s peque\u00f1o de la fotograf\u00eda no podr\u00e1 ser inferior a 18 cm. Se presentar\u00e1n montadas, preferentemente, sobre cart\u00f3n pluma negro, y en su defecto, cart\u00f3n pluma blanco. El tama\u00f1o del cart\u00f3n pluma ser\u00e1 de 40x50 cm o bien de 30x40 cm En el dorso de cada obra deber\u00e1 figurar t\u00edtulo de la fotograf\u00eda, el munici pio donde se realiz\u00f3, el paraje o calle y la fecha. En un sobre cerrado adjunto figurar\u00e1 en el exte rior el t\u00edtulo(s) de la(s) fotograf\u00eda(s), y en interior el nombre del autor/a, dire cci\u00f3n, correo electr\u00f3nico y tel\u00e9fono. Las fotograf\u00edas se remitir\u00e1n a Ecologistas en Ac ci\u00f3n de Albacete (Concurso Fotogr\u00e1fico), Apdo. de Correos 490 - 02.080 Albacete, hasta el 30 de noviembre de 2010. PREMIOS 1\u00ba Premio: 400 euros. 2\u00ba Premio: 250 euros. 3\u00ba Premio: 100 euros. 2 Accesit, consistentes en un vale de 60 \u20ac de Librer\u00eda Popular. Ning\u00fan concursante podr\u00e1 acceder a m\u00e1s de un premio. Las obras premiadas, as\u00ed como sus derechos de publicaci\u00f3n, quedar\u00e1n en propiedad de Ecologistas en Acci\u00f3n de Albacete, que har\u00e1 constar siempre la autor\u00eda de las fotograf\u00edas. Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 50 EXPOSICI\u00d3N . Con las fotograf\u00edas finalistas y las que determine Ecologistas en Acci\u00f3n se realizar\u00e1n exposiciones en Albacete y en otras localidades de la provincia, durante los meses de diciembre de 2010 a diciembre de 2011. Informaci\u00f3n: Ecologistas en Acci\u00f3n de Albacete. Apartado de correos n\u00ba490 - 02080 Albacete http://www.ecologistasenaccion.org/spip.php?article18753 XX Lugar: Tremp (Lleida) Organizaci\u00f3n: SEO/BirdLife y Ayuntamiento de Tremp Durante el XX Congreso Espa\u00f1ol de Ornitolog\u00eda se desarrollar\u00e1 un programa muy denso de actividades que incluye sesiones cient\u00edficas, mesas redondas, comunicaciones orales y en forma de p\u00f3ster, grupos de trabajo, reuniones, todo ello bajo la supe rvisi\u00f3n del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de SEO/BirdLife. Como novedad este a\u00f1o se ha dise\u00f1ado un progra ma alternativo para acompa\u00f1antes que incluye actividades culturales, l\u00fadicas y excursiones durante todos los d\u00edas del congreso. Y la oportunidad de visitar una nueva edici\u00f3n de la feria Naturavia 2010, donde diferentes empresas del sector mostrar\u00e1n las \u00faltimas novedades en \u00f3ptica, en publicaciones y en productos para el ornit\u00f3logo y el naturalista. PROGRAMA: S\u00e1bado 4 de diciembre de 2010 9:00 Registro e inscripci\u00f3n de participantes. Colocaci\u00f3n de p\u00f3sters 10:00 Ceremonia inaugural 11:00 Entrega de la IV edici\u00f3n de los Premios Francisco Bernis de Ornitolog\u00eda 11:30 Vino espa\u00f1ol / Inauguraci\u00f3n de Naturavia 12:00 Conferencia Magistral: Effects of climate ch ange on birds of a high elevation ecosystem. Thomas Martin, Universidad de Montana (EEUU). 13:00 Sesi\u00f3n Plenaria 1: - Paola Laiolo (Universidad de Oviedo): \u00bfC\u00f3mo de virgenes son los h\u00e1bitats de monta\u00f1a? Historias del impacto humano sobre poblaciones y comunidades de aves - Joan Carles Senar (Museo de Ciencias Natu rales, Barcelona): Mensajes de colores 14:30 Comida 16:00 Sesiones paralelas - A. Sesi\u00f3n Especial: \"Aves de Monta\u00f1a y Camb io Clim\u00e1tico\", coordinada por Paola Laiolo y Jos\u00e9 Ram\u00f3n Obeso (Universidad de Oviedo) - B. Comunicaciones libres 1 (tema por confirmar) 18:00 Descanso 18:30 Sesi\u00f3n Especial: \"Turismo Ornitol\u00f3gico, Monta\u00f1a y Desarrollo Rural\", coordinada por Cristina S\u00e1nchez Alonso, Delegada Territorial de Catalu\u00f1a (SEO/BirdLife). Participantes por confirmar 20:30 Fin de la jornada Domingo 5 de diciembre de 2010 9:30 Sesiones paralelas - A. Comunicaciones libres 2 (tema por confirmar) - B. Comunicaciones libres 3 (tema por confirmar) 13:00 Sesi\u00f3n Plenaria 2 - Antoni Margalida (Grup d'Estudi y Protecci\u00f3 del Trencal\u00f3s) - Beatriz Arroyo (IREC-CSIC, Ciudad Real) 14:30 Comida. 16:00 Sesi\u00f3n de P\u00f3sters 17:00 Sesiones paralelas - A. Mesa Redonda: \"Gesti\u00f3n de muladares para la conservaci\u00f3n de aves necr\u00f3fagas\", coordinada por Ana \u00cd\u00f1igo, responsable de Especies Amenazadas de SEO/BirdLife - B. Mesa Redonda: \"Aves y Agricultura: el conflicto del regad\u00edo\", coordinada por Ana Carricondo, responsable de Pol\u00edtica Agraria y Desarrollo Rural de SEO/BirdLife 20:30 Fin de la jornada Convocatorias 51 Lunes 6 de diciembre de 2010 8:00 Excursi\u00f3n matinal: Congost de Montrebei 14:30 Comida 16:00 Sesi\u00f3n de P\u00f3sters 17:00 Asamblea General de SEO/BirdLife. Incluye: Elecciones a Junta Directiva, Ave del A\u00f1o 2011... 20:30 Fin de la jornada Martes 7 de diciembre de 2010 9:30 Mesa Redonda: \"Las reintroducciones \u00bfun fin o una herramienta?\", coordinada por Juan Carlos Atienza, Coordinador del \u00c1rea de Conservaci\u00f3n de SEO/BirdLife 12:00 Presentaci\u00f3n: \"El nuevo inventario de \u00c1reas Importantes para las Aves de SEO/BirdLife\", por Octavio Infante y Unai Fuente 13:00 Sesi\u00f3n Plenaria 3 - Daniel Sol (CREAF, Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona): Adaptaciones de las aves a nuevos ambientes - Jes\u00fas Avil\u00e9s (EEZA-CSIC, Almer\u00ed a): Personalidades en aves 14:30 Comida 16:00 Sesiones paralelas: - A. Comunicaciones libres 4 (tema por confirmar) - B. Comunicaciones libres 5 (tema por confirmar) 18:00 Descanso 18:30 Ceremonia de Clausura - Entrega del premio a la mejor Tesis Doctoral en Ornitolog\u00eda 2008-2009 - Entrega del premio al me jor p\u00f3ster del Congreso - Agradecimientos y despedida del presidente de SEO/BirdLife 20:30 Cena de Honor Mi\u00e9rcoles 8 de diciembre de 2010 8:00 Excursiones a confirmar Fecha l\u00edmite de inscripci\u00f3n: 30 de noviembre de 2010. Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda t\u00e9cnica del Congreso. SEO/BirdLi fe. C/ Melquiades Biencinto, 34 - 28053 CONCURSO: MODALIDADES: Dibujo, Fotograf\u00eda, Cuento y C\u00f3mic CATEGOR\u00cdAS: 1\u00aa categor\u00eda: Para las y los participantes de Educaci\u00f3n Infantil y Primer Ciclo de Primaria 2\u00aa categor\u00eda: Para las y los participantes de Segundo Ciclo y Tercer Ciclo de Educaci\u00f3n Primaria 3\u00aa categor\u00eda: Para las y los participantes de Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria 4\u00aa categor\u00eda: Todas las personas que quieran participar PRESENTACI\u00d3N DE LOS TRABAJOS: Fotograf\u00edas: Las fotograf\u00edas presentadas deber\u00e1n ser or iginales, de una antig\u00fcedad inferior a un a\u00f1o y no haber sido premiadas en ning\u00fan otro concurso. Aquellas fotograf\u00edas obtenidas con c\u00e1mara digital se podr\u00e1n presenta r \u00fanicamente en formato digital, sin necesidad de imprimirlas. Cada persona podr\u00e1 presentar una sola obra, que llevar\u00e1 un lema o t\u00edtulo alusivo al motivo de la misma. Si se opta por presentar en formato digital y, en un mismo CD se presentan varias fotograf\u00edas, estas deber\u00e1n esta r debidamente identificadas. Cuentos: Los cuentos presentados deber\u00e1n ocupar co mo m\u00e1ximo 5 p\u00e1ginas escritas a mano o mecanografiadas a doble espacio. Los trabajos pueden estar ilustrados o ser presentados en formato de c\u00f3mic. Podr\u00e1 presen tarse un cuento por persona. Dibujos: Los dibujos presentados podr\u00e1n estar realizad os con cualquier tipo de t\u00e9cnica, ya sea cera, acuarela, l\u00e1pices de colores, carboncillo, etc., y el tama\u00f1o deber\u00e1 ser el correspondiente a un DIN A4 o a un DIN A3. Se presentar\u00e1 un dibujo por persona, y tambi\u00e9n, en este caso, el dibujo llevar\u00e1 un lema o t\u00edtulo re ferido al tema que refleje. Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 52 Los trabajos podr\u00e1n estar realizados en euskera o castellano, indistintamente. Por otro lado, ser\u00eda interesante que el profesorado, en el caso de los centros escolares, o monitores/as (asociaciones...) dinamicen o coordinen, dentro de su grupo, la realizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de los trabajos. Por ello, cada participante se presentar\u00e1 en nombre propio y en el de la entidad inscrita en AZTERKOSTA. PUBLICACI\u00d3N DE LOS TRABAJOS PREMIADOS: Los trabajos premiados se publicar \u00e1n en la web del programa AZTERTU, en la galer\u00eda de trabajos galardonados. Organiza: La Casa Encendida El taller Una oportunidad para observar la ciudad, nuestro h\u00e1 bitat, desde otra perspectiva. Sumergirse en la ciudad y mirarla desde arriba, desd e abajo, de un lado y del otro, sentirla, disfrutarla y hacerla m\u00e1s nuestra. Los participantes se acercar\u00e1n a sus rincones, descubrir\u00e1n sus gentes, calles, plazas y edificios y examinar\u00e1n sus historias a trav\u00e9s de sencillas actividades que guiar\u00e1 n nuestras observaciones, jugando con fotograf\u00edas, investigando, expl orando lo que normalmente no llam a nuestra atenci\u00f3n y compartiendo distintas formas de ver la ciudad. Objetivos: Propiciar un acercamiento estimulante y enriquecedor a la realidad urbana, a lo que hay y sucede en la ciudad. Disfrutar la ciudad de otra forma. Facilitar una observaci\u00f3n cr\u00edtica y consciente de la ciudad. Coordina: Equipo de educadores de Educando, cooperat iva especialista en conocimiento del medio natural y educaci\u00f3n ambiental. Dirigido a: Personas interesada s, estudiantes y educadores ambientales. Duraci\u00f3n: 8 horas Horario: De 10.00 a 14.00 h Plazas: 20 Precio: 5 \u20ac Informaci\u00f3n: La Casa Encendida. Ronda de Valencia, 2 - 28012 Madrid. Tel: 91 506 38 84 / 902 43 03 22 Correo-e: cursoslce@cajamadrid.es http://www.lacasaencendida.es/Ficheros/CMA/ficheros/cyt sept dic 10.PDF Formaci\u00f3n 53 E L D R E T Y E L M E D I A M B I E N T . L A F O R M A C I \u00d3 , L A B A S E D E L A P A R T I C I P A C I \u00d3 CIUTADANA Organiza : ADENC. Associaci\u00f3 per la Defensa i l\u00b4Estudio de la Natura Fechas : Desde el 03/11/2010 hasta el 29/11/2010 Lugar : sabadell (Barcelona) Objetivo: Este curso tiene como objetivo acercar a la ci udadan\u00eda (asociada o no), trabajadores de las administraciones o de empresas a los conceptos b\u00e1sicos de la legislaci\u00f3n y de la tramitaci\u00f3n administrativa con el fin de fomentar la participaci\u00f3 n. La finalidad mejorar la calidad del conocimiento del tejido asociativo en los procesos de toma de decisiones, resumiendo, mejora de la calidad democr\u00e1tica de nuestra sociedad. En esta edici\u00f3n se incorporan las sesiones sobre la nueva Ley de Prevenci\u00f3n y Control Ambiental y sobre la nueva Directiva de Servicios. Programa: La ordenaci\u00f3n del territorio. Rafael Bellido La clasificaci\u00f3n y la cualificaci\u00f3n del suelo. Rafael Bellido Las informaciones p\u00fablicas y el sistema de recurs os. La protecci\u00f3n de lo s Espacios Naturales. Rafael Bellido El desarrollo de los Planes Territoriales y de Urbanismo. Rafael Bellido La directiva de servicios y sus consecuencias en la administraci\u00f3n y en la ciudadan\u00eda. Josep Mar\u00eda Prat La evaluaci\u00f3n ambiental de Plan es y Programas. Vicen\u00e7 Planas La evaluaci\u00f3n de impacto ambienta l de proyectos. Vicen\u00e7 Planas Prevenci\u00f3n y control ambiental de las actividades. Novedades de la Ley 20/2009 de 4 de diciembre. Olga D\u00edaz Precio: Socios de ADENC, 40 \u20ac No socios, 60 \u20ac Informaci\u00f3n: ADENC. Associaci\u00f3 per la Defensa i l\u00b4Estudio de la Natura San Isidre, 140 - Sabadell Tel.: 93 717 18 87 http://www.adenc.cat II SEMINARIO DE EDUCACI\u00d3N AMBIENTAL Y NUEVA CULTURA DEL AGUA: \"R\u00cdOS, CIUDADES Y EDUCACI\u00d3N\" Organiza : Fundaci\u00f3n Nueva Cultura del Agua y Bakeaz Fechas : Desde el 04/11/2010 hasta el 06/11/2010 Lugar: Espejo (Alava) Programa Jueves, 4 de noviembre 09.00- 11:00 hrs. Llegada y bienvenida de los participantes al albergue 11:00-12:00 hrs. Recepci\u00f3n y entrega de la documentaci\u00f3n 12:00-14:00 hrs. Inauguraci\u00f3n oficial - Apertura inaugural del Seminario por Nuria Hern\u00e1ndez-Mora. Presidenta FNCA. - Intervenci\u00f3n de Josu Ug arte. Director de BAKEAZ - Intervenci\u00f3n de Enrique Urrutia. Director de Relaciones Institucionales e Innovaci\u00f3n. Agencia Vasca del Agua (URA) 12:40-13:05 hrs . Primera sesi\u00f3n de conferencias: \"Retos educativos para la ciudad fluvial del siglo XXI\". - Ponente 1: Dr. Javier Mart\u00ednez Gil (Universidad de Zaragoza y FNCA). (25`). \"Mi descubrimiento del r\u00edo desde el mundo de la emoci\u00f3n: la experiencia fluviofeliz\". - Ponente 2: Dr. Manuel Collado Broncano (Dpto. Teor\u00eda e Historia de la Educaci\u00f3n y Pedagog\u00eda Social). Universidad de Sevilla. (25`):\"Del adiestramiento para el mercado a la educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda desde la Madre Tierra\". - Debate. Moderador: Antonio Vi\u00f1as Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 54 14:00-16:00 hrs. Comida 16:00-18:30 Segunda - Ponente: Victor Pe\u00f1as (T\u00e9cnico de la Agenci a Vasca del Agua). \"Estra tegias en materia de educaci\u00f3n y participaci\u00f3n, puestas en marcha po r la Agencia Vasca del Agua, para fomentar una Nueva Cultura del Agua\". (25`) - Ponente: Jos\u00e9 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Palacios (Agencia Andaluza del Agua) (25`) - Ponente: Olga Conde y Fito Debate 18:15-18:30 hrs. Descanso-caf\u00e9 18:30-19:00 RELATORES 20:30 hrs. Cena 22:00 hrs. Presentaci\u00f3n del libro:\"Una nueva cu ltura del agua y de la vida. La experiencia fluviofeliz\". Javier Mart\u00ednez Gil Viernes, 5 de noviembre 8:30-9:00 hrs. Desayuno 09.30- 11:30 hrs. Primera sesi\u00f3n de talleres simult\u00e1neos - TALLER 1: \"Recursos para la educaci\u00f3n ambien tal en los r\u00edos urbanos\". Coordinador: Agust\u00edn Cuello - TALLER 2: \"M\u00e9todos simult\u00e1neos - TALLER 3: \"Revisi\u00f3n cr\u00edtica de los modelos educativos en diferentes \u00e1mbitos de la sociedad\". Coordinador: Javier Mart\u00ednez Gil 14:00-16:00 hrs. Comida 16:00-16:50 hrs. Tercera sesi\u00f3n de conferencias: Experiencias educativas: \"El poder de lo emocional\". - Experiencia 1: Concha Germ\u00e1n (Universidad de Zaragoza) - Experiencia 2: Silvia (fluviofeliz) 16: 50-18:30 hrs. Cuarta sesi\u00f3n de conferencas: \"R\u00edos, ciudad y educaci\u00f3n en el espacio virtual. Una propuesta para la NCA\" Coordinadora: Julia Ibarra - Ponente: Susana Berdonces (Universidad de Navarra), t\u00e9cnica experta en conocimiento de recursos en red y pl ataformas educativas. - Debate. Moderadora: Julia Ibarra 18:30-19:00 hrs. Descanso-caf\u00e9 19:00-19:30 hrs. RELATORES 20:30 hrs. Cena 22:00 hrs. Presentaci\u00f3n del libro:\"L\u00edrica acu\u00e1tica. Coplas del agua en la poes\u00eda tradicional y en el flamenco\". Edici\u00f3n de Ram\u00f3n Soler. S\u00e1bado, 6 de noviembre 8:30-9:00 hrs. Desayuno 09.30- 11:00 hrs. Presentaci\u00f3n de CONCLUSIONES FINALES Y ACCIONES A PONER EN MARCHA y CLAUSURA del Seminario. Antonio Vi\u00f1as y Agust\u00edn Cuello 11:30 hrs. Salida hacia Vitoria-Gasteiz: punto de encuentro con el autob\u00fas 12:15-14:15 hrs. Excursi\u00f3n: Recorrido por el tramo periurbano del r\u00edo Zadorra desde el embalse de Ull\u00edbarri-Gamboa, a cargo de V\u00edctor Pe\u00f1as (Agencia Vasca del Agua) 14:15-14:30 hrs. Regreso a Vitoria. 14:30 -16:30 hrs. Comida en Vitoria. Lugar de celebraci\u00f3n : Albergue de Espejo (\u00c1lava) Informaci\u00f3n: http://www.unizar.es/fnca /index3.php?id=1&pag=11 OBSERVACI\u00d3N DE AVES Organiza : Lindas Casas Fechas : Desde el 06/11/2010 hasta el 07/11/2010 Lugar: Lindas Casas Reoc\u00edn de los Molinos (Cantabria) Actividad Curso de iniciaci\u00f3n a la observaci\u00f3n de aves, destinad o a personas sin conocimiento de ornitolog\u00eda, pero que tengan inter\u00e9s en iniciarse en el mundo de las aves y la conservaci\u00f3n de la naturaleza. Visita al Centro Ornitol\u00f3gico del Embalse del Ebro. Formaci\u00f3n 55 El curso ser\u00e1 eminentemente pr\u00e1c tico, con pr\u00e1cticas de observaci\u00f3n de aves por el entorno. Lugar: Alojamientos rurales Lindas Casas en Reoc\u00edn de los Molinos (Cantabria) Precio: 80 \u20ac: Curso + estancia en casa rural do s noches (en habitaci\u00f3n doble o triple) 125 \u20ac: Curso + estancia en casa rural dos noches (en habitaci\u00f3n individual) Informaci\u00f3n: Tel.: 659 57 86 05 Correo-e: info@lindascasas.es ELABORACI\u00d3N DE PRODUCTOS DEL OTO\u00d1O Organiza : Lindas Casas Fechas : Desde el 06/11/2010 hasta el 07/11/2010 Lugar: Lindas Casas en Villasexmir (Valladolid) o Reoc\u00edn de los Molinos (Cantabria) Actividad: Se realizar\u00e1 una salida pr\u00e1ctica para recoger frutos, realiz\u00e1ndose de ma nera interpretativa (identificando plantas arom\u00e1ticas, \u00e1rboles, setas...) de la zona Se elaborar\u00e1n diferentes productos como mermeladas , licores, alm\u00edbares... de forma sencilla, para iniciarse en la transformaci\u00f3n de los productos naturales y aprender a aprovechar lo que nos ofrece la naturaleza en esta estaci\u00f3n Lugar : Alojamientos rurales Lindas Casas en Reoc\u00edn de los Molinos (Cantabria) y Villasexmir (Valladolid) Precio: 80 \u20ac: Curso + estancia en casa rural do s noches (en habitaci\u00f3n doble o triple) 125 \u20ac: Curso + estancia en casa rural dos noches (en habitaci\u00f3n individual) Informaci\u00f3n: Tel.: 659 57 86 05 Correo-e: info@lindascasas.es GESTI\u00d3N DEL PATRIMONIO GEOL\u00d3GICO Y LA GEODIVERSIDAD EN ESPACIOS NATURALES PROTEGIDOS Organiza : Fundaci\u00f3 d'Estudis Superiors d'Olot en cola boraci\u00f3n con el Parque Natural de la Zona Volc\u00e1nica de la Garrotxa, la Fundaci\u00f3n Fernan do Gonz\u00e1lez Bern\u00e1ldez y EUROPARC-Espa\u00f1a. Fechas: Desde el 08/11/2010 hasta el 22/12/2010 Lugar: Olot (Girona) El curso est\u00e1 organizado con la finalidad de trat ar tres aspectos del patrimonio geol\u00f3gico y la geodiversidad: la investigaci\u00f3n, la conservaci\u00f3n y la divulgaci\u00f3n y uso p\u00fablico, abordando los elementos que se consideran clave para una adecuada gesti\u00f3n. Destinatarios: Este curso est\u00e1 pensado i dirigido a t\u00e9cnicos gestores de espacios na turales protegidos y de los \u00e1mbitos profesionales relacionados con \u00e9stos, as\u00ed como profesionales de consultor\u00edas ambientales, ge\u00f3logos, bi\u00f3logos, arquitectos paisajistas, ge \u00f3grafos, estudiantes universitarios de tercer ciclo, profesores, etc. Objetivos espec\u00edficos: Dotar a los participantes de conocimiento y herramientas para la gesti\u00f3n Promover el intercambio de ex periencias para la mejora de las pol\u00edticas de gesti\u00f3n Incorporar la gesti\u00f3n en la din\u00e1mica normal de los espacios naturales protegidos Invitar a una reflexi\u00f3n en profundidad sobre la gesti\u00f3n integral de patrimonio natural y la diversidad natural en las acciones de conservaci\u00f3n Organizaci\u00f3n: el curso es mixto con un total de 40 horas a repartir en una parte te\u00f3rica de 20 horas no presenciales, y 20 horas te\u00f3rico-pr\u00e1cticas presenciales Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 56 Programa: FASE PR\u00c8VIA NO PRESENCIAL (3 semanas, 10 horas) del 8 al 28 de noviembre Semana 1. Lloren\u00e7 Planagum\u00e0: \u00bfQu\u00e9 entendemos por geodiversidad y patrimonio geol\u00f3gico? \u00bfC\u00f3mo se gestionan el patrimonio geol\u00f3gico y la geodiversidad? Lectura caso general: apartados del libro \"Patrimonio geol\u00f3gico y geodiversidad: investigaci\u00f3n, conservaci\u00f3n, gesti\u00f3n y relaci\u00f3n con los espacios naturales protegidos\". Lectura caso concreto. Estrategia para la conservaci\u00f3n del Patrimonio geol\u00f3gico del Parque Natural de la Zona Volc\u00e1nica de la Garrotxa. Presentaci\u00f3n en el foro y debate. Semana 2. Lu\u00eds Carcavilla: Marco legal para la geoconservaci\u00f3n y ejemplos reales en el estado espa\u00f1ol. Lectura. Situaci\u00f3n actual del marco legal para geoconservaci\u00f3n en Espa\u00f1a. Ejercicio pr\u00e1ctico. Analizar al gunas normativas en casos co ncretos de geoconservaci\u00f3n. Foro de debate Semana 3. Lu\u00eds Carcavilla: An \u00e1lisis de casos concretos. Lectura. Casos concretos de gesti\u00f3n del patrimonio geol\u00f3gico por internet. Ejercicio pr\u00e1ctico. Analizar cr\u00edt icamente la acci\u00f3n realizada. Foro de debate y presentaci\u00f3n de una diagnosis. FASE PRESENCIAL (3 d\u00edas, 20 horas) del 29 de noviembre al 1 de diciembre Lunes 29 de noviembre 10.00h Recepci\u00f3n de los participantes. 10.15h Visita al Parque Natural de la Zona Volc\u00e1nica de la Garrotxa (opcional). 14.00h Almuerzo. 16.00h Presentaci\u00f3n y cuestiones previas. - Presentaci\u00f3n del curso: cont exto, programa y profesores. - Revisi\u00f3n de conceptos generales. 16.30h Planificaci\u00f3n de la conservaci\u00f3n del patrimonio geol\u00f3gico a escala nacional y regional. El caso del Inventario de espacios de inter\u00e9s geol\u00f3gico de Catalunya. - Instrumentos de planificaci\u00f3n de la gesti\u00f3n para la conservaci\u00f3n. - Revisi\u00f3n legal, reflexi\u00f3n y debate cr\u00edtico. 17.30h Pausa 18.00h Planificaci\u00f3n de la conservaci\u00f3n del patrimonio geol\u00f3gico a peque\u00f1a escala (parques, municipios...). - Ejemplo de caso de aplicaci\u00f3n. - Discusi\u00f3n con los participantes. 20.00h Fin de la sesi\u00f3n. Martes 30 de noviembre 09.00h La conservaci\u00f3n del patrimonio geol\u00f3gico y la geodiversidad en el Parque Natural de la Zona Volc\u00e1nica de la Garrotxa. Presentaci\u00f3n de las acciones de conservaci\u00f3n en el Parque Natural. 10.00h Visita de campo y an\u00e1lisis pr\u00e1ctico. 14.00h Almuerzo. 16.00h Evaluaci\u00f3n y prioridades de conservaci\u00f3n del patrimonio geol\u00f3gico y la geodiversidad en el Parque Natural de la Zona Volc\u00e1nica de la Garrotxa. - Discusi\u00f3n con los participantes. 20.00h Fin de la sesi\u00f3n. Mi\u00e9rcoles 1 de diciembre 9.00h La conservaci\u00f3n del patrimonio geol\u00f3gico y la geodiversidad en la pr\u00e1ctica. Pol\u00edticas y realidades. - \u00bfQu\u00e9 tipo de conservaci\u00f3n pode mos aplicar para que sea efectiva? - Ejemplos de caso de aplicaci\u00f3n. - Discusi\u00f3n con los participantes. 12.00h Conclusiones. - Recopilaci\u00f3n de ideas y sugerencias de los participantes. - Hacia un est\u00e1ndar de conservaci\u00f3n del patrim onio geol\u00f3gico y la geodiversidad. Pr\u00f3ximos pasos. 14.00h Fin de la sesi\u00f3n. FASE POSTERIOR NO PRESENCIAL (2 semanas, 10 ho ras) del 2 de diciembre al 22 de diciembre Cada participante deber\u00e1 realizar y entregar un trabajo individual despu\u00e9s de las sesiones presenciales consistente en: - Planificaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de un espacio de inter\u00e9s geol\u00f3gico - Elaboraci\u00f3n de conclusiones o lecciones aprendidas de esta aplicaci\u00f3n Formaci\u00f3n 57 El material recopilado de esta forma servir\u00e1 como test de aplicaci\u00f3n del est\u00e1ndar y servir\u00e1 para detectar aspect os mejorables. Precio : 400 \u20ac Duraci\u00f3n : 40 horas Sede : Olot, Fundaci\u00f3n de Estudios Su periores de Olot y Can Jord\u00e1 Informaci\u00f3n: Fundaci\u00f3 d'Estudis Superiors d'Olot C/ Joan Pere Fontanella, 3 - 17800 Olot 972 26 21 28 Correo-e: fes@olot.cat http://fes.olot.cat/inici?task=view_detail&agid=245&year=2010&month=11&day=08 ARQUITECTURA BIOCLIM\u00c1TICA. CURSO T\u00c9CNICO SEMIPRESENCIAL Organiza : Ayuntamiento de San Sebasti\u00e1n y Centro de Recursos Medio-Ambientales de San Sebasti\u00e1n Cristina Enea Fechas : Desde el 08/11/2010 Lugar : on line y en Donostia-San Sebasti\u00e1n (Gipuzkoa) El Ayuntamiento de Donostia-San Sebasti\u00e1n ha el aborado recientemente su Ordenanza Municipal de Eficiencia Energ\u00e9tica y Calidad Ambiental de los Edificios, donde se fijan y se exigen criterios de eficiencia energ\u00e9tica y ambiental en los edificios. Todo ello, para evitar que las pautas actuales en la edificaci\u00f3n comprometan la capacidad de las gene raciones futuras para satisfacer sus propias necesidades energ\u00e9tica s y medioambientales. Objetivos Dar respuesta a la demanda de responsables pol\u00edticos y t\u00e9cnicos de las distintas administraciones, profesionales que trabajan en la materia y licenciados que quieran orientar su carrera hacia este campo. Destinatarios Profesionales y proyectistas relacionados con el dise\u00f1o de la envolvente y las instalaciones en la edificaci\u00f3n. Graduados universitarios y estudiantes de diferent es disciplinas relacionados a la Ingenier\u00eda y Edificaci\u00f3n (Arquitectura, Ingenier\u00eda, F\u00edsica...). T\u00e9cnicos de la Administraci\u00f3n relacionados con la tem\u00e1tica. En general, este curso es pertinente para todas aquellas personas interesadas en conocer y/o ampliar su formaci\u00f3n en este tema. Programa: El curso tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de 47 horas en modali dad semipresencial, es decir, 35 horas online y 12 horas presenciales, que ser\u00e1n impartidas en el Cent ro de Recursos Medio-Ambientales de San Sebasti\u00e1n Cristina-Enea. CONOCIMIENTOS B\u00c1SICOS Gesti\u00f3n energ\u00e9tica Par\u00e1metros clim\u00e1ticos Par\u00e1metros de confort La normativa de la construcci\u00f3n, la energ\u00eda y el clima Caracter\u00edsticas de los material es y elementos constructivos CONSTRUCCI\u00d3N BIOCLIM\u00c1TICA Los elementos constructivos La concepci\u00f3n bioclim\u00e1tica El proyecto del edificio Ejemplos de edificios bioclim\u00e1ticos PRESENTACI\u00d3N Y RESOLUCI\u00d3N DE CASOS PR\u00c1CTICOS Plazo de Inscripci\u00f3n : antes del 8 de noviembre de 2010 Precio : 275 \u20ac Becas y ayudas: La Fundaci\u00f3n Asmo z de Eusko Ikaskuntza con la colaboraci\u00f3n de Gipuzkoa Donostia KUTXA, otorgar\u00e1 ayudas econ\u00f3micas del 50% del coste de la matr\u00edcul a, una vez superado el curso, a estudiantes y desempleados que sean client es de KUTXA. Las plazas ser\u00e1n limitadas. Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 58 Informaci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Asmoz Villa Asunci\u00f3n Avenida Alcalde Jos\u00e9 El\u00f3segui, 275 20015 Donostia-San Sebasti\u00e1n (Gipuzkoa) Tel.: 943 21 23 69 Fax: 943 29 79 46 Correo-e: edificioseficientes@asmoz.org C\u00d3DIGO T\u00c9CNICO DE EDIFICACI\u00d3N HE. CURSO T\u00c9CNICO SEMIPRESENCIAL Organiza: Ayuntamiento de San Sebasti\u00e1n y Centro de Recursos Medio-Ambientales de San Sebasti\u00e1n Critina Enea Fechas: Desde el 08/11/2010 Lugar: on line y en Donostia-San Sebasti\u00e1n (Gipuzkoa) El Ayuntamiento de Donostia-San Sebasti\u00e1n ha el aborado recientemente su Ordenanza Municipal de Eficiencia Energ\u00e9tica y Calidad Ambiental de los Edificios, donde se fijan y se exigen criterios de eficiencia energ\u00e9tica y ambiental en los edificios. Todo ello, para evitar que las pautas actuales en la edificaci\u00f3n comprometan la capacidad de las gene raciones futuras para satisfacer sus propias necesidades energ\u00e9tica s y medioambientales. Objetivos Mediante una metodolog\u00eda pr\u00e1ctica, se pretende analizar los aspectos de eficiencia energ\u00e9tica en los edificios y la integraci\u00f3n de la energ\u00eda solar en los mismos, en sus dos aplicaciones m\u00e1s habituales, T\u00e9rmica y Fotovoltaica, considerando los requisitos reglamentarios del C\u00f3digo T\u00e9cnico de la Edificaci\u00f3n (CTE) en su documento b\u00e1sico HE, tanto en la envolvente del edificio, como en las instalaciones de iluminaci\u00f3n, Energ\u00eda Solar T\u00e9rmica para ACS y producci\u00f3n de electricidad con Solar Fotovoltaica. Dar respuesta a la demanda de responsables pol\u00edticos y t\u00e9cnicos de las distintas administraciones, profesionales que trabajan en la materia y licenciados que quieran orientar su carrera hacia este campo. Destinatarios Profesionales y proyectistas relacionados con el dise\u00f1o de la envolvente y las instalaciones en la edificaci\u00f3n. Graduados universitarios y estudiante s de diferentes disciplinas relacionados a la Ingenier\u00eda y Edificaci\u00f3n (Arquitectura, Ingenier\u00eda, F\u00edsica...). T\u00e9cnicos de la Administraci\u00f3n relacionados con la tem\u00e1tica. En general, este curso es pertinente para todas aquellas personas interesadas en conocer y/o ampliar su formaci\u00f3n en este tema. Programa : El curso tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de 47 horas en modali dad semipresencial, es decir, 35 horas online y 12 horas presenciales, que ser\u00e1n impartidas en el Cent ro de Recursos Medio-Ambientales de San Sebasti\u00e1n Cristina-Enea. C\u00d3DIGO T\u00c9CNICO HE 1. \u00c1MBITO REGLAMENTARIO (1 hora) Edificaci\u00f3n, Instalaciones Directiva 2002/91/CEE, Eficiencia Energ\u00e9tica de los Edificios Ley 38/1999, de 5 de noviembre. Ley de Ordenaci\u00f3n de la Edificaci\u00f3n (LOE) Real Decreto 314/2006 de 17 de marzo. C\u00f3digo t\u00e9cnico de la Edificaci\u00f3n (CTE) Documento HE. Habitabilidad y Energ\u00eda Ordenanza municipal de Eficiencia Energ\u00e9tica y calidad ambiental de los edificios del Ayuntamiento de Donosita - San Sebasti\u00e1n 2. HE1: LIMITACI\u00d3N DE LA DE MANDA ENERG\u00c9TICA (10 horas) \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n Zonas Clim\u00e1ticas Par\u00e1metros L\u00edmite s de Cerramientos C\u00e1lculo de los par\u00e1metros caracter\u00edsticos de la demanda Transmitancia t\u00e9rmica Factor solar modificado Formaci\u00f3n 59 Condensaciones Condensaciones intersticiales Condensaciones superficiales Fichas justificativas Ejemplo de c\u00e1lculo 3. HE4: APORTACI\u00d3N SOLAR M\u00cdNIMA DE ACS (10 horas) \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n Contribuci\u00f3n solar m\u00ednima de ACS P\u00e9rdidas por orientaci\u00f3n, inclinaci\u00f3n y sombras C\u00e1lculo de la demanda de ACS Condiciones generales de instalaci\u00f3n Protecci\u00f3n contra heladas Protecci\u00f3n contra sobrecalentamientos Criterios generales de c\u00e1lculo Conexionado de los captadores Sistema de control Sistema de medida Otros condicionantes Cumplimiento de las condiciones de mantenimiento Ejemplos de c\u00e1lculo 4. HE3: EFICIENCIA ENERG\u00c9TICA DE LAS INSTALACIONES DE ILUMINACI\u00d3N (7 horas) \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n Magnitudes fundamentales L\u00e1mparas de termorradiaci\u00f3n L\u00e1mparas de descarga Valor de eficiencia energ\u00e9tica de la instalaci\u00f3n Niveles de iluminaci\u00f3n Control y regulaci\u00f3n Mantenimiento y conservaci\u00f3n Ejemplo de c\u00e1lculo 5. HE5: APORTACI\u00d3N FOTOVOLTAICA M\u00cdNIMA DE ENERGIA EL\u00c9CTRICA (7 horas) \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n Procedimiento de verificaci\u00f3n Ejemplo Plazo de Inscripci\u00f3n : antes del 8 de noviembre de 2010 Precio : 275 \u20ac Becas y ayudas: La Fundaci\u00f3n Asmo z de Eusko Ikaskuntza con la colaboraci\u00f3n de Gipuzkoa Donostia KUTXA, otorgar\u00e1 ayudas econ\u00f3micas del 50% del coste de la matr\u00edcul a, una vez superado el curso, a estudiantes y desempleados que sean client es de KUTXA. Las plazas ser\u00e1n limitadas. Informaci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Asmoz Villa Asunci\u00f3n Avenida Alcalde Jos\u00e9 El\u00f3segui, 275 20015 Donostia-San Sebasti\u00e1n (Gipuzkoa) Tel.: 943 21 23 69 Fax: 943 29 79 46 Correo-e: edificioseficientes@asmoz.org IV CURSO DE CAMINOS P\u00daBLICOS Y SE NDERISMO: LA RECUPERACI\u00d3N DE LOS CAMINOS P\u00daBLICOS Organiza : Ecologistas en Acci\u00f3n Ciudad Real - Pl ataforma Ib\u00e9rica por los Caminos P\u00fablicos Fechas: Desde el 12/11/2010 hasta el 14/11/2010 Lugar: Daimiel (Ciudad Real) Dirigido a: Asociaciones, empresas y part iculares interesados en la problem\u00e1tica de los caminos El progresivo abandono del mundo rural y, consigui entemente, de las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas, ganaderas y forestales tradicionales, ha provocado que en las \u00faltimas d\u00e9cadas se pierdan numerosos caminos Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 60 p\u00fablicos, tanto por el abandono de los mismos, como por la usurpaci\u00f3n que de ellos vienen haciendo buena parte de las grande s propiedades del pa\u00eds. Pensamos que la mejor manera de proteger y recupe rar dichos caminos, al igual que la red de v\u00edas pecuarias, es dotarlos nuevamen te de uso. Una forma de hacerl o es mediante su adecuaci\u00f3n a actividades l\u00fadicas de bajo impacto ambiental, con el senderismo y el cicloturismo. El objetivo de este curso es dar a conocer la problem\u00e1 tica de los caminos p\u00fablicos y v\u00edas pecuarias en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, colaborar en la b\u00fasqueda de iniciativas que contribuyan a su soluci\u00f3n. Programa: Viernes, 12 de noviembre 16:30-17:30 h Recepci\u00f3n de asistentes 17:30-18:00 h Presentaci\u00f3n el curso 18:00-18:40 h Panor\u00e1mica de la situaci\u00f3n de las v\u00edas pecuarias y caminos p\u00fablicos en Espa\u00f1a. Manolo Trujillo, Presidente de la Plataforma Ib\u00e9rica por los Caminos P\u00fablicos 18:40-19:40 h Recuperaci\u00f3n de los caminos p\u00fablicos. Plan de senderos de la Diputaci\u00f3n de Ciudad Real. Alfonso Mart\u00edn-Grande Anguita, Je fe de Servicios de la Secci\u00f3n de Cultura, Juventud y Deporte de la Diputaci\u00f3n de Ciudad Real 19:40-20:20 h V\u00edas Pecuarias: un enfoque jur\u00eddico-penal. Mar\u00eda Isabel G\u00f3mez L\u00f3pez, Fiscal de Medio Ambiente de Ciudad Real 20:30-21:30 h Cena S\u00e1bado, 13 de noviembre 09:30-10:05 h Trochas, caminos, veredas y ca\u00f1adas. Caminos p\u00fablicos y su recuperaci\u00f3n en recorridos de senderismo. Manuel Nov\u00e9s Parras, Vocal de senderismo de la Federaci\u00f3n de Deportes de Monta\u00f1a de Castilla-La Mancha 10:05-10:40 h Vigilancia de los caminos p\u00fablicos, v\u00edas pecuarias y otras zonas de dominio y uso p\u00fablico. Luis Nicol\u00e1s Arroyo P\u00e9rez. Jefe de la Secci\u00f3n de SEPRONA de la Comandancia de la Guardia Civil de Ciudad Real 10:40-11:15 h La protecci\u00f3n jur\u00eddica de los caminos p\u00fablicos municipales. Claudio Sartorius Alvargonz\u00e1lez, Secretario del Ayuntamiento, Ab ogado de Ecologistas en Acci\u00f3n de Segovia y T\u00e9cnico Urban\u00edsta. 11:15-11:35 h Caf\u00e9 11:35-12:10 h Caminos, patrimonio y otros bienes comunes: recursos para el desarrollo territorial: Julio Plaza Tabasco, Un iversidad de Castilla-La Mancha 12:10-12-45 h Catalogaci\u00f3n de los caminos p\u00fablicos en Extremadura, metodolog\u00eda de trabajo, tramitaci\u00f3n y consecuencias pr\u00e1cticas. Pilar Mu\u00f1oz Burcio, Ingeniera Agr\u00f3noma, Jefa de Secci\u00f3n de Cat\u00f3logo de Caminos P\u00fablicos, Cartograf\u00ed a, Direcci\u00f3n General de Infraestructuras e Industrias Agrarias de la Junta de Extremadura 12:45-13-20 h \"En un camino de La Mancha de cuyo nombre no quiero acordarme\". Bases documentales para el estudio de los caminos re ales de La Mancha que transito Miguel de Cervantes. Jes\u00fas S\u00e1nchez S\u00e1nchez, Doctor en Me dicina y Cirug\u00eda. Asociaci\u00f3n Internacional de Camineria 13:20-13:55 h La recuperaci\u00f3n de la V\u00eda Augusta en la provincia de Ciudad Real. Luis Ben\u00edtez de Lugo Enrich, Arque\u00f3logo profesor-tut or ANTROPHOS S.L. UNEC Ciudad Real 14:15 h Comida 15:16 h La toponim\u00eda de los caminos antiguos. La red de sendas del Parque Regional del Curso Medio del R\u00edo Guadarrama (C.A. Madrid) Un modelo de puesta en valor del patrimonio natural e hist\u00f3rico. Jes\u00fas Rodr\u00edguez Morales, Historiador y Arque\u00f3logo especialista en Caminos Antiguos 16:00-16:40 h Fuentes cartogr\u00e1ficas para la identifi caci\u00f3n de caminos p\u00fablicos. Manolo Trujillo, Presidente de la Plataforma A DESALAMBRAR 16:40-17:40 h Los caminos p\u00fablicos \u00bfnuevas funciones, nuevos retos? Una visi\u00f3n desde el derecho y la gesti\u00f3n p\u00fablica. Julio Ponce Sol\u00e9, Doctor en Derecho, Vicedecano, Profesor Titular de la Facultad de Derecho de Barcelona 17:40-18:00 h Caf\u00e9 18:00-19:00 h Puesta en com\u00fan de experiencias en defensa de caminos por parte de los asistentes Domingo, 14 de noviembre 10:00-14:00 h Ruta sender\u00edsta guiada al Parq ue Nacional de las Tablas de Daimiel 14:30-16:00 h Comida y despedida Lugar de celebraci\u00f3n: Granja Es cuela Virgen de las Cr uces. Ctra de Puerto L\u00e1pice, s/n Daimiel Formaci\u00f3n 61 Informaci\u00f3n : Ecologistas en Acci\u00f3n Ciudad Real Tel.: 630 31 71 98 (Vicente) Correo-e: ecovalle@terra.es http://www.ecoloistasenaccion.org/ciudadreal M\u00c1STER EN GESTI\u00d3N FLUVIAL SOSTENIBLE Y GESTI\u00d3N INTEGRADA DE AGUAS. III EDICI\u00d3N Organiza: Universidad de Zaragoza Fechas: Desde el 15/11/2010 hasta el 23/03/2012 Lugar: Zaragoza Presentaci\u00f3n de objetivos La Universidad de Zaragoza ofrece para el curso 2010 - 2012 la tercera edici\u00f3n del M\u00e1ster en Gesti\u00f3n Fluvial Sostenible y Gesti\u00f3n Integrada de Aguas, destinado a los actuales y futuros responsables en gesti\u00f3n de ecosistemas acu\u00e1ticos y servicios de aguas. El M\u00e1ster tiene como objetivo central complementar la formaci\u00f3n de estos profesionales de forma que puedan afrontar los m\u00faltiples reto s q u e s e p l a n t e a n e n e s t e c a m p o . E n p r i m e r l u g a r , e l r e t o d e desarrollar nuevos enfoques de ge sti\u00f3n ecosist\u00e9mica, en coherencia con la Directiva Marco de Aguas. Pero, por otro lado, el reto de enmarcar la plan ificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de aguas en los escenarios de incertidumbre que se derivan de las complejas din\u00e1micas de globalizaci\u00f3n y del proceso de cambio clim\u00e1tico en curso. Se trata por lo tanto de reforzar tres componentes es enciales de la nueva gest i\u00f3n p\u00fablica de aguas: la capacidad de di\u00e1logo, organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n interdisciplinar; el uso de nuevas tecnolog\u00edas y sistemas de gesti\u00f3n; y de integrar la participaci\u00f3n ciudadana en todo el proceso de planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del agua. Obviamente no se pretende resolver con el M\u00e1ster los complejos problemas que se derivar\u00e1n de la implantaci\u00f3n de la Directiva Marco de Aguas, pero si de ayudar a formar a los futuros responsables de liderar un proceso que durar\u00e1 a\u00f1os. El M\u00e1ster ofrece el bagaje de herramientas te\u00f3rico- pr\u00e1cticas pertinente, con un \u00e9nfasis pr\u00e1ctico basado en el an\u00e1lisis de casos significativos y complejos qu e en materia de gesti\u00f3n de aguas afrontamos hoy en nuestro pa\u00eds. Programa M\u00e1ster consta de 60 cr\u00e9ditos dist ribuidos de la siguiente manera: Bloques te\u00f3ricos y casos pr\u00e1cticos: 44 cr\u00e9ditos Bloque I: \"Nuevos enfoques institucionales y jur\u00eddicos. Gobernanza, participaci\u00f3n p\u00fablica y gesti\u00f3n de conflictos\". Coordinadores: Abel La Calle, Univ ersidad de Almer\u00eda y Joan Subirats, Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Bloque II: \"El ciclo hidrol\u00f3gico: Hidrolog\u00eda supe rficial, sistemas acu\u00edferos y aguas subterr\u00e1neas\". Coordinadores: Juan Manuel Ruiz (Centro de Estudios Hidrogr\u00e1 ficos - CEDEX), Jes\u00fas Carrera y Enric V\u00e1zquez, Instituto de Diagn\u00f3stico Ambiental y Estudios del Agua, IDAEA-CSIC Bloque III: \"Valores productivos y nuevos enfo ques de gesti\u00f3n econ\u00f3mic Pedro Arrojo, Universidad de Zaragoza Bloque IV: \"Ecosistemas acu\u00e1ticos continentales y aguas de transici\u00f3n: h\u00e1bitats, biodiversidad y funciones hidrogeomorfol\u00f3gicas\". Coordinadores: Narc\u00eds Prat y N\u00faria Bonada, Universidad de Barcelona Bloque V: \"El agua en la agricultura en el nu evo marco europeo\". Coordinador: Alberto Garrido, Universidad Polit\u00e9 cnica de Madrid Bloque VI: \"El agua en el medio urbano\". Coordi nador: Francisco Cubillo, Canal de Isabel II Bloque VII: \"Enfoques integrados de gesti\u00f3n y planificaci\u00f3n del agua\". Coordinadores: Leandro del Moral, Universidad de Sevilla y Julia Mart\u00ednez, Universidad de Murcia Casos pr\u00e1cticos: Gesti\u00f3n de aguas en la cuenca del Matarra\u00f1a. Coordinadores: Alba Ballester y Pedro Arrojo, Universidad de Zaragoza Ecosistemas acu\u00e1ticos en el Delta del Ebro. Coordinador: Carles Ib\u00e1\u00f1ez, IRTA - Unitat d'Ecosistemes Aqu\u00e0ticos La integraci\u00f3n de la gesti\u00f3n preventiva de fen\u00f3menos extremos en la planificaci\u00f3n hidrol\u00f3gica. El caso del Bajo J\u00facar. Coordinadores: Francesc La Roca y Graciela Ferrer, Universidad de Valencia La gesti\u00f3n del agua en la cuenca del Gu adiana. Coordinadora: Nuria Hern\u00e1ndez-Mora Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 62 La gesti\u00f3n del bajo Guadalquivir. Coordinador: Fernando Sancho Royo, Universidad de Sevilla Trabajo fin de m\u00e1ster: 16 Cr\u00e9ditos Calendario y lugar de celebraci\u00f3n de las clases 15-19 noviembre 2010. Bloque te\u00f3rico (Zaragoza) 13-17 diciembre 2010. Bloque te\u00f3rico (Madrid) 17-21 enero 2011. Bloque te\u00f3rico (Zaragoza) 14-18 febrero 2011. Bloque te\u00f3rico (Madrid) 21-25 marzo 2011. Caso Pr\u00e1ctico Guadiana (Alcazar de San Juan) 11-15 abril 2011. Bloque te\u00f3rico (Zaragoza) 16-20 mayo 2011. Caso pr\u00e1ctico Delta del Ebro (Tortosa) 20-24 junio 2011. Bloque te\u00f3rico (Madrid) 18-22 julio 2011. Caso Pr\u00e1ctico (Matarra\u00f1a) 19-23 septiembre 2011. Bloque te\u00f3rico (Zaragoza) 17-21 octubre 2011. Caso pr\u00e1ctico J\u00facar (Valencia) 14-18 noviembre 2011. Caso pr\u00e1ctico La gesti\u00f3n del bajo Guadalquivir (Bajo Guadalquivir) Diciembre 2011. Realizaci\u00f3n proyecto fin de master Enero 2012. Realizaci\u00f3n proyecto fin de m\u00e1ster Febrero 2012. Realizaci\u00f3n proyecto fin de m\u00e1ster 19-23 marzo 2012. Presentaci\u00f3n proyectos fin de m\u00e1ster (Zaragoza) Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3m icas y Empresariales. Universidad de Zaragoza Gran V\u00eda 2 - 50005 Zaragoza Tel.: 976 76 17 71 http://www.mastergestionaguas.eu RESTAURACI\u00d3N DE ECOSISTEMAS FLUVIALES Organiza : Consejer\u00eda de Medio Ambiente de la Junta de Andaluc\u00eda Fechas : Desde el 19/11/2010 hasta el 21/11/2010 Lugar: Almer\u00eda La Consejer\u00eda de Medio Am biente de la Junta de Andaluc\u00eda, a trav\u00e9s del Plan An daluz de Formaci\u00f3n Ambiental, presenta una nueva bater\u00ed a de acciones formativas para fo mentar la capacitaci\u00f3n ambiental en la gesti\u00f3n del patrimonio natural de Andaluc\u00eda y la promoci\u00f3n de la sostenibilidad, promoviendo la mejora de la cualificaci\u00f3n profesional de las personas que desarrollan su labor en los distintos \u00e1mbitos laborales vinculados al medio ambiente. Se trata de acciones formativas gratuitas en las que se incluyen los costes acad\u00e9micos, material did\u00e1ctico, actividades pr\u00e1cticas y en aquellos cursos en los que se contemple, tambi\u00e9n se incluye el alojamiento y la manutenci\u00f3n, no estando contemplad o el desplazamiento del alumnado al centro de impartici\u00f3n. El alumnado seleccionado para estas ac ciones deber\u00e1 acreditar su condici\u00f3n de profesional en activo a trav\u00e9s de la documentaci\u00f3n que se le solicite. Contenidos: Bases conceptuales para la gesti\u00f3n de ecosistemas acu\u00e1ticos. Evaluaci\u00f3n de la integridad ec ol\u00f3gica en r\u00edos de Andaluc\u00eda. Identificaci\u00f3n de zonas degradadas, de ribera s sobresalientes y de \u00e1reas de restauraci\u00f3n. Metodolog\u00eda pr\u00e1ctica para la restauraci\u00f3n de cuencas. Duraci\u00f3n: 25 horas - Horario previsto: de 16:00 a 21:00 h el primer d\u00eda; de 9:30 a 21:00 h el segundo d\u00eda y de 9:00 a 14:00 h el \u00faltimo d\u00eda Alojamiento y manutenci\u00f3n del alumnado : No incluido. Nombre del coordinador: Hermelindo Castro Nogueira. Director Centro Andaluz para la Evaluaci\u00f3n y Seguimiento del Cambio Global de Andaluc\u00eda. Direcci\u00f3n del centro de impartici\u00f3n : Centro Andaluz para la Evaluaci\u00f3n y Seguimiento del Cambio Global de Andaluc\u00eda, sede Univ. Almer\u00eda, Ctra. Sacramento s/n, La Ca\u00f1ada de San Urbano, 04120 Almer\u00eda. Tel\u00e9fono: 950 01 56 41. Nivel acad\u00e9mico : Sin especificar. Especialidad acad\u00e9mica: Ingenier\u00eda de Montes, Ciencias Ambientales, Biolog\u00eda, etc. Situaci\u00f3n Laboral: En activo. Colectivo al que se dirige: Personal t\u00e9cnico vinculado a la gesti\u00f3n del agua. Formaci\u00f3n 63 Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda T\u00e9cnica del Plan Andaluz de Formaci\u00f3n Ambiental Fundaci\u00f3n P\u00fablica Andaluza Fondo de Formaci\u00f3n y Empleo Consejer\u00eda de Empleo Tel\u00e9fono: 902 105 330 Fax: 955 658 283 Correo-e: formacion.cma@faffe.es http://www.juntadeandalucia.es/ HERRAMIENTAS DE MARKETING PARA EL SECTOR SOCIO AMBIENTAL Organiza : Consejer\u00eda de Medio Ambiente de la Junta de Andaluc\u00eda Fechas: Desde el 19/11/2010 hasta el 21/11/2010 Lugar: Arcos de la Frontera (C\u00e1diz) La Consejer\u00eda de Medio Am biente de la Junta de Andaluc\u00eda, a trav\u00e9s del Plan An daluz de Formaci\u00f3n Ambiental, presenta una nueva bater\u00ed a de acciones formativas para fo mentar la capacitaci\u00f3n ambiental en la gesti\u00f3n del patrimonio natural de Andaluc\u00eda y la promoci\u00f3n de la sostenibilidad, promoviendo la mejora de la cualificaci\u00f3n profesional de las personas que desarrollan su labor en los distintos \u00e1mbitos laborales vinculados al medio ambiente. Se trata de acciones formativas gratuitas en las que se incluyen los costes acad\u00e9micos, material did\u00e1ctico, actividades pr\u00e1cticas y en aquellos cursos en los que se contemple, tambi\u00e9n se incluye el alojamiento y la manutenci\u00f3n, no estando contemplad o el desplazamiento del alumnado al centro de impartici\u00f3n. El alumnado seleccionado para estas ac ciones deber\u00e1 acreditar su condici\u00f3n de profesional en activo a trav\u00e9s de la documentaci\u00f3n que se le solicite. Contenidos: Marco te\u00f3rico-pr\u00e1cti co del marketing. Estrategias de marketing. Hacia nuevos mercados de educaci\u00f3n ambiental, la Responsabilidad Social Corporativa. Herramientas de productividad 2.0. Autonom\u00eda de publicaci\u00f3n en Internet. Escritura comercial para Internet. Duraci\u00f3n: 20 horas Horario previsto: de 10:00 a 20:00 h el primer y segundo d\u00eda y de 10:00 a 14:00 h el \u00faltimo d\u00eda. Alojamiento y manutenci\u00f3n del alumnado : Incluido. Nombre del coordinador : Jos\u00e9 Freire Chapela. Gerente de la Cooperativa Granja Escuela Buenavista. Direcci\u00f3n del centro de impartici\u00f3n : Granja Escuela \"Buenavista\". Junta de los R\u00edos s/n. 11620 Arcos de la Frontera (C\u00e1diz). Tel\u00e9fono: 956 725 950 Colectivo al que se dirige : Personas interesadas en t\u00e9cnicas nuev as de marketing para aplicarlas en empresas que presten servicios de educaci\u00f3n ambi ental, preferentemente en centros de educaci\u00f3n ambiental. Plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes : El plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes quedar\u00e1 abierto hasta el inicio de la acci\u00f3n formativa si bien tendr\u00e1n preferencia aquellas solicitudes presentadas antes de 20 d\u00edas del inicio de la misma. Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda T\u00e9cnica del Plan Andaluz de Formaci\u00f3n Ambiental Fundaci\u00f3n P\u00fablica Andaluza Fondo de Formaci\u00f3n y Empleo Consejer\u00eda de Empleo Tel\u00e9fono: 902 105 330 Fax: 955 658 283 Correo-e: formacion.cma@faffe.es http://www.juntadeandalucia.es Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 64 AROMATERAPIA CON DESTILACI\u00d3N DE PLANTAS Organiza : Centro de Educaci\u00f3n Ambiental Coraz\u00f3n Verde Fechas: Desde el 20/11/2010 hasta el 21/11/2010 Lugar: Alicante \u00bf A qui\u00e9n va dirigido ? Interesados en aprender a destilar para obtener sus propios aceites esenciales. Interesados en el conocimiento del uso correcto de los aceites esenciales as\u00ed como de las plantas que los proporcionan. Profesionales de las medicinas alternativas. Aromaterapeutas, masajistas, etc. Educadores y Monitores Ambientales. Contenido Primera sesi\u00f3n (4 horas): 1. Los aceites esenciales: m\u00e9todos de obtenci\u00f3n 2. Pr\u00e1ctica de destilaci\u00f3n de plantas arom\u00e1ticas con alambique de cobre. 3. Rendimiento en esencias de las plantas. 4. Reconocimiento de plantas median te diapositivas y al natural. Segunda sesi\u00f3n (4 horas): 1. Breve historia de la aromaterapia. 2. Formas de uso de los aceites esenciales. 3. Los aceites portadores o de base. 4. Elaboraci\u00f3n de ac eites de masaje. 5. Reconocimiento de plantas median te diapositivas y al natural. Tercera sesi\u00f3n (4 horas): 1. Composici\u00f3n de los aceites esenciales. 2. Plantas y aceites m\u00e1s utilizados en la Aromaterapia, y sus propiedades. 3. Elaboraci\u00f3n de ung\u00fcentos. 4. Reconocimiento de plantas median te diapositivas y al natural. Cuarta sesi\u00f3n (4 horas): 1. Uso interno de los aceites esenciales. 2. Toxicidad de los ac eites esenciales. 3. Dosificaci\u00f3n y uso de las esencias. 4. Reconocimiento de plantas median te diapositivas y al natural. 5. Pr\u00e1cticas que se realizar\u00e1n 6. Destilaci\u00f3n de plantas, con decantaci\u00f3n del aceite esencial y utilizaci\u00f3n del hidrolato. 7. Identificaci\u00f3n de plantas arom\u00e1ticas al natu ral en el ECOJARD\u00cdN y mediante diapositivas. 8. Elaboraci\u00f3n de un aceite de masaje, un ung\u00fcent o calor\u00edfico, un b\u00e1lsamo para los dolores, inflamaciones, varices, congesti\u00f3n de las v\u00edas respiratorias... y una crema hidratante base a la que se le podr\u00e1n aportar propiedades diferentes seg\u00fan la combinaci\u00f3n de aceites esenciales que utilicemos. 9. Se utilizar\u00e1n m\u00e1s de 30 ac eites esenciales puros. Informaci\u00f3n: Centro de Educaci\u00f3n Ambiental Coraz\u00f3n Verde Tel.: 630 21 01 26 Correo-e: info@corazonverde.org http://www.corazonverde.org/e cologia/formacion/aromater apia/cursoaromaterapia.htm II CURSO DE ESPECIALIZACI\u00d3N: GESTI\u00d3N SOSTENIBLE DE RECURSOS H\u00cdDRICOS. DERECHO DE AGUAS Y MEDIO AMBIENTE Organiza : Fundaci\u00f3n Instituto Euromediterr\u00e1neo del Agua (IEA) Fechas : Desde el 21/11/2010 hasta el 26/11/2010 Lugar : Espinardo (Murcia) Objetivo: El objetivo de esta iniciativa es capacitar a los inte resados para gestionar el agua como recurso natural, para lo que es necesario un conocimiento adecuado del r\u00e9gimen jur\u00eddico estatal y auton\u00f3mico, teniendo en cuenta el marco comunitario euro peo para el desarrollo sostenible, as\u00ed como la gesti\u00f3n del agua y la sequ\u00eda en regiones semi\u00e1ridas. Formaci\u00f3n 65 Metodolog\u00eda: El programa del Curso se desarrolla mediante ponenc ias, casos pr\u00e1cticos, trabajos e investigaci\u00f3n con tutor y debates, en los que se muestra la aplicaci\u00f3n real de la legislaci\u00f3n de aguas y de medio ambiente, en el actual contexto de distribuci\u00f3n de competencias y regulaci\u00f3n orientada al empleo eficiente del agua como elemento esencial para la vida y las actividades econ\u00f3micas. Horario de clases : De 16.30 a 21.00 horas. Plazas limitadas : 45 (Admisiones por orden cronol\u00f3gico de solicitudes) Cuota ordinaria de inscripci\u00f3n : 95 \u20ac Cuota reducida: Para solicitudes anteriores al 12/11/2010: 65 \u20ac Fecha l\u00edmite: 18/11/2010 Informaci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Instituto Euromediterr\u00e1neo del Agua (IEA) Complejo Espinardo Ctra. Nacional, 301 - Espinardo (Murcia) Tel: 968 899851 Fax: 968 832510 Correo-e: informacion@f-iea.es www.f-iea.es PREVENCI\u00d3N DE RIESGOS EN ACTIVIDADES DE TURISMO ACTIVO Y EDUCACI\u00d3N AMBIENTAL EN MONTA\u00d1A Organiza: Consejer\u00eda de Medio Ambiente de la Junta de Andaluc\u00eda Fechas : Desde el 23/11/2010 hasta el 25/11/2010 Lugar: Cazorla (Ja\u00e9n) La Consejer\u00eda de Medio Am biente de la Junta de Andaluc\u00eda, a trav\u00e9s del Plan An daluz de Formaci\u00f3n Ambiental, presenta una nueva bater\u00ed a de acciones formativas para fo mentar la capacitaci\u00f3n ambiental en la gesti\u00f3n del patrimonio natural de Andaluc\u00eda y la promoci\u00f3n de la sostenibilidad, promoviendo la mejora de la cualificaci\u00f3n profesional de las personas que desarrollan su labor en los distintos \u00e1mbitos laborales vinculados al medio ambiente. Se trata de acciones formativas gratuitas en las que se incluyen los costes acad\u00e9micos, material did\u00e1ctico, actividades pr\u00e1cticas y en aquellos cursos en los que se contemple, tambi\u00e9n se incluye el alojamiento y la manutenci\u00f3n, no estando contemplad o el desplazamiento del alumnado al centro de impartici\u00f3n. El alumnado seleccionado para estas ac ciones deber\u00e1 acreditar su condici\u00f3n de profesional en activo a trav\u00e9s de la documentaci\u00f3n que se le solicite. Contenidos: Peligros en la monta\u00f1a. Prevenci\u00f3n del riesgo en actividades en el medio natural de monta\u00f1a. La preparaci\u00f3n f\u00edsica de los tr abajadores expuestos al riesgo. Coordinaci\u00f3n de emergencias 112. Seguridad y rescate. Primeros auxilios en monta\u00f1a. Meteorolog\u00eda. Duraci\u00f3n : 20 horas Horario previsto: de 16 a 21 h el primer d\u00eda; de 10:00 a 21:30 h el segundo d\u00eda y de 10:00 a 20:30 h el \u00faltimo d\u00eda Alojamiento y manutenci\u00f3n del alumnado : Incluido. Material necesario : Calzado y ropa adecuados para realizar las actividades pr\u00e1cticas en el campo. Nombre del coordinador: Manuel Castro Guti\u00e9rrez. Gestor deportivo de la Asociaci\u00f3n de Desarrollo Rural \"Comarca Sierra de Cazorla\". Direcci\u00f3n del centro de impartici\u00f3n : Centro de Capacitaci\u00f3n y Experi mentaci\u00f3n Forestal de Cazorla, Carretera de la Sierra Km. 22, Vadillo-Castril s/n, 23470 Cazorla (Ja\u00e9n). Tel\u00e9fono: 953 711 621 Colectivo al que se dirige: Profesionales de empresas de turismo activo registradas en la Consejer\u00eda de Turismo, Come rcio y Deporte. Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 66 Informaci\u00f3n: Secretar\u00eda T\u00e9cnica del Plan Andaluz de Formaci\u00f3n Ambiental Fundaci\u00f3n P\u00fablica Andaluza Fondo de Formaci\u00f3n y Empleo /Consejer\u00eda de Empleo Tel\u00e9fono: 902 105 330 Fax: 955 658 283 Correo-e: formacion.cma@faffe.es http://www.juntadeandalucia.es PLANIFICACI\u00d3N Y GESTI\u00d3N DE ES PACIOS NATURALES PROTEGIDOS Organiza: Consejer\u00eda de Medio Ambiente de la Junta de Andaluc\u00eda Fechas: Desde el 26/11/2010 hasta el 28/11/2010 Lugar: Cazalla de la Sierra (Sevilla) Contenidos: Concepto de Espacio Natural Protegido. La Red de Espacios Naturales Proteg idos de Andaluc\u00eda. La nueva Ley. Patrimonio natural y cultural de los Espacios Naturales Protegidos. Criterios y Herramientas para la gesti\u00f3n de Espacios Naturales Protegidos. Conservaci\u00f3n en Espacios Naturales Protegidos. Uso P\u00fablico y turismo en Espacios Naturales Protegidos. La Participaci\u00f3n social como nueva perspectiva de gesti\u00f3n sostenible. Duraci\u00f3n: 20 horas - Horario previsto: de 16:00 a 21:00 h el primer d\u00eda; de 9:00 a 20:00 h el segundo d\u00eda y de 9:00 a 13:30 h el \u00faltimo d\u00eda. Alojamiento y manutenci\u00f3n del alumnado : Incluido. Nombre del coordinador: Jes\u00fas Mateos Mateos. Jefe de Departamento de Dinamizaci\u00f3n Social de la Fundaci\u00f3n Do\u00f1ana 21. Direcci\u00f3n del centro de impartici\u00f3n: Centro de Naturaleza \"El Remolino\", Carretera de la Estaci\u00f3n Km. 2,2, 41350 Cazalla de la Sierra (Sevilla). Tel\u00e9fono: 954882905 / 954884902 REQUISITOS DE ACCESO Nivel acad\u00e9mico: Sin especificar. Especialidad acad\u00e9mic a: Ciencias Ambientales, Biolog\u00eda, Forestales y/o Educaci\u00f3n. Situaci\u00f3n Laboral: En activo. Colectivo al que se dirige : Personal de Espacios Naturales Pr otegidos, personal de empresas de turismo de naturaleza, consul toras ambientales, etc... Informaci\u00f3n: Fundaci\u00f3n P\u00fablica Andaluza Fondo de Formaci\u00f3n y Empleo Consejer\u00eda de Empleo Tel\u00e9fono: 902 105 330 Fax: 955 658 283 Correo-e: formacion.cma@faffe.es http://www.juntadeandalucia.es/ CREACI\u00d3N Y ACTUACI\u00d3N DE LOS ORGANISMOS DE CUENCA EN LA PLANIFICACI\u00d3N Y GESTI\u00d3N Organiza: Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente (PNUMA), Ministerio de Medio Ambiente, y Medio Rural y Marino de Espa\u00f1a y Confer encia de Directores Generales Iberoamericanos del Agua (CODIA) Fechas : Desde el 29/11/2010 hasta el 03/12/2010 Lugar : Brasilia, Brasil El curso \"Creaci\u00f3n y actuaci\u00f3n de los Organismos de Cuenca en la Planificaci\u00f3n y Gesti\u00f3n\" es parte integral del \u00c1rea Tem\u00e1tica \"Glaciolog\u00eda\" del \"Programa de Formaci\u00f3n Iberoamericano en Materia de Aguas\" aprobado en la VIII CODIA, celebrada en Lima, Per\u00fa, en diciembre de 2007, en cumplimiento del mandato del Foro Iberoamericano de Ministros de Medio Ambiente y con el apoyo de las Cumbres Iberoamericanas de Jefes de Estado y de Gobierno. Formaci\u00f3n 67 Objetivos Promover el intercambio de experiencias y el fortalecimiento o desarrollo de capacidad institucional para GIRH en los pa\u00edses iberoamericanos. Actualizar los conocimientos de los tomadores de decisi\u00f3n en relaci\u00f3n co n el proceso de gesti\u00f3n en sus diversos niveles de actuaci\u00f3n. Contribuir al desarrollo de metodolog\u00edas que orienten la GIRH. Reconocer, a partir de estudios de casos y ex periencias en Iberoam\u00e9 rica, el papel de los organismos de cuenca en la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n integradas. Participantes T\u00e9cnicos y profesionales de las diferentes instituciones integradas dentro de la Conferencia de Directores Generales Iberoamericanos del Agua (CODIA). Profesionales de otras Instituciones con atribuciones en materia de agua y que vivenc\u00eden en su cotidiano, situaciones de ge sti\u00f3n de recursos h\u00eddricos. Profesores universitarios y titulados provenientes de disciplinas relacionadas con el campo de gesti\u00f3n de recursos naturales, especialmente involucrados en el tema de manejo de aguas. Programa: Conceptos y modelos de la gest i\u00f3n integral de recursos h\u00eddr icos (GIRH);Participaci\u00f3n y representatividad en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas Descentralizaci\u00f3n Tipos de organismos de cuenca, arreglos instituciones de coordinaci\u00f3n, mecanismos participaci\u00f3n, fuentes de financia miento y herramientas de gesti\u00f3n Exposici\u00f3n de los principales casos iberoamerica nos en la gesti\u00f3n de cuencas y las soluciones adoptadas Discusi\u00f3n de los estudios de caso de los participantes Informaci\u00f3n general sobre recursos h\u00eddricos gene rada por el Sistema de las Naciones Unidas (UN -Water) y el PNUMA en particular Postulaci\u00f3n : Se debe cumplimentar la ficha de solicitud de inscripci\u00f3n a m\u00e1s tardar el 24 de octubre de 2010. El curso ser\u00e1 dictado en espa\u00f1ol y portugu\u00e9s. Informaci\u00f3n: http://www.pnuma.org/agua-mi aac/CursoPlanificacion.php SEMINARIO \"CAMBIO GLOBAL ESPA\u00d1A 2020/2050: REFLEXIONES SOBRE SOSTENIBILIDAD URBANA Y MOVILIDAD\" Organiza: La Casa Encendida Fechas: Desde el 30/11/2010 hasta el 02/12/2010 Lugar: Madrid Desde hace dos a\u00f1os el Centro Complutense de Estudios e Informaci\u00f3n Medioambiental (CCEIM) ha orientado su trabajo a difundir la noci\u00f3n de \"Cambio Global\". Un concepto nove doso que trata de ofrecer una visi\u00f3n sist\u00e9mica e integradora de la proble m\u00e1tica medioambiental, abarcando sus diferentes expresiones (cambio clim\u00e1tico, p\u00e9rdida de biodiversidad, el ciclo del agua, crisis energ\u00e9tica, alimentaria y econ\u00f3mica...). Este trabajo se ha concretado en la elaboraci\u00f3n junto a distintas entidades de informes monotem\u00e1ticos (ciudades, transporte, salud, etc.) que dibujan el esce nario previsible en el que se encontrar\u00eda Espa\u00f1a en el a\u00f1o 2020, presentando un conjunto de medidas y propuestas alternativas para reorientar las intervenciones sociales y pol\u00edticas. Este seminario pretende abrir un espacio de reflexi\u00f3n e intercambio sobre los contenidos y los debates planteados en torno a los Informes sobre ciudad y transportes. Objetivos: Analizar la noci\u00f3n de \"Cambio Global\" en su relaci\u00f3n con la sostenibilidad urbana y la ordenaci\u00f3n del territorio. Examinar el papel estrat\u00e9gico de las ciudades ante el \"Cambio Global\" y las principales variables que le afectan (ocupaci\u00f3n de suelo, edificaci\u00f3n, agua, movilidad, calidad del aire, huella ecol\u00f3gica, consumo de materiales y gesti\u00f3n de residuos, etc.). Reflexionar sobre el modelo de movilidad actual de Espa\u00f1a: necesidades, tendencias, impactos y sostenibilidad. Complementar los an\u00e1lisis ambi entales y territoriales con reflexiones que vienen desde el campo de lo social. Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 68 Los profesores Fernando Prats Palazuelo, arquitecto urbanista, so cio de AUIA y asesor del Centro Complutense de Estudios e Informaci\u00f3n Medioambiental para el Programa Cambio Global Espa\u00f1a 2020/50; Isabela Vel\u00e1zquez, arquitecta urbanista de la consultora Red Gea21 y miembro fund adora del Colectivo de Mujeres Urbanistas; Antonio Serrano , catedr\u00e1tico de Urban\u00edstica y Or denaci\u00f3n del Territorio de la Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia, doctor en Ingenier \u00eda de Caminos Canales y Puertos, presidente de la Asociaci\u00f3n Interprofesi onal de Ordenaci\u00f3n del Territorio FUNDICOT. Dirigido a: Profesionales, t\u00e9cnicos y personas interesadas en cuestiones de ecolog\u00eda urbana, movilidad sostenible y ordenaci\u00f3n del territorio. Duraci\u00f3n: 9 horas Horario: de 11.00 a 14.00 h Plazas: 20 Precio: 10 \u20ac Informaci\u00f3n: La Casa Encendida Ronda de Valencia, 2 - 28012 Madrid Tel: 91 506 38 84 / 902 43 03 22 Correo-e: cursoslce@cajamadrid.es http://www.lacasaencendida.es/Ficheros/CMA/ficheros/cyt_sept_dic_10.PDF FORMACI\u00d3N A DISTANCIA / INTERNET CARBON TRAINING, ESPECIALISTA EN MERCADOS DE CARBONO Organiza: Zeroemissions y EOI, Escuela de Negocios El gran consenso mundial alcanzado sobre la ne cesidad del control de los gases que afectan al calentamiento global, ha propiciado la escasez de derechos de emisi\u00f3n y dotado de valor al carbono. Las herramientas de mercado dise\u00f1adas para la gest i\u00f3n de los derechos de emisi\u00f3n se han revelado como instrumentos eficientes, coste/beneficio, para la contenci\u00f3n de las emisiones de Gases de Efecto Invernadero. Conocer y profundizar en los mecanismos y funciona miento de estos mercados, permite a las empresas reducir los riesgos que se derivan de un escenario de restricci\u00f3n del carbono y convertir la amenaza en oportunidad, gracias a la participaci\u00f3n activa en un mercado que crece a\u00f1o a a\u00f1o. El curso de especializaci\u00f3n en mercados de carbon o es una iniciativa plural y pioner a, en su formato y alcance, para la formaci\u00f3n de Carbon Managers que, desde una pers pectiva integral, sepan actu ar con rigor y eficacia en los mercados de carbono. Zeroemissions y la EOI, Escuela de Negocios, presenta n la tercera edici\u00f3n del curso para especialistas en Mercados de Carbono: Carbon Training. Este programa tiene una duraci\u00f3n de tres meses. Se trata de una iniciativa docente que tiene por objetivo ofrecer a profesionales del sector y a licenciados una visi\u00f3n integral y de rigor de los mercados de carbono como analistas, consultores o traders convirti\u00e9ndolos en Carbon Managers. La edici\u00f3n de este a\u00f1o dar\u00e1 comienzo con una introducci\u00f3n a la realidad del cambio clim\u00e1tico en la que se analiza la implicaci\u00f3n de este fen\u00f3meno en los mercados de carbono. Combina los conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n online y del asesoramiento individualizado. El programa consta de cinco m\u00f3dulo s online que formar\u00e1n a los participantes en los distintos \u00e1mbitos de los mercados de carbono. En ellos, los alumnos podr\u00e1n analizar los aspectos le gales presentes y futuros, as\u00ed como la problem\u00e1tica contractual y los mecanismos reguladores de estos mercados. Del mismo modo, los alumnos profundizar\u00e1n en las claves de la econom\u00eda baja en carbono y descubrir\u00e1n c\u00f3mo operan los mercados vigentes con sus riesgos, sus fluc tuaciones y sus dispositivos de previsi\u00f3n. El tercer m\u00f3dulo permite conocer los mecanismos de desarroll o limpio a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n de proyectos de reducci\u00f3n de emisiones con el esquema que establec e el protocolo de Kyoto para el registro y la obtenci\u00f3n de cr\u00e9ditos de carbono. El \u00faltimo de los m\u00f3dulos realiza un an\u00e1lisis pormenorizado de las estrategias actuales de carbono en el \u00e1mbito privad o y p\u00fablico a nivel mundial y de las tendencias, como los mercados voluntarios, los planes de reducci\u00f3n o los sistemas de reporte de emisiones. Formaci\u00f3n 69 Estructura del programa 80 horas (68 horas online en 5 m\u00f3dulos y 12 horas presen ciales en dos jornadas al cierre del programa). Fechas: Fase online: del 22 de noviembre de 2010 al 15 de febrero de 2011 Fase presencial: 16 y 17 de febrero de 2011, en Madrid El per\u00edodo on-line del curso CT10 se completar\u00e1 con do s jornadas presenciales en las que se contar\u00e1 con la presencia de expertos nacionales e internacio nales referentes en la materia, procedentes de instituciones p\u00fablicas y privadas. Informaci\u00f3n: Correo-e: info@zeroemissions.abengoa.com http://www.zeroemissions.com/corp/web/es/forma cion/carbon_training/presentacion/index.html GESTI\u00d3N DEL TURISMO SOSTENIBLE. CURSO B\u00c1SICO Organiza: eco-union El curso est\u00e1 dirigido a estudiantes, t\u00e9cnicos de medio ambiente de la administraci\u00f3n publica o entidades privadas, profesionales del sector turismo y servicio s, gesti\u00f3n y calidad ambiental y muy especialmente a empresas de tama\u00f1o mediano o gr ande y peque\u00f1as empresas orientadas al sector del turismo rural que deseen un mayor compromiso ambiental que se traduzca en una mejora de sus servicios. Breve descripci\u00f3n de la metodolog\u00eda on-line: Contenidos en el aula virtual, a trav\u00e9s de pantallas interactivas con ejercicios y bibliograf\u00eda. Disponibilidad de modernas herramientas del aula virtual Clases participativas a tr av\u00e9s de videoconferencias, foros, mail s y/o chat, con distribuci\u00f3n de horas te\u00f3ricas y operativas. Tutor\u00eda personalizada a lo largo de todo el curso. Curso acreditado con certif icado de aprovechamiento. Objetivos Entender el concepto de desarrollo sostenible y su papel como factor de calidad en la industria tur\u00edstica. Conocer el concepto de responsabilidad social empr esarial y su aplicaci\u00f3n concreta a la industria tur\u00edstica. Conocer los principios b\u00e1sicos del concepto de interpretaci\u00f3n ambiental para su aplicaci\u00f3n en proyectos de promoci\u00f3n de turismo sostenible. Conocer la importancia y metodolog\u00eda de los si stemas de gesti\u00f3n ambiental y ecoetiquetado aplicados a la industria tur\u00edstica sostenible. Analizar casos de estudio real es que sirvan para conocer ej emplos de buenas pr\u00e1cticas orientadas a la industria tur\u00edstica. Programa detallado El curso proporciona conocimientos, formaci\u00f3n espec\u00edfi ca y herramientas did\u00e1cticas para la b\u00fasqueda de soluciones integrales que conduzcan hacia nuevos mo delos de gesti\u00f3n en la industria tur\u00edstica en relaci\u00f3n con la conservaci\u00f3n del entorno y la sostenibilidad econ\u00f3mica y social del territorio. A lo largo del curso, se estudia la relaci\u00f3n entre la actividad tur\u00edstica y el desarrollo sostenible desde una perspectiva amplia, con especial \u00e9nfasis en el sector hotelero y servicios. E l t e m a r i o s e d i v i d e e n u n p r i m e r t e m a i n t r o d uctorio y 3 m\u00f3dulos que in cluyen, adem\u00e1s de la documentaci\u00f3n te\u00f3rica, actividades de participaci\u00f3n y debate, audiovisuales y materiales de referencia. M\u00f3dulo introducci\u00f3n: La gesti\u00f3n sostenible de la industria tur\u00edstica. El medio ambiente como factor de calidad en la Indu stria tur\u00edstica. Marketing ambiental en la Industria tur\u00edstica sostenible. M\u00f3dulo I: Principios de gesti\u00f3n Ambiental aplicados a la Industria Tur\u00edstica y Hotelera. Marco legal e institucional para el uso tur\u00edstico de los espacios protegidos. La norma ISO 14001 y la empresa hotelera. M\u00f3dulo II: Las buenas pr\u00e1cticas aplicadas al sector tur\u00edstico. Indicadores medioambientales aplicados a la industria tur\u00edstica. Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 70 Casos pr\u00e1cticos: gesti\u00f3n de recursos. M\u00f3dulo III: La Responsabilidad Social Empresarial en el \u00e1mbito de la Industria tur\u00edstica. La RSE en el sector tur\u00edstico. Casos pr\u00e1cticos: aplicaci\u00f3n de herramientas de RSE. Proyecto final de curso: este proyecto consiste en un ejercicio de an\u00e1lisis y s\u00edntesis de aplicaci\u00f3n de los contenidos estudiados en el curso. Fechas de celebraci\u00f3n : Del 2 de noviembre al 3 de diciembre 2010 Duraci\u00f3n : 50 horas Idioma: Castellano Informaci\u00f3n: eco-union Barcelona Sant Pere m\u00e9s Alt, 25 - 08003 Barcelona Tel.: 93 553 58 40 Correo-e: info@eco-union.org http://www.eco-union.com/ MOVILIDAD URBANA SOSTENIBLE. CURSO B\u00c1SICO Organiza : eco-union El curso est\u00e1 especialmente dirigido a estudiantes, t\u00e9cnicos municipales de movilidad, ingenieros, profesores, educadores, arquitectos, urbanistas, sindicatos de trabajador es, grupos ciclistas y profesionales de la gesti\u00f3n del te rritorio, la movilidad, calidad am biental y en general a cualquier ciudadano interesado en la movilidad sostenible. Los sectores de procedencia pueden ser muy variados: administraci\u00f3n p\u00fablica, or ganizaciones sin \u00e1nimo de lu cro o empresas privadas Breve descripci\u00f3n de la metodolog\u00eda on-line: Contenidos en el aula virtual, a trav\u00e9s de pantallas interactivas con ejercicios y bibliograf\u00eda. Disponibilidad de modernas herramientas del aula virtual Clases participativas a trav\u00e9s de videoconferencias, foros, mails y/o chat, con distribuci\u00f3n de horas te\u00f3ricas y operativas. Tutor\u00eda personalizada a lo largo de todo el curso. Curso acreditado con certif icado de aprovechamiento. Programa: Tema introductorio: Movilidad y cambio clim\u00e1tico En este tema introductorio se explica la relaci\u00f3n directa entre el abuso de veh\u00edculos motorizados para el transporte de personas y mercanc\u00edas y el cambio clim\u00e1tico. Asimismo, se plantean alternativas al modelo de transporte actual que derivan hacia un modelo de movilidad m\u00e1s democr\u00e1tico. - El desarrollo sostenible y la movilidad - Planes de movilidad ur bana sostenible (PMUS) M\u00f3dulo I: El transporte colectivo - Transporte p\u00fablico y aspectos socioecon\u00f3micos - Intermodalidad M\u00f3dulo II: La bicicleta urbana - Implantaci\u00f3n de sistemas de bicicleta p\u00fablica - Plan director de la bicicleta M\u00f3dulo III: Los peatones y otros usuarios de la v\u00eda p\u00fablica - Pacificaci\u00f3n de las calles - Medidas de recuperaci\u00f3n de la calidad urbana - Camino escolar Fecha de celebraci\u00f3n : Del 2 de noviembre al 3 de diciembre 2010 Idioma: Castellano Formaci\u00f3n 71 Informaci\u00f3n: eco-union Correo-e: MATERIALES SOSTENIBLES. CURSO B\u00c1SICO Organiza: eco-union Objetivos: Entender el papel que desempe\u00f1a el sector de la edificaci\u00f3n en el de sarrollo sostenible para desarrollar soluciones constructivas de mejor calidad y con un menor impacto ecol\u00f3gico. Desarrollar opini\u00f3n cr\u00edtica para liderar acciones de mejora ambiental en nuestro entorno personal y profesional. P\u00fablico : Este curso est\u00e1 especialment e dirigido a estudiantes y pr ofesionales de arquitectura, ingenier\u00eda, urbanismo, gesti\u00f3n del territorio, cali dad ambiental; asociacion es, t\u00e9cnicos de medio ambiente de la administraci\u00f3n publica o entida des privadas y en general a cualquier ciudadano interesado en la autoconstrucci\u00f3n y el fomento de la arquit ectura sostenible. Programa detallado: Los contenidos del curso incluyen los aspectos de mayor relevancia en la relaci\u00f3n que se establece entre el sector de la construcci\u00f3n y los aspe ctos ecol\u00f3gicos, econ \u00f3micos y sociales. El curso proporciona conocimientos, formaci\u00f3n espec\u00edfi ca y herramientas did\u00e1cticas para la b\u00fasqueda de soluciones integrales que conduzcan hacia nuevos modelos de desarrollo. El te m ari o s e di vi de e n un pri me r t em a in trodu c torio y 3 m\u00f3dulos que incluyen, adem\u00e1s del temario escrito, actividades de participaci\u00f3n y debate y material de referencia. M\u00f3dulo de Introducci\u00f3n: Constr ucci\u00f3n y desarrollo sostenible. M\u00f3dulo I: Recursos natu rales y bioconstrucci\u00f3n. - Eficiencia energ\u00e9tica en la construcci\u00f3n - Agua y construcci\u00f3n - Criterios de construcci\u00f3n bioclim\u00e1tica - casa pasiva M\u00f3dulo II: Salud y bioconstrucci\u00f3n. - Casa sana - vida sana - Biohabitabilidad - Electromagnetismo M\u00f3dulo III: Materiales de construcci\u00f3n sostenible. - Ecodise\u00f1o - An\u00e1lisis del ciclo de vida de los materiales (ACV) - Materiales y normativa Metodolog\u00eda: Contenidos en el aula virtual, a trav\u00e9s de pantallas interactivas con ejercicios y bibliograf\u00eda. Disponibilidad de modernas herramientas del aula virtual Clases participativas a tr av\u00e9s de videoconferencias, foros, mail s y/o chat, con distribuci\u00f3n de horas te\u00f3ricas y operativas. Tutor\u00eda personalizada a lo largo de todo el curso. Curso acreditado con certif icado de aprovechamiento. Fechas de celebraci\u00f3n : Del 2 de noviembre al 3 de diciembre 2010 Duraci\u00f3n : 50 horas Idioma: Castellano Informaci\u00f3n: eco-union Barcelona Sant Pere m\u00e9s Alt, 25 - 08003 Barcelona Tel.: 93 553 58 40 Correo-e: formacion@ec o-union.org http://www.eco-union.org Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 72 EFICIENCIA ENERG\u00c9TICA EN LO S EDIFICIOS. CURSO B\u00c1SICO Organiza: eco-union Destinatarios: El curso va dirigido a todos los ag entes implicados en el sector de la construcci\u00f3n y planificaci\u00f3n. Arquitectos, urbanistas, arquitectos t\u00e9cnicos e ingenieros, as\u00ed como instaladores, constructores, promotores y administradores de fi ncas que quieran ampliar su conocimiento sobre las posibilidades de reducci\u00f3n de la demanda energ\u00e9tica en la edificaci\u00f3n. Objetivos: Reducir el impacto medioambiental del edificio Cumplir o superar la normativa vigente. Breve descripci\u00f3n de la metodolog\u00eda on-line: Contenidos en el aula virtual, a trav\u00e9s de pantallas interactivas con ejercicios y bibliograf\u00eda. Disponibilidad de modernas herramientas del aula virtual Clases participativas a tr av\u00e9s de videoconferencias, foros, mail s y/o chat, con distribuci\u00f3n de horas te\u00f3ricas y operativas. Tutor\u00eda personalizada a lo largo de todo el curso. Curso acreditado con certif icado de aprovechamiento. Programa: M\u00f3dulo I: Sistemas pasivos - Criterios de construcci\u00f3n bioclim\u00e1tica - casa pasiva- Materiales y aislamientos - Simulaci\u00f3n termodin\u00e1mica - C\u00f3digo T\u00e9cnico de la Edificaci\u00f3n M\u00f3dulo II: Sistemas activos - Calefacci\u00f3n y sistemas de ACS- RITE - Integraci\u00f3n de energ\u00edas renovables - Calificaci\u00f3n energ\u00e9tica de edificios M\u00f3dulo III: Uso, control y mantenimiento del edificio - Dom\u00f3tica- Sistemas de gesti\u00f3n y control de energ\u00eda - Mantenimiento y rehabilitaci\u00f3n Fecha : del 2 de noviembre al 3 de diciembre 2010 Duraci\u00f3n : 50 horas Idioma : Castellano Informaci\u00f3n: eco-union Tel.: 93 553 58 40 Correo-e: formacion@ec o-union.org http://www.eco-union.org Recursos 73 INVESTIGAR PARA AVANZAR EN EDUCACI\u00d3N AMBIENTAL Autor : Agust\u00edn Cuello et al. Edita: Organismo Aut\u00f3nomo Parques Nacionales-Ministerio de Medio Ambiente, 2010 Idioma : Espa\u00f1ol Formato: Papel Nos encontramos ante el sexto volume n que ofrece trabajos realizados en el seno del Programa del Doctor ado Interuniversitario de Educaci\u00f3n Ambiental, sin duda es una muestra del potencial de la investigaci\u00f3n en este campo, tambi\u00e9n de la concreci\u00f3n de este investigaci\u00f3n y de la emergencia de nuevas l\u00edneas en el Campo de la E.A.. Adem\u00e1s responde a la demanda que a nivel nacional e internacional se est\u00e1 requiriendo par comprender y avanzar en los procesos de cambio y transformaci\u00f3n hacia un mundo m\u00e1s sostenible. Los trabajos presentados en este volumen responden al reto que supone la EA en relaci\u00f3n a abordar la complejidad de los fen\u00f3menos y la manera de aproximarnos a ellos, ponen de relieve la perspectiva hol\u00edstica y la interdependencia entre el medio, la econom\u00eda, la sociedad, la diversidad cultural, desde diversos \u00e1mbitos o escalas: escolar, municipal, comunitaria, regional, nacional, etc. A su vez ponen de manifiesto la diversidad de miradas hacia el me dio y de acercamiento a \u00e9l, de enfoques y metodolog\u00edas de investigaci\u00f3n, de instrumentos y an\u00e1lisis. El conjunto de las aportaciones de las diferentes miradas constituye una contribuci\u00f3n altamente creativa y significativa en la investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n ambi ental y educaci\u00f3n para el desarrollo sostenible a nivel nacional e internacional. Disponibilidad: Centro de Documentaci\u00f3n del CENEAM: http:// www.mapa.es/biblioteca/abwebp.exe/L1/T51/G0 Pr\u00e9stamo domiciliario Informaci\u00f3n: Servicio de Publicaciones ORGANISMO AUT\u00d3NOMO PARQUES NACIONALES Direcci\u00f3n: Jos\u00e9 Abascal, 41 - 28003 MADRID Tel\u00e9fono: Tel\u00e9fonos: 91 546 82 00 / 91 546 82 02 Fax: Fax: 91 546 82 67 Correo-e: publicaciones@oapn.es http://www.mma.es/portal/secciones/el_ministerio/organismos/oapn/oapn_editorial_distribucion ACTIVIDADES PARA ESCOLARES DEL PARQUE NACIONAL DE TIMANFAYA Autor: Benigno C. Gonz\u00e1lez Delgad o y Cristina Bernar Canales Edita: Organismo Aut\u00f3nomo Parques Nacionales-Ministerio de Medio Ambiente, 2010 Idioma : Espa\u00f1ol Formato: Papel La publicaci\u00f3n contiene una colecci\u00f3n de cuadernos con diferentes historias para trabajar con los escolares a trav\u00e9s de cuentos y guiones para repr esentaciones teatrales. Guiones de teatro El Saltalavas Timanfayo, acompa\u00f1ados de Timanfayo y Fifa entenderemos mejor que es un volc\u00e1n El uso y el abuso, la conversaci\u00f3n entre un hombre y una mujer, que protegen dist intos elementos del parque frente a las acciones del turismo Cu\u00e9ntame un cuento, a trav\u00e9s de un ni\u00f1o, el abuelo, el lagarto, etc. Descubriremos la vida en una isla volc\u00e1nica Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 74 Cuentos El cuento de Hilario, Nuestro personaje es un hombre que viv\u00ed a en Timanfaya, con su camella Blanquilla, y relata c\u00f3mo le afecto la erupci\u00f3n de un volc\u00e1n La pardela Adela y su amiga Pardi, a trav\u00e9s de este texto conoceremos la vida de las pardelas, y los problemas que sufren. La princesa Ico, la historia de esta princesa que tuvo que someterse a una dura prueba para poder demostrar que pod\u00eda ser la reina de la isla La gota del roc\u00edo, cuento para pintar, que narra la historia de la gota y los encuentros que va teniendo a lo largo de su recorrido La bolsa y la vida, narra la historia de la excursi\u00f3n al parque de Timanfaya de un ni\u00f1o llamado Antonio Disponibilidad: Centro de Documentaci\u00f3n del CENEAM: http:// www.mapa.es/biblioteca/abwebp.exe/L1/T51/G0 Pr\u00e9stamo domiciliario Informaci\u00f3n: No disponible LA HISTORIA DE UN CAMELLO QUE LLORA Autor : Escrita y dirigida por Luigi Falorni y Byambasuren Davaa Edita: Divisa Home V\u00eddeo, 2003 Idioma: Ingl\u00e9s y espa\u00f1ol Formato: DVD Pel\u00edcula-documental que narra las aventuras de una familia de n\u00f3madas en el desierto del Gobi (Mongolia) que tienen que afrontar una crisis cuando una camella rechaza a su reci\u00e9n nacido despu\u00e9s de un parto dif\u00edcil. Sin su leche materna, el peque\u00f1o camello no sobrevivir\u00e1 as\u00ed que, conforme a un antiguo ritual, llaman a un m\u00fasico vecino de un pu eblo remoto para realizar un ritual que consiga que la madre se haga cargo de su cr\u00eda. Adem\u00e1s de volver a unir a la madre con reci\u00e9n nacido, la leyenda de l peculiar ritual di ce que \u00e9ste tiene como efecto secundario ha cer que la madre llore. Disponibilidad: Centro de Documentaci\u00f3n del CENEAM: http:// www.mapa.es/biblioteca/abwebp.exe/L1/T51/G0 Pr\u00e9stamo domiciliario Informaci\u00f3n : No disponible JORNADAS HERRAMIENTAS PARTICIPATIVAS PARA LA RESOLUCI\u00d3N DE CONFLICTOS MEDIOAMBIENTALES (2010. BILBAO ) Autor : Bakeaz Edita: Bakeaz, 2010 Idioma: Espa\u00f1ol Formato: CD-Rom Este CD contiene todas las ponenc ias presentadas en las jornadas y una selecci\u00f3n de materiales sobre democracia, participaci\u00f3n ciudadana, ecolog\u00eda y movimientos sociales, as\u00ed como referencias bibliogr\u00e1ficas y enlaces de inter\u00e9s. Ponencias presentadas: Democracia y ecolog\u00eda \u00bfun matrimonio viable?. Imperativos t\u00e9cnicos y alternativas sociales. Joaquim Sempere Conflictos socio-ecol\u00f3gicos y participaci\u00f3n ciudadana Recursos 75 La participaci\u00f3n desde el pensamiento pol\u00edtico y la pr\u00e1ctica de la democracia directa en Suiza. Jes\u00fas Casquete, UPV-EHU e Instituto de Filosof\u00eda CCHS-CSIC Criterios y mecanismos para la resoluci\u00f3n participativa de conflictos socio-ambientales. Hans Hams Herramientas participativas para la resoluci\u00f3n de conflictos: proceso participativo entorno a la gesti\u00f3n de residuos de Usurbil Disponibilidad: Centro de Documentaci\u00f3n del CENEAM: 94 479 00 70 Correo-e: bakeaz@bakeaz.org http://www.bakeaz.org GU\u00cdA DE CENTROS ANDALUCES DE EDUCACI\u00d3N AMBIENTAL: RECURSOS DID\u00c1CTICOS PARA UN MUNDO M\u00c1S SOSTENIBLE Edita: Red de Centros de Educaci\u00f3n Ambiental Andaluces (ONDAS), 2010 Idioma: Espa\u00f1ol Formato: Papel Desde la Red ONDAS, constituida por un buen n\u00famero de centros educaci\u00f3n ambiental andaluces, se no s invita a participar en el af\u00e1n diario de desentra\u00f1ar el ama de los paisajes andaluces: marismas, salinas, paisajes agr\u00edcolas, dehesas, extensos olivares, alta monta\u00f1a, nieves perpetuas, etc. La publicaci\u00f3n con una interesante introducci\u00f3n sobre que es ONDAS y la contribuci\u00f3n de los centros de educaci\u00f3n ambiental como recurso de apoyo a la escuela y al desarrollo end\u00f3geno y la sostenibilidad, ofrece una recopilaci\u00f3n de fichas de los di ferentes centros que forman parte de la red, en cada ficha se ofrece info rmaci\u00f3n sobre los siguientes aspectos: Persona de contacto y tel\u00e9fonos Situaci\u00f3n geogr\u00e1fica Servicios que ofrece Curr\u00edculum Recursos naturales Recursos culturales Instalaciones complementarias Disponibilidad: Centro de Documentaci\u00f3n del CENEAM: http:// www.mapa.es/biblioteca/abwebp.exe/L1/T51/G0 Pr\u00e9stamo domiciliario Informaci\u00f3n: Red ONDAS http://www.red-ondas.org/ CENTROS DE EDUCACI\u00d3N AMBIENTAL DE ANDALUC\u00cdA. ESTUDIO DE DIAGN\u00d3STICO Autor : Javier Serveto Aguil\u00f3 y Francisco J. Guerra Rosado Edita: Junta de Andaluc\u00eda, Consejer\u00eda de Medio Ambiente, 2009 Idioma: Espa\u00f1ol Formato: Papel y pdf Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 76 Este estudio se plante\u00f3 como una investigaci\u00f3n de tipo descriptivo que permitiera definir y conocer la re alidad en la que se encuentran actualmente un sector en auge con una influencia positiva y un inter\u00e9s importante en el desarrollo de la Educaci\u00f3n Ambiental en la Comunidad Aut\u00f3noma andaluza. Este prop\u00f3sito constituye el objetivo general de la investigaci\u00f3n: realizar un estudio de caracterizaci\u00f3n del sector de los centros de educaci\u00f3n ambiental en Andaluc\u00eda que sirva de base para establecer unas estrategias encaminadas a la delimitaci\u00f3n, optimizaci\u00f3n, homologaci\u00f3n y puesta en valor de estos equipamientos en el futuro. El trabajo est\u00e1 estructurado en cinc o fases, cada una de ellas con sus objetivos y metodolog\u00edas espec\u00edficas. Fase I: Determinaci\u00f3n del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del estudio Fase II: Par\u00e1metros y variables de observaci\u00f3n Fase III: Dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n Fase IV: Trabajo de campo Fase V: An\u00e1lisis e inte rpretaci\u00f3n de los datos Este material est\u00e1 disponible en formato pdf en la direcci\u00f3n web: http://www.juntadeandalucia.es/medioambien te/site/web/menuitem.a5664a214f73c3df81d8899661525 ea0/?vgnextoid=99865ebc15ba4010VgnVCM1000000624 e50aRCRD&vgnextchannel=3259b19c7acf2010 CENEAM: http:// www.mapa.es/biblioteca/abwebp.exe/L1/T51/G0 Pr\u00e9stamo domiciliario Informaci\u00f3n: Consejer\u00eda de Medio Ambiente Direcci\u00f3n: Avda. Manuel Siurot, 50 - 41071 Sevilla Tel\u00e9fono: Tel.: 955 00 34 00 / 955 00 35 00 Correo-e: informacion@juntadeandalucia.es ELS CAMINS DE L\u00b4AIUGA Autor: Fundaci\u00f3n AGBAR Edita: Fundaci\u00f3n AGBAR, 2004 Idioma: Catal\u00e1n, espa\u00f1ol e ingl\u00e9s Formato: DVD Este DVD contiene dos partes diferenciadas: Aguas en la ciudades, a trav\u00e9s de un objetivo vamos descubriendo datos sobre: po blaci\u00f3n, renta per c\u00e1pita, esperanza de vida y consumo de agua agua/d\u00eda en diferentes ciudades del mundo. Datos que nos permiten establecer una comparativa entre la realidad de estas ciudades. Gestionar el presente, construir el futuro, muestra el largo recorrido que Aguas de Barcelona y la ciudad han hecho juntos: los inicios de la compa\u00f1\u00eda en el contexto de la construcci\u00f3n del Ensanche, la expansi\u00f3n de la red para abastecer a toda la ciudad, el control del consumo, el inter\u00e9s por el medio ambiente o la presencia de la compa\u00f1\u00eda en los grandes eventos de la vida de la ciudad. Disponibilidad: Centro de Documentaci\u00f3n del CENEAM: http:// www.mapa.es/biblioteca/abwebp.exe/L1/T51/G0 Pr\u00e9stamo domiciliario Recursos 77 Informaci\u00f3n: Fundaci\u00f3 Agbar Direcci\u00f3n: Edif. Can Serra, Central Cornell\u00e0 Ctra. Sant Joan Desp\u00ed, 1 - 08940 Cornell\u00e0 de Llobregat, Barcelona Tel\u00e9fono: 93 342 35 00 Fax: Fax 93 342 35 31 Correo-e: fundacion@agbar.es P\u00e1ginas Idioma: Catal\u00e1n Agents Clima recursos did\u00e1ctico on line cr eado por Acci\u00f3natura y que cuenta con el apoyo de la Generalitat de Catalunya, que pone al alcance del profesorado los recursos necesarios para trabajar el tema del cambio clim\u00e1tico con escolares de entre 10 y 12 a\u00f1os. A trav\u00e9s de una din\u00e1mica de retos y misiones se co nsigue acercar la tem\u00e1tica al alumnado desde la pr\u00e1ctica y la acci\u00f3n y complementar la teor\u00eda tr atada en clase, de manera que los escolares tomen conciencia de hasta qu\u00e9 punto contribuyen a aumentar este problema y aprendan a actuar localmente para disminuir su huella clim\u00e1tica. En Agents pel Clima se puede encont rar, en un entorno l\u00fadico y ameno: Un test de evaluaci\u00f3n de emisione s de CO 2 y de consumo de agua. La posibilidad de personal izar Agents pel Clima. Retos y misiones secretas para lograr reducir la huella clim \u00e1tica cotidiana. Enlaces a herramientas y recursos sobre el cambio clim\u00e1tico. Como soporte de este material di d\u00e1ctico se puede descargar una Gu\u00eda para Maestros que ofrece una introducci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico, orientaciones pedag\u00f3gicas y curriculares, y recomendaciones para desarrollar las actividades. Para utilizar este recu rso hay que registrarse. G\u00c9NERO Y AMBIENTE Promotor: UICN (Uni\u00f3n Mundial para la Naturaleza) Direcci\u00f3n: http://www.generoyambiente.org Idioma: Ingl\u00e9s y espa\u00f1ol G\u00e9nero y Ambiente, iniciativa desarrollada por el Programa Social de la Uni\u00f3n Mundial para la Naturaleza - Oficina Regional de Mesoam\u00e9rica, es una comunidad de aprendizaje de dicada a investigar, sistematizar e intercambiar experiencias que promuevan la incorpor aci\u00f3n de la perspectiva de equidad de g\u00e9nero en las iniciativas de desarrollo, de conservaci\u00f3n y de gesti\u00f3n ambiental. Esta web ofrece gran cantidad de info rmaci\u00f3n, mucha en fo rmato PDF, sobre: 1. La Red G\u00e9nero y Ambiente en Latinoam\u00e9rica y el Caribe (GALAC) que desarrolla el proyecto \"Asumiendo el reto de la equida d de g\u00e9nero en la gesti\u00f3n ambiental en Am\u00e9rica latina\" con el objetivo de responder a las necesidades pl anteadas por personal de organizaciones gubernamentales y no gubernamentales as\u00ed como investigadores que trabajan el tema de equidad de g\u00e9nero en la ge sti\u00f3n ambiental dentro del contexto latinoamericano. 2. Ejemplos de c\u00f3mo hacer una pol\u00edtica con en foque de g\u00e9nero agrupada en Conferencias, Tratados y Convenios, Formulaci\u00f3n de Pol\u00edticas y Pol\u00edticas de G\u00e9nero. 3. Instrumentos, gu\u00edas y metodolog\u00edas sobre c\u00f3mo in corporar la perspectiva de equidad de g\u00e9nero en los proyectos de gesti\u00f3n sostenible de los recu rsos naturales, o para aplicarla dentro de una organizaci\u00f3n, programa o pol\u00edtica. 4. Art\u00edculos, estudios, investigaciones, libros y documentos realizados por diversas personas, organizaciones e instituciones que inte gran el sitio g\u00e9nero y ambiente. Dentro del apartado \"Publicaciones\" , destacan las siguientes, disponibles en espa\u00f1ol: Manual de Capacitaci\u00f3n sobre G\u00e9nero y Cambio Clim\u00e1tico. UICN-0RMA, 2009 Genero y Cultura en la Planificaci\u00f3n del Desarrollo. Roxana Volio FUNDESCAN. 2008 Algo m\u00e1s que historias. Experien cias latinoamericanas en la gesti\u00f3n ambiental con enfoque de equidad de g\u00e9nero de las cuencas hidrogr\u00e1ficas, la biodiversidad y los ecosistemas de tierra seca. Compilacion por Montserrat Blanco Lobo. 2006 Todo cuenta! El valor de las iniciativas de conservaci\u00f3n con enfoque de g\u00e9nero en Latinoam\u00e9rica. Berr\u00f3n Sa\u00f1udo, Linda, ed. 2005 Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 80 La diversidad hace la diferencia: Acciones para asegurar la equidad de g\u00e9nero en la aplicaci\u00f3n del Convenio de Diversidad Biol\u00f3gica. Guiselle Rodr\u00edguez Villalobos, Montserrat Blanco Lobo y Francisco Azofeifa Cascante. 2004 G\u00e9nero y tecnolog\u00eda agropecuaria: m\u00f3dulo educativo. IUCN, Fundaci\u00f3n Arias para la Paz y el Progreso Humano. 2003. La diversidad es riqueza: las relaciones de g\u00e9 nero en sociedades pluriculturales. Propuestas para la reflexi\u00f3n. Serie cuadernos de trabaj o hacia la equidad. Monz\u00f3n, Ana Silvia. 2003 El g\u00e9nero tambi\u00e9n es asunto de hombres: reflexiones sobre la masculinidad patriarcal y la construcci\u00f3n de una masculinidad con equidad de g\u00e9nero. Brice\u00f1o B., Gustavo; Chac\u00f3n M., Edgar. 2001 La ineludible corriente: Pol\u00edtica s de equidad de g\u00e9nero en el sector ambiental mesoamericano. Recopilaci\u00f3n y edici\u00f3n de Lorena Aguilar. 1999 Serie hacia la Equidad M\u00f3dulo 1: Lo que comienza bien termina mejor: Elaboraci\u00f3n de propuestas con enfoque de g\u00e9nero. Lorena Aguilar. 1998. M\u00f3dulo 2: Quien busca... encuen tra: Elaborando diagn\u00f3sticos participativos con enfoque de g\u00e9nero. Lorena Aguilar, Gustavo Brice\u00f1o, Edgar Chac\u00f3n y Ilsie Valenciano. 1999 M\u00f3dulo 3: Si lo organizamos lo logramos: Planificaci\u00f3n de proyectos desde la equidad. Cecilia Alfaro Quesada con la colaboraci\u00f3n de Blanca Mendoza de S\u00e1nchez y la REDNA de Guatemala. 1999. M\u00f3dulo 4: Tom\u00e1ndola el pulso al g\u00e9nero: Sist emas de monitoreo y evaluaci\u00f3n sensibles a g\u00e9nero. Guiselle Rodr\u00edguez et al. 1999. M\u00f3dulo 5: La uni\u00f3n hace el poder: Procesos de participaci\u00f3n y empoderamiento. Claudia Patricia Zalda\u00f1a. 1999 M\u00f3dulo 7: Candil de la calle... luz en la casa? Hacia una gesti\u00f3n y gerencia con equidad. Lara Blanco y Guiselle Rodr\u00edguez. 1999 M\u00f3dulo 8: Compartiendo secretos : Sistematizando desde la equida d. Roc\u00edo Rodr\u00edguez Villalobos. 1999. M\u00f3dulo 9: Develando el g\u00e9nero: Elementos conc eptuales b\u00e1sicos para entender la equidad. Mar\u00eda Cecilia Alfaro. 1999. WEB RELACIONADA: LA MUJER Y EL MEDIO AMBIENTE Publicaci\u00f3n del Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente (PNUMA), disponible en PDF en http://www.unep.org/Documents.Multilingual /Default.asp?DocumentID=468&ArticleID=4488&l=en SELECCI\u00d3N DE P\u00c1GINA WEB SOBRE CONTAMINACI\u00d3N AC\u00daSTICA CONTAMINACI\u00d3N AC\u00daSTICA Promotor: PEACRAM (Plataforma Estatal Contra el Ruido y las Actividades Molestas) Direcci\u00f3n: http://www.ruidos.org Idioma: Espa\u00f1ol Un sitio dedicado a la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica, donde adem\u00e1s de explicar la diferencia entre sonido y ruido y sus efectos en la salud de las personas, se encuentra informaci\u00f3n actualizada sobre: Normativa (Espa\u00f1ola, Auton\u00f3mica, Comunitaria ...), Tribunale s de Justicia (sentencias y otros documentos), Referencias (Gu\u00edas, tablas, libros, ...), Documentos (Estudios, Informes, Dossiers, ...) y Enlaces. Entre esa informaci\u00f3n se puede destacar: La Ley 37/2003, del Ruido Normativa sobre el ruido en las Comunidades Aut\u00f3nomas Directiva 2002/49/CE del Parlamento Europeo y del Consejo, sobre evaluaci\u00f3n y gesti\u00f3n del ruido ambiental Comentarios a la Ley 37/2003, del ruido y al nuevo marco de protecci\u00f3n frente a la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica (Joaquim Mart\u00ed) Informe especial sobre contaminaci\u00f3n ac\u00fastica del Defensor del Pueblo de Marzo de 2005 Estudio del S\u00edndic de Greuges de Catalunya (Defensor del Pueblo de Catalu\u00f1a) sobre la normativa aplicable al ruid o de los ciclomotores P\u00e1ginas web 81 Mapa del ruido en Espa\u00f1a: La contaminaci\u00f3n ac\u00fasti ca en Espa\u00f1a (% de viviendas familiares con problemas de ruidos exteriores) I Congreso sobre ruido urbano - 'El Ruido Urba no y su Gestor Natural: el Ayuntamiento', Vitoria-Gasteiz, 9, 10 y 11 de marzo de 2005 Y, adem\u00e1s, muchas noticias sobre co ntaminaci\u00f3n ac\u00fastica y una relaci\u00f3n de asociaciones creadas en las distintas comunidades aut\u00f3nomas con el objetivo espec\u00ed fico de luchar contra el ruido urbano, objetivo que ha sido asumido tambi\u00e9n por mu chas asociaciones de vecinos. SISTEMA B\u00c1SICO DE INFORMACI\u00d3N SOBRE LA CONTAMINACI\u00d3N AC\u00daSTICA, S.I.C.A. Promotor: Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino y Centro de Estudios y Experimentaci\u00f3n de Obras P\u00fablicas (CEDEX) Direcci\u00f3n: http://sicaweb.cedex.es/ Idioma: Espa\u00f1ol A trav\u00e9s de la p\u00e1gina web, se pued e acceder a la siguiente informaci\u00f3n: Mapas de ruido: todo los referente a los mapas estrat\u00e9g icos de ruido definidos en la Ley del Ruido y sus normas de desarrollo. Planes de acci\u00f3n: informaci\u00f3n sobre los planes de acci\u00f3n contra el ruido definidos en la Ley del Ruido y sus normas de desarrollo. Comunicaciones a la Comisi\u00f3n Europea: informaci\u00f3n que el Ministerio de Medio Ambiente env\u00eda a la Comisi\u00f3n Europea en cumplimiento de la Directiva 2002/49/CE sobre evaluaci\u00f3n y gesti\u00f3n del ruido ambiental. Documentaci\u00f3n: descarga de documentos relacionad os con la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica, especialmente con los mapas estrat\u00e9gicos de ruido y planes de acci\u00f3n. Instituciones: enlaces con administraciones y otras instituciones relacionadas con la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica. PROTECCI\u00d3N FRENTE AL RUIDO EN EL C\u00d3DIGO T\u00c9CNICO DE LA EDIFICACI\u00d3N Promotor: Direcci\u00f3n General de Arquitectura y Pol\u00edtica de Vivien da del Ministerio de Vivienda Direcci\u00f3n: http://www.codigotecnico.org/fileadmin/Ficheros CTE/Documentos/CTEabr 09/DB%20HR%20abril%202009.pdf Idioma: Espa\u00f1ol El Documento B\u00e1sico \"HR Protecci\u00f3n frente el ruido\", de Abril de 2009 (en PDF), cuyo \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n es el que se establece con car\u00e1cter genera l para el C\u00f3digo T\u00e9cnico de la Edificaci\u00f3n en su art\u00edculo 2 (Parte I), limita, dentro de los edificios y en condiciones normales de utilizaci\u00f3n, el riesgo de molestias o enfermedades que el ruido pueda prod ucir a los usuarios como consecuencia de las caracter\u00edsticas de su proyecto, construcci\u00f3n, uso y mantenimiento. Este documento especifica par\u00e1metros, objetivos y sistemas de verificaci\u00f3n cuyo cumplimiento asegura la satisfacci\u00f3n de las exigencias b\u00e1sicas y la supe raci\u00f3n de los niveles m\u00ednimos de calidad propios del requisito b\u00e1sico de protecci\u00f3n frente al ruido. RUIDO Y SALUD Promotor: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salu d. Oficina Regional para Europa Direcci\u00f3n: http://www.euro.who.int/Noise Idioma: Ingl\u00e9s, franc\u00e9s, alem\u00e1n y ruso El programa ruido y salud \"noise and health\" de la OMS estudia los efectos del ruido en la salud en distintas situaciones e identifica las necesidades es pec\u00edficas de los grupos m\u00e1s vulnerables. Desarrolla adem\u00e1s indicadores de ruido y salud, analiza los distintos efectos que para la salud tiene la exposici\u00f3n a los ruidos y, de forma espec\u00edfica, los problemas sa nitarios generados por contaminaci\u00f3n sonora durante la noche. Documento: \"Guidelines for Community Noise\" World Health Organization 1999, en ingl\u00e9s. Traducci\u00f3n al espa\u00f1ol de su Resumen Ejecutivo Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 82 PAISAJE SONORO: LA Material did\u00e1ctico para el alumnado de primer ciclo de ESO sobre la importancia de la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica y del ries go que supone para nuestra salud. EL RUIDO. CONTAMINACI\u00d3N AC\u00daSTICA Promotor: Estrella Su\u00e1rez Berrocal, Ver\u00f3nica Lunar Tostado, Inmaculada Maldonado Escribano y Vanesa Asunci\u00f3n M\u00e1rquez, de la Universidad de Extremadura Direcci\u00f3n: http://www.unex.es/sociolog/mas/alumnos/ruido/index.html Idioma: Espa\u00f1ol P\u00e1gina de contenido did\u00e1ctico sobre contaminaci\u00f3 n ac\u00fastica:definici\u00f3n y origen del ruido, sus caracter\u00edsticas, agentes implicados (medios de transp orte, las actividades indust riales, las obras p\u00fablicas y la construcci\u00f3n, los servicios de limpieza y de re cogida de basura, sirenas y alarmas), as\u00ed como las actividades l\u00fadicas y efectos en el ser humano, legislaci\u00f3n, impacto social en los medios de comunicaci\u00f3n... Material did\u00e1ctico para el alumnado de primer ciclo de ESO sobre la importancia de la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica y del ries go que supone para nuestra salud. LABORATORIO DE AC\u00daSTICA Y ELECTROAC\u00daSTICA Promotor: Escuela de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica de la Facultad de Ciencias Exactas, Ingenier\u00eda y Agrimensura, Universidad Nacional de Rosario (Argentina) Direcci\u00f3n: http://www.eie.fceia.unr.edu.ar/~acustica/index.htm Idioma: Espa\u00f1ol El Laboratorio de Ac\u00fastica y Electroac\u00fastica llev a a cabo un proyecto de investigaci\u00f3n titulado \"Desarrollo de metodolog\u00edas de ense\u00f1anza y apre ndizaje sobre contaminaci\u00f3n ac\u00fastica\" en el que incluyen dos documentos interesantes: \"Educar para la Higiene Sonora en la Escuela\" y \"Estrategias para extender la acci\u00f3n escolar al grupo familiar en educaci\u00f3n ambiental\" (http://www.eie.fceia.unr.edu.ar/~acustica/investig.htm ). Entre otras cosas, esta p\u00e1gina alberga una lista de discusi\u00f3n sobre ruido urba no y una peque\u00f1a secci\u00f3n especialmente dedicada a los ni\u00f1os con cuentos, juegos y diversos art\u00edculos sobre el ruido y los ni\u00f1os. Noticias 83 CUATRO SEMINARIOS PROMOVIDOS POR EL CENEAM SE RE\u00daNEN PARA TRABAJAR SOBRE LOS CENTROS DE REFERENCIA EN EDUCACI\u00d3N AMBIENTAL, LAS REDES ESCOLARES PARA LA SOSTENIBILIDAD, LOS EQUIPAMIENTOS DE EDUCACI\u00d3N AMBIENTAL Y EL VOLUNTARIADO PARA LA CONSERVACI\u00d3N DE LA BIODIVERSIDAD E l C e n t r o N a c i o n a l d e E d u c a c i \u00f3 n A m b i e n t a l p r o m u e v e u n P r o g r a m a d e S e m i n a r i o s c u y o o b j e t i v o e s establecer foros permanentes de debate entre los profesionales del sector del medio ambiente y la educaci\u00f3n ambiental. Funcionan con la din\u00e1mica de los grupos de trabajo y se re\u00fanen anualmente para intercambiar ideas y experiencias, debatir sobre m\u00e9to dos de trabajo efectivos y definir l\u00edneas de acci\u00f3n com\u00fan. Los primeros que empezaron a funcionar fueron el de Asociaciones de Educaci\u00f3n Ambiental y el de Participaci\u00f3n y E.A. en 1999. Posteriormente se suma ron otros profesionales que trabajan en Centros de Informaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n Ambiental, en Centros de Referencia y en Equipamientos de educaci\u00f3n ambiental, en Fiscal\u00edas de Medio Ambiente, en Interpretaci\u00f3n del Patrimonio Natural y Cultural, en Educaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n para el Cambio Clim\u00e1tico, o en Voluntariado para la Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad. En 2010 se han puesto en marcha do s nuevos seminarios: Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Ambiental y Redes de Escuelas para la Sostenibilidad. Durante el mes de octubre se han reunido los prof esionales que participan en cuatro de ellos: El seminario de CENTROS DE REFERENCIA EN EDUCACI\u00d3N AMBIENTAL , iniciado en 2008, ha reunido en el Aula de Medio Ambiente Caja Burgos de Palencia a representantes de once de los centros de educaci\u00f3n ambiental m\u00e1s punt eros de Espa\u00f1a, dependientes de seis Comunidades Aut\u00f3nomas (Castilla y Le\u00f3n, Navarra, Galicia, Madrid, Arag\u00f3n y C. Valenciana), del Ayuntamiento de San Sebasti\u00e1n, del Ayuntamiento de Reus, las Aulas de Medio Ambien te de Caja de Burgos y el Organismo Aut\u00f3nomo Parques Nacionales. El objetivo principal de este semi nario es desarrollar l\u00edneas de actuaci\u00f3n cooperativas y fomentar el trabajo en red. Durante los d\u00edas 6 y 7 de octubre se han establecido acuerdos para la elaboraci\u00f3n de una base de datos sobre ex periencias y recursos para intercambiar entre los participantes del seminario, para el dise\u00f1o de una acci\u00f3n formativa para 2011 en la que posibilitar el intercambio de experiencias con ce ntros de referencia de otros pa \u00edses, y para la elaboraci\u00f3n de diferentes materiales divulgativos (exposici\u00f3n autoeditable y presentaci\u00f3n en power point) sobre las tem\u00e1ticas del agua, la movilidad urbana, la compra verde, el cambio clim\u00e1tico y el ruido. http://www.mma.es/portal/secciones/formacion_educacion/grupos_ceneam/centro_referencia/index.ht m En el seminario de EQUIPAMIENTOS DE ED UCACI\u00d3N AMBIENTAL , puesto en marcha en 2004, y celebrado del 6 al 8 de octubre en el CEIDA de Santa Cruz de Olei ros (A Coru\u00f1a), han participado representantes de 11 comunidade s aut\u00f3nomas (promotores y gestores de equipamientos de la administraci\u00f3n y la iniciativa privada, e investigadores que trabajan en la calidad de los equipamientos de e.a.). Adem\u00e1s de la presentaci\u00f3n de iniciativas locales gallegas como el \"Proyecto F\u00e9nix\" de diagn\u00f3stico y actualizaci\u00f3n de la Estrategia Gallega de Educaci\u00f3n Ambiental, o las experiencias de ambientalizaci\u00f3n de infraestructuras de Alvarella Ec oturismo y el Centro de Educaci\u00f3n Ambiental As Corcerizas, el eje central de seminario fue una sesi\u00f3n de trabajo sobre el an\u00e1lis is de resultados de la investigaci\u00f3n titulada \"Estudio de profesionalizaci\u00f3n en equipamientos de educaci\u00f3n ambiental\". http://www.mma.es/portal/secciones/formacion_edu cacion/grupos_ceneam/equipamientos_educ/index. htm REDES DE ESCUELAS PARA LA SOSTENIBILIDAD es un seminario creado este a\u00f1o que ha reunido en el CENEAM, del 13 al 15 de octu bre, a representantes de las administraciones de \u00e1mbito estatal y auton\u00f3mico y local de Arag\u00f3n, Catalu\u00f1a, Galicia, Ma drid, Pa\u00eds Vasco, Castilla-La Mancha, Extremadura, Canarias y Baleares, que est\u00e1n de sarrollando programas de educaci\u00f3n ambiental centrados en la sostenibilidad y que promueven rede s de escuelas comprometidas con la participaci\u00f3n en la mejora ambiental. En esta primera sesi\u00f3n de trabajo conjunt o se identificaron y compartieron las dificultades para crear estas redes; se presentaron proyectos concretos de redes que ya est\u00e1n funcionando y que pueden servir de modelo en otros territorios, como la Red de Escuelas para la Sostenibilidad de Catalu\u00f1a (Xarxa d'Escoles per a la Sostenibilitat de Catalunya - XESC), constitu\u00edda en abril de 2010; y se analizaron propuestas de instrumentos para avanzar hacia la creaci\u00f3n de una red de redes. http://www.mma.es/portal/secciones/formacion_educacion/grupos_ceneam/redes_escuelas_sostenibilid ad/index.htm El seminario de VOLUNTARIADO PARA LA CONSERVACI\u00d3N DE LA BIODIVERSIDAD , iniciado en 2007, se celebr\u00f3 en el CENEAM del 20 al 22 de este mes, y reuni\u00f3 a educadores ambientales pertenecientes a diferentes proyectos de voluntar iado en r\u00edos y riberas de las distintas cuencas espa\u00f1olas, a representantes de las Confederaciones Hi drogr\u00e1ficas, y a profesionales de los proyectos de participaci\u00f3n ciudadana en r\u00edos que se est\u00e1n po niendo en marcha actualmente amparados por la Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 84 Directiva Marco de Agua y la Ley 27/2006. Durante el seminario se presentaron 3 experiencias sobre custodia del territorio en el medio fluvial en Galicia, Castilla y Le\u00f3n, y Catalu\u00f1a, se analiz\u00f3 \"La gu\u00eda para la ejecuci\u00f3n de programas de volunt ariado ambiental en r\u00edos y riberas\" y se present\u00f3 un documento con sugerencias para su actualizaci\u00f3n y, finalmente, se elaboraron documentos con las conclusiones de los temas tratados a largo del a\u00f1o (car tograf\u00eda de proyectos de voluntar iado, pautas para fomentar la participaci\u00f3n ciudadana y difu si\u00f3n de documentos marco). http://www.mma.es/portal/secciones/formacion_educacion/grupos_ceneam/voluntariado/index.htm Las actas, documentos y conclusiones de estos se minarios estar\u00e1n en breve en la web del CENEAM. Informaci\u00f3n y fuente: Programa de Seminarios Permanentes del CENEAM http://www.mma.es/portal/secciones/formacion_educacion/grupos_ceneam/ EL PROYECTO EUROPEO \"E2DEMOCRACY\" MEDIR\u00c1 LA EFICACIA DE LA PARTICIPACI\u00d3N CIUDADANA EN EL CAMBIO CLIM\u00c1TICO El proyecto europeo \"e2democracy\" en el que participan Alemania, Austria y Espa\u00f1a, y que cuenta con el apoyo de la Fundaci\u00f3n Europea para la Ciencia, el Fondo Cient\u00edfico de Austria, la Fundaci\u00f3n Alemana para la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica (DFG) y el Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n de Espa\u00f1a, investigar\u00e1 el impacto de la participaci\u00f3n ciudadana electr\u00f3nica en comparaci\u00f3n con la tradicional offline (tel\u00e9fono y correo postal) en relaci\u00f3n con el cambio clim\u00e1tico. El prop\u00f3sito del proyecto es determinar el valor agregado de la participaci\u00f3n electr\u00f3nica en comparaci\u00f3n con la tradicional y medir las mejoras logradas en un periodo de dos a\u00f1os con el uso de calculadoras de CO2. El Instituto Alem\u00e1n para la Administraci\u00f3n de la Info rmaci\u00f3n Bremen (IFIB), el Instituto de Tecnolog\u00eda de Austria y la Facultad de Econ\u00f3micas y Empresariales de la Universidad de Zaragoza en Espa\u00f1a coordinan en sus respectivos pa\u00edses este estudio comparativo qu e incluye la evaluaci\u00f3n sistem\u00e1tica e integral sobre la calidad e impacto de la particip aci\u00f3n electr\u00f3nica. Para asegurar qu e los sujetos y los grupos objetivo sean comparables, en cada pa\u00eds se monitorean dos ciudades que participar\u00e1n activamente en la protecci\u00f3n clim\u00e1tica involu crando a ciudadanos y empresas. Espec\u00ed ficamente, se investigan procesos participativos relacionados con el uso eficiente de energ\u00eda y la movilidad eficiente, con menos tr\u00e1fico. Zaragoza y Pamplona representan la participaci\u00f3n espa\u00f1ola, junto a las ciudades alemanas Bremen y Bremerhaven, y las austriacas Bergenz y Mariazell y sobre una muestra total de 2.400 voluntarios. En cada ciudad se est\u00e1 configurando ya un panel de 400 ciudadanos que van a colaborar con el proyecto a lo largo de estos dos a\u00f1os, respondiendo a una encuesta cada dos meses. Peri\u00f3dicamente, a los colaboradores se les facilitar\u00e1 informaci\u00f3n personalizada sobre sus emisiones de CO2 en funci\u00f3n de su consumo y su comparaci\u00f3n con la media del panel, as\u00ed como consejos y buenas pr\u00e1cticas para reducirlas. En concre to, se analizar\u00e1 el consumo de ca da participante en calefacci\u00f3n, electricidad, veh\u00edculo privado, transporte p\u00fablico, transporte a\u00e9reo, nutrici\u00f3n y consumo en general y lo que representa en toneladas de em isiones de CO2. Esta traducci\u00f3n a toneladas ser\u00e1 posible gracias a una calculadora on line dise\u00f1ada por el Centro de Investigaci\u00f3n de Recursos y Consumos Energ\u00e9ticos (CIRCE). Dado que el estudio pretende analizar estos dos modos de participaci\u00f3n, se dividir\u00e1 a los participantes en dos grupos: uno de ellos lo har\u00e1 por internet, introduciendo los datos directamente en la calculadora de CO2 online, y el otro, por tel\u00e9fono y correo postal. Informaci\u00f3n y fuente: Proyecto \"e2democracy\" http://www.e2democracy.eu/ EDUCADORES AMBIENTALES Y COLECTIVOS CIUDADANOS CONSIGUEN QUE LA ASEGURADORA ZURICH RETIRE UN ANUNCIO A FAVOR DEL USO DEL COCHE PRESENTADO EN LA SEMANA EUROPEA DE LA MOVILIDAD Todo empez\u00f3 con la aparici\u00f3n en la prensa, concretamente en el diario El Pa\u00eds, el d\u00eda 21 de septiembre, en plena Semana Europea de la Movilidad y en v\u00edsperas del D\u00eda sin Coches, de un anuncio publicitario de la empresa aseguradora Zurich que, con el lema \"\u00bfUn d\u00eda sin coche? Ni pensarlo\" , incentivaba el uso indiscriminado de los veh\u00edculos particulares en detrimento de los valores de la movilidad sostenible. Noticias 85 La Semana Europea de la Movilidad, celebrada del 16 al 22 de septiembre, es una iniciativa de la Uni\u00f3n Europea que quiere concienciar a los ciudadanos de las consecuencias negativas que tiene el uso irracional del coche en la ciudad, tanto para la salud p\u00fablica como para el medio ambiente. Se aborda todos los a\u00f1os como una oportunidad para que las administraciones p\u00fablicas pongan a prueba otras alternativas de movilidad urbana m\u00e1s respetuosa co n el entorno: sistemas de reparto con veh\u00edculos ecol\u00f3gicos, nuevas l\u00edneas de transporte p\u00fablico, coch es compartidos, carriles para bicicletas, zonas de peatones, limitaci\u00f3n del tr\u00e1fico..., que animen a los ciudadanos a actuar y apostar por una mejor calidad de vida en las ciudades. La campa\u00f1a publicitaria de Seguro s Zurich, presentada precisamente en esos d\u00edas, propici\u00f3 que una cantidad importante de ciudadanos pertenecientes a colectivos de educadores ambientales y ecologistas decidiesen manifestar a esta compa\u00f1\u00eda su \"disgusto\" enviando cartas y correos electr\u00f3nicos en los que se argumentaba, principalmente, que el anuncio, adem\u00e1s de inoportuno, era desleal y socialmente irresponsable. Se consideraba desleal frente a los es fuerzos del conjunto de las instituciones (Uni\u00f3n Europea, Gobiernos nacionales, Ayunta mientos, Asociaciones...) que organizaban la citada Semana de la Movilidad y el D\u00eda sin Coches con el fin de introducir algo de racionalidad en el uso de los veh\u00edculos privados; y socialmente irresponsable, porque transmit\u00eda la idea de que los ciudadanos no podemos pasar ni un solo d\u00eda sin utilizar el autom\u00f3vil, contribuyendo as\u00ed a reforzar su uso irreflexivo. Ante esta reacci\u00f3n y en el plazo de pocos d\u00edas, la aseguradora Zurich, apelando a su responsabilidad social y ambiental, deci di\u00f3 retirar el anuncio. NOTA: Zurich no est\u00e1 afectada por el C\u00f3digo de Autorregulaci\u00f3n sobre Argumentos Ambientales en Comunicaciones Comerciales, firmado en julio de 2009 por el Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino (MARM), diecinueve empresas del sector de la energ\u00eda y del autom\u00f3vil y la Asociaci\u00f3n para la Autorregulaci\u00f3n de la Comunicaci\u00f3n Co mercial (Autocontrol), en el que se adquir\u00eda el compromiso de fomentar el uso responsable de los argumentos ambientales en las comunicaciones de car\u00e1cter comercial. http://www.mma.es/portal/secciones/cambi o_climatico/codigo_com_comerciales.htm Fuente: Redes sociales VITORIA-GASTEIZ DESIGNADA CAPITAL VERDE EUROPEA 2012 POR CINCO PROYECTOS SOSTENIBLES La capital administrativa del Pa\u00eds Vasco, Vitoria- Gasteiz, ha sido designada Capital Verde Europea 2012 por la Comisi\u00f3n Europea por ser una ciudad avanzad a en la aplicaci\u00f3n de estrategias ambientales sostenibles. La ceremonia, celebrada en Estocolmo, reuni\u00f3 a representantes de las ciudades nominadas: Vitoria-Gasteiz y Barcelona (Espa\u00f1 a), Nantes (Francia), Malm\u00f6 (Suecia), Nuremberg (Alemania) y Reykjavik (Islandia). Nantes tambi\u00e9n fue galardonada como Capital Verde Europea durante 2013. Vitoria-Gasteiz lleva tres d\u00e9cadas impulsando iniciativas sostenibles. Uno de los proyectos pioneros, el Anillo Verde de Vitoria-Gasteiz -comenzado en 1993 y que permite a todos los ciudadanos disponer de un \u00e1rea verde a menos de 300 m-, ha sido destacad o por la UE. El Centro de Estudios Ambientales de Vitoria-Gasteiz elabor\u00f3 esta estrateg ia a gran escala y a largo plazo para dotar a Vitoria-Gasteiz de un continuo de espacios naturales en su periferia que sirviera para mejorar la calidad ecol\u00f3gica y paisaj\u00edstica de este entorno. El Anillo Verde pretende unir dichos espacios articul\u00e1ndolos entre si y procediendo a la restauraci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de cada uno de ellos con proyectos que tienen en cuenta su idiosincrasia. Tambi\u00e9n se valor\u00f3 el Plan Integral de Ahorro de Agua de Vitoria-Gasteiz, cuyo objetivo principal es disminuir el consumo dom\u00e9stico de agua a aproximadamente 100 litros por persona y d\u00eda. Desde 2002 este plan ha conseguido mejorar la eficiencia del si stema de distribuci \u00f3n y, actuando sobre la demanda, disminuir el consumo de los diferentes agentes. Actualmente, Vitoria-Gasteiz est\u00e1 implementando el Plan de Movilidad y Espacio P\u00fablico que destaca por peatonalizar el centro de la ciudad mediante las denominadas supermanzanas -\u00e1reas que abarcan varias manzanas por las que no puede pasar el coch e privado, propuesta como nueva c\u00e9lula urbana por BCN Ecologia (Agencia de Ecolog\u00eda Urbana de Barcelona, http://bcnecologia.net/ )-. Esta es una de las propuestas m\u00e1s destacadas llevadas a cabo en Espa\u00f1a en la redefinici\u00f3n del modelo de movilidad y de transformaci\u00f3n del espacio p\u00fablico, que se ha traducido en una se rie de ambiciosas actuaciones hasta el a\u00f1o 2012 que afectan a la circulaci\u00f3n del veh\u00edculo privado, al transporte p\u00fablico, al aparcamiento, a la Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 86 red ciclista y peatonal, as\u00ed como a la habitabilidad y la accesibilidad de la ciudadan\u00eda a equipamientos, redes de transporte y actividades. Este plan plantea un cambio significativo en la movilidad, que ha supuesto un cambio en el transporte urbano colectivo donde se ha introducido la red orto gonal en sustituci\u00f3n de la red radial, que ofrec\u00eda buena conexi\u00f3n entre puntos alejados del centro de la ciudad, y ha incorporado el tranv\u00eda. Como valor a\u00f1adido, la implantaci\u00f3n de la nueva red de autobu ses cont\u00f3 con un amplio proceso de comunicaci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana, con la colaboraci\u00f3n de volunt arios y el consenso de todos los partidos pol\u00edticos. Vitoria-Gasteiz tambi\u00e9n ha presentado un ambicioso Plan de Lucha contra el Cambio Clim\u00e1tico (2010-2020) , proyecto encargado a BCN Ecologia, que incluye todos los sectores, excepto la industria, y marca el camino para conseguir en el futuro un escenario neutro en emisiones. Es una herramienta fundamental para establecer los objetivos asumible s y alcanzables de reducir las emisiones de GEI y mitigar los efectos del cambio clim\u00e1tico. Re\u00fane m\u00e1s de 60 acciones a favor de la eficiencia en erg\u00e9tica y la producci\u00f3n con renovables, todas ellas cuantificadas para valorar la eficacia de las mismas en la reducci\u00f3n de las emisiones. El plan no s\u00f3lo efect\u00faa un diagn\u00f3stico exhaustivo de l municipio y propone y eval\u00faa difere ntes acciones para la reducci\u00f3n y la producci\u00f3n, sino que adem\u00e1s se completa con un an\u00e1lisis de la capacidad de sumidero de su biomasa verde (bosques, cultivos, pastos, verde urba no, etc.). El Plan de Lucha contra el cambio clim\u00e1tico propone tambi\u00e9n un programa de desarro llo y seguimiento del mi smo a partir de las herramientas jur\u00eddicas, de planificaci\u00f3n y de gesti\u00f3n necesarias. Otro proyecto, las Torres Bioclim\u00e1ticas en el Humedal de Salbur\u00faa , ha destacado por ser una soluci\u00f3n sostenible integral que a\u00fana elementos di spares: econ\u00f3micos, arquitect\u00f3nicos, paisaj\u00edsticos, medioambientales, de memoria urbana o de tradic i\u00f3n moderna en el dise\u00f1o de cuatro torres de viviendas, locales comerciales y oficinas, d\u00f3nde se presta especial atenci\u00f3n al aprovechamiento de la radiaci\u00f3n solar para conseguir una temperatura interior confortable. Informaci\u00f3n: European Green Capital http://ec.europa.eu/environment/europeangreencapital/index_en.htm Fuente: Ecourbano - http://www.ecourbano.es/ PRESENTACI\u00d3N EN ZARAGOZA DE LA CAMPA\u00d1A \"CALLES 30: CALZADAS PARA PEDALEAR\" La campa\u00f1a, presentada por \"La Ciudad de las Bicis\", el centro de promoci\u00f3n de la bicicleta de Zaragoza, nacido a finales de 2009 con la intenci\u00f3n de ser un espacio desde el que integrar la bicicleta dentro del paisaje urbano de la ciudad, fomentando y normaliz ando su uso y d\u00e1ndole el papel que le corresponde en el tr\u00e1fico urbano, es una iniciativa municipal que apuesta por la bicicleta como el veh\u00edculo con el que progresar hacia un modelo de ciudad m\u00e1s humano a tr av\u00e9s del apoyo claro a lo s medios de transporte sostenibles. La Campa\u00f1a Calles 30: Calzadas para Pedalear pretende impulsar el proyecto proporcionando herramientas \u00fatiles para que los desplazamientos se real icen, en su mayor\u00eda, a trav\u00e9s de las v\u00edas propias de los ciclistas: calzadas y carriles bici, lo que pe rmitir\u00e1 aumentar el n\u00famero de desplazamientos en bicicleta en la ciudad. Para conseguir estos objetivos, la campa\u00f1a se desarrolla a trav\u00e9s de las siguientes acciones: Mapa / gu\u00eda con informaci\u00f3n sobre los carriles bi ci, calles 30, aparcabicis, recomendaci\u00f3n de itinerarios seguros, resoluci\u00f3n de dudas,... \"Zaragoza, la bici y t\u00fa\". Programaci\u00f3n de 9 ch arlas durante los meses de octubre, noviembre y diciembre en los barrios de la ciudad. Cursos de circulaci\u00f3n en bici cleta y cursos de mec\u00e1nica Bicitel. Calculador de itinerarios ciclistas de Zaragoza. Adem\u00e1s de esta campa\u00f1a, La Ciudad de las Bicis ha dise\u00f1ado un programa educativo para primaria y secundaria en el que se trabajan valores de movilidad sostenible con la bicicleta como eje central del trabajo. A trav\u00e9s de juegos y ejercicios activos y participat ivos, los escolares reflexionan durante el curso 2010- 2011 sobre la movilidad y el uso cotidiano de la bicicleta descubriendo diferentes aspectos de su uso: actividades que se pueden realizar con la bici, recursos para la bici que tienen a su alcance en la ciudad, y los beneficios del uso de la bicicleta sobre la salud de las personas y el entorno f\u00edsico. Noticias 87 La Ciudad de las Bicis aloja una biblioteca con servic io de pr\u00e9stamo especializada en el universo de la bicicleta. A trav\u00e9s de su web se accede tambi\u00e9n a cantidad de informaci\u00f3n y recursos sobre este tema. Informaci\u00f3n y fuente: La Ciudad de las Bicis Correo-e: educacion@laciudaddelasbicis.com - http://www.laciudaddelasbicis.com \u00bfAGUA EMBOTELLADA ECOL\u00d3GICA? EL JURADO AUTOCONTROL FALLA CONTRA LA PUBLICIDAD DE \"FONT VELLA ECOLIGERA\" La profesora se encuentra en el aula, frente a sus alum nos. En la pizarra, escrito en tiza, el texto: \"Ser ecol\u00f3gico = ahorrar\". La profesora pregunta a los ni\u00f1os: \"A ver, \u00bfvosotros en casa qu\u00e9 hac\u00e9is para ser ecol\u00f3gicos y adem\u00e1s ahorrar?\". Un ni\u00f1o contesta: \"Y o reciclo papeles y hago libretas\". Contesta otra ni\u00f1a: \"Yo apago todas las luces para no gastar\". La profesora le dice a otro de los ni\u00f1os: \"\u00bfY t\u00fa, Daniel?\". La c\u00e1mara enfoca al chico que dice: \"En mi casa bebemos Font Vella\". Una voz en off informa a continuaci\u00f3n: \"Font Vella presenta su nueva garrafa Ecoligera. La primera hecha con pl\u00e1stico reciclado y como adem\u00e1s tiene menos pl\u00e1stico es un 40% m\u00e1s barata. Nueva Font Vella Ecoligera\". Este anuncio emitido en televisi\u00f3n a nivel nacion al utilizaba argumentos de tipo ambiental para promocionar el consumo de agua embo tellada. Recientemente se ha sabido que el jurado de Autocontrol (Asociaci\u00f3n para la Autorregulaci\u00f3n de la Comunicaci\u00f3n Comercial) ha estimado una reclamaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Consumidores y Usuarios de Catalu\u00f1a, solicitando rectificaci\u00f3n a la compa\u00f1\u00eda Aguas Font Vella y Lanjar\u00f3n, S.A. respon sable de dicha publicidad. El Jurado de la Publicidad ha considerado que el anuncio contiene publicidad enga\u00f1osa porque afirma que la botella est\u00e1 hecha con pl\u00e1stico reciclado, cuando lo cierto es que el porcentaje de este pl\u00e1stico es s\u00f3lo del 25%. L a A s o c i a c i \u00f3 n d e C o n s u m i d o r e s y U s u a r i o s d e C a t a l u \u00f1 a t a m b i \u00e9 n h i z o n o t a r e n s u r e c l a m a c i \u00f3 n e l contrasentido que supone considerar un h\u00e1bito ec ol\u00f3gico beber agua embotellada, que requiere un ingente gasto energ\u00e9tico en su embotellado y transporte. La resoluci\u00f3n del Jurado de la Publicidad consider a que el anuncio infringe la norma 14 del C\u00f3digo de Conducta Publicitaria e insta al anunciante a que rectifique la publicidad reclamada. Informaci\u00f3n y fuente: Resoluci\u00f3n completa del Jurado de Autocontrol http://www.autocontrol.es/pdfs/pdfs_resoluciones/rest1248.pdf C\u00f3digo de Autorregulaci\u00f3n sobre Argumentos Ambientales en Comunicaciones Comerciales http://www.mma.es/portal/secciones/cambi o_climatico/codigo_com_comerciales.htm EL CENTRO DE EDUCACI\u00d3N AMBIENTAL ARBORETO LUIS CEBALLOS DE LA COMUNIDAD DE MADRID PRESENTE EN LA EXPOSICI\u00d3N UNIVERSAL 2010 DE SHANGH\u00c1I E l A r b o r e t o L u i s C e b al l os e s t \u00e1 s i t u a d o e n e l m o n t e A b a n t o s , e n S a n L or e n z o d e E l Es c o r i al ( M a d ri d ) . Tiene la categor\u00eda de museo perteneciente al ICOM -\u00f3rgano consultivo de la UNESCO- desde 2008. Alberga una colecci\u00f3n viva de 250 especies de \u00e1rboles y arbustos aut\u00f3ctonos espa\u00f1oles. Dispone de \u00e1reas tem\u00e1ticas, forestales y bot\u00e1nicas. Su pr ograma de educaci\u00f3n ambiental se dedica a los ecosistemas forestales, la gesti\u00f3n de los montes y so bre todo a adquirir h\u00e1bitos de disfrute y uso del medio natural, de forma sensib le, respetuosa y sostenible. Con motivo de la Exposici \u00f3n Universal 2010 que se celebra en Shangh\u00e1i desde mayo hasta octubre, el Consejo Internacional de Museos, ICOM, vinculado a la UNESCO, seleccion\u00f3 varias im\u00e1genes representativas de museos de todo el mundo para exponerlas en su pabell\u00f3n. Entre los siete museos espa\u00f1oles elegidos se encuentra el Arboreto Luis Ceballos, perteneciente a la Red de Centros de Educaci\u00f3n Ambiental de la Comunidad de Madrid, los museos Baluarte de Palma de Mallorca, del F.C. Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 88 Barcelona, Guggenheim de Bilbao, del Ferrocarril de Madrid, San Telmo de San Sebasti\u00e1n y del Instituto de Conservaci\u00f3n y Restauraci\u00f3n del Patrimonio Cultural de Valencia. El Arboreto participa tambi\u00e9n como museo dedicado a la concienciaci\u00f3n ambiental en la convocatoria del Europe ICOM Europe Tour and Conference 2010, cita promovida por ICOM Alemania y que cuenta con el apoyo de ICOM China y de las instituciones responsabl es del patrimonio cultural de las provincias de Shaanxi y Henan. Consiste en un recorrido por las an tiguas capitales de China, visitando museos y otras instalaciones relacionadas con ellos, intercalando re uniones y conferencias, en las que cada uno de los participantes expone un tema referent e a su museo. Tiene lugar del 30 de octubre al 5 de noviembre, en el marco de los trabajos preparatorios de la 22\u00aa Conferencia General del ICOM, ya a nivel mundial, que comienza en Shangh\u00e1i a continuaci\u00f3n del Tour and Conference y en cuya apertura esta presente el Arboreto Luis Ceballos. El lema para ambas citas es el concepto oriental de \u00abarmon\u00eda social\u00bb, que incluye como elemento fundamental el contenido ambiental, lo que ha puesto en valor la comparecencia de un museo vivo, en la naturaleza, din\u00e1mico, dedicado a la educaci\u00f3n y participaci\u00f3n social en los asuntos ambientales. Informaci\u00f3n y fuente: ICOM Espa\u00f1a - http://icom-ce.org/museosicom.php Red de Centros de Educaci\u00f3n Ambiental de la Comunidad de Madrid http://www.madrid.org/cs/Satellite?idTema=1109265603340&c=CM_Actuaciones_FA&pagenam e=ComunidadMadrid%2FEstructura&sm=1&language=es&cid=1142314660051&segmento=1 Documentos 89 Diploma de Estudios Avanzados del Programa de Doctorado Interuniversitario de Educaci\u00f3n Ambiental. 2008 LA EDUCACI\u00d3N DEL CONSUMO, UNA V\u00cdA DE ACCESO A LA EDUCACI\u00d3N POR LA SOSTENIBILIDAD: POSICIONAMENTO DID\u00c1CTICO DE LOS DOCENTES QUE HAN VISITADO LA ESCOLA DEL CONSUM DE CATALUNYA Doctoranda Diploma Estudios Avanzados : Maia Querol Directores de Investigaci\u00f3n : Dra. Rosa Maria Pujol y Dr. Josep Bonil Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona RESUMEN Se presenta un trabajo centrado en la educaci\u00f3 n del consumo como v\u00eda para apostar para la sostenibilidad. La D\u00e9cada de la Naciones Unidas pa ra la Educaci\u00f3n para un Desarrollo Sostenible sit\u00faa que la educaci\u00f3n para la sostenibilidad gira alrededo r de tres ejes: la sociedad, la econom\u00eda y el medio ambiente (UNESCO, 2005). El consumo, como fen\u00f3meno cotidiano, diverso y global est\u00e1 presente en los tres ejes. De modo que, la educaci\u00f3n del consum o (EdC) se configura como una v\u00eda para formar ciudadanos reflexivos, cr\u00edticos y responsables ento rno sus actos de consumo desde una perspectiva de sostenibilidad. La EdC es introducida en el curr\u00edculum escolar co mo eje transversal (LOGSE, 1990) y como parte del \u00e1rea curricular Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda (LOE, 2007). Existen diversos motivos que pueden dificultar la implantaci\u00f3n de la EdC en las au las: la falta de tiempo, espacio, conocimiento de la materia por parte del profesorado... (Yus, 1996). Adem\u00e1s, varios autores (Tr\u00edmboli, 2004) han se\u00f1alado que faltan marcos te\u00f3ricos que orienten su desarrollo. El consumo es un fen\u00f3meno complejo, en el que entran en juego aspectos diversos (la publicidad, el dinero, las motivaciones personales, las leyes, los recursos naturales, los residuos...) lo cual ha dificultado el tratamiento de la EdC en el aula ya que tradicionalmente se ha hecho a partir de tem\u00e1ticas por separado (Pujol, 1996). Desde la Escola del Consum de Catalunya (ECC) y el Grup Complex de la UAB se est\u00e1 elaborando un modelo conceptual que re laciona todos los elementos que entran en juego en los actos de consumo. Este modelo conceptual interpreta los actos de co nsumo desde una perspectiva compleja, considerando la persona f\u00edsica o jur\u00eddica que realiza el acto de consumo como un sistema que se sit\u00faa en un contexto. Se establece una relaci\u00f3n entre el individuo y el contexto en forma de flujos , que pueden ser materiales (de bienes y servicios y de dinero) pero tambi\u00e9n cu lturales (informaci\u00f3n, valores, interacci\u00f3n social, legislaci\u00f3n...). De esta relaci\u00f3n, se derivan unas acciones propias de los actos de consumo. La de intercambiar -bienes o servicios por dinero-, la de utilizar el producto o servicio adquirido, y finalmente la de reivindicar, ya que el cons umidor tiene derecho a intervenir cuando cree que se produce alguna irregularidad en alguna de esas fases. Los flujos y las acciones ponen en relaci\u00f3n elementos de diferentes niveles escalares, de modo que se sit\u00faan en una estructura que puede ser micro (aspectos propios del sistema, como sus preferencias, gust os, caracter\u00edsticas), meso (aspectos del entorno cercano, como del barrio o de la localidad) o macro (aspectos globales, como la cultura o la econom\u00eda). De la confluencia entre flujos, acci ones y estructura se generan unos procesos internos en el sistema. La interacci\u00f3n con el medio, que genera un desorden inte rno que el sistema debe gestionar y finalmente el dinamismo que contempla el paso del tiempo. La aproximaci\u00f3n a la educaci\u00f3n del consumo a partir del modelo conceptual complejo, toma como contenidos estructurantes los flujos, las acciones, la estructura y los procesos, y su incorporaci\u00f3n en las propuestas did\u00e1cticas pret ende favorecer la interpretaci\u00f3n de los actos de consumo incorporando una perspectiva compleja (Morin, 2001; Izquierdo, 1999; Bonil, Pujol, 2004). Este modelo conceptual es el que se ha tomado como referencia en las actividades de la Escola del Consum de Catalunya , un organismo aut\u00f3nomo de la Generalitat de Catalunya que ofrece actividades sobre consumo para Educaci\u00f3 n Primaria y Secundaria. La finalidad de la investigaci\u00f3n es conocer si el modelo conceptual complejo utilizado en la ECC es relevante entre el profesorado que la visita. Para ello, se ha llevado a cabo un estudio descriptivo mediante encuesta a partir de un cuestionario de preguntas abiertas. Se ha n formulado preguntas en relaci\u00f3n a tres contextos educativos : el aula (como retrato de la acci\u00f3n docente del profesorado), la ECC Carpeta Informativa del CENEAM / noviembre de 2010 90 (para conocer las expectativas del profesorado cuando lleva su alumnado a una oferta docente externa) y la sociedad (como generadora de una demanda social a la hora de educar el consumo). La muestra ha sido compuesta por un total de 41 profesores, escogidos mediante un mostreo sistem\u00e1tico basado en encuestar a todos los profesores que visitaron la ECC durante el tercer trimestre del curso 2003-2004. La informaci\u00f3n obtenida mediante los cuestionarios se ha categorizado en funci\u00f3n del modelo conceptual complejo detectando qu\u00e9 contenidos estructurantes han tomado m\u00e1s relevancia en las respuestas del profesorado. Despu\u00e9s se ha anali zado estad\u00edsticamente mediante un an \u00e1lisis comparativo para ver si existen diferencias significativas entre los tres contextos. En el aula se ha visto como el profesorado trabaja sobre todo el papel de los bienes y servicios, los valores y la interacci\u00f3n social a la hora de consumir y relacionarse con su entorno cercano. Cuando el profesorado lleva el alumnado a la ECC, espera que aprenda a gestiona r los actos de consumo, mediante actividades que incorporen valores, informaci\u00f3n y aspectos legislativos. Finalmente, el profesorado cree que la sociedad pide que los alum nos reciban formaci\u00f3n sobre el papel de los valores, los bienes y servicios y la interacci\u00f3n social en los actos de co nsumo, considerando los tres niveles escalares, la interacci\u00f3n, la gesti\u00f3n y con una tendenci a a considerar tambi\u00e9n el dinamismo. Al comparar los tres contextos, se detecta que ha y contenidos estructurantes que son considerados importantes en los tres contextos (como los valores) y que otros tienen poca presencia (el dinero, el nivel macro, el dinamismo, y las acciones en genera l).Los contenidos estructurantes que el profesorado trabaja en el aula y los que espera encontrar en la ECC son bastante similares, destaca, pero que el profesorado no trata aspectos legislativos y los espe ra encontrar a la ECC, y que en el aula trata la interacci\u00f3n social pero no la espera encontrar en la ECC. En los tres contextos se ha considerado de modo relevante la manera como el alumnado intera cciona con su medio cercano y como gestiona esta interacci\u00f3n. Adem\u00e1s, el contexto social, se diferencia de los otros dos porqu\u00e9 incorpora tambi\u00e9n el nivel macro y el dinamismo. Se podr\u00eda concluir, pues, que las expectativas del profesorado respeto el contexto social son las que se muestran m\u00e1s cercanas al modelo conceptual complejo usado en la ECC. Las conclusiones han puesto sobre la mesa que el pr ofesorado no es consciente del modelo conceptual complejo que orienta las actividades de la Escola del Consum de Catalunya . As\u00ed que se abren una serie de interrogantes: \u00bfC\u00f3mo es que las acciones han tenido tan poca importancia? \u00bfC\u00f3mo hacer para que la totalidad de los contenidos estructurantes sea relevante en la acci\u00f3n docente?\u00bfEl profesorado que visita cada a\u00f1o la escuela, cambiar\u00eda su concepci\u00f3n al hacer repetidamente actividades basadas en el modelo conceptual complejo? Todas estas cuestiones se pu eden abordar en nuevas y futuras investigaciones para seguir con la l\u00ednea del trabajo. Documentos 91 Diploma de Estudios Avanzados del Programa de Doctorado Interuniversitario de Educaci\u00f3n Ambiental. 2008 LOS USUARIO EN EL GOBIERNO DEL AGUA POTABLE Doctorando Diploma Estudios Avanzados: Jos\u00e9 Reta Director de Investigaci\u00f3n: Dr. Jos\u00e9 Gutierrez. Universidad de Granada. Palabras Clave: agua potable, organizaciones de usuarios, gesti\u00f3n integrada RESUMEN E l p r o y e c t o s e i n s c r i b e e n e l m a r c o d e u n p r o g r a m a d e n o m i n a d o \" D E F E N S O R I A D E L A G U A Y L O S DERECHOS HUMANOS\". Este programa es desarrollad o por la Organizaci\u00f3n No Gubernamental Oikos Red Ambiental de destacada trayectoria y reconocimiento social entre la po blaci\u00f3n de Mendoza. El proyecto tiene por finalidad fomentar la su stentabilidad de los recursos h\u00eddricos mejorando sus practicas de gesti\u00f3n gubernamental a partir de un proceso de EA que incluya la participaci\u00f3n de los usuarios y la formaci\u00f3n de \"Organizaciones de Usuarios\" para la representaci\u00f3n de sus intereses ante la administraci\u00f3n del servicio. La investigaci\u00f3n consiste en un estudio exploratorio y descriptivo. Exploratorio respecto del funcionamiento del ente regulador (EPAS) y los prestadores del servicio. El estudio es descriptivo en tanto explica las relaciones entre ente regulador, operadores y usuarios mediante aspectos t\u00e9cnicos, legales e institucionales, realizando mediciones que describen el impacto e importancia de cada componente en la gesti\u00f3n del agua potable. Los principales problemas en la gesti\u00f3n del servicio giran en torno a la gesti\u00f3n administrativa del Ente Regulado r y los abusos de poder del operador mayoritario, sumado a la falta de mecanismos de participaci\u00f3n de los usuarios para ejercer sus derechos y la defensa de sus intereses. Las hip\u00f3tesis planteadas y los resultados fueron: 1. Efectivamente los conflictos ambientales, por el uso del agua potable, son en su origen un problema de conducci\u00f3n pol\u00edtica y de paradi gma administrativo\". El inadecuado dise\u00f1o institucional de EPAS y su falta de ejercicio de poder de polic\u00eda son, en gran medida, los responsable de la baja eficienc ia del sistema de agua potable . Mediante el an\u00e1lisis documental, se pudo comprobar el alto numero de reclamos sociales existentes y la lucha declarada entre los grupos de operadores econ\u00f3micos, en algunos casos legalizados en la figura de operadores y los sectores sociales m\u00e1s desprotegidos y desorganizados de usuarios. 2. Se sospecha, que el actual dise\u00f1o del servicio no fomenta una cultura del agua ni trabaja sobre la conducta de los usuarios. Por lo tanto, es probable bajar el consumo de agua potable per capita a partir de campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n . En realidad la ra\u00edz de las deficiencias del sistema, no est\u00e1n en la cultura, ya que la cu ltura es la consecuencia y no la causa de las deficiencias. Resulta poco probable bajar el consumo de agua potable per capita a partir de campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n, sin contemplar la satisfacci\u00f3n de los usuarios 3. No existen mecanismos de participaci\u00f3n efectiva en el actual sistema que permitan a los usuarios hacer un ejercicio real de sus derechos. En respuesta a ello, los usuarios han desarrollado una contracultura al ahorro de agua como medida de protesta . De hecho muchos usuarios han desarrollado una contracultura del agua y utilizan el derrocho como forma de protesta pasiva frente a la frustraci\u00f3n que expe rimentan de sus reclamos. Sobre esta variable cultural es donde m\u00e1s se evidencia la falta de ejercicio del poder de po lic\u00eda del EPAS. En la practica no hemos podido identi ficar mecanismos de participaci\u00f3n de los usuarios salvo el subcomit\u00e9 que no se ha reunido en a\u00f1os. "}