{"title": "Fundaci\u00f3n El sue\u00f1o de Vicky", "author": "Mi Herbolario; Https; Miherbolario Com", "url": "http://miherbolario.com/index.php/revistas/fundacion-el-sueno-de-vicky", "hostname": "miherbolario.com", "description": null, "sitename": "www.miherbolario.com", "date": "2023-09-19", "cleaned_text": "- Reflexolog\u00eda, conexi\u00f3n entre cuerpo y alma - Papaya, un b\u00e1lsamo para el sistema digestivo - Top ingredientes naturales contra las manchas de la piel - El ahorro de agua en Espa\u00f1a, una necesidad urgente - Medicina Integrativa, gran campo de acci\u00f3n en patolg\u00edas cr\u00f3nicas, Dr. Carlos Morales \"mi herbolario\" ha llegado a un acuerdo de colaboraci\u00f3n con El sue\u00f1o de Vicky, Fundaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n del c\u00e1ncer infantil, en el que la revista dar\u00e1 difusi\u00f3n a la Fundaci\u00f3n a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n, web, newsletter y redes sociales, y colaborar\u00e1 con la recaudaci\u00f3n de fondos, todo ello de forma continuada. El sue\u00f1o de Vicky quiere dar a conocer la realidad y problem\u00e1tica de esta enfermedad y la importancia de la investigaci\u00f3n para poder avanzar y dar con tratamientos espec\u00edficos para menores. El c\u00e1ncer infantil no puede ser tratado igual que el de adultos, al tener los ni\u00f1os su organismo en desarrollo. En Espa\u00f1a se diagnostican 1.500 casos de c\u00e1ncer infantil al a\u00f1o, falleciendo lamentablemente 1 de cada 3. Aunque es la primera causa de muerte entre ni\u00f1os de 2 a 16 a\u00f1os, es considerada una enfermedad rara, por lo que apenas se destinan fondos p\u00fablicos para su investigaci\u00f3n, informan desde la Fundaci\u00f3n. Los tratamientos del c\u00e1ncer infantil, producen graves secuelas que impiden que los ni\u00f1os lleven una vida normal despu\u00e9s de superar la enfermedad. \"La investigaci\u00f3n puede trabajar en prevenir efectos secundarios durante y despu\u00e9s de los tratamientos y lograr una mejor calidad de vida de nuestros peque\u00f1os\". Desde la Fundaci\u00f3n declaran \"sentimos que hay muchos caminos por los que avanzar en el c\u00e1ncer infantil y nosotros hemos optado por el de la investigaci\u00f3n, ya que sin investigaci\u00f3n no hay ni cura, ni mejor\u00eda en los tratamientos\". Es una verdadera satisfacci\u00f3n para los que formamos parte de \"mi herbolario\" poder colaborar con la Fundaci\u00f3n El sue\u00f1o de Vicky y aportar nuestro granito de arena a la investigaci\u00f3n del c\u00e1ncer infantil. Corroboramos uno de los lemas de la Fundaci\u00f3n: Para poder curar, primero hay que investigar. Por otro lado, en esta edici\u00f3n contamos con numerosos e interesantes temas. En la secci\u00f3n opini\u00f3n tenemos a Juan Carlos Yncl\u00e1n, que nos habla de la pandemia y del 40 aniversario de Ynsadiet. Tambi\u00e9n entrevistamos al doctor Carlos Morales Mart\u00edn, que resalta la importancia de la medicina integrativa y su enorme campo de acci\u00f3n en las patolog\u00edas cr\u00f3nicas. \"La importancia de la medicina integrativa en el tiempo de postpandemia\" es el lema del IV Congreso de Aesmi, del que ofrecemos un resumen. Depresi\u00f3n y ansiedad, memoria, gastritis y antioxidantes, son los temas protagonistas de la secci\u00f3n Salud. En Plantas que curan analizamos las propiedades de la papaya y sus beneficios, una planta b\u00e1lsamo para la salud digestiva. Visitamos el herbolario Sant Miquel de Manresa, regentado por Motserrat Zurita, un establecimiento centenario que ha conservado sus or\u00edgenes y esencia tradicional, a trav\u00e9s de cuatro generaciones de mujeres. En secciones habituales como Est\u00e9tica y belleza hablamos con expertos del tratamiento de las manchas de la piel con ingredientes naturales, en Terapias naturales, sobre reflexolog\u00eda, de la mano de la experta Rafi Tur, y en Ecolog\u00eda, de la necesidad urgente de ahorro de agua en Espa\u00f1a. Para finalizar, la secci\u00f3n Mostrador con nuevos productos, una de las preferidas por nuestros lectores. [Ver Joaqu\u00edn Out\u00f3n Ruiz, especialista en medicina natural y homeopat\u00eda y director m\u00e9dico de la empresa Laboratorios Vital 2000, responder\u00e1 gustosamente a las consultas recibidas de los visitantes de esta web. Si lo deseas, puedes suscribirte a "}