{"title": "Patolog\u00edas archivos - P\u00e1gina 4 de 6 - Socvalped", "author": "Por \u00c1ngel Valls Ar\u00e9valo", "url": "https://socvalped.com/category/patologias/", "hostname": "socvalped.com", "description": null, "sitename": "Socvalped", "date": "2019-07-08", "cleaned_text": "Las altas temperaturas del verano pueden resultar perjudiciales para el mantenimiento y la conservaci\u00f3n de determinados alimentos y favorecer adem\u00e1s la proliferaci\u00f3n de bacterias que, en conjunto, pueden conducir a [...] Archivos de Categor\u00eda: Patolog\u00edas Las altas temperaturas y el intenso calor pueden provocar enfermedades o cuadros graves en las personas m\u00e1s vulnerables como son los ni\u00f1os. De hecho, los golpes de calor durante las [...] La celiaqu\u00eda es una enfermedad autoinmune provocada por la reacci\u00f3n del intestino delgado a la ingesti\u00f3n de gluten, un conjunto de prote\u00ednas presente en cereales como el trigo, la cebada [...] La epilepsia es el trastorno neurol\u00f3gico m\u00e1s frecuente en los ni\u00f1os. Se calcula que el 5% de los ni\u00f1os experimenta una crisis epil\u00e9ptica en su vida, y el 3% tiene [...] La hemofilia es una patolog\u00eda que se caracteriza por un funcionamiento defectuoso del sistema de coagulaci\u00f3n de la sangre que afecta a 1 de cada 10.000 nacidos, seg\u00fan los datos [...] Los trastornos del Espectro del Autismo (TEA) son un grupo de alteraciones de origen neurobiol\u00f3gico que ya se manifiestan desde los primeros momentos de vida y afectan al desarrollo del [...] Cada a\u00f1o, la primavera, y con ella el buen tiempo, se adelanta por causa del calentamiento global y la contaminaci\u00f3n, por lo que es m\u00e1s com\u00fan que los m\u00e1s peque\u00f1os [...] Con motivo del d\u00eda Mundial de las Enfermedades Raras, que se celebra cada 28 de febrero, la Sociedad Valenciana de Pediatr\u00eda (SVP) se une a la campa\u00f1a de la Federaci\u00f3n [...] El s\u00edndrome de Asperger es un trastorno del desarrollo que se incluye dentro del espectro autista. Afecta a la interacci\u00f3n social, la comunicaci\u00f3n verbal y no verbal, asociando una inflexibilidad del pensamiento [...] La meningitis es una patolog\u00eda con una mayor incidencia en lactantes y adolescentes que se caracteriza por la inflamaci\u00f3n de las meninges, unas membranas que recubren el tejido "}