{"title": "\u00bfSe ha investigado la posibilidad de que las reacciones al\u00e9rgicas inflamatorias de algunas personas tengan alguna relaci\u00f3n con el agravam...", "author": null, "url": "https://es.quora.com/Se-ha-investigado-la-posibilidad-de-que-las-reacciones-al\u00e9rgicas-inflamatorias-de-algunas-personas-tengan-alguna-relaci\u00f3n-con-el-agravamiento-ante-el-coronavirus-Por-ejemplo-al-comer-mariscos-pi\u00f1a-etc", "hostname": "quora.com", "description": "Respuesta: Pues no creo que se haya investigado todav\u00eda, aunque no te lo puedo decir con certeza. Tengo la sensaci\u00f3n de que hay temas bastante m\u00e1s prioritarios: si a\u00fan no sabemos con detalle cosas como en qu\u00e9 casos es \u00fatil llevar mascarillas no parece demasiado preocupante en este momento su rel...", "sitename": "Quora", "date": "2000-01-01", "cleaned_text": "Algo ha fallado. Espera un momento e int\u00e9ntalo de nuevo. Intentarlo de nuevo Por favor activa Javascript y actualiza la p\u00e1gina para continuar "}