{"title": "Antonio, el solista de la orquesta", "author": "B Tobalina", "url": "https://www.larazon.es/sociedad/antonio-el-solista-de-la-orquesta-HC12323352/", "hostname": "larazon.es", "description": "Antonio, el solista de la orquesta", "sitename": "La Raz\u00f3n", "date": "2016-04-01", "cleaned_text": "Sociedad Antonio, el solista de la orquesta Es el primer adolescente con autismo en Espa\u00f1a en el conservatorio en grado profesional. Con s\u00f3lo cinco a\u00f1os afinaba la guitarra sin notas de referencia. Es el primer adolescente con autismo en Espa\u00f1a en el conservatorio en grado profesional. Con s\u00f3lo cinco a\u00f1os afinaba la guitarra sin notas de referencia. El 31 de agosto del a\u00f1o 2000 naci\u00f3 Antonio Belmonte. Ese d\u00eda ni los meses siguientes sus padres se imaginaban el vuelco que les iba a dar su vida. Su hijo hablaba como otros ni\u00f1os de su edad y ya desde bien peque\u00f1o demostraba su gusto por la m\u00fasica. Estaba muy unido a su abuela, que hab\u00eda sido profesora, y gracias en parte a ella discern\u00eda excesivamente pronto para su edad lo que era un cuadrado, de un hex\u00e1gono o un pent\u00e1gono. Pero a los 18 meses, su aprendizaje del desarrollo de lenguaje oral se fren\u00f3. Antonio empez\u00f3 a mostrarse m\u00e1s serio de lo normal. En aquella \u00e9poca muri\u00f3 su abuela y sus padres pensaron que quiz\u00e1 se deb\u00eda a ello. Pero el diagn\u00f3stico que meses despu\u00e9s les iban a dar era otro bien distinto. Antonio tiene trastorno del espectro autista (TEA). \u00abNo fue agradable escuchar ese diagn\u00f3stico\u00bb, recuerda su padre que tambi\u00e9n se llama Antonio. Los padres decidieron \u00abcoger el toro por los cuernos\u00bb. Tras encajar la noticia empezaron a trabajar desde muy temprano con \u00e9l. Sab\u00edan que una persona con autismo presenta problemas de comunicaci\u00f3n con el lenguaje, sobre todo el oral, as\u00ed que decidieron potenciar sus habilidades. Aunque nunca pensaron que su talento le iban a hacer \u00fanico. Dada su pasi\u00f3n, y tambi\u00e9n en parte a que su padre es m\u00fasico aficionado, Antonio empez\u00f3 a ir a la academia a los cinco a\u00f1os. \u00abTengo varios instrumentos en casa y le agradaba que tocase y jugar con ellos. A los cinco a\u00f1os descubrimos algo muy curioso. Antonio cog\u00eda una guitarra desafinada y de o\u00eddo, sin ninguna nota de referencia, la afinaba. Comprobamos con un afinador electr\u00f3nico que siempre las dejaba clavadas. Eso es muy raro. En una orquesta siempre primero uno da una nota para que los dem\u00e1s afinen los instrumentos. Reconocer los hertzios como \u00e9l nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n. Luego nos metimos en internet y vimos que pod\u00eda, como as\u00ed fue, tener o\u00eddo absoluto, una capacidad que tiene una de cada 10.000 personas\u00bb. A sus 15 a\u00f1os, Antonio est\u00e1 en 2\u00ba Profesional en el conservatorio. \u00abHa aprobado la evaluaci\u00f3n, as\u00ed que es muy probable, seguro, que pase de curso\u00bb. Es \u00abla primera persona con autismo en Espa\u00f1a que logra estar en el conservatorio en grado profesional o al menos que est\u00e9 documentado\u00bb. De hecho, tras los cuatro a\u00f1os de Elemental, \u00abpedimos al conservatorio que para la prueba de acceso se le hiciera una prueba adaptada. El conservatorio lo gestion\u00f3 con la Administraci\u00f3n. Recuerdo que est\u00e1bamos nerviosos, pero al final permitieron que le simplificaran la sintaxis de las preguntas del examen te\u00f3rico para que \u00e9l las entendiera. La parte pr\u00e1ctica fue igual que la de los dem\u00e1s\u00bb. Antonio explica \u00abque es una pena que lamento el saber que no voy a poder tener nunca conversaciones normales con \u00e9l, pero los fines de semana, cuando toco con \u00e9l y con mis otros dos hijos, se me olvida completamente. En ese momento Antonio no tiene ninguna discapacidad, es el que toca mejor. Es agradable\u00bb. Aunque el contrabajo y la guitarra sean sus instrumentos favoritos no son los \u00fanicos. Toca una docena, compone, mezcla... Y ahora es el protagonista de un corto, \u00abEl solista de la orquesta\u00bb, un documental dirigido por Arantxa Echevarr\u00eda, dentro de las diferentes iniciativas de la Fundaci\u00f3n Orange. \u00abSu preestreno fue el pasado jueves en Albacete y se va a presentar festivales\u00bb, explica Manuel Gimeno, director general de la Fundaci\u00f3n Orange. La idea del cortometraje surgi\u00f3 de casualidad. La Fundaci\u00f3n \u00abtrajo a Madrid a Derek Paravicini, un artista musical ciego y con TEA que ven\u00eda con su profesor especializado en estos casos. Antonio y sus padres vinieron de Albacete a escucharles. Paralelamente, hab\u00edamos lanzado la p\u00e1gina web TEAdmiro para poner en valor las cosas que hacen las personas con autismo, como c\u00f3mics manga, esculturas de ascendencia mexicana...\u00bb. \u00abEn 2007 empezamos a trabajar en la fundaci\u00f3n en el autismo, con el desarrollo de herramientas de software gratuitas dedicada a mejorar la comunicaci\u00f3n y calidad de vida personas con TEA\u00bb, recuerda. Y es que son precisamente las terapias lo que mejor les viene a las personas con autismo. \u00abNinguna cura el autismo, pero s\u00ed funcionan las intervenciones psicoeducativas que promueven el desarrollo de competencias personales, que ayudan a que est\u00e9 incluido en la comunidad, tener autonom\u00eda, desarrollar su aprendizaje escolar, habilidades sociales, de comunicaci\u00f3n social...\u00bb, explica Ruth Vidr\u00edales, psic\u00f3loga de Confederaci\u00f3n Autismo Espa\u00f1a. Y sobre todo olvidar los mitos. \u00abEso de que las personas con autismo no son cari\u00f1osas es un mito. Mi hijo por las ma\u00f1anas viene a la habitaci\u00f3n y se mete con su madre y conmingo en la cama. A Antonio le gusta abrazar y ser abrazado\u00bb, dice su padre. Tambi\u00e9n lo afirma Vidr\u00edales. \u00abSe acaba confundiendo las propias dificultades en el comportamiento y comprensi\u00f3n social con un comportamiento intencionado. No saben c\u00f3mo interactuar con otras personas, expresar sentimientos. Por ejemplo, parece que no quieren jugar, pero no es que no quieran, es que no saben. Lo mismo puede pasar con el cari\u00f1o, lo demuestran, pero quiz\u00e1 no de forma convencional\u00bb. Y es que a\u00fan queda un largo camino por recorrer. \u00abUniversalizarles es un error\u00bb, dice Gimeno. Y es que no todos tienen la habilidad de Antonio. Pero todos, sin excepci\u00f3n, tienen cualidades. S\u00f3lo hay que saber \u00abescucharlas\u00bb. Accede a tu cuenta para comentar "}