{"title": "Calendario Vacunaciones Andaluc\u00eda 2023", "author": null, "url": "https://www.andavac.es/calendario-vacunaciones/", "hostname": "andavac.es", "description": "Calendario de Vacunaciones 2023 para la Comunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda", "sitename": "Plan de Vacunaciones de Andaluc\u00eda (Andavac)", "date": "2022-12-14", "cleaned_text": "Calendario de Vacunaciones | 2023 ANDALUC\u00cdA - Todas las edades VACUNA Prenatal 0 meses 2 meses 4 meses 6 meses 11 meses 12 meses 15 meses 3 a\u00f1os 4 a\u00f1os 6 a\u00f1os 12 a\u00f1os 13 a\u00f1os 14 a\u00f1os 15 a\u00f1os 18 a\u00f1os 21 a\u00f1os 60 a\u00f1os 65 a\u00f1os 72 a\u00f1os +72 a\u00f1os de rescate para personas no inmunizadas Documentaci\u00f3n t\u00e9cnica Calendario de Vacunaciones de Andaluc\u00eda 2023 (Instrucci\u00f3n DSGPyOF-8/2023) Gu\u00eda para Profesionales. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica y Ordenaci\u00f3n Farmac\u00e9utica. Consejer\u00eda de Salud y Consumo. Calendario de Vacunaciones de Andaluc\u00eda 2023 (Instrucci\u00f3n DSGPyOF-8/2023) (cambios resaltados) Gu\u00eda para Profesionales. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica y Ordenaci\u00f3n Farmac\u00e9utica. Consejer\u00eda de Salud y Consumo. Cartel Calendario de Vacunaciones Andaluc\u00eda | 2023 Cartel Calendario de Vacunaciones Andaluc\u00eda | 2023 - ingl\u00e9s Gu\u00eda visual de las vacunas empleadas en el calendario de vacunaciones de Andaluc\u00eda | 2023 Infograf\u00eda a color. Consejer\u00eda de Salud y Consumo. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica y Ordenaci\u00f3n Farmac\u00e9utica. Servicio Andaluz de Salud. Gu\u00eda visual de las vacunas empleadas en el Calendario de vacunaciones de Andaluc\u00eda | 2023 bn Infograf\u00eda. Blanco y negro. Consejer\u00eda de Salud y Consumo. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica y Ordenaci\u00f3n Farmac\u00e9utica. Servicio Andaluz de Salud. Calendarios acelerados de Vacunaciones en Andaluc\u00eda 2023 Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica y Ordenaci\u00f3n Farmac\u00e9utica. Consejer\u00eda de Salud y Consumo. "}