{"title": "Unicef: Estamos ante el mayor retroceso continuo de vacunaci\u00f3n infantil", "author": "Por Bernab\u00e9 Yang\u00fcez bernabe yanguez com pa", "url": "https://www.laestrella.com.pa/cafe-estrella/salud/230424/unicef-mayor-retroceso-continuo-vacunacion", "hostname": "laestrella.com.pa", "description": "La Estrella de Panam\u00e1 convers\u00f3 con profesionales de la salud, en el marco de la Semana de Vacunaci\u00f3n de las Am\u00e9ricas, los especialistas abordaron los retos que enfrenta la regi\u00f3n en materia de vacunaci\u00f3n infantil", "sitename": "La Estrella de Panam\u00e1", "date": "2023-09-20", "cleaned_text": "mayor retroceso continuo de vacunaci\u00f3n infantil La Estrella de Panam\u00e1 convers\u00f3 con profesionales de la salud, en el marco de la Semana de Vacunaci\u00f3n de las Am\u00e9ricas, los especialistas abordaron los retos que enfrenta la regi\u00f3n en materia de vacunaci\u00f3n infantil Cerca de 25 millones de ni\u00f1os en el mundo no reciben las vacunas necesarias para protegerlos contra diversas enfermedades, revel\u00f3 el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (Unicef). Una realidad que, seg\u00fan el pediatra infect\u00f3logo, Xavier S\u00e1ez Llorens, representa una peligro para la regi\u00f3n, dado que puede generar el \"retorno de infecciones potencialmente letales\". Esta postura es compartida por el pediatra Francisco Sousa-Lennox, quien dijo a La Estrella de Panam\u00e1 que la falta de vacunaci\u00f3n puede ocasionar que \"las enfermedades erradicadas o controladas desde que inici\u00f3 la vacunaci\u00f3n en el mundo, vuelvan a emerger\". \"En Panam\u00e1 el \u00faltimo caso de poliomielitis fue hace unos 50 a\u00f1os atr\u00e1s. Pero hemos visto que hace un mes, aproximadamente, se confirm\u00f3 un caso de polio en Per\u00fa\", detall\u00f3. Seg\u00fan la Unicef, \"nos encontramos ante el mayor retroceso continuo en la vacunaci\u00f3n infantil de las \u00faltimas tres d\u00e9cadas, puesto que cerca de 70 mil ni\u00f1os en todo el mundo dejan de ser vacunados todos los d\u00edas\". Una problem\u00e1tica que, seg\u00fan Sandra Aramburo, gerente general de Vacunas Copac de Sanofi, se debe a \"la interrupci\u00f3n en servicios m\u00e9dicos como resultado de la pandemia por covid-19, los conflictos que atraviesan algunos pa\u00edses, los desplazamientos de la poblaci\u00f3n entre otros motivos\". En el caso de la vacunaci\u00f3n contra la covid-19, el informe del Programa Ampliado de Inmunizaci\u00f3n (PAI) del Ministerio de Salud (Minsa), asegura que en Panam\u00e1 un 40 % de ni\u00f1os entre los 5 y los 11 a\u00f1os est\u00e1n vulnerables a contagiarse o morir por la covid-19 porque no cuentan con ninguna dosis de la vacuna. Para Aramburo, el caso de la covid-19 es bastante parad\u00f3jico, pues aunque se logr\u00f3 implementar la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n m\u00e1s grande de la historia, se dejaron de lado programas de inmunizaci\u00f3n de rutina, que ocasionaron vulnerabilidad en millones de ni\u00f1os. \"Se presentaron las tasas de cobertura mundial m\u00e1s bajas de la primera dosis de vacunaci\u00f3n contra el sarampi\u00f3n desde 2008\", mencion\u00f3. Aun as\u00ed, S\u00e1ez Llorens afirma que la situaci\u00f3n de Panam\u00e1 en materia de vacunaci\u00f3n es bastante \"privilegiada\", pues muchas de las infecciones potencialmente letales en el mundo ya fueron controladas en nuestro pa\u00eds por \"el excelente y amplio esquema nacional de inmunizaci\u00f3n que cuenta Panam\u00e1, envidia de la regi\u00f3n y de muchas partes del mundo\". Una visi\u00f3n compartida por Sousa-Lennox. \"Hay m\u00e9dicos que no han visto casos de t\u00e9tano, sarampi\u00f3n, difteria y otras enfermedades infect\u00f3 contagiosas gracias a los programas de vacunaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds\", dijo. Datos de la Unicef mencionan que Panam\u00e1 cuenta con uno de los programas de vacunaci\u00f3n m\u00e1s completos de la regi\u00f3n, pues aplica un esquema que protege contra 30 enfermedades inmunoprevenibles como tuberculosis, difteria, polio, neumococo, influenza, varicela, sarampi\u00f3n, paperas y est\u00e1 compuesto por 23 vacunas en total. La Semana de Vacunaci\u00f3n de las Am\u00e9ricas El 22 de abril inici\u00f3 la 21\u00aa Semana de Vacunaci\u00f3n de las Am\u00e9ricas, que busca promover la equidad y el acceso a la vacunaci\u00f3n en todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Bajo el lema: 'Ponte al d\u00eda #CadaVacunaCuenta', la iniciativa regional es vista por Aramburo como una \"oportunidad de aumentar la cobertura de vacunaci\u00f3n que en la \u00faltima d\u00e9cada ha disminuido, as\u00ed como tambi\u00e9n de transmitir el mensaje general sobre el valor de las vacunas en la prevenci\u00f3n de m\u00e1s de 20 enfermedades que pueden ser mortales y su aporte en la seguridad sanitaria a nivel mundial\". Sobre esta iniciativa, que se extender\u00e1 hasta el 29 de abril, el infect\u00f3logo, S\u00e1ez Llorens, dijo que se trata de \"una gran iniciativa, promovida en todo el continente desde hace d\u00e9cadas, para actualizar los esquemas de vacunaci\u00f3n de los habitantes, para prevenir enfermedades de relevancia en salud p\u00fablica: polio, influenza (gripe), tosferina, sarampi\u00f3n, t\u00e9tanos, varicela, meningitis y neumon\u00eda bacteriana, c\u00e1ncer uterino, hepatitis A y B, y por supuesto covid\". Seg\u00fan Sousa-Lennox, esta campa\u00f1a le facilita a los padres de familia y p\u00fablico en general el acceso a las vacunas. \"En ocasiones hay persona que no se vacunan ni llevan a sus hijos a hacerlo, con la excusa de que no tienen tiempo o que no les dan permiso en el trabajo, algo que puede ser solventado si la vacunaci\u00f3n llega a los parques y centros comerciales de Panam\u00e1, pues les da m\u00e1s opciones. \"Nos enfrentamos al desaf\u00edo de recuperar lo que se ha perdido, en t\u00e9rminos de inmunizaci\u00f3n, para que, por medio de las vacunas, sigamos contribuyendo a salvar millones de vidas de enfermedades como el sarampi\u00f3n o la poliomielitis\", analiz\u00f3 Aramburo. La desinformaci\u00f3n Uno de los obst\u00e1culos que enfrentan las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n es la desinformaci\u00f3n ocasionada por grupos de personas que no creen en la importancia de las vacunas, quienes, seg\u00fan S\u00e1ez Llorens, representan \"un grupo minoritario, pero muy ruidoso\". Ante este reto, el especialista considera que es necesario que los medios de comunicaci\u00f3n sigan haciendo \u00e9nfasis en la importancia de la vacunaci\u00f3n y que desde el Estado se generen sanciones a las personas que divulguen noticias falsas sobre este tema, pues ponen en peligro la salud de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. El doctor Sousa-Lennox, hace \u00e9nfasis en la seguridad y eficacia de las vacunas para disminuir la mortalidad en la poblaci\u00f3n. Ambos especialistas piden a la poblaci\u00f3n formar parte de los programas de vacunaci\u00f3n existentes, dado que cada d\u00eda son mejores y m\u00e1s eficaces. \"La salud es lo m\u00e1s importante que tenemos. El que rechaza las vacunas no tiene excusa alguna con toda la informaci\u00f3n que existe al alcance de la poblaci\u00f3n\", asegura Sousa-Lennox. \"Antes del advenimiento de las vacunas, la gente se mor\u00eda o quedaba severamente discapacitada durante su infancia o adultez temprana; gracias en gran parte a las vacunas, la expectativa promedio de vida actualmente ronda los 80 a\u00f1os de edad. Junto con el agua potable, la vacunaci\u00f3n es la mejor estrategia preventiva y costo-efectiva en salud p\u00fablica, con un amplio perfil de seguridad\", concluye S\u00e1ez Llorens. - [La llorona del 20 de septiembre de 2023](/opinion/la-llorona/230920/llorona-20-septiembre-2023) - [Juan Carlos Ara\u00faz: Asamblea no debe rechazar el contrato minero](/nacional/230920/juan-carlos-arauz-asamblea-debe) - [La Opini\u00f3n Gr\u00e1fica del 20 de septiembre de 2023](/opinion/opinion-grafica/230920/opinion-grafica-20-septiembre-2023) - [Asamblea Nacional concluye consultas sobre contrato entre el Estado y Minera Panam\u00e1](/nacional/230920/asamblea-concluye-consultas) - [Cortizo y Petro hablan sobre migraci\u00f3n irregular, pero sin avances](/nacional/230920/cortizo-petro-hablan-migracion) - [Ricardo Martinelli anunciar\u00e1 a su compa\u00f1ero de f\u00f3rmula este domingo](/nacional/politica/230920/ricardo-martinelli-anunciara-companero-formula-domingo) - [Muere Philip Pascall, cofundador y presidente de First Quantum](/economia/230919/muere-philip-pascall-cofundador-presidente-first-quantum) - [Acodeco analiza supuestas exclusividades en el Festival de la Mejorana](/nacional/230919/acodeco-analiza-supuestas-exclusividades-festival-mejorana) - [Cobre Panam\u00e1 inaugura puente peatonal sobre el r\u00edo San Juan](/nacional/230919/cobre-panama-inaugura-puente-peatonal-rio-san-juan) - [Empresa interesada en proyecto de Panamericana este mantiene "}