{"title": "HOMEOPAT\u00cdA Y MEDICINA INTEGRATIVA S\u00d3LO PROFESIONALES | Facebook", "author": null, "url": "https://fr-fr.facebook.com/groups/139548909484129/about/", "hostname": "facebook.com", "description": "EL GRUPO HOMEOPAT\u00cdA Y MEDICINA INTEGRATIVA S\u00d3LO PROFESIONALES ES UN LUGAR DE CONOCIMIENTO Y COMO TAL EL INTERCAMBIO QUE SE EFECT\u00daA EN \u00c9L ES EL DE MATERIAL CON INTER\u00c9S CL\u00cdNICO, RESPONSABLEMENTE...", "sitename": "Facebookapp", "date": "2011-01-01", "cleaned_text": "S\u00d3LO PROFESIONALES "}