{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://mgyf.org/wp-content/uploads/2017/revistas_antes/revista_117/revista_117.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Editorial A veces s\u00f3lo escuchar tambi\u00e9n salva vidas A Fondo El maltrato nos afecta a todos Opina Miguel Lorente, delegado del Gobierno para la Violencia de G\u00e9nero. Ministerio de Igualdad Salud, igualdad y violencia de g\u00e9nero Salud p\u00fablica Mar\u00eda Vega Mart\u00ednez Escudero, m\u00e9dico de familia El m\u00e9dico de familia ante la enfermedad invisible: \"maltrato\" Carta al Director Atenci\u00f3n primaria y anatom\u00eda patol\u00f3gica Revisi\u00f3n Violencia sobre la mujer. Dilemas \u00e9ticos en la pr\u00e1ctica asistencial Casos cl\u00ednicos - Enfermedad de Beh\u00e7et - Las palabras enga\u00f1an- Intoxicaci\u00f3n digit\u00e1lica Errores M\u00e9dicos No se produjo el acierto a pesar de todos los intentos Actividades de la SEMG El mirador de la SEMGGeneral y M\u00e9dico Tabaquismo y electrocardiogramas Metiendo el dedo en el ojo Marionetas Cultura y SociedadLa otra cara del deporte Traumatismos dentales, casi end\u00e9micos al deporte195 196 200 202 206 209 215 223 226 229 230 232 235 237p\u00e1ginaSUMARIO ...y no s\u00f3lo en los deportes de contacto en los que podr\u00eda sercasi obvio. En este n\u00famero vere-mos la importancia de tener cui-dado con estas preciosas piezas. Ya est\u00e1 todo a punto para que se celebre el Congreso de la SEMG- Oviedo 2009, con nove-dades y un programa cient\u00edfico, como ya es tradi-cional, cargado de contenido. De \u00e9l os ampliare-mos los detalles en el n\u00famero de julio -agosto de la revista; mientras, en esta edici\u00f3n dedicamoslas primeras secciones a profundizar en un granproblema sociosanitario: la violencia de g\u00e9nero.portadaen mgfDatos personales Domicilio social Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia BOLET\u00cdN DE INSCRIPCI\u00d3N A LA SEMG Solicitud de inscripci\u00f3n como socio (numerario o en formaci\u00f3n) DNI Nombre Apellidos Domicilio Localidad C\u00f3digo postal Provincia Correo electr\u00f3nico Tel\u00e9fono m\u00f3vil Tel\u00e9fono adicional Datos bancarios Entidad Sucursal DC Cuenta Firma Los socios en formaci\u00f3n (estudiantes o m\u00e9dicos residentes) disfrutar\u00e1n de una reducci\u00f3n del 50% de la cuota ordinaria. Para acogerse a ello deber\u00e1n presentar documentaci\u00f3nacreditativa de dicha situaci\u00f3n. Cuotas anuales ordinarias Socios numerarios: 50 \u20ac Socios en formaci\u00f3n: 25 \u20ac Recortar por la l\u00ednea de puntos y enviar por correo postal o fax a: Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia \u00b7Paseo Imperial 10-12, 1\u00aa planta - 28005 MADRID Tel\u00e9fono: 91 364 41 20 \u00b7Faxes: 91 364 41 21 - 91 365 76 60 Correo electr\u00f3nico: semg@semg.es \u00b7Web: www.semg.esDirector M\u00e9dico Pedro Javier Ca\u00f1ones Garz\u00f3n Comit\u00e9 Cient\u00edfico Benjam\u00edn Abarca Buj\u00e1n Ignacio Burgos P\u00e9rez Pedro Javier Ca\u00f1ones Garz\u00f3n Vicente Palomo Sanz Miguel \u00c1ngel Ripoll Lozano Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn Jos\u00e9 Manuel Solla Camino Consejo Editorial Jos\u00e9 Manuel Cucal\u00f3n Arenal Manuel de la Cruz L\u00f3pez Manuel Devesa Mu\u00f1iz Antonio Fern\u00e1ndez-Pro Ledesma Camilo Fuster Palacios Fernando Gon\u00e7alves Estella Antonio Hedrera Pel\u00e1ez Carlos Miranda Fern\u00e1ndez-Santos Juan Jurado Moreno Mercedes Otero Cacabelos Fernando P\u00e9rez Escanilla Jos\u00e9 Antonio Piqueras L\u00f3pez Mois\u00e9s Robledo del Corro Antonio Romero Hern\u00e1ndez Francisco Jos\u00e9 S\u00e1ez Mart\u00ednez Juana S\u00e1nchez Jim\u00e9nez Juan Antonio Trigueros Carrero Diego Agust\u00edn Vargas Ortega Correspondencia e-mail: medicinageneral@alternativagroup.com.es medicinageneral@semg.com.es Medicina General y de Familia no se responsabiliza ni comparte, necesariamente, las opiniones y afirmaciones realizadas por los autores de los trabajos publicados en la revista. Agencia de noticias InfomedpressComit\u00e9 de Redacci\u00f3n Alternativa Group Director: Ignacio Mario Braier Redactora jefe: Anna Borau Redacci\u00f3n: Cristina Melero, Oriana Alemany, Laura Gonz\u00e1lez Dise\u00f1o y maquetaci\u00f3n: Alejo Ruiz Capinel Ilustraciones: Camacho Dr. Fernando Gon\u00e7alves Estella Dr. Vicente Palomo Sanz Dr. Juan Antonio Trigueros Carrero El Tuertomedicinageneralfamiliay de mgf Editan: SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE M\u00c9DICOS GENERALES Y DE FAMILIA - ALTERNATIVA GROUP IMAGEN Y COMUNICACI\u00d3N SLConsejo de Expertos Ricardo Abeng\u00f3zar Muela Radwan Abou-Assali Boasly Jes\u00fas Manuel Aguar\u00f3n P\u00e9rez Agull\u00f3 Jos\u00e9 Javier Aizpiri D\u00edaz Ces\u00e1reo Amezcua Viedma F . Javier Amor\u00f3s Oliveros Jos\u00e9 Antonio Barbado Alonso Jos\u00e9 Mar\u00eda Basart Arraut Araceli Boraita P\u00e9rez Jos\u00e9 Miguel Cano L\u00f3pez Antonio Cascos Gallardo Eugenio Cerezo L\u00f3pez C\u00e9sar Chaves Beis Francisco Javier Dur\u00e1n Rodr\u00edguez Mar\u00eda Isabel Egocheaga Cabello Alfonso Encinas Sotillos Carlos Est\u00e9vez Lago Alejandro Fern\u00e1ndez Camacho Jer\u00f3nimo Fern\u00e1ndez Torrente Alberto Freire P\u00e9rez Josep Fumad\u00f3 Queral Javier Gamarra Ortiz Fernando G\u00f3mez Ruiz Miguel \u00c1ngel Hern\u00e1ndez Bitor Julio Hern\u00e1ndez Moreno Jos\u00e9 Mar\u00eda Huerga Huerga Julio Jim\u00e9nez de Le\u00f3n Fernando Jim\u00e9nez D\u00edaz Isabel Jimeno Sanz Ramiro Lamiel Alcaine Joaqu\u00edn Lemos Zunzunegui Carlos L\u00f3pez Madro\u00f1ero Isidro L\u00f3pez Rodr\u00edguez Hermenegildo Marcos Carreras Alejandro Mar\u00edn Ib\u00e1\u00f1ez Nieves Martell Claros C\u00e1ndido Mart\u00edn Gil Juan Antonio Mart\u00edn Jim\u00e9nez Carlos Melero Moreno \u00c1ngeles Neira Rodr\u00edguez Ana Mar\u00eda Ojea Y\u00e1\u00f1ez Francisco Ortiz S\u00e1nchez Nicol\u00e1s R. Robles P\u00e9rez-Monteoliva Mar\u00eda del Pilar Rodr\u00edguez Ledo Rafael S\u00e1nchez Camacho Enrique Selva Bell\u00f3n Inmaculada de la Serna de Pedro Antonio Sousa P\u00e9rez Xavier Targa Pi\u00f1ol Pilar Torres Murillo Firmas invitadas Manel Nebot, Juan Mart\u00ednez Hern\u00e1ndez, Miguel Lorente Acosta, Mar\u00eda Vega Mart\u00ednez Escudero Editorial Alternativa Plaza Pere San, 7 - 08172 Sant Cugat del Vall\u00e8s (Barcelona). Tel.: 93 589 74 66 / Fax: 93 544 21 78 e-mail: alternativa@altern ativagroup.com.es Departamento de Publicidad: Editorial Alternativa - T el.: 93 589 74 66 / 93 674 52 08 / Fax: 93 544 21 78 e-mail: \u00b7 08210 Barber\u00e0 del Vall\u00e8s - Tel.: 93 747 93 10 - Copyright de los textos originales. Reservados todos los derechos. Ninguna parte de esta publicac i\u00f3n puede ser reproducida, transmitida en ninguna forma o medio alguno, electr\u00f3nico o mec\u00e1nico, incluyendo fotocopias, grabaciones o cualquie r sistema de recuperaci\u00f3n de almacenaje de informaci\u00f3n, sin la autorizaci\u00f3n por escrito de los titulares.A veces s\u00f3lo escuchar tambi\u00e9n salva vidas El 2008 se sald\u00f3 con una alta cifra de v\u00edctimas mortales a causa de la violencia de g\u00e9nero. Una\u00f1o m\u00e1s podemos decir que el balance sigue sien-do muy negativo, conscientes de que tan s\u00f3lo unav\u00edctima hubiera hecho que tambi\u00e9n lo fuera. Se trata sin duda de un tema que necesita solu- ci\u00f3n de inmediato. Y es una resoluci\u00f3n en la quetodos estamos implicados: estaremos todos deacuerdo en que se trata de una cuesti\u00f3n que debeabordarse desde diferentes perspectivas y que enella el \u00e1mbito sanitario tambi\u00e9n tiene mucho quedecir, y hacer. Desde la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia (SEMG), hace tiempo quese recuerda que el papel de los m\u00e9dicos deAtenci\u00f3n Primaria para detectar el maltrato es muyimportante; igual que para cualquier enfermedad,la detecci\u00f3n precoz es de suma importancia, peroquiz\u00e1s en este \u00e1mbito la sagacidad del facultativotenga mucho que decir. Ya en nuestro Congresocelebrado en Gij\u00f3n hace algunos a\u00f1os apun-t\u00e1bamos que el 95% de las mujeres maltratadaspasan por la consulta de primaria un a\u00f1o despu\u00e9sde haberse producido la agresi\u00f3n y que es alCentro de Salud adonde, aunque quiz\u00e1s no seaconsciente de ello, acudir\u00e1 la persona que sufremalos tratos. Sabemos que estas v\u00edctimas llegan a las consul- tas por motivos poco concretos, malestar, cansan-cio, depresi\u00f3n, alteraciones emocionales, sintoma-tolog\u00eda poco definida que debe hacer a los m\u00e9di-cos de Atenci\u00f3n Primaria sospechar de un caso deviolencia de g\u00e9nero. Por norma general, lo quebuscan estas personas es ser escuchadas, una v\u00edade escape silente que reivindica a gritos atenci\u00f3n,por este motivo es necesario que los m\u00e9dicos deAtenci\u00f3n Primaria tengan la habilidad suficientepara detectar estos casos y sean capaces de activarlos mecanismos que permitan intervenir a tiempo.Si como dec\u00edamos la detecci\u00f3n precoz es impor- tante en cualquier enfermedad, para estas mujerespuede sin duda significar salvar la vida, y decimosmujeres conscientemente porque, aunque no debe-mos obviar nunca que tambi\u00e9n hay hombres quesufren esta violencia, son las mujeres las que la pade-cen en mayor medida y con fatales consecuencias. Es por ello que desde la SEMG se vuelve a incidir en ello, y por este motivo tambi\u00e9n se haquerido dedicar este n\u00famero de la revista a la vio-lencia de g\u00e9nero: en el A Fondo podremos repasarla evoluci\u00f3n de los casos en el \u00faltimo a\u00f1o, a trav\u00e9sdel Salud P\u00fablica dispondremos de consejos parasu detecci\u00f3n y abordaje, y en el Opina podremosconocer la visi\u00f3n que de la problem\u00e1tica tiene laAdministraci\u00f3n, a trav\u00e9s de las palabras delDelegado del Gobierno para la Violencia deG\u00e9nero del Ministerio de Igualdad. Todos sabemos que ya contamos con unos pro- tocolos establecidos de actuaci\u00f3n cuando existesospecha o confirmaci\u00f3n de los malos tratos, perosigue siendo imprescindible estar atentos a estoscasos y actuar en consecuencia pasa tambi\u00e9n poraconsejarle lo m\u00e1s oportuno en ese momento...para ello se requiere una formaci\u00f3n previa y unadebida sensibilizaci\u00f3n hacia estos temas que per-mitan detectar y actuar tambi\u00e9n desde el sistemasanitario. Desde la SEMG no se pretende promoverque los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria funcionencomo polic\u00edas o jueces, los facultativos no sonquienes deben emitir un veredicto o proteger deposibles agresiones a la v\u00edctima, los m\u00e9dicos tenemosya nuestra funci\u00f3n, y nuestra actuaci\u00f3n profesi onal debe ser la misma en todos los casos: debemosvelar por la salud de nuestros pacientes y si elproblema de ra\u00edz proviene del entorno que loenvuelve, la lucha para erradicar la violencia deg\u00e9nero tambi\u00e9n cuenta con el respaldo de estasociedad cient\u00edfica. EDITORIAL 195117 junio - julio 2009 SEMGPs\u00edquica, f\u00edsica y sexual. La violencia de g\u00e9nero est\u00e1 definida en el C\u00f3digo Penal como un maltratodirigido hacia la mujer por parte de su pareja o expareja sentimental que puede llegar a manifestarseen estos tres \u00e1mbitos. En la mayor parte de casos, elmaltrato acaba afectando a todo el entorno de lav\u00edctima de forma paulatina de manera que aunquela violencia se ejerza en estas \u00e1reas las repercusio-nes son mayores. Los malos tratos tienen un proceso de instauraci\u00f3n de forma escalonada, as\u00ed, la violencia que se ejercecontra la mujer va aumentando a medida que pasa eltiempo inici\u00e1ndose generalmente con la agresi\u00f3n ps\u00ed-quica para despu\u00e9s pasar a la f\u00edsica y la sexual. Enalgunos casos la violencia de g\u00e9nero tiene como punto\u00e1lgido la muerte de la v\u00edctima, en Espa\u00f1a se registra-ron 70 v\u00edctimas mortales en el a\u00f1o 2008 y en lo quellevamos de 2009 (hasta finales de mayo) se hanregistrado 21. Una informaci\u00f3n adecuada sobre estefen\u00f3meno permitir\u00e1 conocer el tipo de pol\u00edticas queest\u00e1n funcionando y detectar si es necesaria algunamodificaci\u00f3n. Las Naciones Unidas han organizadoen los \u00faltimos a\u00f1os distintas conferencias mundialessobre las mujeres, lo cual ha establecido un di\u00e1logoentre los pa\u00edses dando como resultado la garant\u00eda dedeterminados derechos jur\u00eddicos, la igualdad del hom-bre y la mujer, un papel m\u00e1s relevante del hombre enla mejora del papel de la mujer, etc\u00e9tera. Estas conver-saciones permiten no \u00fanicamente intercambiar tipos depol\u00edticas o estrategias a seguir, sino establecer formasde entender la relaci\u00f3n entre el hombre y la mujer y decondenar un\u00e1nimemente la violencia de g\u00e9nero. En el a\u00f1o 2000 el Parlamento Europeo realiz\u00f3 una encuesta mediante la cual se analizaron los patronesde consideraci\u00f3n social de la violencia. El Parlamentoafirm\u00f3 que los datos extra\u00eddos fueron negativos, sejustificaba el acto violento a partir de causas externasal propio sujeto como alcohol o drogas, al mismotiempo que se responsabilizaba a las mujeres de ser las causantes o productoras de los actos violentos.Para responder a la distorsi\u00f3n detectada y la falta derealismo al observar este tipo de actos, se puso enmarcha el programa Daphne I, que fijaba como obje-tivo la prevenci\u00f3n de la violencia contra ni\u00f1as o ni\u00f1os,adolescentes y mujeres. Un ejemplo del continuo tra-bajo que se realiza por erradicar los malos tratos. CONTINUAS MODIFICACIONES LEGISLATIVAS En Espa\u00f1a la violencia de g\u00e9nero es uno de los principales problemas sociosanitarios, no \u00fanicamentepor la muerte de la v\u00edctima sino tambi\u00e9n por las reper-cusioanes familiares y de su entorno. A ra\u00edz del alton\u00famero de casos de mujeres fallecidas a manos de susparejas o ex parejas que anualmente se contabilizan,en Espa\u00f1a se han realizado continuas reformas legis-lativas y de pol\u00edticas sociales para dotar de mayorn\u00famero de recursos a las mujeres maltratadas, siem-pre con el fin de evitar la prolongaci\u00f3n de la situaci\u00f3no un posible homicidio. Los cambios m\u00e1s relevantesque se han producido en el \u00e1mbito legislativo son lossiguientes: - Ley Org\u00e1nica11/1999, de 30 de abril, intro- dujo la posibilidad de imponer en sentencia penasaccesorias en funci\u00f3n de la gravedad de los hechos,como l\u00edmites de aproximaci\u00f3n, de comunicaci\u00f3n conla v\u00edctima o la familia, prohibici\u00f3n de volver al lugardel delito o acudir a la residencia de la v\u00edctima. - Ley Org\u00e1nica 14/1999, de 9 de junio, modific\u00f3 el art\u00edculo 153 del C\u00f3digo Penal de 1955 incorporandoa la acci\u00f3n t\u00edpica la violencia ps\u00edquica habitual y pas\u00f3 aabarcar como agresor tanto las parejas actuales comoaquellas personas que hubieran tenido una anteriorrelaci\u00f3n afectiva de pareja. - Ley Org\u00e1nica 38/2002, de 24 de octubre, introdujo significativas reformas procesales paraEl maltrato nos afecta a todosA FONDO 196mgf 117 junio - julio 2009Grupo de An\u00e1lisis Sanitario de la SEMGlograr un enjuiciamiento r\u00e1pido dentro de los 15 d\u00edas siguientes a la ejecuci\u00f3n de los hechos en el propioJuzgado de Instrucci\u00f3n, en esta medida se inclu\u00edan loscasos sobre violencia dom\u00e9stica. - El Pleno del Consejo General del Poder Judicial aprob\u00f3 la instrucci\u00f3n 3/2003, sobre normasde reparto penales y registro inform\u00e1tico de violenciadom\u00e9stica que deb\u00eda servir para mejorar la respuestajudicial. - La Ley Org\u00e1nica 13/2003 puso de manifiesto que los acusados de violencia de g\u00e9nero podr\u00edan estaren prisi\u00f3n provisional aunque el delito por el que se leacusara conllevar\u00e1 una pena inferior a dos meses. - La Ley Org\u00e1nica 15/2003, de 25 de noviem- bre, estableci\u00f3 la obligatoriedad de que existiera unapena accesoria de prohibici\u00f3n de aproximaci\u00f3n a lav\u00edctima. - Ley 27/2003, de 31 de julio, reguladora de la Orden de Protecci\u00f3n de las V\u00edctimas de la ViolenciaDom\u00e9stica, que ha introducido la diferencia sobre lasv\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y aquellas que no loson, as\u00ed como un reclamo a la sociedad para conse-guir que este tipo de conductas se erradiquen. Para elpropio legislador esta forma de violencia supone unasituaci\u00f3n que \"trasciende el \u00e1mbito meramentedom\u00e9stico para convertirse en una lacra que afecta einvolucra a toda la ciudadan\u00eda\", como expone en lapropia ley. - A trav\u00e9s de la Ley Org\u00e1nica 1/2004, de 28 de diciembre, nace el conjunto de Medidas deProtecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero,donde se enmarca el Observatorio estatal encargadode la realizaci\u00f3n de estudios a nivel espa\u00f1ol. Anualmente, el Obs ervatorio remite al Gobierno y a todas las Comunidades Aut\u00f3nomas un informesobre la evoluci\u00f3n de la violencia ejercida contra lasmujeres, esta recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n debe ser-vir para analizar la magnitud del fen\u00f3meno de laviolencia de g\u00e9nero y su evoluci\u00f3n, para poderintroducir los cambios necesarios o las modificacio-nes m\u00e1s adecuadas de comportamiento. El resultado de algunas de las medidas que se han llevado a cabo y de las pol\u00edticas sociales impul-sadas desde el gobierno se puede ver reflejado enlos datos que se presentan en la tabla 1 . En ella se observa un aume nto de denuncias por violencia de g\u00e9nero entre 2002 y 2006, una evoluci\u00f3n que ascien-de a\u00f1o tras a\u00f1o y que ha supuesto un incremento del71,21% en este periodo. En esta tabla aparecen inclui-das las denuncias presentadas a las Fuerzas y Cuerposde Seguridad del Estado, ante los Mossos d'Esquadra,ante la Ertzaintza y ante la Polic\u00eda Foral de Navarra,pero no las presentadas ante la polic\u00eda local ni antelos juzgados. La evaluaci\u00f3n de estos datos es positivapuesto que indica un aumento del n\u00famero de casosdenunciados y por lo tanto a los cuales se quiereponer fin. Pero estos n\u00fameros no nos permiten cono-cer la cifra negra que se encuentra tras esta tabla, de manera que desconocemos si estos datos son tan positi-vos como parecen o no, y si no conocemos el volumende la problem\u00e1tica no podremos abarcarla de la mismaforma porque probablemente deberemos buscar solu-ciones alternativas para distintos casos y conseguir quetodos sean denu nciados y por lo tanto solucionados. A FONDO A FONDO 197117 junio - julio 2009 SEMGTabla 1. DENUNCIAS INTERPUESTAS POR MUJERES ANTE LAS FUERZAS Y CUERPOS DE SEGURIDAD DEL ESTADO Y POLIC\u00cdAS AUTON\u00d3MICAS 2002 - 2007 Delegaci\u00f3n del Gobierno contra la Violencia de G\u00e9nero. Ministerio de Igualdad Total Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado Mossos d'Esquadra Ertzaintza Polic\u00eda Foral de NavarraAN\u00c1LISIS RETROSPECTIVO En la tabla que se presenta al final de esta p\u00e1gina (Tabla 2) aparece el n\u00famero de v\u00edctimas mortales por mes y a\u00f1o en la \u00faltima d\u00e9cada. Los datos referentesa 2009 est\u00e1n incompletos puesto que \u00fanicamente seincluyen las v\u00edctimas en el c\u00f3mputo una vez finaliza-do el mes. La valoraci\u00f3n posible, hasta el momento,de este 2009 es la m\u00e1s positiva de la \u00faltima d\u00e9cada,es el a\u00f1o con menos muertes de este per\u00edodo, hastael mes de mayo se han contabilizado 21 v\u00edctimasmortales, y es el \u00fanico a\u00f1o de la tabla que no haregistrado v\u00edctimas en el mes de enero. En los a\u00f1osanteriores, el n\u00famero m\u00e1s bajo de fallecimientos poresta causa en el mismo per\u00edodo (hasta mayo) fue de22 en 1999 y tambi\u00e9n de 22 en 2002. Podemos decirque el n\u00famero de v\u00edctimas mortales presumiblementese est\u00e1 reduciendo aunque deberemos esperar a fina-lizar el a\u00f1o y a que, probablemente, se produzcan lospicos que los estudios indican que suelen producirsedeterminados meses como el de agosto. Los a\u00f1os quemenos v\u00edctimas mortales se han registrado son 1999, 2001 y 2002, mientras que 2008 fue el peor de la \u00falti-ma d\u00e9cada, registrando 75 mujeres muertas a manosde sus parejas o ex parejas. No existe una tendencialineal de v\u00edctimas mortales en estos a\u00f1os, observamoscomo en 2003 y 2004, as\u00ed como en 2007 y 2008, seha registrado el mayor n\u00famero de v\u00edctimas sobrepa-sando las 70 fallecidas mientras que el resto de a\u00f1osse registran cifras m\u00e1s bajas que llegan hasta las 50.Respecto a los meses en que se registra mayor n\u00fame-ro de v\u00edctimas, existe una tendencia en alza en elperiodo estival, casi todos los a\u00f1os en los meses dejulio y agosto aumenta el n\u00famero de muertes. COMPARATIVA ENTRE CC AA Nuestro sistema jur\u00eddico se caracteriza por ser algo complejo, tal y como afirman algunos expertos. Pese aque las competencias penales y procesales son estata-les existe una multiplicidad normativa, en materias,como la violencia de g\u00e9nero, donde coexisten normasA FONDO A FONDO 198mgf 117 junio - julio 2009Tabla 2. MUJERES MUERTAS POR VIOLENCIA DE G\u00c9NERO (A MANOS DE SU PAREJA O EXPAREJA1). TOTALES MENSUALES Enero FebreroMarzoAbril MayoJunio JulioAgosto Septiembre Octubre Noviembre DiciembreTotal acumulado1999 4 349 24 35 3 4 8 5 542000 6 5 5 268 64 7 7 2 5 632001 52 4 593 14 5 4 3 5 502002 5329 33 67 3 5 4 4 542003 8 4 6 5 6 8 8 8 4 2 93 712004 2 5 6 6 8 6 7 6 7 7 4 8 722005 6 6 4 3 4 6 46 45 6 3 572006 9 4 9 5 5 2 89 3 6 2 6 682007 5 9 4 47 10 8 7 4 5 71 712008 7 8 4 5 3 5 5 8 76 6 11 752009 0 5 5 3 8 21 Nota: Los datos se actualizan una vez finalizado el mes correspondiente 1Se incluyen casos en que el agresor es c\u00f3nyuge, exc\u00f3nyuge, compa\u00f1ero o excompa\u00f1ero sentimental y novio o exnovio Fuente: 1999 - 2005: Instituto de la Mujer (Elaboraci\u00f3n a partir de noticias de prensa y de datos del Ministerio del Interior. A partir de 2006 datos de la Delegaci\u00f3n del Gobierno para la Violencia de G\u00e9nero)A FONDO A FONDO 199117 junio - julio 2009 SEMGestatales y auton\u00f3micas. Con estas normativas se consigue modificar la implementaci\u00f3n de las leyeshaciendo uso de formas diferentes de intervenci\u00f3n yde desarrollo. Aunque la Ley Integral ejerce supremac\u00eda por enci- ma del resto, algunas Comunidades Aut\u00f3nomas handesarrollado su propia normativa (ampliando el \u00e1mbi-to de protecci\u00f3n y asistencia) pese a que la compe- tencia en el plano penal y procesal contin\u00fae siendoestatal. De entre todas las Comunidades Aut\u00f3nomas,incluyendo las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta yMelilla, son estas dos \u00faltimas las que han registradoen la \u00faltima d\u00e9cada mayores tasas de mujeres falle-cidas por violencia de g\u00e9nero, en el 2003 Ceuta y en2005 y 2007 Melilla (Tabla 3) . Tambi\u00e9n registra altastasas de v\u00edctimas La Rioja, la mayor tasa anual de 1999 y 2008. Los casos de Ceuta, Melilla y La Riojason especialmente destacables puesto que podemosobservar que sus registros son extremados, de nin-guna v\u00edctima mortal en a\u00f1os anteriores pasan aregistrar el porcentaje m\u00e1s alto de entre todas lascomunidades. Ceuta y Melilla no han registrado nin-guna v\u00edctima mortal en ning\u00fan a\u00f1o excepto en 2005y 2007. En el resto de Comunidades los n\u00famerostambi\u00e9n fluct\u00faan pero sin una variabilidad tanamplia. Sin duda, no es s\u00f3lo el registro de v\u00edctimas mor- tales lo que habr\u00e1 que ir mejorando, sino tambi\u00e9nlas medidas que permitan que ese registro dejealg\u00fan d\u00eda de tener sentido. Tabla 3. MUJERES MUERTAS POR VIOLENCIA DE G\u00c9NERO (A MANOS DE SU PAREJA O EXPAREJA1), POR CCAA (POR MILL\u00d3N DE MUJERES) Andaluc\u00eda Arag\u00f3nAsturias Baleares Canarias Cantabria Castilla La ManchaCastilla y Le\u00f3n Catalu\u00f1aC. Valenciana Extremadura Galicia Madrid MurciaNavarra Pa\u00eds actualizados a 1 de junio 1Se incluyen casos en que el agresor es el c\u00f3nyuge, exc\u00f3nyuge, compa\u00f1ero o excompa\u00f1ero sentimental y novio o exnovio 2Los datos para 2009 est\u00e1n calculados sobre datos de poblaci\u00f3n del Padr\u00f3n 2008 Fuente: Instituto de la Mujer (Elaboraci\u00f3n a partir de noticias de prensa y datos del Ministerio y violencia de g\u00e9nero Si la sociedad tomara la forma humana de una de las personas que la componen y se presentara en unaconsulta m\u00e9dica para ser reconocida para valorar suestado de salud, detr\u00e1s de una aparente normalidad,los resultados anal\u00edticos reflejar\u00edan muchos datos pre-ocupantes y algunos claramente patol\u00f3gicos. Quiz\u00e1ninguno de ellos entrar\u00eda en lo que se denomina \"ries-go vital\", pero el diagn\u00f3stico \u00faltimo y el tratamiento adesarrollar exigir\u00edan una valoraci\u00f3n m\u00e1s detenida si loque se pretende es curar a la impaciente sociedad, nos\u00f3lo tratar sus s\u00edntomas. Y ello deber\u00eda ser as\u00ed porque las alteraciones que padece no son s\u00f3lo un problema funcional que sepueda poner de manifiesto con mayor o menor inten-sidad en determinadas circunstancias, sino que lo quereflejar\u00edan los an\u00e1lisis ser\u00eda una alteraci\u00f3n estructural,una especie de malformaci\u00f3n cong\u00e9nita que ha dadolugar a un crecimiento desigual de los derechos deuna parte de la sociedad respecto a otra. Y as\u00ed, aque-llo relacionado con lo masculino (identidad, funcio-nes, responsabilidades, ocio...) ha crecido m\u00e1s y se hareconocido como saludable, mientras que lo identifi-cado con el mundo de las mujeres ha visto limitado sureconocimiento general y, en muchas ocasiones, s\u00f3lose ha valorado por lo que aporta a la parte hipertr\u00f3-fica como complemento de la misma. Y lo m\u00e1s preo-cupante no es la situaci\u00f3n en s\u00ed, sino comprobar quese ha desarrollado a modo de parasitismo cultural,por el que la parte que m\u00e1s ha crecido lo ha hecho acosta de la atrofiada, algo que si no se modifica con-tinuar\u00e1 con el desarrollo desigual. El crecimiento no arm\u00f3nico de la sociedad no es otra cosa que la desigualdad hist\u00f3rica entre hombresy mujeres, y que a\u00fan hoy persiste como algo m\u00e1s queun simple estigma o elemento at\u00e1vico y genera dis- funciones y problemas graves. Con independencia delproblema en s\u00ed y, por tanto, de la necesidad de resol-verlo, la gravedad de algunas de sus consecuenciasexige detenerse en el diagn\u00f3stico y en las medidasterap\u00e9uticas a adoptar. Sin duda, la manifestaci\u00f3n m\u00e1s grave de la des- igualdad es la violencia de g\u00e9nero, un s\u00edntoma de lapatolog\u00eda estructural que requiere un tratamientourgente por su gravedad cl\u00ednica y por su significado. En este caso la met\u00e1fora vuelve a cobrar dimensi\u00f3n de realidad para insistir en la responsabilidad que,desde la medicina en particular y la sanidad en gene-ral, tienen los hombres y mujeres en la detecci\u00f3n,diagn\u00f3stico y tratamiento de estos casos. Unas actua-ciones que han de hacerse desde una doble perspec-tiva: por un lado la individual, como problema queafecta a una mujer que acude a la consulta, y por otrola social, pues, como se ha apuntado, el problema nos\u00f3lo est\u00e1 en que haya mujeres que la sufren, sino enque hay causas que dan lugar a ella. La actitud y el planteamiento de los profesionales ante la violencia de g\u00e9nero no deber\u00eda ser diferente alos de cualquier otra situaci\u00f3n cl\u00ednica, con la \u00fanicasalvedad de adaptarlos a las circunstancias indivi-duales para conseguir una mayor eficacia; unas cir-cunstancias que superan el marco biologicista parasituar el problema dentro del contexto social, al igualque ocurre con otras muchas patolog\u00edas, para luegomanifestarse con matices diferentes en cada uno delos casos. \"No existen las enfermedades, sino losenfermos\", afirm\u00f3 Hip\u00f3crates, y lo mismo podr\u00edamosdecir de la violencia de g\u00e9nero: su presentaci\u00f3n ser\u00e1diferente en cada una de las mujeres que la sufren y Miguel Lorente Acosta Delegado del Gobierno para la Violencia de G\u00e9nero. Ministerio de Igualdad 200mgf 117 junio - julio 2009OPINA201117 junio - julio 2009 SEMGOPINA OPINA de las circunstancias que caractericen la relaci\u00f3n, pero no por ello se negar\u00e1 la realidad de la violencia en s\u00ed. La trascendencia de la actuaci\u00f3n sanitaria cobra una dimensi\u00f3n a\u00fan mayor cuando comprobamos, tal ycomo recogen algunos estudios, que las mujeres quesufren violencia demandan asistencia sanitaria un 30%m\u00e1s que las mujeres que no la sufren (JC Campbell,2002), lo cual indica que acuden a los servicios sanita-rios antes de que la violencia sea detectada, circuns-tancia que se confirma con otras aportaciones, como lade Bansal (2007) que recoge que el 38% de las muje- res que se encuentran en casas de acogida, y portanto con una situaci\u00f3n grave de violencia, hab\u00edanpasado por los servicios sanitarios sin que se hubieradetectado la existencia de una situaci\u00f3n de violencia.En otras ocasiones los obst\u00e1culos proceden del propioentorno de la violencia, bien haciendo que la mujeroculte el origen de las lesiones o s\u00edntomas que pre-senta o a trav\u00e9s de la interferencia directa del agresor(amenazas, actitud vigilante...) o indirecta, tal ycomo han demostrado algunos trabajos, como el de McCloskey, en el que se concluye que el agresor interfie-re la asistencia sanitaria de la mujer que sufre violenciade g\u00e9nero en el 17% de los casos, bien impidi\u00e9ndola obien haciendo que manifieste, como etiolog\u00eda de susdolencias, causas distintas a ella. Las circunstancias espec\u00edficas que caracterizan los casos de violencia de g\u00e9nero en su presentaci\u00f3n antelas consultas m\u00e9dicas deben dirigir la actuaci\u00f3n pro-fesional y el tratamiento a aplicar. Elementos quepodemos concretar en los siguientes puntos: La violencia de g\u00e9nero es un problema de salud individual y p\u00fablico, con independencia del contextosocial en que se produce (no se afirma, por ejemplo,que la gripe sea un problema ambiental, que lasparasitosis sean un problema veterinario o que losaccidentados de tr\u00e1fico constituyan un problema detransportes; todos son problemas de salud con inde-pendencia de los factores etiol\u00f3gicos que puedaninfluir en su presentaci\u00f3n). La actuaci\u00f3n profesional ante la violencia debe basarse en los mismos principios que cualquier otraasistencia y centrarse, por tanto, en la responsabilidad y no en la sensibilidad. Un elemento, \u00e9ste \u00faltimo, quesiempre ser\u00e1 apreciable como complemento de laatenci\u00f3n prestada, no como base de la misma (cuandoalguien pregunta por un cirujano para que intervengaa un familiar, no se busca a un cirujano sensible con lahernia de hiato, sino que se busca un buen profesionalcon experiencia en dicha intervenci\u00f3n). La actuaci\u00f3n profesional no debe prejuzgar las circunstancias para condicionar su respuesta, aunque\u00e9sta s\u00ed deba tener en cuenta esas circunstancias paraadaptarse a ellas en la forma y en los tiempos, nopara inhibirse. En los casos de violencia de g\u00e9nero \"nohacer, es hacer mal\", pues se permite que las mujerescontin\u00faen en una situaci\u00f3n en la que la violencia dete-riora progresivamente su estado de salud. No existen pruebas cient\u00edficas que demuestren que la denuncia de la mujer o la emisi\u00f3n del parte delesiones por el profesional incremente la violencia o elriesgo de sufrirla, argumento con frecuencia esgrimi-do por los profesionales para inhibirse ante los casoso las sospechas de violencia. Y esta decisi\u00f3n contribu-ye a que persista el problema de salud al no actuarsobre la patolog\u00eda de base, y a que se agrave por faci-litar que la mujer contin\u00fae expuesta a la violencia. La emisi\u00f3n del parte de lesiones nunca debe ser un argumento para condicionar la asistencia sanitariay el tratamiento continuado de la situaci\u00f3n de violen-cia que sufre la mujer. El problema de la actuaci\u00f3n sanitaria sobre la vio- lencia de g\u00e9nero nunca ha sido el \"qu\u00e9 hacer\", sino el\"para qu\u00e9 hacer\"; es decir, hacia d\u00f3nde orientar laasistencia que se presta. Algo que se hac\u00eda seg\u00fan laconcepci\u00f3n que se ten\u00eda de la violencia, generalmen-te centrada en un suceso agudo causante de lesionesf\u00edsicas (agresiones) y entendido como un problemajudicial, m\u00e1s que sanitario. Hoy sabemos que la salud no es s\u00f3lo la ausencia de enfermedad y que la violencia es un problemasocial, y sobre esa doble referencia se debe actuarpara conseguir recuperar a cada una de las mujeresque la sufren y para mejorar la salud de la sociedad.La violencia contra las mujeres ha sido considera- da por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas(ONU) c\u00f3mo el crimen encubierto m\u00e1s frecuente delmundo. Sabemos la alta prevalencia y las graves conse- cuencias que tiene para la salud de las mujeres quesufren violencia. En un estudio realizado en Granada en Atenci\u00f3n Primaria para determinar la frecuencia y los tipos demaltrato sufridos por las mujeres que acud\u00edan a loscentros de Atenci\u00f3n Primaria y las respuestas quedaban a la violencia que padec\u00edan, se vio que la pre-valencia de maltrato de cualquier tipo y en cualquiermomento de su vida fue de un 22.8% y un 9% refer\u00edaque dicho abuso era muy frecuente. El maltrato emocional en primer lugar, seguido del f\u00edsico y del sexual. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) lo reconoce como un problema prioritario de saludp\u00fablica y as\u00ed se han puesto en marcha planes deactuaci\u00f3n a nivel mundial, nacional y en las diferentesComunidades Aut\u00f3nomas. En los centros de Atenci\u00f3n Primaria ya se han incluido en las carteras de servicios el protocolo desospecha de malos tratos y el protocolo de segui-miento ante una situaci\u00f3n de maltrato ya confirmada. En estos protocolos, mediante un cuestionario con preguntas espec\u00edficas que pueden quedar registra-das en la Historia Cl\u00ednica (del tipo \u00bfc\u00f3mo van lascosas por casa?, \u00bflas relaciones con tu pareja?...) sepuede sospechar ante una paciente que acude anuestras consultas de forma repetida con s\u00edntomas ymalestares que no se resuelven y pueden estar encu- briendo situaciones personales y de pareja conflictivas. Desde los Servicios de Salud se puede detectar situaciones de violencia, las mujeres contactan con losservicios en alg\u00fan momento de su vida (embarazo,parto, programas espec\u00edficos de la mujer, cuidados desus hijos, cuidados de personas dependientes a sucargo); las mujeres que sufren violencia acuden anuestras consultas al a\u00f1o siguiente de la agresi\u00f3n yaumentan el n\u00famero de sus consultas en los siguien-tes a\u00f1os. Analizado un estudio realizado en un Centro de la Mujer de Toledo que atiende a mujeres en situaci\u00f3n deviolencia, y valoradas las respuestas de forma confi-dencial acerca de c\u00f3mo era la asistencia prestada porsus m\u00e9dicos y si agradec\u00edan que su m\u00e9dico le pregun-tara directamente por una posible situaci\u00f3n de mal-trato, la respuesta mayoritariamente era que s\u00ed queagradec\u00edan que se les preguntara directamente y queno se sent\u00edan bien atendidas quiz\u00e1s por falta de tiem-po y de escucha. En diferentes estudios se ha constatado la baja detecci\u00f3n de la violencia por parte de los profesiona-les, siendo una de las causas m\u00e1s frecuente de estainfradetecci\u00f3n la falta de preparaci\u00f3n en este tema. La mejora en la detecci\u00f3n pasa por mejorar la sen- sibilizaci\u00f3n de los profesionales ante este problema,identificar determinados malestares, preguntar pordeterminadas situaciones personales de la mismamanera que tenemos estructurado en las historias cl\u00ed-nicas: antecedentes personales, antecedentes familia-res, h\u00e1bitos, situaci\u00f3n social, etc\u00e9tera.El m\u00e9dico de familia ante la enfermedad invisible: \"maltrato\" Mar\u00eda Vega Mart\u00ednez Escudero M\u00e9dico de familia. Centro de Salud de Menasalbas (Toledo)SALUD P\u00daBLICA 202mgf 117 junio - julio 2009Los malestares pueden estar enmascarando situa- ciones familiares, sociales, laborales, malas relacionesde pareja que hay que visibilizar: las mujeres que con-sultan un problema aunque de una forma enmasca-rada lo hacen para ser escuchadas, no para salir delas consultas con un tratamiento por un posible cua-dro de ansiedad, depresi\u00f3n, insomnio, dolor de espal-da etc\u00e9tera. Sabemos que todas estas situaciones sonla forma m\u00e1s f\u00e1cil de ocultar problemas, unas vecesm\u00e1s soportables y otras veces situaciones l\u00edmite queconllevan una situaci\u00f3n de violencia: es en estemomento cuando nosotros los profesionales tenemosque estar dispuestos y sensibilizados ante el problema. No podemos olvidar la definici\u00f3n de la OMS (1946) acerca de la salud: \"la salud es el estado com-pleto de bienestar f\u00edsico, mental y social y no solo laausencia de afecciones o enfermedades\". La salud (o la enfermedad) estar\u00e1 reflejando la calidad de vida de las personas y sus caracter\u00edsticaspersonales y hereditarias, pero principalmente lainteracci\u00f3n entre la persona y la sociedad. En todos estos a\u00f1os la situaci\u00f3n ha cambiado. Los protocolos que existen en los centros han permi-tido poder tener un registro de sospecha, un segui-miento ante un caso, evitar problemas de salud alargo plazo al mejorar la detecci\u00f3n, pero queda pormejorar y abordar un problema, el maltrato, comootro problema de salud que detectamos, investiga-mos, llegamos a un diagn\u00f3stico, existe un plan decuidados, un seguimiento y en muchas ocasionesuna resoluci\u00f3n. Analicemos una situaci\u00f3n de maltrato que llega a nuestro centro: La mujer ha decidido venir a nosotros sola o acompa\u00f1ada de la Guardia Civil a poner unadenuncia por maltrato: - Lo primero que hacemos es facilitarle un espacio tranquilo, adecuado para que pueda expresar susituaci\u00f3n, tranquilizar a la mujer y hacerle ver el dere-cho de toda persona a vivir sin violencia. - Identificamos si presenta signos y se\u00f1ales de maltrato no s\u00f3lo f\u00edsico, sino emocional. Esto esimportante a la hora de valorar en la denuncia elposible mal trato psicol\u00f3gico, ya que en muchas oca- siones en este momento que acude no hay agresi\u00f3nf\u00edsica. - Se cumplimentar\u00e1 el modelo de parte de lesiones que figura en los protocolos de atenci\u00f3n a v\u00edctimas demaltrato, registrando una serie de datos que ser\u00e1nnecesarios en el proceso posterior: fecha de la agre-si\u00f3n, nombre del paciente, nombre del agresor y rela-ci\u00f3n con la v\u00edctima, lugar de la agresi\u00f3n y exponemoslos hechos tal como los cuenta la v\u00edctima. En el parte reflejamos la exploraci\u00f3n f\u00edsica y la situaci\u00f3n emocional en el momento de la atenci\u00f3n. Seentregar\u00e1 el documento original al Juzgado deInstrucci\u00f3n correspondiente, y se har\u00e1n dos copias:una para la paciente y otra para la Historia Cl\u00ednica. - Valoramos si presenta riesgo vital, si es seguro volver a su casa, si teme por la seguridad de sus hijos. - Si existe una situaci\u00f3n de riesgo inmediato: Emitimos un parte de lesiones. Comunicamos inmediatamente la situaci\u00f3n aPolic\u00eda Local o Guardia Civil para poner enmarcha los mecanismos de protecci\u00f3n.Trasladamos a la paciente a un centro hospita-lario si las lesiones lo requieren.- Si la situaci\u00f3n es de riesgo pero no inmediato: Cumplimentamos el parte de lesiones y un informe m\u00e9dico que dejaremos en la Historiade la paciente. Establecemos un plan de seguri-dad (consiste en una serie de documentos: tar-jetas sanitarias de la v\u00edctima e hijos si los tuvie-ra, identificaci\u00f3n -DNI o Pasaporte-, dinero,cartillas de banco, ropa, y otros enseres quedeber\u00e1 tener preparado y mejor oculto en otrodomicilio de un familiar o amigo/a) - Analizamos con que apoyo social cuenta (familia, amigos cercanos), cual es su situaci\u00f3necon\u00f3mica, de qu\u00e9 recursos dispone... -Informamos de recursos sociales disponi- bles: Centro de la Mujer, servicios sociales. -Pautamos el tratamiento necesario y reali- zamos las derivaciones pertinentes. -Comunicamos el caso al trabajador social del centro y en su ausencia a los servicios locales. 203117 junio - julio 2009 SEMGSALUD P\u00daBLICA SALUD P\u00daBLICASALUD P\u00daBLICA SALUD P\u00daBLICA - Si la mujer tiene hijos peque\u00f1os, hay que informar al pediatra.- Establecer visitas de seguimiento peri\u00f3dicas. Todo lo rese\u00f1ado hasta ahora, en los centros supo- ne un tiempo y una formaci\u00f3n que muchas veces noes la adecuada. \u00bfC\u00f3mo mejorar\u00edamos esto? - Estudios de investigaci\u00f3n que permitieran cono- cer la predisposici\u00f3n de los profesionales ante dichoproblema. - Grupos de profesionales que manejen la entre- vista y comunicaci\u00f3n ante estos problemas. - Manejo en la elaboraci\u00f3n del parte de lesiones. Es muy importante para la justicia rellenar el parte,valorando la situaci\u00f3n emocional de la persona v\u00edcti-ma de violencia, ya que en muchas ocasiones no exis-ten pruebas de agresi\u00f3n f\u00edsica.- Conocimiento de todos los engranajes del proce- so desde su detecci\u00f3n hasta su resoluci\u00f3n. Sobre todo, y muy importante en nuestro trabajo diario, es no tolerar actitudes de violencia en las con-sultas, situaciones de desigualdad, etc\u00e9tera. Tambi\u00e9nen los centros educativos no tiene que haber tolerancia a la violencia. Debemos manifestar nuestro desagradoen todo momento ante estas actitudes de malos modos,sumisi\u00f3n, en todas las ocasiones: si entre todos mani- festamos nuestro rechazo ante estas situaciones, pocoa poco se notar\u00e1 alg\u00fan cambio. Los profesionales sanitarios trabajamos para evitar que la violencia que no se manifiesta se detecte antesy la que se manifiesta se resuelva de la forma menostraum\u00e1tica posible y que las secuelas en el estado desalud de la persona afectada se resuelvan de la formam\u00e1s precoz posible.Llevo 30 a\u00f1os ejerciendo el bonito oficio de la Medi- cina. He trabajado en varios pueblos de distintas provin-cias como M\u00e9dico General primero y ahora como M\u00e9dicode Familia. Durante este largo periodo, y ya pasado elecuador de mi ejercicio profesional, me ha tocado hacerde todo en unos tiempos en los que las grandes carenciasde la Atenci\u00f3n Primaria se supl\u00edan pidiendo una cucharacuando lleg\u00e1bamos a los avisos domiciliarios para explo-rar la garganta del enfermo o llev\u00e1bamos un clavo y unacuerda en el cab\u00e1s para colgar de la viga un suero a la cabecera del enfermo. Pero todo eso ya pas\u00f3 y aquellas cosas solo tienen sitio en el gran anecdotario del trabajoprofesional de los M\u00e9dicos Generales o \"de Cabecera\",como a menudo se nos sigue llamando. En todo este largo tiempo, mi ejercicio profesional ha sido una amalgama producto de mis conocimientos cl\u00ed-nicos, quir\u00fargicos y antropol\u00f3gicos que, amasados, handado como resultado la praxis diaria, esa gesti\u00f3n perso-nalizada de los conocimientos que se administra cada vezque un paciente entra en la consulta. Durante los a\u00f1os de ejercicio he estudiado de todo, he participado en gran cantidad de cursos e incluso me volv\u00eda licenciar en Ciencias Biol\u00f3gicas; pero mi gran inclina-ci\u00f3n y afici\u00f3n, como si se tratase de un amor secreto, hasido siempre la Cirug\u00eda. Nunca quise ser cirujano (la vidaen los quir\u00f3fanos me parec\u00eda tremenda) y siempre apost\u00e9por tener una relaci\u00f3n con su ejercicio medio secreta,seductora, no siempre normalizada, muy apasionada,casi rayando con la clandestinidad... Y as\u00ed, desde el a\u00f1o 2000, tengo recogidas y registra- das cerca del millar de intervenciones de Cirug\u00eda Menor,que en ocasiones, por cierto, no es tan \"menor\", y ante-riormente, cuando era m\u00e1s importante hacer las cosasque apuntarlas, no menos de otras quinientas. Ahora, y para valorar lo que realmente estoy hacien- do y que l\u00f3gicamente seguir\u00e9, es cuando decido hacer unreciclaje en el Departamento de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica, como el que acude a las fuentes de conocimiento paraba\u00f1arse en ellas. Es el sitio donde puedes tener la oportu-nidad de conocer a las c\u00e9lulas una por una, cu\u00e1l s\u00ed y cu\u00e1lno, a cu\u00e1l hay que dejar y cu\u00e1l sobra; ver el grado de nor-malidad, desarrollo, diferenciaci\u00f3n, forma y, como conse-cuencia, su comportamiento biol\u00f3gico. Es como pedir elDNI a cada una de ellas para ver qu\u00e9 hacen, qui\u00e9nes son,desde cu\u00e1ndo, de d\u00f3nde vienen y ad\u00f3nde van, si est\u00e1n depaso, o sin son permanentes del sitio, cu\u00e1les son sus con-diciones de residencia... Como si de una gran urbe se tratara, con el microsco- pio se obtiene una visi\u00f3n que recuerda a esas fotos a vistade p\u00e1jaro en las que aparecen los edificios, los coches, lospeatones y hasta los peque\u00f1os detalles tanto de mobilia-rio urbano como de diversos objetos personales. Varios han sido los compa\u00f1eros que al enterarse de mi intenci\u00f3n de realizar el reciclaje en Anatom\u00eda Patol\u00f3gica sehan extra\u00f1ado por ello y es, seguramente, por ellos porquienes escribo el presente art\u00edculo. Muchos fueron loscomentarios y expresiones que o\u00ed al respecto. La cosaresultaba descabellada, como fuera de lugar \"un m\u00e9dicode Atenci\u00f3n Primaria en Anatom\u00eda Patol\u00f3gica...\". \"\u00bfAcasotendremos que volver a hacer autopsias? \u00bfO es quevamos a aprender, ahora, de nuevo, c\u00f3mo funciona unmicroscopio? \u00bfAcaso hasta que no veamos el h\u00edgado deun alcoh\u00f3lico, como un saco de patatas t\u00edpico, no podre-mos decir que tiene una cirrosis?\". S\u00ed que es at\u00edpico que un M\u00e9dico de Familia se recicle en semejante disciplina, eso es cierto, porque no haymuchos que lo hagan. Pero qu\u00e9 mejor sitio para saber dis-tinguir los tan confusos y numerosos nevus que tanto lla-man la atenci\u00f3n y con los que siempre dudamos qu\u00e9hacer; o los quistes epid\u00e9rmicos, los hemangiomas, elc\u00e1ncer con sus distintas presentaciones; o la que-ratosis seborreica, que en ocasiones olvidamos que es Atenci\u00f3n primaria y anatom\u00eda patol\u00f3gica De Grado Molinero M Centro de Salud Bajo Pas. Renedo de Pi\u00e9lagos (Cantabria) 206mgf 117 junio - julio DIRECTORuna neoplasia benigna; los patrones inflamatorios, la apoptosis, la necrosis, la atrofia, o la reacci\u00f3n a cuerpoextra\u00f1o. Viendo una preparaci\u00f3n histol\u00f3gica, como si de una instant\u00e1nea se tratase, se puede saber si una inflamaci\u00f3nes cr\u00f3nica o aguda, independientemente de su tiempode evoluci\u00f3n. El comportamiento anatomopatol\u00f3gico delas distintas lesiones condiciona siempre la actitud quir\u00far-gica al mismo tiempo que explica su evoluci\u00f3n cl\u00ednica. En patolog\u00eda dermatol\u00f3gica ver mas all\u00e1 de nuestros ojos, mediante un microscopio, es una forma muy fre-cuente de poder llegar al diagn\u00f3stico preciso y entender yconocer la trama arquitect\u00f3nica y biol\u00f3gica de la lesi\u00f3n.Eso nos ayuda a su mejor tratamiento. Muchas veces no nos atrevemos a cruzar el r\u00edo por creer que la otra orilla est\u00e1 muy lejos, o por miedo a quenos arrastre la corriente; pero cuando se tiende un puen-te entre estas dos especialidades (\u00a1tan gen\u00e9ricas las dos!)nos damos cuenta de nuestra cercan\u00eda y de que todo esposible. Es la integraci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria en elHospital, es la fusi\u00f3n de lo general con lo especial. Deah\u00ed salen interacciones insospechadas: proyectos de tra-bajos en com\u00fan, sentir la compa\u00f1\u00eda de otros profesio-nales, proyectos asistenciales en el quehacer cotidiano uotros trabajos relacionados con la docencia, investiga-ci\u00f3n o las publicaciones. Distintos especialistas hospitalarios al saber de mi pre- sencia en el departamento de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica mehan felicitado y les ha parecido muy interesante la ideadel reciclaje. A todo esto hay que a\u00f1adir que la personaactualmente al frente del Departamento de Anatom\u00edaPatol\u00f3gica es uno de mis padres de la Medicina. Curio-samente, y esto ocurre muy pocas veces, \u00e9l me dio clase en 1\u00ba de Biolog\u00eda, en 2\u00ba de Histolog\u00eda y en 3\u00ba de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica; \u00e9l me explic\u00f3 por primera vez cosastan dispares y b\u00e1sicas como el Ciclo de Krebs, el tejidoepitelial o la formaci\u00f3n de neoplasias. Como no puede ser de otra forma, termino mani- festando mi agradecimiento al Dr. Fernando del ValBernal, a la Dra. Carmen Gonz\u00e1lez Vela y a todo elDepartamento, despu\u00e9s de haber pasado dos semanascon ellos empap\u00e1ndome de sus conocimientos y expli-caciones. \u00a1Gracias a todos! 209117 junio - julio 2009 SEMGREVISI\u00d3N En pocos aspectos de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica se presenta un conflicto entre los principios bio\u00e9ticos y los mandatoslegales de magnitud similar a la que se observa en loscasos de violencia de sexo. Muchos profesionales seplantean un profundo dilema \u00e9tico ante la colisi\u00f3n quepara ellos supone el deber de mantener el secreto pro-fesional (respetando el derecho a la confidencialidad dela paciente sobre cuanto manifiesta durante la interven-ci\u00f3n sanitaria) y la norma legal vigente que obliga aemitir el correspondiente parte de lesiones. El dilema \u00e9tico tiene su origen en que todo acto de violencia conlleva un problema de salud con implica-ciones jur\u00eddicas, esto es, genera dos consecuencias fun-damentales, como son una p\u00e9rdida de la salud de lav\u00edctima y un quebrantamiento de la norma legal. Porello, para atender de manera integral a estas situacio-nes de violencia de sexo es necesario proporcionar eladecuado tratamiento ante las lesiones, pero adem\u00e1sdebe notificarse a la autoridad judicial la posible exis-tencia de un delito. Esta obligaci\u00f3n de poner los hechos en conocimiento del Juzgado surge no s\u00f3lo de un imperativo legal, sinotambi\u00e9n de la actitud \u00e9tica inherente a la actuaci\u00f3n delprofesional sanitario 1. CUESTIONES DE INTER\u00c9S \u00c9TICO Y LEGAL EN VIOLENCIA DE SEXO Para su abordaje se expondr\u00e1n de manera preliminar la normativa legal, que afecta a la obligaci\u00f3n del profe-sional sanitario de comunicar al Juzgado la existencia deun hecho delictivo, y los principios bio\u00e9ticos, que debenestar presentes en todas sus actuaciones.LA NORMA LEGAL La obligaci\u00f3n legal del profesional sanitario de dar cuenta a la autoridad de la existencia de un hecho delic-tivo viene descrita en la Ley de Enjuiciamiento Criminal,que especifica en su art\u00edculo 262 2: \"Los que por raz\u00f3n de sus cargos, profesiones u oficios tuvieren noticia de alg\u00fandelito p\u00fablico, estar\u00e1n obligados a denunciarlo inmedia-tamente al Ministerio Fiscal, al Tribunal competente, alJuez de instrucci\u00f3n...\"; su art\u00edculo 355 menciona expl\u00edci-tamente la posibilidad de que el hecho criminal consistaen lesiones y el m\u00e9dico que asiste al herido queda obli-gado a emitir un parte sobre su estado: \"Si el hechocriminal que motivare la formaci\u00f3n de una causa cual-quiera consistiese en lesiones, los M\u00e9dicos que asistierenal herido estar\u00e1n obligados a dar parte de su estado\" 3. Pero no es s\u00f3lo la norma jur\u00eddica la que obliga al m\u00e9dico a dar cuenta de la existencia de un acto violen-to; el C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica en su art\u00edculo 30.2compromete, tambi\u00e9n desde una perspectiva \u00e9tica, aproteger a la persona objeto de los malos tratos y aponerlos en conocimiento de la autoridad competente:\"El m\u00e9dico que conociere que cualquier persona y, m\u00e1sa\u00fan si es menor o incapacitado, para cuya atenci\u00f3n hasido requerido, es objeto de malos tratos, deber\u00e1 ponerlos medios necesarios para protegerlo, poni\u00e9ndolo enconocimiento de la autoridad competente\" 4. LOS PRINCIPIOS \u00c9TICOS EN LA ASISTENCIA SANITARIAPRINCIPIOS B\u00c1SICOS DE LA BIO\u00c9TICA A modo de soporte b\u00e1sico para el an\u00e1lisis de cualquier cuesti\u00f3n \u00e9tica relacionada con una actuaci\u00f3n m\u00e9di ca, \u00e9staViolencia sobre la mujer. Dilemas \u00e9ticos en la pr\u00e1ctica asistencial Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez J M\u00e9dico Forense Director del Instituto de Medicina Legal de La RiojaViolencia sobre la mujer. Dilemas \u00e9ticos en la pr\u00e1ctica asistencial 210mgf 117 junio - julio 2009REVISI\u00d3N REVISI\u00d3N debe atenerse a los principios definidos en 1979 por Beuchamp y Childress5, m\u00e1s tarde categorizados por Diego Gracia en funci\u00f3n de su universalidad para cual-quiera de los \u00e1mbitos de las relaciones sociales o porderivar del particular trato entre un m\u00e9dico y su paciente 6. Entre los primeros, que afectan de modo universal a cualquier relaci\u00f3n en sociedad, el m\u00e9dico, cualquieraque sea su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n, debe regirse por: El principio de no maleficencia, por el que el profe- sional, al igual que cualquier persona, debe evitar en susconductas la realizaci\u00f3n de un mal a sus semejantes o alo que le rodea, bajo el principio del primum non nocere . El principio de justicia, entendido como concepto de equidad, por el cual todos los miembros de la sociedaddeben ser considerados iguales, sin que ello permitadiscriminaciones en el ejercicio profesional en raz\u00f3n deedad, sexo, raza, religi\u00f3n o cualquier otra circunstancia. Adem\u00e1s de los dos principios antes mencionados, la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente debe basarse en otros dos,que adquieren su mayor trascendencia en la pr\u00e1cticaasistencial: El principio de beneficencia, por el que se pretende que la actuaci\u00f3n m\u00e9dica resulte beneficiosa para elpaciente y procurarle un bien objetivo, de modo que sepotencien los beneficios y se minimicen en lo posible losriesgos. El principio de autonom\u00eda, por el que debe otor- garse al paciente la capacidad de participar de modolibre y consciente en las posibilidades terap\u00e9uticas queconduzcan a una restituci\u00f3n o mejora de su salud, atrav\u00e9s del conocimiento lo m\u00e1s amplio posible de supatolog\u00eda y de las opciones que respecto a su trata-miento puedan plantearse 7. NORMAS DERIVADAS DE LA RELACI\u00d3N M\u00c9DICO-PACIENTE Los anteriores pilares bio\u00e9ticos b\u00e1sicos se desarrollan en una serie de normas que deben estar presentes encualquier relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente: Confidencialidad. Su fundamento es el art\u00edculo 12 de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos,garante de que \"nadie ser\u00e1 objeto de injerencias arbi tra- rias en su vida privada, su familia, su domicilio o sucorrespondencia, ni de ataques a su honra o a su repu- taci\u00f3n\" 8. Su extrapolaci\u00f3n al \u00e1mbito sanitario implica que el profesional tiene la obligaci\u00f3n de guardar reserva decuanta informaci\u00f3n obtenga, bien a trav\u00e9s del propiopaciente, o bien a trav\u00e9s de las exploraciones y pruebascomplementarias que se realicen, y de garantizar la pri-vacidad de cualquier dato que le pudiera ser proporcio-nado, con las salvedades dispuestas por la normativalegal. Este principio \u00e9tico, que ya quedaba reflejado en elcompromiso 7 del Juramento Hipocr\u00e1tico (\"Todo lo queviere y oyere en el ejercicio de mi profesi\u00f3n, y todo lo quesupiere acerca de la vida de alguien, si es cosa que nodeba ser divulgada, lo callar\u00e9 y lo guardar\u00e9 con secretoinviolable\"), se encuentra recogido en el C\u00f3digo de \u00c9ticay Deontolog\u00eda espa\u00f1ol, que contempla el secreto en suart\u00edculo 14 como un deber del m\u00e9dico y un derecho delpaciente: el secreto m\u00e9dico es inherente al ejercicio de laprofesi\u00f3n y se establece como un derecho del paciente asalvaguardar su intimidad ante terceros. El secreto profe-sional obliga a todos los m\u00e9dicos, cualquiera que sea lamodalidad de su ejercicio. El m\u00e9dico guardar\u00e1 secreto detodo lo que el paciente le haya confiado y de lo que de\u00e9l haya conocido en el ejercicio de la profesi\u00f3n 9. Fidelidad. Deriva de la relaci\u00f3n de lealtad que rec\u00ed- procamente se establece entre el paciente y su m\u00e9dico atrav\u00e9s del soporte fundamental del principio de confiden-cialidad. Es la base de la denominada \"alianza terap\u00e9u-tica\", imprescindible para obtener una mejora en la saluda trav\u00e9s de la confianza y el respeto mutuos, de los quederiva una adecuada comprensi\u00f3n del problema, quepermitir\u00e1 la adopci\u00f3n aut\u00f3noma, por parte del paciente,de los mecanismos que sean m\u00e1s adecuados en cadamomento para el propio restablecimiento. Consentimiento informado. Es necesario para que el paciente ejerza su derecho de autonom\u00eda a trav\u00e9s dela comprensi\u00f3n lo m\u00e1s exacta posible de su proceso y delas posibilidades terap\u00e9uticas existentes 10. EL DILEMA \u00c9TICO El principal y m\u00e1s frecuente dilema \u00e9tico que se plan- tea en la pr\u00e1ctica asistencial est\u00e1 centrado en si debe ono emitirse el parte al Juzgado de Guardia seg\u00fan la211117 junio - julio 2009 SEMG Violencia sobre la mujer. Dilemas \u00e9ticos en la pr\u00e1ctica asistencialREVISI\u00d3N REVISI\u00d3N voluntad de la v\u00edctima. La cuesti\u00f3n de base, de la que se originan los posibles conflictos morales en esta materia,est\u00e1 constituida por el objeto de la consulta, las lesionesy su necesario abordaje desde la doble perspectiva deser, por una parte, causa de atenci\u00f3n sanitaria, y porotra, el medio de prueba para conocer todo lo relacio-nado con la agresi\u00f3n 11. Contribuyendo al debate generado sobre este conflic- to \u00e9tico, Marie France Hirigoyen expone que \"la mujerdebe aprender a detectar los primeros signos, no necesa-riamente para iniciar un proceso judicial sino para encon-trar fuerzas para salir de la situaci\u00f3n abusiva\" 12. Esto real- za la parte m\u00e1s importante de la cuesti\u00f3n, como es que larecuperaci\u00f3n de la mujer precisa del abandono de esarelaci\u00f3n negativa para su salud, por lo que prima la sali-da del entorno violento sobre la judicializaci\u00f3n de la situa-ci\u00f3n pero sin mencionar en ning\u00fan caso que \u00e9sta debadescuidarse. Por su parte, Aretio plantea retornar a lamujer su capacidad de autodeterminaci\u00f3n para la tomade las decisiones que sobre su situaci\u00f3n de maltrato leafectan: \"\u00bfPor qu\u00e9 no respetar la autodeterminaci\u00f3n yautonom\u00eda de las pacientes cuando nos lo suplican casientre lloros?\"; propone \"acometer alg\u00fan cambio pararesaltar la autodeterminaci\u00f3n y el protagonismo de lasmujeres en su proceso de superaci\u00f3n de la violencia\" 13. En la pr\u00e1ctica, el m\u00e9dico puede encontrarse ante una v\u00edctima a\u00fan no preparada psicosocialmente para iniciarun proceso judicial, que acude en demanda de atenci\u00f3nsanitaria y que, sobre la base del principio de autonom\u00eda,solicita del m\u00e9dico el respeto a la confidencialidad acer-ca de los hechos relacionados con la violencia sufrida.Por otra parte, los art\u00edculos 262 y 355 de la Ley deEnjuiciamiento Criminal obligan al profesional a revelara trav\u00e9s de un parte las lesiones conocidas. Ante estaobligaci\u00f3n legal, el m\u00e9dico puede ver comprometidasvarias de las pautas \u00e9ticas que surgen de la relaci\u00f3n conel paciente: la norma de confidencialidad, la de fidelidadpor cuanto no respeta la libre decisi\u00f3n de la paciente (seretoma ese paternalismo anterior a la Ley 41/2002 quepuede comprometer la alianza terap\u00e9utica) y, por supues-to, el consentimiento informado, ya que la v\u00edctima puedeno s\u00f3lo no estar conforme sino oponerse a la revelaci\u00f3nde los hechos mediante el parte.La resoluci\u00f3n de este conflicto moral puede iniciarse con la valoraci\u00f3n del art\u00edculo 12 de la Declaraci\u00f3n de losDerechos Humanos, soporte del deber de secreto. Sedebe concluir que en el caso de las situaciones de vio-lencia la revelaci\u00f3n de los datos conocidos a trav\u00e9s de lav\u00edctima no puede interpretarse de ning\u00fan modo comouna \"injerencia arbitraria\" en su vida privada o familiar. Por otra parte, resulta obvio que el cumplimiento de la legislaci\u00f3n vigente no puede quedar sometido a una libreelecci\u00f3n de la mujer en el ejercicio de su derecho de auto-nom\u00eda, sino que existe una obligaci\u00f3n legal expl\u00edcita deemitir el parte de lesiones; en estos casos, la norma legalantepone el principio b\u00e1sico de beneficencia sobre el deautonom\u00eda, sit\u00faa la obligaci\u00f3n del profesional de comuni-car las lesiones en un plano preferente al de la capacidadde la mujer de decidir de manera libre y consciente sobreesta cuesti\u00f3n y plantea como mejor respuesta para elbeneficio de la v\u00edctima su extracci\u00f3n del entorno de vio-lencia, que procede del inicio del proceso judicial tras laemisi\u00f3n del parte. Pero a\u00fan m\u00e1s, ya que este imperativotrasciende de lo estrictamente legal, al ser consideradouna obligaci\u00f3n moral por el propio C\u00f3digo de \u00c9tica yDeontolog\u00eda, por cuanto desde una perspectiva sanitariainsta al m\u00e9dico a \"proteger a la v\u00edctima y a poner loshechos en conocimiento de la autoridad competente\". Sin embargo, pueden darse situaciones en las que esta obligaci\u00f3n \u00e9tica y legal deba contraponerse no s\u00f3loal principio de autonom\u00eda, sino al de no maleficencia, yes en los casos, cada vez menos numerosos gracias a losgrandes avances en medidas de protecci\u00f3n, en los que seplantea la emisi\u00f3n de un parte de lesiones cuando el ase-guramiento de la integridad de la v\u00edctima no esta debi-damente consolidado y garantizado. Tan s\u00f3lo en estossupuestos, y a partir del principio de primum non nocere , cuando se sospeche que de la emisi\u00f3n del parte puedederivar un grave riesgo para la salud o para la vida de lav\u00edctima, el profesional puede plantearse no el omitir laredacci\u00f3n del documento, sino una demora en su remi-si\u00f3n al Juzgado, hasta que la mujer haya planificado unproyecto que le permita superar esa situaci\u00f3n de violen-cia con las debidas garant\u00edas para su integridad. Al margen de lo hasta ahora expuesto, las normas \u00e9ticas que deben guiar al profesional de la salud exigenViolencia sobre la mujer. Dilemas \u00e9ticos en la pr\u00e1ctica asistencial 212mgf 117 junio - julio 2009REVISI\u00d3N REVISI\u00d3N una informaci\u00f3n clara a la v\u00edctima sobre el destino docu- mental de los datos obtenidos. As\u00ed, deber\u00e1 explicarse quelos que se consideren relevantes como prueba de la vio-lencia sufrida quedar\u00e1n reflejados en el parte de lesionesy se garantizar\u00e1 el respeto a la confidencialidad de cual-quier otra circunstancia que no tenga relaci\u00f3n estricta conlos hechos. En cualquier caso, adem\u00e1s de proporcionaresta informaci\u00f3n y de cumplimentar el correspondientedocumento m\u00e9dico-legal, el m\u00e9dico codificar\u00e1 la situa-ci\u00f3n en la historia cl\u00ednica, lo que le permitir\u00e1 realizar unseguimiento de la paciente y de la comunidad sanitaria ala que atiende 14. AGRESIONES SEXUALES: ASPECTOS PARTICULARES Surgen en esta forma particular de violencia sobre la mujer diversas cuestiones \u00e9ticas relacionadas con laactuaci\u00f3n m\u00e9dica y pericial, b\u00e1sicamente derivadas dela aplicaci\u00f3n de los principios ya expuestos, que en oca-siones se encuentran condicionados por factores depen-dientes de la idiosincrasia de la v\u00edctima, como puedenser su edad y su capacidad mental. CUESTIONES RELACIONADAS CON EL PRINCIPIO DE NO MALEFICENCIA Tal como quedaba expuesto en la introducci\u00f3n, todo acto de violencia conlleva un problema de salud conimplicaciones jur\u00eddicas. Las agresiones sexuales re\u00fanencaracter\u00edsticas especiales por cuanto su valoraci\u00f3n cl\u00ed-nico-ginecol\u00f3gica y la obtenci\u00f3n de la prueba pericialimplican nuevas intromisiones en la intimidad de lamujer, con sucesivos impactos ps\u00edquicos que pueden sergeneradores de una victimizaci\u00f3n secundaria. El Protocolo com\u00fan para la actuaci\u00f3n sanitaria ante la violencia de sexo, editado en 2007 por el Ministeriode Sanidad y Consumo 15pretende, bajo el principio de no maleficencia, la reducci\u00f3n del n\u00famero de reconoci-mientos a los que se someter\u00e1 a la mujer agredida, alobjeto de minimizar el posible da\u00f1o secundario quepuede infligirse con el paso sucesivo por los sistemassanitario y judicial; se propone que las exploraciones se realicen en un solo acto, en el que se respetar\u00e1 no obs-tante la independencia de actuaciones de los dos \u00e1mbi-tos: \"En esta cuesti\u00f3n resulta evidente que deben redu-cirse al menor n\u00famero posible los impactos ps\u00edquicosque sufrir\u00e1 la mujer tras la agresi\u00f3n. Por eso no s\u00f3loest\u00e1 justificado, sino que es recomendable, que la eva-luaci\u00f3n ginecol\u00f3gica y la m\u00e9dico-forense se realicen enun solo acto, con independencia entre las actuacionessanitarias y las periciales, pero procurando que no seprecisen nuevos reconocimientos\". CUESTIONES RELACIONADAS CON EL PRINCIPIO DE AUTONOM\u00cdA Sin embargo, la mejor conveniencia para la mujer de que en un \u00fanico acto se realicen los reconocimientosginecol\u00f3gico y pericial no queda exenta de la posibleaparici\u00f3n de nuevos conflictos \u00e9ticos en los distintos pro-fesionales implicados, cuando se produce una colisi\u00f3nentre el inter\u00e9s \u00fanico de la v\u00edctima por recibir atenci\u00f3nsanitaria y la necesidad de obtener de ella la pruebade la agresi\u00f3n. Por una parte, son los mismos preceptos normati- vos contemplados en el cap\u00edtulo anterior (Ley de Enjui-ciamiento Criminal y C\u00f3digo de \u00c9tica y Deontolog\u00eda) losque comprometen al profesional sanitario a emitir elparte de asistencia al Juzgado de Guardia, toda vez quela prestaci\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria deriva de un hechocriminal, sobre el que existe la obligaci\u00f3n de ser comuni-cado a la autoridad competente. Esta obligaci\u00f3n tambi\u00e9nes interpretada en el Protocolo del Ministerio de Sanidady Consumo, que especifica \"aunque la mujer manifiestesu deseo de no presentar denuncia en ese momento,deben comunicarse los hechos al Juzgado de Guardia, afin de que pueda incoar el oportuno procedimiento judi-cial en el que disponer de medidas de investigaci\u00f3ny aseguramiento necesarias por si el resto de los legiti-mados, o la propia mujer en el futuro, quisieran ejercerla acci\u00f3n penal\" 15. De otro lado, ya en las primeras Jornadas Internacionales de Victimolog\u00eda en La Rioja, celebradas213117 junio - julio 2009 SEMG Violencia sobre la mujer. Dilemas \u00e9ticos en la pr\u00e1ctica asistencialREVISI\u00d3N REVISI\u00d3N en Logro\u00f1o en 2000, se expon\u00eda la siguiente cuesti\u00f3n \u00e9tica en relaci\u00f3n con los reconocimientos en v\u00edctimas dedelitos contra la libertad sexual: \"\u00bfC\u00f3mo debe actuar elM\u00e9dico Forense en casos en los que la v\u00edctima no con-siente expresamente, o bien se trata de una persona tute-lada, y es quien denuncia el que, impl\u00edcitamente en esemismo acto, consiente en que se le someta a una seriede exploraciones y reconocimientos, con m\u00e9todos m\u00e1so menos cruentos e invasivos, encaminados a la posibleobtenci\u00f3n de una prueba biol\u00f3gica?\" 16. Para la resoluci\u00f3n de estas cuestiones relacionadas con la autonom\u00eda de la mujer agredida, que tambi\u00e9npueden afectar al m\u00e9dico asistencial, deben tomarsecomo referencia las disposiciones vigentes. El C\u00f3digoPenal espa\u00f1ol, en su art\u00edculo 191.1 especifica que \"Paraproceder por los delitos de agresiones, acoso o abusossexuales, ser\u00e1 precisa denuncia de la persona agravia-da, de su representante legal o querella del MinisterioFiscal, que actuar\u00e1 ponderando los leg\u00edtimos interesesen presencia. Cuando la v\u00edctima sea menor de edad,incapaz o una persona desvalida, bastar\u00e1 la denunciadel Ministerio Fiscal\" 17. Parece obvio que la norma pre- tende en este \u00e1mbito de los delitos considerados semi-p\u00fablicos respetar la determinaci\u00f3n de la v\u00edctima; y as\u00ed,si en el uso de su libre albedr\u00edo y con su capacidad decomprensi\u00f3n conservada eligiese voluntariamente noser reconocida por un perito, deber\u00e1 desistirse de reali-zar esa exploraci\u00f3n. Cabe discutir ante esta negativa laposibilidad de realizar pruebas en el supuesto de queresultasen m\u00ednimamente invasivas, pero no es \u00e9ste elcaso com\u00fan en los delitos contra la libertad sexual, enlos que es tal la espec\u00edfica metodolog\u00eda para la tomade muestras, con una aut\u00e9ntica nueva intromisi\u00f3n enla libertad sexual de la v\u00edctima, que debe entendersedesde un punto de vista \u00e9tico que de ning\u00fan modopuede practicarse el reconocimiento pericial y/o la tomade muestras biol\u00f3gicas contra la voluntad de la personaagredida. Diferente es el caso en personas tuteladas. As\u00ed, el mismo C\u00f3digo de \u00c9tica y Deontolog\u00eda 18en su art\u00edculo 10.6 especifica en cuanto a las relaciones del m\u00e9dico consus pacientes que \"La opini\u00f3n del menor ser\u00e1 tomada enconsideraci\u00f3n como un factor que ser\u00e1 tanto m\u00e1s deter- minante en funci\u00f3n de su edad y su grado de madurez\".Con relativa frecuencia se valoran casos en los que exis-te sospecha de una agresi\u00f3n sexual, mientras que lapresunta v\u00edctima (menor de edad) lo niega, y se oponea ser sometida a ning\u00fan tipo de reconocimiento quevulnere su integridad y su libertad sexual. En estos casosla disyuntiva que se plantea reside en atender al criteriode la posible v\u00edctima frente a la p\u00e9rdida de una hipot\u00e9ti-ca prueba biol\u00f3gica; sobre la base de las repercusioneslegales de esta cuesti\u00f3n, se considera que el respeto a laopini\u00f3n de la menor, expresado en el C\u00f3digo de \u00c9tica,debe ser supervisado por el Fiscal competente en laposible interposici\u00f3n de la denuncia. CUESTIONES RELACIONADAS CON EL DEBER DE CONFIDENCIALIDAD El deber de confidencialidad adquiere en esta materia de la libertad sexual la mayor importancia,derivada de las (aunque cada vez menores) connota-ciones que este tipo de sucesos tienen en nuestrasociedad. A este respecto, el m\u00e9dico debe ser espe-cialmente cuidadoso en su descripci\u00f3n del estadoanterior de la v\u00edctima, sobre el que deber\u00e1 guardarsiempre reserva en el caso de que no incida en lavaloraci\u00f3n cl\u00ednica y m\u00e9dico-legal de los hechos. Resulta obvio, por otra parte, el deber del profesio- nal y de las instituciones de proporcionar un ambienteque facilite la mayor intimidad posible, con el objetivoprioritario de evitar una nueva victimizaci\u00f3n, adem\u00e1s depermitir que la mujer en un entorno adecuado puedaproporcionar cuantos datos resulten de inter\u00e9s para lainvestigaci\u00f3n cl\u00ednica y m\u00e9dico-legal. CUESTIONES RELACIONADAS CON EL CONSENTIMIENTO INFORMADO La idoneidad de la fotograf\u00eda como m\u00e9todo descrip- tivo de la importancia y trascendencia de las lesionesresulta evidente. Por ello, siempre que sea posible, y con el debido consentimiento de la mujer tras ser informadaREVISI\u00d3N REVISI\u00d3N Violencia sobre la mujer. Dilemas \u00e9ticos en la pr\u00e1ctica asistencial 214mgf 117 junio - julio 2009respecto de la finalidad de la toma de im\u00e1genes y de su posible incorporaci\u00f3n a las diligencias judiciales, a trav\u00e9sdel parte de lesiones o del informe m\u00e9dico-forense debe-r\u00e1 procederse a fijar el da\u00f1o f\u00edsico de la v\u00edctima median-te t\u00e9cnicas fotogr\u00e1ficas. Por \u00faltimo, en estos delitos la evaluaci\u00f3n toxicol\u00f3- gica puede revestir importancia, no como circunstan-cia que pueda comportar un prejuicio hacia la con-ducta de la v\u00edctima, seg\u00fan algunas obsoletas conven-ciones sociales, sino como agravante de los hechos dedemostrarse que se encontraba privada de sentido enel momento de la agresi\u00f3n. Este objeto de la evalua-ci\u00f3n deber\u00e1 ser transmitido de un modo adecuado ala persona explorada, al demandarle las oportunasmuestras para determinaci\u00f3n de alcohol o sustancias t\u00f3xicas en su organismo. CONCLUSI\u00d3N A modo de conclusi\u00f3n puede establecerse que la observaci\u00f3n cuidadosa de los principios bio\u00e9ticos en laactuaci\u00f3n sanitaria sobre V\u00edctimas de violencia de sexo y su adecuada contextualizaci\u00f3n en la normativa legalvigente pueden servir al m\u00e9dico, sobre quien recaeesa doble responsabilidad de promover la restituci\u00f3nde la salud y del aseguramiento de la prueba, paraalcanzar la excelencia en su desarrollo profesional enesta delicada materia. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Protocolo de actuaci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria para muje- res v\u00edctimas de malos tratos. Consejer\u00eda de Sanidad delGobierno de Castilla-La Mancha.2. Ley de Enjuiciamiento Criminal (RD de 14 de septiem- bre de 1882). Libro II. Del Sumario. T\u00edtulo I. De la denun-cia.3. Ley de Enjuiciamiento Criminal (RD de 14 de septiem-bre de 1882). Libro II. Del Sumario. T\u00edtulo V . De la com-probaci\u00f3n del delito y averiguaci\u00f3n del delincuente. 4. C\u00f3digo de \u00c9tica y Deontolog\u00eda M\u00e9dica, 1999. Cap\u00edtuloVI: Reproducci\u00f3n, respeto a la vida y a la dignidad de lapersona.5. Beauchamp TL, Childress JF Fundamentos de Bio\u00e9tica. Madrid: Eudema1989;505-6.7. LEY 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1sica reguladorade la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligacio-nes en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica.Cap\u00edtulo I: Principios generales. Art\u00edculo 2: Principiosb\u00e1sicos.8. Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos.Adoptada y proclamada por la Resoluci\u00f3n de la AsambleaGeneral 217 A (iii) del 10 de diciembre de 1948.9. C\u00f3digo de \u00c9tica y Deontolog\u00eda M\u00e9dica, 1999. Cap\u00edtuloIV: Secreto profesional del m\u00e9dico.10. LEY 41/2002, de 14 de noviembre, B\u00e1sica reguladorade la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica.Cap\u00edtulo IV: El respeto de la Autonom\u00eda del paciente.Art\u00edculo 8: Consentimiento informado.11. Instituto de Salud P\u00fablica. Documento de Apoyopara la atenci\u00f3n a la salud de las mujeres v\u00edctimas.Madrid 2003.12. Hirigoyen MF . Mujeres maltratadas. Los mecanismosde violencia en la pareja. Paid\u00f3s Ib\u00e9rica. Barcelona 2006.13. Aretio A. Aspectos \u00e9ticos de la denuncia profesional dela violencia contra las mujeres. Gac Sanit 2007;21:273-7.14. Espuga M. Violencia de g\u00e9nero. Aproximaci\u00f3n desdela \u00e9tica. FMC 2008;15:658-60.15. Comisi\u00f3n contra la violencia de g\u00e9nero del ConsejoInterterritorial de Salud. Protocolo com\u00fan para la actua-ci\u00f3n sanitaria ante la violencia de g\u00e9nero. Ministerio deSanidad y Consumo 2007.16. Gonz\u00e1lez J. Bio\u00e9tica y obtenci\u00f3n de la prueba en deli-tos contra la libertad sexual: v\u00edctima-persona frente a v\u00edc-tima-prueba. I Jornadas Internacionales de Victimolog\u00edaen La Rioja \"La v\u00edctima: protagonista del proceso penal\".Logro\u00f1o 28 y 29 de enero de 2000.17 C\u00f3digo Penal, 1995. T\u00edtulo VIII: Delitos contra la liber-tad e indemnidad sexuales. Cap\u00edtulo VI: Disposicionescomunes a los cap\u00edtulos anteriores.18 C\u00f3digo de \u00c9tica y Deontolog\u00eda M\u00e9dica, 1999. Cap\u00edtuloIII: Relaciones del m\u00e9dico con sus pacientes.215117 junio - julio 2009 SEMGCASO CL\u00cdNICO Presentamos el caso cl\u00ednico de una mujer de 22 a\u00f1os, sin alergias medicamentosas conocidas, fumadorade 1 paquete de tabaco al d\u00eda y espor\u00e1dicamente demarihuana. Antecedentes de bronquitis asm\u00e1tica contratamiento s\u00f3lo en los brotes e intento de suicidio poringesti\u00f3n de medicamentos hace 5 a\u00f1os; desde enton-ces sigue controles por salud mental. Acude a la consulta por artralgias en las mu\u00f1ecas y masas en extremidades inferiores. La paciente refiereepisodios recurrentes de aftas bucales y genitales do-lorosas desde hace un a\u00f1o coincidiendo con artralgias demu\u00f1ecas. En alguna ocasi\u00f3n ha presentado signos deartritis en metacarpianos con dificultad para movilizarlos dedos. La exploraci\u00f3n f\u00edsica por sistemas es normal, a excepci\u00f3n de una \u00falcera con fondo amarillento en labiomayor (figura 1) y masas eritematosas induradas en extremidades superiores compatibles con eritema no-doso (figura 2) . Se realiza radiograf\u00eda de mu\u00f1ecas, que resulta normal, anal\u00edtica con hemograma, f\u00f3rmula y biolog\u00edahep\u00e1tica dentro de los l\u00edmites de la normalidad, mar-cadores y anticuerpos negativos (ANA, FR, anti-Ro,anti-la, anti-Sm, antitiroideos), VSG 30, PCR 20. Descartadas las enfermedades reum\u00e1ticas, se sos- pecha enfermedad de Beh\u00e7et y se deriva a reumatolog\u00edapara confirmar diagn\u00f3stico. El reumat\u00f3logo confirma el diagn\u00f3stico bas\u00e1ndose en criterios cl\u00ednicos. Se inicia tratamiento con cortisonaoral y colchicina. La evoluci\u00f3n cl\u00ednica fue buena. COMENTARIO La enfermedad de Beh\u00e7et es multisist\u00e9mica, cr\u00f3nica y redicivante. Afecta a una minor\u00eda: se calcula que suEnfermedad de Beh\u00e7et Sabat\u00e9 Cintas V \u00c1rea B\u00e1sica de Salud Creu Alta. Sabadell (Barcelona) Figura 1. Afta genital Figura 2. Eritema nodoso en brazoEnfermedad de Beh\u00e7et 216mgf 117 junio - julio 2009CASO CL\u00cdNICO CASO CL\u00cdNICO prevalencia en Espa\u00f1a es de 5/100.000 habitantes con un pico de aparici\u00f3n en la tercera d\u00e9cada de la vida(20-30 a\u00f1os) y un predominio por el sexo masculino. Su etiolog\u00eda es desconocida, aunque se sabe que existe cierto componente gen\u00e9tico que predispone asufrirla cuando se combina con determinados factoresambientales (posiblemente infecciones v\u00edricas). Se con-sidera una enfermedad autoinmune por de unavasculitis leucocitocl\u00e1stica o linf\u00e1tica y por presentaranticuerpos circulantes contra la mucosa oral humanaaproximadamente en el 50% de los casos. Cl\u00ednicamente se caracteriza por una triada de signos: estomatitis aftosa (\u00falceras o aftas en la boca), \u00falcerasgenitales y uve\u00edtis. Las aftas orales recidivantes (100% delos casos) suelen ser el primer s\u00edntoma; son dolorosas ytardan 1 a 3 semanas en curar sin dejar cicatriz. Las aftasgenitales (60-80%) se localizan en glande y escroto en elvar\u00f3n y en vulva, vagina y cervix en la mujer; tambi\u00e9n sondolorosas y de cicatrizaci\u00f3n lenta. La uve\u00edtis (60-70%)suele ser bilateral. Otros s\u00edntomas que pueden presentar las personas afectadas por la enfermedad de Beh\u00e7et (30%):reacci\u00f3n inflamatoria de la piel (p\u00fastula de suero salino intrad\u00e9rmico o des-pu\u00e9s de peque\u00f1os traumatismos o erosiones. Articulares (65%): artritis y artralgias de d\u00edas o semanas de duraci\u00f3n que no producen deformidady afectan especialmente a extremidades inferiores. Circulatorios (30%): vasculitis intracranealbenigna, s\u00edndromes del tronco cerebral, neuropar\u00e1lisiscraneales y s\u00edntomas piramidales o extrapiramidales;suelen aparecer tras a\u00f1os de evoluci\u00f3n de la enferme-dad y pronostican una mala evoluci\u00f3n (50% muere antesdel a\u00f1o). Digestivos (10%): puede aparecer sintomatolog\u00eda similar a una enfermedad inflamatoria intestinal, especial-mente a la de Crohn diarrea, rectorragias y \u00falceras en regi\u00f3n ileocecal). El diagn\u00f3stico de la enfermedad suele ser complicado debido a la gran cantidad de s\u00edntomas, a la variedad dela intensidad de los mismos de unos enfermos a otros y aque no existe una prueba diagn\u00f3stica espec\u00edfica. En laspruebas de laboratorio s\u00f3lo se pueden detectar reaccio-nes inespec\u00edficas de inflamaci\u00f3n, como VSG acelerada,leucocitosis y elevaci\u00f3n de la PCR. Se han desarrollado varias clasificaciones diagn\u00f3s- ticas con criterios exclusivamente cl\u00ednicos basados enla observaci\u00f3n a largo plazo (Tabla1) . Tabla 1 \u00dalceras +Dos o m\u00e1s de los siguientes:- \u00dalceras genitales recidivantes- Lesiones oculares (uve\u00edtis anterior o posterior, presencia de c\u00e9lulas en v\u00edtreo o vasculitis retiniana) - Prueba de patergia positivaCriterios del Grupo Internacional para el estudio de la enfermedad de Beh\u00e7et Criterios de O\u00b4Duffy CASO CL\u00cdNICO CASO CL\u00cdNICO La evoluci\u00f3n de la enfermedad es intermitente, con periodos de remisi\u00f3n y exacerbaci\u00f3n durante a\u00f1os. Loss\u00edntomas pueden durar d\u00edas o semanas, o bien com-portarse de forma m\u00e1s cr\u00f3nica y permanecer durantemeses o a\u00f1os. Generalmente es una enfermedad be-nigna que acaba desapareciendo con el tiempo y nomodifica la esperanza de vida, excepto en los casos deafectaci\u00f3n neurol\u00f3gica. No existe tratamiento curativo; al desconocer la etiolog\u00eda de la enfermedad s\u00f3lo se puede realizar untratamiento sintom\u00e1tico en funci\u00f3n de las manifesta-ciones cl\u00ednicas y de su gravedad. Algunos medicamentosutilizados son: Corticoides t\u00f3picos para reducir la inflamaci\u00f3n y el dolor en lesiones d\u00e9rmicas, oculares y bucales. Antiinflamatorios no esteroideos (ibuprofeno,\u00e1cido acetilsalic\u00edlico) y analg\u00e9sicos (paracetamol) para aliviar la inflamaci\u00f3n y el dolor articular. Corticoides sist\u00e9micos para el tratamiento de la uve\u00edtis y el compromiso del sistema nervioso central. Colchicina para prevenir nuevos brotes articula- res y cut\u00e1neos de la enfermedad; est\u00e1 comprobadoque disminuye el tama\u00f1o, la inmune en casos de manifestacionesgraves de la enfermedad. Granulocitoaf\u00e9resis, m\u00e9todo de reciente incor- poraci\u00f3n, que consiste en filtrar determinados com-ponentes de la sangre para disminuir la Beh\u00e7et's disease.Rev con antecedentes de bronconeu- mopat\u00eda cr\u00f3nica obstructiva asm\u00e1tica leve (para hipertrofiabenigna de pr\u00f3stata (tratada con terazosina), queperi\u00f3dicamente acude a la consulta de su m\u00e9dico decabecera, para renovar la medicaci\u00f3n antedicha ytambi\u00e9n por su reflujo, para el que viene utilizandodesde hace 3 a\u00f1os omeprazol de 20 mg con escasamejor\u00eda, puesto que le \"siguen viniendo jugos y \u00e1cidosa la boca sobre todo por las noches\". En una de sus visitas le acompa\u00f1a su mujer, m\u00e1s habladora que \u00e9l, quien nos manifiesta que el reflujocada vez es mayor, exagerado, y que desde hace unassemanas mancha la almohada con lo que ha cenado,incluso con lo que ha comido a mediod\u00eda. Enten-demos esto como regurgitaci\u00f3n, ya que, seg\u00fan pode-mos comprobar en cualquier diccionario 1, reflujo es la \"retrocesi\u00f3n de un flujo o l\u00edquido\" mientras que regur- gitaci\u00f3n es la \"emisi\u00f3n de l\u00edquidos o s\u00f3lidos por la boca procedentes del es\u00f3fago o est\u00f3mago sin esfuerzoo v\u00f3mito\".Dado que el tiempo de evoluci\u00f3n de esta patolog\u00eda es largo, de m\u00e1s de tres a\u00f1os, para aclarar el diagn\u00f3s-tico se solicita un tr\u00e1nsito esof\u00e1gico con papilla de bariode manera ambulatoria que unas semanas despu\u00e9s nosmanifiesta en palabras del radi\u00f3logo una \"estenosisfiliforme en cola de rat\u00f3n t\u00edpica de acalasia\" (figura 1) . Ante este hallazgo el paciente es remitido a la consultadel especialista de Digestivo, quien procede a la dilata-ci\u00f3n neum\u00e1tica por endoscopia de la estenosis con unamejor\u00eda casi absoluta de su sintomatolog\u00eda. COMENTARIO La acalasia es una enfermedad rara del es\u00f3fago, caracterizada por el ensanchamiento anormal del es\u00f3-fago. Se debe a un trastorno motor del m\u00fasculo liso eso-f\u00e1gico por el que existe contracci\u00f3n excesiva del esf\u00ednteresof\u00e1gico inferior, que no se relaja adecuadamente altragar, y se acompa\u00f1a de contracciones an\u00f3malas quesustituyen el peristaltismo normal del cuerpo del es\u00f3fa-go. La consecuencia es una dilataci\u00f3n progresiva deles\u00f3fago, que puede adquirir grandes dimensiones porencima del obst\u00e1culo funcional que representa el esf\u00edn-ter esof\u00e1gico inferior no relajado, con hipertrofia de lacapa muscular, mientras que la porci\u00f3n esfinteriana per-manece estenosada. Si bien puede presentarse a cual-quier edad, generalmente lo hace m\u00e1s frecuentementeentre los 40 y 60 a\u00f1os de edad y con una incidenciasimilar en ambos sexos (4 a 6/100.000 habitantes) 2,3. Posteriormente, revisando todo el historial del pa- ciente aparece un informe de 9 a\u00f1os atr\u00e1s en queconsta que fue atendido de forma urgente por elORL de guardia por un episodio agudo de disfagia y extracci\u00f3n de bolo esof\u00e1gico, proceso al que ni desdeLas palabras enga\u00f1an Salud. Pe\u00f1afiel (Valladolid) Figura 1.CASO CL\u00cdNICO 218mgf 117 junio - julio 2009primaria ni especializada se hizo un seguimiento. Es sorprendente el tiempo trascurrido desde la prime- ra vez que el paciente tuvo s\u00edntomas (casi 10 a\u00f1os antes)hasta que se diagnostica y pone fin al problema. Ello est\u00e1motivado, por una parte, porque nadie hizo un segui-miento de aquel primer episodio de disfagia y bolo eso-f\u00e1gico y, por otra parte, por el malentendido o mala inter-pretaci\u00f3n de las palabras del paciente: lo que \u00e9l trasmit\u00edacomo \"reflujo\" durante todos esos a\u00f1os eran en realidadepisodios de regurgitaci\u00f3n debido a estenosis esof\u00e1gica. CONCLUSI\u00d3N La entrevista cl\u00ednica tiene la funci\u00f3n primordial de establecer una buena relaci\u00f3n con el paciente, conse-guir una buena compresi\u00f3n de sus problemas y poderinformarle de las mejores conductas diagn\u00f3sticas,terap\u00e9uticas y preventivas 4. Una buena anamnesis hubiera evitado confundir un reflujo con una regurgitaci\u00f3n. Si se hubiese interrogadocon m\u00e1s atenci\u00f3n se hubiese llegado mucho antes a uncorrecto diagn\u00f3stico 5. Todos tenemos presente que el idioma puede originar problemas de comunicaci\u00f3n yhacer que la asistencia se vea complicada cuando aten-demos a la poblaci\u00f3n inmigrante 6; pero no debemos olvidar que cuando nuestros pacientes utilizan t\u00e9rminoscient\u00edficos pueden hacerlo d\u00e1ndoles un significado distin-to al que les damos los profesionales. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Diccionario Terminol\u00f3gico de Ciencias M\u00e9dicas. Salvat. 2. Clav\u00e9 P , Verdaguer A, Arreola V Med de Acalasia.- http://iier.isciii.es/er/prg/er_bus2.asp?cod_enf=8.4. Borrell i Carri\u00f3 F . Editorial. Atenci\u00f3n Primaria 2004;34:3-5.5. Ortega Garc\u00eda A, Berriochoa C, Mart\u00ednez de Pis\u00f3n,SierraSantos L, Ortega Garc\u00eda MM. La historia cl\u00ednica:herramienta fundamental en atenci\u00f3n primaria Atenci\u00f3nPrimaria1999;24:620-1.6. Mart\u00edn Laso MA. Editorial. Atenci\u00f3n Primaria 2001;28:89-90. 220mgf 117 junio - julio 2009CASO CL\u00cdNICO Los f\u00e1rmacos digit\u00e1licos son cardiot\u00f3nicos cl\u00e1sicos de origen vegetal ( Digitalis lanata y purpurea ) usados en terap\u00e9utica desde la \u00e9poca gal\u00e9nica. De este grupo,s\u00f3lo la digoxina se emplea en la actualidad como antia-rr\u00edtmico, para enlentecer la respuesta r\u00e1pida en la fibri-laci\u00f3n auricular. Actualmente son millones las personasque la consumen y es considerada como un f\u00e1rmacomuy peligroso por su estrecho margen de seguridad. La intoxicaci\u00f3n digit\u00e1lica constituye uno de los efec- tos adversos m\u00e1s comunes pero su diagn\u00f3stico es dif\u00edcilpor la inespecificidad de sus signos y s\u00edntomas. CASO CL\u00cdNICO Se trata de una mujer de 80 a\u00f1os de edad sin aler- gias conocidas y sin h\u00e1bitos t\u00f3xicos. Como antecedentespatol\u00f3gicos destaca diabetes mellitus tipo 2, gammapa-t\u00eda monoclonal, antecedentes deperitonitis y ansiedad. Su trata-miento habitual es alprazolam(0,25 mg cada ocho horas), met-formina (875 mg cada ochohoras), lormetazepam (2 mg por lanoche) y paracetamol si precisa. Acude a la consulta por aste- nia desde hace un mes, sensa-ci\u00f3n de palpitaciones y disnea. Lapaciente no refiere alteraci\u00f3n delritmo deposicional, ni fiebre, niotra sintomatolog\u00eda. La exploraci\u00f3n f\u00edsica muestra regular estado general, conscientey orientada, normohidratada y nor-mocoloreada. Cicatriz de laparoto-m\u00eda reposo.Presi\u00f3n arterial de 142/83 mmHg, frecuencia card\u00edaca de latidos minuto ni dolor a lapalpaci\u00f3n profunda; peristaltismo conservado. Tactorectal: heces en guante, de aspecto normal, sin restoshem\u00e1ticos ni productos patol\u00f3gicos. Se realiza anal\u00edtica completa de sangre sin encontrar alteraciones significativas, excepto ligera alteraci\u00f3n enla funci\u00f3n renal. Se pide una radiograf\u00eda de t\u00f3rax quese informa como dentro de la normalidad. Se realiza un electrocardiograma y se diagn\u00f3stica arritmia cardiaca por fibrilaci\u00f3n auricular. Se pauta trata-miento con digoxina y se deriva manera preferente Hern\u00e1ndez Anad\u00f3n S, Llor Vil\u00e0 C, Blad\u00e9 Creixenti J Equipo de Atenci\u00f3n Primaria Jaume I. Tarragona Figura 1CASO CL\u00cdNICO CASO CL\u00cdNICO La paciente acude de nuevo a los siete d\u00edas con n\u00e1u- seas y sin mejor\u00eda de los s\u00edntomas, por lo que se vuelve arealizar otro electrocardiograma (figura 1) , en el que se observa depresi\u00f3n del ST en todas las derivaciones yonda R alta en el complejo QRS (I, AVL, V4 i V6), com-patible con intoxicaci\u00f3n digit\u00e1lica. La digoxinemia es supe-rior a 2 ng/ml, determinada por anal\u00edtica en urgencias. Se retira el f\u00e1rmaco y a los 15 d\u00edas el electrocardio- grama se normaliza (figura 2) ; desaparecen las n\u00e1useas y el resto de la sintomatolog\u00eda. Se pauta amiodaronacomo tratamiento de base por el cardi\u00f3logo del hospital. COMENTARIO La intoxicaci\u00f3n por digital constituye uno de los efectos adversos m\u00e1s comunes. Lo inespec\u00edfico de suss\u00edntomas hace en ocasiones dif\u00edcil su diagn\u00f3stico. Hayestudios que han demostrado una relaci\u00f3n con el sexofemenino y la actividad f\u00edsica, ya que la mujer tienepor norma un promedio de peso corporal m\u00e1s bajo,m\u00e1s tejido adiposo, menos agua corporal, menosvolumen de m\u00fasculo estriado y menor hemat\u00f3crito, locual favorece la intoxicaci\u00f3n digit\u00e1lica.Por otra parte, la mayor\u00eda de personas intoxicadas no realizaactividad f\u00edsica sistem\u00e1tica, comola paciente de nuestro caso.Existen otros factores de riesgode intoxicaci\u00f3n, como la edadavanzada, la insuficiencia renal yla deshidrataci\u00f3n. En nuestrocaso la paciente era mayor y pre-sentaba una ligera alteraci\u00f3n dela funci\u00f3n renal. Actualmenteexisten otros f\u00e1rmacos m\u00e1s segu-ros que adem\u00e1s de controlar lafrecuencia cardiaca restablecenel ritmo sinusal. En la mayor\u00eda de los casos las intoxicaciones digit\u00e1licas no se sospechan, ni las sospechas deintoxicaci\u00f3n se confirman, por lo que son un hecho a tener en cuenta por los m\u00e9dicosde familia y un motivo de reflexi\u00f3n antes de iniciar untratamiento. 221117 junio - julio 2009 SEMG Intoxicaci\u00f3n digit\u00e1licaBIBLIOGRAF\u00cdA 1. Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez N. Intoxicaci\u00f3n digit\u00e1lica, manual para m\u00e9dicos de familia. La Habana:Editorial Cient\u00edfico-T\u00e9cnica 1990;84-7.2. Soler J. Vigencia actual del tratamiento con digitalde la insuficiencia cardiaca cr\u00f3nica. Rev Esp Cardiol1993;49:119-24.3. Marcus FI,Opie LN. Digitalics and other inotropes.En: Opie.C (Ed). 14 Drugs the Philadelphia:WB Year BookMedical JP Domanski Y, Schron EB et al. A and rhytm control in patients with atrialfibrillation. N Engl J Med 2002;347:1825-33. 6. ACC/AHA/ESC. Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica 2006para el manejo de pacientes con fibrilaci\u00f3n auricu-lar. Versi\u00f3n resumida. Rev Esp Cardiol 2006;59:1329,e1-64. Figura 2 221223117 junio - julio 2009 SEMGNo se produjo el acierto a pesar de todos los intentos Las neoplasias del p\u00e1ncreas son dif\u00edciles de detectar y diagnosticar, porque no suele haber signos o s\u00edntomas percep- tibles en estadios tempranos, porque los signos y s\u00edntomas, cuando est\u00e1n presentes, son comunes a otras enfermedades y finalmente porque el p\u00e1ncreas est\u00e1 oculto detr\u00e1s de otros \u00f3rganos. En el caso de este mes, pese a los factores de riesgo del paciente y al cuadro cl\u00ednico, el diagn\u00f3stico se retras\u00f3 durante casi a\u00f1o y medio. Caso cl\u00ednico Palomo Sanz V1, Or\u00edo Moreno E1, B\u00e1rcena F2, Arriazu A2 1M\u00e9dico 2Enfermero Centro de Salud de Torrelaguna. Madrid Paciente de 46 a\u00f1os, fumador de 60 paquetes/a\u00f1o y bebedor de riesgo (50 U de alcohol a la semana).Trabaja de comercial de ventas en Madrid y provinciaslim\u00edtrofes. Entre sus antecedentes familiares encontra-mos que su padre falleci\u00f3 de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas y sumadre es hipertensa y obesa. Acude a consulta en oto\u00f1o por presentar tos y disfon\u00eda tras un enfriamiento, desde hace 5 d\u00edas. Hatomado por su cuenta amoxicilina sin mejor\u00eda. Laexploraci\u00f3n muestra faringitis sin exudados y roncuscon sibilantes moderados en todos los campos. Se lerecomienda abstenci\u00f3n de tabaco y alcohol y se leprescribe l\u00edquidos abundantes, paracetamol (650mg/8 horas) y salbutamol (2 inhalaciones/8 horas). A los 20 d\u00edas vuelve por escasa mejor\u00eda. Ha seguido fumando y presenta disnea sibilante,taquipnea, febr\u00edcula, expectoraci\u00f3n purulenta, ano-rexia y mialgias, aunque de trabajar.Se le recomienda tratamiento con inhalador de sal-butamol paracetamol (1 g/8 horas). A los 5d\u00edas vuelve nuevamente sin mejor\u00eda con intensa disnea de reposo, 40 respiraciones por minuto,saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno por pulsiox\u00edmetro de 80% yauscultaci\u00f3n con roncus y sibilantes, sin estertores.Ante la mala evoluci\u00f3n del cuadro se deriva alpaciente al hospital. Transcurrido un mes trae el informe del Hospital. Ten\u00eda un tromboembolismo pulmonar (TEP) bilate-ral grave, sin condensaci\u00f3n ni derrame pleural niconstataci\u00f3n de trombosis venosa profunda enmiembros inferiores. Ha mejorado aunque persistedisnea de esfuerzo y est\u00e1 tomando dicumar\u00ednicos.Diagnostican adem\u00e1s tabaquismo, EPOC de predo- minio infecci\u00f3n respiratoria aguda, etilismo e hipercoleste-rolemia. Queda pendiente de estudio por imagen afiliar en grasa mesent\u00e9rica perig\u00e1strica y adenopat\u00edastoracoabdominales. Como tratamiento recomiendanabstenci\u00f3n de alcohol y tabaco, ox\u00edgeno domicilia-rio mediante concentrador (16 horas diarias),Spiriva (1 (1 inhalaci\u00f3n/12 horas), Clexane M\u00c9DICOSERRORES M\u00c9DICOS ERRORES M\u00c9DICOS 120 diario hasta conseguir INR entre 2 y 3 y Sintrom. Al mes trae informe de Neumolog\u00eda. Tras TAC con contraste oral e intravenoso s\u00f3lo se detecta paniculi-tis mesent\u00e9rica, por lo que se recomienda suspenderSintrom a los 6 meses de tratamiento y derivar paraestudio de hipercoagulabilidad posteriormente. A la semana acude por artritis aguda en tobillo. En anal\u00edtica se aprecia \u00fanicamente uricemia de 8,5mg/dl, por lo que se pauta diclofenaco (50 mg/8horas, durante una semana) y dieta pobre en purinas. En primavera acude nuevamente por tos, expecto- raci\u00f3n oscura sin sangre y fiebre de 39\u00ba. Ha dejadode fumar desde el ingreso y bebe ocasionalmente. Enla exploraci\u00f3n s\u00f3lo hay roncus y la saturaci\u00f3n de ox\u00ed-geno de la hemoglobina es de 90%; tiene taquicardia(108 lpm), sin soplos, y una presi\u00f3n arterial normal(120/76 mmHg), por lo que a su tratamiento sea\u00f1ade amoxicilina clavul\u00e1nico (875 mg/8 horas). Un mes despu\u00e9s vuelve por un cuadro similar febril respiratorio con disnea que no responde altratamiento con antibi\u00f3ticos, por lo que se derivanuevamente a hospital donde queda ingresado.Vuelve a los 10 d\u00edas con el diagn\u00f3stico de reagudi-zaci\u00f3n de EPOC por infecci\u00f3n respiratoria (IRA),sinusitis, eosinofilia, artritis gotosa y paniculitismesent\u00e9rica en paciente con TEP . Mantienen el trata-miento y queda pendiente de nueva gammagraf\u00edapulmonar y TAC en 1 mes previo a la suspensi\u00f3n delanticoagulante. En verano las exploraciones complementarias indican la resoluci\u00f3n completa del TEP , por lo que sesuspende dicumarina y queda en estudio de coagu-laci\u00f3n por hemat\u00f3logos, con el \u00fanico hallazgo deanticoagulante l\u00fapico en l\u00edmite alto. Un mes m\u00e1s tarde acude por escalofr\u00edos, tiritona, fiebre de 39\u00ba y dolor lumbar sin irradiaci\u00f3n y sindisuria, desde hace una semana. No refiere cl\u00ednicarespiratoria. La exploraci\u00f3n es anodina, salvo pu\u00f1o-percusi\u00f3n lumbar moderadamente dolorosa y enCombur aparece hematuria +++. Por la sintomato-log\u00eda de pielonefritis aguda, se decide no esperar (5d\u00edas) a un urocultivo y se prescribe ciprofloxacino(500 mg/12 horas) junto con amoxicilina clavul\u00e1nico (875 mg/8 horas), durante 10 d\u00edas. Se pide adem\u00e1san\u00e1lisis de sangre, elemental de orina y urocultivode control, con ecograf\u00eda urinaria. El paciente mejo- ra -cuenta que le han dolido mucho \"los ri\u00f1ones\"-,desaparece totalmente la cl\u00ednica y las exploracionessolicitadas resultan normales. Transcurridos ocho meses, en primavera, el paciente acude nuevamente por presentar lumbal-gia mec\u00e1nica sin irradiaci\u00f3n desde hace 2 semanas,sin recordar traumatismo previo. La exploraci\u00f3n f\u00edsi-ca -Lass\u00e8gue, Valsalva, reflejos osteotendinosos(ROT) y pu\u00f1opercusi\u00f3n-, es normal. El dolor mejoracon calor y reposo. Se prescribe ibuprofeno (600mg/8 horas), paracetamol (1 g/8 horas) y Myolastanal acostarse. A los 7 d\u00edas el paciente no ha mejora-do. Camina flexionado hacia delante, pero puedeagacharse sin dolor. Los signos de Lass\u00e8gue yValsalva y los ROT siguen normales. El d\u00eda anterioren urgencias le inyectaron diclofenaco y not\u00f3 ciertoalivio, por lo que se solicita radiograf\u00eda de columnalumbosacra y cita con traumat\u00f3logo; se sustituyeibuprofeno por diclofenaco (50 mg/8 horas) y sea\u00f1ade metamizol (575 mg en c\u00e1psulas) a demanda.Pasados 5 d\u00edas vuelve de nuevo peor. Estuvo el d\u00edaanterior en urgencias del hospital donde le hicieronradiograf\u00eda de columna en la que encontraron \u00fani-camente disminuci\u00f3n del espacio intervertebralD11-D12, por lo que le citaron en Traumatolog\u00eda(dentro de 1 mes) y le administraron Inzitan (1 ampIM). El paciente tiene mal aspecto, est\u00e1 sudoroso,dice que le duele mucho la regi\u00f3n lumbar alta, aun-que se agacha sin problemas. El dolor aumenta altoser, no se irradia y le obliga a caminar flexionadohacia delante. El abdomen est\u00e1 distendido, algo atensi\u00f3n, con molestia a la palpaci\u00f3n en epigastrio,pero no parece haber visceromegalias ni ascitis. Esemismo d\u00eda se le extrae anal\u00edtica y se a\u00f1ade a losanalg\u00e9sicos asociaci\u00f3n de tramadol y paracetamol.Al d\u00eda siguiente llegan por fax los resultados de laanal\u00edtica que muestra leucocitosis de 20.000, neu-trofilia (80%), VSG 54 mm y cilindros hem\u00e1ticos,leucocitarios e hialino-granulosos en el sedimento, 224mgf 117 junio - julio 2009por lo que se le avisa telef\u00f3nicamente para que vaya a la urgencia hospitalaria por probable segundoepisodio de pielonefritis. Una semana m\u00e1s tarde el paciente fallece en el hospital. No disponemos de informe, pero su parejanos relata que fue ingresado para estudio con sospe-cha de infecci\u00f3n urinaria, pero a los 3 d\u00edas del ingresopresent\u00f3 intensa disnea, dolor lumbar y epig\u00e1stricograves, por lo que le adelantaron el TAC y encontra-ron varios n\u00f3dulos pulmonares y alteraciones en elp\u00e1ncreas sugerentes de met\u00e1stasis pulmonares de untumor maligno pancre\u00e1tico. Vivi\u00f3 dos d\u00edas m\u00e1s seda-do y con morfina hasta su fallecimiento. COMENTARIO Las neoplasias del p\u00e1ncreas son dif\u00edciles de detectar y diagnosticar, porque no suele haber sig-nos o s\u00edntomas perceptibles en estadios tempranos,porque los signos y s\u00edntomas, cuando est\u00e1n pre-sentes, son comunes a otras enfermedades y final-mente porque el p\u00e1ncreas est\u00e1 oculto detr\u00e1s deotros \u00f3rganos como el est\u00f3mago, el intestino del-gado, el h\u00edgado, la ves\u00edcula, el bazo y los conductosbiliares, lo que dificulta su exploraci\u00f3n. Los princi-pales factores de riesgo conocidos del c\u00e1ncer dep\u00e1ncreas son el tabaco, la dieta rica en grasas ani-males, az\u00facares refinados y prote\u00ednas de origenanimal, la pancreatitis cr\u00f3nica y la excesiva inges-ti\u00f3n de alcohol. El signo m\u00e1s frecuente y precoz de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas suele ser la p\u00e9rdida de peso. El s\u00edntomam\u00e1s frecuente es el dolor epig\u00e1strico sordo, cons-tante, con irradiaci\u00f3n a dorso que se acent\u00faa ensupino y mejora al flexionar el tronco hacia adelan-te. Los tumores de cabeza de p\u00e1ncreas presentan latriada cl\u00e1sica de p\u00e9rdida de peso, dolor abdominale ictericia; \u00e9sta \u00faltima falta en los de cuerpo y cola.En la exploraci\u00f3n a veces se palpa la ves\u00edcula (signode Courvoisier-Terrier positivo). Puede aparecertromboflebitis migratoria recurrente y la obstrucci\u00f3nde la vena espl\u00e9nica puede producir esplenomega-lia e hipertensi\u00f3n portal. La detecci\u00f3n del c\u00e1ncer dep\u00e1ncreas suele ocurrir como hallazgo en una ecogra- f\u00eda abdominal, aunque habitualmente ya el c\u00e1ncer esincurable. Cada a\u00f1o, unas 60.000 personas se diagnosti- can en Europa de c\u00e1ncer pancre\u00e1tico. Dependiendode la extensi\u00f3n del tumor en el momento del diag-n\u00f3stico, el pron\u00f3stico es generalmente muy malo,pues pocos enfermos sobreviven m\u00e1s de cinco a\u00f1osdespu\u00e9s del diagn\u00f3stico y la remisi\u00f3n completa esextremadamente rara. En el caso que nos ocupa, pese a los factores de riesgo del paciente y al cuadro cl\u00ednico, el diagn\u00f3sti-co se ha retrasado durante casi a\u00f1o y medio, pese alas alteraciones en la \"grasa perig\u00e1strica\" descritasya en el episodio inicial en las sofisticadas pruebasde imagen que se realizaron. Ni los internistas al ini-cio del cuadro, ni el neum\u00f3logo en 2 revisiones pos-teriores, ni durante el segundo ingreso por infecci\u00f3nrespiratoria, ni su m\u00e9dico de cabecera supimos inte-grar el rompecabezas sintom\u00e1tico para adelantar eldiagn\u00f3stico, aunque probablemente ello no hubieraalargado mucho la vida del paciente. Otra circuns-tancia de dif\u00edcil explicaci\u00f3n es que, en las radiogra-f\u00edas de t\u00f3rax que le hicieron durante el ingreso porIRA 10 meses antes de su fallecimiento, no se viosigno ninguno de met\u00e1stasis pulmonares (ni adeno-pat\u00edas), que posteriormente se hicieron patentes, loque denota la r\u00e1pida velocidad de crecimiento delas mismas. La conclusi\u00f3n del caso es que cualquier episodio de TVP en pacientes j\u00f3venes debe hacer descartar unc\u00e1ncer de p\u00e1ncreas o de otra localizaci\u00f3n (s\u00edndromeparaneopl\u00e1sico). Por otra parte, interesa recordarque somos \"genotipo\" (nuestra herencia) y fenotipo(nuestras circunstancias). El paciente, aparte de unaherencia quiz\u00e1s desfavorable (padre fallecido a los74 a\u00f1os de carcinoma pancre\u00e1tico), ten\u00eda unos h\u00e1bi-tos -tabaquismo y enolismo- de riesgo para multitudde patolog\u00edas malignas. Finalmente, recordemostambi\u00e9n que un lumbago at\u00edpico (el paciente cami-naba flexionado, pero se agachaba sin dificultad),que no mejora claramente con reposo y AINE enunos d\u00edas, puede tener origen maligno. ERRORES M\u00c9DICOS ERRORES M\u00c9DICOS 225117 junio - julio 2009 SEMGACTIVIDADES DE LA SEMG 226mgf 117 junio - julio 2009La Universidad de C\u00e1diz incluir\u00e1 en su oferta for- mativa del pr\u00f3ximo curso 2009/2010 una nueva c\u00e1te-dra que llevar\u00e1 por nombre: \"C\u00e1tedra Universidad deC\u00e1diz-SEMG de Docencia e Investigaci\u00f3n en Medicinade Familia y Atenci\u00f3n Primaria\". La tercera C\u00e1tedra dela SEMG, tras las de las Universidades de Santiago deCompostela y Zaragoza. El convenio de colaboraci\u00f3n entre la SEMG y la Universidad de C\u00e1diz por el cual se funda estaC\u00e1tedra, pretende dar un fuerte i mpulso al \u00e1mbito de la Medicina de Familia y de la Atenci\u00f3n Primaria entre losestudiantes de Medicina con el fin de dar un impulso aesta especialidad, con la vista puesta en la caren cia defacultativos existente en la actualidad seg\u00fan indican varios organismos como el Ministerio de Sanidad yPol\u00edtica Social, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud(OMS), o la misma SEMG, gracias a diversos estudiosrealizados recientemente. La nueva C\u00e1tedra promover\u00e1 la aplicaci\u00f3n pr\u00e1cti- ca del conocimiento al desarrollo social, econ\u00f3mico yal bienestar de los ciudadanos, para ello realizar\u00e1diversas actividades de investigaci\u00f3n, sesiones dirigi-das a promocionar los valores, conceptos y habilida-des relacionadas con la Atenci\u00f3n Primaria, y, entreotros, promocionar\u00e1 la realizaci\u00f3n de doctorados ytesis doctorales. La SEMG contar\u00e1 con una tercera C\u00e1tedra de Medicina de Familia, esta vez en la Universidad de C\u00e1diz El Auditorio Palacio de Congresos Pr\u00edncipe Felipe de Oviedo ya est\u00e1 listo para acoger a los m\u00e1s de 3.000congresistas que desde el 17 hasta el20 de junio se reunir\u00e1n en la ciudadasturiana para participar en esteencuentro nacional e internacional queanualmente organiza la SEMG. Un amplio ab\u00e1nico tem\u00e1tico de actividades se ofertar\u00e1 durante estos 4d\u00edas en Oviedo, sesiones magistrales,mesas de debate o talleres permitir\u00e1n alos facultativos actualizar sus conoci-mientos y poner en pr\u00e1ctica nuevas t\u00e9c-nicas m\u00e9dicas. Los temas incluidos enel programa cient\u00edfico han sido riguro-samente escogidos por los Comit\u00e9sOrganizador, Cient\u00edfico y de Congresospara que sean del m\u00e1ximo inter\u00e9s m\u00e9dico y se convier-tan en una ayuda directa para el diario, ya que de entrelas patolog\u00edas que se tratar\u00e1n, muchas de ellas son de cotidiana consulta a los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria. Dirigiendo las sesiones y realizando las exposiciones estar\u00e1n renombradosespecialistas que no \u00fanicamente aporta-r\u00e1n sus conocimientos sino tambi\u00e9n suexperiencia. Para aquellos temas demayor actualidad se contar\u00e1 con la espe-cial participaci\u00f3n de instituciones mun-diales como en la Mesa de Actualizaci\u00f3nsobre Gripe A/H1N1, en la cual acom-pa\u00f1ar\u00e1 a todos los presentes un emisariode la OMS, en ella tambi\u00e9n se contar\u00e1con m\u00e9dicos procedentes de M\u00e9xico quereportar\u00e1n su experiencia directa y la vozde especialistas en microbiolog\u00eda y epi-demiolog\u00eda. Unas jornadas de calidad m\u00e9dica que permitir\u00e1n a todos los facultativos asistentesaumentar sus conocimientos. Oviedo y la SEMG, listos para celebrar el XVI Congreso Nacional y X Internacional de Medicina General y de Familia 227117 junio - julio 2009 SEMGACTIVIDADES DE LA SEMG La plataforma 'Alegato por Atenci\u00f3n Primaria', de la que SEMG-Madrid forma parte, responde a la aproba-ci\u00f3n del Anteproyecto de Ley de Libre Elecci\u00f3n y \u00c1rea\u00danica por el Consejo de Gobierno de la Comunidad con-vocando dos concentraciones para el 10 y 16 de junio. As\u00ed muestran su rechazo las instituciones firmantes del alegato, que pretenden con las dos manifestaciones\"reflexionar e informar sobre las consecuencias de ambos decretos, tanto para los profesionales comopara los usuarios de la sanidad madrile\u00f1a\", seg\u00fanafirman en su comunicado. Todas las entidades afir-man estar abiertas al di\u00e1logo y reiteran la petici\u00f3n deun acuerdo que asegure la estabilidad y la viabilidaddel Sistema de Salud madrile\u00f1o.En la Comunidad de Madrid continuan las protestas en rechazo a la Ley de Libre Elecci\u00f3n y \u00c1rea \u00danicaTras casi dos d\u00e9cadas vinculado de manera direc- ta con la Junta Directiva de la Sociedad Aragonesa deM\u00e9dicos Generales y de Familia, el doctor Jos\u00e9Manuel Cucal\u00f3n cede su cargo al hasta ahora vice-presidente, el doctor Leandro Catal\u00e1n. El nuevo presidente de SEMG-Arag\u00f3n ha manifes- tado su inter\u00e9s en continuar en la misma l\u00ednea de tra-bajo: \"muy comprometidos con la mejora de la asis-tencia sanitaria y la atenci\u00f3n al paciente\", afirma Catal\u00e1n. Por su parte, el doctor Cucal\u00f3n continuar\u00e1 diri- giendo SEMG-Solidaria en la comunidad y participan-do en la coordinaci\u00f3n de la C\u00e1tedra SEMG-Pfizer de Estilos de Vida y Comunicaci\u00f3n en Salud de laUniversidad de Zaragoza que sigue realizando activi- dades ininterrumpidamente.El doctor Leandro Catal\u00e1n es el nuevo presidente de la Sociedad Aragonesa de M\u00e9dicos Generales y de Familia Entregados en Granada los diez Premios Andaluces deM\u00e9dicos Generales y de Familia en su tercera edici\u00f3n SEMG-Andaluc\u00eda hizo entrega de los diez galardo- nes correspondientes a su tercera edici\u00f3n de premios elpasado 4 de junio en el Auditorio Caja Rural deGranada. Esta celebraci\u00f3n, aseguran los organizadores, supo- ne para esta comunidad aut\u00f3noma el reconocimientop\u00fablico del trabajo realizado en el \u00e1mbito sanitario dediferentes instituciones y sociedades tanto p\u00fablicas comoprivadas, de empresas, as\u00ed como de distintas personali-dades que de alguna manera han contribuido positiva-mente a mejorar el servicio sanitario de Andaluc\u00eda. 228mgf 117 junio - julio 2009ACTIVIDADES DE LA SEMG La publicaci\u00f3n Redacci\u00f3n M\u00e9dica ha puesto en mar- cha tambi\u00e9n este a\u00f1o la iniciativa mediante la cual sepretende conocer cu\u00e1l es, seg\u00fansus lectores, la sociedad cient\u00edficaespa\u00f1ola m\u00e1s relevante de estea\u00f1o. Para ello invitan a todos losnavegantes a votar en un top 10de su dominio web, donde seincluyen las siguientes institucionescient\u00edficas: Sociedad Espa\u00f1ola deM\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria(Semergen), Sociedad Espa\u00f1olade Medicina de Familia yComunitaria (Semfyc), Sociedad Espa\u00f1ola M\u00e9dica (SEOM), Sociedad Espa\u00f1ola deNeumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (Separ), Sociedad Espa\u00f1ola de Psiquiatr\u00eda (SEP), Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia(SEMG), Sociedad Espa\u00f1ola deMedicina Interna (SEMI), SociedadEspa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda (SEC),Sociedad Espa\u00f1ola de Reuma-tolog\u00eda (SER) y Sociedad Espa\u00f1olade Neurolog\u00eda (SEN). Hasta el 26 de junio estar\u00e1 abierto el per\u00edodo de votaciones ycada d\u00eda se podr\u00e1 consultar elestado de las candidaturas, obser- vando en que posiciones se van situando las diferentessociedades cient\u00edficas. La SEMG, incluida en el ranking de sociedades cient\u00edficas de Redacci\u00f3n M\u00e9dica m\u00e1s informaci\u00f3n: SEMG tel\u00e9fono 91 364 41 20 www.semg.esOtras actividades - Agenda FES en Patolog\u00eda Respiratoria Aracena (Huelva), 16 y 17 de octubre Calpe (Alicante), 16 y 17 de octubre XLVII Curso de Ecograf\u00eda Cl\u00ednica Madrid, del 9 al 18 de octubreAbordaje integral en Patolog\u00eda Respiratoria: AIRE Valencia, 5 y 6 de septiembre Galicia, 16 y 17 de octubreValladolid, 23 y 24 de octubre VII Jornadas SEMG-Murcia Murcia, 16 y 17 de noviembre14\u00ba Congreso SEMG-Castilla-La Mancha Albacete, 6 y 7 de noviembre 229117 junio - julio 2009 SEMGEL MIRADOR DE LA SEMG L a libre dispensaci\u00f3n de la p\u00edldora poscoital crea crispaci\u00f3n Despu\u00e9s que la ministra de Sanidad y Pol\u00edtica Social, TrinidadJim\u00e9nez, anunciar\u00e1 que la p\u00edldo-ra poscoital deber\u00e1 dispensarselibremente en todas las farma-cias a partir de septiembre,muchos han sido los sectores quese han posicionado en contra deesta medida y que han rechaza-do su libre dispensaci\u00f3n. La Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9- dicos Generales y de Familia esuna de estas entidades, una de las sociedades cient\u00edficas que hamanifestado p\u00fablicamente supreocupaci\u00f3n ante este hecho. Con esta medida Espa\u00f1a se suma a la lista de los 46 estadosque suministran este medica-mento sin prescripci\u00f3n m\u00e9dica,entre los que hay pa\u00edses comoFrancia, Reino Unido, B\u00e9lgica,Estados Unidos, India oPortugal. Ley de Dependencia Distintos estudios publicadosrecientemente han analizado elestado de la implantaci\u00f3n de laLey de Dependencia que ya llevados a\u00f1os en funcionamiento.Estos coinciden en que la puestaen marcha de esta ley est\u00e1 siendodesigual, en parte porque la apli-caci\u00f3n depende de cada Co-munidad Aut\u00f3noma. Espec\u00edfica-mente, el estudio de la Fundaci\u00f3nAlternativas establece que lasComunidades que mejor hanimplantado la ley son: La Rioja,Navarra, Cantabria y Andaluc\u00eda;Canarias, Comunidad de Ma-drid, Comunidad Valenciana yBaleares se sit\u00faan a la cola. La vacuna contra la gripe llegar\u00e1 a Espa\u00f1a en oto\u00f1o El Ministerio de Sanidad yPol\u00edtica Social ha anunciadoque los laboratorios probable-mente iniciar\u00e1n la distribuci\u00f3nmundial de vacunas frente a lagripe A/H1N1 a principios deoto\u00f1o, por lo que se estima queser\u00e1 entonces cuando se iniciela correspondiente campa\u00f1ade vacunaci\u00f3n. El ConsejoInterterritorial ha encargado alministerio que con loslaboratorios farmac\u00e9uticos laadquisici\u00f3n de las dosis necesa- rias para cubrir la demanda.P\u00edldoras J uan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn toma posesi\u00f3n como presidente de la OMC El ex presidente de la SEMG, Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn se con-vierte en el presidente n\u00famero 19 dela OMC tras su toma de posesi\u00f3ndel cargo el pasado 22 de mayo. En la misma jornada tambi\u00e9n fueron ratificados como vicesecreta-rio y tesorero, el doctor Jer\u00f3nimoFern\u00e1ndez Torrente y Jos\u00e9 Mar\u00edaRodr\u00edguez, respectivamente. Un actoque cont\u00f3 con la presencia de diver-sas personalidades del \u00e1mbito m\u00e9dico como la ministra deSanidad y Pol\u00edtica Social, TrinidadJim\u00e9nez, entre otros responsablesde administraciones auton\u00f3micas. En su primer discurso como pre- sidente, Rodr\u00edguez Send\u00edn quisoexpresar la necesidad de redefinirlos roles profesionales aludiendo aque es necesario \"poner fechas yapara que se sienten nuestros equi-pos para elaborar un plan de traba-jo que permita a todas las partescompatibilizar intereses profesiona-les con sociales, mayores beneficioso mejor posici\u00f3n en el mundo sani-tario por obligaciones y funcionesnecesarias para el Sistema Nacionalde Salud (SNS)\".GENERAL Y M\u00c9DICO 230mgf 117 junio - julio 2009Tabaquismo y electrocardiogramas Juan G\u00e9rvas M\u00e9dico general. Equipo CESCA. Madrid TABAQUISMO El tabaquismo es epidemia del siglo XX, que se prolonga en el XXI. Desde luego, la prohibici\u00f3n no esla soluci\u00f3n. Como bien insiste The Economist , la pro- hibici\u00f3n de las drogas s\u00f3lo beneficia a los que vivendel negocio, a las mafias, los para\u00edsos fiscales, losbancos con sucursales en ellos y los que los apoyan(deben de ser muy altos los amigos de las mafias,pues no hay forma de que se debata siquiera la pol\u00ed-tica prohibicionista). Insiste The Economist en que la pol\u00edtica prohibicionista ha fracasado, y coincide conun informe reciente sobre el mismo asunto, pues lo\u00fanico que se logra es el ac\u00famulo de un capital peli-groso, capaz de desestabilizar estados, sin disminuir niel n\u00famero de consumidores ni los da\u00f1os de las dro-gas, con el aumento continuo de los presos por delitosmenores al respecto. En el Reino Unido se ha calcula-do que la abolici\u00f3n de la pol\u00edtica prohibicionista dedrogas salvar\u00eda 15.000 millones de euros (unos dosbillones y medio de las antiguas pesetas). Pero \u00bft\u00fa no ibas a considerar el tabaquismo? S\u00ed, en ello estoy. Primero con las drogas en general y luego con el tabaco en particular. \u00bfFumas? Ocasionalmente, en algunos momentos especia- les, como en una boda, o en un banquete. \u00bfTe gusta el tabaco fumado? Ya te digo que s\u00ed, en ocasiones especiales. No s\u00e9 c\u00f3mo te puede gustar. Es una guarrer\u00eda. Echa un ojo a un cenicero y ver\u00e1s. Ya lo s\u00e9. En Canad\u00e1 intentaron una pol\u00edtica de precios car\u00ed- simos para el tabaco, pero tuvieron que abandonarla.Con un precio por las nubes se favoreci\u00f3 el mercado negro, capaz de abastecer eficientemente el merca-do, y de fomentar el tabaquismo para aumentar elnego cio. Hay que poner caro el tabaco, pero no tan caro como para que interese el negocio a las mafiasde las drogas. En Espa\u00f1a hay datos esperanzadores de que la epidemia de tabaquismo est\u00e1 cediendo. Lo han estu-diado Villalb\u00ed y su grupo en Barcelona. En las dos \u00falti-mas d\u00e9cadas ha ca\u00eddo el consumo de tabaco tantoentre hombres como entre mujeres. Por supuesto, elpico de consumo en las mujeres, en los a\u00f1os noven-ta, tendr\u00e1 repercusi\u00f3n en el aumento en ellas de lamortalidad por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y por infarto demiocardio. Pero al menos el futuro no es negro.Conviene el optimismo en este asunto, ya que el con-sejo contra el tabaco es de las pocas actividades pre-ventivas con fundamento cient\u00edfico; es decir, si elm\u00e9dico general aconseja contra el tabaco muchos desus pacientes dejan de fumar. Vale la pena aconsejarcontra el tabaco, aunque la cosa requiera algo degracia y de conocimiento. Por ejemplo, que entre losno fumadores hay tambi\u00e9n c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, perocon una frecuencia cien veces menor que entre losfumadores (un caso cada ocho fumadores contra uncaso cada ochocientos no fumadores). Hay m\u00e1s, puesse ha demostrado tambi\u00e9n que el consejo de lasenfermeras es tambi\u00e9n eficaz para lograr que lospacientes dejen de fumar. \u00bfVas a meterte contra las enfermeras? \u00a1Dios me libre! Lo dicho. El futuro del consumo de tabaco fumado no es negro. Vale la pena el consejo en la consulta, laactividad preventiva cl\u00ednica contra el tabaco. GENERAL Y M\u00c9DICO GENERAL Y M\u00c9DICO ECG Hay quien cree que el electrocardiograma se escribe EKG, en vez de ECG. No sabe que eso es influenciainglesa, pues en ingl\u00e9s se pronuncia casi igual EEG(electroencefalograma) y ECG, y para distinguirlos en lalengua hablada se prefiere EKG para el ECG. Pero enespa\u00f1ol no tenemos ese problema, as\u00ed que mejor ECG. Tambi\u00e9n hay quien cree que el ECG es una prueba fina, una t\u00e9cnica diagn\u00f3stica de gran valor. Y as\u00ed lapiden, por ejemplo, de rutina en los pacientes hiperten-sos, o la hacen en los chequeos anuales. Craso error. ElECG tiene valor cuando se interpreta junto al caso cl\u00edni-co, cuando responde a una sospecha diagn\u00f3stica. Un ECG normal no excluye un infarto de miocar- dio. Y viceversa, un ECG de isquemia de miocardio,por ejemplo, no significa que el paciente tenga isque-mia de miocardio. De hecho, en 51% de los casos deECG con cambios t\u00edpicos de isquemia de miocardio nohay anormalidad real ninguna. Las cosas son todav\u00edam\u00e1s inciertas en Medicina General, por la baja fre-cuencia entre los pacientes del infarto agudo de mio-cardio. Se puede esperar una consulta por infartoagudo de miocardio cada diez mil visitas atendidas; esdecir, cada a\u00f1o y medio, o cada dos a\u00f1os, seg\u00fan lacarga de trabajo.\u00bfDe d\u00f3nde has sacado esos datos? De un estudio en Islandia \u00bfCrees que son datos similares los espa\u00f1oles? No, en Espa\u00f1a me imagino que la frecuencia es much\u00edsimo menor, por la baja incidencia en los pa\u00edsesmediterr\u00e1neos comparados con los anglosajones. \u00bfT\u00fa has tenido pacientes con infarto agudo de miocardio en tu consulta? S\u00ed, m\u00e1s de uno. Que no se me hayan escapado, en los \u00faltimos diez a\u00f1os (como 72.000 visitas) cuatro. Es decir, casi la mitad de lo previsto con las cifras islandesas. S\u00ed El ECG sirve de ayuda sobre todo cuando la sos- pecha cl\u00ednica de infarto se mueve en probabilidadesde alrededor del 50%. Entonces ayuda a decidir. EnMedicina General esas sospechas de tan alta proba-bilidad son raras. Pero lo malo es que los residentesde Medicina de Familia se forman en los hospitales,en urgencias hospitalarias, donde la prevalencia delinfarto agudo de miocardio es much\u00edsimo mayor, ypor ello much\u00edsimo mayor el rendimiento del ECG. Los residentes deber\u00edan ir a los hospitales s\u00f3lo en raras ocasiones, a ver las cosas raras. Correspondencia :jgervasc@meditex.es METIENDO EL DEDO EN EL OJO 232mgf 117 junio - julio 2009\"...pero somos marionetas, bailando los dos, en la cuerda del amooooor...\" que dec\u00eda aquella canci\u00f3n. Que el frontenis no es un deporte de riesgo pare- ce de caj\u00f3n, pero visto lo de ayer comienzo a dudar-lo. Ya s\u00e9 que fue mala pata, y que lo normal es queel compa\u00f1ero le pegue los pelotazos al front\u00f3n y noa tu ojo, \u00bfverdad? Pues eso, exactamente eso, es loque le pas\u00f3 al de ayer. Oye, qu\u00e9 punter\u00eda la delcolega, darle el pelotazo en todo el medio del ojo.Se lo dej\u00f3 a la virul\u00e9, claro, y descartando lesionesme tir\u00e9 un buen rato. Que si exploraci\u00f3n de lavisi\u00f3n, reflejos fotomotores, fondo de ojo, campovisual... Vamos, que para descartar el estallido delglobo, la hemorragia intraocular, la retina hechaunos zorros, etc, me tir\u00e9 un buen rato, hecho lo cualdecid\u00ed que quedara en observaci\u00f3n domiciliaria, conla advertencia expl\u00edcita de volver si le aparec\u00eda unaserie de s\u00edntomas que me esforc\u00e9 en explicarle, porsi hubiera que tomar otras medidas con urgencia,actitud corroborada por mi compa\u00f1ero. Como suce-de en esas ocasiones, aprovechamos para actuali-zar el tema y debatir. En esas est\u00e1bamos, dale quete pego, venga a rebuscar, cuando el nuevo timbra-zo nos hizo brincar de las sillas. Sal\u00ed yo mismo. Una se\u00f1ora de cincuentaytantos, con una cara de angustia que no sent\u00eda, intent\u00f3 iniciar a comentarmela supuesta gravedad de las lesiones de su lomonasal. Su marido, en jarras, parec\u00eda preocupado porla inminente y exhaustiva exploraci\u00f3n a la que sos-pechaba iba a someter a su mujer. Todo fingido, decabo a rabo. Mira, o sea, \u00bfc\u00f3mo explicarte? Dec\u00eda que la se\u00f1o- ra intent\u00f3 iniciar a comentarme , porque es que no la dej\u00e9 ni terminar. Bueno, ni tan siquiera franquear elumbral de la puerta de urgencias. La atend\u00ed all\u00edmismo, si es que a eso se le puede llamar atender. Me pareci\u00f3 tan fuera de lugar su demanda de asis-tencia urgente, tan est\u00fapida, por un simple rasgu\u00f1oque a duras penas parec\u00eda querer resquebrajar sinconseguirlo la superficie de su nariz, que si no lamand\u00e9 a hacer pu\u00f1etas fue por simple y obligadacortes\u00eda. S\u00ed, vale, la asistencia a chorradas semejan-tes va incluida en el sueldo, eso dicen, pero todotiene un l\u00edmite, oye, que ya est\u00e1 bien, y yo a esosenjuagues me niego. La situaci\u00f3n era esperp\u00e9ntica yuno ya est\u00e1 hasta donde yo te diga de tanta tonte-r\u00eda. Su marido, contrariado ante mi desplante, bal-buce\u00f3 no se qu\u00e9 de la vacuna antitet\u00e1nica, deman-da a la que de modo no muy cort\u00e9s deriv\u00e9 a suenfermera al d\u00eda siguiente. Pues todav\u00eda tuve que o\u00edra modo de queja algo como \"dicen que hay queprevenir, y vienes y no te hacen ni puto caso\". Medieron ganas de... Pero por seguro tengo quemuchos de mis compa\u00f1eros en id\u00e9ntico trance nos\u00f3lo la habr\u00edan atendido parsimoniosa y exquisita-mente bien, sino que incluso algunos le habr\u00edan ter-minado dando suaves golpecitos en la nariz mien-tras le susurraban eso de \"sana, sana, culito derana, si no sanas hoy, sanar\u00e1s ma\u00f1ana\", con lo quetodav\u00eda me puse m\u00e1s de los nervios. No era paramenos. A veces tengo la impresi\u00f3n de que la sociedad en general, y cualquiera de nosotros en particular,somos marionetas en manos de los lobbys farma- c\u00e9uticos de turno. Sus beneficios econ\u00f3micos sonproporcionales al grado de neurotizaci\u00f3n quelogran con sus campa\u00f1as de supuesta educaci\u00f3npara la salud a la poblaci\u00f3n, con las que lo \u00fanicoque logran es rayarles a\u00fan m\u00e1s el tarro. Lo triste, loperverso de la situaci\u00f3n, es que en su empe\u00f1o nosEl Tuerto MarionetasMETIENDO EL DEDO EN EL OJO METIENDO EL DEDO EN EL OJO 233117 junio - julio 2009 SEMGemplean a ti y a m\u00ed, que consentimos como arietes con los que lograr esa neurotizaci\u00f3n para que sus deman-das asistenciales sean constantes, porque en ellas est\u00e1el manantial de su negocio. Y si t\u00fa o yo no bajamos elcerviz, am\u00e9n de pol\u00edticamente incorrectos, prepar\u00e9mo-nos para arrostrar el que nos se\u00f1alen como a losanormales, a los piraos de la tribu m\u00e9dica. En la segunda mitad del siglo pasado se empe\u00f1\u00f3 toda la tropa en que la saludera un derecho, que la preven-ci\u00f3n de la enfermedad lanorma, y que cada cual ten\u00edaque ser responsable de conser-var la suya propia, vale, siem-pre y cuando les hubieranmatizado que, por ejemplo, noes que la salud fuera un dere-cho, sino que el acceso a losservicios sanitarios s\u00ed que tieneque ser un derecho universal yen igualdad de condicionespara todos. Habr\u00eda que haber-le a\u00f1adido adem\u00e1s que, enocasiones, la prevenci\u00f3n yautorresponsabilidad en loscuidados no te garantizan en puridad nada denada, que existen los imprevistos, y que al final dela vida todo el mundo se muere, te pongas como tepongas. Pero hasta aquel eslogan mitinero de\"salud para todos en el a\u00f1o dos mil\" nos hizo que-dar en rid\u00edculo, por equ\u00edvoco y falaz. Pero como ellos iban a lo suyo, se empe\u00f1aron en troquelarnos a ti y a m\u00ed, pero tambi\u00e9n a lapoblaci\u00f3n, en que con el empleo de la prevenci\u00f3nla medicina asistencial iba a pasar a ser algosecundario, cuando no f\u00fatil o innecesaria. En esacreencia, los lobbys econ\u00f3micos intuyeron un fil\u00f3n de negocio a explotar. Si se lograba obsesionar ala gente en el autocuidado de su salud, sus deman-das asistenciales se disparar\u00edan y sus beneficiosecon\u00f3micos estar\u00edan garantizados. En ese camba-lache estamos, sin visos de cambio. Yo soy m\u00e9dicoasistencial y por eso me chirr\u00edan muchas cosas. Antes, pero no hace tantos a\u00f1os, porque yo ejer- c\u00eda ya como curandero de la tribu, el paciente soli-citaba asistencia m\u00e9dica cuando realmente la nece-sitaba. O sea, el enfermo iba al m\u00e9dico en busca deayuda para intentar remediar sus males. Era, ydeber\u00eda seguir siendo, lo normal. Pero ahora, es quete vienen por pijadas. S\u00ed, por pijadas, y cada vez por pijadas menores. Y se hartauno. O es que estamos tontos,o para m\u00ed que lo del ImperioRomano y su batacazo finaldebi\u00f3 de empezar tal que as\u00ed. Vamos a ver, \u00bfc\u00f3mo es posible que una mujer, supues-tamente en su sano juicio,acuda al m\u00e9dico a las tres dela ma\u00f1ana, al que levanta dela cama sin pudor, as\u00ed como alresto del personal del centro,porque le ha salido un granito,s\u00f3lo uno, palabra de honor, enel muslo, por una pulga quepasaba por all\u00ed? \u00bfHay queaceptar como normal que un fulano, con ojo rojo de discoteca por lentillas, acudaa id\u00e9ntica hora al centro de urgencias y que le salgagratis total? \u00bfY porque tenga tos? No, no es lo anec-d\u00f3tico. Y si te cabreas y te rebelas ante tales fecho-r\u00edas, te reprochan que \"hay que prevenir\", que loimportante es atender \"las necesidades sentidas porla poblaci\u00f3n\", y que el concepto de \"urgencia\" es un\"constructo\" del propio paciente al que hay que darrespuesta, consideres, o no, correcta su demanda,vale, siempre y cuando a\u00f1adas a rengl\u00f3n seguidoque, de ser eso cierto, a\u00fan m\u00e1s lo es el que montar-le el pollo en tales circunstancias es decidida y pro-badamente terap\u00e9utico. No, no es un problema deformaci\u00f3n, porque ese mismo fulano sabe distinguirperfectamente lo banal de lo importante, lo que esgrave de lo que no lo es. Pero va porque le sale gra-tis, y si cuela, cuela. As\u00ed que a por ellos, sin dolor. 234mgf 117 junio - julio 2009Con harta frecuencia, en vez de educar en la ver- dad, en que vivir tiene riesgos que hay que asumir yen que cierto despegue de las preocupaciones porla propia salud puede ser hasta terap\u00e9utico, fomen-tamos el hipervalorar lo nimio, lo insignificante, enlo f\u00edsico y en lo ps\u00edquico, y con ello creamos neur\u00f3-ticos obsesionados en el culto a la salud. Por eso, yporque hacer una receta nos lleva infinitamentemenos tiempo y desgasteque explicar, razonar y edu-car, asistimos a una medi-calizaci\u00f3n hasta de lo m\u00e1sabsurdo. Y eso no sale gra-tis, no ya por el derrocheecon\u00f3mico innecesario queconlleva, sino en t\u00e9rminosde salud. Y adem\u00e1s colabo-ramos al acojone perpetuode nuestros pacientes. La medicina preventiva mal entendida ha pasado aser obsesi\u00f3n colectiva por suinteresada difusi\u00f3n en losmedios de masas, que a su vez est\u00e1n manipuladospor los intereses comerciales de una sociedad loca yest\u00fapida, en busca del negocio que ello le propor-ciona. Y nosotros consentimos con esa espiral, y guar-damos silencio por el temor a la cr\u00edtica. Lo estamoshaciendo mal, muy mal. Pero como en el pecado est\u00e1la penitencia, crear pacientes pseudohipocondriacoslo pagamos as\u00ed. La omnipresencia de las excesivas, cuando no irracionales, recomendaciones para el autocuidado,junto con la culpabilizaci\u00f3n sistem\u00e1tica al que trans-greda las normas en esa materia, llevan al pacientea creer que cualquier enfermedad es evitable pordefinici\u00f3n y que en medicina dos y dos son cuatro.Otro error. Y, claro, aparecida la enfermedad, hace-mos una b\u00fasqueda minuciosa de antecedentes per-sonales, pero no s\u00f3lo con la intenci\u00f3n de encontrarlas causas que la expliquen, sino con el \u00e1nimo notan larvado de encontrar pretextos con los que fla-gelar expl\u00edcitamente al paciente, e incluso hacerlereproches por su conducta previa. Es la medicina de la culpa, la del \"ya te lo advert\u00ed\", la del \"t\u00fa te lo hasbuscado\". Al final, obsesionar con medidas preventivas provoca que el paciente crea que nada malo en t\u00e9r-minos de salud puede sucederle, por lo que siaconteciere \u00e9l y sus allegados deber\u00e1n buscar laculpa en otros, que no pidieron tal o cual prueba, o que no se comportaroncomo ellos esperaban. Osea, por la frustraci\u00f3n a labronca, al desplante y a laculpabilizaci\u00f3n del profe-sional, que eso tambi\u00e9n lovivimos a diario. Normal, porque estamos acostumbrando a nuestrospacientes a que nada suce-de al azar, a que la imper-fecci\u00f3n no existe, a que lanaturaleza no falla, a que yano existe la selecci\u00f3n naturalde la especie. Craso error. Lo chocante es que, en t\u00e9rminos de salud, jam\u00e1s una sociedad fue m\u00e1s segura y al mismo tiempoestuvo rodeada de tantos riesgos como la actual.Respiramos un aire cada vez m\u00e1s da\u00f1ino, ingerimosalimentos menos saludables, empleamos sustanciasqu\u00edmicas m\u00e1s t\u00f3xicas, estamos sometidos a una pro-babilidad mayor de accidentes, nos desplazamos avelocidades mayores, consumimos f\u00e1rmacos innece-sarios y nos vacunamos con vacunas pensadas pararicos, aunque sean de dudosa eficacia. Y lo queconseguimos es, parad\u00f3jicamente, un ser humanocada vez m\u00e1s d\u00e9bil y fr\u00e1gil, pero que vive m\u00e1s a\u00f1osque nunca. Y hasta vivimos en un mundo intercone-xo y globalizado en el que lo raro es que no se dise-mine un virus mortal, como el de Ebola, en cuesti\u00f3nde horas y nos cepille a todos. Pues eso no pasa. Cada d\u00eda entiendo menos, t\u00fa... Correspondencia: eltuerto@semg.esMETIENDO EL DEDO EN EL OJO METIENDO EL DEDO EN EL OJO CULTURA Y SOCIEDAD 235117 junio - julio 2009 SEMGEs una pel\u00edcula extra\u00f1a, quiz\u00e1s porque se rod\u00f3 en la India, pa\u00eds del que los occidentales tenemos una visi\u00f3nmuy particular y que contiene un drama social tan agudoy en un contexto tan miserable que casi resulta imposible hacernos a la idea de que veremos una pel\u00edcula quelinda entre la comedia, el musical y el drama. Y debe-mos reconocer que Danny Boyle ( Trainspotting, Una his- toria diferente, 28 d\u00edas despu\u00e9s) lo ha conseguido. Una de las virtudes de esta pel\u00edcula es que se ha logra- do sin un gran presupuesto, sin acudir a la industria cine-matogr\u00e1fica tradicional, con una historia poco convencio-nal y en un contexto social complicado. El director hapodido narrar una historia ganadora se mire por dondese mire y ha obtenido una cr\u00edtica positiva, un amplio reco-nocimiento de p\u00fablico y una rentabilidad muy alta; ade-m\u00e1s ha logrado mantener su hondo contenido social. Si bien el concurso de televisi\u00f3n es la estructura sobre la que se apoya la historia, en realidad importa poco y loque vale es lo que el protagonista asocia con cada flashde memoria motivado por cada pregunta del programa opor cada latigazo de la polic\u00eda. La sorna con que trata elconductor del programa al chico \u00fanicamente porque espobre y la crueldad del polic\u00eda que lo tortura son dos carasde una misma moneda: los pobres no tiene derecho aparticipar. As\u00ed, en este ambiente superficial del plat\u00f3 setelevisi\u00f3n se comienza a vivir el verdadero drama de lavida: risas y llantos, riqueza y pobreza, delincuencia ymoralidad, valor y dolor. Descubrimos la m\u00e1scara quecubre la hipocres\u00eda de un sistema corrupto donde a casinadie le importa la miseria del vecino. Al reconocimiento del p\u00fablico se le ha sumado el reco- nocimiento de la Academia de Hollywood que le ha otor-gado, en 2009, ocho estatuillas. Podemos atestiguar quese las merece. Slumdog Millionaire no es una gran pel\u00edcu- la y es grande, no es una obra de arte pero conmueve, noes ni drama, ni comedia, ni cine musical, y es al mismotiempo todo ello; no obstante en ning\u00fan momento pierdeesa sutil percepci\u00f3n humana que le permite estar en cons-tante equilibrio entre lo real y la ficci\u00f3n, de manera que sinmachacarnos nos hace ver la realidad de una manera dis-tinta pero con la fuerza m\u00e1gica de la \"tragedia\" que losgriegos tan sabiamente lograron describir. SLUMDOG MILLIONAIRE Direcci\u00f3n: Boyle Gui\u00f3n: Sim\u00f3n Beaufoy Fotograf\u00eda: Anthony Dod Mantle Montaje: Chris 120 minutos. USA-Reino Unido - 2009.Sinopsis: Un joven de barriada de Bombay se queda hu\u00e9rfano tras ver como su familia es asesinada por una turba de fan\u00e1ticosreligiosos-raciales. Vive como puede en una ciudad grande,compleja y en constante transformaci\u00f3n. La vida le ense\u00f1a cosascotidianas que van poco a poco conformando el bagaje (limita-do) de sus conocimientos. Su devenir hace que pueda participaren el concurso de televisi\u00f3n \u00bfQui\u00e9n quiere ser millonario? (doble exacto de la versi\u00f3n que se transmite en Espa\u00f1a). Ante la sorpre-sa general, el chico responde correctamente a todas y cada unade las preguntas, que casualmente coinciden con momentos y hechos de su breve experiencia vivida. Nadie, salvo los televi-dentes, se lo cree y da pie a que la polic\u00eda lo detenga para ave-riguar si est\u00e1 haciendo trampa. Jamal, expuesto a sesiones de tortura, explica entonces el origen de las respuestas. a India en coloresL PAINTBALL. 8 j\u00f3vemes deciden organizar un fin de semana para jugar a una guerra depintura que se acabar\u00e1 convirtiendo en unacarnicer\u00eda en la que nadie conoce a nadie.AFTERSCHOOL. Robert es un estudiante americano de una escuela preparatoria de\u00e9lite de la costa este que accidentalmentegraba la muerte de dos de sus compa\u00f1eros.H\u00c1BLAME DE AMOR. Sasha tiene 25 a\u00f1os y se est\u00e1 reincorporando al mundo despu\u00e9sde luchar para salir de la toxicodependen-cia. El joven poco a poco descubrir\u00e1 el amor.UP. Pel\u00edcula imprescindible para ver en familia este verano. Carl tiene 78 a\u00f1os ytoda su vida ha vendido globos; finalmen-te cumple su sue\u00f1o y consigue volar.V. O. S. El director Cesc Gay nos trae una pro- puesta divertida en la que dos parejas juegan.Cuatro personajes que nos brindan visiones dife-rentes de una misma historia y de sus relaciones.EX.Un film que nos aproxima a la relidad de seis parejas que, de alg\u00fan u otro modo, hanpodido sufrir una crisis amorosa; ya sea porterceras personas, dudas, ex-parejas... OTROS ESTRENOSM.B.236mgf 117 junio - julio 2009CULTURA Y SOCIEDAD CULTURA Y SOCIEDAD punto de Don Gaetano es un hombre para todo que vive en un edificio de viviendas de laN\u00e1poles populosa y salvaje de los a\u00f1os cin-cuenta. Electricista, alba\u00f1il, portero de loscotidianos infiernos de la vida, sabe leertambi\u00e9n el pensamiento de las personas, yde \u00e9l recibe su ense\u00f1anza el protagonistade esta novela, un inquieto hu\u00e9rfano desilenciosas pasiones. \u00c1gil y despierto, elmuchacho aprende a desafiar a los compa-\u00f1eros, a escalar los muros para recuperarbalones perdidos, a detener su mirada enlas ventanas. A una ventana en particularha seguido mirando, aquella en la cual und\u00eda apareci\u00f3 una ni\u00f1a que volver\u00e1.Siruela 142 p\u00e1ginasPublicaci\u00f3n: 2009 LECTURA En un espl\u00e9ndido apartamento de Brooklyn, el fin de semana transcurre pl\u00e1ci-damente para una pareja neoyorquina:Eleanor y Frank, dos profesionales de \u00e9xitoque creen haber logrado el equilibrio emo-cional en el que para ambos es su segundomatrimonio. Los domingos se suelen reunircon un sofisticado c\u00edrculo de amistades yese d\u00eda preparan en casa una cena enhonor de un amigo, actor de moda, al quellevan tiempo sin ver. Los invitados van lle-gando de manera desordenada e incorpo-r\u00e1ndose con naturalidad a los preparativosde la cena; la conversaci\u00f3n es animada, elambiente jovial. Libros del Asteroide 122 p\u00e1ginas Publicaci\u00f3n: 2009 Deliciosa s\u00e1tira que derrocha ternura y humor a la japonesa. Sanshiro, un mucha-cho de pueblo, se muda a la cosmopolitaTokio para estudiar Literatura. Durante ela\u00f1o que permanece en la ciudad se ver\u00e1obligado a confraternizar con los esnobstokiotas, adem\u00e1s de con temibles mucha-chas occidentalizadas, afamados escrito-res, abnegados cient\u00edficos y, sobre todo,con su mejor amigo, Yojiro, un adorablegranuja, una aut\u00e9ntica comadreja queconstantemente meter\u00e1 a su t\u00edmido colegaen l\u00edos. Por si fuera poco, Sanshiro acabar\u00e1enamor\u00e1ndose locamente de una mucha-cha con Phillip LopateSanshiro Natsume Soseki Impedimenta340 p\u00e1ginasPublicaci\u00f3n: 2009 V La Feria de Julio valencia- na se presenta esta edici\u00f3ncon ganas de sorprender peromanteniendo el esp\u00edritu l\u00fadicoy fresco habitual. La festividad naci\u00f3 en 1871 para atraer la atenci\u00f3nde los turistas a la capital.Desde entonces ha venidocreciendo contando con innu-merables participantes y actividades que se van incorpo-rando a la celebraci\u00f3n. Este a\u00f1o se espera que en \"la batalla de las flores\", como tradicioonalmente se denomina al CertamenInternacional de Bandas de M\u00fasica (que este a\u00f1o se cele-bra el 26 de julio), los participantes aparezcan con atuen-dos de \u00e9poca para rememorar su primera aparici\u00f3n.Entre otros, actuar\u00e1n bandas de B\u00e9lgica, Suiza o Portugal. alencia y la Feria de Julio Como cada verano vuelve el ciclo de conciertos Nocturama. El Centro Andaluz de Arte Contempor\u00e1neo de Sevilla ya ha presentado los detalles de lo que ser\u00e1 lanueva edici\u00f3n del festival musical que se celebrar\u00e1 enlos meses de julio y agosto. El festival, contar\u00e1 con artistas de la talla de Jay Jay Johanson, Cranes, Au Revoir Simone o The WeddingPresent y tendr\u00e1 lugar en el Monasterio de la Cartujade Sevilla a lo largo de los meses de julio y agosto. Cada mi\u00e9rcoles y cada jueves de verano se podr\u00e1 disfrutar de un cartel repleto de propuestas musicalesinternacionales a un precio m\u00e1s que asequible.La noche en Sevilla tiene nombre propio El d\u00eda antes de la felicidad Erri De LucaLA OTRA CARA DEL DEPORTE 237117 junio - julio 2009 SEMGLas actividades deportivas conven- cionales son junto a los accidentesescolares la causa fundamental de lostraumatismos dentales, tal y comopone de manifiesto el estudioPrevalencia y etiolog\u00eda de los trauma-tismos dentales. Una revisi\u00f3n (Garc\u00eda Ballesta, Carlos, P\u00e9rez-Lajar\u00edn, Leonory Castej\u00f3n-Navas, Isabel. RCOE.[online]. 2003, vol. 8, no. 2 [citado2009-04-05], pp. 131-141). Las lesiones traum\u00e1ticas son casi end\u00e9micas en el deporte, sobre todoen la adolescencia. Hoy d\u00eda, al hacer-se extensiva la pr\u00e1ctica deportiva entrelos ni\u00f1os, e incluso entre los adultos,una gran parte de la poblaci\u00f3n est\u00e1expuesta. No s\u00f3lo hay muchos ni\u00f1osque practican deporte, sino que tam-bi\u00e9n empiezan a hacerlo a edadesm\u00e1s tempranas y en unos nivelessuperiores de intensidad y competi-ci\u00f3n. La prevalencia de las lesionesdentales durante la pr\u00e1ctica deportivallega a ser hasta de un 45%, siendo lasm\u00e1s frecuentes las luxaciones y fractu-ras dentoalveolares. Las lesiones seproducen habitualmente durante lospartidos y no durante los entrena-mientos, excepto en la gimnasia.Tambi\u00e9n en los deportes no organiza-dos, y en ni\u00f1os que practican m\u00e1s deun deporte. De igual forma ocurre en los deportes de equipo -baloncesto,waterpolo, balonmano, b\u00e9isbol,rugby- debido al mayor n\u00famero de contactos, pero las lesiones son menosgraves que las que aparecen cuandose practican de manera individual,como el ski. En Estados Unidos, lastasas m\u00e1s altas de lesiones orales delos deportes en equipo se dan en elbaloncesto y el b\u00e9isbol. En el rugbyamericano, por el uso obligatorio delcasco y el protector bucal, la inciden-cia es baja, a diferencia del rugbyeuropeo, en que las tasas son altas. Aunque para algunos autores la variable m\u00e1s importante relacionadacon la posibilidad de sufrir un trauma-tismo es haber sufrido una lesi\u00f3n pre-via, se mencionan otras, como el sexoy los factores antropom\u00e9tricos. Los chi-cos son m\u00e1s propensos a sufrir untraumatismo dental que las chicas,variando el \u00edndice de lesi\u00f3n entreambos sexos de 1,2 a 3. Pero entreellas, y cuando se valoran los deportesen equipo, no hay disciplina que pro-duzca m\u00e1s lesiones. El crecimiento es una variable inherente de peligro, puesto que elni\u00f1o tiene que acoplar sus habilidadesdeportivas a las proporciones de sucuerpo. Cuando el ni\u00f1o se encuentraen un \u00abpico\u00bb de crecimiento, hay unap\u00e9rdida notable de flexibilidad, lo queexplicar\u00eda en cierto modo, que la pr\u00e1c-tica deportiva sea una de las causasm\u00e1s frecuentes de lesiones dentales enlos adolescentes. raumatismos dentales, casi end\u00e9micos al deporte Las lesiones orales y espec\u00edficamente las referidasa los dientes y enc\u00edas sonpropias en nuestro entorno,de los deportes de colisi\u00f3n ycontacto por las frecuentesinteracciones entre jugado-res propias de la idiosincra-sia de dichas actividades.Pero querr\u00edamos en esteMatiz , advertir sobre otros deportes individuales quepueden presentar lesionesdentales, incluso algunas deellas de cierta intensidad.Nos referimos a todas aque-llas en las que existen instru-mentos dotados de un altocomponente energ\u00e9tico oaquellos en los que eldeportista alcanza altasvelocidades inherentes aldeporte. Entre primerospodemos citar el eltenis, paddel o h\u00edpicay motociclismo.T ELMATIZmedicinageneral ydefamilia es una publicaci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia(SEMG) cuya finalidad es difundir los art\u00edculos cient\u00edficosrealizados por y para los m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria,la tarea realizada por los grupos de trabajo de la SEMG,los proyectos de investigaci\u00f3n de la misma y cuanto engeneral pueda ser de utilidad para mejorar los conoci-mientos y la praxis en este vasto campo de la medicina. Los art\u00edculos ser\u00e1n revisados por el Comit\u00e9 Cient\u00edfico y el Consejo Editorial, quienes se reservan el derechode admitir o rechazar su publicaci\u00f3n o solicitar lasmodificaciones que consideren necesarias. En cual-quier caso, el primer autor recibir\u00e1 un acuse de recibopor correo electr\u00f3nico al llegar el manuscrito y, poste-riormente, la aceptaci\u00f3n o no de su trabajo. Los art\u00edculos se publicar\u00e1n seg\u00fan orden de recepci\u00f3n, que podr\u00e1 ser alterado discrecionalmente por el Comit\u00e9de Redacci\u00f3n en funci\u00f3n de la actualidad o el inter\u00e9s delos contenidos. En todo caso, tendr\u00e1n prioridad los tra-bajos cuyo primer autor sea socio de la SEMG. Al primer autor de cada art\u00edculo se le facilitar\u00e1 un Certificado de Publicaci\u00f3n y, si lo solicita, dos ejemplaresde la revista en que haya sido publicado. Los trabajosadmitidos para su publicaci\u00f3n quedar\u00e1n en poder de laSEMG y su reproducci\u00f3n ulterior deber\u00e1 ser autorizada. Los art\u00edculos deber\u00e1n remitirse seg\u00fan las Normas de Vancouver (Comit\u00e9 Internacional de de RevistasM\u00e9dicas; requisitos de Uniformidad para Manuscritospresentados a revistas biom\u00e9dicas) a trav\u00e9s de la herra-mienta habilitada en la web de la SEMG (www.semg.es,\"Revista Medicina General y de Familia\", \"Env\u00edo de art\u00ed-culos\"). Preferiblemente, el texto deber\u00e1 ir en archivoseparado de tablas, gr\u00e1ficos y figuras, que deber\u00e1nenviarse en fichero aparte. El env\u00edo de los trabajos incluir\u00e1 una carta de presen- taci\u00f3n de los autores, en la que se especifiquen los nom-bres y lugares de trabajo de cada uno de ellos; asimis-mo, deber\u00e1 figurar la direcci\u00f3n postal y electr\u00f3nica y, ensu caso, el n\u00famero de socio de la SEMG del primerautor. En dicha carta los autores deber\u00e1n afirmar expl\u00ed-citamente que el trabajo no ha sido publicado anterior-mente ni remitido para su publicaci\u00f3n a otra revista, yque ceden los derechos de publicaci\u00f3n a \"MedicinaGeneral y de Familia\" en tanto que no sea rechazadopor la misma. No se mantendr\u00e1 correspondencia sobre los art\u00edculos no aceptados.NORMAS DE PUBLICACI\u00d3N 238mgf 117 junio - julio 2009 "}