{"title": "Inicia vacunaci\u00f3n contra el VPH en primarias y secundarias de Piedras Negras (video)", "author": null, "url": "https://rancherita.com.mx/noticias/detalles/146357/inicia-vacunacion-contra-el-vph-en-primarias-y-secundarias-de-piedras-negras-video.html", "hostname": "rancherita.com.mx", "description": "En la primaria Francisco C\u00e1rdenas Carranza inici\u00f3 la vacunaci\u00f3n contra el Virus del Papiloma Humano en Piedras Negras, as\u00ed lo dio a conocer el jefe de la Jurisdicci\u00f3n Sanitaria Uno, Iv\u00e1n Alejand...", "sitename": "La Rancherita del Aire", "date": "2023-09-19", "cleaned_text": "Inicia vacunaci\u00f3n contra el VPH en primarias y secundarias de Piedras Negras (video) En la primaria Francisco C\u00e1rdenas Carranza inici\u00f3 la vacunaci\u00f3n contra el Virus del Papiloma Humano en Piedras Negras, as\u00ed lo dio a conocer el jefe de la Jurisdicci\u00f3n Sanitaria Uno, Iv\u00e1n Alejandro Moscoso Gonz\u00e1lez. Le estamos dando continuidad a esta campa\u00f1a de complementaci\u00f3n de esquemas, de rezagados del Sistema Nacional de Vacunaci\u00f3n; recordar\u00e1n que a principios de a\u00f1o hicimos una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n para aquellas ni\u00f1as que tuvieran un esquema incompleto, una actividad en conjunto con Educaci\u00f3n para que nos compartiera los censos. Explic\u00f3 que es importante que esta vacuna contra VPM se inicie en esta etapa temprana de la infancia, puesto que al iniciar en un futuro su actividad sexual pudieran adquirir esta infecci\u00f3n. Algunos de los serotipos de este virus son pre cancer\u00edgenos y pueden predisponer una lesi\u00f3n de mayor importancia en la edad adulta. Moscoso Gonz\u00e1lez mencion\u00f3 que el objetivo es que se cumpla con todo el esquema en general para las ni\u00f1as menores de edad. Se est\u00e1 llevando un orden, primero aquellas ni\u00f1as que ya ten\u00edan un tiempo sin una dosis aplicada y posteriormente vamos a ir disminuyendo el grupo para las que apenas van cumpliendo la edad o que por alguna raz\u00f3n no se pudieron aplicar una dosis, lo hagan. Dijo que la meta del sector salud, dentro de sus \u00e1reas de adscripci\u00f3n, ser\u00e1 de "}