{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.cndh.org.mx/sites/default/files/documentos/2021-01/PG432.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Perspectiva global Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Bolet\u00edn semanal de la Secretar\u00eda Ejecutiva . 11 - 15 de marzo de 201 9. Nueva \u00c9poca , n\u00famero 432 Documentos Informaci\u00f3n comparativa Noticias Reportaje de la semana Art\u00edculo de la semana Libro de la semana Entrevista de la semana Cinepropuesta Documentos CONAPRED DOCUMENTO INFORMATIVO SOBRE DISCRIMINACI\u00d3N RACIA L EN M\u00c9XICO No existe un elemento m\u00e1s arbitrario para argumentar superioridad, merecimiento de privilegios o adjudicaci\u00f3n de responsabilidades que el color de la piel o las caracter\u00edsticas raciales. Sin embargo, millones de personas en nuestro pa\u00eds - incluidos los casi 7 millones de ind\u00edgenas y 450,000 afromexicanos estimados - est\u00e1n expuestos al maltrat o, marginaci\u00f3n y rechazo por su apariencia f\u00edsica, en relaci\u00f3n a su c olor de piel u origen \u00e9tnico. El presente documento tiene como objetivo mostrar el panorama de la discriminaci\u00f3n racial en M\u00e9xico a partir de dos grupos: la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y la poblaci\u00f3n afrodescendiente. https://www.conapred.org.mx/documentos_ cedoc/Dossier%20DISC -RACIAL.pdf ACNUDH ELABORACI\u00d3N DE PLANES NACIONALES DE ACCI\u00d3N CONTRA LA DISCRIMINACI\u00d3N RACIA L Esta publicaci\u00f3n es una gu\u00eda pr\u00e1ctica para la e laboraci\u00f3n de planes nacionales de acci\u00f3n contra la discriminaci\u00f3n racial. Los planes nacionales de acci\u00f3n son la base para el desarrollo de una pol\u00edtica p\u00fablica integral contra la discriminaci\u00f3n racial y por lo tanto pueden ayudar a los Estados a dar cump limiento a sus obligaciones internacionales de derechos humanos relacionadas con la eliminaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n racial. Puede ser un instrumento pr\u00e1ctico para los Estados en sus esfuerzos por erradicar la discriminaci\u00f3n racial y cumplir sus obligacion es internacionales de derechos humanos. https://www.ohchr.org/Documents/Pu blications/HR -PUB-13-03_sp.pdf SS ATENCI\u00d3N INTEGR AL DE LA PERSONA CON S\u00cdNDROME DE DOWN A pesar de que es cono cido y reconocido tanto por los m\u00e9dicos como por los familiares de los afectados, existe poca informaci\u00f3n clara y precisa sobre los cuidados m\u00e9dicos y sociales que se les deben ofrecer. Los prestadores de servicios de salud y la poblaci\u00f3n en general deben estar informados sobre el s\u00edndrome de Down, incluyendo la prevenci\u00f3n de complicaciones, factores de riesgo, diagn\u00f3stico y manejo. Tiene como finalidad la atenci\u00f3n integral, prevenci\u00f3n de complicaciones y aspectos educativos, contemplando estrate gias para favorecer la atenci\u00f3n con calidad y calidez de los pacientes y las familias afectadas por esta cromosomopat\u00eda . http://www.salud.gob.mx/unidades/c di/documen tos/Sindrome_Down_lin_2 007.pdf D\u00cdA MUNDIAL DEL S\u00cdNDROME DE DOWN 21 DE MARZO \"TODAS LAS PERSONAS CO N S\u00cdNDROME DE DOWN DEBEN TENER LA OPORTUNIDAD DE VIVIR VIDAS PLENAS , INCLUIDAS DE MANERA PLENA E IGUALITARIA A LAS DEM\u00c1S , EN TODOS LOS ASPECT OS DE LA SOCIEDAD . LA REALIDAD ACTUAL ES QUE LAS ACTITUDES NEGATIVAS PREVALECIE NTES, LAS BAJAS EXPECTATI VAS, LA DISCRIMINACI\u00d3N Y LA EXCLUSI\u00d3N ASEGURA N QUE LAS PERSONAS CON S \u00cdNDROME DE DOWN SE QUEDEN ATR\u00c1S .\" DOWN SYNDROME INTERNATIONAL 2019 https://www.worlddownsyndromeday2.org/event/call -to- action -2019 D\u00cdA INTERNACIONAL DE LA ELIMINACI\u00d3N DE LA DISCRIMINACI\u00d3N RACIAL 21 DE MARZO \"EN LOS CINCUENTA A\u00d1OS TRANSCURRIDOS DESDE LA ENTRADA EN VIGOR , EN 1969, DE LA CONVENCI\u00d3N INTERNACIONAL SOBRE LA ELIMINACI\u00d3N DE TODAS LAS FORMAS DE DISCRIMINACI\u00d3N RACIAL , SE HAN ELIMINADO MU CHAS DE LAS LEYES RA CIALES M\u00c1S PERNICIOSAS PRESENTE S EN TODO EL MUNDO , Y SE HAN ABOLIDO LA ESCLAVITUD Y EL AP ARTHEID . LAMENTABLEMENTE , EL ROSTRO INFAME DE LA DISCRIM INACI\u00d3N RACIAL SE VU ELVE A PRESENTAR ANTE NOSOTROS EN EL DISCU RSO P\u00daBLICO .\" AUDREY AZOULAY DIRECTORA GENERAL DE LA UNESCO 2018 https://es.unesco.org/commemorations/racialdiscrimination day 2 Nueva \u00c9poca PERSPECTIVA GLOBAL Informaci\u00f3n comparativa M\u00c9XICO : POBLACI\u00d3N DE 150 MIL PERSONAS CON S\u00cdNDROM E DE DOWN El S\u00edndrome de Down no es una enfermedad, sino una discapacidad intelectual, y la mayor recurrencia de nacimientos con este s\u00edndrome se da en mujeres que se embarazan a muy temprana edad, entre 16 y 19 a\u00f1os, y en m\u00e1s de 40 a\u00f1os de edad. En M\u00e9xico se estima una poblaci\u00f3n de 150 mil personas, de quienes alrededor 30 mil viven en la Ciudad de M\u00e9xico seg\u00fan opini\u00f3n de la asamble\u00edsta Elena Segura Trejo. Argument\u00f3 que esta situaci\u00f3n se est\u00e1 dando con mayor frecuencia entre las mujeres, de tal manera que, seg\u00fan el INEGI, hace 10 a\u00f1os de cada 600 ni\u00f1os que nac\u00edan, uno ten\u00eda la probabilidad de tener S\u00edndrome de Down, ahora de cada 700 que nacen, dos tienen esa probabilidad. Actualmente, dijo, la atenci\u00f3n que se da a infantes con este s\u00edndrome es principalmente a trav\u00e9s de la iniciativa privada o asociaciones que form an los propios padres de familia. Explic\u00f3 que los ni\u00f1os son de un aprendizaje repetitivo, de tal manera que, si ven conductas con otras discapacidades, en lugar de avanzar, retroceden porque ellos imitan. De e stos 30 mil ni\u00f1os que hay en la Ciudad de M\u00e9xic o, el 60 por ciento viven en \u00e1reas de pobreza y pobreza extrema, por lo que no reciben la atenci\u00f3n adecuada y en el mejor de los casos su \u00e1mbito se limita al entorno familiar. https://digitallpost.com.mx/ciencia - y-tecnologia/mexico STRO PRECISO SOBRE PACIENTES CON S\u00cdNDROME DE DOWN En M\u00e9xico se estima que uno de cada 650 a 700 reci\u00e9n nacidos tiene s\u00edndrome de Down, pero no existe un registro p\u00fablico preciso de cu\u00e1ntos lo padecen o fallecen a causa de ello. Osvaldo M. Mutchinick Baringoltz, investigador en Ciencias M\u00e9dicas del Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n \"Salvador Zubir\u00e1n\" ha referido que es necesario contar con un Registro Nacional de Malformaciones Cong\u00e9nitas (RNMC) que permi tir\u00eda la elaboraci\u00f3n de programas de atenci\u00f3n m\u00e9dica inmediata y tratamiento quir\u00fargico oportuno de las mismas. El especialista recuerda que el s\u00edndrome de Down es una de los males cong\u00e9nitos m\u00e1s comunes en el pa\u00eds, junto con los defectos del tubo neural -como anencefalia, espina b\u00edfida y encefalocele -, seguido de labio paladar hendido, polidactilia, pie equinovaro y defectos de los \u00f3rganos genitales. El tambi\u00e9n responsable del Registro y Vigilancia Epidemiol\u00f3gica de Malformaciones Cong\u00e9nitas (RYVEMCE) ha manifestado que falta un seguimiento puntual a este tipo de casos. En 1978 inici\u00f3 RYVEMCE en M\u00e9xico y la informaci\u00f3n se obtiene de 21 hospitales en 11 ciudades de M\u00e9xico, pero \u00e9sta s\u00f3lo representa aproximadamente 3.5% de los nacimientos anuales en el pa\u00eds. Los estudios referidos en la poblaci\u00f3n mexicana tienen baja representatividad porque sus estimaciones corresponden a peque\u00f1as poblaciones. El RYVEMCE maneja informaci\u00f3n de prevalencia de males cong\u00e9nitos por causas espec\u00edficas, pero no tiene un indicador d e prevalencia del total de males cong\u00e9nitos. https://www.publimetro.com.mx/mx/ -de-down/ PERSPECTIVA GLOBAL Nueva \u00c9poca 3 Noticias Global Naciones Unidas ARRANCA LA COMISI\u00d3N S OBRE LA CONDICI\u00d3N DE LA MUJER Y en la sede de la ONU en Nueva York hoy se ha inaugurado la comisi\u00f3n sobre la condici\u00f3n de la mujer. El Secretario General ha asegurado que tambi\u00e9n podr\u00eda llamarse la \"comisi\u00f3n sobre la condici\u00f3n del poder\" porque ese es el centro de la cuesti\u00f3n: la igualdad de g\u00e9nero es una cuesti\u00f3n de poder y las mujeres han est ado silenciadas durante milenios en un mundo dominado por los hombres. Guterres defendi\u00f3 su estrategia para lograr la paridad en los puestos directivos de la ONU. \"La paridad tiene que ver con nuestra efectividad para consolidar la paz, avanzar los derecho s humanos y lograr los Objetivos de Desarrollo Sostenible\", dijo el Secretario General. \"Cuando excluimos a las mujeres, todos pagamos el precio. Cuando incluimos a las mujeres, todo el mundo sale ganando\". https://news.un.org/es/story/2019/03/1452601 Naciones Unidas DE 193 PA\u00cdSES , S\u00d3LO 10 EST\u00c1N GOBERNADOS PO R MUJERES La gran mayor\u00eda de los pa\u00edses no han sido gobernados nunca por una mujer, esto es igual en todas las regiones del mundo. En el 2015 se proyectaba que en 30 a\u00f1os se cerrar\u00eda esa brecha, pero nuevas estimaciones seg\u00fan la tendencia actual indican que tomar\u00eda 107 a\u00f1os. Los datos fueron revelados por la presidenta de la Asamblea General, Maria Fernanda Espinosa, quien fue la encarga da de abrir un evento para discutir la participaci\u00f3n de las mujeres en puestos de poder en el marco de la sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n de la Condici\u00f3n Jur\u00eddica y Social de la Mujer . \"En el \u00e1mbito de la participaci\u00f3n pol\u00edtica, las cifras hablan por s\u00ed solas: el 90 % de los Jefes de Estado y de Gobierno son hombres, al igual que el 76% de los parlamentarios\" . Agreg\u00f3 que la ausencia o subrepresentaci\u00f3n de las mujeres en la vida pol\u00edtica, impacta de manera directa en el reconocimiento y ampliaci\u00f3n de sus derechos, y co ntribuye a perpetuar la desigualdad en el ejercicio del poder y en los espacios de toma de decisiones. Seg\u00fan la presidenta de la Asamblea General, la participaci\u00f3n de las mujeres en la pol\u00edtica promueve la estabilidad econ\u00f3mica y contribuye a fortalecer la s instituciones. \"Tambi\u00e9n est\u00e1 demostrado que una mayor representaci\u00f3n de mujeres en los Parlamentos asegura el avance en las reformas de leyes discriminatorias y un aumento en la inversi\u00f3n en \u00e1reas claves como salud, educaci\u00f3n y protecci\u00f3n social\". https://news.un.org/es/story/2019/03/1452691 EL ESTUDIO , REALIZADO POR UN EQUIPO DE 250 CIENT\u00cdFICOS Y EXPERTOS DE M\u00c1S DE 70 PA\u00cdSES Y PUBLICADO DONDE LA ASAMBLEA DE LAS NACIONES UNIDAS PARA EL MEDIO AMBIENTE QUE SE CELEB RA ESTA SEMANA EN NAIROBI , KENIA, ASEGURA QUE EL MUNDO TIENE A SU DISPOSICI\u00d3N LA CIENC IA, LA TECNOLOG\u00cdA Y LAS FIN ANZAS NECESARIAS PARA ENCA MINARSE HACIA EL DESARROLLO SOSTENIBLE , PERO A\u00daN FALTA UN MA YOR ESFUERZO DE L\u00cdDERES P\u00daBLICOS , EMPRESARIALES Y POL\u00cd TICOS QUE SE \"AFERRAN A MODELOS OB SOLETOS DE PRODUCCI\u00d3N Y DESA RROLLO\". ONU MEDIO AMBIENTE RECALC\u00d3 QUE EL MUNDO NO EST\u00c1 EN CAMINO DE CUMPLIR LOS OBJETIVOS DE DESARROLLO SOSTENIBLE , NI PARA 2030 NI PARA 2050 . ACTUALMENTE EL 33% DE LOS ALIMENTOS DEL MUNDO SE DESPERDICIA , Y EL 56% SE GENERA EN LOS PA\u00cdSES DESARR OLLADOS . SI ESTO NO CAMBIA , SER\u00c1 NECESARIO AUMENTAR LA PRODUCCI \u00d3N DE ALIMENTOS EN 50% PARA SATISFACER LA DEMAND A DE ENTRE 9000 Y 10.000 MILLONES DE HABITANTES DEL PLANE TA EN 2050. https://news.un.org/es/story/201 9/03/1452781 OIT M\u00c1S DEL 50% DE LA POBLACI\u00d3N MUNDIAL NO TIENE ACC ESO A LA SANIDAD B\u00c1SICA M\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial carece de acceso a servicios de salud esenciales y solo el 29% tiene cobertura de seguridad social integral, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo. Solo el 68 por ciento de las personas en edad de jubilaci \u00f3n reciben alg\u00fan tipo de pensi\u00f3n, y en muchos pa\u00edses de bajos ingresos esta cifra se reduce al 20 por ciento. En menos del 60% de los pa\u00edses existen planes o prestaciones para garantizar ingresos b\u00e1sicos destinados a los ni\u00f1os. El estudio pide a los Estad os que garantice unos ingresos b\u00e1sicos y la atenci\u00f3n m\u00e9dica desde la infancia hasta la vejez, y m\u00e1s protecci\u00f3n para la mayor cantidad de personas, tan pronto como sea posible. https://news.un.or g/es/story/2019/03/ 1452671 ONU MEDIO AMBIENTE LA DEGRADACI\u00d3N DEL ME DIO AMBIENTE PROVOCAR\u00c1 M ILLONES DE MUERTES PREMATURAS Si no se aumentan dr\u00e1sticamente las protecciones ambientales se producir\u00e1n millones de muertes prematuras a mediados de siglo en ciudades y regiones de Asia, Oriente Medio y \u00c1frica, advierte el informe emblem\u00e1tico anual de ONU Medio Ambiente. Esto se debe a que, por ejemplo, la resistencia a ntimicrobiana se convertir\u00e1 en una de las principales causas de muerte debido a la contaminaci\u00f3n de los cuerpos de agua, y los disruptores endocrinos, productos qu\u00edmicos que alteran el equilibrio hormonal de los humanos, afectar\u00e1n la fertilidad masculina y femenina, as\u00ed como el desarrollo neurol\u00f3gico infantil. https://news.un.org/es/story/2019/03/1 452781 ONU MEDIO AMBIENTE EL MUNDO DEBE LUCHAR CONTRA EL PELIGRO INMINENTE DE LA CONTAMINACI\u00d3N QU\u00cdMIC A A pesar de que se han hecho compromisos para maximizar los beneficios y minimizar la huella de la industria qu\u00edmica, distintas sustancias peligrosas contin\u00faan siendo liberadas al medio ambiente en grandes cantidades y se encuentran e n el aire, el agua, el suelo, los alimentos y los seres humanos, advierte un nuevo informe de ONU Medio ambiente. Un estudio, publicado en Nairobi , asegura que se requieren medidas urgentes para reducir el impacto adverso de los productos qu\u00edmicos y reduci r un da\u00f1o a\u00fan mayor a la salud humana y la econom\u00eda, alertando que la producci\u00f3n qu\u00edmica actual, de 2300 millones de toneladas, se duplicar\u00e1 para 2030. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, los productos qu\u00edmicos se cobraron 1,6 millones de vidas solo en 2016. https://news.un.org/es/story/2019/03/ 1452621 4 Nueva \u00c9poca PERSPECTIVA GLOBAL TRAS REALIZARSE EL C\u00d3MPUT O DE LOS VOTOS APROB ATORIOS DE LA TOTALI DAD DE LAS LEGISLATURAS DE LOS ESTADOS , EL PRESIDENTE DE LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS , PORFIRIO MU\u00d1OZ LEDO, EXTERN\u00d3 : \"EL CONGRESO GENERAL DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS , EN USO DE LA FACULT AD QUE LE CO NFIERE EL ART\u00cdCULO 135 DE LA CONSTITUCI\u00d3N POL\u00cdTICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS Y PREVIA AP ROBACI\u00d3N DE LA TOTAL IDAD DE LAS HONORABL ES LEGISLATURAS DE LOS ESTADOS Y DE LA CIUDAD DE M\u00c9XICO , DECLARA REFORMADAS , ADICIONADAS Y DEROG ADAS DIVERSAS DISPOS ICIONE S DE LA CONSTITUCI\u00d3N POL\u00cdTICA DE LOS ESTADOS UNIDOS MEXICANOS , EN MATERIA DE GUARDIA NACIONAL\". UNA VEZ PUBLICADA LA REFORMA CONSTITUCIONAL PARA C REAR LA GUARDIA NACIONAL , EL CONGRESO DE LA UNI\u00d3N DEBER\u00c1 EXPEDIR EN 60 D\u00cdAS LA LEY DE LA GUARDIA NACIONAL . ASIMISMO , DEBER\u00c1 APROBAR EN 90 D\u00cdAS LA LEY NACIONAL SOBRE EL USO DE LA FUERZA DE ESTA CO RPORACI\u00d3N . OTRA LEGISLACI\u00d3N QUE TAMBI\u00c9N DEBER\u00c1 ESTAR LISTA EN 90 D\u00cdAS, ES LA QUE CORRESPON DE A LA LEY NACIONAL DEL REGISTRO DE DETENCIONES . http://www.cronica.com.mx/notas/2019/1113274.html Noticias OPS LA OMS LANZA UNA NUEVA ESTRATEGIA MUNDIAL C ONTRA LA INFLUENZA La OMS lanz\u00f3 hoy una Estrategia Mundial contra la Influenza para 2019 -2030, que busca proteger a las personas de todos los pa\u00edses contra la amenaza de esta enfermedad El objetivo de la estrategia es prevenir la influenza estacional, controlar la propagaci \u00f3n de la influenza de los animales a los humanos y prepararse para la pr\u00f3xima pandemia. La influenza sigue siendo uno de los mayores desaf\u00edos de salud p\u00fablica del mundo. Cada a\u00f1o en todo el mundo, se estima que hay mil millones de casos, de los cuales 3 a 5 millones son casos graves, lo que resulta en 290 000 a 650 000 muertes respiratorias relacionadas con la influenza. La OMS recomienda la vacunaci\u00f3n anual contra la influenza como la forma m\u00e1s efectiva de prevenirla. La nueva estrategia es la m\u00e1s completa y de mayor alcance que la OMS haya desarrollado para la influenza. Describe un camino para proteger a las poblaciones cada a\u00f1o y ayuda a prepararse para una pandemia mediante el fortalecimiento de los programas de rutina. Tiene dos objetivos generales: 1.- Crear capacidades nacionales m\u00e1s s\u00f3lidas para la vigilancia y respuesta a la enfermedad, la prevenci\u00f3n y el control, y la preparaci\u00f3n. Para lograr esto, se requiere que cada pa\u00eds tenga un programa de influenza propio que contribuya a la preparaci\u00f3n nacional y mundial y la seguridad de la salud. 2.- Desarrollar mejores herramientas para prevenir, detectar, controlar y tratar la influenza, como vacunas, antivirales y tratamientos m\u00e1s efectivos, con el objetivo de que sean accesibles para todos los pa\u00edses. https://www.paho.org/hq/index.php? option=com_content&view=article&id =15016:who -launches -new-global - influenza - strategy&Itemid=135&lang=es M\u00e9xico LA MEXICANA ANA SOF\u00cdA VARELA ES UNA DE LAS 15 CIENT\u00cdFICAS M\u00c1S PROMETEDORAS DEL MUN DO Ana Sof\u00eda Varela Gasque , del Instituto de Qu\u00edmica de la UNAM fue nombrada una de las 15 j\u00f3venes cient\u00edficas m\u00e1s prometedoras de todo el mundo y le fue entregado en Par\u00eds el reconocimiento International Rising Talents, que es otorgado por la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas para l a Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO) y la Fundaci\u00f3n L'Oreal. La mexicana hace investigaciones sobre c\u00f3mo reutilizar el Di\u00f3xido de Carbono de manera sustentable. En 2017, Varela Gasque obtuvo en M\u00e9xico la beca L'Or\u00e9al UNESCO - CONACyT -CONALMEX -AMC por su trabajo en el desarrollo de nuevos materiales para acelerar las reacciones qu\u00edmicas que permiten transformar el di\u00f3xido de carbono (CO2) en materiales no contaminantes. Con su l\u00ednea de investigaci\u00f3n, la universitaria intenta hacer un cambio, buscar la manera de reutilizar el CO2 de manera sustentable. http://www.cronica.com.mx/notas/20 19/1113239.html M\u00e9xico EMITE EL CONGRESO DECLARATORIA DE CONSTITUCIONALIDAD D E LA GUARDIA NACIONAL El Senado de la Rep\u00fablica y la C\u00e1mara de Diputados emitieron la declaratoria de constitucionalidad a la reforma por la que se crea la Guardia Nacional luego de que los 32 congresos locales avalaran esta figura. El texto reformado fue enviado al Ejecutivo federal para su promulgaci\u00f3n y publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n. El presidente del Senado, Mart\u00ed Batres, dio fe de cada uno de los 32 votos por parte de los congresos locales, incluido el de la Ciudad de M\u00e9xico, que dan vida a la Guardia Nacional que se encargar\u00e1 de coadyuvar en el combate a la inseguridad y el crimen organizado. Ahora s\u00f3lo resta que el Ejecutivo federal promulgue esa reforma, a fin de que la nueva corporaci\u00f3n policial pueda comenzar a operar una vez que se aprueben las le yes secundarias que deber\u00e1n regular las acciones y operaciones de la Guardia Nacional en territorio nacional. http://www.cronica.com.mx/notas/2 019/1113274.html PERSPECTIVA GLOBAL Nueva \u00c9poca 5 ...noticias Colombia GUTERRES , PREOCUPADO POR LA INCERTIDUMBRE QUE RO DEA A LA JUSTICIA ESPECIAL PARA LA PAZ EN COLOMBIA El titular de la ONU se reuni\u00f3 con el canciller colombiano Carlos Holmes Trujillo, quien le explic\u00f3 los motivos del presidente para haber objetado varios art\u00edculos de la base legal para establecer el mecanismo de justicia transicional que investiga y juzga a integrantes de las FARC, miembros de la Fuerza P\u00fablica u otros que hayan participado en el conflicto armado. La Jurisdicc i\u00f3n Especial para la Paz (JEP) , es el mecanismo de justicia transicional por medio del cual se investiga y juzga a los participantes del conflicto armado colombian o. https://news.un.org/es/story/2019/03/ 1452811 Guatemala LA ONU INSTA AL CONGRESO DE GUATEMALA A RECHAZAR LA LEY DE AMNIST\u00cdA El Asesor Especial para la Prevenci\u00f3n del Genocidio asegura que esa medida tendr\u00eda graves consecuencias para la estabilidad del pa\u00eds y supondr\u00eda una retractaci\u00f3n muy grave de los logros que Guatemala ha alcanzado en la b\u00fasqueda de la justicia por los cr\u00edmenes cometidos durante un per\u00edodo muy oscuro de su historia. El proyecto de ley en discusi\u00f3n en el Congreso de Guatemala otorgar\u00eda una amnist\u00eda con efectos retroactivos para todos aqu\u00e9llos condenados y a todos aqu\u00e9llos acusados en espera de juicio por cr\u00edmenes internacionales graves cometidos durante la guerra civil de Guatemala entre 1960 y 1996. https://news.un.org/es/story/2019/03/ 1452701 Venezuela UN EQUIPO DE LA OFICI NA DE BACHELET LLEGA A VENEZUELA Un equipo t\u00e9cnico de la Oficina de la Alta Comisionada para los Derechos Humanos ha llegado a Venezuela para comprobar si se dan las condiciones para una visita de Michelle Bachelet. Se entrevistar\u00e1 con dirigentes gubernamentales, representantes de la Asamblea Nacional, organizaciones de la socieda d civil y v\u00edctimas de violaciones a los derechos humanos. El viaje se produce despu\u00e9s de que el Gobierno invitara a Bachelet a visitar el pa\u00eds. Una visita previa de un equipo t\u00e9cnico es una pr\u00e1ctica est\u00e1ndar y se hace para tener la certeza que la Alta Comi sionada tendr\u00eda acceso sin restricciones a todas las personas y a todos los lugares que quisiera visitar. https://news.un.org/es/story/2019/03 /1452601 Europa LA ONU LOGRA MOVILIZAR 7000 MILLONES DE D\u00d3LARES PARA AYUDAR A 11 MILLONES DE SIRIOS La Tercera Conferencia de promesas de contribuciones para Siria, convocada por la Uni\u00f3n Europea y las Naciones Unidas, ha conseguido recaudar 7000 millones de dolares de la comunidad internacional. La reuni\u00f3n tuvo lugar mientras surge la amenaza de nuevas hostilidades militares en la naci\u00f3n \u00e1rabe. En Siria ocho de cada diez personas viven por debajo de la l\u00ednea de la pobreza, el costo mensual de los alimentos es seis veces mayor que antes de la guerra y el acceso a la atenci\u00f3n sanitaria es \"totalmente inade cuado en relaci\u00f3n con las necesidades b\u00e1sicas\". Los compromisos anunciados ascienden a 7000 millones de d\u00f3lares, superando los 6000 millones de d\u00f3lares del a\u00f1o pasado. https://news.un.org/es/story/2019/03/ 1452861 Francia MACRON LLAMA A FIRMAR UN PACTO MUNDIAL POR EL MEDIOAMBIENTE El presidente de Francia, Emmanuel Macron, hizo hoy un llamamiento a firmar un pacto mundial por el medioambiente en el marco de la IV Asamblea de Medio Ambiente de la ONU (UNEA - 4), que se re\u00fane esta semana en Nairobi. A su juicio, habr\u00eda que llegar a \"un pacto que cumpla jur\u00eddicamente, que sea una declaraci\u00f3n no solo de palabra sino con un compromiso serio, con unos plazos de cumplimient o, porque la biosfera y la humanidad no pueden esperar\". Francia acoge este a\u00f1o la cumbre del G -7 (grupo de las siete econom\u00edas m\u00e1s avanzadas del mundo), en la que se concretar\u00e1n acciones para la financiaci\u00f3n de la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, \"con acciones concretas y eficaces\". http://www.cronica.com.mx/notas/20 19/1113189.html Suecia NOMINAN AL NOBEL DE LA PAZ A LA JOVEN ACTIVISTA GRETA THUNBERG La joven activista sueca Greta Thunberg, voz prominente en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, ha sido nominada al Nobel de la Paz de este a\u00f1o por un grupo de diputados socialistas noruegos. Thunberg empez\u00f3 el verano pasado a hacer huelga cada viernes y a protestar delante del Parlamen to sueco para reclamar medidas m\u00e1s efectivas contra el cambio clim\u00e1tico. Tras su intervenci\u00f3n en la cumbre del clima de la ONU en Polonia y en el foro de Davos, se convirti\u00f3 en ejemplo para muchos j\u00f3venes en diversos pa\u00edses, que han impulsado iniciativas AMNIST \u00cdA INCLUIR\u00cdA EL CRIMEN DE GENOCIDIO Y LOS CR\u00cdMENES DE LESA HUM ANIDAD . SI SE APRUEBA EN SU FORMAT O ACTUAL , EL PROYECTO DE LEY TAMB I\u00c9N PONDR\u00cdA FIN A TODAS LAS I NVESTIGACIONES Y PROCESOS JUDICIALES EN CURSO E IMPEDIR\u00cdA INVESTIGAC IONES FUTURAS SOBRE VIOLACIONES DE DERECHOS HUMANOS Y CR\u00cdMENES INTERNACIONALES COME TIDOS DURANTE ESE PER\u00cdODO . LA PROPUESTA DE REVISI\u00d3N CONSTITU YE UNA CLARA VIOLACI\u00d3N DEL ART\u00cdCU LO 46 DE LA CONSTITUCI\u00d3N DE GUATEMALA Y DE LAS OBLIGACIONES LEG ALES A LAS CU\u00c1LES GUATEMALA SE HA COMPROMETIDO VOLUNTA RIAMENTE EN VIRTUD DEL DERECHO INTERNACIONAL , INCLUIDA LA CONVENCI\u00d3N SOBRE LA PREVENCI\u00d3N Y LA SANC I\u00d3N DEL DELITO DE GENOCIDIO , DE LA QUE GUATEMALA ES P ARTE. ENTRE OTRAS , LA CONVENCI\u00d3N ESTABLECE OBLIGACIONES CLARAS DE INVESTIGACI\u00d3N , PERSECUCI\u00d3N , ENJUICIAMIENTO Y SAN CI\u00d3N DEL DELITO DE GENOCIDIO . https://news.un.org/es/story/2019/0 3/1452701 LA CONCESI\u00d3N DEL NOBEL A THUNBERG SER\u00cdA UN RECONOCIMIENTO A QUE LA ACCI\u00d3N CLIM\u00c1TICA Y EL COMPR OMISO POR LA PAZ VAN \"DE LA MANO \" Y SER\u00cdA UN ESPALDARAZO A ESOS M OVIMIENTOS POPULARES , ARGUMENTAN LOS PROMOTORES DE SU NOM INACI\u00d3N . LA PAQUISTAN\u00cd MALALA YOUSAFZAI SE CONVIRTI\u00d3 EN 2014 EN LA GANADORA M\u00c1S JOVEN D EL PREMIO AL LOGRARLO A LOS 17 A\u00d1OS . EL NOBEL DE LA PAZ DE ESTE A\u00d1O CUENTA CON 304 CANDIDATOS , DE LOS QUE 219 SON INDIVIDUOS Y 85 ORGANIZACIONES , INFORM\u00d3 EL MES PASADO EL COMIT\u00c9 NOBEL NORUEGO . SEG\u00daN EL TESTAMENTO DE ALFRED NOBEL, EL MAGNATE SUECO QUE INSTITUY\u00d3 LOS PR EMIOS , PUEDEN DESIGNAR CANDIDATOS AL GALARD\u00d3N DE LA PAZ CATEDR\u00c1TICOS DE UNIVERSIDAD EN DERECHO , HISTORIA Y CIENCIAS POL\u00cdTICAS , PARLAMENTARIOS , ANTIGUOS LAUREADOS Y MIEMBROS DE TRIBUNALES INTE RNACIONALES , ENTRE OTROS . https://news.un.org/es/story/2019/ 03/1452471 6 Nueva \u00c9poca PERSPECTIVA GLOBAL ...noticias Reportaje de la semana \u00c1frica Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo UNA INVESTIGACI\u00d3N VER IFICA LA MUERTE DE 535 PERSONAS EN LA REP\u00daBLICA DEMOCR\u00c1TICA DEL CONGO Los mortales ataques intercomunales sucedidos en diciembre de 2018 en Yumbi, al oeste de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, pueden constituir cr\u00edmenes de lesa humanidad, ha concluido una misi\u00f3n de investigaci\u00f3n especial de la Oficina de la Alta Comisionada de la ONU para los Derechos Humanos. Ravina Shamdashani, la portavoz de la oficina, relat\u00f3 algunas de las atrocidades. \" Por ejemplo, un ni\u00f1o de dos a\u00f1os fue arrojado a un tanque s\u00e9ptico, y una mujer fue violad a brutalmente despu\u00e9s de que su hijo de tres a\u00f1os fuera decapitado y su esposo asesinado...Muchos fueron asesinados cuando intentaban cruzar el r\u00edo Congo para huir, otros fueron quemados vivos en sus hogares o mutilados\". Los expertos concluyen que la ausenc ia de medidas estatales facilit\u00f3 la violencia, y se\u00f1alaron que \"las autoridades provinciales parecen haber fallado en su responsabilidad de proteger a la poblaci\u00f3n\". La ONU pide medidas urgentes para restablecer la autoridad del Estado en la zona. https://news.un.org/es/story/2019/03/ 1452671 S\u00cdNDROME DE DOWN: LA INFORMACI\u00d3N , ESENCIAL PARA ACABAR CON LA DISCRI MINACI\u00d3N Pese a los avances en la integraci\u00f3n de personas con s\u00edndrome de Down, en ocasiones salen a la luz casos como los acontecidos en una comunidad de propietarios de la localidad madrile\u00f1a de Boadilla del Monte, en la que se prohibi\u00f3 a una vecina de 16 a\u00f1os con esta discapacidad utilizar la piscina y el ascensor sin un acompa\u00f1ante mayor de edad, un derecho del que s\u00ed disfrutan los adolescentes de su misma edad. Las personas con s\u00edndrome de Down se muestran como un grupo poblacional especialmente expuesto a la exclusi\u00f3n social en todos los \u00e1mbitos, antes incluso de su nacimiento. As\u00ed, aproximadamente dos tercios de la poblaci\u00f3n permanecen hoy en d\u00eda confinados en el \u00e1mbito privado, fuera del circuito de apoyos. Lo m\u00e1s dif\u00edcil est\u00e1 en temas como \"el acceso a los colegios ordinarios, a los puestos de tr abajo, a los medios de transporte, a las manifestaciones pol\u00edticas, al ocio, en los mismos escenarios que la poblaci\u00f3n sin discapacidad. En esto ha habido avances, claro que s\u00ed, pero queda mucho por hacer\". Y opina que \"cada paso adelante en presencia social hace a la sociedad m\u00e1s dispuesta a combatir este tipo de discriminaci\u00f3n, porque es m\u00e1s dif\u00edcil discriminar a aquel o aquella con quien se comparte el aula, el tren, el baile o la vida\". https://elpais.com/elpais/2018/11/26 /mamas_papas/1543225131_289470. html Oriente Medio Siria \"LA CRISIS NO HA TERMI NADO\": TRES L\u00cdDERES DE LA ONU HACEN UN LLAMADO POR SIRIA En la v\u00edspera de la conferencia en apoyo a Siria y la regi\u00f3n que se celebra este jueves en Bruselas, las agencias de la ONU han pedido a la comunidad internacional que movilice ayuda urgente para los sirios, los refugiados y las comunidades que los acogen. La crisis siria, dicen, est\u00e1 lejos de terminar y las necesidades h umanitarias est\u00e1n en niveles r\u00e9cord, con casi 12 millones de personas que necesitan ayuda y protecci\u00f3n. \"Sin una inyecci\u00f3n de fondos inmediata y cuantiosa, el suministro de ayuda de emergencia como comida, agua, cuidados m\u00e9dicos, alojamiento y servicios de protecci\u00f3n se interrumpir\u00e1\", ha dicho el coordinador de la ayuda humanitaria que considera \"vital\" que la comunidad internacional se movilice. La situaci\u00f3n en Siria ha provocado la mayor crisis de refugiados del mundo, con m\u00e1s de 5,6 millones de sirios en otros pa\u00edses. El Alto Comisionado para los Refugiados ha recordado que el 70% viven por debajo del umbral de la pobreza y hay una \"brecha creciente\" entre las necesidades y los fondos. La ONU ha solicitado 3300 millones para ayudar a la poblaci\u00f3n siria y 5500 millones para los refugiados. https://news.un.org/es/story/2019/03 /1452741 SE LOGR\u00d3 VERIFICAR QU E AL MENOS 535 HOMBRES , MUJERES Y NI\u00d1OS MURIERON , AUNQUE SE CREE QUE LA CIFRA PUEDE ASCENDER A 890, Y OTROS 111 RESULTARON HERIDOS EN LA CIUDAD DE YUMBI Y DOS ALDEAS CERCANAS . ADEM\u00c1S , SE DESTRUYERON CASI 1000 CASAS , IGLESIAS , ESCUELAS Y CENTROS DE SALUD . LOS ATAQUES HABR\u00cdAN S IDO APOYADOS POR LOS JEF ES TRADICIONALES DE LAS COMUNIDADES \u00c9TNICAS BANUNU Y BATENDE . M\u00c1S DE 19.000 PERSONAS HUYERON DE LA VIOLENCIA Y 16.000 CRUZARON A LA VECINA REP\u00daBLICA DEL CONGO . https://news.un.org/es/story/2019 /03/1452671 EN RELACI\u00d3N CON LAS A CCIONES QUE SE DEBER\u00cdAN PONE R EN PR\u00c1CTICA PARA FAVORECER UNA M AYOR INTEGRACI\u00d3N DE ESTAS PERSONAS EN LA SOCIEDAD , IV\u00c1N RODR\u00cdGUEZ , PRESIDENTE DEL COMIT\u00c9 DE SOCIOLOG\u00cdA DE LA INFANCIA DE LA FEDERACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE SOCIOLOG\u00cdA (FES) , ENUMERA TRES , EN SU OPINI\u00d3N , ESENCIALES : 1.- UNO DE LOS PILARES DE TO DO PROYECTO SOCIAL QUE PRETENDA LOGRAR UNA MAYOR INTEGRACI\u00d3N SO CIAL DE UN COLE CTIVO PASA PROBABLEM ENTE POR MEJORAR SU INTEGRACI \u00d3N LABORAL . EL TRABAJO ES EL PUEN TE A LA AUTONOM\u00cdA ECON\u00d3MICA , A LA VIVIENDA , A LOS PROYECTOS FAMILIARES . 2.- EN EL PLANO EDUCATIVO , DONDE SE HAN CONSEGUIDO MUCHAS CO SAS, FALTAN PROFESORES DE APOYO QUE HAGAN REALIDAD LAS BUENAS INTENCIONES DE LAS L EYES EDUCATIVAS . 3.- POR \u00daLTIMO , LA VISIBILIDAD DE LAS P ERSONAS CON S\u00cdNDROME DE DOWN ES UNA PIEZA B\u00c1SICA DE LA NORMALI ZACI\u00d3N DE SU SITUACI\u00d3N . MIENTRAS NO LAS VEAMOS DE MANERA NAT URAL Y NO IMPOSTADA EN NUESTRA SERIE FAVORITA DE LA TELE , EN LA PUBLICIDAD O SENTADA S EN EL PARLAMENTO , VA A SER DIF\u00cdCIL HA CER RENUNCIAR A LA GENTE A SUS PREJUICIOS . https://elpais.com/elpais/2018/11/ 26/mam as_papas/1543225131_289 470.html PERSPECTIVA GLOBAL Nueva \u00c9poca 7 Art\u00edculo de la semana Libro de la semana Entrevista de la semana CORTE ORDENA TIPIFICA R COMO DELITO EL ODIO RACIA L Un a\u00f1o dio l a Suprema Corte de Justicia la Naci\u00f3n (SCJN) como t\u00e9rmino al Congreso de la Uni\u00f3n para tipificar como delito la difusi\u00f3n de ideas basadas en la superioridad o en el odio racial, la incitaci\u00f3n a la discriminaci\u00f3n, la ejecuci\u00f3n de actos de violencia o su provocaci\u00f3n contra cualquier raza o grupo de persona s de otro color u origen \u00e9tnico. La propuesta del ministro Jorge Pardo, respaldada por sus compa\u00f1eros de la Primera Sala, destac\u00f3 el incumplimiento de las C\u00e1maras de Diputados y Senadores, as\u00ed como del presidente de la Rep\u00fablica para contemplar al racismo como un il\u00edcito. Y es que debi\u00f3 adecuarse el C\u00f3digo Penal Federal a lo previsto en el art\u00edculo cuarto de la Convenci\u00f3n Internacional sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n Racial, que ordena a los pa\u00edses firmantes sancionar como delito estas conductas. La normativa federal no es suficiente para tener por cumplidas las obligaciones consagradas en los incisos a) y b) de la Convenci\u00f3n, debido a que no se sanciona penalmente los actos de difusi\u00f3n de ideas basadas en la superioridad o en el o dio racial, la incitaci\u00f3n a la discriminaci\u00f3n racial, los actos de violencia o la incitaci\u00f3n a cometer tales actos contra cualquier raza o grupo de personas de otro color u origen \u00e9tnico, ni la asistencia a las actividades racistas, incluida su financiaci\u00f3 n https://www.excelsior.com.mx/nacio nal/corte , EN UNOS A\u00d1OS , HABLEMOS DE UNA GENE RACI\u00d3N DE BEB\u00c9S SIN S\u00cdNDROME DE DOWN\" \u00bfCu\u00e1l es el factor de riesgo fundamental para dar a luz o no un ni\u00f1o con SD? \u00bfC\u00f3mo se detecta? La edad de la madre es el factor de riesgo fundamental. Normalmente, los embarazos de seguimiento de riesgo se sit\u00faan cuando la madre tiene 32 -33 a\u00f1os, aunque depende de cada comunidad. Sobre la semana 10/12 se realiza un an\u00e1lisis proteico y se acompa\u00f1a de pruebas espec\u00edficas, como ecograf\u00edas. De aqu\u00ed sale un porcentaje de riesgo. Adem\u00e1s, desde hace tres a\u00f1os, se realiza un an\u00e1lisis sangu\u00edneo no invasivo prenatal, lo que se llama biopsia l\u00edquida gen\u00e9tica , de aqu\u00ed se obtendr\u00eda otro factor de riesgo y una conclusi\u00f3n: si la mujer debe someterse o no a una amniocentesis, con los riesgos que conlleva, ya que requiere anestesia, entre otros factores. Y no solo la edad de la madre es determinante, sino tambi\u00e9n de la segunda generaci\u00f3n \u00f3sea, de la abuela. Si esta era mayor en el momento de su embarazo hay m\u00e1s riesgo, ya que la informaci\u00f3n gen\u00e9tica se traspasa a sus \u00f3vulos. \u00bfPodr\u00edas ser m\u00e1s espec\u00edfico con las pruebas de dete cci\u00f3n que existen en la actualidad y su situaci\u00f3n actual en Espa\u00f1a? Se est\u00e1 produciendo una profunda revoluci\u00f3n por la aplicaci\u00f3n de los TPNI -Test prenatales no invasivos que en pocos a\u00f1os se usar\u00e1n con todas las mujeres embarazadas. Un mejor diagnostico que provocar\u00e1 una previsible disminuci\u00f3n en el n\u00famero de nacimientos con previsi\u00f3n de cualesquiera tipos de anomal\u00edas. Este uso trasciende al s\u00edndrome de Down ( en Inglaterra se est\u00e1 utilizando como prediagn\u00f3stico para casos de acondroplasia, fibrosis qu\u00edst ica, varios s\u00edndromes gen\u00e9ticos, autismo e incluso tambi\u00e9n para discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero). AMERICANAH CHIMAMANDA NGOZI ADICHIE N\u00ba DE P\u00c1GINAS : 608 P\u00c1GS . ENCUADERNACI\u00d3N : TAPA BLANDA EDITORIAL : LITERATURA RANDOM HOUSE LENGUA : CASTELLANO ISBN: 9788439728122 Lagos, mediados de los noventa. En el marco de una dictadura militar y en una Nigeria que ofrece poco o ning\u00fan futuro, Ifemelu y Obinze , dos adolescentes at\u00edpicos, se enamoran apasionadamente. Como gran parte de su generaci\u00f3n, saben que antes o despu\u00e9s tendr\u00e1n que dejar el pa\u00eds. Obinze siempre ha so\u00f1ado con vivir en Estados Unidos, pero es Ifemelu quien consigue el visado para vivir con s u t\u00eda en Brooklyn y estudiar en la universidad. Mientras Obinze lucha contra la burocracia para reunirse con Ifemelu, ella se encuentra en una Am\u00e9rica donde nada es como se imaginaba, comenzando por la importancia del color de su piel. Todas sus experienci as, desgracias y aventuras conducen a una \u00fanica pregunta: \u00bfacabar\u00e1 convirti\u00e9ndose en una \"americanah\"? Americanah, que recoge el t\u00e9rmino burl\u00f3n con que los nigerianos se refieren a los que vuelven de Estados Unidos d\u00e1ndose aires, es una historia de amor a lo largo de tres d\u00e9cadas y tres continentes, la historia de c\u00f3mo se crea una identidad al margen de los dictados de la sociedad y sus prejuicios . https://latam.casadellibro.com/libr o- americanah/9788439728122/225458 6 AGUST\u00cdN MAT\u00cdA, GERENTE DE LA FEDERACI\u00d3N DOWN ESPA\u00d1A . DIRECTOR GERENTE DE UNA ONG DEL \u00c1MBITO DE LA DISCAPACIDAD , CON MUCHA EXPERIENCIA AS OCIATIVA Y CONOCIMIENTO DEL TERCER SECTOR , TANTO EN EL \u00c1MBITO P ROFESIONAL COMO EN EL VOLUNTARI O. INTER\u00c9S PARTICULAR EN M EJORA ASOCIATIVA , EN GESTI\u00d3N DEL CONOC IMIENTO Y EN HERRAMIENTAS DE MANA GEMENT APLICADO AL CAMPO DE L PERSPECTIVA GLOBAL Cinepropuesta Acerca de la CNDH LA HISTORIA DE JAN T\u00cdTULO ORIGINAL : LA HISTORIA DE JAN A\u00d1O: 2016 DURACI\u00d3N : 94 MIN. PA\u00cdS: ESPA\u00d1A DIRECTOR : BERNARDO MOLL OTTO M\u00daSICA : MAYOR TOM, GUILLERMO MOSTAZA REPARTO : DOCUMENTARY PRODUCTORA : BERNARDO MOLL OTTO P.C / A CONTRACORRIENTE FILMS / ENRIQUE CEREZO G\u00c9NERO : DOCUMENTAL | DISCAPACIDAD La inesperada noticia de que Jan ten\u00eda s\u00edndrome de Down, hizo que su padre se pusiera a escribir un blog y a grabar a su hijo, para as\u00ed compartir y poder superar sus miedos. El documental nos cuenta desde la intimidad una h istoria de superaci\u00f3n y de aceptaci\u00f3n. A trav\u00e9s del sentido del humor, el esfuerzo y el amor por Jan, sus padres buscan normalizar y dar visibilidad al desconocido mundo de la discapacidad. https://www.filmaffinity.com/mx/film1 58669.html Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos SECRETAR\u00cdA EJECUTIVA Blvd. Adolfo L\u00f3pez Mateos 1922, piso 1, Tlacopac, \u00c1lvaro Obreg\u00f3n M\u00e9xico, D.F. CP. 01049 Tel\u00e9fono (55) 17 19 20 00 (8 058) Correo electr\u00f3nico jcvillalobos@cndh.org.mx Los contenidos presentados son responsabilidad de los autores y no de la CNDH, que los reproduce con un car\u00e1cter informativo . \u00a1Estamos en Web! www.cndh.org.mx Es un organismo constitucional aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, perteneciente al Estado mexicano. Su principal objetivo es la protecci\u00f3n de los derechos humanos consagrados en el orden jur\u00eddico mexicano, y los tratados e instrumentos internacionales ratificados por "}