{"title": "Madrid propone aplazar las segundas dosis de Pfizer y Moderna para priorizar primeras dosis", "author": "E S", "url": "https://www.larazon.es/sociedad/20210414/xduayykbljenjlzg5qpqpvj5cu.html", "hostname": "larazon.es", "description": "Madrid propone aplazar las segundas dosis de Pfizer y Moderna para priorizar primeras dosis", "sitename": "La Raz\u00f3n", "date": "2021-04-14", "cleaned_text": "Madrid propone aplazar las segundas dosis de Pfizer y Moderna para priorizar primeras dosis El consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid, Enrique Ruiz Escudero, ha planteado a la ministra de Sanidad, Carolina Darias, aplazar las segundas dosis de las vacunas de Pfizer y Moderna hasta los 42 d\u00edas para priorizar la administraci\u00f3n de primeras dosis de las vacunas disponibles. Seg\u00fan explica el consejero madrile\u00f1o en una carta enviada a la ministra este mi\u00e9rcoles, \"hay evidencia cient\u00edfica de que con la primera dosis de las vacunas de Pfizer y Moderna se genera una inmunidad de entre un 75% y un 80%\". \"Por lo tanto, nuestros t\u00e9cnicos apuestan por completar las segundas dosis a los 42 d\u00edas\", precisa Escudero. As\u00ed, solicita \"estudiar la priorizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n de primeras dosis de las vacunas disponibles\", aunque aboga por mantener la pauta normal de dos dosis, de 21 d\u00edas en Pfizer y 28 d\u00edas en Moderna, en los grupos de riesgo del Grupo 7 que ya est\u00e1n establecidos en la Estrategia Nacional de Vacunaci\u00f3n. 20:25 h Cantabria cierra tres nuevas aulas y pone en cuarentena a 21 alumnos Cantabria ha cerrado este mi\u00e9rcoles tres nuevas aula de Infantil y Primaria, que suman un total de cinco las que est\u00e1n confinadas, y ha puesto en cuarentena a 21 alumnos de la etapa educativa superior por Covid. En concreto, las aulas cerradas pertenecen a los colegios Elena Quiroga, en Santander --por positivo de un alumno--; Alto Ebro, en Reinosa --alumno--; y Gloria Fuertes, en Camargo --por el caso de un docente--. 20:08 h Canad\u00e1 se niega a suspender el uso de la vacuna de AstraZeneca Las autoridades canadienses se negaron este mi\u00e9rcoles a suspender el uso de las vacunas de AstraZeneca en el pa\u00eds al se\u00f1alar que el riesgo de posibles trombos asociados con el medicamento es \"muy bajo\" y que los beneficios superan los riesgos. La doctora Supriya Sharma, una de las directoras m\u00e9dicas del Ministerio de Sanidad de Canad\u00e1, se\u00f1al\u00f3 hoy durante una rueda de prensa que tras la revisi\u00f3n de los \u00faltimos datos, no han encontrado \"ning\u00fan factor de riesgo espec\u00edfico, como edad o sexo\", por lo que no recomiendan que se restrinja el uso de esta vacuna. Pero Sharma a\u00f1adi\u00f3 que el Ministerio de Sanidad considera que el caso conocido ayer de una mujer que desarroll\u00f3 \"un co\u00e1gulo de sangre inusual con bajos niveles de plaquetas\" est\u00e1 \"posiblemente vinculado al uso de la vacuna\" de AstraZeneca. 19:50 h Sanidad concretar\u00e1 esta semana qu\u00e9 hacer con las segundas dosis de AstraZeneca 19:25 h Espa\u00f1a administra 362.416 dosis de vacunas en las \u00faltimas 24 horas y roza las 11,5 millones en total Las comunidades aut\u00f3nomas han administrado hasta este mi\u00e9rcoles un total de 11.436.073 dosis de las vacunas contra la COVID-19 de Pfizer-BioNTech, Moderna y AstraZeneca, 362.416 de ellas en las \u00faltimas 24 horas. Esto representa el 84,1 por ciento de las distribuidas, que ascienden a 13.591.805 unidades. Adem\u00e1s, un total de 3.185.186 personas han recibido ya la segunda dosis a partir de la cual se empieza a generar inmunidad, 49.095 m\u00e1s que ayer. Esto supone el 6,7 por ciento de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Adem\u00e1s, un total de 8.250.887 personas han recibido al menos una dosis, el 17,4 por ciento de los espa\u00f1oles. 19:10 h El virus de la COVID-19 puede permanecer hasta un mes en el polvo Un estudio de la Universidad Estatal de Ohio (Estados Unidos) realizado en habitaciones en las que se aisl\u00f3 a pacientes con COVID-19 ha mostrado que el ARN del coronavirus, parte del material gen\u00e9tico de un virus, puede persistir hasta un mes en el polvo. El estudio no evalu\u00f3 si el polvo puede transmitir el virus a los humanos. Sin embargo, podr\u00eda ofrecer otra opci\u00f3n para controlar los brotes de COVID-19 en edificios espec\u00edficos, como residencias de ancianos, oficinas o escuelas. El estudio, publicado en la revista 'mSystems', descubri\u00f3 que parte del material gen\u00e9tico del coraz\u00f3n del virus persiste en el polvo, aunque es probable que la envoltura que rodea al virus se rompa con el tiempo en el polvo. La envoltura, la esfera con forma de corona que contiene el material del virus, desempe\u00f1a un papel importante en la transmisi\u00f3n del virus a los humanos. 19:00 h Italia registra m\u00e1s de 16.000 casos nuevos de coronavirus Las autoridades sanitarias italianas han informado este mi\u00e9rcoles de 16.168 nuevos casos de coronavirus y 469 muertes por la enfermedad en las \u00faltimas 24 horas, as\u00ed como han confirmado la llegada de nuevas dosis de la vacuna de Pfizer en los pr\u00f3ximos tres meses. Con el nuevo balance, los casos totales han ascendido a 3.809.201, de las cuales se han recuperado 3.178.976, --20.251 m\u00e1s en las \u00faltimas 24 horas--, y el n\u00famero total de v\u00edctimas mortales desde el inicio de la pandemia es 115.557. Respecto al n\u00famero de pacientes de cuidados intensivos, hay 3.490 personas actualmente recibiendo tratamiento, 216 nuevos en el \u00faltimo d\u00eda. 18:52 h Portugal extiende hasta el 30 de abril su estado de emergencia El Parlamento portugu\u00e9s aprob\u00f3 hoy con amplia mayor\u00eda extender el actual estado de emergencia entre el 16 y el 30 de abril, periodo en el que el pa\u00eds espera continuar con su desescalada, aunque se mira con cautela el aumento del \u00edndice de contagios registrado en las \u00faltimas semanas. La nueva pr\u00f3rroga de 15 d\u00edas -el m\u00e1ximo tiempo que permite la Constituci\u00f3n lusa- recibi\u00f3, como estaba previsto, luz verde con los votos a favor del gobernante Partido Socialista, el PSD (centroderecha), el democristiano CDS y el animalista PAN. 18:40 h Serbia comienza a producir la vacuna rusa Sputnik V El Instituto serbio de Virolog\u00eda Torlak comenz\u00f3 hoy la producci\u00f3n de la vacuna rusa Sputnik V en Serbia, seg\u00fan inform\u00f3 en un comunicado el Fondo Ruso de Inversiones Directas (FIDR). \"La producci\u00f3n de la vacuna Sputnik V ha arrancado con \u00e9xito en Serbia en correspondencia a los acuerdos suscritos entre el FIDR y el Instituto Torlak. Serbia se convierte en el primer pa\u00eds europeo en comenzar a producir la vacuna rusa\", declar\u00f3 el director ejecutivo de la entidad rusa, Kiril Dm\u00edtriev. 18:20 h La incidencia sube a 200 mientras Sanidad notifica 10.474 nuevos casos y 131 fallecidos Las comunidades aut\u00f3nomas han notificado este mi\u00e9rcoles al Ministerio de Sanidad 10.474 nuevos casos de COVID-19, 5.613 de ellos diagnosticados en las \u00faltimas 24 horas. Estas cifras son superiores a las del mismo d\u00eda de la semana pasada, cuando se notificaron 8.788 positivos. La cifra total de contagios en Espa\u00f1a se eleva ya a 3.387.022 desde el inicio de la pandemia, seg\u00fan las estad\u00edsticas oficiales. La incidencia acumulada en los \u00faltimos 14 d\u00edas por 100.000 habitantes se sit\u00faa en 200,98, frente a 196,20 ayer. En las pasadas dos semanas se ha registrado un total de 95.368 positivos. En el informe de este mi\u00e9rcoles se han a\u00f1adido 131 nuevos fallecimientos, en comparaci\u00f3n con 126 el mi\u00e9rcoles pasado. Hasta 76.756 personas con prueba diagn\u00f3stica positiva han fallecido desde que el virus lleg\u00f3 a Espa\u00f1a, de acuerdo con los datos recogidos por el Ministerio. En la \u00faltima semana han fallecido 265 personas con diagn\u00f3stico de COVID-19 positivo confirmado en Espa\u00f1a. 18:00 h Suiza reabre, con limitaciones, terrazas, teatros, cines y estadios El Gobierno suizo anunci\u00f3 la reapertura a partir del pr\u00f3ximo lunes, aunque con limitaciones estrictas, de las terrazas de los restaurantes, teatros, cines y de instalaciones deportivas, incluyendo los estadios, que en estos \u00faltimos casos se encontraban cerrados desde hace un a\u00f1o. Los restaurantes llevan cerrados varios meses, al igual que bares, centros de ocio y gimnasios, con el objetivo de contener la propagaci\u00f3n del coronavirus. La limitaci\u00f3n de ocupaci\u00f3n en los eventos culturales y deportivos en interiores ser\u00e1 de cincuenta personas y de cien en caso de que se desarrollen en el exterior. 17:45 h Italia notifica otros 469 muertos por coronavirus en las \u00faltimas 24 horas Italia ha informado este mi\u00e9rcoles de 469 muertes relacionadas con el coronavirus frente a las 476 del d\u00eda anterior, seg\u00fan ha anunciado el Ministerio de Salud, mientras que el recuento diario de nuevas infecciones aument\u00f3 a 16.168 desde 13.447. Italia ha registrado 115,557 muertes relacionadas con COVID-19 desde que surgi\u00f3 su brote en febrero del a\u00f1o pasado, la segunda cifra m\u00e1s alta en Europa despu\u00e9s de Gran Breta\u00f1a y la s\u00e9ptima m\u00e1s alta del mundo. El pa\u00eds ha reportado 3,81 millones de casos hasta la fecha. 17:25 h Argentina reconoce que est\u00e1 en un \"momento cr\u00edtico\" de la pandemia La ministra de Salud de Argentina, Carla Vizzotti, ha reconocido este mi\u00e9rcoles que el pa\u00eds latinoamericano vive un \"momento cr\u00edtico\" de la pandemia de COVID-19, despu\u00e9s de que las autoridades sanitarias constataran m\u00e1s de 27.000 contagios durante la jornada del martes, una cifra r\u00e9cord. En el marco de una segunda ola de contagios en Argentina, Vizzotti ha se\u00f1alado que el sistema sanitario del pa\u00eds est\u00e1 \"en tensi\u00f3n\" y ha pedido a la ciudadan\u00eda evitar todo tipo de actividad que \"no sea prioritaria\". \"Solo salgamos a trabajar, a llevar los chicos al colegio y a hacer actividades indispensables\", ha indicado. 17:00 h But\u00e1n vacuna al 94 por ciento de los adultos en poco m\u00e1s de dos semanas Las autoridades de But\u00e1n han informado este mi\u00e9rcoles de que han logrado administrar la primera dosis de la vacuna contra la COVID-19 a un 94 por ciento de los adultos que residen en el pa\u00eds en poco m\u00e1s de dos semanas. El \u00e9xito del programa de vacunaci\u00f3n, seg\u00fan los expertos, reside en gran medida en la peque\u00f1a poblaci\u00f3n del pa\u00eds y en la exhaustiva planificaci\u00f3n. As\u00ed, un total de 475.651 personas han sido vacunadas entre el 27 de marzo y el 12 de abril con los viales de AstraZeneca donados por India. El n\u00famero total constituye un 62,2 por ciento de la cifra total de habitantes y un 94,2 por ciento de la poblaci\u00f3n adulta, tal y como ha confirmado Pandup Tshering, alto cargo del Ministerio de Sanidad. 16:45 h Madrid notifica 2.594 casos nuevos y 13 fallecidos m\u00e1s La Comunidad de Madrid ha notificado 2.594 casos nuevos de coronavirus, de los que 2.231 corresponden a las \u00faltimas 24 horas, y 13 fallecidos m\u00e1s en los hospitales, seg\u00fan el informe de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de este mi\u00e9rcoles, con datos a cierre del d\u00eda anterior. En la jornada precedente se notificaron 2.188 casos nuevos, entre ellos 1.699 correspondientes a las \u00faltimas 24 horas, y 31 fallecidos. El n\u00famero de hospitalizados se sit\u00faa en 2.023 -10 menos que el d\u00eda anterior- en planta y 498 -4 m\u00e1s- en UCI. 16:15 h La EMA se pronunciar\u00e1 la semana que viene sobre la posible relaci\u00f3n de la vacuna de Janssen con los trombos La Agencia Europea del Medicamento (EMA, por sus siglas en ingl\u00e9s) ha anunciado que est\u00e1 \"acelerando\" su evaluaci\u00f3n sobre la posible relaci\u00f3n entre la vacuna de Janssen contra la COVID-19 y los casos \"muy raros\" de trombos con plaquetas bajas, de la que espera emitir una recomendaci\u00f3n \"la pr\u00f3xima semana\". En cualquier caso, y aunque el organismo regulador europeo recuerda que la revisi\u00f3n \"est\u00e1 en curso\", la EMA indica que \"sigue opinando que los beneficios de la vacuna para prevenir la COVID-19 superan los riesgos de los efectos secundarios\". 16.00 h Dinamarca suspende definitivamente la vacuna de AstraZeneca La Direcci\u00f3n General de Sanidad de Dinamarca suspendi\u00f3 este mi\u00e9rcoles de forma definitiva la vacuna de AstraZeneca contra la Covid-19, paralizada desde hace un mes, al considerar que hay una conexi\u00f3n probable entre esta y los casos an\u00f3malos de trombosis, que hay suficientes vacunas en el mercado y la situaci\u00f3n epid\u00e9mica en este pa\u00eds est\u00e1 controlada. Las autoridades sanitarias danesas se\u00f1alaron no obstante que est\u00e1n \"completamente de acuerdo\" con la Agencia Europea del Medicamento (EMA) de que la vacuna de AstraZeneca es \"segura y efectiva\" contra la covid-19, aunque recordaron que la decisi\u00f3n final es de cada pa\u00eds. 15:30 h El CSIF pide retirar mascarillas FFP2 con grafeno si se comprueba su t\u00f3xicidad La Central Sindical Independiente y de Funcionarios (CSIF) ha pedido al Ministerio de Sanidad que compruebe la potencial toxicidad de mascarillas FPP2 con grafeno usadas en centros sanitarios y proceda a su retirada, despu\u00e9s de que Castilla y Le\u00f3n paralizara la distribuci\u00f3n de varios lotes, que, seg\u00fan el sindicato, se han detectado tambi\u00e9n en Madrid y Sevilla. En un comunicado, el sindicato detalla que el grafeno es un material compuesto por \u00e1tomos de carbono de uso industrial presentes en mascarillas de uso sanitario usadas en centros espa\u00f1oles, aunque \"por el momento no se ha detectado ning\u00fan efecto adverso\" por su utilizaci\u00f3n. CSIF destaca que el servicio de Salud de Castilla y Le\u00f3n ha informado de que la Agencia del Medicamento est\u00e1 evaluando una alerta procedente de Canad\u00e1 (donde se ha paralizado la distribuci\u00f3n) sobre unas mascarillas de la marca Shenquan que contienen este componente. Seg\u00fan el sindicato, el pasado lunes estas mascarillas se estaban usando en numerosos servicios hospitalarios y de Atenci\u00f3n Primaria de \u00c1vila, Le\u00f3n, Palencia, Segovia o Valladolid. 15:25 h Navarra registra 213 nuevos casos y ning\u00fan fallecido Navarra detect\u00f3 en la jornada de ayer 213 nuevos casos positivos de infecci\u00f3n por COVID-19, seg\u00fan los datos facilitados por el Instituto de Salud P\u00fablica y Laboral de Navarra (ISPLN), tras realizar en el sistema p\u00fablico de salud 2.655 pruebas (1.657 pruebas PCR y 998 test de ant\u00edgenos). La tasa de positividad se situ\u00f3 en un 8%. Por otro lado, 202 pacientes permanec\u00edan ayer ingresados por COVID-19 en los centros de la red hospitalaria de la Comunidad foral, cinco m\u00e1s que el d\u00eda anterior. Ayer se produjeron 14 ingresos relacionados con el coronavirus, uno de ellos en la UCI, y no se notificaron nuevos fallecimientos. El n\u00famero total de muertes confirmadas por esta causa en Navarra se mantienen en 1.141. 15:00 h Margarita del Val se vacuna con AstraZeneca: \"Al que se le ofrezca una que se la ponga\" La epidemi\u00f3loga del CSIC explica que el riesgo tras ponerse la vacuna contra la Covid-19 es \"1.000 veces inferior\" al de pasar la enfermedad 14: 57 h El certificado europeo de vacunaci\u00f3n no garantizar\u00e1 la movilidad Los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea (UE) alcanzaron este mi\u00e9rcoles una posici\u00f3n com\u00fan para iniciar las negociaciones con el Parlamento Europeo sobre el certificado de vacunaci\u00f3n, con el fin de que est\u00e9 operativo este verano, pero que no ser\u00e1 un pasaporte que garantice la movilidad, seg\u00fan el documento aprobado al que ha tenido acceso EFE. \"En menos de un mes el Consejo ha alcanzado una posici\u00f3n com\u00fan para las negociaciones con el Parlamento\", anunci\u00f3 la presidencia portuguesa de la UE, tras la reuni\u00f3n de los embajadores de los Veintisiete ante las instituciones europeas mantenida esta ma\u00f1ana. 14:49 h Andaluc\u00eda pide retrasar hasta 2 meses la segunda dosis de Pfizer y Moderna y llegar a julio con inmunidad parcial La viceconsejera de Salud y Familias de Andaluc\u00eda, Catalina Garc\u00eda, ha destacado este mi\u00e9rcoles que, de permitir el Gobierno central el retraso en la administraci\u00f3n de la segunda dosis contra la Covid-19 de las vacunas de Pfizer y Moderna, se podr\u00eda llegar a una inmunidad parcial del 70% en Andaluc\u00eda para el mes de julio, frente al planteamiento actual de alcanzar en septiembre la inmunidad de reba\u00f1o de seguir la pauta actual de 21 d\u00edas para la segunda dosis. 14:20 h Espa\u00f1a es el segundo pa\u00eds europeo m\u00e1s pesimista ante la vuelta a la normalidad precovid El 51 por ciento de los espa\u00f1oles afirma que su salud emocional y mental ha empeorado 13.51 h Pfizer adelantar\u00e1 50 millones de dosis de su vacuna a la UE a partir de abril Las entregas permitir\u00e1n incrementar un 25 % a partir de abril el suministro de ese f\u00e1rmaco a los Veintisiete. Adem\u00e1s, Bruselas negocia con la farmac\u00e9utica la compra de otras 1.800 millones de dosis para 2022 y 2023 13.20 h Extremadura cierra cuatro localidades m\u00e1s y prorroga aislamiento de Guare\u00f1a El Consejo de Gobierno de la Junta de Extremadura ha acordado este mi\u00e9rcoles el cierre perimetral de Salvatierra de los Barros, Malpartida de C\u00e1ceres, Zarza de Granadilla y Madro\u00f1era, as\u00ed como prorrogar esta medida en Guare\u00f1a por el riesgo \"muy elevado\" de que se pueda producir un aumento de casos de la covid-19 en estas cinco localidades. El aislamiento se har\u00e1 efectivo mediante un decreto del presidente de la Junta, Guillermo Fern\u00e1ndez Vara, que se publicar\u00e1 en el Diario Oficial de Extremadura (DOE) y entrar\u00e1 en vigor a las 00:00 horas este jueves, 15 de abril. La medida se prolongar\u00e1 durante 14 d\u00edas, seg\u00fan la rese\u00f1a del Gobierno regional. 13:13 h La pandemia se dispara en el Pa\u00eds Vasco con 1.003 positivos y suma 26 fallecimientos en la \u00faltima semana El Pa\u00eds Vasco ha registrado 26 fallecimientos con covid como causa directa del 4 al 11 de abril, la misma cifra que en la semana precedente, y los nuevos contagios de coronavirus detectados este pasado martes ascienden a 1.003, lo que supone 277 m\u00e1s que el d\u00eda anterior y el incremento hasta el 8,9% de la tasa de positividad, con m\u00e1s pruebas diagn\u00f3sticas realizadas. La presi\u00f3n en las UCI se incrementa, con 133 camas de cr\u00edticos ocupadas, seis m\u00e1s que el d\u00eda previo, y las nuevas hospitalizaciones en planta bajan a 90, frente a las 104 del d\u00eda anterior. Seg\u00fan los datos aportados este mi\u00e9rcoles por el Departamento vasco de Salud, durante este pasado martes se han realizado 11.274 pruebas diagn\u00f3sticas (7.546 PCR y 3.728 test de ant\u00edgenos), por encima de las 9.313 del d\u00eda anterior, con resultado de 1.003 positivos. De esta forma, la tasa de positividad en relaci\u00f3n a las pruebas practicadas se ha incrementado m\u00e1s de un punto, del 7,8% al 8,9%. 12:56 h Reino Unido recluta m\u00e1s voluntarios para un ensayo de combinaci\u00f3n de vacunas El Reino Unido ampliar\u00e1 con m\u00e1s voluntarios y nuevos tipos de vacunas un ensayo dise\u00f1ado para establecer la efectividad de suministrar dos preparados distintos contra la covid-19 en la primera y la segunda dosis. El investigador al frente de este programa, Matthew Snape, de la Universidad de Oxford, explic\u00f3 este mi\u00e9rcoles que prev\u00e9 reclutar a 1.050 nuevos voluntarios mayores de 50 a\u00f1os que ya hayan recibido pasadas 12 semanas una inyecci\u00f3n con la vacuna de Pfizer o de AstraZeneca. 12:55 h Alemania pondr\u00e1 a los vacunados con AstraZeneca una segunda dosis de Pfizer o Moderna Las personas de menos de 60 a\u00f1os que hayan recibido en Alemania una primera dosis de la vacuna contra la COVID-19 desarrollada por AstraZeneca completar\u00e1n la pauta con un f\u00e1rmaco alternativo, seg\u00fan lo acordado por los responsables de Sanidad del Gobierno central y de los landers. Las autoridades alemanas solo est\u00e1n inyectando ahora la soluci\u00f3n de AstraZeneca a las personas mayores de 60 a\u00f1os, despu\u00e9s de las dudas surgidas por la posible aparici\u00f3n de trombos, reconocidos por la Agencia Europea del Medicamento (EMA) como un potencial efecto secundario de car\u00e1cter raro. En Espa\u00f1a todav\u00eda se est\u00e1 analizando la situaci\u00f3n. 12:44 h Puig: \"La suspensi\u00f3n de las vacunas de Janssen debe aclararse cuanto antes \" Janssen se comprometi\u00f3 a enviar 2 millones de vacunas a la Comunitat hasta septiembre 12:40 h Cosas improbables que pueden suceder antes que tener un trombo por la vacuna 12:34 h El Hospital Isabel Zendal supera en pacientes ingresados al de Ifema El centro construido en Valdebebas suma 3.953 ingresos, al tiempo que acomete distintas reformas para impulsar en sus instalaciones el proceso de vacunaci\u00f3n 11:56 h El 61% de la poblaci\u00f3n percibe que las reuniones entre no convivientes se producen en su entorno, seg\u00fan una encuesta de OCU El 61 por ciento de los espa\u00f1oles percibe que las reuniones de no convivientes en domicilios, prohibidas por la normativa actual, se producen en su entorno, y un 17 por ciento admite hacerlas, seg\u00fan una encuesta de la Organizaci\u00f3n de Consumidores y Usuarios (OCU) realizada durante la \u00faltima semana de marzo a 1.746 personas de entre 25 y 79 a\u00f1os. As\u00ed, la OCU advierte de que se trata de un comportamiento de muy alto riesgo, pues \"compartir un espacio interior con personas con las que no se convive durante un tiempo que suele prolongarse m\u00e1s all\u00e1 de unos pocos minutos y con la tentaci\u00f3n de quitarse la mascarilla en alg\u00fan momento (por ejemplo, para comer o beber) es el caldo de cultivo perfecto para que se produzca un contagio\", avisan. 11:42 h La Rioja sigue en el nivel 3 del 'sem\u00e1foro' de medidas contra la COVID y Autol pasa al nivel 4 El Consejo de Gobierno ha decidido mantener, en el conjunto de La Rioja, el nivel tres dentro de 'sem\u00e1foro' que marca las medidas contra la COVID. Por localidades, Cervera seguir\u00e1 en el seis y Pradej\u00f3n en el cinco. Autol, por su parte, pasar\u00e1 a nivel 4 (en el que se mantienen Arnedo, Calahorra y N\u00e1jera). La consejera de Salud y portavoz del Gobierno, Sara Alba, ha informado sobre los asuntos aprobados en un consejo centrado en la evoluci\u00f3n de la pandemia. \"Las cifras que tenemos sobre la mesa\", ha dicho, \"est\u00e1n empezando a reflejar el relajamiento de los pasados d\u00edas festivos\", aunque ser\u00e1 durante esta semana y la pr\u00f3xima cuando veremos el impacto. 11:38 h \u00bfPor qu\u00e9 las vacunas de Janssen y AstraZeneca pueden provocar trombos y las de Moderna y Pfizer por ahora no? El epidemi\u00f3logo Oriol Mitj\u00e0 explica por qu\u00e9 se producen trombos en unas vacunas y no en otras 11:15 h \u00bfCu\u00e1nto nos deben preocupar los trombos aislados de las vacunas Janssen y AstraZeneca? Ambas vacunas han registrado casos de coagulaci\u00f3n extremadamente rara 11:08 h Leve repunte de casos activos y ligera bajada de presi\u00f3n en las ucis gallegas La comunidad aut\u00f3noma de Galicia ha registrado en las \u00faltimas veinticuatro horas un leve repunte de los casos activos de covid-19 y una ligera bajada de la presi\u00f3n asistencial en las unidades de cr\u00edticos de sus hospitales p\u00fablicos. Las \u00faltimas cifras dadas a conocer por el Servizo Galego de Sa\u00fade (Sergas), correspondientes a las seis de la tarde de este martes, informan de que son 158 las personas hospitalizadas -dos m\u00e1s-, mientras que en las unidades de cr\u00edticos los ingresados son 26, tres menos que en el \u00faltimo recuento. En Galicia hay, seg\u00fan los \u00faltimos datos del Sergas, 2.400 pacientes con infecci\u00f3n activa por coronavirus, 17 m\u00e1s. 11:00 h S\u00e1nchez garantiza en el Congreso que se cumplir\u00e1 el calendario de vacunaci\u00f3n El presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, ha garantizado que Espa\u00f1a cumplir\u00e1 el objetivo de vacunaci\u00f3n que se ha propuesto junto con toda la Uni\u00f3n Europea y el calendario previsto, que implica tener vacunados a finales de agosto a 33 millones de espa\u00f1oles. En una comparecencia en el Congreso en la que no ha aludido a la decisi\u00f3n de la farmac\u00e9utica Johnson & Johnson de suspender la entrega de la vacuna Janssen en la Uni\u00f3n Europea, lo que implicar\u00e1 que las comunidades aut\u00f3nomas no reciban hoy las 300.000 dosis previstas, S\u00e1nchez ha defendido que se cumplir\u00e1n los tiempos de vacunaci\u00f3n. \"El pr\u00f3ximo escenario ser\u00e1 recibir entre abril y junio 38 millones de dosis\", ha asegurado S\u00e1nchez, que ha recordado que suponen 3,5 millones m\u00e1s que en el trimestre anterior. 10:57 h Frenan los ingresos en las ucis catalanas, aunque crece velocidad de contagio Los hospitales catalanes han aligerado m\u00ednimamente en las \u00faltimas 24 horas la cifra de pacientes hospitalizados y los ingresados en la UCI, aunque la velocidad de propagaci\u00f3n del virus sigue creciendo, con 2.112 nuevos contagios y otros 19 fallecidos comunicados desde el martes. Seg\u00fan los datos actualizados este mi\u00e9rcoles por el Departamento de Salud, el n\u00famero de enfermos de covid hospitalizados es de 1.724, un total de 27 menos que el d\u00eda anterior, de los que 511 est\u00e1n en la UCI, siete menos que la v\u00edspera, aunque es una cifra de pacientes graves que no se daba desde el pasado 5 de marzo. 10:45 h Portugal vota hoy la renovaci\u00f3n del estado de emergencia hasta el 30 de abril El presidente de Portugal, Marcelo Rebelo de Sousa, ha enviado al Parlamento luso la renovaci\u00f3n del estado de emergencia, en vigor hasta ma\u00f1ana jueves, y su aprobaci\u00f3n hasta el 30 de abril ser\u00e1 votada en la tarde de hoy. Se trata de la d\u00e9cimo quinta declaraci\u00f3n de estado de emergencia, el nivel de alerta m\u00e1s alto del pa\u00eds, desde que comenz\u00f3 la pandemia en marzo de 2020. 10:36 h La UE no renovar\u00e1 los contratos con AstraZeneca y Johnson & Johnson, seg\u00fan La Stampa La Uni\u00f3n Europea no renovar\u00e1 los contratos para la compra de vacunas de la farmac\u00e9utica anglo-sueca Astrazeneca y la estadounidense Johnson & Johnson, despu\u00e9s de los supuestos efectos secundarios que han causado, inform\u00f3 hoy el diario italiano \"La Stampa\". Seg\u00fan este peri\u00f3dico, que cita una fuente del ministerio italiano de Sanidad, \"la Comisi\u00f3n Europea, de acuerdo con los l\u00edderes de muchos pa\u00edses, ha decidido que al vencimiento de los contratos vigentes para el a\u00f1o en curso, aquellos con empresas que producen vacunas de vectores virales no ser\u00e1n renovados\". El objetivo, explica el diario, es centrarse en los sueros de ARN mensajero, que transporta las instrucciones para la producci\u00f3n de la prote\u00edna Spike utilizada por el coronavirus, lo que permite que el cuerpo produzca anticuerpos espec\u00edficos y se inmunice a s\u00ed mismo y que utilizan las casas Pfizer y Moderna, que hasta ahora han dado m\u00e1s seguridad y \"tambi\u00e9n en el frente contractual\". 10:35 h Con solo dos medidas se podr\u00edan evitar los brotes Los estudios demuestran que el uso de m\u00e1scaras y el distanciamiento social pueden contener la propagaci\u00f3n del virus COVID-19, pero no se conoce con exactitud su eficacia combinada. Investigadores de la Universidad de Nueva York y del Polit\u00e9cnico de Tur\u00edn (Italia) han desarrollado un modelo de red para estudiar los efectos de estas dos medidas en la propagaci\u00f3n de enfermedades transmitidas por el aire como el COVID-19. El modelo muestra que los brotes virales pueden evitarse si al menos el 60% de una poblaci\u00f3n cumple ambas medidas, seg\u00fan publican en la revista . 'Chaos' 10:12 h \u00bfAyuda la actividad f\u00edsica a reducir el riesgo de Covid-19 grave? Un estudio del consorcio sanitario estadounidense Kaiser Permanente sobre casi 50.000 personas con COVID-19 sugiere que la actividad f\u00edsica regular proporciona una fuerte protecci\u00f3n contra la hospitalizaci\u00f3n, el ingreso en la unidad de cuidados intensivos y la muerte. Incluso la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico inconsistente redujo las probabilidades de sufrir resultados graves de COVID-19 en comparaci\u00f3n con las personas que no eran activas en absoluto, seg\u00fan publican los autores en el ' British Journal of Sports Medicine'. 09:45 h La mitad de los ni\u00f1os con s\u00edndrome inflamatorio tras la Covid-19 presentan s\u00edntomas neurol\u00f3gicos La mitad de los ni\u00f1os que desarrollaron la grave afecci\u00f3n asociada a la COVID-19, denominada s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico en ni\u00f1os (MIS-C), ten\u00edan s\u00edntomas o signos neurol\u00f3gicos cuando ingresaron en el hospital, seg\u00fan una investigaci\u00f3n preliminar publicada este martes, que se presentar\u00e1 en la 73\u00aa Reuni\u00f3n Anual de la Academia Americana de Neurolog\u00eda que se celebra virtualmente del 17 al 22 de abril de 2021. Esos s\u00edntomas incluyen dolores de cabeza, encefalopat\u00eda y alucinaciones. 09:15 h S\u00e1nchez anuncia que prolongar\u00e1 durante tres meses todas las medidas de desahucios El presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, ha anunciado en su comparecencia en el Congreso que el Gobierno ampliar\u00e1 durante tres meses todas las medidas de desahucios y contrataci\u00f3n del alquiler, que dejaban de estar en vigor el pr\u00f3ximo 9 de mayo, mismo d\u00eda en el que termina el estado alarma. \"Tenemos un compromiso, no dejar a nadie atr\u00e1s, el Gobierno est\u00e1 comprometido con la Constituci\u00f3n\", ha remarcado el l\u00edder del Ejecutivo. 09:13 h La incidencia en Alemania escala a 153,2, con 21.693 nuevos contagios en un d\u00eda La incidencia acumulada en siete d\u00edas escal\u00f3 en Alemania a 153,2 casos por 100.000 habitantes, frente a 140,9 ayer y 110,1 hace una semana, con 21.693 nuevos contagios en las \u00faltimas 24 horas, unos 12.000 m\u00e1s que el pasado mi\u00e9rcoles. La cifra de decesos con o por covid-19 en un d\u00eda ascendi\u00f3 a 342, tras 298 hace una semana, seg\u00fan datos del Instituto Robert Koch (RKI) de virolog\u00eda actualizados esta madrugada. El pico de incidencia se hab\u00eda registrado el pasado 22 de diciembre con 197,6 nuevas infecciones por cada 100.000 habitantes en una semana. 08:45 h Moderna anuncia que su vacuna contra el coronavirus no produce trombos La compa\u00f1\u00eda Moderna ha informado de una evaluaci\u00f3n completa de la totalidad de los datos de seguridad disponibles para el ARNm-1273, su vacuna contra el coronavirus, tras administrarse m\u00e1s de 64,5 millones de dosis en todo el mundo, y que sugiere que no existe una asociaci\u00f3n con la trombosis del seno venoso cerebral (CVST) o eventos tromb\u00f3ticos. Los an\u00e1lisis se realizaron con datos hasta el 22 de marzo de 2021. El n\u00famero de vacunas se obtuvo del sitio web de los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) de Estados unidos. Asimismo, se ha obtenido informaci\u00f3n del Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de Enfermedades (ECDC, por sus siglas en ingl\u00e9s), y se estudi\u00f3 en diferentes pa\u00edses seg\u00fan la distribuci\u00f3n y la proporci\u00f3n de dosis distribuidas administradas. 08:21 h S\u00e1nchez defender\u00e1 hoy su plan anti-crisis dispuesto a levantar la alarma El presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, defender\u00e1 este mi\u00e9rcoles ante el pleno del Congreso el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de la econom\u00eda para hacer frente a la crisis provocada por la pandemia de coronavirus y dispuesto a no prorrogar el estado de alarma m\u00e1s all\u00e1 del 9 de mayo. Si el estado de alarma se da por concluido en esa fecha, la de esta jornada ser\u00e1 la \u00faltima vez que S\u00e1nchez comparezca ante el Congreso para ir informando de la evoluci\u00f3n del mismo, ya que se comprometi\u00f3 a hacerlo cada dos meses. 08:19 h \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas tienen los trombos que aparecen tras la vacunaci\u00f3n? 08:15 h China rebaja el n\u00famero de casos del brote de Yunnan, que solo deja un caso en la \u00faltima jornada El Ministerio de Salud de China ha informado este mi\u00e9rcoles de 24 nuevos casos de coronavirus detectados en las \u00faltimas 24 horas, de los cuales solo uno es de procedencia local del brote de Yunnan, que viene rebajando la incidencia epidemiol\u00f3gica durante los \u00faltimos d\u00edas. Las autoridades tambi\u00e9n han detallado que, de los positivos confirmados en la \u00faltima jornada, solo 11 han presentado s\u00edntomas, siendo el resto asintom\u00e1ticos. Por otro lado, ha confirmado que 293 pacientes asintom\u00e1ticos permanecen bajo observaci\u00f3n m\u00e9dica. 08:05 h Las cepas m\u00e1s letales causan cerca de 200 casos en Espa\u00f1a Se trata de las nuevas variantes surgidas tras la brit\u00e1nica, ya mayoritaria en la mayor parte del pa\u00eds 07:51 h Fiasco del plan de Sanidad: el par\u00f3n de Janssen aleja la inmunidad de grupo hasta 2022 Al ritmo actual Espa\u00f1a tardar\u00e1 631 d\u00edas en inyectar dos sueros al 70% de su poblaci\u00f3n. EE UU ha paralizado el env\u00edo de la vacuna a Europa tras detectar seis casos de trombos 07:50 h Sputnik V no ha solicitado a\u00fan a la EMA estudiar su licencia de uso en la UE La Agencia Europea del Medicamento (EMA) asegur\u00f3 este martes que a\u00fan no ha recibido una solicitud del desarrollador ruso de Sputnik V para estudiar una posible licencia para el uso de esta vacuna en la Uni\u00f3n Europea (UE), y advirti\u00f3 de que solo la respaldara cuando \"se demuestre que sus beneficios generales superan sus riesgos\". Seg\u00fan asegur\u00f3 a Efe una fuente de la EMA, la vacuna rusa \"se encuentra ahora bajo revisi\u00f3n continua\", lo que supone un an\u00e1lisis en tiempo real de los datos compartidos por el desarrollador, pero este proceso, destinado a acelerar en el futuro el estudio de una posible licencia de uso condicional, \"no reduce los requisitos para la aprobaci\u00f3n\" de la vacuna. 07:46 h Gobierno y comunidades analizan el retraso de la esperada vacuna de Janssen El Ministerio de Sanidad y las comunidades aut\u00f3nomas analizar\u00e1n esta tarde el retraso de la esperada vacuna monodosis de Janssen, que ayer pospuso su lanzamiento en Europa al haber sido suspendida cautelarmente en Estados Unidos ante la aparici\u00f3n de varios casos \"raros y graves\" de co\u00e1gulos. Hoy estaba prevista la llegada de las primeras 300.000 dosis del ansiado suero de la farmac\u00e9utica Johnson & Johnson para comenzar a administr\u00e1rsela a personas de entre 70 y 79 a\u00f1os y agilizar as\u00ed el proceso de vacunaci\u00f3n, pero la decisi\u00f3n de las autoridades estadounidenses ha supuesto un retraso de su aterrizaje en Europa. 07:30 h Las autonom\u00edas pedir\u00e1n aplazar al m\u00e1ximo las segundas dosis para proteger a m\u00e1s personas En las \u00faltimas horas apenas dedican 27.654 sueros a completar la pauta de inmunizaci\u00f3n "}