{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "catspba.org.ar/wp-content/uploads/2020/01/SALUD-web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Salud y Trabajo Social Procesos de Intervenci\u00f3n y Organizaci\u00f3n Colectiva por el Derecho a la Salud Instituto de Capacitaci\u00f3n y Estudios ProfesionalesLaura Paradela - Valeria Redondi Compiladoras Asa Ebba Cristina Men\u00e9ndez, Luis Migueles, Irina Dozo, Liliana Madrid, Gabriela Bigatti, Priscila Berges, Carla Poth, Patricia Rivadulla, Yanina Waldhorn, Grupo de Salud Laboral del Consejo Profesional de Graduadas/os en Servicio Social Trabajo Social de la Ciudad de Buenos Aires, CICOP Ximena (ICEP - Instituto de Capacitaci\u00f3n y Estudios Profesionales) Mirta Rivero (Mesa ejecutiva del Colegio de Trabajadores Sociales de la Prov. de Bs As) Salud y Trabajo Social : procesos de intervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colectiva por el derecho a la salud / Asa Cristina Laurell... [et al.] ; compilado por Redondi Valeria ; Laura Paradela.- 1a ed. 1a reimp.- La Plata : Colegio de Asistentes Sociales o Trabajadores Sociales de la Provincia de Buenos Aires, 2019. 336 p. ; 21 x 15 cm. - (Debates en Trabajo Social ; 8) ISBN 978-987-4093-14-1 1. Derecho a la Salud. 2. Trabajo Social. I. Laurell, Asa Cristina. II. Valeria, Redondi, comp. III. Paradela, Laura, comp. CDD 362.04 Est\u00e1 permitida la reproducci\u00f3n parcial o total de los contenidos de este libro con la menci\u00f3n de la fuente. Todos los derechos reservados. \u00a9 Asa Ebba Cristina Laurell, Eduardo L. Men\u00e9ndez, Daniel Godoy, Luis Migueles, Irina Dozo, Lilia- na Madrid, Gabriela Bigatti, Priscila Luque, Tamara Marignani, Berges, Carla Poth, Patricia Rivadulla, Yanina Waldhorn, Grupo de Salud Laboral del Consejo Profesional de Graduadas/os en Servicio Social o Trabajo Social (CABA), CICOP , ALAMES ISBN 978-987-4093-14-1 Queda hecho el dep\u00f3sito que marca la ley 11.723.Impreso en Argentina - Octubre 2019 Colegio de Trabajadores Sociales de la Provincia de Buenos Aires Calle 54 # 742 Piso 3\u00ba (1900) La Plata - Bs. As. Tel-Fax (0221) 427-1589 - E-mail: info@catspba.org.ar - www.catspba.org.arSalud y Trabajo Social Procesos de Intervenci\u00f3n y Organizaci\u00f3n Colectiva por el Derecho a la SaludAutoridades del Colegio de Trabajadores Sociales de la Provincia de Buenos Aires CONSEJO SUPERIOR TRIBUNAL DE DISCIPLINAMesa Ejecutiva: Presidenta: Vicepresidenta: Secretaria: Tesorero: LAURA MANSILLA PAOLA CALVETE ANDREA ANTONIA OLIVAESTELA MARIS RODRIGUEZ VEDIA MARIANO EDUARDO COLOMBO PATRICIA LAURA BERTAZZA TABORDA MARCELO CLAUDIO KOWALCZUK PAOLA ELIZABETH STANLEY DRIANA GRACIELA REYNOSO MAR\u00cdA MARTA CARNERO SILVIA PATRICIA GARCIA MABEL JUANA ODORISIO - - MAR\u00cdA SOLEDAD FOSSAT YANINA GABRIELA DE LA FUENTESANDRA ELIZABETH VALENZUELACLARISA BURGARDT CLAUDIA MIRIAM CHIMINELLI SERGIO ESTEBAN BACCI NADIA CELESTE RODRIGUEZ CATALINA MAR\u00cdA BOCACCIO ANDREA DEL VALLE MEDINA GRACIELA BEATRIZ ORLANDO MARIA JOSE CANO JULIETA MASCIOTRO MARTA SUSANA MONTE MONICA EDITH ETCHEVERRY MARIANA SOLEDAD BUSTOS YA\u00d1EZ JESSICA MILENA GALLO IRMA CRISTINA ISABEL ACU\u00d1A NICOL\u00c1S PELLEGRINI Vocales titulares: Marisa Beatriz SPINAMaria Carolina LAMBRIDario Alejandro PETRILLOCV Laura Paradela: Lic. en Trabajo Social (UBA) | Posgrado en Salud P\u00fablica en Trabajo Social. Ministerio de Salud de la Provincia de Buenos Aires. | Instructo-ra de la Residencia en Trabajo Social del Hospital \"Blas Dubarry\" Mer - cedes. Ministerio de Salud de la Provincia de Buenos Aires | Coordina-dora de Pr\u00e1cticas de Trabajo Social. UNLu - Cto Regional Chivilcoy. Docente J.T.P Carrera Enfermer\u00eda Comunitaria UNLu. | Miembro del Equipo de Supervisi\u00f3n, Colegio de Trabajadorxs Sociales - Distrito Mercedes. | Integrante del ICEP (Instituto de Capacitaci\u00f3n y Estudios Profesionales). Colegio de Asistentes y/o Trabajadoras Sociales de la provincia de Buenos Aires. CV Valeria Redondi: Lic. en Trabajo Social. (UNLP) | Posgrado en Salud P\u00fablica en Trabajo Social. Ministerio de Salud de la Provincia de Buenos Aires. | Refe-rente Disciplinar de las Residencias en Salud de la Disciplina Trabajo Social. Ministerio de Salud de la Provincia de Buenos Aires. | Docente, Investigadora y extensionista en la Facultad de Trabajo Social- UNLP. | Coordinadora por la Facultad de Trabajo Social de la C\u00e1tedra Libre Soberan\u00eda Alimentaria- UNLP. | Integrante del ICEP (Instituto de Capa- citaci\u00f3n y Estudios Profesionales). Colegio de Asistentes y/o Trabajado- ras Sociales de la provincia de Buenos Aires.\u00cdndice Eduardo l. Men\u00e9ndez Daniel Godoy; Luis Migueles; Irina DozoSalud p\u00fablica: sector estatal, ciencia aplicada o ideolog\u00eda de lo posible Derecho a la Salud y procesos de Reforma del Sistema de Salud Argentino de 1990 a 201843 87Asa Ebba Cristina Laurell Pol\u00edticas de salud en pugna: aseguramiento frente a sistemas universales p\u00fablicos23Pr\u00f3logo Laura Paradela, Valeria Redondi15Presentaci\u00f3n Mesa Ejecutiva CATSPBA9 Ref lexiones en clave hist\u00f3rica y pol\u00edtica sobre el Sistema de Salud en Am\u00e9rica Latina8Grupo de Salud Laboral del Consejo Profesional de Graduadas/os en Servicio Social o Trabajo Social de la ciudad de Buenos AiresEl sufrimiento en el trabajo. La salud laboral de las/os trabajadoras/es sociales287Yanina Waldhorn ALAMESAborto legal, seguro y gratuito e intervenci\u00f3n profesional Saber y Poder Popular en la conquista del Derecho a la Salud y la Vida. Transformaci\u00f3n social para el vivir bien263 319Procesos de Organizaci\u00f3n y Resistencia Colectiva por el Derecho a la saludGabriela Bigatti; Priscila Capra; Daniela Valenzuela Rivadulla en colaboraci\u00f3n con: Leticia Ramallo, Ivana Rossi, Jer\u00f3nimo Salinas y Tirso VasquezExternaci\u00f3n Sustentable en Salud Mental: un eslogan de \u00e9poca \u00bfPor qu\u00e9 y para qu\u00e9 incorporar el debate del agro-negocio y agro t\u00f3xicos en las intervenciones en salud? La producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos: en la defensa de un bien social179 217 245Tamara Florencia Marignani; Sof\u00eda Mart\u00ednezFormas de enfermar y morir de los varones adultos Aportes para reflexionar sobre la intervenci\u00f3n profesional197Liliana MadridConcepciones en torno del proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3nMalnutrici\u00f3n e intervenci\u00f3n profesional155Contribuciones te\u00f3ricas y \u00e9tico-pol\u00edticas a la intervenci\u00f3n profesional del Trabajo Social en Salud9Las medidas tomadas en los \u00faltimos a\u00f1os, en materia de pol\u00edtica sanitaria a nivel nacional y provincial dejan en eviden- cia la decisi\u00f3n pol\u00edtica de profundizar un proceso de mercan- tilizaci\u00f3n de la salud. Sobresale en este aspecto, la intenci\u00f3n y puesta en pr\u00e1ctica de hecho, en suelo bonaerense, de la mal llamada \"cobertura universal de salud\", la cual en su progra-m\u00e1tica atenta contra el ejercicio del derecho a la salud, habida cuenta que busca reducir la cobertura de pr\u00e1cticas sanitarias, beneficiando a empresas privadas. Proceso de arancelamiento encubierto por medio de la tercerizaci\u00f3n a manos de las em- presas privadas que nunca se ha detenido, reflejo del programa de salud de los a\u00f1os 90 donde nuestras intervenciones sufrie-ron el mayor ataque y desprofesionalizaci\u00f3n. En un contexto de ajuste, desfinanciamiento y de depen- dencia externa, con injerencia de las corporaciones, el FMI y dem\u00e1s organismos multilaterales, se agudizan aquellos proce-sos teniendo como correlato mayor precarizaci\u00f3n y/o flexibili-Presentaci\u00f3n10zaci\u00f2n laboral, adem\u00e1s de avasallar gravemente las garant\u00edas del derecho a la salud p\u00fablica, con un fuerte impacto no s\u00f3lo en las condiciones de intervenci\u00f3n profesional sino tambi\u00e9n de vida, de grandes sectores de la poblaci\u00f3n. Partiendo de all\u00ed, presentamos desde el Colegio de Tra- bajadorxs Sociales de la Provincia de Buenos Aires, la compila- ci\u00f3n que tienen en sus manos, propuesta que se construye en funci\u00f3n de lineamientos que nuclean las acciones instituciona-les y que consideramos plantear. Habida cuenta de la definici\u00f3n \u00e9tica y pol\u00edtica tomada en el a\u00f1o 2011 desde del Colegio de Trabajadorxs Sociales de la Provincia de Buenos Aires, se fueron desplegando una serie de acciones en torno a promover producciones escritas con la intenci\u00f3n de elevar los intercambios, la reflexi\u00f3n y la profundi- zaci\u00f3n de conocimientos, que tuvieron y tienen como correla- to distintas publicaciones de la Colecci\u00f3n Debates en Trabajo Social. Producciones escritas y/o digitales que potencian el de-bate sobre la intervenci\u00f3n profesional, intentando recuperar el di\u00e1logo interdisciplinario para construir acciones conjuntas y fortalecer miradas y pr\u00e1cticas colectivas, puesto que la esencia del trabajo cotidiano es interdisciplinario como las institucio- nes en que nos desempe\u00f1amos. Y no s\u00f3lo se inscribe en ese marco, sino tambi\u00e9n en la apuesta de convocarnos y participar como organizaci\u00f3n profe-sional en procesos colectivos del conjunto de lxs trabajadorxs y organizaciones; teniendo activa presencia en aquellas situacio- nes que marcan el v\u00ednculo con la sociedad, visibilizando la viola-ci\u00f3n de derechos hist\u00f3ricamente conquistados. Participar en el \"Movimiento por el Derecho a la Salud\", espacio de acci\u00f3n pol\u00ed-tica pero tambi\u00e9n de debate y reflexi\u00f3n donde confluyen nume-rosas organizaciones y representaciones, ha constitu\u00eddo al Cole- gio Profesional en protagonista de la batalla frente al retroceso en materia de pol\u00edticas de salud en particular, haciendo frente al avasallamiento de ese derecho en pos de defender y asegurar una salud p\u00fablica, gratuita y de calidad para toda la poblaci\u00f3n.11Con estos antecedentes, la relevancia de esta publica- ci\u00f3n se inscribe en la relaci\u00f3n hist\u00f3rica del Trabajo Social con los procesos de salud-enfermedad-atenci\u00f3n, lo cual remite a problematizar uno de los campos ocupacionales de mayor trayectoria en nuestro territorio, como as\u00ed tambi\u00e9n uno de los aspectos que m\u00e1s interpela la vida cotidiana de la poblaci\u00f3n con la cual trabajamos. Tal como lo demuestran varios de los art\u00edculos incluidos la pertenencia de clase marca trayectorias desiguales en los procesos de salud-enfermedad, cuesti\u00f3n que se profundiza en el marco de pol\u00edticas sanitarias regresivas. De manera consecuente, por ser la realidad la que inter - pela a las pr\u00e1cticas profesionales y a las instituciones, la presen- te publicaci\u00f3n se construye colectivamente en funci\u00f3n de tales lineamientos y acciones institucionales, aportando al colectivo profesional conocimientos, reflexiones, experiencias de organi- zaci\u00f3n y resistencia de lxs trabajadorxs, debates urgentes, m\u00e1s aquellos necesarios de incorporaci\u00f3n en agenda profesional, con fuerte implicancia en los procesos de intervenci\u00f3n. En s\u00edntesis, socializar esta obra se inscribe en un pro- yecto colectivo de larga data, que recupera las resistencias de lxs trabajadorxs a las pol\u00edticas regresivas en estrecha rela- ci\u00f3n con posicionamientos te\u00f3ricos, \u00e9ticos y pol\u00edticos que se traducen en producciones escritas acordes a las necesidades de los sectores populares. Mesa Ejecutiva del Colegio de Trabajadorxs Sociales Mar\u00eda Jos\u00e9 Cano - Presidenta Manuel W. Mallardi - Vicepresidente Marcela Moledda - Secretaria Dolores Apraiz - Tesorera\"A veces\" - Maria Juliana Obiols 15 Laura Paradela Valeria Redondi La presente publicaci\u00f3n tiene como prop\u00f3sito reunir pro- ducciones que recuperan la diversidad de experiencias de tra- bajadoras/ es sociales que se desempe\u00f1an en el \u00e1mbito de la salud. Y por lo tanto se reafirma en una decisi\u00f3n \u00e9tico pol\u00edtica de nuestra organizaci\u00f3n profesional que se articula con expresiones organizativas del movimiento de la sociedad. A trav\u00e9s de este libro y en sinton\u00eda con anteriores publica- ciones de la Colecci\u00f3n Debates en Trabajo Social, pretendemos so-cializar contribuciones y reflexiones que son gestados en la trama misma donde se despliegan nuestros procesos de trabajo. Cabe preguntarnos, \u00bfpor qu\u00e9 sobre Salud? Siendo la Salud uno de los campos denominados \"cl\u00e1sicos\" de intervenci\u00f3n, a trav\u00e9s de los servicios sociales, esta referencia nos interpela, y nos impone revisar cu\u00e1les fueron las rupturas y las Pr\u00f3logo16continuidades del ejercicio profesional a casi 100 a\u00f1os de su configuraci\u00f3n. El devenir de las pol\u00edticas sanitaras, y los hitos hist\u00f3ricos en el proceso del sistema de salud, nos convocan a revisitar ese recorrido. En este sentido podemos mencionar las pol\u00edticas hi- gienistas a comienzos de siglo; la ruptura con el conservaduris-mo en los \u00b460 y \u00b470, tras el intento y lucha por la salud colectiva; la dictadura c\u00edvico militar y eclesi\u00e1stica del \u00b476 irrumpiendo con su m\u00e1xima violencia y opresi\u00f3n sobre los cuerpos, la vida coti-diana y los procesos de organizaci\u00f3n popular. Es en la d\u00e9cada de los 90, el per\u00edodo en el que se conso - lidan los ejes principales de la reforma sanitaria: se instalan l\u00f3gicas de mercado en las pol\u00edticas sociales; el recorte adminis-trativo financiero, la profundizaci\u00f3n de la descentralizaci\u00f3n, y privatizaci\u00f3n de los servicios, y focalizaci\u00f3n de los programas. Desde el a\u00f1o 2004 hasta 2016, tiempo de fortalecimien- to del modelo de aseguramiento integral, en detrimento de un sistema universal, se implementa el Seguro de Salud en la Argen-tina (base sobre la que hoy viene a apoyarse y expandirse la mal llamada Cobertura Universal de Salud -CUS-). Los programas de \"matriz\" segurista como REMEDIAR, NACER, SUMAR, M\u00e9- dicos Comunitarios, implicaron contrataciones laborales preca-rias y temporales. As\u00ed mismo este contexto se vio fuertemente influenciado por la presi\u00f3n de los movimientos sociales que exi-g\u00edan y exigen al d\u00eda de hoy la implementaci\u00f3n efectiva de las leyes de Salud Mental y Salud Sexual (por nombrar solo algunas). Este recorrido, invita a preguntarnos \u00bfC\u00f3mo enfren- tamos desde proyectos profesionales y societales, en clave hist\u00f3rica, el avance neoconservador y de mercantilizaci\u00f3n del sistema de salud? \u00bfQu\u00e9 debates \u00e9tico pol\u00edticos atraviesan al Trabajo Social en salud hoy? La salud p\u00fablica es institucionalmente un sector del Es- tado, y las/os trabajadora/es sociales nos desempe\u00f1amos ma-yormente en \u00e9l. Por lo tanto, se instala all\u00ed la importancia del posicionamiento \u00e9tico pol\u00edtico en el juego de las determinacio-nes econ\u00f3mico-pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas; respecto de los objeti-17vos t\u00e9cnico pol\u00edticos y mercantilizados de la salud. Tal como refiere Laurell: En el \u00e1mbito de la acumulaci\u00f3n, el proyecto neoliberal aspira a abordar la salud como un terreno de ganancias privadas. Se aplican as\u00ed pol\u00edticas tendientes a impulsar la competencia de mercado y la privatizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de los servicios y a expandir la administraci\u00f3n privada de los fondos de salud\". (Laurell, 2014: 4) Diferentes pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica (Colombia, Chile y M\u00e9xico) vienen sufriendo las consecuencias de la implemen-taci\u00f3n de la CUS. No es novedad que ninguno ha logrado el aseguramiento universal y que esta propuesta implica la priva-tizaci\u00f3n de la salud y profundiza la desigualdad social. En este sentido, resulta imprescindible recuperar a Jaime Breilh, cuando nos invita a pensar: la noci\u00f3n de determinaci\u00f3n social de la salud, como toda idea de ruptura, no es el producto aislado de elucubracio-nes personales sino la expresi\u00f3n del pensamiento cr\u00edtico que se hab\u00eda apoderado del movimiento latinoamericano de medicina social (ahora mejor conocido como de salud colectiva); a cuyo origen convergieron las inquietudes de co- lectivos movilizados, el desarrollo de nuevos instrumentos de an\u00e1lisis y la presencia de un proyecto expreso de trans-formaci\u00f3n del paradigma obsoleto de la vieja salud p\u00fablica emp\u00edrico-funcionalista\". (Breilh, 2013: 2) En este marco, recuperar diversos art\u00edculos que aportan horizontes de reflexi\u00f3n y experiencias de organizaci\u00f3n, es una decisi\u00f3n \u00e9tico pol\u00edtica. La primera parte, titulada \"Reflexiones en clave hist\u00f3rica y pol\u00edtica sobre el Sistema de Salud en Am\u00e9rica Latina\", contiene tres producciones. Las dos primeras pertenecen a re- ferentes intelectuales que han realizado valiosos aportes a la construcci\u00f3n de la salud colectiva y la comprensi\u00f3n de sus de-terminaciones econ\u00f3micas sociales y pol\u00edticas. Participan con dos textos centrales que contienen una vigencia indiscutible. Asa Ebba Cristina Laurell realiza un an\u00e1lisis del contenido y los resultados de las reformas de salud en marcha en Am\u00e9ri-ca Latina: la de la Cobertura Universal de Salud con seguros de salud y la de los Sistemas Universales y P\u00fablicos de Salud. Compara y contrasta el marco conceptual y la pr\u00e1ctica de cada una y verifica sus resultados concretos respecto a la garant\u00eda del derecho a la salud y el acceso a los servicios requeridos. Identifica una relaci\u00f3n directa entre el modelo de desarrollo y el tipo de reforma. Concluye que la neocl\u00e1sica-neoliberal ha tenido \u00e9xito en convertir la salud en un \u00e1mbito de ganancias privadas pero ha fracasado en garantizar el derecho a la salud. En segundo t\u00e9rmino, Eduardo L. Men\u00e9ndez nos propone reflexionar en torno a la relaci\u00f3n entre la crisis de la producci\u00f3n cient\u00edfica y las crisis de la estructura social y cultural. El autor argumenta que la salud p\u00fablica, tanto en t\u00e9rminos de su saber, como en cuanto sector pol\u00edtico-t\u00e9cnico estuvo y sigue estando en manos de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, o de t\u00e9cnicos procedentes de otras disciplinas pero que asumen perspectivas en clave del Mo-delo M\u00e9dico hegem\u00f3nico. Se pregunta c\u00f3mo superar una con-cepci\u00f3n y una pr\u00e1ctica donde lo colectivo se reduce a la historia natural y se deseconomizan los procesos sociales. Finalmente, Daniel Godoy, Luis Migueles, Irina Dozo y Pedro Orden, desde el IDEP (Instituto de Estudios sobre Esta- do y Participaci\u00f3n) de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores del Esta-do (ATE), realizan una pormenorizada caracterizaci\u00f3n del pro- ceso de Reforma del Sistema de Salud Argentino entre 1990 a 2018, y plantean la necesidad de la construcci\u00f3n de sujetos colectivos en la defensa del derecho a la salud. La segunda parte se denomina \"Contribuciones te\u00f3ricas y \u00e9tico-pol\u00edticas a la intervenci\u00f3n profesional del Trabajo Social en Salud\" y re\u00fane cuatro art\u00edculos de trabajadoras sociales y otrxs profe- sionales, quienes problematizan los procesos de intervenci\u00f3n, orientados a la mejora de condiciones de vida y al pleno ejerci-cio del derecho a la salud. Para comenzar, Liliana Madrid recupera diversas con- cepciones en torno del proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n. Las nociones de medicalizaci\u00f3n y biomedicalizaci\u00f3n, se entre- lazan con los procesos de responsabilizaci\u00f3n individual. Como parte de las consideraciones finales, propone interpelar los procesos de intervenci\u00f3n profesional que reproducen las visio-nes propias del modelo hegem\u00f3nico en salud. El art\u00edculo de Gabriela Bigatti, Priscila Capra y Daniela Valenzuela Luque pone en tensi\u00f3n la noci\u00f3n de \"externaci\u00f3n sustentable\" a la vez que problematiza las condiciones de vida de las personas con padecimiento mental, en un escenario de creciente desigualdad social. Desanda las diferentes dimen-siones que se entrecruzan en el ejercicio profesional, a fin de desencadenar procesos reflexivos desde una perspectiva cr\u00edtica. La producci\u00f3n de Tamara Florencia Marignani y Sof\u00eda Mart\u00ednez presenta un conjunto de reflexiones en torno al Mo- delo de Masculinidades Tradicional Hegem\u00f3nico y su impacto en las distintas formas de enfermar y morir en varones adultos. En el art\u00edculo de Pamela Berg\u00e9s y Carla Poth se exponen debates acerca del agronegocio, la utilizaci\u00f3n de agrot\u00f3xicos, y la importancia de analizar este modelo de producci\u00f3n en la de- terminaci\u00f3n social de la vida. As\u00ed mismo, ante esta problem\u00e1ti-ca, se plantean propuestas en la construcci\u00f3n de una demanda colectiva, recurriendo a aportes de la epidemiolog\u00eda cr\u00edtica y la perspectiva hist\u00f3rico-cr\u00edtica en Trabajo Social. Por \u00faltimo, Patricia Rivadulla, en colaboraci\u00f3n con: Le- ticia Ramallo, Ivana Rossi, Jer\u00f3nimo Salinas y Tirso V\u00e1zquez, presentan un cuadro de situaci\u00f3n de la producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos en contraposici\u00f3n con la mercantilizaci\u00f3n como modelo hegem\u00f3nico en nuestro pa\u00eds y afirman la necesi-dad de democratizar este debate con todos los actores involu- crados hacia un plan estrat\u00e9gico en salud. La tercera y \u00faltima parte se titula \"Procesos de Organizaci\u00f3n y Resistencia Colectiva por el Derecho a la Salud\". Aqu\u00ed se recuperan procesos organizativos, de fuerza contrahegem\u00f3nica que tensio-nan y disputan la avanzada neoliberal en el campo de la salud. En el trabajo de Yanina Waldhorn, las condiciones de sur - gimiento de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto, co- bra centralidad. Desde este punto de partida se pretende mostrar la hist\u00f3rica lucha por decidir sobre nuestros cuerpos y presenta interrogantes y desaf\u00edos para la intervenci\u00f3n profesional. La producci\u00f3n del Grupo de Salud Laboral del Consejo Profesional de Graduadas/os en Servicio Social o Trabajo Social de la Ciudad de Buenos Aires, presenta los rasgos fundamentales del particular proceso de salud enfermedad atenci\u00f3n de quienes ejercen la profesi\u00f3n Trabajo Social. En el presente trabajo se da cuenta de dicho proceso desde la perspectiva de la organizaci\u00f3n colectiva, con la intencionalidad de hacerle frente al sufrimiento laboral, recuperando la capacidad de organizaci\u00f3n y lucha. Finalmente, compartimos la Declaraci\u00f3n P\u00fablica de ALAMES (Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Medicina Social) realizada en el marco del XV Congreso Latinoamericano de Medicina Social y Salud Colectiva, organizada en la ciudad de La Paz, Estado Plurinacional de Bolivia, entre los d\u00edas 24 y 26 de octubre de 2018. En este pronunciamiento se presentan a los pueblos del mundo, consideraciones y propuestas, como un aporte a la comprensi\u00f3n y superaci\u00f3n de la compleja situa-ci\u00f3n actual de la salud en el continente y el mundo. Porque apostamos al conocimiento colectivo y no mer - cantilizado; a disposici\u00f3n de las/os trabajadoras/es que ve- nimos resistiendo en nuestro cotidiano laboral, creemos que s\u00f3lo con organizaci\u00f3n colectiva, consolidaremos experiencias de lucha hacia un mundo justo y humano. Va en este sentido: \"Salud y Trabajo Social: Procesos de Intervenci\u00f3n y Organiza-ci\u00f3n Colectiva por el Derecho a la Salud\": proceso de escritura, de organizaci\u00f3n, trabajo y reflexi\u00f3n; que se inscribe como acto de resistencia, nos re\u00fane y nos colectiviza.Reflexiones en clave hist\u00f3rica y pol\u00edtica sobre el Sistema de Salud en Am\u00e9rica Latina23 Asa Ebba Cristina Laurell 1 Este ensayo hace un an\u00e1lisis del contenido y los resul- tados de las reformas de salud en marcha en Am\u00e9rica Latina: la de la Cobertura Universal de Salud con seguros de salud y la de los Sistemas Universales y P\u00fablicos de Salud. Su objetivo es comparar y contrastar el marco conceptual y la pr\u00e1ctica de cada una y verificar sus resultados concretos respecto a la ga-rant\u00eda del derecho a la salud y el acceso a los servicios requeri-dos. Identifica una relaci\u00f3n directa entre el modelo de desarro-llo y el tipo de reforma. La neocl\u00e1sica-neoliberal ha tenido \u00e9xito en convertir la salud en un \u00e1mbito de ganancias privadas pero ha fracasado en garantizar el derecho a la salud y el acceso a los servicios, lo que ha deslegitimado a los gobiernos. La re-forma de los gobiernos progresistas ha tenido \u00e9xito en ampliar el acceso a los servicios y garantizar el derecho a la salud pero enfrenta dificultades y tensiones relacionadas con la perma- 1 Este art\u00edculo es copia fiel del publicado en Rev. Latino-Am. Enfermagem. 2016;24: e2668. DOI: 10.1590/1518-8345.1074.2668. www.eerp.usp.br/rlaePol\u00edticas de salud en pugna: aseguramiento frente a sistemas universales p\u00fablicos 124 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludnencia de un poderoso complejo m\u00e9dico industrial-asegurador privado y la persistencia de la ideolog\u00eda medicalizada sobre la 'buena medicina'. En funci\u00f3n de estos hallazgos se proponen algunas estrategias para fortalecer los sistemas \u00fanicos, p\u00fabli- cos y solidarios de salud. Descriptores: Enfermer\u00eda; Masaje; Diabetes Mellitus Tipo 2; Extremidad Inferior. Descriptores: Pol\u00edtica de Salud; Seguro de Salud; Siste- ma \u00danico de Salud Introducci\u00f3n El derecho a la salud se ha convertido en un tema de debate y lucha pol\u00edtico-ideol\u00f3gico. Ocurre as\u00ed porque actual-mente hay dos concepciones distintas sobre qu\u00e9 entender por derecho universal a la salud. Est\u00e1, por un lado, la concepci\u00f3n de la Cobertura Universal de Salud (CUS) basada en el asegu-ramiento que cubre un paquete restringido de servicios. Por el otro, est\u00e1 la concepci\u00f3n de alcanzarlo a trav\u00e9s de un siste-ma \u00fanico, p\u00fablico y gratuito de salud para garantizar igual acceso a todos ante la misma necesidad conocido como el Sistema \u00danico de Salud SUS. La CUS tiene pretensiones hegem\u00f3nicas a nivel interna- cional y es apoyado por instituciones supranacionales, como el Banco Mundial e incluso la OMS, organizaciones filantr\u00f3picas como la Fundaci\u00f3n Rockefeller y en espacios de la nueva oligar - qu\u00eda transnacional como el Foro Econ\u00f3mico Mundial. Esta concepci\u00f3n mercantilizadora y enfocado en el in- dividuo es influenciada por el discurso neoliberal y representa una especie de \"pensamiento \u00fanico\" en el \u00e1mbito de la salud. La otra concepci\u00f3n es promovida por los gobiernos pro- gresistas y fuerzas y partidos de izquierda. En rigor, este plan- teamiento es el \u00fanico que cumple con la definici\u00f3n del derecho universal a la salud que significa reconocer el valor intr\u00ednseco e igual de todo ser humano y garantizar el acceso a los ser -25 Pol\u00edticas de salud en Pugna : aseguramiento frente a sistemas universales P\u00fablicosvicios de salud requeridos sin distinci\u00f3n alguna. En cuanto a pr\u00e1ctica, se orienta por las necesidades de salud y es parte de la construcci\u00f3n de la ciudadan\u00eda social. Expresa una visi\u00f3n del mundo donde el bienestar colectivo, la dignidad y la vida hu- mana son valores b\u00e1sicos. La complejidad del \u00e1mbito de la salud Para entender las tensiones en las pol\u00edticas de salud es con- veniente reconocer la complejidad de este \u00e1mbito. Hay que exa-minar sus diversas dimensiones para esclarecer como surgen las tensiones y contradicciones para crear maneras de solucionarlas. En primer lugar, hay que asumir que la salud es un objeto cient\u00edfico-t\u00e9cnico de contenido complejo y especializado donde domina la visi\u00f3n m\u00e9dico-cient\u00edfico profesional por encima de la visi\u00f3n comprensiva y social. La medicina se presenta en este sen-tido como un tema de expertos. Existe adem\u00e1s una ideolog\u00eda extendida en la sociedad respecto a qu\u00e9 es la 'buena medicina'. Se entiende como aquella que tiene alta densidad tec- nol\u00f3gica, usa medicamentos de \u00faltima generaci\u00f3n y provee buena hoteler\u00eda. No es s\u00f3lo la visi\u00f3n de los m\u00e9dicos y otros profesionales de la salud sino que tiende a ser compartida por el p\u00fablico y los pol\u00edticos. En consecuencia, ambos esperan resultados palpables y relativamente r\u00e1pidos a trav\u00e9s de una atenci\u00f3n calificada y t\u00e9cnicamente suficiente a los enfermos conforme este mode-lo; modelo que adem\u00e1s conduce a que se conciba la salud como un \u00e1mbito de consumo antes que un \u00e1mbito de dere- chos y de ciudadan\u00eda (Cohn, 2010). En cualquier pa\u00eds, el sector salud se ubica entre las ac- tividades econ\u00f3micas m\u00e1s significativas y representa entre el 5% y 18% del PIB. Aunque una parte considerable de este gas-to es en recursos humanos, las instituciones p\u00fablicas de salud manejan adicionalmente presupuestos cuantiosos en compra de medicamentos, otros insumos, equipo, mantenimiento y 26 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludobras. Este hecho las expone a pr\u00e1cticas corruptas, tr\u00e1fico de influencias y desv\u00edo de recursos. El peso econ\u00f3mico convierte la actividad m\u00e9dica un \u00e1m- bito importante de generaci\u00f3n de ganancias y acumulaci\u00f3n de capital. En la \u00faltima d\u00e9cada, los planes o seguros de salud han incrementado su importancia dentro del complejo m\u00e9dico-in-dustrial, consolidando el capital financiero en el sector como en el resto de la econom\u00eda. De esta manera, est\u00e1n presentes importantes intereses econ\u00f3micos con poder pol\u00edtico y capaci- dad de cabildeo dentro del sector. Por \u00faltimo, a diferencia de la educaci\u00f3n que tiene una pre- sencia permanente en la vida de poblaci\u00f3n, la salud tiende a ser una preocupaci\u00f3n temporal que se relaciona particularmente con la aparici\u00f3n de una enfermedad o amenaza a la vida. De esta complejidad surgen las contradicciones, tensio- nes y tentaciones en las pol\u00edticas de salud con signos opuestos en las pol\u00edticas progresistas de los estados sociales democr\u00e1ti-cos de derecho y en las de los estados de signo neoliberal. La pol\u00edtica de salud neoliberal y los seguros de salud Am\u00e9rica Latina destaca por ser un campo de experimen- taci\u00f3n de la pol\u00edtica neoliberal de salud en sus dos etapas: la de mercantilizaci\u00f3n-subsidiariedad y la de la CUS. En 1993 se lanz\u00f3 de manera internacional el plan de acci\u00f3n neoliberal en salud \"Invertir en Salud\" (Banco Mundial, 1993) pero anteriormente, Chile hab\u00eda hecho su reforma en 1981/82 y en Colombia, se aprueba la Ley 100 con esta orientaci\u00f3n tambi\u00e9n en 1993. Sin embargo, casi ning\u00fan pa\u00eds latinoamericano se ha salvado de este tipo de reforma durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas con el invaria- ble debilitamiento de sus sistemas p\u00fablicos de salud. La reforma neoliberal desaf\u00eda, en el fondo, la idea del derecho a la salud como un derecho social y humano y em- prende el camino hacia su mercantilizaci\u00f3n. Esta pol\u00edtica se fundamenta en la econom\u00eda neocl\u00e1sica con su premisa de que 27 Pol\u00edticas de salud en Pugna : aseguramiento frente a sistemas universales P\u00fablicosel mercado es el mejor distribuidor de los recursos y que la competencia mejora la calidad y abate los costos (FUNSALUD, 1994); premisa nunca comprobada en salud. Redefine, por un lado, las responsabilidades del Estado, del mercado y de la fa- milia/individuo en salud y, por el otro, resignifica las palabras 'bienes privados' y 'bienes p\u00fablicos' (Laurell, 1995), lo que ha creado confusiones epistemol\u00f3gicas graves. La nueva repartici\u00f3n de responsabilidades pone en el centro a los privados, sean \u00e9stos empresas con fines de lu- cro o la familia/individuo, mientras que el papel del Estado es subsidiario y s\u00f3lo atiende los comprobadamente pobres en programas focalizados con paquetes de salud costo-efectivos y restringidos, y produce los 'bienes p\u00fablicos' (Laurell, 1996). En su nueva definici\u00f3n, los 'bienes privados' son todos aquellos que son consumidos por los individuos; categor\u00eda que incluye a la atenci\u00f3n m\u00e9dica a la persona. En esta tesitura el modelo CUS se centra en los individuos. Esto significa que las acciones de salud p\u00fablica o aquellas dirigidas a la colectividad pertenecen a otra categor\u00eda. Los 'bienes p\u00fablicos', que deben estar a cargo del gobier - no, se definen como aquellos que se caracterizan por la 'no ex-clusi\u00f3n' (no se puede excluir a nadie de su consumo) y la 'no rivalidad' (su consumo por alguien impide el consumo de otro). Aunque no se adapten estrictamente a los criterios anteriores, se ubica en este grupo a los bienes con 'grandes externalidades'. Son los dirigidos al individuo pero adem\u00e1s protegen a la co- lectividad, es decir, esencialmente acciones de salud p\u00fablica como por ejemplo la vigilancia epidemiol\u00f3gica o las vacunas. Otro ele-mento b\u00e1sico en la reforma neoliberal es la descentralizaci\u00f3n de los servicios que en la pr\u00e1ctica equivale a la descentralizaci\u00f3n de la responsabilidad pol\u00edtica del Estado central a instancias pol\u00edti- co-administrativas de menor jerarqu\u00eda (Collins, 1994). La pol\u00edtica neoliberal de salud inicial enfrent\u00f3 compli- caciones ideol\u00f3gicas, protestas pol\u00edticas y exclusiones econ\u00f3- micas al igual que el resto de la pol\u00edtica social y econ\u00f3mica. 28 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludEsto oblig\u00f3 a los gobiernos neoliberales a impulsar una se- gunda reforma o modernizaci\u00f3n del Estado (Ozslak, 1999) dentro del cual se ubica la propuesta de la CUS (Laurell, 2010). Se distingue de la primera reforma de salud en que destaca la estricta separaci\u00f3n de funciones entre: la regula-ci\u00f3n a cargo del Estado; la administraci\u00f3n de fondos/compra de servicios, p\u00fablica o privada; la prestaci\u00f3n privada o p\u00fabli-ca de estos; y la libre elecci\u00f3n del asegurado de administra-dor de fondos y prestador de servicios. Es una variante de la competencia gerenciada pero se conoce en Am\u00e9rica Latina como el pluralismo estructurado (Londo\u00f1o; Frenk, 1997). Esta separaci\u00f3n es necesaria para dinamizar las fuerzas del mercado y la competencia. Se plantea idealmente canalizar los recursos financieros a la demanda, o sea a los usuarios, y eliminar el financiamiento a la oferta, o sea el presupuesto de las instituciones p\u00fablicas prestadoras de servicios. La segunda innovaci\u00f3n es precisamente el asegura- miento 'universal' que permite al Estado garantizar el mer - cado a trav\u00e9s de seguros p\u00fablicos, administrados por agen-tes privados o p\u00fablicos, que equivale a un subsidio estatal al sector privado como administrador o prestador de servicios (Laurell, 2015). La l\u00f3gica de este modelo es el mismo que un seguro privado, lo que lleva a definir paquetes de servicios expl\u00edcitos de cada tipo de seguro. Otra forma de imponer la competencia y mercantilizaci\u00f3n es la Nueva Gerencia Publica (NGP) con pago al prestador p\u00fablico o privado sobre la base de los servicios efectivamente prestados; los cual impulsa la tercerizaci\u00f3n, subcontrataci\u00f3n de servicios y la precarizaci\u00f3n del empleo en el sector (Dahlgren, 2014). Los casos m\u00e1s conocidos de la CUS v\u00eda el seguro de salud en Am\u00e9rica Latina son Chile, Colombia y M\u00e9xico. Co- lombia y Chile los instrumentaron con una reforma integral de la seguridad social dentro de la cual el seguro de salud es obligatorio, mientras que en M\u00e9xico se a\u00f1adi\u00f3 un seguro de salud voluntario con subsidio p\u00fablico a los seguros p\u00fablicos 29 Pol\u00edticas de salud en Pugna : aseguramiento frente a sistemas universales P\u00fablicosde seguridad social, tambi\u00e9n reformados para introducir la separaci\u00f3n de funciones. En los tres casos se promueve y le-gisla la existencia de administradores de fondos/comprado- res de servicios y prestadores privados as\u00ed como la libertad de elecci\u00f3n de los asegurados. En Chile la reforma dio origen a dos sistemas paralelos (Tetelboin, 2003): el privado de las Instituciones de Salud Previ-sional (ISAPRE) con proveedores privados y el p\u00fablico del Fon-do Nacional de Salud (FONASA) con prestadores p\u00fablicos. Se mantuvo as\u00ed la segmentaci\u00f3n del sistema de salud y se incremen- t\u00f3 la fragmentaci\u00f3n de su componente privado. Los paquetes de salud en el sector privado dependen del monto cotizado y hay exclusi\u00f3n de personas de alto riesgo (viejos o enfermos); proble-mas que se han acotado posteriormente con el establecimiento de las Garant\u00edas Explicitas de Salud (GES). El FONASA por su parte presta, en principio, todos los servicios requeridos. Este hecho llev\u00f3 a los afiliados de los ISAPRE a buscar los servicios excluidos de su seguro en el sector p\u00fablico lo que se traduc\u00eda en un subsidio cruzado regresivo; situaci\u00f3n que tambi\u00e9n ha sido regulada posteriormente (Missoni; Solimano, 2010). La reforma colombiana tiene otro arreglo institucio- nal (Hern\u00e1ndez; Torres, 2010). Simplificando, el Fondo de Solidaridad y Garant\u00eda (FOSYGA) recibe las cotizaciones al seguro y supuestamente un subsidio estatal para los no cotizantes. Estos recursos financieros son transferidos a las administradoras -las Empresas Promotoras de Salud (EPS)- hoy principalmente privadas, en funci\u00f3n del n\u00famero de sus asegurados. Las EPS administran los recursos y pagan a los prestadores p\u00fablicos y privados. Existen dos tipos de cober - tura o paquetes de servicios, uno para los cotizantes y otro para los asegurados subsidiados. Este arreglo ha llevado a la segmentaci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n del sistema de salud y el sector p\u00fablico se ha debilitado. Incluso, se han vendido hospitales p\u00fablicos y la situaci\u00f3n laboral es crecientemente precaria. La implantaci\u00f3n de esta modelo ha causado innumerables 30 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludproblemas (Torres, 2008) en el acceso a los servicios; con una burocracia, a veces infranqueable, con los paquetes de servicio diferenciados, causando una avalancha de tutelas o amparos ante el poder judicial, entre otros. Colombia fue presentada como el caso de \u00e9xito a seguir durante casi dos d\u00e9cadas. Con la declaraci\u00f3n de la emergencia social en salud a fines de 2009 (Voces cr\u00edticas desde la academia sobre la Emergencia Social en Salud, 2010) se puso de manifiesto el fracaso de esta reforma y la quiebra econ\u00f3mica del sistema. Se evidenciaron adem\u00e1s corruptelas diversas e incumplimiento de pagos, particularmente a los hospitales p\u00fablicos. Su \u00fanico \u00e9xito hab\u00eda sido la generaci\u00f3n de altas ganancias para las EPS privadas. Ante el estrepitoso fracaso del modelo colombiano, la re- forma mexicana (Laurell, 2013), particularmente el Seguro Po- pular (SP), se presenta hoy como el caso de \u00e9xito de la CUS. Existen tres formas de aseguramiento en M\u00e9xico: el del seguro social para trabajadores formales, el SP para la poblaci\u00f3n sin seguro laboral y el privado, sin mayor importancia cuantitativa. El financiamiento es tripartito con un subsidio fiscal importan-te para el primero y principalmente fiscal para el SP, aunque se postula el pago de una prima de los asegurados. Los paquetes de servicios son diferentes y el SP no ampara m\u00e1s del 20% de los servicios del seguro social y excluye la mayor parte de los pade-cimientos de alto costo cuyo tratamiento se lo paga el paciente. Ambos subsistemas tienen sus prestadores p\u00fablicos con infraes- tructura propia y personal asalariado pero pueden contratar con el sector privado. Legalmente hay separaci\u00f3n de funciones entre administraci\u00f3n de fondos/ compra de servicios y prestaci\u00f3n de los mismos pero no existen administradores privados a pesar de que se ha intentado promoverlos desde 1995. El proceso de reforma ha debilitado al seguro social, la parte m\u00e1s s\u00f3lida del sistema p\u00fablico de salud pero es notable su resistencia a los embates mercantilizadores. Est\u00e1 en la agenda gubernamental la creaci\u00f3n de un \"Sistema Nacional de Salud Universal\" (SNSU) a trav\u00e9s de los mecanismos de: portabilidad 31 Pol\u00edticas de salud en Pugna : aseguramiento frente a sistemas universales P\u00fablicosde los seguros entre instituciones p\u00fablicas y privadas con un paquete de servicios \u00fanico; protocolos de tratamiento \u00fanicos y costeados de servicios y; desarrollo del mercado de salud (Juan, 2014). Como se aprecia, este planteamiento no aspira a estable- cer un servicio \u00fanico y p\u00fablico de salud con acceso universal y garant\u00eda del derecho a la salud. Si se materializara, el gran perde-dor ser\u00eda la poblaci\u00f3n con seguro social al reducirse de manera importante sus beneficios de salud y los potenciales ganadores ser\u00edan las aseguradoras privadas dada la necesidad de contratar un seguro que cubre los padecimientos y tratamientos no inclui- dos en el paquete b\u00e1sico. Sin embargo, el SNSU no ha avanzado hasta ahora por falta de recursos fiscales y desacuerdos sobre su dise\u00f1o financiero e institucional. Resumiendo las fallas principales de la CUS, se constata que no ha logrado la cobertura universal de un seguro; destaca M\u00e9xico con un 25% de la poblaci\u00f3n sin seguro. Los asegurados no acceden a los servicios requeridos a causa de las restriccio-nes de los paquetes de servicios amparados por su seguro. Es patente la confusi\u00f3n, en la literatura y en la poblaci\u00f3n, entre la cobertura con un seguro y la cobertura m\u00e9dica o de servicios, lo que ha llevado a la creencia de que tener un seguro da acceso a los servicios 2. El debilitamiento de los servicios p\u00fablicos o su franca destrucci\u00f3n es otra caracter\u00edstica com\u00fan que se explica por la omisi\u00f3n de invertir en infraestructura y recursos humanos con la suposici\u00f3n de que el mercado y los privados resolver\u00e1n el problema. Esto ha ocurrido a pesar de los incrementos en los presupuestos p\u00fablicos de salud porque han sido absorbidos por las empresas privadas o la corrupci\u00f3n causando crisis presu-puestales que anticipan una nueva reducci\u00f3n de servicios. Aunque las reformas tipo CUS han tenido \u00e9xito en su prop\u00f3sito de introducir un modelo neocl\u00e1sico/ neoliberal en el sector, han provocado un rechazo social extenso. Sus promo-tores han intentado contrarrestarlo apropiando el discurso so- 2 El m\u00e1s c\u00e9lebre es el impugnado Informe de la OMS de 2000 que lanz\u00f3 un m\u00e9todo de medir el desempe\u00f1o en el cual el porcentaje de asegurados se le dio un peso muy importante (World Health Organization, 2000).32 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludbre el derecho a la salud y la ciudadan\u00eda pero en el imaginario social pesan m\u00e1s los obst\u00e1culos al acceso a los servicios. As\u00ed, este modelo tiende a deslegitimar a los gobiernos. La tensi\u00f3n entre el discurso de universalidad y la realidad de las restriccio- nes de los servicios los ha llevado a incrementar la cubertura m\u00e9dica pero no ha sido suficiente. Adicionalmente, los elementos de la 'buena medicina' son sistem\u00e1ticamente violados en inter\u00e9s de la ganancia. Por ello sigue viva la lucha social por la garant\u00eda del derecho a la salud (Torres, 2013). Pero este modelo tambi\u00e9n ha construido y fortalecido los actores privados en salud que ahora tienen suficiente poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico para oponerse exitosamente a los cam-bios que juzgan contrarios a sus intereses. As\u00ed, los gobiernos est\u00e1n atrapados entre el descontento social y la resistencia al cambio de sus aliados naturales - los empresarios de salud na-cional e internacional. Esta contradicci\u00f3n cl\u00e1sica del Estado capitalista entre legitimidad y acumulaci\u00f3n ha contribuido a llevar al gobierno a partidos o coaliciones que priorizan el bien-estar social y suscriben los valores del Estado social, como por ejemplo, en Chile. En otros casos, el descontento social y la protesta general contra el neoliberalismo han suscitado movili-zaciones populares que han instalado democr\u00e1ticamente nue-vos gobiernos y cambiado sus constituciones en un proceso que ha llevado a Estados en transici\u00f3n. Pol\u00edtica sanitaria de los Estados sociales democr\u00e1ticos de derecho o progresistas La trayectoria hist\u00f3rica de los gobiernos progresistas ha sido diferente pero a groso modo se pueden agrupar en dos conjuntos. Por un lado, est\u00e1n los pa\u00edses que derrotaron a las dictaduras para posteriormente elegir gobiernos populares como resultado del descontento con la pol\u00edtica neoliberal (Argentina, Brasil, Uruguay, El Salvador, Honduras y Para-33 Pol\u00edticas de salud en Pugna : aseguramiento frente a sistemas universales P\u00fablicosguay). Por el otro, tenemos aquellos donde las movilizaciones populares contra el modelo neoliberal llevaron al gobierno a sus l\u00edderes y a la aprobaci\u00f3n de nuevas constituciones (Vene- zuela, Bolivia y Ecuador). Estos son Estados en transici\u00f3n en la acepci\u00f3n de Garc\u00eda Linera (2013). Los gobiernos progresis-tas se caracterizan por priorizar el bienestar social y adoptar una pol\u00edtica social integral y redistributiva que incluye el in-cremento del salario o ingreso, la creaci\u00f3n de empleo y define a los beneficios y servicios sociales como la responsabilidad del Estado. Esta pol\u00edtica implica la actuaci\u00f3n sobre la deter - minaci\u00f3n social de la salud enfermedad. En el terreno de la pol\u00edtica de salud, la constituci\u00f3n bra- sile\u00f1a de 1988, que plantea el derecho a la salud como obli- gaci\u00f3n del estado y lo garantiza con el establecimiento del sis- tema \u00fanico, p\u00fablico y gratuito (SUS), ha sido el paradigma de las nuevas constituciones y de las luchas de izquierda. De esta manera, las nuevas constituciones de Venezuela, Bolivia y Ecuador recogen este modelo y a\u00f1aden adem\u00e1s los conceptos de interculturalidad y el \"Buen Vivir\" pero no se ha expedido la legislaci\u00f3n reglamentaria. Los otros gobiernos progresistas no han hecho cambios constitucionales pero han establecido programas o leyes que apuntan en la misma direcci\u00f3n. Est\u00e1n, por ejemplo, la gratuidad de los servicios en El Salvador y en Paraguay, la ley de salud mental y el programa REMEDIAR en Argentina, entre otros. Independientemente de su encuadre legal espec\u00edfico, los gobiernos progresistas tienen en com\u00fan haber incremen-tado sustancialmente el acceso a los servicios de salud que es distinto a la simple cobertura de un seguro. Por ejemplo, la cobertura pas\u00f3 de 30 a 190 millones de personas con el SUS brasile\u00f1o y un 98% de la poblaci\u00f3n pudo acceder a los servicios al buscarlos (Ministerio de Sa\u00fade, 2012); en Venezuela el pro- grama Barrio Adentro ampli\u00f3 el acceso a 17 millones de perso-nas (57% de la poblaci\u00f3n) que Haejoo; Williams- Brennan; Benach, y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludse increment\u00f3 sustancialmente el acceso con la gratuidad de servicios y medicamentos (Instituto Suramericano de Gobierno en Salud, 2012) y en Uruguay la nueva pol\u00edtica ha favorecido a la poblaci\u00f3n rural anteriormente carente de servicios (Borgia; Gularte; Gabrielzyk; Azambuja: Soto; Corneo; et al, 2012). Estos logros se deben, por un lado, a un cambio en el modelo de atenci\u00f3n hacia distintas formas de Atenci\u00f3n Prima-ria de Salud Renovada o medicina familiar territorializadas con un \u00e9nfasis especial en educaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud sin menoscabo a la atenci\u00f3n preventiva, curativa y de rehabilita- ci\u00f3n. Por otro lado, han emprendido un esfuerzo sostenido de construcci\u00f3n de infraestructura y formaci\u00f3n de personal para garantizar la atenci\u00f3n, a diferencia de los sistemas neoliberales que lo han dejado al mercado. Aunque tambi\u00e9n ha sido una caracter\u00edstica de la pol\u00edtica de salud basada en la CUS, los go- biernos progresistas han incrementado el presupuesto de salud (Laurell, 2014). La diferencia entre ambos es que los gobiernos progresistas han fortalecido el presupuesto del sector p\u00fablico mientras que en los neoliberales el aumento ha sido aprove-chado por el sector privado. Otro elemento importante en la pol\u00edtica de salud es la participaci\u00f3n popular y social, sea legalmente establecida como en Brasil o Venezuela o parte del proceso pol\u00edtico como en Bolivia y Ecuador. La participaci\u00f3n ha sido b\u00e1sica en el di-se\u00f1o y la puesta en pr\u00e1ctica de la nueva pol\u00edtica pero ha tenido altibajos como toda movilizaci\u00f3n social y pol\u00edtica. Las tensiones de la pol\u00edtica de salud progresista Esta pol\u00edtica de salud ha producido varios efectos en la sociedad y en la pol\u00edtica. Por un lado, los logros en salud de los gobiernos progresistas les han ganado el reconocimiento social del pueblo. Por el otro, han despertado mayores expectativas y exigencias que tensionan las instituciones p\u00fablicas y abren cam-po para la inconformidad y la lucha pol\u00edtica. Antes de analizar 35 Pol\u00edticas de salud en Pugna : aseguramiento frente a sistemas universales P\u00fablicosestas tensiones es necesario hacer algunas consideraciones. Primero, es de subrayar que una nueva pol\u00edtica se forja a trav\u00e9s y contra las instituciones existentes, cada una con su propio proceso hist\u00f3rico. Esto significa que es preciso tener un diagn\u00f3stico preciso de lo que Garc\u00eda Linera (2013) deno-mina la materialidad institucional, o sea las normas, reglas y tr\u00e1mites; las burocracias con jerarqu\u00edas y h\u00e1bitos y; los pre-supuestos. Todos los gobiernos progresistas se han enfrenta-do a problemas que se originan en esta materialidad pero los han resuelto de maneras diversas. Venezuela (Armada; Mun- taner; Haejoo; Williams- Brennan; Benach, 2009) la enfrent\u00f3 creando un sistema paralelo de salud, Barrio Adentro (BA), que permiti\u00f3 avanzar con rapidez en la ampliaci\u00f3n del acceso y transformaci\u00f3n del modelo de atenci\u00f3n. Sin embargo, con el tiempo se ha hecho urgente fusionar BA y el resto del siste- ma p\u00fablico. Los gobiernos progresistas, por ejemplo, de Chile actual y Argentina con sectores privados muy consolidados u Obras Sociales poderosas, han procedido fortaleciendo la re-gulaci\u00f3n estatal y las instituciones p\u00fablicas (Stolkiner; Cames; Garbus, 2011). En el caso brasile\u00f1o, la casi ausencia de un sis- tema p\u00fablico facilit\u00f3 inicialmente la tarea pero dej\u00f3 resquicios legales aprovechados por el sector privado para extenderse y fortalecerse (Sostelo; Portela; Bah\u00eda, 2013). Parece entonces crucial tener un plan estrat\u00e9gico que permita tomar decisiones que resuelvan problemas sin vulnerar el objetivo final de cons- truir el sistema \u00fanico, p\u00fablico y solidario de salud. Otro tema decisivo es que, en los pa\u00edses con gobiernos progresistas, la concepci\u00f3n del derecho a la salud como obli- gaci\u00f3n del Estado se ha convertido en un valor social amplia-mente apreciado gracias a la acci\u00f3n de los propios gobiernos. Sin embargo, esto no ha llevado necesariamente a una com- prensi\u00f3n integral y social de la salud. Eso es, prevalece fre- cuentemente la idea medicalizada de la 'buena medicina'. Este hecho es determinante para las posibles acciones que pueden proponerse los gobiernos. Si las autoridades de salud no han 36 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludlogrado posicionar la comprensi\u00f3n integral y social de la salud ante el p\u00fablico y el resto del gobierno, se corre el riesgo de tratar el problema como un asunto t\u00e9cnico y de recursos finan- cieros sin analizar la mejor manera de abordar las necesidades de salud de la poblaci\u00f3n. El problema no es trivial porque es a la vez t\u00e9cnico-financiero y conceptual. Los sistemas de salud latinoamericanos, incluyendo a los de los pa\u00edses progresistas, adolecen con frecuencia de la com-petencia t\u00e9cnica necesaria y es urgente desarrollarla. Tambi\u00e9n todos tienden a ser subfinanciados y requieren de m\u00e1s recursos presupuestales. Sin embargo, la concepci\u00f3n sobre la salud-en-fermedad y su determinaci\u00f3n social es clave para tomar decisio-nes sobre prioridades, para guiar el desarrollo t\u00e9cnico-cient\u00edfico y calcular los recursos financieros requeridos. Nadie niega que es necesario prestar servicios de calidad y t\u00e9cnicamente satisfacto- rios. Es en este contexto donde deben ubicarse los argumentos a favor del sistema \u00fanico y p\u00fablico de salud, que es el arreglo institucional m\u00e1s id\u00f3neo y barato para responder a las necesi-dades de salud pero tambi\u00e9n para combatir la mercantilizaci\u00f3n y deshumanizaci\u00f3n de la salud (Laurell, 2013). En la puja presupuestal con otras \u00e1reas sociales parece insuficiente considerar a la salud s\u00f3lo como un derecho social m\u00e1s. Puede ser provechoso retomar la idea de las libertades positivas, que son las que permiten la participaci\u00f3n plena en una sociedad democr\u00e1tica. Una, es la salud como necesidad humana b\u00e1sica (Doyal; Gough, 1991) cuya satisfacci\u00f3n es in- dispensable para esta participaci\u00f3n. Refuerza, adem\u00e1s, la idea de que la salud no es un objeto de consumo (Cohn, 2010) sino un medio para desarrollar capacidades y potencialidades y la autonom\u00eda individuales y colectivas. La incomprensi\u00f3n de estas tensiones o decisiones err\u00f3- neas cortoplacistas pueden llevar a que las acciones de salud se convierten en un ingrediente en un proceso de deslegitimaci\u00f3n o cuestionamiento del gobierno aunque inicialmente hayan contribuido a legitimarlo.37 Pol\u00edticas de salud en Pugna : aseguramiento frente a sistemas universales P\u00fablicosEn ello desempe\u00f1a un papel importante el hecho de que la salud es un terreno importante de acumulaci\u00f3n de capital tambi\u00e9n en las sociedades posneoliberales. De esta manera, los integrantes del complejo m\u00e9dicoin- dustrial- asegurador ejercen toda su influencia para hacer va-ler sus intereses como vendedores de medicamentos, insumos, equipo y seguros m\u00e9dicos. Son los primeros en afirmar que las instituciones p\u00fabli- cas ofrecen una \"medicina pobre para los pobres\". La mejor estrategia para contrarrestar este argumento es fortalecer e incrementar la capacidad institucional ofreciendo servicios p\u00fa-blicos t\u00e9cnicamente competentes y humanamente satisfacto-rios, que desplazan a los servicios privados. Esto no es suficiente si no se devela el contenido ideol\u00f3- gico de la 'buena medicina' y su articulaci\u00f3n con la acumula-ci\u00f3n. Los elementos para hacerlo son muchos ya que hay una literatura amplia sobre los abusos y da\u00f1os provocados por el af\u00e1n de ganancia del complejo m\u00e9dico-industrial. En este contexto, tambi\u00e9n es clave fortalecer la regulaci\u00f3n estatal, la evaluaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y la producci\u00f3n estatal de medica- mentos y otros insumos. Otra cuesti\u00f3n clave es afrontar los seguros o planes privados de salud que persisten, e incluso crecen, en los sis- temas conceptualmente \u00fanicos y p\u00fablicos de salud (Arma-da et al, 2009; Melo, 2014; Ock\u00e9-Reis, 2012). Es necesario hacerlo porque canalizan importantes montos de recursos p\u00fablicos a los privados por distintas v\u00edas que debilitan el sistema p\u00fablico (Laurell, 2014). Un obst\u00e1culo parad\u00f3jico es que generalmente son pres- taciones laborales negociadas por los grandes sindicatos o sea la base clasista natural de los sistemas p\u00fablicos, solidarios e igualitarios (Ock\u00e9-Reis, 2012). Surge adem\u00e1s la tentaci\u00f3n gu- bernamental de estimular los seguros privados con el argumen-to de que descomprimen la demanda en el sistema p\u00fablico que equivale a naturalizar la desigualdad en el acceso a los servi-38 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludcios requeridos, m\u00e1xime cuando se abre la puerta a las grandes corporaciones de salud internacionales. El ant\u00eddoto m\u00e1s eficaz es la participaci\u00f3n popular informada que promueve el cam- bio pol\u00edtico-ideol\u00f3gico y cultural. Otra tentaci\u00f3n es adherirse al modelo de aseguramiento 'universal' que, como se expuso arriba, significa el uso privado de recursos p\u00fablicos en aras de una premisa ideol\u00f3gica no comprobada. Conclusi\u00f3n Las reformas de salud en Am\u00e9rica Latina se est\u00e1n dan- do en dos v\u00edas opuestas: la CUS y el SUS. Se insertan en dos modelos de desarrollo distintos que se expresan en la confor - maci\u00f3n y papel del Estado y en la pol\u00edtica econ\u00f3mica y social. Los gobiernos neoliberales han adoptado el pensamiento eco-n\u00f3mico neocl\u00e1sico y consideran a la salud un \u00e1mbito m\u00e1s de la econom\u00eda de libre mercado. La CUS, por medio de los seguros de salud, es su pol\u00edtica de salud que ha fortalecido el complejo m\u00e9dico-industrial-asegurador y ha incrementado las ganancias pero a costa del acceso universal e igual a los servicios de salud y la legitimidad del gobierno. Los gobiernos progresistas han incrementado el acceso y garantizado el derecho a la salud a trav\u00e9s de sus sistemas \u00fanicos, p\u00fablicos y solidarios de salud pero enfrentan varios de- saf\u00edos relacionados con crecientes exigencias de la poblaci\u00f3n y la persistencia de un agresivo sector privado. Referencias bibliogr\u00e1ficas Armada, F.; Muntaner, C.; Haejoo, C.; Adentro and reduction of health inequa-lities in Venezuela. Int. J. Health Serv. 39(1):161-87. Banco Mundial. (1993). Invertir en Salud. Banco Mundial. Was- hington D. C.39 Pol\u00edticas de salud en Pugna : aseguramiento frente a universales al. (2012). De la invisibilidad de la situaci\u00f3n de las policl\u00ednicas comunitarias-rurales en Uruguay, a la priorizaci\u00f3n de la salud rural como pol\u00edtica p\u00fablica. Sa\u00fade Debate. 36(94):421-35. Cohn, A. (2010). Questionando conceitos: o p\u00fablico e o pri- vado na sa\u00fade no s\u00e9culo 21. En: Rodrigues, N.; Duarte, P.; organizadores. Gest\u00e3o p\u00fablica e rela\u00e7\u00e3o p\u00fablico privado na sa\u00fade. CEBES. p. 244-51. Rio de Janeiro. Collins, C.; Green, A. Decentralization 1994; 24(2):459-75. Dahlgren, G. Health Serv. 44(3):507-24. Doyal, L.; Gough, I. A theory of human needs. Palgrave Macmillan. London. FUNSALUD, MX. (1994). Econom\u00eda y salud. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud. M\u00e9xico DF. Garc\u00eda Linera, A. (2013). Democracia, Estado y Naci\u00f3n. Asamblea Legislativa Plurinacional. La Paz. Hern\u00e1ndez, M.; Torres, M. (2010). Colombia's new health reform: Helping keep the financial sector healthy. Soc. Med. 5(4):177-81. Instituto Suramericano de Gobierno en Salud. (2012). Sistemas de salud en Sur\u00e1merica. Instituto Suramericano de Gobierno en Salud; p. 462. Rio de Janeiro. Juan, M. (2014). Sistema Nacional de Salud Universal. Secretar\u00eda de Salud. M\u00e9xico DF. Laurell, A. C. (1995). Estado e pol\u00edticas socias no neoliberalismo. Cortez Ed. Sao Paulo. Laurell, A. C.; L\u00f3pez, O. (1996). Market commodities and poor relief: the World Bank proposal for health. Int. J. Health Serv. 26(1):1-18. Laurell, A. C.; Herrera, J. (2010). La segunda reforma de salud. Asegu- ramiento y compra-venta de servicios. Salud Colectiva. 6(2):137-48. Laurell, A. C. (2013). Impacto del Seguro Popular en el sistema de salud mexicano. CLACSO. Disponible en: http://asacristina-laurell.com.mx/. Buenos Aires.40 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludLaurell, A. C. (2013). Sistemas universales de salud: Retos y desaf\u00edos. Instituto Suramericano de Gobierno en Salud. Rio de Janeiro. Laurell, A. C. (2014). Contradicciones en salud: sobre acumulaci\u00f3n y legitimidad en los gobiernos neoliberales y sociales de derecho en Am\u00e9rica Latina. Sa\u00fade Debate. 38(103):873-87. Laurell, A. C. (2015). The Mexican popular health insurance. Int. J. Health Serv. 45(1):105-25. Londo\u00f1o, innovative model health system reform in Latin America. Health Policy. 41(1):1-36. Melo, L. (2014). El Sistema P\u00fablico Nacional de Salud. La Rosa Roja. Caracas. Ministerio de Sa\u00fade Brasil. (2012). Dispon\u00edvel em: http://www. brasil. gov.br/sobre/salud/atendimento/que-es-sus-1/br_mo-del1?set_language=es Missoni, E.; universal health co- verage: the Chilean experience. En World Health Report 2010. Background paper 4. WHO. Geneva. Ock\u00e9-Reis, O. (2012). SUS o desafio de ser \u00fanico. Editora FIO- CRUZ. R\u00edo de Janeiro. Ozslak, O. (1999). De menor a mejor. Los desaf\u00edos de la segunda reforma del Estado. Nueva Soc. 160:81-100. Sostelo, J. A. F.; Portela, L. G.; Bah\u00eda, L. (2013). Sa\u00fade suplemen- tar no Brasil. Cad Sa\u00fade P\u00fablica. 29(5):851-66. Stolkiner, Y.; Garbus, P. (2011). Alcances y potencia- lidades de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud en Argentina. Ci\u00eanc Sa\u00fade Coletiva. 16(6):2807-16. Tetelboin, C. (2003). La transformaci\u00f3n neoliberal del sistema de salud. Chile: 1973-1990. Universidad Aut\u00f3noma Metropoli-tana. M\u00e9xico DF. Torres, M. (2008). Modelo de salud colombiano: exportable, en funci\u00f3n de los intereses de mercado. Saude Debate. 32(78/79/80):207-19. Torres, M. (2013). Lucha social contra la privatizaci\u00f3n de la salud. Ed. Cinep. Bogot\u00e1. Voces cr\u00edticas desde la academia sobre la Emergencia Social en 41 Pol\u00edticas de salud en Pugna : aseguramiento frente a sistemas universales P\u00fablicosSalud. (2010). Cuadernos del Doctorado 13. Universidad Na- cional. Bogot\u00e1. World Health Organization. (2000). World Health Report 2000. Health Systems: Improving Performance. WHO. Geneva.43 Eduardo L. Men\u00e9ndez1 Peri\u00f3dicamente se planea a nivel social general la revi- si\u00f3n de conceptos, valores y estrategias que se consideran cla- ves desde una perspectiva global. Tambi\u00e9n se hace lo mismo a nivel de cada disciplina, aunque en forma m\u00e1s puntual y espe- c\u00edfica. Generalmente se sostiene que dichas revisiones obedece- r\u00edan, en el primer caso, a situaciones de crisis pensadas no s\u00f3lo en t\u00e9rminos econ\u00f3mico-pol\u00edticos sino tambi\u00e9n en t\u00e9rminos ideol\u00f3gico-culturales, mientras que en el segundo caso obede-cer\u00eda al reconocimiento de la inviabilidad o limitaciones de los paradigmas dominantes o de las tendencias hegem\u00f3nicas que orienten el desarrollo de una disciplina espec\u00edfica. Si bien ambas crisis pueden coincidir, y hay per\u00edodos en que han coincidido, \u00e9stas no son necesariamente simult\u00e1neas ni obedecer\u00edan a los mismos factores; y esto no solo porque en el primer caso nos estamos refiriendo a la estructura social 1 Este art\u00edculo es copia fiel. Publicado en Pan American Health Organization. 2018-05-11T14:22:54Z. 1992. http://iris.paho.org/xmlui/handle/123456789/38203Salud P\u00fablica: sector estatal, ciencia aplicada o ideolog\u00eda de lo posible 144 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludy en el segundo a la producci\u00f3n de conocimiento, sino por - que puede coexistir la crisis de la producci\u00f3n cient\u00edfica con la carencia de crisis de la estructura social y cultural. M\u00e1s a\u00fan, la crisis en la producci\u00f3n y/o evaluaci\u00f3n del conocimiento puede atravesar situaciones hist\u00f3ricas distintas y esto puede ser observado en el caso especial de la salud p\u00fablica en el contexto latinoamericano. Por lo menos desde mediados de la d\u00e9cada de los a\u00f1os sesenta se plantea la crisis de la medicina y, como parte de ella, la crisis de la salud p\u00fablica. Dicha crisis es referida a m\u00faltiples factores, pero lo determinante ser\u00eda la hegemon\u00eda de un modelo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico que limita su intervenci\u00f3n, que se orienta sesgadamente hacia determinadas concepciones e instrumenta-ciones y que opera directa o indirectamente con las estructuras de poder econ\u00f3mico-pol\u00edtico. Sin embargo, estas cr\u00edticas ope- raron dentro de contextos diferenciados tanto en t\u00e9rminos de crisis como en el de sus posibles reorientaciones si las pensamos localizadas en los a\u00f1os sesenta o a mediados de los ochenta. Durante los sesenta, la cr\u00edtica fue b\u00e1sicamente de tipo ideol\u00f3gico-t\u00e9cnico y centrada en el descubrimiento de la \"fun- ci\u00f3n real\" de la medicina en general y de la salud p\u00fablica en particular. Tal cr\u00edtica podr\u00eda ser sintetizada en la siguiente pre-misa: \"Todo conocimiento que no provee las consecuencias negativas de su aplicaci\u00f3n, es un conocimiento irracional en t\u00e9rminos te\u00f3ricos y \u00e9ticos\" (Rivas, 1971: s/d). En esa d\u00e9cada la cr\u00edtica fue dirigida, m\u00e1s que al tipo y/o falta de eficacia 2, a las orientaciones ideol\u00f3gicas domi- nantes, a la relaci\u00f3n entre salud p\u00fablica e \"industria de la salud\" e \"industria de la muerte\", y a la necesidad de incluir los determinantes econ\u00f3mico-pol\u00edticos del proceso salud/ enfermedad/ atenci\u00f3n (s/ e/ a) como elementos centrales en el an\u00e1lisis y la pr\u00e1ctica. En los ochenta persisti\u00f3 este tipo de 2 Esto, por supuesto, no quiere decir que no haya habido este tipo de an\u00e1lisis cr\u00edti- co. A nivel internacional los trabajos de Cochrane o de Mckweon en la d\u00e9 cada de los setenta constituyen expresiones significativas de ello. Pero a nivel latinoameri-cano est\u00e1 no fue una tem\u00e1tica dominante.45 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSiblecr\u00edtica, pero se le reformul\u00f3 a partir de varios procesos de los cuales solo citaremos tres: la crisis socioecon\u00f3mica sostenida y el incremento de los sectores sociales en situaci\u00f3n de po- breza y de extrema pobreza; el desfinanciamiento del sector salud, y la crisis en las ideolog\u00edas de \"recambio\" tanto en lo referente a \"otra\" salud p\u00fablica, como sobre todo referida a otros modelos de sociedad 3 (Cochrane, 1972). Sin embargo y pese a reconocer la existencia de cam- bios econ\u00f3mico-pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos en la d\u00e9cada de los ochenta, nosotros consideramos que las condiciones estruc- turales se han mantenido; que la situacionalidad de la salud p\u00fablica no se ha modificado sustantivamente; que los rasgos dominantes de su \"saber\" y de sus relaciones con la estruc-tura de poder siguen siendo b\u00e1sicamente los mismos. Esto, vuelvo a reiterarlo, no significa que no haya habido modifi- caciones, sino que desde nuestra perspectiva no ha habido cambios significativos en las condiciones que fundan la insti-tucionalizaci\u00f3n y el desarrollo de la salud p\u00fablica. Respecto del estado actual de la salud p\u00fablica, mis reflexiones se har\u00e1n a partir de la situaci\u00f3n latinoamericana. Y si bien tomar\u00e9 necesariamente en cuenta las l\u00edneas gene- rales de interpretaci\u00f3n generadas en los pa\u00edses centrales y que por otra parte son las hegem\u00f3nicas, este an\u00e1lisis ser\u00e1 pensado desde y para la Regi\u00f3n. Esta exposici\u00f3n ser\u00e1 intencionalmente esquem\u00e1tica dada la tem\u00e1tica y el espacio propuesto; trabajaremos con afirma- ciones \"fuertes\" y con escasos matices, no por no reconocer - los sino en beneficio de la presentaci\u00f3n. Las particularidades y matices ser\u00e1n recuperados ulteriormente en la discusi\u00f3n. En consecuencia, lo que propongo debe ser le\u00eddo como un esque- 3 Algunos autores han sostenido que, en t\u00e9rminos emic, la crisis es \"vivida\" o \"re- presentada\" como permanente -sobre todo por una parte de los \"intelectuales\" (intellingentzia)- y que depende de la relaci\u00f3n establecida con los proyectos de sociedad y de su viabilidad, el que la crisis adquiera expectativas de realizaci\u00f3n (la d\u00e9cada de los sesenta) o se mantenga en la indefinici\u00f3n, confusi\u00f3n o incluso el apocalipsis (los ochenta).46 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludma que subraya lo dominante y hegem\u00f3nico. Los puntos a abordar en estas reflexiones son los si- guientes: qu\u00e9 es salud p\u00fablica: la doble determinaci\u00f3n de su pr\u00e1ctica; salud p\u00fablica como modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico corporativo;las funciones y las pr\u00e1cticas reales;el retorno permanente de lo institucionalizado; y los \"tipos\" de salud p\u00fablica. Salud P\u00fablica: \u00bfQu\u00e9 es en la pr\u00e1ctica? El punto de partida de una reflexi\u00f3n como la solicitada debe necesariamente proponer qu\u00e9 es lo que se considera salud p\u00fablica; de esta manera sabremos desde el inicio sobre qu\u00e9 esta- mos hablando cada uno de nosotros. La salud p\u00fablica puede ser definida o considerada como una ciencia, como un conjunto de disciplinas, como una serie de t\u00e9cnicas, como un sector pol\u00edtico t\u00e9cnico del Estado, como un fen\u00f3meno social operado por una parte de la sociedad civil, entre otras cosas. Desde nuestra pers-pectiva, la salud p\u00fablica es un sector pol\u00edtico-t\u00e9cnico del Estado que utiliza un saber cient\u00edfico y preferentemente t\u00e9cnico seg\u00fan sus posibilidades y orientaciones, y seg\u00fan las condiciones econ\u00f3-mico-pol\u00edticas dominantes. Para nosotros es en la pr\u00e1ctica del sector salud y no en el deber ser te\u00f3rico de una disciplina donde se debe localizar a la salud p\u00fablica. Esto no niega que exista algo as\u00ed como un \"saber\" en sa- lud p\u00fablica, el cual es impartido en instituciones de ense\u00f1anza universitaria o equivalente, y generalmente a nivel de posgrado. Esto tampoco niega la existencia de un cuerpo de investiga-ciones preferentemente epidemiol\u00f3gicas y administrativas, que adem\u00e1s de ser utilizado t\u00e9cnicamente constituye una acumula-47 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSibleci\u00f3n de conocimiento cient\u00edfico. Pero el rasgo caracter\u00edstico de la salud p\u00fablica no es el conocimiento en s\u00ed sino el que dicho saber sea operado a trav\u00e9s de un sector del Estado. La salud p\u00fablica as\u00ed considerada se constituy\u00f3 a partir del reconocimiento de la existencia de procesos y problemas colectivos de enfermedad. Esto implicaba que organizaciones, grupos o instituciones deb\u00edan hacerse cargo de los mismos, pues estos no pod\u00edan ser resueltos en el nivel de los individuos. En la constitutividad de la salud p\u00fablica est\u00e1n poten- cialmente presentes no s\u00f3lo los objetivos de soluci\u00f3n de pro-blemas colectivos, sino tambi\u00e9n de control social, aunque por ahora no consideraremos este \"segundo\" proceso. Lo que s\u00ed debe ser analizado es que la salud p\u00fablica iba a desarrollar sus intervenciones sobre conjuntos sociales que presentaban notables desigualdades socioecon\u00f3micas, as\u00ed como conflictos de intereses frecuentemente incompatibles. Si bien la \"diferen-cia\" ser\u00eda reconocida por tendencias ideol\u00f3gicas muy distintas 4 (Mckeown, 1982), la misma no fue incluida sino marginalmen-te en el desarrollo de la salud p\u00fablica como sector, ni tampoco como cuerpo de conocimiento. Sin embargo, el reconocimiento pr\u00e1ctico, pero tambi\u00e9n t\u00e9cnico, de un campo colectivo sobre el cual intervenir para abatir y o controlar los da\u00f1os a la salud de \"agregados socia-les\", debi\u00f3 haber llevado a la salud p\u00fablica a incluir las dimen-siones socioecon\u00f3micas y culturales en su marco de referencia y en su pr\u00e1ctica. Esto fue lo que propuso en forma aparentemen- te \"escandalosa\" la denominada \"medicina social\" al sostener que la medicina (salud p\u00fablica) era una \"ciencia social\". Pero esta aseveraci\u00f3n casi obvia no tuvo demasiada influencia en el desarrollo real de la salud p\u00fablica como sector pol\u00edtico-t\u00e9cni- co. La dimensi\u00f3n \"colectiva\" de los da\u00f1os a la salud elimin\u00f3 (o mejor dicho no incluy\u00f3) lo socioecon\u00f3mico en su pr\u00e1ctica, dado que dos procesos complementarios \"medicalizaron\" a la 4 No s\u00f3lo Engels o Virchow describieron o tomaron en cuenta la \"diferencia\" en t\u00e9rminos de los da\u00f1os a la salud, sino que Chadwick, Booth o Le Play tambi\u00e9n las reconocieron desde perspectivas \"liberales\", \"socialcristianas\" o \"conservadoras\"48 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludsalud p\u00fablica5 (Men\u00e9ndez, 1978). La salud p\u00fablica en cuanto \"saber\" y en cuanto \"sector\" se constituir\u00e1 a partir de la medicina y esto es decisiva. Si bien se constituye a partir del reconocimiento de la enfermedad/atenci\u00f3n /prevenci\u00f3n como procesos econ\u00f3mico-sociales, lo hace en t\u00e9rminos de saber y de organizaci\u00f3n t\u00e9cnica a partir de las ciencias m\u00e9dicas. Considero que los an\u00e1lisis de tipo m\u00e9dico han confundido este dato obvio, al subrayar que una parte de la profesi\u00f3n m\u00e9dica estaba en desacuerdo o solo consideraba secundariamente a la salud p\u00fablica. Si bien esto es correcto, no equivale a concluir que la salud p\u00fablica cuando se institucio- naliza, incluye prioritariamente en su pr\u00e1ctica al campo social. Lo obvio es que la salud p\u00fablica, tanto en t\u00e9rminos de su saber, como en cuanto sector pol\u00edtico-t\u00e9cnico estuvo y sigue es-tando en manos de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, o de t\u00e9cnicos proceden-tes de otras disciplinas pero que asumen perspectivas m\u00e9dicas. Este hecho no es secundario, sino central para entender no s\u00f3lo las orientaciones dominantes que se le impusieron a la salud p\u00fa-blica, sino los equ\u00edvocos interpretativos al respecto. Los da\u00f1os a la salud como fen\u00f3meno colectivo y/o ambiental quedar\u00e1n entonces en manos de una disciplina que va asumiendo su cien- tificidad a trav\u00e9s de lo biol\u00f3gico. Esto impone una aproximaci\u00f3n al sujeto colectivo en t\u00e9rminos no sociales ni hist\u00f3ricos sino \"na-turales\". Por otra parte, la pr\u00e1ctica m\u00e9dica impondr\u00e1 una in-tervenci\u00f3n en t\u00e9rminos del individuo y a trav\u00e9s de instrumentos cl\u00ednicos. Es decir que la salud p\u00fablica se constituye a partir de la enfermedad como entidad gen\u00e9rica natural y del sujeto como unidad de intervenci\u00f3n. Esta aparente polarizaci\u00f3n entre lo ge- n\u00e9rico natural y lo cl\u00ednico individual se sintetiza sin embargo a 5 No olvidamos que procesos \"internos\" del desarrollo m\u00e9dico y de la investigaci\u00f3n biol\u00f3gica iban a incidir en el desarrollo hegem\u00f3nico de determinadas orientacio-nes en las ciencias m\u00e9dicas, incluida la salud p\u00fablica. Consideramos, sin embargo, que el \u00e9nfasis en la importancia de la investigaci\u00f3n bacteriol\u00f3gica tiende a que este tipo de influencia coloque \"lo social\" en un segundo plano, cuando a nuestro en-tender el eje debe ser colocado precisamente en la significaci\u00f3n del campo social como campo donde se hacen evidentes las contradicciones del sistema expresadas a trav\u00e9s de las condiciones de salud y atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n.49 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSibletrav\u00e9s de una concepci\u00f3n y pr\u00e1ctica donde lo colectivo se reduce a historia natural y/ o a la suma de individuos. M\u00e1s all\u00e1 de las invocaciones a la medicina como ciencia social, a la medicina social o a la salud p\u00fablica, lo sustantivo es que \u00e9sta se constituy\u00f3 a partir de una \"ciencia\"/\"arte\" no solo no social, no solo no hist\u00f3rica, sino asocial y ahist\u00f3rica, donde adem\u00e1s sus ejecutores, m\u00e1s all\u00e1 de la sensibilidad ideol\u00f3gica de cada cual, asumen un rol gen\u00e9rico en cuanto profesionales ca-racterizados por la carencia de una formaci\u00f3n espec\u00edfica respec- to del proceso de s/ e/ a que ubique su pr\u00e1ctica profesional den- tro del contexto econ\u00f3mico-pol\u00edtico e ideol\u00f3gico que lo produce y reproduce, y sobre todo que le permita intervenir t\u00e9cnicamente sobre los procesos socioculturales que afectan la salud colectiva 6 (Men\u00e9ndez, 1979). Pero esta profesionalizaci\u00f3n debe ser articu-lada con el hecho b\u00e1sico de que la salud p\u00fablica es institucio- nalmente un sector del Estado y en consecuencia debe asumir el juego de las determinaciones econ\u00f3mico-pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas respecto de sus objetivos t\u00e9cnico pol\u00edticos. Es esta doble determinaci\u00f3n complementaria la que ex- plica por qu\u00e9 las actividades desarrolladas por la salud p\u00fablica en diferentes sociedades y en sus diferentes instancias (desde la normativa hasta la aplicativa) tienen marcos referenciales similares, m\u00e1s all\u00e1 de las particularidades impuestas por los reg\u00edmenes pol\u00edticos y por los recursos con que desarrollan di-chas actividades. Si bien indudablemente existen diferencias cualitativas en las actividades de salud p\u00fablica llevadas a cabo en medicinas socializadas, en sistemas de seguridad \"mixtos\" o en sistemas \"liberales\", existen sin embargo en la pr\u00e1ctica una serie de pautas institucionales comunes: Sus aproxima-ciones metodol\u00f3gicas son ahist\u00f3ricas y asociales; trabajan con conglomerados de sujetos y no con conjuntos sociales; la base del equipo de salud carece de formaci\u00f3n profesional para 6 A nivel de la formaci\u00f3n universitaria del m\u00e9dico, la cantidad de tiempo de apren- dizaje respecto del campo social fue y es m\u00ednima o simplemente nula. A nivel de posgrado es m\u00ednima, por lo menos en la mayor\u00eda de las escuelas de salud p\u00fablica de Am\u00e9rica Latina.50 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludtrabajar a nivel de conjuntos sociales y con los procesos que condicionan el proceso s/ e/ a; el personal de salud p\u00fablica no interviene o lo hace limitadamente sobre las condiciones estructurales (econ\u00f3mico-pol\u00edticas e ideol\u00f3gico-culturales) de la enfermedad, sobre todo si las mismas afectan intereses y ob-jetivos de los sectores dominantes; la masa de recursos de todo tipo asignados al sector es dedicada a las \"teor\u00edas\", \"t\u00e9cnicas\" y \"actividades\" curativas en detrimento de las preventivas, aun cuando en su discurso critiquen esta distribuci\u00f3n no solo no equitativa sino irracional en t\u00e9rminos t\u00e9cnico-cientifico. A partir de lo se\u00f1alado podemos decir que la salud p\u00fa- blica en cuanto a sector salud est\u00e1 sometida a una situaci\u00f3n contradictoria o por lo menos conflictiva (en t\u00e9rminos sociales por supuesto) que solo asume parcialmente. Los da\u00f1os a la salud as\u00ed como la atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n de los mismos operan en sociedades no homog\u00e9neas con diferen-cias significativas, inclusive a nivel de las consecuencias en los da\u00f1os a la salud. Esta heterogeneidad, as\u00ed como su expresi\u00f3n en la morbimortalidad y en las actividades de curaci\u00f3n y sobre todo de prevenci\u00f3n, no pueden ser plenamente o directamente asumidas por la salud p\u00fablica, dado que dichos procesos y la posibilidad de intervenir sobre ellos aparecen determinados por intereses diferenciales que juegan sus estrategias de poder a trav\u00e9s de la sociedad civil y del Estado 7 (Men\u00e9ndez, 1981). La salud p\u00fablica puede asumir los fen\u00f3menos colecti- vos en sus consecuencias, pero frecuentemente est\u00e1 limitada para intervenir en la causalidad estructural de los procesos. Para toda una gama de fen\u00f3menos que intervienen decisiva-mente en la salud colectiva, la salud p\u00fablica no intervendr\u00e1 o intervendr\u00e1 limitadamente, o el propio Estado la desvincular\u00e1 7 Por supuesto que esta aseveraci\u00f3n debe ser referida a la situaci\u00f3n econ\u00f3mico-po- l\u00edtica de cada pa\u00eds latinoamericano. Las condiciones estructurales que operan en esta doble relaci\u00f3n no deben ser consideradas fijas, uniformes, monol\u00edticas, sino condiciones establecidas dentro de las cuales puede desempe\u00f1arse la salud p\u00fablica. En el caso de Am\u00e9rica Latina e1 condicionamiento que opera es de mayor signifi-caci\u00f3n dado el recurrente dominio de reg\u00edmenes pol\u00edticos autoritarios, la escasa o inexistente democracia social, el d\u00e9bil peso de la sociedad civil, entre otras cosas.51 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSiblede esa \"responsabilidad\". Los accidentes laborales, la droga- dicci\u00f3n, la desnutrici\u00f3n, el \"alcoholismo\", la contaminaci\u00f3n son s\u00f3lo algunos ejemplos de lo que queremos se\u00f1alar 8. Por supuesto que pueden aducirse algunos casos contrastantes como puede ser el del tabaquismo, pero el n\u00facleo a discutir no reside en los casos a favor o en contra, sino en la existencia objetiva de limitaciones a la intervenci\u00f3n cient\u00edfico t\u00e9cnica de la salud p\u00fablica en cuanto sector. Si la salud p\u00fablica en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina asu- miera el proceso s/e/a en t\u00e9rminos exclusivamente cient\u00edficos y t\u00e9cnicos, ello conducir\u00eda necesariamente a intervenir sobre la causalidad estructural de la desnutrici\u00f3n, de la contamina- ci\u00f3n, de los homicidios, entre otras cosas. Es decir, no redu-cir\u00eda su intervenci\u00f3n a las consecuencias (lo cual suele hacer, sobre todo si hay recursos), sino que actuar\u00eda sobre la etiolog\u00eda estructural (lo cual generalmente no hace). El segundo tipo de intervenci\u00f3n aparece sobredeterminado por la red de relacio- nes pol\u00edticas que determina parte de su acci\u00f3n real as\u00ed como por el modelo m\u00e9dico del cual procede. Considero que asumir que la salud p\u00fablica es parte del sec- tor salud, supone reconocer que la misma no act\u00faa con autono-m\u00eda t\u00e9cnico-cient\u00edfica, o para ser m\u00e1s precisos, que dicha autono- m\u00eda est\u00e1 limitada por determinaciones pol\u00edticas. Vuelvo a reiterar que la mayor o menor autonom\u00eda depender\u00e1 de cada sociedad, pero que en todas las sociedades la salud p\u00fablica opera con au-tonom\u00eda relativa, la cual oscila entre la limitaci\u00f3n y la obligaci\u00f3n. Considero que si esta obviedad se reconociera en t\u00e9rmi- nos expl\u00edcitos, podr\u00eda contribuir a eliminar algunos malos enten-didos. La salud p\u00fablica en cuanto a instituci\u00f3n que opera sobre la salud colectiva, es parte del juego pol\u00edtico general respecto del 8 En varios pa\u00edses de la Regi\u00f3n, el alcoholismo y la drogadicci\u00f3n son objetivos se- cundarios o no son directamente abordados como problemas por el sector salud (salud p\u00fablica); la contaminaci\u00f3n ambiental ha sido separada del seguro social en algunos pa\u00edses de la Regi\u00f3n; mortalidad por homicidios ha sido siempre un campo ajeno pese a su incidencia creciente en el perfil epidemiol\u00f3gico de varios pa\u00edses; la \"desnutrici\u00f3n\" es asumida cada vez m\u00e1s por organismos especiales o por programas constituidos al margen del seguro social52 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludcual deben ser entendidas por lo menos una parte de sus po- sibilidades de intervenci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica. Esto no supone concluir que no haya actividades aut\u00f3nomas o m\u00e1s aut\u00f3nomas, sino establecer la inserci\u00f3n institucional de la salud p\u00fablica, lo cual permitir\u00e1 entender que algunos pa\u00edses reduzcan noto-riamente el problema de la desnutrici\u00f3n, pero que simult\u00e1nea-mente apliquen una ley profil\u00e1ctica de exterminio a \"enfermos mentales\", \"degenerados sociales\", entre otros (Alemania 1933-1945). El ejemplo puede parecer excepcional-hist\u00f3ricamente no lo es dado que la estructura es similar a la que puede encontrar - se en los m\u00e1s diversos contextos. As\u00ed, en algunos pa\u00edses se aba- tir\u00e1 sensiblemente la mortalidad materna, pero la salud p\u00fablica aparece \"ineficaz\" para reducir la mortalidad de los varones \"en edad productiva\" (Francia); en determinados contextos se redu- cir\u00e1 en forma notable la mortalidad infantil, pero se perseguir\u00e1n determinadas \"desviaciones sociales\" consideradas patol\u00f3gicas (Cuba). En los Estados Unidos se reducir\u00e1 al m\u00ednimo la mortali-dad por poliomielitis, pero no se podr\u00e1 dar soluci\u00f3n a la proble-m\u00e1tica de la drogadicci\u00f3n. Si se reconoce a la salud p\u00fablica como sector del Estado, no debemos asombrarnos de sus \"inconsecuencias\" cient\u00edficas y/o ideol\u00f3gicas, en la medida en que lo que expresan dichas \"in-consecuencias\" del Estado es su pr\u00e1ctica real dentro de un cam-po sobredeterminado pol\u00edtica, econ\u00f3mica y culturalmente. Esto nos lleva a una segunda aseveraci\u00f3n: La salud p\u00fablica no existe fuera del sector salud del Estado; lo que existen pueden ser cr\u00edti- cas, alternativas t\u00e9cnico-ideol\u00f3gicas, etc., pero en tanto la salud p\u00fablica es parte de la institucionalizaci\u00f3n de un sistema, operar\u00e1 necesariamente dentro del juego establecido de fuerzas sociales y pol\u00edticas y por supuesto t\u00e9cnico ideol\u00f3gicas. Esta conclusi\u00f3n no supone aceptar que esa debe ser la salud p\u00fablica, sino asumir la existencia de este proceso para, a partir del mismo, poder pensar en otra posibilidad donde la salud p\u00fablica no se reduzca al Estado, pero que tampoco suponga su irresponsabilidad.53 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSibleModelo m\u00e9dico corporativo (salud p\u00fablica) o las va- riantes del modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico (MMH) Esta situaci\u00f3n contradictoria y/o conflictiva opera no solo en sus \"relaciones externas\", es decir, en sus relaciones con los procesos econ\u00f3mico-pol\u00edticos y culturales, sino que tambi\u00e9n se expresa en la forma de aproximaci\u00f3n te\u00f3rico-meto- dol\u00f3gica a los problemas. Mientras que por lo menos una parte significativa de los problemas con que se enfrenta la salud p\u00fablica requiere de una metodolog\u00eda y un marco te\u00f3rico que incluya los procesos econ\u00f3-mico-pol\u00edticos y socio-ideol\u00f3gicos que determinan o condicio- nan dichos problemas, la orientaci\u00f3n dominante procedente de las ciencias m\u00e9dicas conduce a la salud p\u00fablica a aplicar meto-dolog\u00edas no s\u00f3lo de tipo \"naturalista\", sino que tienden a igno-rar y/o a colocar dichos procesos sociales en un segundo plano. Sin embargo, estos procesos \"est\u00e1n ah\u00ed\", suelen ser par - te constitutiva de los problemas y resulta dif\u00edcil ignorarlos. Esta situaci\u00f3n suele ser resuelta por una suerte de yuxtaposici\u00f3n en-tre un \"discurso social\" y una pr\u00e1ctica naturalista, o recono-ciendo dichos condicionamientos pero contrast\u00e1ndolos con los logros obtenidos a trav\u00e9s de la eficacia de las \"metodolo-g\u00edas m\u00e9dicas\" 9 (Men\u00e9ndez, 1983), o directamente ignorando dichos procesos por \"realismo pol\u00edtico\". Pero m\u00e1s all\u00e1 de c\u00f3mo se resuelve esta situaci\u00f3n, lo que nos interesa subrayar es que al constituirse la salud p\u00fablica como parte del sector salud del Estado, lo hace unilateralmen-te a partir de las ciencias m\u00e9dicas y, en consecuencia, asumien-do las caracter\u00edsticas dominantes en \u00e9stas, as\u00ed como su institu-cionalizaci\u00f3n y sus transformaciones. Es esta doble relaci\u00f3n la que a nuestro juicio explica parte de sus limitaciones pr\u00e1cticas y de sus orientaciones ideol\u00f3gico-t\u00e9cnicas. 9 En este trabajo no vamos a entrar a la discusi\u00f3n sobre si la mayor\u00eda de los logros en el abatimiento y/o control de los da\u00f1os a la salud son producto de la salud p\u00fablica, o del desarrollo de las condiciones de vida, o de ambos, aunque con incidencias diferenciales.54 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludConsidero que por lo menos uno de los ejes que permite explicar por qu\u00e9 la salud p\u00fablica es \"as\u00ed\" y no \"de otra ma- nera\", radica en comprender la doble relaci\u00f3n se\u00f1alada, y en particular en reconocer d\u00f3nde se origina institucionalmente y d\u00f3nde se reproduce cient\u00edfica, t\u00e9cnica y pr\u00e1cticamente. Dada la importancia que otorgamos a este \u00faltimo punto, vamos a tratar de exponerlo en mayor profundidad que los anteriores. Para nosotros, la salud p\u00fablica en cuanto saber y pr\u00e1cti- ca profesionales constituye una variedad corporativa de lo que hemos denominado Modelo M\u00e9dico Hegem\u00f3nico (MMH). En nuestros an\u00e1lisis hemos caracterizado dicho modelo a trav\u00e9s de toda una serie de rasgos que consideramos estructurales y que permiten entender por qu\u00e9 la salud p\u00fablica se comporta reiteradamente de determinadas maneras, pese a sus invoca- ciones y/o a algunas acciones coyunturales. Los comporta- mientos de la salud p\u00fablica no deben ser considerados como epis\u00f3dicos, coyunturales o producto de un \"mal desarrollo\", sino como sus formas sobre-determinadas de actuar. En consecuencia, a continuaci\u00f3n trataremos de exponer en forma sint\u00e9tica la estructura y funciones del MMH, dado que a trav\u00e9s de \u00e9stas adquieren coherencia los comportamien- tos b\u00e1sicos de la salud p\u00fablica. La estructura del MMH Por MMH entendemos el conjunto de pr\u00e1cticas, saberes y teor\u00edas generados por el desarrollo de lo que se conoce como medicina cient\u00edfica el cual, desde fines del siglo XVIII, ha ido lo- grando establecer como subalternas al conjunto de pr\u00e1cticas, saberes e ideolog\u00edas te\u00f3ricas hasta entonces dominantes en los conjuntos sociales, hasta lograr identificarse como la \u00fanica forma de atender la enfermedad, legitimada tanto por criterios cient\u00edficos como por el Estado 10 (Men\u00e9ndez, 1991). 10 La utilizaci\u00f3n del concepto de modelo nos permite colocar metodol\u00f3gicamente entre par\u00e9ntesis los procesos hist\u00f3ricos, no para ignorarlos sino para poder for - malizar nuestro an\u00e1lisis. Por \"modelo\" vamos a entender un instrumento metodo-55 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSibleDurante el desarrollo de las sociedades capitalistas con- viven varias pr\u00e1cticas y saberes de atenci\u00f3n a la enfermedad, y durante dicho proceso el MMH ir\u00e1 construyendo una he- gemon\u00eda que intenta la exclusi\u00f3n ideol\u00f3gica y jur\u00eddica de las otras posibilidades de atenci\u00f3n. En la pr\u00e1ctica social, esto se resolver\u00e1 en procesos de transformaci\u00f3n de las otras pr\u00e1cticas y saberes curativo/preventivos, que cada vez en mayor medida constituyen procesos derivados de las relaciones conflictivas y/o complementarias constituidas a partir de la hegemon\u00eda obtenida por el modelo m\u00e9dico. Este proceso operar\u00e1 en los pa\u00edses capitalistas metro- politanos, en los pa\u00edses de capitalismo dependiente, as\u00ed como en los denominados \"socialistas de Estado\". Al reconocer los caracteres diferenciales e idiosincr\u00e1ticos que en los niveles eco- n\u00f3mico, pol\u00edtico e ideol\u00f3gico operan las situaciones particula- res, proponemos que en todos los contextos la expansi\u00f3n del l\u00f3gico que supone una construcci\u00f3n propuesta por nosotros a trav\u00e9s de determi- nados rasgos considerados estructurales y cuyo valor es b\u00e1sicamente heur\u00edstico. Por modelos m\u00e9dicos, incluido el hegem\u00f3nico, entendemos aquellas construccio-nes que a partir de determinados rasgos estructurales suponen la consideraci\u00f3n no solo de la producci\u00f3n te\u00f3rica, t\u00e9cnica e ideol\u00f3gica de las instituciones espec\u00ed-ficas -incluidos los \"curadores\"- sino tambi\u00e9n la participaci\u00f3n en todas estas di-mensiones de los conjuntos sociales implicados en su funcionamiento. Desde esta perspectiva, estos conceptos se manejan en un alto nivel de abstracci\u00f3n partiendo del supuesto de que al ser construcciones metodol\u00f3gicas, los mismos no pueden explicar cada una de las situaciones hist\u00f3ricamente determinadas, sino que los modelos act\u00faan como referencias te\u00f3ricas de dichas situaciones. Los caracteres y funciones del modelo proponen un primer nivel explicativo, que para su entendi-miento procesal debe ser necesariamente articulado con la descripci\u00f3n y an\u00e1lisis de situaciones espec\u00edficas. El instrumento \"modelo\" incluye la complejidad de los procesos a estudiar y cuestiona desde el inicio la posibilidad de explicaciones \"ma-quiav\u00e9licas\", remitiendo el an\u00e1lisis a las estructuras: Seg\u00fan algunos autores, esto puede ser riesgoso en t\u00e9rminos metodol\u00f3gicos, porque puede conducir a forzar la construcci\u00f3n de modelos \u00fanicos y a no reconocer u a opacar metodol\u00f3gicamen-te las diferencias. Tanto estos como otros \"peligros metodol\u00f3gicos\", no pueden ser desechados; pero frente a ello, adem\u00e1s de proponer un continuo autocontrol epistemol\u00f3gico, debe asumirse, tal como lo indicamos, que solo la referencia a situaciones hist\u00f3ricamente determinadas hace posible la explicaci\u00f3n de los pro-blemas espec\u00edficos a partir de los modelos. Adem\u00e1s, la formulaci\u00f3n de modelos debe implicar la posibilidad de proponer submodelos; los modelos deben ser con-trastados y la historicidad debe operar como continuo corrector.56 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludMMH se genera conflictivamente y que dicho conflicto supone en la mayor\u00eda de los casos soluciones de complementariedad y no de emergencia de procesos contradictorios entre el MMH y las otras pr\u00e1cticas y saberes. M\u00e1s a\u00fan, planteamos que en los niveles de decisi\u00f3n ya sean establecidos por el Estado o por las organizaciones corporativas privadas, los procesos conflictivos tienden a ser resueltos de manera que se favorezcan los proce-sos de producci\u00f3n y reproducci\u00f3n econ\u00f3mico-pol\u00edtica, refor - zando as\u00ed la hegemon\u00eda del sistema, e inclusive determinando y reorientando las actividades m\u00e9dicas particulares. Estos procesos pueden generarse porque la organizaci\u00f3n social, ideol\u00f3gica y econ\u00f3mico-pol\u00edtica que opera tanto sobre las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas como sobre el conjunto del sistema tien-de a generar m\u00e1s que la exclusi\u00f3n de los otros saberes y pr\u00e1cti- cas \"m\u00e9dicas\", la apropiaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de los mismos a partir de su subordinaci\u00f3n ideol\u00f3gica y t\u00e9cnica al MMH. En consecuencia, el an\u00e1lisis global del MMH no debe reducirse a s\u00ed mismo, sino que deber\u00eda ser realizado conjunta-mente con los otros saberes y pr\u00e1cticas a los cuales subalter - niza; adem\u00e1s tendr\u00eda que ser ubicado dentro del proceso de construcci\u00f3n hist\u00f3rica de esas relaciones. Pero para los efectos de este trabajo, nos reduciremos a presentar las caracter\u00edsticas del MMH. El an\u00e1lisis de \u00e9ste supo- ne el reconocimiento de tres submodelos: el modelo individual privado, el modelo corporativo \"p\u00fablico\" y el modelo m\u00e9dico corporativo \"privado\". Los tres presentan los siguientes rasgos estructurales: salud/ canc\u00eda (en t\u00e9rminos directos o indirectos); orientaci\u00f3n b\u00e1sica-mente curativa; concepci\u00f3n de la enfermedad como ruptura, desviaci\u00f3n, diferencia; pr\u00e1ctica curativa basada en la relaci\u00f3n m\u00e9dico/paciente asim\u00e9trica; rela-ci\u00f3n de subordinaci\u00f3n social y t\u00e9cnica del paciente, que puede llegar a la sumisi\u00f3n; concepci\u00f3n del paciente como ignorante 57 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSible(el paciente como responsable de su enfermedad); inducci\u00f3n a la participaci\u00f3n subordinada y pasiva de los \"consumido-res\" en las acciones de salud; producci\u00f3n de acciones que tien- den a excluir al \"consumidor\" del saber m\u00e9dico; prevenci\u00f3n no estructural; no legitimaci\u00f3n cient\u00edfica de otras pr\u00e1cticas; profesionalizaci\u00f3n formalizada; identificaci\u00f3n ideol\u00f3gica con la racionalidad cient\u00edfica como criterio manifiesto de exclusi\u00f3n de otros modelos; tendencia a la medicalizaci\u00f3n de los proble-mas; tendencia inductora al consumismo m\u00e9dico; prevalencia de la cantidad y lo productivo sobre la calidad; tendencia a la escisi\u00f3n entre teor\u00eda y pr\u00e1ctica, correlativa a la tendencia a es-cindir la pr\u00e1ctica m\u00e9dica de la investigaci\u00f3n m\u00e9dica. Estos caracteres corresponden inicialmente a la pr\u00e1ctica m\u00e9dica individual y privada dominante durante el siglo XIX y la mayor parte de la del siglo actual. El desarrollo econ\u00f3mico-po- l\u00edtico conducir\u00e1 a procesos de concentraci\u00f3n y organizaci\u00f3n privada y estatal de las actividades m\u00e9dicas a partir de la d\u00e9ca-da de 1930, y esto tanto a nivel de las instituciones de atenci\u00f3n como de la denominada industria de la salud. Ello supone la emergencia de nuevas organizaciones que conservan la mayo- r\u00eda de los rasgos estructurales, pero tambi\u00e9n el surgimiento de otras como expresi\u00f3n de las nuevas formas organizativas. En los dos submodelos corporativos podemos distinguir los siguientes rasgos estructurales: estructuraci\u00f3n jerarquizada de las relaciones internas y externas; tendencia a la centraliza- ci\u00f3n y planificaci\u00f3n; burocratizaci\u00f3n; disminuci\u00f3n y evasi\u00f3n de la responsabilidad; dominio excluyente de los criterios de pro-ductividad; profundizaci\u00f3n de la divisi\u00f3n t\u00e9cnica del trabajo; creciente subordinaci\u00f3n a los controles t\u00e9cnicos y mec\u00e1nicos; y creciente amoralidad en todas las actividades desde la aten-ci\u00f3n m\u00e9dica hasta la investigaci\u00f3n. Debe se\u00f1alarse que uno de los rasgos estructurales del MMH que se enfatiza en el modelo corporativo p\u00fablico es el preventivismo, as\u00ed como el reconoci-miento de la importancia del \"medio ambiente\". Sin embargo, y esto debe ser subrayado, ese \u00e9nfasis no implica que el pre-58 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludventivismo sea hegem\u00f3nico, dado que en todos los contextos aparecer\u00e1 subordinado a lo curativo. Es durante su per\u00edodo constitutivo cuando el MMH for - mula y consigue imponer su concepci\u00f3n excluyente respecto de las pr\u00e1cticas operadas por el modelo alternativo. Pero esta exclusi\u00f3n se dar\u00e1 b\u00e1sicamente en t\u00e9rminos ideol\u00f3gicos y fun-cionar\u00e1 secundariamente en t\u00e9rminos t\u00e9cnicos y profesionales. El MMH necesita imponer su hegemon\u00eda, es decir, ser la refe-rencia cient\u00edfica e ideol\u00f3gica necesaria y legitimada de las ac- ciones contra la enfermedad, aun cuando solo pueda ser con- sumido por un sector relativamente peque\u00f1o de la poblaci\u00f3n. Ser\u00e1 b\u00e1sicamente este submodelo el que se haga cargo inicial-mente del proceso de hegemonizaci\u00f3n. Dada su identificaci\u00f3n con los estratos dominantes y la apropiaci\u00f3n de la enfermedad como mercanc\u00eda y en funci\u00f3n del proceso se\u00f1alado, ser\u00e1 este submodelo el encargado de descalificar, negar o marginar las actividades de atenci\u00f3n y curaci\u00f3n alternativas. La legitimaci\u00f3n para estigmatizar al modelo alternativo la obtiene parcialmen-te de las funciones de control social e ideol\u00f3gico que poten-cialmente puede cumplir respecto del conjunto de los estratos sociales. Estas funciones se manifiestan a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica profesional \"privada\" y luego de la p\u00fablica, y justamente ser\u00e1 esta acci\u00f3n profesional la que le oculte a los conjuntos sociales las funciones de control y legitimaci\u00f3n que cumple el MMH. No obstante las diferenciaciones se\u00f1aladas, el desarro- llo capitalista conducir\u00e1 en todos los contextos al surgimiento del submodelo corporativo p\u00fablico. Este tender\u00e1 a asumir las condiciones sociales y econ\u00f3micas de la atenci\u00f3n curativa, a proponer criterios de organizaci\u00f3n social de la prevenci\u00f3n, y a opacar las relaciones de cambio dominantes en el \u00e1rea salud. Ser\u00e1 este desarrollo, junto con la emergencia del submodelo corporativo privado, lo que har\u00e1 surgir nuevos rasgos estruc- turales e incrementar tendencias secundarias del submodelo individual privado. As\u00ed, la \"sociabilidad\" de la enfermedad y la cura ser\u00e1n opacadas por un desarrollo epidemiol\u00f3gico que 59 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSibletiende a \"naturalizar\" dicha \"sociabilidad\". Esta funci\u00f3n tiene una racionalidad interna, fundamentada en el proceso econ\u00f3-mico-pol\u00edtico en que opera, ya que la incorporaci\u00f3n de lo so- cial solo puede darse dentro de ciertos l\u00edmites, m\u00e1s all\u00e1 de los cuales se pone de manifiesto la concepci\u00f3n y producci\u00f3n sec-torial y estratificada de la sociedad, as\u00ed como la causalidad so-cial tanto de los padecimientos, como de la atenci\u00f3n m\u00e9dica. La expansi\u00f3n de los submodelos corporativos p\u00fablico y privado se verificar\u00e1 en la emergencia y/o acentuaci\u00f3n de tendencias ya enumeradas, as\u00ed como en la extensi\u00f3n de sus pr\u00e1cticas a \u00e1reas y sectores subalternos. En el primer caso se hace evidente una tendencia a la concentraci\u00f3n monop\u00f3lica, un aumento de las pautas de burocratizaci\u00f3n, el surgimiento y agudizaci\u00f3n ulterior de la escisi\u00f3n entre investigaci\u00f3n y pr\u00e1c- tica cl\u00ednica, y la tendencia creciente a la medicalizaci\u00f3n. En el segundo caso, la expansi\u00f3n se expresar\u00e1 a trav\u00e9s de formas directas e indirectas, de las cuales la m\u00e1s importante ser\u00e1 el desarrollo de la medicina farmacol\u00f3gica, a la cual acceder\u00e1n los estratos subalternos, inclusive los m\u00e1s aislados, tanto en t\u00e9rminos ecol\u00f3gicos como sociales. La expansi\u00f3n del MMH sobre los otros modelos previos se realiza a partir de las funciones ya se\u00f1aladas, y de una fun-ci\u00f3n que iniciada en la d\u00e9cada de los treinta, cobra un acele-ramiento espectacular en las d\u00e9cadas de los sesenta y setenta; nos referimos a la importancia econ\u00f3mica que tiene la \"indus- tria de la salud\" para el desarrollo y mantenimiento de las for - maciones capitalistas. Pero junto con estas funciones, deben tomarse en cuenta las de eficacia real y simb\u00f3lica que las pr\u00e1c-ticas de la medicina cient\u00edfica muestran tambi\u00e9n a partir de la d\u00e9cada de los treinta. El descenso en las tasas de mortalidad en algunos pa\u00edses de capitalismo dependiente es correlativo a la expansi\u00f3n directa o indirecta del MMH, sobre todo en las primeras etapas del descenso. Adem\u00e1s, m\u00e1s adelante cumpli-r\u00e1n funciones de \"mantenimiento\", al disminuir la letalidad de la morbilidad, por una parte, y la disminuci\u00f3n y el control de 60 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludestados cr\u00f3nicos de \"malestar\" por otra. El autocontrol social y psicol\u00f3gico con Diazepan o Librium tiene tanta importancia como la contenci\u00f3n oscilante del paludismo o el abatimiento de la letalidad de padecimientos respiratorios agudos con anti- bi\u00f3ticos. La hegemon\u00eda del modelo m\u00e9dico trata de mantener - se aun a trav\u00e9s de la actual situaci\u00f3n de crisis. Esto se manifies-ta no solo en la apropiaci\u00f3n de la quiropraxia, la acupuntura o la homeopat\u00eda sino en el intento de control y subordinaci\u00f3n a trav\u00e9s de los denominados \"planes de extensi\u00f3n de cobertu- ra\". Debe subrayarse que este proceso de hegemonizaci\u00f3n no se da en forma mec\u00e1nica y unilateral, ya que supone conflictos y la eventualidad de un cuestionamiento radical al MMH. La expansi\u00f3n del MMH se caracteriza entonces por el desarrollo de un proceso de concentraci\u00f3n monop\u00f3lica en la atenci\u00f3n a la salud y un papel cada vez m\u00e1s directo del Estado; el desarro- llo de un proceso de profesionalizaci\u00f3n que puede ser diferen-ciado en dos etapas: una correspondiente al profesionalismo liberal -referida casi exclusivamente al m\u00e9dico- y una segunda que corresponde al desarrollo de los submodelos corporativos y que supone la emergencia de un tipo de profesional ligado directamente al control, la planificaci\u00f3n y la administraci\u00f3n; el desarrollo de pr\u00e1cticas curativas que van desde las actividades artesanales de bajo costo hasta una organizaci\u00f3n empresarial de la atenci\u00f3n m\u00e9dica que supone un constan te incremento de los costos en salud; el desarrollo de un proceso de eficacia centrado en los medicamentos respecto de la eficacia simb\u00f3- lica dominante en las primeras etapas; y la ampliaci\u00f3n de la medicalizaci\u00f3n y la demanda de las pr\u00e1cticas de este modelo por cada vez mayores sectores de la poblaci\u00f3n, incluido el con-junto de las clases subalternas. Algunos caracteres estructurales El rasgo estructural dominante del MMH es el biologis- mo, el cual constituye el factor que garantiza no solo la cienti-61 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSibleficidad del modelo, sino la diferenciaci\u00f3n y jerarquizaci\u00f3n res- pecto de otros factores explicativos. El biologismo constituye un car\u00e1cter tan obvio del modelo, que no aparecen pensadas las consecuencias que \u00e9ste tiene para la orientaci\u00f3n dominante la perspectiva m\u00e9dica hacia los problemas de salud/enferme-dad. De hecho, el biologismo subordina en t\u00e9rminos metodo-l\u00f3gicos e ideol\u00f3gicos a los otros niveles explicativos posibles. Lo manifiesto de la enfermedad es ponderado en funci\u00f3n de este rasgo como lo causal, sin remitir a la red de relaciones so- ciales que determinan lo fenom\u00e9nico de la enfermedad. Lo biol\u00f3gico no solo constituye una identificaci\u00f3n, sino que es la parte constitutiva de la formaci\u00f3n m\u00e9dica profesio- nal. El aprendizaje profesional se hace a partir de contenidos biol\u00f3gicos, donde los procesos sociales, culturales o psicol\u00f3gi- cos son anecd\u00f3ticos. El m\u00e9dico en su formaci\u00f3n a nivel de gra- do y posgrado no aprende a manejar la enfermedad en otros t\u00e9rminos que los de los paradigmas biol\u00f3gicos. El biologismo del MMH se expresa no solo en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, sino -y esto es de notable relevancia- en la pr\u00e1ctica epi-demiol\u00f3gica. Considero que dado que esta pr\u00e1ctica, as\u00ed como el enfoque preventivista en general, debe tener como unidad de trabajo a los conjuntos sociales, es all\u00ed donde con mayor sig-nificaci\u00f3n puede destacarse la predominancia de este rasgo. El biologismo puede ser encontrado en la globalidad del trabajo epidemiol\u00f3gico, pero se manifiesta a trav\u00e9s de dos caracter\u00edsti- cas que me interesa destacar. La primera se expresa en que la investigaci\u00f3n epidemio- l\u00f3gica se maneja con series de corta duraci\u00f3n hist\u00f3rica. La se- gunda caracter\u00edstica se refiere a que la epidemiolog\u00eda utiliza como principales variables a aqu\u00e9llas que m\u00e1s f\u00e1cilmente pue-den referirse a procesos biologizados: sexo y edad. Ello no quie- re decir que no utilice variables como localizaci\u00f3n, ocupaci\u00f3n, niveles de ingreso o estratificaci\u00f3n. Lo que estoy concluyendo es, primero, que las variables biologizadas son las de mayor y m\u00e1s extenso uso; y segundo, que respecto a las otras existe 62 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saluden la mayor\u00eda de los casos solo una propuesta descriptiva en la cual se pierde el contenido din\u00e1mico social de las mismas. Esto no solo pasa con la localizaci\u00f3n, sino que ha ocurrido de varias maneras con la \"variable\" estratificaci\u00f3n social. As\u00ed, la epidemiolog\u00eda norteamericana us\u00f3 con mayor frecuencia indicadores raciales que indicadores sociales para referirse a estratificaci\u00f3n social. Pero adem\u00e1s la estratificaci\u00f3n social no solo ha sido la \"variable\" de menor uso comparativo, sino que cuando se usa se la reduce a mera posici\u00f3n social. Al proponer esto no ignoro la urgencia epidemiol\u00f3gica de detectar grupos de riesgo para poder actuar eficazmente. Lo que quiero subrayar es que la naturalizaci\u00f3n de los pro-cesos tiende a simplificarlos y a opacar parte de las deter - minaciones. Como un ejemplo reciente tenemos el caso del concepto \"estilo de vida\", generado a partir de las ciencias sociales como un concepto intermedio entre el estrato social y el sujeto. Lo que inicialmente fue planteado como un con-cepto global, el trabajo epidemiol\u00f3gico lo fue reduciendo a simple indicador de grupo de riesgo, eliminando la capacidad explicativa del concepto (Coreil et al, 1990: 243). No es casual que el modelo preventivista, que con algu- nas modificaciones domina tanto la pr\u00e1ctica m\u00e9dica de pa\u00edses capitalistas, como la de los socialistas de Estado, sea el de Lae-vell y Clarke es decir, la propuesta de historia natural de la en-fermedad. Para la pr\u00e1ctica m\u00e9dica la enfermedad es en primer lugar un hecho natural, biol\u00f3gico, y no un hecho social, hist\u00f3- rico. La enfermedad evoluciona y no tiene historia. Otro de los rasgos estructurales del MMH es justamente su ahistoricidad. Ya se\u00f1al\u00e9 que la epidemiolog\u00eda trabaja con series hist\u00f3ri- cas de corta duraci\u00f3n. Se dice que esta modalidad es producto de la desconfianza en la veracidad de los datos y de la necesi- dad no solo de explicar los procesos actuales, sino sobre todo de solucionarlos. Sin negar la validez parcial de estas afirma-ciones, creo que el trabajo con series hist\u00f3ricas cortas hace evi-dente el dominio de una concepci\u00f3n seg\u00fan la cual lo biol\u00f3gico 63 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSibleno tiene historia: es considerado una constante con una alta autonom\u00eda respecto de las posibles determinaciones sociales. Este enfoque ahist\u00f3rico evita o limita observar la impor - tancia de los procesos no biol\u00f3gicos. Lo ahist\u00f3rico y lo biol\u00f3-gico suponen la persistencia de una epidemiolog\u00eda recurren te-men te coyuntural. La ignorancia de las series hist\u00f3ricas largas impide incluir los procesos hist\u00f3rico sociales que operan sobre el proceso salud/ enfermedad, el cual no puede ser reducido a un an\u00e1lisis coyuntural por m\u00e1s importante que sea la necesi- dad de encontrar soluciones. El biologismo y la ahistoricidad hallan su confirmaci\u00f3n a trav\u00e9s de otro rasgo: la asociabilidad. Debo recordar que al ma- nejarme con el instrumento modelo, el comentario de cada uno de sus rasgos de be ser aceptado en t\u00e9rminos pedag\u00f3gicos, en la medida que es el efecto de la estructura el que le da su capacidad explicativa al modelo, y no el an\u00e1lisis particular de cada rasgo. Proponer que uno de los rasgos estructurales del MMH es la asociabilidad puede aparecer como parad\u00f3jico, en la medida que durante los sesenta y los setenta ha habido un fuerte \u00e9nfasis en lo social en las discusiones e investigaciones generadas sobre la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. Pero no debe confun- dirse la discusi\u00f3n sobre lo \"social\" con su incorporaci\u00f3n real al aprendizaje y a la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. Si bien han existido en escuelas de medicina de Am\u00e9rica Latina experiencias de in-corporaci\u00f3n de esta dimensi\u00f3n a los programas de estudio, dicha incorporaci\u00f3n ha sido casi siempre marginal, yuxta- puesta y/o epis\u00f3dica. Inclusive experiencias que asumieron la incorporaci\u00f3n de lo social desde los primeros a\u00f1os de apren-dizaje m\u00e9dico se descontinuaron o les redujeron el tiempo de dedicaci\u00f3n 11 (Illsley y Svenson, 1990: 223). 11 Toda una serie de conceptos b\u00e1sicos que utiliza la salud p\u00fablica han sido acu\u00f1a- dos, usados, probados, criticados, reformulados y/o desechados por las ciencias sociales sin que la salud p\u00fablica -por lo menos la que opera en Am\u00e9rica Latina- asuma los resultados de este proceso te\u00f3rico metodol\u00f3gico. Necesidad, participa-ci\u00f3n social, comunidad, estilo de vida, estrato o nivel socioecon\u00f3mico, son solo algunos de dichos conceptos. Es interesante leer actualmente la producci\u00f3n en salud p\u00fablica en Latinoam\u00e9rica que utiliza estos u otros conceptos sociol\u00f3gicos y 64 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludEl conjunto de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica puede tal vez asumir que el acto m\u00e9dico constituye no s\u00f3lo un acto t\u00e9cnico sino tambi\u00e9n un acto social e ideol\u00f3gico; pero no lo reconoce en su propia pr\u00e1ctica. Hechos tan evidentes como gran parte de la automedicaci\u00f3n con f\u00e1rmacos, que la ha aprendido la po-blaci\u00f3n del propio equipo de salud y en particular del m\u00e9dico, tienden a ser ignorados o negados. Luego, cuando se genera-ron modificaciones en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, tanto en funci\u00f3n de nuevas investigaciones como de observar la resistencia del agente o del hu\u00e9sped, dichas modificaciones no fueron comu- nicadas como equivocaci\u00f3n o cambio t\u00e9cnico por parte del m\u00e9dico, sino que fueron trasmitidas como error popular. Este es un proceso que considero interminable. Lo social, reitero, constituye un rasgo que la pr\u00e1ctica m\u00e9dica puede reconocer en un nivel manifiesto, pero que no aplica a s\u00ed misma. La propia formaci\u00f3n m\u00e9dica, as\u00ed como la investigaci\u00f3n m\u00e9dica, aparecen saturadas de procesos sociales que no asumen en cuanto a sus implicaciones ideol\u00f3gicas, en cuanto a la reproducci\u00f3n social que realizan sin consciencia del sistema local en el que operan. La falta de inclusi\u00f3n de lo social y cultural referidos a la salud p\u00fablica en cuanto instituci\u00f3n, saber y pr\u00e1ctica es casi una contradicci\u00f3n en sus t\u00e9rminos. El an\u00e1lisis de los otros rasgos dar\u00eda resultados similares y el an\u00e1lisis conjunto dar\u00eda un efecto de estructura seg\u00fan el cual, tanto la pr\u00e1ctica cl\u00ednica como la epidemiol\u00f3gica aparecen limi- tadas estructuralmente para poder pensar y actuar sobre de- terminados problemas de salud/ enfermedad. Los caracteres enumerados no son fijos, sino que son din\u00e1micos; dicha din\u00e1mica responde a los cambios generados tanto en los niveles de la sociedad global como en las condicio-nes aut\u00f3nomas de la propia teor\u00eda y pr\u00e1ctica en salud p\u00fablica. Adem\u00e1s, como ya se se\u00f1al\u00f3, la presencia de determinados carac- teres no supone desconocer que estos pueden ser manejados en observar la ausencia casi total de referencias a las corrientes y autores procedentes de las ciencias sociales que los formularon y usaron previa y/o coet\u00e1neamente.65 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSibleforma diferencial en el nivel manifiesto y en un nivel profundo; o si se prefiere, que el discurso m\u00e9dico puede apropiarse de un car\u00e1cter mientras que su pr\u00e1ctica lo orienta en forma notoria- mente distinta. La institucionalizaci\u00f3n y reproducci\u00f3n del MMH requiere de un continuo proceso de reconocimiento/desconoci-miento de determinados rasgos, como por ejemplo el de la so-ciabilidad. Determinadas orientaciones m\u00e9dicas -en particular las corrientes de medicina social- invocan esta dimensi\u00f3n, que el MMH niega continuamente en su pr\u00e1ctica. Al respecto debe subrayarse que todas las tendencias m\u00e9dicas, incluida la medicina social, no han tomado en cuenta un proceso social que se expresa a trav\u00e9s de cualquier padeci-miento, aun los de causalidad exclusivamente biol\u00f3gica. Me refiero al hecho de que las enfermedades producen sentidos y significaciones subjetivas y colectivas que operan de diversa ma- nera sobre el proceso salud/enfermedad (Eisenberg, 1977: 9; Good y Delvecchio, padecimientos- tienen sentidos y sig- nificados. C\u00f3mo surgen, qu\u00e9 los mantiene y/o cuestiona, c\u00f3mo se modifican y c\u00f3mo intervienen en las estrategias de soluci\u00f3n no son preguntas externas al sector salud. Tanto las enfermedades \"cient\u00edficas\" como los s\u00edndromes delimitados culturalmente (the culturebound syndromes) son sociales en la medida en que ope-ran en conjuntos sociales que no solo construyen significados, sino que operan dentro de relaciones de \"contagio social\"; de in- cidencia desigual seg\u00fan la pertenencia social o cultural; de acceso diferencial a los servicios. Que el origen inmediato sea biol\u00f3gico; que las consecuencias sean f\u00edsicas, no invalida este obvio punto de partida no incluido por la salud p\u00fablica en sus estrategias de acci\u00f3n e investigaci\u00f3n 12 (Simons, 1985). 12 El \u00e9nfasis colocado en la importancia de lo biol\u00f3gico para el MMH no pretende excluir ni restar importancia a la dimensi\u00f3n biol\u00f3gica. Ello ser\u00eda irracional adem\u00e1s de poco \u00fatil. Lo que proponemos es la necesidad de encontrar una explicaci\u00f3n coherente de las formas de actuar de la salud p\u00fablica.66 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludLas funciones del MMH La estructura del MMH se ejerce a trav\u00e9s de toda una serie de funciones, una parte de las cuales no suele ser reco- nocida por la propia pr\u00e1ctica m\u00e9dica, incluida la salud p\u00fa- blica. La descripci\u00f3n y an\u00e1lisis de estas funciones posibilita explicar no s\u00f3lo la sobre determinaci\u00f3n de la salud p\u00fablica por el sistema social en el cual est\u00e1 incluida, sino la racio-nalidad social, ideol\u00f3gica y t\u00e9cnica que ella estructura para intervenir en el proceso s/ e/ a. Las funciones que cumple el MMH pueden ser organi- zadas en tres grupos: uno que incluye las funciones curativas, preventivas y de mantenimiento; un segundo grupo que se in-tegra con las funciones de control, normalizaci\u00f3n, medicaliza-ci\u00f3n y legitimaci\u00f3n; y un tercero en el cual incluimos las funcio-nes econ\u00f3mico-ocupacionales. En un nivel manifiesto, las funciones no solo dominantes, sino aquellas con las cuales casi exclusivamente se auto-iden-tifica la salud p\u00fablica, son las de curaci\u00f3n 13 y prevenci\u00f3n. Pero tambi\u00e9n los conjuntos sociales identifican la pr\u00e1ctica m\u00e9dica casi exclusivamente con estas funciones, y sobre todo con la de curar. La funci\u00f3n de mantenimiento s\u00f3lo ha sido reconocida en los \u00faltimos a\u00f1os. Considero que no hace falta desarrollar el significado de las dos primeras funciones, pero s\u00ed aclarar lo que denomino funci\u00f3n de mantenimiento. Durante las d\u00e9cadas de los setenta y los ochenta se de- sarrollaron en Am\u00e9rica Latina procesos econ\u00f3mico-pol\u00edticos que permiten observar diferentes variedades de la funci\u00f3n de 13 Nuestra discusi\u00f3n no pasa por la exclusi\u00f3n o negaci\u00f3n de lo curativo, sino por es- tablecer cu\u00e1les son las estrategias prioritarias que posibilitan una mayor equidad y eficacia en el abatimiento de los da\u00f1os. Y todo indica que esa estrategia es la preventiva. Los que asumen esta constataci\u00f3n como una negaci\u00f3n de lo curativo, generalmente est\u00e1n expresando uno de los caracteres ideol\u00f3gicos m\u00e1s relevantes del MMH. A su vez, los que adem\u00e1s se\u00f1alan que la curaci\u00f3n implica en s\u00ed activi-dades preventivas est\u00e1n en lo cierto, pero ello no es raz\u00f3n para que en la mayor\u00eda de los pa\u00edses centrales el presupuesto para actividades preventivas oscile alrededor del 3% del total invertido.67 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSiblemantenimiento. As\u00ed, las consecuencias en la salud generadas por la crisis socioecon\u00f3rnica y por las pol\u00edticas de \"ajuste\" fueron enfrentadas en t\u00e9rminos de control y abatimiento a trav\u00e9s de medidas eficaces en algunos pa\u00edses de la Regi\u00f3n, y en particular en Chile bajo la dictadura de Pinochet. Las estrategias y actividades aplicadas sobre todo en madres y ni\u00f1os menores de ocho a\u00f1os posibilitaron no solo mantener la \"desnutrici\u00f3n\" dentro de ciertos l\u00edmites, sino abatir sen-siblemente la mortalidad infantil y preescolar. Varios de los programas de atenci\u00f3n primaria est\u00e1n cumpliendo esta fun- ci\u00f3n de \"mantenimiento\" a nivel internacional. Debe subrayarse que el \"mantenimiento\" no supone necesariamente una mejora en las condiciones generales de vida, ni menos a\u00fan una mayor participaci\u00f3n democr\u00e1tica. Pero debe indicarse que el \"mantenimiento\" requiere de la continuidad en la aplicaci\u00f3n de estrategias, ya que si se re-ducen los recursos o las medidas de supervisi\u00f3n, es posible que la tendencia retorne las caracter\u00edsticas antes dominan-tes. Esto implica en consecuencia una determinaci\u00f3n pol\u00edtica por parte del sector salud (salud p\u00fablica). La pr\u00e1ctica m\u00e9- dica puede ser usada en forma aparentemente incongruente con las l\u00edneas pol\u00edticas dominantes en un pa\u00eds. Pero si dicha pr\u00e1ctica puede ser eficaz y sobre todo barata, corno ocurre por ejemplo con las actividades de atenci\u00f3n primaria, la \"in-congruencia\" es resuelta a trav\u00e9s de su apropiaci\u00f3n pol\u00edtica. La medicalizaci\u00f3n de las tensiones psicosociales y de los des\u00f3rdenes mentales a trav\u00e9s del uso de f\u00e1rmacos ha cumplido una notoria funci\u00f3n de mantenimiento, que debe ser directa-mente relacionada con la creciente farmacodependencia de los conjuntos sociales; proceso que no podernos olvidar se inicia desde la infancia y no solo con \"pegamentos\", sino con t\u00f3nicos antitus\u00edgenos y drogas para ni\u00f1os \"hiperkin\u00e9ticos\". El sector salud puede contribuir a mantener situaciones de vida con una baja inversi\u00f3n, lo cual es compatible con el proceso de explotaci\u00f3n vigente. Pero la pr\u00e1ctica m\u00e9dica puede 68 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludtener otra modalidad de mantenimiento, la cual ha operado en casi todos los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Me estoy refiriendo al mantenimiento del torturado para que siga hablando, o para que pueda hablar, o para que lo que dice pueda ser usado con otras significaciones. En funci\u00f3n de este an\u00e1lisis, es secundario que en los dos primeros ejemplos opere gran parte del sector salud y en el segundo solo unos pocos m\u00e9dicos. Lo determi-nante es el cumplimiento institucionalizado de estas funciones. Las funciones enumeradas en los tipos segundo y tercero se desarrollan necesariamente a trav\u00e9s de las actividades cura-tivas y preventivas. M\u00e1s a\u00fan, es este proceso el que permite que la pr\u00e1ctica m\u00e9dica las lleve a cabo, dado que no aparecen ma-nifiestamente como funciones de control o de normalizaci\u00f3n, sino corno actos t\u00e9cnicos curativos. Es esta opacidad y falta de conciencia la que facilita su reproducci\u00f3n ideol\u00f3gica a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica y el saber m\u00e9dico. Las funciones del segundo tipo son las que m\u00e1s han sido descritas por los cient\u00edficos sociales, y es dicha demograf\u00eda de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica la que ha dado lugar a las cr\u00edticas m\u00e1s sa-gaces y pertinentes. Es el an\u00e1lisis de estas funciones el que ha conducido a proponer a la medicina corno un aparato no s\u00f3lo ideol\u00f3gico sino pol\u00edtico del Estado, corno una compleja insti-tuci\u00f3n donde el control se integra a la legitimaci\u00f3n, y donde la normalizaci\u00f3n de conductas exige inclusive el \"invento\" de nuevas categor\u00edas nosol\u00f3gicas. Por otra parte, estas funciones, tienden a radicar en la subjetividad procesos y consecuencias que deben ser buscados en la estructura, o por lo menos en la relaci\u00f3n estructura/sujeto. Dice McKinlay: Los puntos planteados contienen ciertas implicaciones de tipo moral y pr\u00e1ctico para quienes participan en activida- des relacionadas con la salud. Primero he afirmado que la ideolog\u00eda predominante incluye la imputaci\u00f3n de la culpa-bilidad a individuos y grupos espec\u00edficos en la manifesta-ci\u00f3n de la enfermedad y la conducta arriesgada. En segun-do lugar se puede arg\u00fcir que los llamados \"profesionales 69 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSiblede la salud\" se han arrogado la facultad de determinar la moralidad de diferentes tipos de conducta y que tambi\u00e9n tienen acceso a un conjunto de conocimientos y recursos que pueden aplicar \"leg\u00edtimamente\" a la eliminaci\u00f3n o a la modificaci\u00f3n de esas conductas. [En tercer lugar] es posi-ble sostener que gran parte de la intervenci\u00f3n en la esfera de la salud constituye una fracci\u00f3n del patr\u00f3n general de ordenaci\u00f3n social. (McKinlay, 1982: s/d) Este proceso de medicalizaci\u00f3n se ha expresado a trav\u00e9s de la expansi\u00f3n de la cobertura m\u00e9dica a un n\u00famero cada vez mayor de \u00e1reas del comportamiento, convirtiendo determina-dos problemas (alcoholismo) en enfermedad u opacando la determinaci\u00f3n econ\u00f3mico-pol\u00edtica de determinadas causales de enfermedad (contaminaci\u00f3n). Este proceso, denunciado persistentemente en la d\u00e9cada de los setenta y desde la propia pr\u00e1ctica m\u00e9dica institucionalizada, sigue increment\u00e1ndose. El proceso de medicalizaci\u00f3n tiene que ver con una do- ble tendencia convergente: por una parte la propia compleji-zaci\u00f3n de la vida cotidiana y la ampliaci\u00f3n del campo de las \"desviaciones\", y por otra, el desarrollo de la propia profesio- nalizaci\u00f3n m\u00e9dica que refuerza su identidad y poder profesio-nal legitimizando y normalizando las \"desviaciones\". Freidson (1978) ha descrito en forma notable ambos procesos conver - gentes que conducen a legitimar desde el Estado a la pr\u00e1ctica m\u00e9dica como la \u00fanica habilitada para operar sobre el proceso salud/ enfermedad. \"La caracter\u00edstica m\u00e1s estrat\u00e9gica y apre- ciada de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, su autonom\u00eda, se debe por ende a la relaci\u00f3n con el Estado soberano con respecto al cual no es realmente aut\u00f3noma\". Freidson (1978) analiza la relaci\u00f3n pro-fesi\u00f3n m\u00e9dica/Estado en varios contextos nacionales para con- cluir que en Inglaterra, EUA o la antigua URSS el Estado ejerce control sobre la profesi\u00f3n m\u00e9dica no en el nivel t\u00e9cnico, sino en el de la organizaci\u00f3n social y econ\u00f3mica del trabajo m\u00e9dico. Debe enfatizarse que estas funciones no deben ser pen- sadas exclusivamente en referencia al \"Estado\", y como parte 70 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saluddel proceso de concentraci\u00f3n socioecon\u00f3mica y pol\u00edtica, sino que deben ser pensadas para las relaciones Estado/ conjun-tos sociales adquiriendo las mismas formas particulares seg\u00fan sean dichas relaciones. El actual \u00e9nfasis cr\u00edtico en la hipertrofia del Estado y la necesidad del desarrollo de sectores, grupos e instituciones \"intermedias\" constituye una de las l\u00edneas dominantes del pensamiento sociol\u00f3gico desde Durkheim hasta nuestros d\u00edas. Pero esta tendencia, como queda claramente establecida en la l\u00ednea Durkheim-Merton, no supone concluir que la \"descentra- lizaci\u00f3n\" no sigue reproduciendo al sistema a trav\u00e9s del cum-plimiento de las funciones enumeradas; lo que indica es que lo reproduce a trav\u00e9s de sectores intermedios. Esto es casi una perogrullada, pero hay que recordarlo porque a veces la triviali- zaci\u00f3n de las discusiones actuales pareciera radicar una suerte de garant\u00eda en la pulverizaci\u00f3n de las estructuras en beneficio de los sujetos y/o de los \"grupos intermedios\". El tercer tipo de funciones (el econ\u00f3mico ocupacional) refiere a uno de los campos m\u00e1s investigados: el de la indus-tria de la salud y de la enfermedad. Estas son \"industrias\" de notable din\u00e1mica econ\u00f3mica que adem\u00e1s han generado una demanda de mano de obra comparativamente alta. Si en los pa\u00edses capitalistas centrales es el sector servicios el que crea m\u00e1s puestos de trabajo, dentro de este sector en un pa\u00eds como los EUA, el sector salud constituye la segunda \u00e1rea de mayor generaci\u00f3n de empleo. Estas aseveraciones pueden aparecer conflictivas para va- rios pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, donde existe una creciente desocu- paci\u00f3n m\u00e9dica. Pero la desocupaci\u00f3n y subocupaci\u00f3n m\u00e9dica no niegan lo anterior-por lo menos en t\u00e9rminos generales y compara-dos-sino que exigen una discusi\u00f3n te\u00f3rica sobre las condiciones e implicaciones del crecimiento desocupacional, pese a la din\u00e1mica del crecimiento comparativo de puestos de trabajo. Este es un punto particularmente importante para el an\u00e1lisis de las estrategias de tipo preventivo, en la medida 71 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSibleque, como sabemos, la mayor\u00eda de \u00e9stas pueden ser llevadas a cabo eficientemente con un m\u00ednimo de intervenci\u00f3n m\u00e9dica. El preventivismo, sobre todo cuando el perfil epidemiol\u00f3gico est\u00e1 dominado por padecimientos infecciosos y parasitarios, requiere de una cuota de personal relativamente reducida en cuanto a su complejidad t\u00e9cnica y profesional. Como de inmediato se\u00f1alaremos, los costos de la aten- ci\u00f3n m\u00e9dica, los equipos y f\u00e1rmacos, el mantenimiento, entre otras cosas, constituyen una parte creciente del costo de la atenci\u00f3n a la salud, lo cual se traduce en su incidencia cre- ciente para el PIB. Ya en 1972 Cochrane conclu\u00eda en su an\u00e1lisis sobre la eficiencia m\u00e9dica, que la mayor parte de la inversi\u00f3n m\u00e9dica se destinaba a diagn\u00f3sticos y tratamientos cuya efica-cia era dudosa por decir lo menos. Posiblemente haya sido el desarrollo de la industria qu\u00ed- mico-farmac\u00e9utica y la extraordinaria expansi\u00f3n de la medicina farmacol\u00f3gica el caso m\u00e1s analizado desde esta perspectiva, incluso para Am\u00e9rica Latina. Pero los factores econ\u00f3mico-ocu-pacionales no s\u00f3lo debieran considerar la producci\u00f3n directa de medicamentos, de servicios o la generaci\u00f3n de empleo, sino incluir a los productores de enfermedad. Tambi\u00e9n deber\u00edan in- cluir las consecuencias negativas generadas para la salud colec-tiva por un desarrollo econ\u00f3mico que no incluye dichos costos en su propio proceso productivo. Y al se\u00f1alar esto no me estoy refiriendo solo a los alimentos, o al tabaco y al alcohol, sino al complejo productivo global. Como lo se\u00f1ala Mishan, en el costo de un producto no se incorpora el costo social que \u00e9ste genera. As\u00ed, en el costo de un autom\u00f3vil no est\u00e1n incorporados los costos de construcci\u00f3n y mantenimiento de carreteras; de utilizaci\u00f3n de hospitales; de utilizaci\u00f3n de servicios policiales y jur\u00eddicos; de poluci\u00f3n ambiental y problemas de tr\u00e1fico; de muertes por accidentes, etc. \"Una legislaci\u00f3n que penalizara muchos efectos nocivos ... har\u00eda que se revisaran los precios de muchos bienes y servicios hasta que se cubrieran los costos sociales\" (Mishan, 1969: s/d). 72 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludLa relevancia de estos tres tipos de funciones no debe conducir a reducir la salud p\u00fablica a un aparato ideol\u00f3gico de Estado, o a proponer que su actual rol b\u00e1sico es el de contri- buir a la reproducci\u00f3n econ\u00f3mica a trav\u00e9s del proceso salud/ enfermedad. Las actividades m\u00e9dicas a trav\u00e9s del conjunto de sus funciones contribuyen en forma significativa a la reproduc-ci\u00f3n socio-ideol\u00f3gica y econ\u00f3mica, pero a partir de la iden-tificaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas curativas, y en menor medida de las preventivas. Las actividades curativas que dominan la teor\u00eda y pr\u00e1c- tica en salud p\u00fablica, y que se expresan en la estructura y fun-ciones analizadas, constituyen el n\u00facleo transaccional de las instituciones m\u00e9dicas. Dichas actividades establecen la posi-bilidad de identificaci\u00f3n y pertenencia, aun sabiendo que la misma no dar\u00e1 soluci\u00f3n estructural al problema tratado. La teor\u00eda y la pr\u00e1ctica m\u00e9dica saben que existen causales estructu-rales, no biol\u00f3gicas, respecto de algunas de las principales cau-sas de mortalidad; pero tambi\u00e9n saben que sus posibilidades profesionales de intervenir sobre lo estructural son limitadas. La cuesti\u00f3n no radica en asumir estas limitaciones a trav\u00e9s de identificarse exclusivamente con las funciones curativas, sino en que la salud p\u00fablica en Am\u00e9rica Latina acepte en la pr\u00e1ctica reducir la mayor\u00eda de sus actividades a dicha funci\u00f3n. La cura-ci\u00f3n y la prevenci\u00f3n de base biol\u00f3gica excluyen en la pr\u00e1ctica la posibilidad de otras alternativas preventivistas. Para algunos autores como McKinlay, la salud p\u00fablica aparece estructuralmente subordinada a los intereses domi-nantes, ya que la determinaci\u00f3n productiva no solo genera enfermedad, sino que imposibilita determinadas estrategias preventivas. Desde esta perspectiva, las funciones econ\u00f3mi-co-ocupacionales deben ser relacionadas con uno de los ras- gos b\u00e1sicos del modelo: la mercantilizaci\u00f3n. Esta categor\u00eda supone que tanto en t\u00e9rminos directos como indirectos las instituciones m\u00e9dicas est\u00e1n determinadas por el mercado. Esta mercantilizaci\u00f3n alcanza formas diferenciales seg\u00fan sea directa 73 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSibleo indirecta, pero en todos los casos tiende a convertir los resul- tados de una relaci\u00f3n t\u00e9cnica en un producto dominado por lo reparativo. Mientras que la intervenci\u00f3n preventivista puede oponerse a la producci\u00f3n econ\u00f3mica a partir del proceso sa- lud/ enfermedad, las actividades curativo-reparativas reprodu-cen al capital sin demasiadas modificaciones. La desregulaci\u00f3n econ\u00f3mica impulsada por un proceso donde el mercado pre-tende ser el \u00fanico determinante tiende a fortalecer a\u00fan m\u00e1s el dominio de relaciones mercantiles dentro del sector salud. Los t\u00e9rminos \"deshumanizaci\u00f3n\" o \"despersonaliza- ci\u00f3n\" que suelen utilizarse para describir la relaci\u00f3n instituci\u00f3n m\u00e9dica/paciente se refieren en gran medida a este proceso de mercantilizaci\u00f3n, que es vivido por la poblaci\u00f3n de diferente manera seg\u00fan sean las condiciones de su relaci\u00f3n con los servi- cios de salud. No son s\u00f3lo los sistemas de prepago, los seguros m\u00e9dicos, o la publicidad para auto venderse como profesional lo que opera en los conjuntos sociales para ver mediadas por el dinero sus relaciones con la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. Las huelgas m\u00e9di-cas, los conflictos donde el eje lo constituyen los bajos salarios del equipo de salud, la carencia de recursos materiales b\u00e1sicos para atender los padecimientos dado el desfinanciamiento del seguro social, tambi\u00e9n tienden a establecer un marco de rela-ciones mercantiles respecto del proceso salud/enfermedad. El precio de un accidente laboral o el de un accidente de trans-porte; el costo de un \u00f3rgano para trasplante; el comercio de los mismos; la compra de sangre, entre otras cosas, deben ser incluidos en este con texto mercantilizado. Las tendencias hegem\u00f3nicas pol\u00edtico econ\u00f3micas ac- tuales posiblemente hallan en el proceso salud/ enfermedad la expresi\u00f3n m\u00e1s negativa de las consecuencias de este tipo de concepciones ideol\u00f3gicas: Un sistema que no conoce otra ley m\u00e1s que la del mercado que por s\u00ed mismo es completamente amoral, basado en la ley de la oferta y la demanda, y en la consecuente reducci\u00f3n de cualquier cosa a mercanc\u00eda, con tal que esta cosa, ll\u00e1mese 74 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saluddignidad, conciencia, el propio cuerpo, un \u00f3rgano del propio cuerpo, el voto ... encuentre qui\u00e9n est\u00e9 dispuesto a comprar - lo. Un sistema en el que no se puede distinguir entre lo que es indispensable y lo que no es. Partiendo de la soberan\u00eda del mercado \u00bfc\u00f3mo se puede impedir la prostituci\u00f3n y el tr\u00e1fico de drogas? \u00bfCon qu\u00e9 argumento se puede impedir la ven-ta de los propios \u00f3rganos? Y por lo dem\u00e1s \u00bflos partidarios del mercado no sostienen que la \u00fanica manera de resolver el problema de la penuria de los ri\u00f1ones para trasplantar es la de ponerlos en venta? ... En una entrevista H. Boll dijo \"Si no existe una fuerza capaz de oponerse al materialismo del mercado, no importa de qu\u00e9 tipo sea la fuerza, religiosa, pol\u00ed-tica, ideol\u00f3gica entonces nos venderemos a nosotros mismos e incluso a nuestros nietos. (Bobbio, 1990: 146) El retorno permanente de lo institucionalizado La salud p\u00fablica como sector que utiliza el saber y las t\u00e9cnicas m\u00e9dicas desarrolla sus actividades a partir de la do-ble relaci\u00f3n enumerada, y es en funci\u00f3n de ella que deben ser analizadas: sus orientaciones pr\u00e1cticas, sobre todo en re- laci\u00f3n con sus discursos; sus limitaciones, sus logros y sus \"vaivenes\". Desde esta perspectiva anal\u00edtica la crisis iniciada a mediados de los sesenta cobra en la actualidad otras carac-ter\u00edsticas debido a los procesos ya se\u00f1alados, que han agudi-zado negativamente las condiciones de vida de la mayor parte de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina. Frente a la crisis ideol\u00f3gico-t\u00e9cnica (y por supuesto en funci\u00f3n de otros condicionamientos), la salud p\u00fablica respon- di\u00f3 con la b\u00fasqueda de una mayor eficacia (a veces pareciera que es s\u00f3lo mayor cobertura) referida a problemas considera- dos prioritarios, y que implicaban la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sencillas y a veces baratas. Esta respuesta puede ser englobada en la denominada atenci\u00f3n primaria. 75 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSiblePero la continuidad de la crisis, ya no s\u00f3lo t\u00e9cnica, pol\u00edti- ca y de pauperizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, sino del Estado condujo durante los ochenta a proponer una nueva vuelta de tuerca a trav\u00e9s de los denominados Sistemas Locales de Salud (SILOS). Ambas propuestas supusieron para algunas tendencias algo as\u00ed como la posibilidad de un cambio radical o por lo menos sus-tantivo en la salud p\u00fablica, en la medida en que ambos \"instru-mentos\" propon\u00edan la incorporaci\u00f3n de la sociedad civil con un papel activo, no solo referido a la enfermedad y a la demanda de atenci\u00f3n sino tambi\u00e9n a la gesti\u00f3n. Apresur\u00e9monos a recordar que \u00e9stos no eran los objetivos para otras tendencias. El an\u00e1lisis sobre las posibilidades de que este cambio se genere debe ser remitido por lo menos en parte a las so-bredeterminaciones analizadas, y a partir de \u00e9stas se pueden desarrollar dos tipos de indagaciones. Una debe consistir en el an\u00e1lisis hist\u00f3rico-social de la trayectoria de la pr\u00e1ctica de la salud p\u00fablica en la Regi\u00f3n, y la otra debe analizar cu\u00e1les son las condiciones estructurales (incluida la dimensi\u00f3n t\u00e9cnica) que operan en el sector salud (salud p\u00fablica) y en la sociedad para posibilitar dicho cambio. Esta es una propuesta, y por supuesto este no es el es- pacio ni yo tengo los elementos suficientes' como para poder desarrollarla sint\u00e9ticamente. No obstante, a modo de ejercicio podemos observar lo que estamos proponiendo a trav\u00e9s de dos ejemplos, que no pretenden ser m\u00e1s que eso. En el primer ejemplo -la revisi\u00f3n de la trayectoria de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, incluida la salud p\u00fablica- nos permite con-cluir provisoriamente que a partir de la institucionalizaci\u00f3n del MMH a fines del siglo XIX recurrentemente emergen ten-dencias cient\u00edficas que lo cuestionan y proponen alternativas, para luego desaparecer como tales y ser reabsorbidas por la corriente institucionalizada. Entre 1880 y 1990 podemos dis- tinguir varias propuestas de mayor o menor significaci\u00f3n, pero considero particularmente importante una tendencia que se 76 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saluddesarroll\u00f3 b\u00e1sicamente entre 1930 y fines de los cincuenta14, y que siendo adem\u00e1s de importancia potencial para la salud p\u00fablica no tuvo demasiada incidencia en su desarrollo. Me es-toy refiriendo a la interesante convergencia entre investigaci\u00f3n biol\u00f3gica (H. Wolf, Selye), cl\u00ednica (Weider, Cobb), psicoanal\u00ed- tica (Alexander, Deutsh) y cient\u00edfico-social (Mead, Ruesh) que, teniendo en la investigaci\u00f3n biol\u00f3gica su eje disparador, dio lugar a lo que se denomin\u00f3 medicina psicosom\u00e1tica. Para esta tendencia el proceso salud/ enfermedad/aten- ci\u00f3n fue considerado como una posible s\u00edntesis entre los nive- les biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico y sociocultural, donde lo biol\u00f3gico patologizado constitu\u00eda la expresi\u00f3n del padecimiento a partir de procesos causales que deb\u00edan ser encontrados en lo social y/o psicol\u00f3gico. Esta alternativa, que refiere necesariamente a los modos de vida 15, que inclusive produce algunos \"cl\u00e1sicos\" como el tex to de Halliday sobre la salud colectiva en mineros brit\u00e1nicos (Halliday, 1948), y que presenta variantes como las de la antropolog\u00eda m\u00e9dica alemana, fue silenciando su enfo- que para quedar reducida a una variante m\u00e1s del MMH. La posibilidad preventivista de este enfoque fue desgastada en be-neficio exclusivo de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. El enfoque psicosom\u00e1tico, m\u00e1s all\u00e1 de cr\u00edticas de orden t\u00e9cnico que no importan en nuestro nivel de an\u00e1lisis, se disolvi\u00f3 en operaciones cl\u00ednicas. Los conceptos modo de vida, modo de enfermar y estilo de vida inherentes a este enfoque iban a ser retomados ulteriormente, sobre todo en relaci\u00f3n a problemas como las \"violencias\", el SIDA o el alcoholismo. Pero, como concluyen Coreil y sus colegas, la salud p\u00fablica nuevamente eli- min\u00f3 lo estructural de su marco de referencia para convertir al \"estilo de vida\" en un instrumento epidemiol\u00f3gico preocupado exclusivamente por la \"conducta de riesgo\" (Coreil, 1990). 14 Por supuesto que en la d\u00e9cada anterior hab\u00eda producci\u00f3n cient\u00edfica en esta direc- ci\u00f3n y ulteriormente tambi\u00e9n. 15 Ruesch los plantea inclusive en t\u00e9rminos de clase social en sus investigaciones de-sarrolladas en las d\u00e9cadas de los cuarenta y de los cincuenta.77 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSibleSi bien el ejemplo anterior no refiere a Am\u00e9rica Latina16, el segundo alude a una estrategia que s\u00ed fue y es utilizada en nuestra Regi\u00f3n: me refiero a la atenci\u00f3n primaria. Dada la masa de opiniones escritas que existe sobre este \"instrumen-to\", quiero subrayar que a los efectos de este trabajo solo me detendr\u00e9 en aquellos puntos que considero de inter\u00e9s para los objetivos de esta reuni\u00f3n. En los pa\u00edses centrales no cabe duda que la atenci\u00f3n pri- maria es un equivalente de medicina curativa, y que la salud p\u00fa-blica orienta sus acciones b\u00e1sicamente hacia esa funci\u00f3n. Pero \u00bfen qu\u00e9 consiste la atenci\u00f3n primaria en los pa\u00edses para los cua- les realmente se pens\u00f3? Si bien hay toda una gama de variacio-nes en las propuestas; lo que s\u00ed podemos afirmar es que en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la Regi\u00f3n una cosa es lo que hace la salud p\u00fablica con la atenci\u00f3n primaria y otra lo que pretenden hacer algunas organizaciones no gubernamentales (ONG). Desde dentro del sector salud la atenci\u00f3n primaria en sus mejores expresiones (mayor eficacia) opera b\u00e1sicamente a partir de lo que se denomina Atenci\u00f3n Primaria Selectiva (APS), la cual implica no solamente el uso de criterios ver - ticales y sectoriales en la prevenci\u00f3n, sino que en la pr\u00e1ctica dicho tipo de uso reducir\u00eda sustancialmente la posibilidad de un avance general en el mejoramiento de las condiciones de vida. Las razones de urgencia, ataque puntual, necesidad de sobrevida, etc., propuestas por los que utilizan la aten-ci\u00f3n primaria selectiva son atendibles, pero aqu\u00ed no estamos discutiendo esto, sino se\u00f1alando que este tipo de atenci\u00f3n primaria constituye nuevamente un paso hacia el retomo de lo institucionalizado (MMH), pese al cambio en algunas mo-dalidades (uso de t\u00e9cnicas simples, trabajo con promotores, etc.). Seg\u00fan algunos cr\u00edticos, este proceso se da porque la atenci\u00f3n primaria sigue estando \"medicalizada\". M\u00e1s all\u00e1 de aceptar o no estas conclusiones (Grodos D 16 \"No refiere\", porque este enfoque fue muy escasamente utilizado a nivel de salud colectiva en Am\u00e9rica Latina.78 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludand de Bethume X, 1988; The Antwerp Manifiesto for Primary Health Care, 1987) lo que para nosotros hace evidente cu\u00e1l es el uso real de la atenci\u00f3n primaria en Am\u00e9rica Latina es la per - sistencia en la orientaci\u00f3n de los recursos que maneja el sector salud (salud p\u00fablica). Estos siguen siendo masivamente orienta-dos hacia las actividades de tipo curativo, no habi\u00e9ndose gene-rado en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la Regi\u00f3n modificaciones sig-nificativas luego de m\u00e1s de una d\u00e9cada de atenci\u00f3n primaria 17. Los \"tipos\" de salud p\u00fablica Las reflexiones presentadas est\u00e1n formuladas obvia- mente desde una manera de pensar la salud p\u00fablica que si bien pretende ser t\u00e9cnica, no pretende ser neutral en t\u00e9rminos valorativos. No obstante nuestra reflexi\u00f3n no intenta propo- ner una salud p\u00fablica, ni negar la legitimidad de otras pro-puestas. Por otra parte, mis reflexiones se hacen desde afuera de la salud p\u00fablica, lo cual tiene sus implicaciones negativas, pero tambi\u00e9n determinadas ventajas. Lo m\u00e1s negativo -como lo han planteado a nivel ideol\u00f3gico/metodol\u00f3gico una par - te de los antrop\u00f3logos, algunos cr\u00edticos de filiaci\u00f3n leninis-ta y varios salubristas- es que el \"afuera\" impide considerar realmente cu\u00e1les son las determinantes y cu\u00e1les las posibles estrategias (pr\u00e1cticas) a utilizar. Este \"realismo pol\u00edtico\" y metodol\u00f3gico tiene una parte de verdad, sobre todo para las sociedades latinoamericanas. Pero desde \"afuera\" no solo tambi\u00e9n se pueden analizar los determinantes aunque de otra 17 Quiero subrayar que esta afirmaci\u00f3n es v\u00e1lida no s\u00f3lo para las actividades apli- cativas, sino que en el campo de la investigaci\u00f3n la distribuci\u00f3n de recursos de todo tipo es a\u00fan m\u00e1s diferencial en favor de lo curativo respecto de lo preventivo. Si lo pensamos en t\u00e9rminos de calidad, la diferenciaci\u00f3n es todav\u00eda mayor. Uno de los puntos a enfatizar es que el concepto de calidad debe ser aplicado tanto a la dimensi\u00f3n curativa, como a la preventiva, pero la salud p\u00fablica ha pensado y aplicado este concepto b\u00e1sicamente a trav\u00e9s de la curaci\u00f3n. Desde el MMH est\u00e1 \"decisi\u00f3n\" es coherente, ya que la aplicaci\u00f3n t\u00e9cnico-cient\u00edfica de calidad en la dimensi\u00f3n preventiva conduce a intervenir sobre las estructuras que generan en-fermedad y padecimientos colectivos79 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSiblemanera, sino que adem\u00e1s se pueden incluir aqu\u00e9llos que lo institucional (comprendidas las relaciones de poder) niega en funci\u00f3n de estar sobredeterminados por factores econ\u00f3mico pol\u00edticos y t\u00e9cnico-ideol\u00f3gicos 18. A partir de lo se\u00f1alado y dentro de un juego constitui- do entre Estado/sector salud (salud p\u00fablica) /ONG/sociedad civil, haremos un \u00faltimo ejercicio y es el de tratar de enumerar los \"tipos\" de salud p\u00fablica que suelen ser pensados y/o ac-tuados en la Regi\u00f3n, incluyendo los tipos de acci\u00f3n colectiva en salud que no consideramos salud p\u00fablica en t\u00e9rminos de seguro social. Debe recordarse que esta enumeraci\u00f3n es for - mulada en t\u00e9rminos esquem\u00e1ticos. Los \"tipos\" que distinguimos se formulan b\u00e1sicamente a partir de las dos \"relaciones\" analizadas. Esto no quiere decir que no se usen otros criterios, pero son menos constantes y congruentes. Una parte de los \"tipos\" enumerados realmen-te son subtipo o variantes, y todos ellos remiten a un doble juego: por un lado a la mayor o menor democratizaci\u00f3n de la sociedad as\u00ed como a las caracter\u00edsticas de las condiciones de vida dominante, las cuales posibilitan asumir con mayor o me-nor congruencia algunas de las posibilidades a se\u00f1alar, y por el otro a la autoubicaci\u00f3n (y la ubicaci\u00f3n objetiva) de los equipos t\u00e9cnicos dirigentes, ya sea como t\u00e9cnicos de un saber, t\u00e9cnicos de un partido, t\u00e9cnicos de un Estado u otras posibilidades. Los tipos propuestos provisionalmente son los siguientes 19: La salud p\u00fablica es sector salud y en cuanto tal debe asumir un rol t\u00e9cnico y no un rol cient\u00edfico, dado que no se puede 18 Diferentes corrientes metodol\u00f3gicas en las ciencias sociales y antropol\u00f3gicas vie- nen planteando desde la d\u00e9cada de los treinta, y sobre todo desde fines de los cincuenta, que las propias instituciones-m\u00e1xime cuando pertenecen al \u00e1mbito po-l\u00edtico-no deben estudiarse a s\u00ed mismas, dado que excluir\u00e1n, concientemente o no, determinados factores y procesos que son los estructurantes de su acci\u00f3n, y a los cuales necesitan negar. 19 Lo que sigue es un ejemplo y el mismo es solo indicativo y para nada conclusivo, por lo cual se asumen las diferentes cr\u00edticas. El espacio con que contamos solo ha permitido esta \u00b7 primera aproximaci\u00f3n.80 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludintervenir sobre las estructuras que afectan la producci\u00f3n y mantenimiento de determinados problemas. Es en funci\u00f3n de ello que dominan las acciones curativas respecto de las preventivas, dados los intereses econ\u00f3mico-pol\u00edticos y las condiciones de la profesi\u00f3n m\u00e9dica. El objetivo \"realista\" de la salud p\u00fablica ser\u00eda lograr el mejor funcionamiento, la mayor calidad posible, dentro de las reglas establecidas. La salud p\u00fablica puede contribuir a mejorar la calidad de vida, pero no es su objetivo m\u00e1s importante, ni el m\u00e1s decisivo. Adem\u00e1s, se asume que se hace lo que se puede a partir de las determinaciones existentes. El sector salud debe asumir excluyentemente el manejo de la salud p\u00fablica. Una variante del anterior es la que enfatiza y fundamenta la he- gemon\u00eda de lo curativo no solo por \"realismo pol\u00edtico-t\u00e9c-nico\", sino porque lo curativo ser\u00eda parte de un proceso de salud p\u00fablica en el cual se dificulta establecer cu\u00e1l es el efecto particular de lo curativo y de lo preventivo y de las condiciones de vida. Para este enfoque lo curativo tambi\u00e9n comprende actividades preventivas (todo el resto del primer tipo se incluye en \u00e9ste). La salud p\u00fablica es sector salud y en cuanto tal debe tratar de jugar, dentro de las condicio- nes dominantes, una funci\u00f3n de limitaci\u00f3n a los factores que incrementan los da\u00f1os colectivos, intentando a la vez forzar las condiciones hasta donde el juego de fuerzas lo permita (todo el resto del primer tipo se incluye en \u00e9ste). La salud p\u00fablica es sector salud si se asume que constituye un factor decisivo en el incremento de la calidad de vida, de la democratizaci\u00f3n de la sociedad, y para ello el eje debe ser colocado en la descentralizaci\u00f3n. Esta es la que har\u00eda posible dar mayor peso a la sociedad civil El sector salud debe, sin embargo, seguir asumiendo la direcci\u00f3n de la sa- lud p\u00fablica pese a la inclusi\u00f3n de la sociedad civil. La socie- dad civil es propuesta como fundamental para el logro de la descentralizaci\u00f3n, y tambi\u00e9n la prevenci\u00f3n aparece como objetivo prioritario. La descentralizaci\u00f3n aparece referida 81 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSiblea la responsabilidad de la poblaci\u00f3n en el control de los riesgos; la prevenci\u00f3n tambi\u00e9n es referida al control de los riesgos, pero no al control de las causas. La salud p\u00fablica es parte intr\u00ednseca del Estado, donde \u00e9ste aparece como la \u00fanica garant\u00eda para poder superar los intereses sectoriales y/o individuales y favorecer la posibilidad de acciones res-pecto de los conjuntos sociales tanto en t\u00e9rminos de cura-ci\u00f3n como de prevenci\u00f3n. Esta debe ser una constante que puede visualizarse sobre todo en situaciones de urgencia, cuando se necesita intervenir eficazmente m\u00e1s all\u00e1 de los intereses encontrados o diferenciales de grupos y sujetos. La \"debilidad social\" de algunos sectores respecto de otros hacen necesaria esta intervenci\u00f3n del Estado. La posibilidad de delegarle esto a la sociedad civil es una \"fantas\u00eda\" tanto en t\u00e9rminos de estructura social, como de eficacia t\u00e9cnica. La salud p\u00fablica es un instrumento del sector salud y/o de la sociedad civil que tiene serias limitaciones, dado que toda- v\u00eda no se han creado las t\u00e9cnicas id\u00f3neas para dar soluci\u00f3n a los problemas de enfermedad. \"Cuando tengamos el c\u00f3-digo gen\u00e9tico completo\", as\u00ed como las t\u00e9cnicas derivadas a partir de ese conocimiento, podremos hacer una preven- ci\u00f3n integral a partir de lo biol\u00f3gico y sea cual sea el siste-ma social y pol\u00edtico dominante (en lo restante, se incluye lo dicho sobre el primer tipo). La salud p\u00fablica es un saber que solo investiga y da recomen- daciones cient\u00edfico-t\u00e9cnicas que el sector salud utiliza seg\u00fan sus propias determinaciones. La salud p\u00fablica puede cues-tionar el tipo de realizaciones, pero se abstiene de intervenir dada la neutralidad valorativa de tipo t\u00e9cnico-cient\u00edfico en la cual se incluye. Da recomendaciones preventivas, dentro de una aceptaci\u00f3n de hegemon\u00eda de lo curativo. La salud p\u00fablica es un saber cr\u00edtico que asume la necesidad de la transformaci\u00f3n estructural para referir a las condiciones sociales el mejoramiento de la salud colectiva. Esto puede 82 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludser identificado con lo que se llama \"medicina social\". Este discurso se centr\u00f3 en la prevenci\u00f3n, pero cuando est\u00e1 en el poder o en el micropoder las pr\u00e1cticas dominantes son las curativas. No obstante se enfatiza que la salud p\u00fablica debe operar conjuntamente con otros sectores en mejorar las condiciones econ\u00f3mico-sociales, de las cuales depende el control de la enfermedad. La salud p\u00fablica como activi-dad debe ser sacada parcial o totalmente de la esfera del Estado (sector salud) y ser derivada parcial y/o totalmente a la sociedad civil. Esto puede favorecer no solo la desme- dicalizaci\u00f3n, la reducci\u00f3n de la industria de la salud, sino la democratizaci\u00f3n social. La sociedad civil debe estar a cargo de lo preventivo. La descentralizaci\u00f3n sin inclusi\u00f3n real de la sociedad civil y del mejoramiento en las condiciones de vida no modifica significativamente el sector salud (salud p\u00fablica), dado que son estos procesos los que hacen posi-ble limitar las acciones negativas de intereses sectoriales y convertir a la prevenci\u00f3n en hegem\u00f3nica. La salud p\u00fablica debe ser sacada totalmente del Estado y ser manejada s\u00f3lo en t\u00e9rminos de sociedad civil, donde el equi- po de salud intervenga en la esfera t\u00e9cnica y no se constitu- ya como entidad separada de la misma. La salud p\u00fablica as\u00ed entendida debe trabajar b\u00e1sicamente sobre el mejoramien-to de las condiciones de vida (procesos productivos, accesi-bilidad a alimentos, infraestructura sanitaria, etc.), del cual depende directamente la producci\u00f3n de enfermedades y la calidad de vida (el resto similar al tipo anterior). La salud p\u00fablica en t\u00e9rminos \"ideales\" se entiende c\u00f3mo se des- cribi\u00f3 en dos tipos inmediatamente anteriores, pero dadas las condiciones y la urgencia de resoluci\u00f3n de problemas, se opta por limitar sus funciones a las descritas en el tercer tipo. Todos estos tipos, en su mayor\u00eda biom\u00e9dicos (Hahn y Kleinman, 1985) y otros que podr\u00edamos pensar, pueden pro-83 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSiblevisionalmente organizarse en cuatro tendencias b\u00e1sicas (Me- n\u00e9ndez, 1981). Considero que es a partir de una indagaci\u00f3n de dichas tendencias en dos niveles -el gen\u00e9rico y el referido a situaciones hist\u00f3ricamente determinadas- que podemos co- menzar a observar cu\u00e1l es la aplicaci\u00f3n real de ciertos princi-pios que casi todos los tipos de salud p\u00fablica asumen en la actualidad (equidad, prevenci\u00f3n, calidad), o de principios que solo algunos tipos plantean como propios (democratizaci\u00f3n, peso decisivo de la sociedad civil en la gesti\u00f3n, etc.). La mayor\u00eda de los objetivos se\u00f1alados aparecen actual- mente m\u00e1s dif\u00edciles de obtener, dado que existe contradicci\u00f3n, o por lo menos conflicto, entre las pol\u00edticas econ\u00f3micas que se est\u00e1n imponiendo en la Regi\u00f3n y la estructura social y pol\u00edtica que el cumplimiento de la mayor\u00eda de los objetivos implican. Debe recordarse no solo que en Am\u00e9rica Latina se est\u00e1n expan- diendo los fen\u00f3menos calificados de pobreza a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, sino que la polarizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica adquiere cada vez m\u00e1s caracteres inaceptables en t\u00e9rminos pol\u00edticos y \u00e9ticos en la Regi\u00f3n. Es en el per\u00edodo en que varios tipos de salud p\u00fablica desarrollan a nivel de discurso gran parte de los objetivos enumerados, cuando se polariza a\u00fan m\u00e1s la situa- ci\u00f3n de los grupos sociales. Al respecto debe subrayarse que dos pa\u00edses de la Regi\u00f3n est\u00e1n considerados como la d\u00e9cima y la decimotercera potencias econ\u00f3micas a nivel internacional, y que dichos pa\u00edses presentan algunas de las desigualdades socioecon\u00f3micas m\u00e1s contrastantes a nivel mundial. Dichas desigualdades se incrementaron en la \u00faltima d\u00e9cada. Si bien han entrado en crisis las ideolog\u00edas de recambio social, no obstante es dif\u00edcil entender en t\u00e9rminos econ\u00f3mi-co-pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos c\u00f3mo se van a conjugar la equidad o la prevenci\u00f3n estructural con las nuevas orientaciones econ\u00f3- mico-pol\u00edticas. \u00bfC\u00f3mo conciliar el \u00e9nfasis en la desregulaci\u00f3n econ\u00f3mica con una orientaci\u00f3n preventivista que adem\u00e1s apli-que criterios de calidad? \u00bfC\u00f3mo conciliar el empobrecimiento de la poblaci\u00f3n con la posibilidad de una mayor participaci\u00f3n 84 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludsocial organizada y democr\u00e1tica referida al proceso s/e/a? \u00bfC\u00f3mo conciliar una l\u00ednea de desregulaci\u00f3n econ\u00f3mica, pero tambi\u00e9n pol\u00edtica, con la aplicaci\u00f3n de medidas que limiten efi- cientemente el \"consumo m\u00e9dico\"? \u00bfC\u00f3mo conciliar t\u00e9cnicas salubristas que implican modificaciones en los modos y estilo de vida, cuando se incrementan los modos de vida en la pobre-za y extrema pobreza, pero adem\u00e1s se impulsan ideolog\u00edas que buscan mayor competitividad, mayor agresividad econ\u00f3mica, mayor capacidad de \u00e9xito individual en funci\u00f3n de las concep- ciones desreguladoras? Estas conciliaciones pueden operar tal vez a nivel de dis- curso, pero no son compatibles en t\u00e9rminos de pr\u00e1cticas. Por otra parte ni estos discursos, ni las contradicciones y conflictos son \"nuevos\", sino que reproducen, con modalidades diferen- ciadas, situaciones y discursos demasiado reiterados. Creo que el an\u00e1lisis hist\u00f3rico y antropol\u00f3gico de la salud p\u00fablica puede contribuir a evidenciar cu\u00e1l es su verdadera pr\u00e1ctica en Am\u00e9ri-ca Latina. La historicidad de la salud p\u00fablica y de las ciencias m\u00e9dicas en general se pone de relieve tanto en la ignorancia hist\u00f3rica (y de los procesos hist\u00f3ricos) que determina sus po- sibilidades para \"superar\" las contradicciones o conciliaciones enumeradas, como en las invocaciones casi apocal\u00edpticas de fin del mundo (o fin de las ideolog\u00edas) de algunas tendencias m\u00e1s o menos cr\u00edticas o m\u00e1s o menos neoconservadoras. Por ahora concluyo aqu\u00ed mi propio discurso retomando una frase ya citada que adquiere en la actualidad desregulada, competitiva y al mismo tiempo contaminada y desigual, mayor vigencia que en los sesenta: \"Todo conocimiento que no prev\u00e9 las consecuen-cias negativas de su aplicaci\u00f3n, es un conocimiento irracional en t\u00e9rminos te\u00f3ricos y \u00e9ticos\" (Cochrane, 1972: s/d). Mi propues - ta final es tratar de aplicar esta concepci\u00f3n a la descripci\u00f3n y explicaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas que se procesan en las saludes p\u00fablicas de Am\u00e9rica Latina.85 Salud P\u00fablica : Sector eStatal , ciencia aPlicada o ideolog\u00eda de lo PoSibleReferencias bibliogr\u00e1ficas Bobbio, N. (1990). La democracia realista de Giovanni Sartori. Ne- xos. 146: 12. M\u00e9xico. Cochrane, A. L. and Efficiency. Nuffield: Nu- ffield An Emergent Concept in the Sociomedical Sciences. Culture, Psychiatry. 9:243. Eisenberg, L. (1977). Disease and Illness: Distinction between Professional and Popular Ideas for Sickness. Culture, Medici- ne and Psychiatry. 1: 9. Social Interdiscipli- nary Perspective. The MIT Press. Cambridge. Freidson, E. (1978). La profesi\u00f3n m\u00e9dica. Pen\u00ednsula. Barcelona.Good, B.; Delvecchio Good, M. J. (1985). The Meaning Hermeneutic L. y Kleinman, A. of Social Science for Medicine. Dord\u00cd-echt, Hol: D. Reidel Pub. Co. Grodos, D. and de Bethume X. (1988). Las intervenciones sa- nitarias selectivas: una trampa para la pol\u00edtica de salud del Tercer Mundo. Cuadernos M\u00e9dicos Sociales. 46: 71. Hahn, R. and Kleinman, A. (1983). Biomedical Practice an d Anthropological Theory: Frameworks an d Directions. Ann Rev Anthropology. 12: 305. Halliday, J. L. (1948). Psychosocial Medicine. A Study of the Sick So- ciety. W. W. Norton and Co. New York. Illsley, R. y Svenson, P.G., eds. (1990). Health Inequities in Eu- rope. Soc Sci Med. 31 (3): 223. Mckeown, T. H. (1982. El papel de la medicina. \u00bfSue\u00f1o, espejismo o n\u00e9mesis? Editorial Siglo XXI. M\u00e9xico. McKinlay, J. (1982). En favor de un nuevo enfoque hacia arri- ba: la econom\u00eda pol\u00edtica de la enfermedad. En: Jaco EG, ed.: Pacientes, m\u00e9dicos y enfermedades. IMSS:29. Men\u00e9ndez, E. L. (1978). El modelo m\u00e9dico y la salud de los trabajadores. En: F. Basaglia et al. La salud de los trabajadores. 86 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludEditorial Nueva Imagen. M\u00e9xico. Men\u00e9ndez, E. L. (1979). Cura y control. La apropiaci\u00f3n de Io social por la pr\u00e1ctica psiqui\u00e1trica. Editorial Nueva Imagen. M\u00e9xico. Men\u00e9ndez, E. L. (1981). Poder, estratificaci\u00f3n y salud. An\u00e1lisis de las condiciones sociales y econ\u00f3micas de la enfermedad en Yucat\u00e1n. Libros de la Casa Chata. M\u00e9xico. Men\u00e9ndez, E. L. (1983). Hacia una pr\u00e1ctica m\u00e9dica alternativa. He- gemon\u00eda y autoatenci\u00f3n (gesti\u00f3n) en salud. Cuadernos de la Casa Chata. M\u00e9xico. Men\u00e9ndez, E. L. (1990a). Autoatenci\u00f3n y automedicaci\u00f3n. Un sistema de transacciones sociales permanentes. En: Men\u00e9n-dez, E. L., Antropolog\u00eda M\u00e9dica. Orientaciones, desigualdades y transacciones. Cuadernos de la Casa Chata. M\u00e9xico. Men\u00e9ndez, E. L. (1991). Morir de alcohol. Saber y hegemon\u00eda m\u00e9di- ca. Alianza Editorial Mexicana. M\u00e9xico. Mishan. (1969). 1979 Rivas, L. F. (1971). La situaci\u00f3n colonial. CEDAL. Buenos Aires.Simons, R. and Hughes, C., eds. (1985). The Syn- dromes. Dordrecht, Hol: D. Reidel La Argentina tiene un sistema de salud mixto, confor - mado por el Estado y las obras sociales como componentes m\u00e1s importantes, con una participaci\u00f3n menos significativa del sector privado. Esta estructura ha sido gestada en el mar - 1 Este material fue producido para incluirse en una publicaci\u00f3n de CLACSO GT SALUD INTERNACIONAL SUR-SUR Y SOBERANIA SANITARIA, que intenta darle un marco explicativo geopol\u00edtico al proceso de Reformas de los Sistemas Sanitarios en la Regi\u00f3n. Por ello, la formulaci\u00f3n del relato est\u00e1 planteada sin profundizar en detalles de \u00edndole local, sino priorizando la interpretaci\u00f3n de posibles lectores de otros pa\u00edses. 2 Diplomado en gesti\u00f3n de servicios de salud. Director IDEP salud ate argentina, coordinaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n y revisi\u00f3n final. 3 Investigador principal, IDEP salud ate argentina. Mg. En sistemas de salud y segu-ridad social. Autor del texto original y contenidos conceptuales. 4 M\u00e9dica. Psic\u00f3loga. Becaria del ministerio de salud. Recopilaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y de normativa legal 5 Soci\u00f3logo. IDEP salud ate argentina. Revisi\u00f3n de estiloDerecho a la salud y procesos de Reforma del Sistema de SaludArgentino de 1990 a 2018 188 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludco de los paradigmas liberales de siglo XIX, vinculados con el ordenamiento social, el higienismo y el control de epidemias (polic\u00eda m\u00e9dica); altamente influenciada luego por las prime- ras manifestaciones de la solidaridad obrera por un lado y las acciones de las Instituciones de la caridad vinculadas con la Iglesia Cat\u00f3lica por otro. Ya a mediados del siglo XX, la fuerte irrupci\u00f3n del Estado en la pol\u00edtica de salud y un gran desarro-llo del empleo formal, que se manifiesta en la estructuraci\u00f3n de Obras Sociales por ramas de actividad (metal\u00fargica, cons- trucci\u00f3n, comercio, estatales y otras) durante el gobierno del General Per\u00f3n, terminan de conformar su organizaci\u00f3n desde una perspectiva de Derecho con intervenci\u00f3n Estatal y con ex-pl\u00edcita caracterizaci\u00f3n de las determinaciones sociales. Luego del derrocamiento de Per\u00f3n en 1955, se inaugur\u00f3 una fase de hegemon\u00eda de mercado de caracterizaciones y actores diversos en el campo de la Salud, todas involucradas con un paradigma vinculado a la mercantilizaci\u00f3n de la Salud, que va determinan-do una descomposici\u00f3n paulatina del modelo universalista. En la d\u00e9cada de los 90 y concomitante con el proceso de Reforma integral del Estado que promueve el neoliberalismo en la Re- gi\u00f3n, seg\u00fan dict\u00e1menes de los Organismos de Cr\u00e9dito supra- nacionales (BM, FMI, BID), se afianza la desestructuraci\u00f3n y reconfiguraci\u00f3n del sector hacia un Sistema de Seguros desre-gulado. La etapa analizada en este trabajo comienza apenas siete a\u00f1os despu\u00e9s de la recuperaci\u00f3n democr\u00e1tica de 1983 y en la misma han transcurrido seis per\u00edodos presidenciales go- bernados por cuatro mandatarios electos democr\u00e1ticamente, que han designado once ministros de salud. Se puede afirmar entonces que, en el caso argentino, el per\u00edodo analizado coin-cide en gran parte con el retorno al sistema democr\u00e1tico. El proceso de Reforma del Sistema de Salud en el \u00falti- mo tramo democr\u00e1tico, a\u00fan en proceso, ha significado una ampliaci\u00f3n de la brecha en el grado de ejercicio del Derecho a la Salud de los distintos estratos sociales, una p\u00e9rdida del ca-r\u00e1cter humanista y solidario del Sistema, una mercantilizaci\u00f3n 89 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018paulatina pero pronunciada de los servicios y un corrimiento a las acciones curativas del proceso salud-enfermedad-aten-ci\u00f3n-cuidado. La trama de tensi\u00f3n y disputa entre los actores del proceso pol\u00edtico, posicionados expl\u00edcita o impl\u00edcitamente en favor o en contra de los paradigmas Universalismo/Derecho versus Segmentaci\u00f3n/Mercantilizaci\u00f3n, transcurre en el marco de la crisis de representaci\u00f3n y los intentos de recomposici\u00f3n del campo popular en la Argentina. 1. El tramo 1990 - 2018. El entorno de la reforma. 1.1 Caracterizaci\u00f3n pol\u00edtico institucional Argentina recuper\u00f3 la democracia despu\u00e9s de la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar, en 1983. Las dictaduras en el siglo XX fueron seis: en los a\u00f1os 1930, 1943, 1955, 1962, 1966 y 1976; gobernaron 14 dictadores por unos 25 a\u00f1os. El \u00faltimo golpe militar (1976-1983) implement\u00f3 un Terrorismo de Estado en el que se violaron masivamente los derechos humanos y se pro-dujeron alrededor de 30.000 desaparecidos y otros miles de asesinados, perseguidos y exiliados. Un ataque violent\u00edsimo a la trama social, que gener\u00f3 una p\u00e9rdida de soberan\u00eda y capaci- dad para transitar un camino emancipatorio para m\u00e1s de una generaci\u00f3n. El desmantelamiento de la organizaci\u00f3n popular y la cooptaci\u00f3n de los partidos pol\u00edticos y del sindicalismo tra-dicional por el poder f\u00e1ctico, moldearon la ineficacia de una democracia predominantemente formal y delegativa, que de- riv\u00f3 en una crisis de represen tatividad profunda. Ello facilit\u00f3 la llegada del gobierno de Macri en el 2015, en una alianza expl\u00ed- cita con los sectores del poder m\u00e1s concentrado y reaccionario de la sociedad argentina. En los 36 a\u00f1os de regreso a la democracia se sucedieron presidentes surgidos de la partidocracia tradicional: 8 a\u00f1os de Radicalismo -UCR- (Alfons\u00edn 1983-1989 y De la R\u00faa 1999- 2001), 22 fueron gobernados por el peronismo -PJ- Menem 1989-1999, Puerta, Rodr\u00edguez Saa y Cama\u00f1o 2001-2001, Du-90 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludhalde 2001-2003, N\u00e9stor Kirchner y Cristina Fern\u00e1ndez (2003- 2015) y finalmente la Alianza Cambiemos hasta nuestros d\u00edas. 1.2. Democracia sin justicia social \u00bfes democracia? Las brechas que perduran Este per\u00edodo democr\u00e1tico no implic\u00f3 la resoluci\u00f3n de la desigualdad en la Argentina. Por el contrario, en el terreno es- tructural de la econom\u00eda, el volumen de poblaci\u00f3n bajo la l\u00ednea de la pobreza ha sufrido oscilaciones a lo largo del per\u00edodo que tienen que ver con las crisis econ\u00f3micas; sin embargo, niveles cercanos al 30% se encuentran tanto en 1990 como en 2018 67. La distribuci\u00f3n del ingreso m\u00e1s all\u00e1 de oscilaciones seg\u00fan los gobiernos, no ha experimentado cambios significativos en algo m\u00e1s de 25 a\u00f1os: el \u00cdndice de Gini que mide su equidad, se encuen- tra en 43 puntos, al igual que a principios de los 90. Por su parte, la pobreza no ha disminuido sustancialmente en la actualidad, en comparaci\u00f3n con los tempranos a\u00f1os de la d\u00e9cada del 90 8. Otra de las condiciones sociales adversas que ha per - manecido constante, y que incluso ha sufrido momentos de agravamiento a lo largo del per\u00edodo 1991-2018, fue la infor - malidad laboral que, sumada al desempleo, determina que un amplio sector de la poblaci\u00f3n carezca de cobertura de obra social y dependa en forma exclusiva del sistema estatal de aten-ci\u00f3n m\u00e9dica. Si bien esto no deber\u00eda ser un obst\u00e1culo para el ejercicio del derecho a la salud, el debilitamiento del sector p\u00fablico determina que lo sea. Los cambios en la estructura del trabajo impactan por la reducci\u00f3n de aportes para la OS, dado que se reduce la planta de trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia. Se reduce tambi\u00e9n el poder de los gremios para lograr aumentos. Los sueldos del sector p\u00fablico han sido los 6 Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC). Encuesta permanente de Hogares. 7 Basualdo, E. Lozano, C. \"A 25 a\u00f1os del golpe, la econom\u00eda argentina luego de la dictadura. Instituto de Estado y Participaci\u00f3n\" (IDEP). Buenos Aires. 2000. 8 INDEC. Encuesta permanente de hogares.91 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018m\u00e1s castigados, en parte por la reducci\u00f3n del poder de presi\u00f3n de los sindicatos. La inequidad resultante, por la persistencia de niveles altos de pobreza y precariedad laboral, constituye en s\u00ed misma una fuerte determinaci\u00f3n de obst\u00e1culos para el ejer - cicio del derecho a la salud. Sobre el per\u00edodo posdictaduras en Am\u00e9rica Latina, podemos citar A pesar de los indudables avances en la democratizaci\u00f3n y la reconstrucci\u00f3n de la institucionalidad pol\u00edtica yla res- tauraci\u00f3ndel imperio de la ley, las crisis econ\u00f3micas y sus efectos sociales generaron fuertes problemas de legitimidad que llegaron a poner en riesgo varias veces la estabilidad y la subsistencia misma de la nueva democracia. (Falappa, Andrenacchi, 2009) Tasas de Pobreza e Indigencia 1989-2013. Per\u00edodos seleccionados Fuente: INDEC, censos. para a\u00f1o 2017 estimaciones en base a padrones de seguros y poblaci\u00f3n total estimada. Tasas de Pobreza e Indigencia. Per\u00edodos seleccionados. 1989 - 2001: Gran Buenos Aires. 2003 - 2013: pa\u00eds. 1991 36,9%2010 36,1%2001 48,1%2017 34% Per\u00edodos Pico octubre 89 (Hiperinflaci\u00f3n) Promedio mayo 91 - mayo 94 (Crecimiento Convertibilidad)Pico octubre 96 (Efecto Tequila - Crisis M\u00e9xico)Promedio mayo 97 - mayo 01 (Per\u00edodo recesivo Convertibilidad)Pico octubre 2002 (Salida Convertibilidad)Promedio 2003 - 2006 (Post-Convertibilidad - Crecimiento acelerado) Promedio 2007-2013 (Post-Convertibilidad - desaceleraci\u00f3n)Tasa de Fuente: IDEP.2014. con precios alternativos)92 Salud y Trabajo . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la SaludUna explicaci\u00f3n plausible para estos escenarios se puede ver en la constancia del modo de funcionamiento del Estado -m\u00e1s all\u00e1 del car\u00e1cter de los gobiernos- como un ente divor - ciado de las necesidades populares y con escasos v\u00ednculos con organizaciones de la sociedad civil que pongan en debate el ejercicio de derechos sociales 9. 1.3. Derecho a la salud (ds) La noci\u00f3n hegem\u00f3nica actual del DS es la vinculada a la tradici\u00f3n de la ONU y su oficina de salud, la OMS, y en-marcada en el Derecho Internacional de los Derechos Huma- nos (DIDDHH) en el art 25 de la Declaraci\u00f3n Universal de los DDHH, donde se asocia la salud a un nivel de vida que asegure el bienestar, la alimentaci\u00f3n, el vestido, la vivienda, la asisten-cia m\u00e9dica y seguro de desempleo, enfermedad, invalidez, viu-dez, vejez. La constituci\u00f3n de la OMS por su parte establece como derecho humano fundamental el grado m\u00e1ximo de salud, y declara que los gobiernos tienen responsabilidad en la salud de sus pueblos mediante pol\u00edticas adecuadas. A nivel nacional, en la Constituci\u00f3n argentina, hasta su \u00faltima versi\u00f3n reformada de 1994, el derecho a la salud se en-contraba impl\u00edcito en el Art\u00edculo 14 bis, en \u00edntima relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n de derechos laborales y la seguridad social. Con la incorporaci\u00f3n en 1994 de los pactos internacionales (art 75 inc. 22), el DS se explicita como parte del Derecho Internacio-nal de los Derechos Humanos (DIDDHH). Ahora bien, la centralidad que adquiere el acceso a las prestaciones m\u00e9dicas necesarias para recuperar la salud tiende a excluir del DS los aspectos que exceden a este sistema, como las condiciones ambientales y de trabajo. Paralelamente, esta visi\u00f3n limitada del DS, sujet\u00e1ndose exclusivamente a la letra de la ley, ha llevado a restringir el acceso a pr\u00e1cticas m\u00e9dicas 9 Hourest, M. Nuevas formas de trabajo y organizaci\u00f3n en el Estado. Cap\u00edtulo: \"Cr\u00edtica a la estadolatr\u00eda.\" IDEP, Buenos Aires, 2009.93 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018de probada eficacia para amplios sectores de la poblaci\u00f3n. Ya se explicitar\u00e1 de qu\u00e9 manera el concepto de canasta b\u00e1sica de prestaciones, de gran prestigio entre ciertos tecn\u00f3cratas, mu- chas veces justifica las mencionadas restricciones. 1.4. La compleja trama de determinaciones en salud/enfermedad Las grandes causas de enfermedad en la Argentina siguen siendo la pobreza, la mala alimentaci\u00f3n, el trabajo indigno, constituyendo el n\u00facleo de determinaciones de enfermedades y muertes evitables, casi 2 de cada 3 casos en mortalidad infantil y materna10. Sabemos que casi un 50% de los ni\u00f1os son pobres y la mayor\u00eda de los pobres son ni\u00f1os, que la l\u00ednea de pobreza incluye buena parte del mapa laboral, y que 3 de cada 4 jubi- lados cobran un haber m\u00ednimo que no alcanza a cubrir la ca- nasta b\u00e1sica 11. Enfermedades evitables como Chagas, Dengue, y Tuberculosis se cobran 1000 muertes al a\u00f1o, la mortalidad materna es de las m\u00e1s altas de la regi\u00f3n, en la que 100 muertes por abortos inseguros son su porci\u00f3n mayoritaria, y el VIH-SI- DA se da cada vez m\u00e1s en poblaci\u00f3n joven, femenina y pobre 12. La poblaci\u00f3n ha experimentado cambios demogr\u00e1ficos importantes en el per\u00edodo analizado. El porcentaje de meno- res de 15 a\u00f1os ha disminuido mientras que la proporci\u00f3n de mayores de 64 a\u00f1os se elev\u00f3; esto tiene su correlato en el au-mento de la esperanza de vida, que pas\u00f3 de 71.9 a 75.3 a\u00f1os 13. Esta transici\u00f3n demogr\u00e1fica constituye un fen\u00f3meno de fuerte impacto para la organizaci\u00f3n del sistema de salud, ya que se acompa\u00f1a de un mayor peso de las enfermedades cr\u00f3nicas en 10 Borini, LM; Migueles, L. La mortalidad infantil en la Argentina. IDEP Salud. Asociaci\u00f3n Trabajadores del Estado (ATE). Buenos Aires. 2015. Disponible en: http://www.atear - gentina.org.ar/idep/documentos/135La_mortalidad_infantil_en_la_Argentina.pdf 11 INDEC. Encuesta permanente de hogares 12 Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e informaci\u00f3n de salud (DEIS). Ministerio de Salud. 13 INDEC, censos 1990, 2001, 2010.94 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludla carga de enfermedad14. Estos cambios incrementan la nece- sidad de atenci\u00f3n de discapacidad y rehabilitaci\u00f3n, a lo que el sistema no ha podido responder adecuadamente. En la dimensi\u00f3n socioambiental, asistimos a modifica- ciones sustantivas en las formas de acumulaci\u00f3n de riqueza y concentraci\u00f3n del poder, de las formas de explotaci\u00f3n, de la construcci\u00f3n de conciencia social, y tambi\u00e9n a cambios en los procesos de injuria a la salud colectiva. El capitalismo financiero ha desatado en los \u00faltimos a\u00f1os en la regi\u00f3n una aceleraci\u00f3n del proceso de apropiaci\u00f3n de la riqueza, mediante la agresi\u00f3n al ambiente en forma de un silencioso genocidio extractivista. Envenenando las napas, depredando los cursos de agua y millones de hect\u00e1reas de bos-ques nativos, alterando el suelo y fumigando campos y pobla-ciones cercanas con herbicidas genot\u00f3xicos. Esto genera una nueva composici\u00f3n de los cuadros epi- demiol\u00f3gicos regionales en el pa\u00eds, que son denunciados por organizaciones sociales como la asamblea de Famatina en la provincia de Catamarca, las madres de Ituzaing\u00f3 en la pro-vincia de C\u00f3rdoba, la Liga en Defensa del Agua en Mendoza, los M\u00e9dicos de Pueblos Fumigados, la Asamblea de vecinos autoconvocados de Esquel en la provincia de Chubut, y mu- chos m\u00e1s. Este modelo productivo genera agresi\u00f3n ambiental, con incidencias directas e indirectas sobre la salud humana: malformaciones, abortos, c\u00e1nceres, enfermedades respirato-rias, digestivas. Como agravante de esta situaci\u00f3n, el Estado no registra estos fen\u00f3menos, quedando ocultos en los datos oficiales sobre salud y por lo tanto sin respuesta del sistema 15. 14 Galante M.et al. Principales resultados de la Tercera Encuesta Nacional de Facto- res de Riesgo de Enfermedades No Transmisibles en Argentina. Revista Argentina de Salud P\u00fablica. 2015; Sept; 6 (24):22-29. 15 Migueles, L. y Borini, LM. \"Sistemas de Informaci\u00f3n en Salud. Informaci\u00f3n, des-informaci\u00f3n, sus determinaciones y fines. \u00bfC\u00f3mo transformar dispositivos de manipulaci\u00f3n social en herramientas de emancipaci\u00f3n?\" Buenos Aires. 2015. IDEPSALUD. Disponible en: http://www.ateargentina.org.ar/idep/documentos/128Sistemas_de_Informacion_en_Salud.pdf95 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018Las condiciones precarias de trabajo se llevan la vida de 7.000 trabajadores y trabajadoras del sector Salud al a\u00f1o16, en un contexto donde los efectores tienen m\u00faltiples depen- dencias y estados de situaci\u00f3n (naci\u00f3n, provincias, munici- pios, obras sociales), y el financiamiento es tan variado e in- equitativo como su organizaci\u00f3n. Si bien en los 25 a\u00f1os considerados el presupuesto na- cional en salud se increment\u00f3 en t\u00e9rminos nominales, su ca-pacidad real de financiaci\u00f3n de bienes y servicios ha sufrido recortes por inflaci\u00f3n y devaluaci\u00f3n, lo cual, sumado a la ma- yor aplicaci\u00f3n de estos fondos al pago de prestaciones en el sector privado donde el gasto es menos eficiente, tuvo como consecuencia efectores p\u00fablicos debilitados en personal y equipamiento 17. Esta situaci\u00f3n se agrav\u00f3 profundamente en 2018 debido a la brusca devaluaci\u00f3n de la moneda nacional en los meses de abril a junio 18. 1.5. El sistema de salud y las relaciones mercado-estado La configuraci\u00f3n actual del Sistema de Salud Argentino (SSA) tiene que ver con una presencia predominante del Esta-do y de las instituciones vinculadas al sector del trabajo (obras sociales) en la cobertura, el financiamiento y la atenci\u00f3n. Por su parte, el sector privado tiene un considerable peso s\u00f3lo en la estructura de atenci\u00f3n m\u00e9dica (efectores). El Estado nacional se ocupa de la organizaci\u00f3n y control a trav\u00e9s del \u00f3rgano rector del sistema, el Ministerio de Salud 16 Seg\u00fan estimaciones del Departamento Condiciones y Medio Ambiente de Traba- jo. ATE, ARGENTINA 17 Borini, L.M. Financiamiento de la Salud poblacional. Cuadernos de Salud. ATE. Buenos Aires. 2014. Disponible en: http://idepsalud.org/publicacion-del-2-fasci-culo-de-los-cuadernos-para-trabajadores-de-la-salud/ 18 Migueles, L. An\u00e1lisis del presupuesto 2019. IDEPSALUD. Disponible en: http://idepsalud.org/analisis-de-proyecto-de-presupuesto-de-salud-2019-idep-salud/96 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludnacional (MSN), actualmente degradado a Secretar\u00eda19. Sin embargo,como se trata de un pa\u00eds federal, en las provincias tienen injerencia en la organizaci\u00f3n del sistema los ministerios de salud locales, por lo cual existe una superposici\u00f3n de atri-buciones que se expresa en m\u00faltiples conflictos de la gesti\u00f3n 20. El subsector p\u00fablico de los tres niveles pol\u00edticos (nacional, provincial y municipal) cumple una importante funci\u00f3n asisten- cial a trav\u00e9s de efectores propios, con m\u00e1s de 1.300 hospitales p\u00fablicos (HP) y m\u00e1s de 2.000 centros de salud. Los estados pro-vinciales son quienes cuentan con la mayor\u00eda de los HP, ya que el Estado nacional solo tiene a su cargo a 12 de ellos, si bien algu-nos de importancia estrat\u00e9gica como el Garrahan (alta comple-jidad pedi\u00e1trica) y El Cruce (alta complejidad de adultos). Esta situaci\u00f3n es la consecuencia del proceso de descentralizaci\u00f3n consolidado en los a\u00f1os 90, que forma parte de un plan estrat\u00e9-gico del BM y la OMS tendiente a marginar la atenci\u00f3n social y fragmentar los conflictos derivados de sus fallas. En los hospitales p\u00fablicos se atiende prioritariamente a la poblaci\u00f3n sin obra social, pero tambi\u00e9n a afiliados de OS en la emergencia (accidentes de tr\u00e1nsito y lesiones por armas), as\u00ed como en programas preventivos de maternidad e infancia. La atenci\u00f3n m\u00e9dica curativa del primer y segundo nivel es uti-lizada por sectores pobres 21 y cubre la mayor parte de las pr\u00e1c- ticas, mientras que la de tercer nivel, debido a la falta de ca-pacidad instalada, es derivada en parte al sector privado pero 19 El actual gobierno de Macri degrad\u00f3 el Ministerio de Salud a Secretar\u00eda a media- dos de 2018, perdiendo entidad regulatoria. La rector\u00eda de la Secretar\u00eda tiende a confrontar con los intereses de los actores m\u00e1s concentrados del sector, por lo cual esa medida representa un gesto positivo hacia ellos. 20 En el a\u00f1o 1981, por ley 22.373, se crea el Consejo Federal de Salud (COFESA), in-tegrado por la Naci\u00f3n y los ministros de salud de las provincias, para superar estas cuestiones, \u00e1mbito que tiene resultados muy parciales y cambiantes con cada gesti\u00f3n. 21 Esto lo reflejan las Encuestas de uso y gasto en servicios de salud, del INDEC, de los a\u00f1os 2003-2005-2010. Tambi\u00e9n ver: Jorrat, J. y col. \"Utilizaci\u00f3n y gasto en servicios de salud de los individuos en Argentina en 2005. Comparaciones inter - nacionales de diferenciales socio-econ\u00f3micos en salud. \"Salud Colectiva, Buenos Aires, 4(1):57-76, enero - abril, 200897 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018financiada por el Estado, que paga a dichos efectores. En las \u00faltimas d\u00e9cadas se han agregado pr\u00e1cticas de todos los niveles que se cumplen a trav\u00e9s de programas con modelo de seguro (Programas SUMAR), con la misma modalidad: atenci\u00f3n en efectores privados con financiamiento estatal 22. El complejo de la Seguridad Social est\u00e1 conformado por las Instituciones que se integran a partir del sector labo- ral originado en el principio de solidaridad y financiado por el llamado \"salario social\" (aportes y contribuciones). Se trata de las Obras Sociales Nacionales (OSN), las Obras Sociales Provinciales (OSP) y el Instituto Nacional de Seguridad Social para Jubilados y Pensionados (INSSJP) y su Programa Asis-tencial M\u00e9dico Integral (PAMI). Las OSN conforman un grupo de m\u00e1s de 300 institu- ciones diferenciadas por rama laboral, que se encuentran re-guladas por la Superintendencia de Servicios de Salud (SSS), organizaci\u00f3n aut\u00e1rquica del \u00e1mbito del ex-MSN, y brindan co-bertura m\u00e9dica a los trabajadores y familiares adherentes por rama. Se encuentran financiadas por aportes sobre el salario (3% del trabajador y 6% del empleador), y tienen una distribu-ci\u00f3n solidaria al interior de cada OS (cada uno aporta en fun-ci\u00f3n de lo que gana, pero consume lo que necesita), pero no entre ellas debido a sus diferencias de ingresos y convenios 23. La SSS tiene normatizado el Programa M\u00e9dico Obligatorio (PMO), un paquete de prestaciones surgido como parte de la Reforma y que en los hechos promueve un techo de gratuidad a partir del cual se compone una segmentaci\u00f3n de acceso seg\u00fan la capacidad de pago de las personas 24. En el \u00e1mbito de la SSS 22 Giovanella, L y otros. Sistemas de Salud en Suram\u00e9rica: desaf\u00edos para la universali- dad la integralidad y la equidad. ISAG, UNASUR. Rio de Janeiro. 2012. Disponible en: http://isags-unasur.org/es/publicacao/sistemas-de-salud-en-suramerica-de-safios-para-la-universalidad-la-integralidad-y-la-equidad/ 23 Findling, L. y col. \"Desregulaci\u00f3n y equidad: el proceso de reconversi\u00f3n de Obras Sociales en Argentina.\"Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, 18(4):1077-1086, julio-agosto, 2002. 24 Si bien normativamente el PMO no implica un l\u00edmite absoluto a las pr\u00e1cticas no 98 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludfunciona el Fondo Solidario de Redistribuci\u00f3n (FSR), formado con el 15% de los aportes, para la cobertura de prestaciones de alto costo 25. Las OSN tienen un alto nivel de heterogeneidad en el volumen de su padr\u00f3n de afiliados, existiendo entidades de 2.000.000 de afiliados y otras de 30.000. Dadas las diferen- cias financieras derivadas, su capacidad de negociaci\u00f3n para la compra de bienes y servicios y para la negociaci\u00f3n de conve-nios con prestadores es altamente asim\u00e9trica. Este subsistema cubre una poblaci\u00f3n total de 15.000.000 de afiliados, el 31% de la poblaci\u00f3n argentina y se rige por las leyes 23660 y 23661 del sistema nacional de OS y sus normas complementarias. Las Obras Sociales Provinciales (OSP) son 24 entidades, una por cada provincia, que brindan cobertura a los emplea-dos p\u00fablicos y sus familiares 26. Se financian con aportes que forman parte del salario. El financiamiento, la cobertura y el acceso a la atenci\u00f3n son muy heterog\u00e9neos, dependiendo de la capacidad instalada provincial, el volumen de afiliados y la gesti\u00f3n de cada entidad, por lo cual adolecen del mismo pro-blema de asimetr\u00eda descrito para las OSN, con entidades de 2.000.000 de afiliados en algunos casos y otras de menos de 100 mil. Cubren una subpoblaci\u00f3n de 7.000.000 de afiliados, el 16% de la poblaci\u00f3n argentina. Las OSP tienen autonom\u00eda en la gesti\u00f3n, lo cual se ve relativizado por la frecuente inter - venci\u00f3n de los gobiernos provinciales en la administraci\u00f3n de las entidades, con el agravante del incumplimiento frecuente en los aportes patronales, afectando el financiamiento y por lo tanto la prestaci\u00f3n de servicios m\u00e9dicos 27. Por su parte el PAMI es una instituci\u00f3n p\u00fablica no esta- incluidas, en los hechos funciona casi siempre de esta manera. 25 Este fondo tambi\u00e9n se aplica a la asistencia de entidades con necesidades financieras. 26 Como particularidad, el IOMA, la OS de la provincia de Buenos Aires, tiene un sistema de afiliaci\u00f3n voluntaria que excede a los empleados estatales. Si bien se trata de una excepci\u00f3n, ocurre en la obra social provincial con mayor volumen de afiliados: m\u00e1s de 2.000.000. 27 Para ampliar este punto, puede verse: Maceira, D. Financiamiento y Equidad en el Sistema de Salud Argentino. CEDES- Buenos Aires. 2002.99 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018tal que brinda cobertura a jubilados y pensionados. Se financia por aportes de activos y pasivos, brindando una cobertura que excede la m\u00e9dica, incluyendo servicios socio-sanitarios requeri- dos por la edad y situaci\u00f3n de vulnerabilidad social 28. Si bien el PAMI es regulado por la SSS, a diferencia de las OSN no aporta al FSR por lo que carece de sistema financiador del alto costo29. El PAMI cubre una poblaci\u00f3n de 5.000.000 de afiliados, un 11% de los habitantes del pa\u00eds. Se debe destacar el car\u00e1cter de las OS como propiedad de lxs trabajadorxs, en tanto su financiamiento proviene de salario diferido en la forma de aportes que ser\u00e1n utilizados colectiva y solidariamente por quienes requieran atenci\u00f3n por enfermedad. A pesar de este car\u00e1cter, tanto en las OS como en el PAMI, lxs trabajadorxs no pueden elegir sus autoridades por el voto directo y secreto y sus participaciones a trav\u00e9s de las Organizaciones gremiales son oportunistas y en algunos casos solo testimoniales. Por el contrario, los procesos y los estamen-tos de decisi\u00f3n son cooptados por grupos que representan a bloques de poder formados por Gobiernos de turno, Complejo M\u00e9dico Industrial (CMI) y gremios amarillos. As\u00ed se configuran megaestructuras funcionales al uso discrecional de los fondos mediante procesos vinculados al ne- gocio con la enfermedad, y facilitadoras de corrupci\u00f3n porque carecen de todo mecanismo de control real y de supervisi\u00f3n p\u00fablica y social (sobre todo de los propios trabajadorxs), don- de los procesos y los modelos se acuerdan seg\u00fan el inter\u00e9s de estos grupos de poder, y donde eventos delictivos han sido mo-tivo de innumerables causas judiciales. Pagos por beneficiarios fallecidos, prestaciones por bienes y servicios cobrados pero no recibidos por los afiliados, pagos a personas que no figuran en sus padrones, troqueles y facturas ap\u00f3crifas, efectores no habilitados, medicamentos no aprobados, son algunas de las 28 El PAMI es creado por la ley 19032 en el a\u00f1o 1971. 29 Esto no es necesariamente una desventaja, ya que el papel del FSR es controver - sial, siendo frecuentemente utilizado para el financiamiento de sobreprecios en pr\u00e1cticas de alta complejidad.100 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludmodalidades. Han existido iniciativas para democratizar estas organizaciones a trav\u00e9s de la elecci\u00f3n directa de autoridades y representaci\u00f3n mayoritaria de trabajadorxs en los niveles de decisi\u00f3n, pero hasta el momento no han tenido \u00e9xito. El sector privado se encuentra constituido por las Em- presas de Medicina Prepaga (EMP) y por una red de efecto- res sanatoriales extensa 30 con una distribuci\u00f3n que ha seguido m\u00e1s los avatares del mercado que las necesidades de salud de la poblaci\u00f3n, debido a lo cual se caracteriza por su alta con- centraci\u00f3n en las grandes ciudades y su escasez en ciudades medianas y peque\u00f1as. Esta red de efectores en general atiende escasamente a ciudadanos que pagan de bolsillo (casi de ma-nera excepcional), ya que tiene direccionada la atenci\u00f3n hacia las OSN, las OSP, el PAMI y EMP, aunque tambi\u00e9n atiende a personas sin cobertura formal, financiadas por el Estado 31. Por su parte, las EMP funcionan como seguros priva- dos de salud y tuvieron un fuerte crecimiento en el per\u00edodo mencionado, en virtud de la desregulaci\u00f3n de obras sociales. Desde el a\u00f1o 2011, estas entidades se encuentran reguladas por la SSS en virtud de la ley 26.682. Atiende a una pobla-ci\u00f3n de 6.000.000 de afiliados totales (1.8 millones directos y 4.2 derivados de OSN), un 13% de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds. Se destaca que los 4.200.000 afiliados que derivan sus aportes de las OSN deben considerarse poblaci\u00f3n a cargo de ellas, que siguen siendo el financiador real. Las EMP constituyen un sector de alta concentraci\u00f3n en el que solo 4 empresas captan el 50% de los afiliados totales. Como s\u00edntesis de la conformaci\u00f3n del SSA se citan en el siguiente cuadro los datos m\u00e1s relevantes de cada subsector, seg\u00fan diversas fuentes. N\u00f3tese que el gasto por persona m\u00e1s alto corresponde a las EMP, seguido por el PAMI. Esto deber\u00eda ser a la inversa, considerando que por su edad los afiliados al 30 Una de sus entidades congregantes es la Confederaci\u00f3n Argentina de Cl\u00ednicas, Sa- natorios y Hospitales Privados (CONFECLISA), un actor con importante influen-cia en el sector. 31 Van derKooy, E. y col. Gasto catastr\u00f3fico de salud. Isalud. Buenos Aires. 2018.101 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018PAMI tienen mayor carga de enfermedad, lo cual lleva a pen- sar en insuficiencia del gasto en PAMI, y/o en ineficiencia de la administraci\u00f3n de las EMP. Los Estados de los tres niveles pol\u00edticos sumados se encuentran en tercer lugar, lo que expresa la importancia del financiamiento estatal en el sistema. Debe tenerse en cuenta que el gasto per c\u00e1pita de bolsillo se calcula tomando a la poblaci\u00f3n general como base, lo cual excluye las disparidades existentes al interior de la misma, ya que las en-cuestas de uso y gasto demuestran que estas erogaciones son mayores en los sectores de bajos ingresos 32. Composici\u00f3n del sistema seg\u00fan poblaciones de cobertura, gasto, fuentes de financiamiento, y modelos de gesti\u00f3n y de atenci\u00f3n. Da- tos de 2018 32 DEIS. Encuesta de Utilizaci\u00f3n y Gasto en Servicios de Salud.2003, 2005, 2010Subpoblaciones OSN OSPEstado Nac.Estados gasto 23%10% 7% 21% 6% por afiliado o beneficiario 846,2803,2 1344,2 90102 Salud y de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la SaludFuentes: elaboraci\u00f3n propia en base a Ministerio de Hacienda, padrones por entidad, Informe Key Market, SSS, COSSPRA, Torres, PAMI. \u00daltimos datos recogidos en 2018. Ahora bien, dentro de este esquema general, se produ- cen transferencias de la atenci\u00f3n de pacientes entre subsecto- res que toman diferentes modalidades. Una de ellas se refiere a la alta complejidad, por la cual el Estado financia la atenci\u00f3n de sus beneficiarios en el sector privado, aduciendo carecer de medios estatales; es el caso de trasplantes y hemodinamia, en-tre otras pr\u00e1cticas 33. Algunos procesos terap\u00e9uticos complejos y prolongados, son atendidos en el HP en sus pr\u00e1cticas de 1\u00b0 y 2\u00b0 nivel y en el privado para el 3\u00b0 nivel, lo cual implica una desviaci\u00f3n hacia el privado de las prestaciones m\u00e1s rentables. Otras transferencias de sentido inverso son: a) las emer - 33 Migueles, L. Dozo, I. y col. \"Accesibilidad al trasplante de c\u00e9lulas progenitoras he- matopoy\u00e9ticas seg\u00fan entidades financiadoras de salud en argentina, 2000-2010. \"Revista Argentina de Salud P\u00fablica, Vol. 3 - N\u00ba 10, marzo de 2012.Subpoblaciones OSN OSPEstado Nacional Estados Provinciales Estados Municipales PAMI EMP DE BOLSILLOGesti\u00f3n Atenci\u00f3n Propia y tercerizada Propia y tercerizada Propia y terceri- zada en ciertos efectores Propia zada efectores Propia y del salario Aportes del salario Presupuesto Presupuesto Presupuesto Aportes del salario y fondos del tesoro nacional Bolsillo (30%); transferencias de OSN (70%) Privado103 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018gencias, que se atienden predominantemente en sector estatal, a\u00fan aquellas de la poblaci\u00f3n con obra social; b) en no pocas ocasiones la poblaci\u00f3n de OS es objeto de selecci\u00f3n adversa, seg\u00fan la cual aquellos que tienen coberturas de menor jerarqu\u00eda son desplazados y terminan siendo atendidos en el HP; c) este \u00faltimo, adem\u00e1s, sirve como v\u00e1lvula o recurso de \u00faltima instan-cia frente al desborde de la urgencia en internaci\u00f3n en la \u00e9poca invernal y frente a p\u00e9rdidas transitorias o definitivas de la co-bertura formal. En las tres circunstancias mencionadas el finan- ciamiento es predominantemente estatal, ya que el sistema de recupero de costos de los HP funciona solo marginalmente 34. Entonces, cuando hay transferencia de atenci\u00f3n en sen- tido p\u00fablico-privado, se acompa\u00f1a del correspondiente finan- ciamiento; mientras que, si el sentido es inverso, del privado al p\u00fablico, en general termina siendo financiado por el Estado35. Por otra parte, a la hist\u00f3rica transferencia de recursos financieros desde las OSN, OSP, PAMI y Estado al sector pri- vado, desde los a\u00f1os 2003 y 2005 se agregan de forma progre- siva por los programas Nacer y SUMAR grandes transferencias financieras sistem\u00e1ticas desde el Estado nacional a la red de prestadores privados, por la atenci\u00f3n de personas sin OS, en todos los niveles de complejidad 36. De manera que esta subpo- blaci\u00f3n que hist\u00f3ricamente fue usuaria del HP, desde la crea-ci\u00f3n en 2005 del SUMAR, y cada vez con mayor intensidad, pasa a atenderse en efectores privados, con financiamiento es- tatal. Tambi\u00e9n hay que considerar al programa de cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas 37 e Incluir Salud (ex-Profe), que desde los a\u00f1os 90 34 Torres, R. Mitos y realidades de las Obras Sociales. Isalud. Buenos Aires. 2004. 35 Esto se debe a que solo unos pocos Hospitales de complejidad como el Hospital Garrahan, tienen buen funcionamiento de recupero a las OS. 36 Si bien las transferencias de estos programas tienen un destino que incluye a efec-tores p\u00fablicos y privados, la tendencia al deterioro de las condiciones del sector p\u00fablico hace que, cada vez m\u00e1s, la atenci\u00f3n se produzca en el sector privado. 37 Villa A, y col. H. \"Programa Nacional de Cardiopat\u00edas Cong\u00e9nitas: dise\u00f1o, imple-mentaci\u00f3n y resultados a mediano plazo. \"Revista Argentina de Salud P\u00fablica. 2015; Sept; 6(24):39-42.104 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludfunciona como seguro p\u00fablico para atenci\u00f3n de discapacita- dos pobres y otras subpoblaciones de bajos recursos como las madres con m\u00e1s de 7 hijos. Como muestra de la importancia de estos programas en la transferencia estatal-privada, pue- de citarse que, actualmente, SUMAR tiene convenios con m\u00e1s de 7.800 establecimientos, que constituyen un 30% del total 38. A continuaci\u00f3n, se muestran los montos transferidos por los programas SUMAR y de cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas. Si bien estos fondos no solo se destinan a efectores privados, la informaci\u00f3n oficiosa de gestores de los programas da cuenta que la propor - ci\u00f3n es alta, alrededor de un 70%. Transferencias naci\u00f3n-provincias por programas Sumar y de Car - diopat\u00edas cong\u00e9nitas Fuente: Ministerio de Salud. Informe gesti\u00f3n Programa SUMAR (diciembre de 2017) Conforme al panorama descripto, puede afirmarse que los grandes financiadores del sistema son las OS tanto nacionales como provinciales y los Estados nacional y provinciales, mien- tras que la atenci\u00f3n m\u00e9dica se distribuye entre el sector p\u00fablico y el privado. Ahora bien, en virtud de la forma en que se gestionan los pases de atenci\u00f3n entre subsectores, el financiamiento tiende a dirigirse predominantemente hacia el Sector Privado. 38 Ministerio de Salud. Programa Sumar. Reporte de Gesti\u00f3n, diciembre de 2017. Disponible en: Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 20181.6. Estructura y evoluci\u00f3n del gasto seg\u00fan subsectores En el per\u00edodo en an\u00e1lisis, la estructura y evoluci\u00f3n de gasto en salud por sectores puede verse en el siguiente cuadro, donde lo m\u00e1s notable son los picos de aumento del gasto en la segunda mitad de los 90 y de los 2000, que coincide con per\u00edodos de expansi\u00f3n econ\u00f3mica, mientras que los a\u00f1os de bajo gasto se corresponden con los momentos de crisis (1991 y 2001). Seg\u00fan estas curvas, puede afirmarse que el gasto en salud se mueve al ritmo de la econom\u00eda general. El segundo hallazgo destacable es el distanciamiento de las curvas de gas- to de distintos subsectores, lo cual se torna especialmente no- torio a partir de 2009, cuando el gasto del Estado nacional, obras sociales provinciales y PAMI van quedando muy por de-bajo del nivel de gasto de los Estados provinciales y las OSN. A nivel del sector p\u00fablico, esto significa que el proceso de descen- tralizaci\u00f3n del financiamiento se consolida con el mayor gasto concentrado en las provincias. La participaci\u00f3n hist\u00f3rica del sector salud en el PBI de la Argentina es de aproximadamente el 10%. En el a\u00f1o 2015, de 550.000.000.000USD del PBI, 58.000 corresponden al gasto total en salud, que incluye todos los subsistemas. El organis- mo rector del sistema, el ex-ministerio de salud nacional, tiene un presupuesto de USD 2.500.000.000, representando solo un 0.4% del gasto total en salud, lo que de por s\u00ed habla de la esca-sa importancia que se otorga al organismo. Como puede apre-ciarse en el gr\u00e1fico, la curva del gasto estatal nacional pierde importancia a lo largo del per\u00edodo, comparado con cualquiera de los otros subsectores.106 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la SaludEvoluci\u00f3n del gasto consolidado por sector en millones de d\u00f3lares. Serie anual de 1991 a 2015 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos del Ministerio de Hacienda, Secretar\u00eda de pol\u00edtica econ\u00f3mica. 2. La Reforma Sanitaria Necesariamente, debemos concebir a la reforma sanita- ria en el marco de una situaci\u00f3n mundial de dimensiones so- ciales, pol\u00edticas y econ\u00f3micas. La reforma del Estado esconde bajo ese enunciado una reconfiguraci\u00f3n completa del sistema capitalista a finales de los 70 con la crisis del Estado de bienes-tar, como un modo de generar una nueva (y c\u00edclica) acumula-ci\u00f3n primitiva de capital 3940. A grandes rasgos, la reforma neoliberal en salud ha tran- sitado por dos etapas, a veces sobrepuestas. La primera, lan- zada con el informe del BM Invertir en Salud41 (Banco Mundial, 39 Hardt. M y Negri, A. Commonwealth. Akal. Barcelona. 2011. 40 Fumagalli, A. Bioeconom\u00eda y capitalismo cognitivo. Traficantes de sue\u00f1os, Ma- drid. 2010. 41 Jamison, D. y col. Informe sobre el Desarrollo Mundial, 1993: Invertir en salud. 1991 Estado Nacional Obras Sociales Provinciales Provincias / Municipios Provincias / Municipios Obras Sociales Nacional16.000 12.00014.000 10.000 8.000 6.000 4.000 2.000 01992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012107 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 20181993), postulaba que la salud es responsabilidad de los indivi- duos al ser un 'bien privado' y ellos deben resolver sus necesida-des en el \u00e1mbito dom\u00e9stico o a trav\u00e9s del mercado. De acuerdo con esta concepci\u00f3n, al Estado le corresponde exclusivamente la cobertura de poblaciones sin capacidad de pago, a trav\u00e9s de paquetes m\u00ednimos de servicios, mientras el resto de la pobla-ci\u00f3n debe financiar su salud en el mercado. Descentralizaci\u00f3n y autogesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos fueron el complemento de estas pol\u00edticas. 42. La segunda etapa, unida a la segunda Refor - ma del Estado43 se basa en modelos de seguros, la definici\u00f3n de valor de paquetes de servicios, la competencia y el uso de fondos estatales para respaldar el mercado. Este es el modelo con pretensiones hegem\u00f3nicas que hoy se conoce como 'Co- bertura Universal de Salud' (CUS). La importancia del derecho a la salud, que hab\u00eda imperado desde la segunda posguerra hasta los a\u00f1os 70, es interpelada en ambas etapas descriptas mediante una fuerte orientaci\u00f3n mercantilista y privatizadora que intenta dar entrada al juego de intereses privados para la generaci\u00f3n de ganancias y acumulaci\u00f3n de capital 44. En ese escenario, solo cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de la ca\u00edda del socialismo real, el citado informe del BM da comienzo a la reforma. El proceso de sobreendeudamiento del pa\u00eds deriv\u00f3 en una p\u00e9rdida de soberan\u00eda que favoreci\u00f3 el redireccionamiento de flujos de capital desde el sector p\u00fablico al privado, dejando para el primero las pr\u00e1cticas de nivel 1 y 2 que son las menos onerosas, y reservando las m\u00e1s caras para el subsector privado. Comienzan all\u00ed a incorporarse acr\u00edticamente en las tecnoburo- Banco Internacional de Reconstrucci\u00f3n y Fomento/Banco Mundial. 1993. 42 Laurell, A. \"Las reformas de salud en Am\u00e9rica Latina: procesos resultados.\" Cua- dernos de relaciones. laborales. Madrid. 2016. 43 Oszlak, \u00d3scar. 1999. \"De menor a mejor. El desaf\u00edo de la segunda reforma del Estado\", Nueva Sociedad, n. 160, Caracas, 81-100. 44 Laurell, A. C. \"Las reformas de salud en Am\u00e9rica Latina: procesos y resultados.\" Cuadernos de relaciones labores34(2) 2016: 293-314 Ediciones complutenses. Madrid. 2016.108 Salud y Trabajo . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludcracias locales, nociones represen- tantes de \"lo moderno\" en salud. Grandes vol\u00famenes de teo- r\u00eda funcionalista del BM y del BID (el llamado marco l\u00f3gico, por ejemplo) se volcaron en esos a\u00f1os a la implementaci\u00f3n de programas sanitarios y a la educaci\u00f3n de los profesionales del sector, tanto en universidades p\u00fablicas como privadas. Para ciertos autores en ese momento se incorporaron \"de la manera m\u00e1s sistem\u00e1tica, entre los pa\u00edses latinoamerica-nos, los criterios centrales del modelo hegem\u00f3nico de las refor - mas sanitarias impulsado desde el BM\" 45. Este modelo te\u00f3rico, caracterizado como pluralismo estructurado o competencia regulada, utiliza los conceptos de pluralismo y regulaci\u00f3n para encontrar un equilibrio entre el libre mercado y la centraliza- ci\u00f3n estatal, pero en la pr\u00e1ctica abona al primero, al permi-tir grados de libertad muy amplios a los actores privados con poder concentrado 46. De hecho, la experiencia del sistema de salud de Colombia, desde que Londo\u00f1o y Frenk dieron forma a su modelo te\u00f3rico usando como referencia ese pa\u00eds, ha de- mostrado una mayor mercantilizaci\u00f3n de la salud, y lo mismo ha ocurrido en otros pa\u00edses como M\u00e9xico y Chile 47. 2.1. Actores de la reforma En t\u00e9rminos generales, caracterizar los actores sociales intervinientes en el proceso de reforma implica un esfuerzo para ubicarlos en categor\u00edas m\u00f3viles seg\u00fan la \u00e9poca. Un primer 45 Hern\u00e1ndez, M. \"El enfoque sociopol\u00edtico para el an\u00e1lisis de las reformas sanitarias en Am\u00e9rica Latina.\" Revista Cubana de Salud P\u00fablica 2003;29(3):228-35 (2001). 46 Frenk y Londo\u00f1o. \"Pluralismo estructurado: Hacia un modelo innovador para la re-forma de los sistemas de salud en Am\u00e9rica Latina\". Banco Interamericano de Desa-rrollo. Oficina del Economista Jefe. Documento de Trabajo 353. Washington.1997. 47 Almeida, C. Reforma de sistemas de servicios de salud y equidad en Am\u00e9rica Lati-na y el Caribe: algunas lecciones de los a\u00f1os 80 y 90. Cadernos deSa\u00fade P\u00fablica v.18 n.4 Rio de Janeiro jul./ago. 2002109 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018esbozo puede ser trazado dividiendo el campo entre aquellos que son sus entusiastas mentores, y los que se oponen a ella. Entre los primeros encontramos a los gobiernos de turno con variantes de intensidad y contradicciones internas seg\u00fan cu\u00e1l se considere, pero m\u00e1s all\u00e1 de los matices todos los gobiernos involucrados han propiciado la reforma sanitaria con entusias-mo. Tambi\u00e9n los conglomerados empresariales del sector (na-cionales y extranjeros), en general, han manifestado su apoyo debido a que forma parte de lo que entienden como \"clima de negocios\". Sin embargo, sus acciones de lobby corporativo en ocasiones distorsionaban parcialmente esas alianzas. Ciertos sectores acad\u00e9micos han sido parte entusiasta debido a su afi-liaci\u00f3n a concepciones econom\u00e9tricas de la administraci\u00f3n de salud; en este grupo encontramos tanto actores de la univer - sidad p\u00fablica como privada. Y, finalmente, algunos sindicatos estatales y privados, dirigidos por conducciones afines a pol\u00ed-ticas de mercado (CGT) y tributarios de negocios con las cor - poraciones, as\u00ed como las federaciones y colegios m\u00e9dicos tra-dicionales (COMRA) que, si bien tuvieron algunas expresiones cr\u00edticas, en general acompa\u00f1aron en los hechos la reforma 48. Los grupos que resistieron la Reforma desde una pers- pectiva de reivindicaci\u00f3n de un modelo de Estado social, fue- ron los sindicatos de trabajadores, como la Asociaci\u00f3n Traba- jadores del Estado (ATE), las centrales obreras que surgieron en los 90 por fuera de la CGT (CTA 49-MTA50) y los nuevos sin- dicatos de profesionales de la salud originados tambi\u00e9n en esa \u00e9poca (CICOP 51), que adoptaron posiciones contrarias a las federaciones m\u00e9dicas hist\u00f3ricas. Tambi\u00e9n se opusieron grupos acad\u00e9micos con tradici\u00f3n de conocimiento basada en el sani- 48 La Confederaci\u00f3n M\u00e9dica de la Rep\u00fablica Argentina (COMRA), re\u00fane a los sindi- catos m\u00e9dicos tradicionales. 49 Central de Trabajadores Argentinos 50 Movimiento de Trabajadores Argentinos 51 La Asociaci\u00f3n Sindical de profesionales de la salud de la provincia de Buenos Aires110 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludtarismo de Carrillo y la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica estatal52. En cuanto a las fuerzas pol\u00edticas fueron los partidos de izquierda los que tuvieron una posici\u00f3n contraria constante y unificada a su interior, mientras que los partidos tradicionales adoptaron actitudes variables, lo que en t\u00e9rminos concretos se tradujo en una actitud pol\u00edtica funcional a las reformas. En los 90, la existencia de un gobierno de raigambre pe- ronista que se ali\u00f3 fuertemente a grupos de la oligarqu\u00eda nacio- nal, preservando a su vez la m\u00edstica discursiva de la tradici\u00f3n partidaria como instrumento estrat\u00e9gico, promovi\u00f3 con entu- siasmo el desarrollo de la reforma, siendo protagonistas inclu- so algunos dirigentes que proven\u00edan de la izquierda peronista. Hubo un sentido com\u00fan de pragmatismo por el cual la tradi-ci\u00f3n de Carrillo fue abandonada por quienes acompa\u00f1aron al gobierno de Menem en las pol\u00edticas de salud. La presencia del grupo Exxel, que oportunamente se aso- ci\u00f3 a importantes EMP, es un ejemplo cabal de la intervenci\u00f3n del Capital Financiero (CF) internacional en el mercado local de la salud. Otro actor destacado fue la industria farmac\u00e9uti-ca, que supo establecer y reproducir convenios de caracter\u00edsti-cas leoninas para el vendedor y condiciones de comercializa- ci\u00f3n de gran ventaja 5354. En los a\u00f1os 90 la tecnocracia que apoy\u00f3 las reformas en salud se constituy\u00f3 con sanitaristas cl\u00e1sicos y otros vin-culados a una formaci\u00f3n en Medicina Basada en Evidencia (MBE), epidemiolog\u00eda cl\u00ednica (EC) y medicina familiar (MF), disciplinas fuertemente impulsadas por las vertientes de pen-samiento de los pa\u00edses del norte, y con profundo sesgo de mercado. Todos ellos protagonizaron la divulgaci\u00f3n de un 52 Sobre planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica estatal, ver: Testa, M. Pensamiento estrat\u00e9gico y l\u00f3gica de programaci\u00f3n: el caso de salud. OPS, Argentina. 1989. Y tambi\u00e9n: Ma-tus, C. Pol\u00edtica, planificaci\u00f3n y gobierno. ILPES. 1987. 53 Sobre el poder de lobby de la industria farmac\u00e9utica, ver: Angell. M. La verdad acerca de la industria farmac\u00e9utica. Bogot\u00e1. 2006. Ed. Norma. 54 Bisang, R. y otros. El mercado de los medicamentos en la Argentina. Buenos Aires. 2017. Centro de Estudios para el cambio estructural.111 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018sentido com\u00fan eficientista para el uso del recurso asumiendo como propia la nueva verdad de la conveniencia del subsidio a la demanda y la necesidad de reformar, al menos parcial- mente, el funcionamiento del sector p\u00fablico en su tradicional modo de subsidio a la oferta. El desembarco y desarrollo lo-cal de la MBE tuvo m\u00e1s que ver con un modelo que justifica la negaci\u00f3n de pr\u00e1cticas seg\u00fan costo-eficiencia que con un instrumento para mejorar la calidad de la atenci\u00f3n m\u00e9dica. La EC y la MF trataron de reemplazar los determinantes so- ciales de enfermedad por los estilos de vida, como argumento explicativo de la situaci\u00f3n de salud. De esta forma se respon-sabiliza al individuo aislado, como si sus decisiones no fueran influidas por relaciones de poder en la sociedad. Uno de los bloques de poder se conform\u00f3 entre los t\u00e9c- nicos propiciadores de la costo-efectividad y los administrado-res de gerenciadoras y sus due\u00f1os, a quienes algunas OSN ya hab\u00edan entregado su gesti\u00f3n. Esta alianza proven\u00eda de la con-veniencia de condiciones de trabajo que se ofrec\u00edan, as\u00ed como el importante crecimiento de la oferta de trabajo en una nueva red de empresas gerenciadoras que se ampli\u00f3 con rapidez. Pa- ralelamente, en muchas entidades de la seguridad social nacio- nal, la conducci\u00f3n intentaba desligarse de las responsabilida-des de gesti\u00f3n, terceriz\u00e1ndola. Otro frente de proporciones se conform\u00f3 con la uni\u00f3n de una tecnoburocracia estatal abocada a la administraci\u00f3n de programas focalizados con financiamiento del Banco Inter - nacional de Reconstrucci\u00f3n y Fomento (BM) y del BID y las administraciones provinciales beneficiadas por la aplicaci\u00f3n de esos programas en sus territorios. La gran oferta de financia-miento por programas sanitarios estimul\u00f3 la incorporaci\u00f3n de t\u00e9cnicos sanitaristas a los mismos. Si bien la oposici\u00f3n t\u00e9cnico-acad\u00e9mica a estos actores fue escasa y d\u00e9bil, no pas\u00f3 lo mismo con los reclamos de los usua-rios descontentos por las restricciones en el acceso a la atenci\u00f3n, que hac\u00edan o\u00edr su voz a trav\u00e9s de organizaciones gremiales, cen-112 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludtros de jubilados o asociaciones de afiliados autoconvocados. A estos cuestionamientos se sumaron los trabajadores y traba-jadoras de los centros de salud y hospitales locales, a quienes se impon\u00edan importantes cambios de sus circuitos laborales pre- vios, seg\u00fan las l\u00f3gicas de los nuevos programas. Gran parte del registro de las acciones pasaron a engrosar la tarea ya dilatada de m\u00e9dicos, enfermeras y t\u00e9cnicos. Como adem\u00e1s esto no se acompa\u00f1aba de incentivos de ning\u00fan tipo a no ser por algunas mejoras edilicias, en general prim\u00f3 el descontento. Mientras tanto las corporaciones m\u00e9dicas y el CMI con- taban con una alianza de hecho para seguir alimentando una medicina curativa de alto costo con el \"est\u00edmulo\" de la cali-dad figurada en los dispositivos importados y la \u00faltima gene-raci\u00f3n de equipos, medicamentos y pr\u00e1cticas, m\u00e1s all\u00e1 de su utilidad cl\u00ednica. Es importante plantear esto porque algunos de los problemas previos a la reforma ten\u00edan que ver con ese uso escasamente fundado en lo t\u00e9cnico y fueron utilizados por las tecnoburocracias aliadas como evidencia de la necesidad de un cambio con \u00e9nfasis en la contenci\u00f3n del gasto. En esa l\u00ednea interpretativa, podr\u00eda afirmarse que se cambi\u00f3 un bloque de poder por otro. Las gerenciadoras y sus aliados reemplazaron a las corporaciones m\u00e9dicas, aunque con vasos comunicantes entre ellos. Pero el CMI permaneci\u00f3 y creci\u00f3 como actor del juego, incorpor\u00e1ndose el CF como nuevo grupo de inter\u00e9s. La desregulaci\u00f3n de OS trajo beneficios a todas las EMP, incluidas las pertenecientes a las asociaciones m\u00e9dicas, nu-cleadas en la RAS 55, con lo cual estas asociaciones no s\u00f3lo no se opusieron a la reforma sino que en ocasiones la apoyaron fuertemente. Sin embargo, hubo adaptaciones conflictivas a las nuevas situaciones, como la del trabajo m\u00e9dico remune- rado por productividad, sumado a las \"innovadoras\" formas de contrataci\u00f3n de profesionales por parte de los estados (na- 55 La Red Argentina de Salud es el Consorcio de EMP que pertenecen a asociaciones gremiales m\u00e9dicas tradicionales. Se fund\u00f3 en 1991, a\u00f1o clave de la reforma. 113 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018cional y provincial)56. La falta de respuesta adecuada de las asociaciones profesionales a estas problem\u00e1ticas, dio origen e impulso a nuevas entidades gremiales como la CICOP, que se consolidaron a partir de los 90. En s\u00edntesis, el proceso de Reforma comenz\u00f3 en el marco de la ofensiva neo liberal pos dictadura en la Regi\u00f3n, con los sectores populares en Salud afectados por las secuelas de ese tramo hist\u00f3-rico, ejerciendo una resistencia m\u00e1s testimonial que en perspecti-va de disputa de poder. La carencia de un sujeto pol\u00edtico unificado por la defensa del Derecho a la Salud en la Argentina, forma parte de una vacancia pol\u00edtico-institucional que perdura hasta nuestros d\u00edas. Los per\u00edodos de \"ventanas\" de ejercicio de procesos vincula-dos con el Derecho a la Salud fueron excepcionales, sin lograrse una tendencia hist\u00f3rica hacia la alteraci\u00f3n de relaciones de poder en los actores de la disputa. El Movimiento por el Derecho a la Salud emerge en 2017 como respuesta al proceso de vaciamiento y mercantilizaci\u00f3n/privatizaci\u00f3n del Sistema P\u00fablico por parte del gobierno de Macri, aglutinando a las mayores y m\u00e1s diversas ex-presiones del campo pol\u00edtico sanitario, y proponi\u00e9ndose intervenir transversalmente en la agenda pol\u00edtica. Impulsado por m\u00faltiples Organizaciones y Representaciones del \u00e1mbito de la Salud y DDHH del pa\u00eds, nos proponemos alertar p\u00fablicamente sobre la iniciativa del Gobierno de ins-talar la llamada \"Cobertura Universal de Salud\", lo cual no es otra cosa que una aceleraci\u00f3n del prop\u00f3sito de reformar nuestro Sistema de Salud, promoviendo el avance de su mer - cantilizaci\u00f3n, el recorte de pr\u00e1cticas, el aumento de no-usua-rios del sector p\u00fablico, del gasto de bolsillo de los usuarios, y una profundizaci\u00f3n de las distintas formas de precarizaci\u00f3n laboral y salarial para lxs trabajadorxs del sector. 57 56 En los 90 se divulg\u00f3 en el mercado m\u00e9dico de trabajo la contrataci\u00f3n por locaci\u00f3n de servicios, por la cual el profesional factura al Estado. En estos contratos el profesional carece de todos los derechos de una relaci\u00f3n laboral formal cl\u00e1sica (OS, aporte previsional, vacaciones). Adem\u00e1s, existen otras formas de contrata-ci\u00f3n precaria como becas, contratos a trav\u00e9s de universidades. 57 Proclama del Movimiento por el Derecho a la Salud en el d\u00eda internacional de la 114 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Salud2.2. Gobiernos de menem: las bases para una reforma estructural Como esquema general ubicaremos a las principales medidas de la reforma sanitaria en dos grandes per\u00edodos, la d\u00e9cada de los a\u00f1os 90 hasta el a\u00f1o 2001 y desde 2002 hasta la actualidad. Esta clasificaci\u00f3n se asume no solamente por el gran parteaguas socioecon\u00f3mico que signific\u00f3 la crisis de 2001 en la Argentina, sino tambi\u00e9n por el hecho de que la d\u00e9cada del 90 fue el per\u00edodo en el que se consolidaron los ejes principales de la reforma sanitaria tanto en sus aspectos jur\u00eddicos como culturales, siendo el per\u00edodo posterior un tiempo de fortaleci- miento del modelo de aseguramiento integral, en detrimento de un sistema universal. Per\u00edodos y ejes de la reforma del sector salud entre 1990 y 2018 Fuente: elaboraci\u00f3n propia Como se dijo, la reforma tuvo que ver con una matriz construida por los OMC (BM, BID, FMI) para todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n, basada en instrumentos tendientes a debilitar la intervenci\u00f3n del Estado, e instalar progresivamente un sistema de aseguramiento mercantilista que permita la apropiaci\u00f3n de capital en beneficio de las empresas y los grupos econ\u00f3micos concentrados. La l\u00f3gica imperante a partir de ese momento, salud. Buenos Aires. Febrero de 2017. Disponible en: http://idepsalud.org/ate-en- defensa-de-la-salud/Ejes de la reforma en los 2002-2018 Pol\u00edtica de medicamentos-APS-progra- ma m\u00e9dicos comunitarios Regulaci\u00f3n de EMPCUS-SumarProyecto de Agencia Nacional de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas (AGNET)Ejes de la reforma en los 90 Programas estatales con l\u00f3gica de focalizaci\u00f3n Desregulaci\u00f3n de OSN.HAG y HPGDGerenciamiento tercerizado en OSN, OSP , PAMI.115 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018vino acompa\u00f1ada de una consolidaci\u00f3n del modelo ideol\u00f3gi- co neoliberal iniciado en la \u00faltima dictadura, donde el prota-gonismo decisional y la captura de capital circulante tiende a pasar del Estado al mercado a trav\u00e9s de la Reforma global del Estado (leyes de Reforma del Estado y de Emergencia econ\u00f3-mica (1989), y Decreto de desregulaci\u00f3n econ\u00f3mica (1991). Se propone la presencia de un Estado m\u00ednimo y de escaso po-der regulatorio, que permita el libre juego de las corporaciones m\u00e1s concentradas del sector (obras sociales, asociaciones pro- fesionales, asociaci\u00f3n de cl\u00ednicas y sanatorios). Una reforma integral y silenciosa del Sector Salud en el gobierno de Menem, se caracteriz\u00f3 por instalar l\u00f3gicas de mercado en las pol\u00edticas sociales, sin debate abierto sobre la conveniencia de las nuevas reglas, llegando a acuerdos entre los actores del bloque dominante (\"consenso de las hegemo- n\u00edas\") que excluy\u00f3 a amplios sectores de la salud que opinaban diferente pero carec\u00edan del poder suficiente para hacer valer sus conceptos. En los casos que se pudo plantear discusi\u00f3n, la misma fue generada por la tozuda insistencia de los \"actores de la resistencia\" (sindicatos adversos a la reforma, partidos de izquierda, movimientos piqueteros). Estas organizaciones obten\u00edan de manera informal los proyectos y los planteaban en discusi\u00f3n p\u00fablica en medios de comunicaci\u00f3n o por encuen-tros forzados en el Estado. En general fueron escasamente es-cuchados y a veces cooptados a trav\u00e9s de peque\u00f1os cambios del plan original conservando sus l\u00edneas generales. Se consolida el proceso de reconversi\u00f3n del Sistema de Obras Sociales (desregulaci\u00f3n, Gerenciamiento, Plan M\u00e9dico Obligatorio), del Sistema P\u00fablico (autogesti\u00f3n hospitalaria, seguros p\u00fablicos, arancelamiento) y del subsistema Privado (desregulaci\u00f3n, incorporaci\u00f3n de grupos econ\u00f3micos externos al sector). Recorte administrativo financiero, profundizaci\u00f3n de la descentralizaci\u00f3n, privatizaci\u00f3n de servicios de salud, y puesta en marcha de programas focalizados, (por ejemplo, el Programa Materno lnfantil y Nutrici\u00f3n -PROMIN) completan 116 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludel cuadro de la reforma \"menemista\"58. 2.2.1. Descentralizaci\u00f3n El proceso descentralizador al que referimos fue parte de los condicionamientos de los OMC en el marco de la Reforma integral del Estado. Consisti\u00f3 en la transferencia de la gesti\u00f3n y el financiamiento de las instituciones de salud y educaci\u00f3n desde la \u00f3rbita nacional a las provincias, de forma tal que el financiamiento siempre resultaba insuficiente respecto de las responsabilidades operativas que se derivaban 59. La expresi\u00f3n \"se transfieren funciones pero no recurso financiero\" traduce la l\u00f3gica imperante de reducir el gasto del Estado central, obje- tivo impuesto por los organismos de cr\u00e9dito internacional en el marco de las negociaciones sobre la deuda externa. En este contexto, y con una actitud de desidia por par - te del Estado Central en lo que hace a procesos de liderazgo y de resoluci\u00f3n de asimetr\u00edas, se compone un cuadro donde prima la intenci\u00f3n de transferir situaciones conflictivas desde el nivel central hacia los gobiernos locales. As\u00ed concebido, y as\u00ed compuesto, el proceso desconcentrador de los Servicios de Salud en la Argentina determina una serie de consecuencias altamente disruptivas y atomizantes con una multiplicidad de \"neosistemas\" hacia el interior del Sector (incluso hacia el in- terior de los subsectores), desmantelado en lo que hace a su integralidad y con una fuerte descomposici\u00f3n t\u00e1ctica y estrat\u00e9-gica de los procesos 60. 58 Godoy D. y Diloretto M. \"La Organizaci\u00f3n del sistema de salud en la Argentina.\" Cuadernos para trabajadores de la Salud\". Buenos Aires. IDEPSALUD- Buenos Aires. 2011. 59 Caterberg, G. y col., Aportes para el desarrollo humano en argentina. El sistema de salud argentino y su trayectoria de largo plazo: logros alcanzados y desaf\u00edos futuros. PNUD, CEPAL, OPS. Buenos Aires, 2011. 60 Lago, F. y col. \"Descentralizaci\u00f3n y equidad: el gasto p\u00fablico en salud en los mu-nicipios de la provincia de Buenos Aires\". Salud Colectiva, Buenos Aires, 8(3):263- 274, septiembre - diciembre, 2012.117 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018Como critica a la descentralizaci\u00f3n, se alert\u00f3 sobre las fuertes asimetr\u00edas entre provincias en t\u00e9rminos de estructura burocr\u00e1tica, recursos humanos, equipo, capacidad edilicia instalada y prestaciones que se brindan en lo referido a la ex- periencia e idoneidad61. A ello debe agregarse la falta de un dis- positivo de regionalizaci\u00f3n para el acceso a las pr\u00e1cticas, que aten\u00fae dichas asimetr\u00edas y garantice a los ciudadanos de todas las provincias el acceso a prestaciones de calidad equivalente. El financiamiento per c\u00e1pita desigual por provincia, incremen-t\u00f3 la inequidad de inicio. La descentralizaci\u00f3n opera, adem\u00e1s, una dispersi\u00f3n de los conflictos entre los gremios y el Estado, que tiende a dis-minuir el poder de los primeros en sus reclamos de salario y mejores condiciones de trabajo en detrimento del nivel de fun- cionamiento de los efectores p\u00fablicos de salud. En el aspecto laboral de trabajadorxs del Sector, deben destacarse las disar - mon\u00edas en cuanto a normativas, carreras, convenios de trabajo y por lo tanto sueldos, violando el principio de \"a igual tarea, igual remuneraci\u00f3n\". Como muestra de las diferencias provinciales, a con- tinuaci\u00f3n se observan las subpoblaciones sin obra social en cada una en los a\u00f1os 2001 y 2010, y sus variaciones. 61 ib\u00eddem118 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la SaludPorcentaje de poblaci\u00f3n sin cobertura de obra social, plan m\u00e9dico o mutual, a\u00f1os 2001 y 2010, por provincias, ordenadas en forma descendente por variaci\u00f3n entre ambos a\u00f1os Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a datos de INDEC, censos 2001 y 2010Corrientes Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018Tambi\u00e9n existe una fuerte disparidad entre las provincias en materia de gasto p\u00fablico en salud per c\u00e1pita. La brecha en- tre ellas se pone en evidencia, alcanzando una relaci\u00f3n de 8 a 1 entre valores extremos (Tierra del Fuego y Buenos Aires). Gasto en salud per c\u00e1pita por provincias a\u00f1o 2015, en pesos Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos del Ministerio de Hacienda, Direcci\u00f3n Na- cional de asuntos provinciales, e INDEC, poblaciones proyectadas 2015 2.2.2. Hospitales de Autogesti\u00f3n En los 90 se intent\u00f3 cambiar la forma de gesti\u00f3n de los Hospitales p\u00fablicos mediante los modelos de Hospital de P\u00fa- blico de Autogesti\u00f3n (HPA) y Hospital P\u00fablico de Gesti\u00f3n Des- centralizada (HPGD), que se vincularon desde su origen con la desregulaci\u00f3n de OS, funcionando como procesos articulados. El mismo Decreto N\u00ba 9 de 1993, que establece la desregula-ci\u00f3n de las obras sociales, dispone que estas entidades estar\u00e1n obligadas a pagar los servicios que sus beneficiarios demanden en los hospitales del subsistema p\u00fablico; esta disposici\u00f3n se completa con el decreto 578/93, regulatorio del HPA. La nor - ma autoriza a los hospitales que se inscriban en el respectivo registro, a complementar sus ingresos cobrando los servicios a las personas con capacidad de pago y con fondos origina-dos en las contrataciones con empresas de seguro privado de salud, mutuales y obras sociales. Los ingresos extrapresupues- tarios as\u00ed percibidos ser\u00e1n administrados directamente por el Tierra del EsteroChubutMisiones San Luis Buenos Aires120 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludhospital. Al mismo tiempo se establece la descentralizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n de estos hospitales y la integraci\u00f3n de redes de servicios. Con el fin de mejorar la administraci\u00f3n interna, se autoriza la utilizaci\u00f3n de los recursos provenientes de la venta de servicios, para crear una estructura de incentivos basada en el reconocimiento de la productividad y eficiencia del personal. Se hace referencia a una futura introducci\u00f3n de mecanismos de subsidio a la demanda que deja abierta la posibilidad de creaci\u00f3n de seguros de salud de car\u00e1cter p\u00fablico 6263. Este mo- delo propone el funcionamiento de los hospitales como insti-tuciones con autonom\u00eda en lo financiero y en la gesti\u00f3n, lo cual trajo fuertes resistencias de quienes entend\u00edan que se trataba de un modelo empresario para una instituci\u00f3n p\u00fablica. Ade-m\u00e1s, en el contexto de ajuste econ\u00f3mico, la medida tend\u00eda al autofinanciamiento, y si bien no se anulaban los presupuestos hist\u00f3ricos, la reducci\u00f3n de hecho de los mismos por el ajuste reforzaba esa interpretaci\u00f3n. Las cr\u00edticas al modelo inclu\u00edan la fuerte posibilidad de rechazo de pacientes por mecanismos solapados vinculados a la forma que se iba a definir su inca-pacidad de pago 64. Entre otros problemas se relataron casos de auto exclusiones por pudor frente a la necesidad de demos-trar pobreza, cuestiones que ya hab\u00edan sido experimentadas en \u00e9pocas de dictaduras, pero sin normatizaci\u00f3n legal. La implementaci\u00f3n del HPA fue parcial, err\u00e1tica y muy variable seg\u00fan la instituci\u00f3n 65. La funci\u00f3n de cobro a personas 62 Belmartino S. \"Una D\u00e9cada de Reforma de la Atenci\u00f3n M\u00e9dica en Argentina\". Salud Colectiva.1 (2):155-171. Mayo-agosto, 2005. 63 Godoy D. y Diloretto M. \"La Organizaci\u00f3n del sistema de salud en la Argentina\". Cua-dernos para trabajadores de la Salud. Buenos Aires. IDEPSALUD. Buenos Aires. 2011. 64 Spinelli, H. \"Salud y pol\u00edticas de ajuste.\" Buenos Aires, 1991. Revista Salud, pro-blema y debate. 65 Crojethovic, M. y col. \"La autogesti\u00f3n Hospitalaria: descentralizaci\u00f3n en el con-texto de los 90. El caso del Hospital Nacional profesor doctor Alejandro Posa-das\". Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN: 1851-2577. A\u00f1o 2, n\u00ba 4, Buenos Aires, noviembre de 2008.121 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018no trajo ninguna ventaja y, de hecho, ese fracaso motiv\u00f3 que en el a\u00f1o 2000 a trav\u00e9s del decreto 939/2000 se crease una nueva figura, el Hospital P\u00fablico de Gesti\u00f3n Descentralizada (HPGD). Este nuevo modelo anula el cobro al paciente, y dice expresamente que el HP debe garantizar la gratuidad del acce-so a la atenci\u00f3n y para ello eliminar el arancelamiento vigente hasta ese momento. Paralelamente, mantiene la posibilidad de celebrar convenios con cualquier entidad de salud, permite el cobro por recupero de gastos a las OSN y EMP, e incorpora un sistema de garant\u00eda de calidad. Este modelo mejorado tam- poco tuvo las consecuencias esperadas con excepci\u00f3n de unos pocos casos de hospitales nacionales de alta complejidad, y con limitaciones. Cabe citar como una de las estructuras admi-nistrativas residuales de este modelo al SAMO, un sistema de sobresueldo para profesionales de la provincia de Buenos Aires por buen comportamiento como presentismo, que conserva a\u00fan hoy la idea de los incentivos al personal del HPA de los 90. 2.2.3. Focalizaci\u00f3n de Programas La l\u00f3gica de focalizaci\u00f3n en los programas de salud fue im- plantada por la alianza con el BM. Esto se expresa en la prolifera-ci\u00f3n de programas destinados a poblaci\u00f3n o sector de la adminis- traci\u00f3n, cuya multiplicidad y variedad en los a\u00f1os 90' demuestra la capacidad de influencia en todos los subsectores del sistema que tuvo el BM y que a\u00fan hoy persiste. Como puede observarse en el cuadro siguiente, este tipo de programas tuvo una importancia clave en el trabajo del Ministerio de Salud nacional sustentados en cr\u00e9ditos con financiamiento externo, pero acompa\u00f1ados de fuer - tes condicionalidades para su funcionamiento.122 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la SaludAlgunos programas del Banco Mundial aplicados en la d\u00e9cada de los 90 Pr\u00e9stamo 3931-AR (PRESSAL): desarrollo de infraestructura edilicia hospitalaria y gesti\u00f3n de los Hospitales P\u00fablicos Pr\u00e9stamo 3643-AR (PROMIN I) y Pr\u00e9stamo 4164-AR (PRO- MIN II): atenci\u00f3n materno infantil. Pr\u00e9stamo 4168-AR (LUSIDA): Pr\u00e9stamo 4516-AR 4002/4003-AR (PROS): reforma les Nacionales y el INSSJyP (PAMI). Pr\u00e9stamo 4004-AR, apoyo t\u00e9cnico a la Superintendencia de Servicios de Salud. Pr\u00e9stamo 4405-AR (SSAL - Special Structural Adjustment Loan), un programa de emergencia que impone Pr\u00e9stamo 7075-AR (SAL I - Structural Adjustment Loan I), un programa estructural, con condicionalidades para el sector salud. Pr\u00e9stamo 7199-AR (SECAL - Sector Adjustment Loan), progra- ma sectorial, con condicionalidades. Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de Ministerio de Salud. 2.2.4. Desregulacion de obras sociales El conjunto de Obras Sociales Nacionales gestiona la co- bertura de cerca de un tercio de la poblaci\u00f3n de ciudadnxs y 123 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 201825% del recurso financiero de la totalidad del Sistema de Salud Argentino. Este subsector fue objeto de un abordaje espec\u00edfi-co por parte de la Reforma, atacando aspectos nodales de la estructura del subsector (la conformaci\u00f3n de OS por rama de actividad y el financiamiento/uso solidario), para hacerlo fun-cional al Sistema de aseguramiento proyectado. El comienzo jur\u00eddico de la reforma puede situarse en 1991, con la reglamentaci\u00f3n de las leyes 23.660 y 23.661, sancionadas dos a\u00f1os antes. A partir de all\u00ed comenz\u00f3 a discutirse la desregu- laci\u00f3n de OS, debate en el que tiene importancia fundante un informe de FIEL, organismo regional de extracci\u00f3n neoliberal 66. N\u00f3tese que esto es previo a la edici\u00f3n del informe del BM de 1993, lo cual demuestra que en la regi\u00f3n se estaba trabajando sobre una reforma integral del Estado ya desde los a\u00f1os 80. En las bases conceptuales del modelo se encuentra el vi- raje de la figura de beneficiario-solidario a cliente-aut\u00f3nomo para ejercer la transferencia de sus aportes hacia otra OS o una EMP. Paralelamente, la desestructuraci\u00f3n del mercado de trabajo formal, condiciona fuertemente el giro individua- lista, porque impone una disminuci\u00f3n de la masa de aportan- tes vinculada al crecimiento de la desocupaci\u00f3n, sumado al desbalance de la relaci\u00f3n trabajo/empresariado en la distribu-ci\u00f3n de la renta y los aumentos de costos de las prestaciones asistenciales. En 1996 se crea la Superintendencia de Servicios de Salud (SSS por decreto 1615/96), un ente regulatorio con misiones y funciones que contradicen en parte el marco de las pol\u00edticas desregulatorias, pero que es utilizado para beneficiar con cargos a la dirigencia gremial tributaria del modelo. Poco despu\u00e9s, la creaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n de Prestaciones Es-peciales (APE) en 1998, se implementa como una herramienta de financiamiento de la alta complejidad por la cual el FSR, pierde entidad como mecanismo solidario para subsidiar las OS de menores ingresos, quedando como un reaseguro de fi- 66 Cerd\u00e1, JM. El sector salud en la Argentina de los 90. Controversias acerca de las obras sociales sindicales. Universidad Nacional de Quilmes, Quilmes. Disponible en: https://revistas.unc.edu.ar/index.php/astrolabio/article/view/173/175124 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludnanciamiento para el CMI67. Por su parte, el Banco Mundial apoy\u00f3 el programa de reforma de las obras sociales, ofreciendo cr\u00e9ditos vinculados con la supuesta mejora de la gesti\u00f3n de esas instituciones. El Programa de Reconversi\u00f3n de Obras Sociales (PROS), provey\u00f3 financiamiento a entidades dispuestas a actualizar su gesti\u00f3n seg\u00fan el nuevo paradigma imperante. Comienza en 1996, con una financiaci\u00f3n de $360.000.000, y en sus diferentes etapas suma a un centenar de instituciones. En enero de 1993, con la sanci\u00f3n del decreto 9/93, se establece que los beneficiarios de OSN comprendidos en los art\u00edculos 8 y 9 de la Ley N\u00b023.660 tendr\u00e1n libre elecci\u00f3n de su obra social, excluyendo las entidades del personal de direc-ci\u00f3n, las asociaciones profesionales de empresarios y las obras sociales del personal civil y militar de las Fuerzas Armadas, de seguridad, Polic\u00eda Federal Argentina, Servicio Penitenciario Fe- deral y los retirados, jubilados y pensionados adheridos. Se- g\u00fan la nueva normativa los trabajadores ten\u00edan la libertad de cambiar su afiliaci\u00f3n de una entidad a otra y sus aportes ser\u00edan reasignados. Este nuevo modelo implica una destrucci\u00f3n de la solidaridad al interior de cada entidad que exist\u00eda en el subsis- tema nacional, por el cual los miembros de ingresos elevados aportaban un mayor volumen que financiaba un nivel medio de prestaciones m\u00e1s alto para todos los afiliados. Dicho de otra forma, la reforma no opt\u00f3 por establecer un sistema m\u00e1s solidario, que habr\u00eda derivado de reasignar recursos entre las OSN en el sentido de compensar sus asimetr\u00edas, sino que se promovi\u00f3 la individualizaci\u00f3n de la cobertura, donde cada afiliado pod\u00eda reasignar su aporte eligiendo otra entidad. El resultado fue el incremento del financiamiento de las OSN y EMP de mayor prestigio y solidez, y la debacle econ\u00f3mica para las m\u00e1s d\u00e9biles, que ve\u00edan c\u00f3mo gran parte de sus afiliados de mayor capacidad contributiva transfer\u00edan su aporte a las pri- 67 Leone, F. \"Obras sociales en la Argentina Un sint\u00e9tico relato hist\u00f3rico.\" Voces en el F\u00e9nix. a\u00f1o 2 n\u00famero 7 Julio 2011. Disponible en: http://www.vocesenelfenix.com/sites/default/files/numero_pdf/Voces%20N.7%20-%20final%20baja_0.pdf125 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018meras68. De hecho, uno de los objetivos de esta reforma, junto con la del sistema previsional, fue la creaci\u00f3n de un mercado de capitales local, por lo que se ofrec\u00edan planes de asegura-miento diferenciado 69. Esto deviene en mayor estratificaci\u00f3n del mercado, por un mecanismo de selecci\u00f3n preferencial de poblaciones bajo cobertura (descreme), similar a la que realiza el mercado en los seguros privados de salud (poblaciones j\u00f3ve- nes, sin patolog\u00edas previas y con salarios superiores). En conclusi\u00f3n, la reforma del periodo menemista gener\u00f3 un efecto de transferencia de las personas con salarios m\u00e1s altos hacia las obras sociales que ofrec\u00edan mayores prestacio-nes o mejor propaganda de las mismas. La contracara de este proceso es que a las obras sociales con menores recursos les quedaron los afiliados de bajos salarios y mayor riesgo. Den-tro de cada obra social se increment\u00f3 la heterogeneidad de las prestaciones dependiendo de la contrataci\u00f3n de seguros suple-mentarios y el sistema de copagos frente a una prestaci\u00f3n se generaliz\u00f3, incrementando el gasto de bolsillo de los afiliados. En el caso de las Obras Sociales Provinciales, el proceso de reforma present\u00f3 una diferencia importante con lo ocurrido en el \u00e1mbito nacional, debido a que dichas entidades se rigen por legislaci\u00f3n propia de cada jurisdicci\u00f3n. Esta condici\u00f3n de-termin\u00f3 la imposibilidad de transferencias de afiliados entre entidades, lo cual evit\u00f3 el impacto negativo de mayor estrati- ficaci\u00f3n seg\u00fan nivel de aportes. No hubo en el nivel provincial, a pesar de intenciones ciertas como el caso de la Provincia de Buenos Aires a inicios del a\u00f1o 2000, un proceso de desregula-ci\u00f3n equivalente al sistema nacional y el mecanismo de trans- ferencias de afiliados no se habilit\u00f3. Sin embargo, el gerencia- miento tercerizado s\u00ed fue una medida que la mayor\u00eda de las OSP aplicaron de una u otra manera, y en ese sentido el caso de 68 Belmartino S. \"Una D\u00e9cada de Reforma de la Atenci\u00f3n M\u00e9dica en Argentina.\" Salud Colectiva. La Plata 1 (2):155-171. Mayo-agosto, 2005 69 Manuel Messina, El sector salud argentino en los dos modelos de crecimiento en las etapas de la convertibilidad y la posconvertibilidad. Revista Perspectivas de Pol\u00edticas P\u00fablicas. Lan\u00fas. A\u00f1o 2 N\u00ba 3 (julio-diciembre2012).126 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la SaludIPAM (luego APROSS) la OSP de C\u00f3rdoba es paradigm\u00e1tico, si bien se aplic\u00f3 en muchas provincias. En su implementaci\u00f3n se produjo una puja de poder entre asociaciones profesionales y colegios m\u00e9dicos de C\u00f3rdoba que antes establec\u00edan convenios de manera directa con la OS, y las gerenciadoras licitantes cons-tituidas como \"unidades de gesti\u00f3n prestacional\" (UGP) con un modelo societario similar a las UTE 70. En ellas ten\u00edan peso los grupos prestadores m\u00e1s concentrados como las grandes cl\u00ednicas y sanatorios, as\u00ed como algunas prepagas importantes, locales y nacionales. Los argumentos a favor del gerenciamiento tercerizado era que deb\u00edan bajarse los costos, pero tambi\u00e9n me-jorar la prestaci\u00f3n en t\u00e9rminos de hacerla m\u00e1s eficiente y m\u00e1s eficaz 71. Sin embargo, los resultados fueron opuestos. 2.2.5. Programa m\u00e9dico obligatorio El establecimiento del PMO se encuentra en el marco de la desregulaci\u00f3n de obras sociales, ya que el Decreto 9/1993 que la establec\u00eda, ya mencionaba su conveniencia. Este instru- mento que solo aplica a las OSN (decreto 492/95 y resoluci\u00f3n MSyA 247/96) en sucesivas versiones, fija la obligatoriedad de un piso de prestaciones m\u00e9dicas que persiste hasta la actuali-dad. Nacido al calor de las bases t\u00e9cnicas de la MBE y del dog-ma de la costo-efectividad, el PMO determina las prestaciones que deben brindarse obligatoriamente, quedando el otorga- miento a criterio de la OS sobre todas aquellas no incluidas 72. O sea que por una parte se fijan condiciones de \"com- petencia\" para los actores (HPA, HPGD y OSN) y por otra se 70 UTE. Uni\u00f3n transitoria de empresas. 71 Adaro, J y col. Mesa Debate: Gesti\u00f3n de contratos en salud. Buenos Aires. 2004. Centro de Estudios de Estado y Sociedad (CEDES). Serie seminarios salud y pol\u00ed-tica p\u00fablica. 72 Roa, R., & Maceira, D. (2011). C\u00f3mo definir una Canasta de Servicios Asistencia-les: claves para aumentar la eficiencia del sistema de salud. Documento de Pol\u00edti-cas P\u00fablicas/Recomendaci\u00f3n N\u00ba93. Buenos Aires: CIPPEC. 127 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018determinan pisos prestacionales que en realidad terminar\u00e1n siendo tomados como techos limitantes para que esa compe-tencia rinda en t\u00e9rminos de rentabilidad y contenci\u00f3n del gasto (en el vendedor y en el comprador respectivamente). El PMO es el instrumento que operacionaliza el escalo- namiento prestacional en funci\u00f3n de la capacidad \"cotizante\" de cada individuo y tiende a consolidar una cultura de asegu-ramiento en las Obras Sociales, que se expande al resto del Sis-tema. En este sentido, tiende a restringir el Derecho al acceso al conjunto de las prestaciones demandadas o necesarias, para limitarlas a las \"incluidas\" o \"aseguradas\"; por exclusi\u00f3n des-plaza a la posibilidad de pago o a la judicializaci\u00f3n a aquellas prestaciones que no lo est\u00e1n; e instala esa focalizaci\u00f3n para irradiarla al \u00e1mbito p\u00fablico en forma de \"Canasta b\u00e1sica de Servicios\" como en el caso de la CUS. 2.2.6. El modelo gerenciado: un fen\u00f3meno transversal a todos los subsectores del sistema El gerenciamiento73 como propuesta alternativa a la administraci\u00f3n estatal tradicional, puesto en pr\u00e1ctica en el HPGD, forz\u00f3 en muchos casos al sector p\u00fablico a entregar sus instrumentos de planificaci\u00f3n a empresas privadas o mixtas, que incrementaron ganancias restringiendo el acceso mediante el rechazo de todas las pr\u00e1cticas que pod\u00edan eludir. El geren-ciamiento de los servicios en el Estado ha sido visto por ciertos sectores como un avance hacia la completa privatizaci\u00f3n de los hospitales en los 90. Con el marco de las privatizaciones de empresas estatales de servicios, esa interpretaci\u00f3n no era para nada descabellada. De hecho, el modelo de HPGD se vi-sualiz\u00f3 como una prueba en ese sentido, que mostrar\u00eda hasta qu\u00e9 punto el hospital puede autofinanciarse como si se tratara de una empresa. En ese sentido, el HP deb\u00eda convertirse para 73 Gerenciamiento puede entenderse como \"gesti\u00f3n de modelo mercantil\" que se implant\u00f3 tanto en el sector p\u00fablico como en el privado, y que puede ser propia de la instituci\u00f3n efectora o financiadora, o bien, como fue m\u00e1s frecuente, tercerizada.128 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludlos primeros en una instituci\u00f3n similar a una cl\u00ednica, eficiente y con capacidad de cobro para generar recursos llamados \"ge-nuinos\", como si no tuvieran este car\u00e1cter los fondos estata- les. Seg\u00fan esta lectura, los recursos extra presupuestarios del HPAG fueron habilitados para combinar desfinanciamiento estatal con cobro de servicios a particulares, tratando de re-emplazar el primero por pagos de bolsillo. Casi como una reedici\u00f3n de la fiebre tercerizadora del ge- renciamiento de los 90, en los hospitales p\u00fablicos de la CABA la facturaci\u00f3n y cobro de pr\u00e1cticas a afiliados de OS se ha ter - cerizado en 2008 por la ley local n\u00b0 2808, que favoreci\u00f3 a la empresa Agrupaci\u00f3n Integral de Salud (ASI). Por su parte, la CABA financia los gastos derivados de los sistemas inform\u00e1ticos y administrativos que permitan a la ASI cumplir con esa tarea. La ASI es una asociaci\u00f3n p\u00fablico-privada que se cre\u00f3 en la primera mitad de los 90y que se ocup\u00f3 de gerenciar los programas PRO-FE-INCLUIR y PAMI, en diferentes per\u00edodos de las \u00faltimas d\u00e9ca-das. Su desempe\u00f1o fue muy cuestionado por entidades gremia-les y organismos estatales de control, y tambi\u00e9n por los usuarios y grupos de trabajadores de los propios programas. El servicio ha sido deficitario en t\u00e9rmino de acceso a las prestaciones por parte de los afiliados de las citadas coberturas. Por su parte, en el marco del gerenciamiento, en las OS el modelo capitado de convenios se aplic\u00f3 con furor en los 90 con el argumento de que lo principal y urgente era contener el gasto, un planteo vinculado a la ampliaci\u00f3n para pa\u00edses sudamericanos, de un modelo vigente en los EEUU 74. El pago de una c\u00e1pita fija por un paquete limitado de servicios se planteaba como instrumento id\u00f3neo, y los dos momentos de crisis econ\u00f3mica (1989 y 2001) ayudaron a darle drama- ticidad a ese argumento, que se basaba en la repetici\u00f3n del enunciado \"los recursos son escasos, las demandas infinitas\". Su enunciaci\u00f3n fue tan redundante que es dif\u00edcil escuchar a 74 Iriart, C. y col. \"La atenci\u00f3n gerenciada en Am\u00e9rica Latina. Transnacionalizaci\u00f3n del sector salud en el contexto de la reforma.\" Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, 16(1):95-105, enero-marzo de 2000.129 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018alguien del sector que plantee lo contrario, aun con la evi- dencia indiscutible de que el verdadero problema es la mala distribuci\u00f3n del gasto y los recursos en salud. Los resultados de la aplicaci\u00f3n de convenios capitados fueron malos para los afiliados debido a la restricci\u00f3n de las pr\u00e1cticas que que-daban fuera del convenio, y a los rechazos destinados a incre-mentar el margen de ganancia de las gerenciadoras. La presi\u00f3n para el uso de pr\u00e1cticas de alto costo no siempre de demostrada eficacia que se ejerce de manera constante por parte de actores del CMI en alianza con una importante parte de la comunidad m\u00e9dica es un fuerte determinante de la crisis finan-ciera al interior de las entidades financiadoras en salud. De mane-ra que a la mala distribuci\u00f3n y a los sobreprecios puede agregarse sobreuso en algunos sectores con subutilizaci\u00f3n en otros. El modelo de gerenciamiento a ultranza se hizo com\u00fan en la segunda mitad de los 90, coincidiendo con el pleno auge de la desregulaci\u00f3n de OS. En no pocas ocasiones las geren-ciadoras se constitu\u00edan como anexos de cl\u00ednicas que tomaban a su cargo contratos capitados asegur\u00e1ndose de esa manera un ingreso fijo mensual cuya tasa de ganancia se regulaba ha- cia arriba a trav\u00e9s de la sub prestaci\u00f3n, denegando todas las pr\u00e1cticas posibles. Estos rechazos se hicieron en base a la ca-pacidad de demanda del afiliado/usuario, por lo cual aquellos con mayores posibilidades de reclamo ya sea por condiciones culturales o de \"contactos\" iban resolviendo sus cuestiones de manera individual, mientras quienes los aceptaban quedaban \u00edntegramente privados del derecho a la salud. Habitualmente, los contratos inclu\u00edan clausulas en las que la OS deb\u00eda hacerse cargo de las prestaciones m\u00e1s caras, e incluso de \u00e1reas comple-tas del servicio vinculado a escasa renta y alto gasto como es el caso de la discapacidad y la salud mental. Esto constituy\u00f3 una forma de selecci\u00f3n adversa a favor de las gerenciadoras y las cl\u00ed- nicas que a veces eran/son del mismo due\u00f1o o grupo de socios. Algunos de estos convenios cayeron debido a la incapacidad de las gerenciadoras de regular el conflicto entre su prestaci\u00f3n 130 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludy el descontento del afiliado, que frecuentemente terminaba en demanda judicial. El modelo de rechazo de prestaciones en ge-renciadoras repite una realidad conocida en las EMP. 75 Se observa gran heterogeneidad de la implementaci\u00f3n del gerenciamiento, que fragment\u00f3 a\u00fan m\u00e1s el sistema. La presencia de m\u00e1s de 300 OSN y 24 OSP, conformaban un panorama di- f\u00edcil que se agrav\u00f3 con el gerenciamiento, porque impuso al sis- tema una proliferaci\u00f3n de nuevos entes intermedios que no me-joraron la eficiencia y que multiplicaron las barreras al acceso. Habiendo generado esta situaci\u00f3n, la misma tecnoburocracia propone como parte de una soluci\u00f3n la creaci\u00f3n de \"redes de salud\". En este punto, el concepto de Redes Integradas de Ser - vicios de Salud de la OMS 76 se toma como base conceptual, y la red argentina de salud pretendi\u00f3 ser un experimento, por ahora fallido. Este dispositivo est\u00e1 formado por el conjunto de las EMP de federaciones m\u00e9dicas y representa un ejemplo de las frustra- ciones de la gesti\u00f3n privada en red, ya que, si bien proclama ese modelo como fen\u00f3meno solidario, esto termina formando parte de una propaganda para atraer clientela y consolidando una l\u00f3-gica de competencia con las otras EMP. Los motivos aducidos para imponer el gerenciamiento fueron la necesidad de contener el gasto, la coyuntura pol\u00edti-ca dentro de cada entidad que lleva a veces a instrumentar el gerenciamiento como medida de transparencia, y la presi\u00f3n cultural del sector sobre sus ventajas. Los problemas han sido la baja del acceso por aumento del rechazo de pr\u00e1cticas, no necesariamente vinculado a pautas de la MBE, disminuci\u00f3n de calidad (por hacer convenios con efectores de menor calidad para aumentar la renta), y los reclamos judiciales que debe afrontar siempre la entidad de origen ya que la gerenciadora 75 Spinelli, H. \"Las denuncias de los afiliados de las empresas de medicina prepaga presentadas ante la Subsecretar\u00eda de Defensa del Consumidor en Argentina, 2000-2000\". Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, 30(5):972-982, mayo de 2014. 76 OPS. Redes integradas de servicios de salud. Washington, 2010.131 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018act\u00faa como simple mandataria de la obra social77. Dado que no se trabaja con suficiente evaluaci\u00f3n de resultados en indi- cadores cl\u00e1sicos y menos a\u00fan con indicadores de satisfacci\u00f3n, sumado a los conflictos (pol\u00edtico, gremial, econ\u00f3mico), la eva-luaci\u00f3n de sus resultados solo pueda verse -y con parcialidad- en el gasto, pero no en los resultados de salud. Los modelos prestacionales de c\u00e1pita, m\u00f3dulos, carte- ra fija de clientes y sus combinaciones, todos ellos orientados en teor\u00eda a poner un techo de gasto mediante la transferencia de riesgo, fueron intensamente discutidos, practicados y todos mostraron resultados escasamente beneficiosos o directamen- te perjudiciales en especial para la atenci\u00f3n m\u00e9dica de cali-dad de los afiliados, pero tambi\u00e9n para las finanzas de las OS. Cada ventaja te\u00f3rica de esos modelos como la previsi\u00f3n de los montos en la c\u00e1pita fue desaprovechada por los gestores entre otras causas por no medirse en el rechazo de prestaciones para elevar la tasa de ganancia. Esto se debi\u00f3, en general, a la falta de control de los adjudicatarios pero, predominantemente, al sesgo ideol\u00f3gico sobre la escasez de recursos que acompa\u00f1\u00f3 a los administradores, que se combinaba con la falta de valor para enfrentar el gasto m\u00e1s alto del sector, el farmac\u00e9utico. 2.2.7 Pol\u00edtica de medicamentos: los ganadores de siempre Debemos mencionar el juego de las farmac\u00e9uticas, en el que contratos y patentes son probablemente las dos claves so-bre las que se asienta el negocio de este mega-actor que compo- ne el CMI 78. El per\u00edodo analizado fue testigo de un incremento del poder de las farmac\u00e9uticas determinado por un constante incremento del precio de los medicamentos, el gasto de bolsillo 77 Para ampliar sobre la judicializaci\u00f3n del derecho a la salud en relaci\u00f3n con la reforma, ver: Abramovich, V. y col. \"El derecho a la salud en los tribunales. Algu-nos efectos del activismo judicial sobre el sistema de salud en Argentina\". Salud Colectiva, Buenos Aires, 4(3):261-282, septiembre - diciembre, 2008. 78 Correa, C. y col. \"Patentes, suministro de medicamentos y protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica\". Revista Argentina de Salud P\u00fablica, Vol. 2 - N\u00ba 7, junio de 2011.132 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludde los ciudadanos y los convenios con entidades financiadoras de la seguridad social con sesgo leonino para la industria. Se calcula que, del gasto total en salud, m\u00e1s del 10% co- rresponde a medicamentos, mientras que a mediados de los 90 ese porcentaje era del 6,6%. Este nivel de gasto viene aumentando todos los a\u00f1os, siendo la Argentina el tercer pa\u00eds de la regi\u00f3n luego de Venezuela y Bolivia que m\u00e1s lo increment\u00f3 desde 2008 79. En 1994 alrededor del 80% del valor se concentraba en las 10 empresas m\u00e1s grandes mientras que, en 2003, las 8 empresas m\u00e1s grandes representaban el 90%. La concentra- ci\u00f3n no s\u00f3lo se encuentra en la producci\u00f3n de medicamen-tos, sino tambi\u00e9n en la distribuci\u00f3n: el 1% de las droguer\u00edas concentran el 70% del negocio, y 4 distribuidoras el 99% de la distribuci\u00f3n de medicamentos 80. Industria farmac\u00e9utica y manufacturera en relaci\u00f3n al PBI en mi-llones de pesos a precios de 1993 79 Bisang, R; Luzuriaga, J.P., San Martin, M. \"El mercado de los medicamentos en la Argentina.\" Centro de estudios para el cambio estructural. 2017. P. 59 80 Abrutzky, Rosana y col. \"El perfil de la industria farmac\u00e9utica de la Argentina. Interrogantes a mediano plazo.\" Ciencia, docencia y tecnolog\u00eda. Pp. 26- 51, noviembre de 2015.PIB total precios de mercado 2002 2003200420052006200720082009201020112012Industria Manufacturera 36176,0741952,3746976,6150480,3254974,9359152,8861841,9361502,9467447,3374962,4874659,51% IM sobre PBI 15%16%17%17%17%16%16%16%16%16%16%Industria Farmac\u00e9utica 10269,3911467,4612337,3813274,5115025,0817240,2319444,8121739,2924282,79 25666,9 26744,91% IF sobre PBI 4%4%4%4%5%5%5%6%6%6%6%133 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a datos citados por Abrutzky, Rosana y col81. Dos eventos fueron destacables en el periodo analiza- do: la Ley de Gen\u00e9ricos y el lanzamiento del Programa RE- MEDIAR. La sanci\u00f3n de la ley N\u00ba 25.649 de Medicamentos Gen\u00e9ricos, del a\u00f1o 2002, y la implementaci\u00f3n del Plan Re- mediar a partir del a\u00f1o 2003, integraron la llamada Pol\u00edtica Nacional de Medicamentos (PNM), y fueron expuestas a la sociedad como pol\u00edticas de salud orientadas a aliviar la grave situaci\u00f3n social ocasionada por la crisis econ\u00f3mica que se acentu\u00f3 a fines de la d\u00e9cada de 1990. No obstante, ni uno ni otro intentan dar una respuesta concreta a los problemas que mayormente aquejan a los usuarios, el acceso al medicamen-to. La Producci\u00f3n P\u00fablica de Medicamentos (PPM) y el Uso racional de Medicamentos, procesos que ampl\u00edan la interven-ci\u00f3n del Estado y le otorgan racionalidad al rubro siguieron sin tener un abordaje decidido por los gobiernos de turno, m\u00e1s all\u00e1 de algunas declamaciones y concreciones marginales y sin impacto real en la vida cotidiana de lxs ciudadanxs. 2.3. Segunda etapa de la reforma: seguros p\u00fablicos A los 10 a\u00f1os de gobierno de Menem le siguieron sendos mandatos presidenciales de De La R\u00faa, Duhalde, N\u00e9stor Kirch-ner y Cristina Fern\u00e1ndez. Ninguno de ellos y sus 12 ministros de Salud desmontaron la matriz montada en los 90. La fuerza pol\u00edtica conocida como kirchnerismo y su componente partidario, el FPV, fundado en 2003, gestion\u00f3 el gobierno nacional durante 12 a\u00f1os. El ministro de salud m\u00e1s representativo de la pol\u00edtica sanitaria durante este per\u00edodo fue Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda (GGG), designado por Eduardo Duhal- de en enero de 2002 y ratificado por N\u00e9stor Kirchner al asumir la presidencia hasta el final de su mandato. Nadie duda de 81 Ib\u00eddem.134 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la SaludGGG como uno de los principales impulsores de los Seguros de Salud en la Argentina. S\u00f3lo para poner unos ejemplos, a poco de asumir en la gesti\u00f3n firma en San Nicol\u00e1s el recordado Pacto Federal de Salud con los Ministros Provinciales (22 de marzo del a\u00f1o 2003); su cl\u00e1usula tercera dice: SEGURO P\u00daBLICO DE SALUD - Realizaci\u00f3n de una b\u00fas-queda de la equidad en salud promoviendo el asegura-miento de la cobertura de bienes y servicios, a trav\u00e9s de avances en la implementaci\u00f3n del Seguro P\u00fablico de Salud de acuerdo a las perspectivas de cada Jurisdicci\u00f3n, que permita a su vez, optimizar los recursos existentes y expli-citar los servicios necesarios para el cuidado de la salud de todos los habitantes del pa\u00eds. Muchos de los programas de \"matriz\" segurista como el REMEDIAR, el Nacer, el SUMAR, M\u00e9dicos Comunitarios, nacie- ron en esa gesti\u00f3n como enclaves de focalizaci\u00f3n y precariza- ci\u00f3n. Centenares de trabajadorxs hoy est\u00e1n perdiendo sus pues-tos de trabajo gracias a la inestabilidad de sus condiciones de contrataci\u00f3n. En su libro Salud para los argentinos 82 dice: ... entre las principales caracter\u00edsticas de la estrategia de construcci\u00f3n de seguros provinciales de salud deben desta- carse la reorientaci\u00f3n de los RRHH y presupuestarios hacia la identificaci\u00f3n de poblaci\u00f3n cubierta de acuerdo con cri-terios de riesgo y bajo responsabilidad nominal; la defini-ci\u00f3n de conjunto de prestaciones garantizadas; la fijaci\u00f3n de objetivos y metas sujetas a sustentabilidad econ\u00f3mica; y la determinaci\u00f3n de las responsabilidades jurisdiccionales. (Gonz\u00e1lez, Tobar, 2004) En este texto, Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda prefigura lo que luego el go- bierno macrista llamar\u00eda Cobertura Universal de Salud (CUS) 83. 82 Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, G. y Tobar, F. Salud para los argentinos. Econom\u00eda, pol\u00edtica y reforma del sistema de salud en Argentina. Isalud. Buenos Aires. 2004. 83 Lemus, J. \"Cobertura Universal de Salud\". Revista Argentina de Salud P\u00fablica, 135 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018As\u00ed como la desregulaci\u00f3n de OS fue la medida clave de los a\u00f1os 90 para consolidar un modelo af\u00edn al mercado en el sector de OSN, los seguros p\u00fablicos pueden considerarse la jugada axial en los a\u00f1os 2000 para transferir recursos estatales al sector privado, desfinanciando los HP. A partir de 2016, esas tendencias fueron aprovechadas para dar impulso a la CUS 84, avalada por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud85. En esta etapa persisten serios problemas de financia- miento. La atenci\u00f3n en los niveles locales, generalmente mu- nicipalizados, sigue sin jerarquizarse de la mano de una estra- tegia de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud. Por otra parte, varios programas en salud (Nacer, SUMAR, Remediar) contin\u00faan financi\u00e1ndose mediante organismos internacionales de cr\u00e9di-to, a costa de deuda externa y condicionamientos a la pol\u00edti-ca p\u00fablica. Esto implica una continuidad con las pol\u00edticas de focalizaci\u00f3n de los 90, que introducen l\u00f3gicas de mercado y contribuyen a la fragmentaci\u00f3n en la atenci\u00f3n en el sistema p\u00fablico, entre otras consecuencias. Podemos destacar algunas caracter\u00edsticas del Plan Nacer que rompen con la historia de programas de salud p\u00fablica hasta el momento vigentes. Una de ellas es conformaci\u00f3n de seguros provinciales de salud que cuentan con una unidad de gesti\u00f3n para la administraci\u00f3n del programa. Esta modalidad tiene similitudes con el modelo descentralizador y de geren-ciamiento de los 90 y de alguna forma lo prolonga y extiende en sector p\u00fablico. Otra particularidad es que incluye la po- sibilidad de atenci\u00f3n de los pacientes en efectores privados mediante convenios del seguro provincial. Esta es una forma en la que reemplazar la atenci\u00f3n en efectores privados tiene 2016; 7(27): 33-39 84 Godoy, D. La cobertura universal de salud y la tela para cortar. IDEPSALUD. Disponible en: http://idepsalud.org/wp-content/uploads/2017/10/LA-COBER - TURA-UNIVERSAL-DE-SALUD-Y-LA-TELA-PARA-CORTAR-1.pdf 85 Para ampliar sobre los lineamientos de la CUS, ver: Bascolo, E. y col. \"Construc-ci\u00f3n de un marco de monitoreo para la salud universal\". Revista Panamericana de Salud P\u00fablica 42, 2018136 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludun efecto negativo sobre el sector p\u00fablico. La tercera cualidad destacable es que la atenci\u00f3n se basa en una canasta b\u00e1sica de servicios, lo cual repercute en la limitaci\u00f3n del derecho a la salud como fen\u00f3meno integral. Si bien esta canasta se ampli\u00f3 en a\u00f1os posteriores, es cuestionable la l\u00f3gica general de ini-cio. Finalmente, este programa incluy\u00f3 el plan de nominaliza-ci\u00f3n de la poblaci\u00f3n a cargo para constituir un padr\u00f3n, meta que se cumpli\u00f3 de manera parcial. En una segunda etapa el Plan Nacer se extendi\u00f3 a las provincias de las regiones centro, cuyo y Patagonia, y ampli\u00f3 la poblaci\u00f3n objetivo incluyendo edades mayores de la infancia. La ampliaci\u00f3n del plan Nacer a ciudadanos sin otra co- bertura de hasta 65 a\u00f1os constituy\u00f3 a partir del 2005 el Pro-grama SUMAR 86. La l\u00f3gica general de organizaci\u00f3n fue la mis- ma que la del plan nacer, pero se trata de un programa que persiste hasta la actualidad y tiene un desarrollo tal que permi- ti\u00f3 al gobierno que asume en 2015 implementar sobre su base lo que ha dado en llamar CUS-SUMAR. Podemos sintetizar el armaz\u00f3n del programa SUMAR de la siguiente forma: se trata de seguros p\u00fablicos provinciales de salud, con padr\u00f3n nomina-lizado de beneficiarios en construcci\u00f3n, con canasta b\u00e1sica de servicios expl\u00edcita y con financiamiento p\u00fablico mixto (nacio- nal y provincial), cuyo modelo de atenci\u00f3n se basa en conve- nios prestacionales Estado-entes privados o estatales. Estos seguros p\u00fablicos han tendido a reemplazar el mo- delo de atenci\u00f3n hist\u00f3rico en los HP y centros de salud por de-manda espont\u00e1nea del usuario y con financiamiento a la oferta por parte del Estado, por un modelo de seguros que priorice el financiamiento a la demanda, los incentivos por resultados, la competencia entre efectores y la priorizaci\u00f3n del costo be-neficio en la selecci\u00f3n de pr\u00e1cticas a brindar. M\u00e1s all\u00e1 de las ventajas te\u00f3ricas del modelo, la implementaci\u00f3n choc\u00f3 con las conocidas realidades, de las que podemos citar: a) cuestiones culturales que distorsionan el acceso al obligar al usuario a una 86 El Programa SUMAR est\u00e1 financiado por el pr\u00e9stamo BIRF AR-8062.137 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018adaptaci\u00f3n al sistema; b) latencia exagerada en la conforma- ci\u00f3n de padrones, que no se encuentran consolidados habien-do transcurrido m\u00e1s de una d\u00e9cada; c) control deficiente de los convenios y la atenci\u00f3n brindada en efectores, que redunda en p\u00e9rdida de la eficiencia en la aplicaci\u00f3n de recursos; d) insufi-ciente desarrollo de los sistemas de informaci\u00f3n que permitan la evaluaci\u00f3n por resultados. Algunos de estos problemas ha-b\u00edan sido anticipados en etapas previas a la implementaci\u00f3n 87. Como evaluaci\u00f3n de los seguros provinciales, pode- mos decir que no han producido el impacto esperado y que probablemente han incrementado los d\u00e9ficits del sistema de efectores p\u00fablicos existentes. En el per\u00edodo 2000-2015, el aborto legal seguro y gratuito sigui\u00f3 postergado a pesar de que el aborto clandestino es la pri-mera causa de mortalidad materna en Argentina. Por otra parte, las mejoras en este aspecto no pueden atribuirse al Estado sino a las redes de organizaciones feministas y sus consejer\u00edas. Medidas como la Ley de Salud Mental o la Producci\u00f3n P\u00fablica de Medicamentos tuvieron tibios impulsos. De la mano de un modelo productivo neodesarrollista, extractivo y contaminante, que produce da\u00f1os a\u00fan no totalmen-te dimensionados en la salud de las poblaciones y el ambiente, en el per\u00edodo que va del fin del menemismo a la actualidad han avanzado las industrias contaminantes como la miner\u00eda a cielo abierto, el desmonte y el uso masivo de agrot\u00f3xicos, el fracking, el crecimiento del parque automotor contaminante y que genera mayor accidentabilidad, discapacidad y mortalidad. Sin embargo, es destacable el cambio de rumbo estra- t\u00e9gico, conceptual y operativo de la \u00faltima etapa del Ministe-rio de Salud del Gobierno de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, a cargo de Daniel Gollan, que se expresa en l\u00edneas de pol\u00edtica sanitaria claves como la valorizaci\u00f3n de la producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos mediante la creaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n 87 Abadie, J. \"Reflexiones sobre seguros p\u00fablicos provinciales de salud\". Rosario. Cuadernos m\u00e9dicos sociales 80: 119-123.138 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la SaludNacional de Laboratorios P\u00fablicos, compras de medicamentos conjuntas a escala Mercosur que obtienen significativas reduc-ciones de costos, Programas de Formaci\u00f3n en Salud Colectiva, e incremento de acciones de APS en territorio, entre otras. 3. Evaluaci\u00f3n de los resultados de las reformas Lo que se esperaba de la Reforma seg\u00fan el documento fundacional del BM era un gasto m\u00e1s eficiente, mejor acceso, fortalecimiento de lo preventivo, impacto positivo en indicado- res epidemiol\u00f3gicos. Nada de esto ocurri\u00f3. por el contrario, un incremento exponencial y constante del gasto se acompa\u00f1\u00f3 de una accesibilidad cada vez m\u00e1s desigual en detrimento de las subpoblaciones vulnerables, con nuevas barreras administra-tivas derivadas de los rechazos fundados en el supuesto costo beneficio o directamente en forma arbitraria, entre otros me- canismos que ya se mencionaron. Podr\u00edamos decir sin dudar, que la Reforma del Sistema Sanitario en la Argentina, no tuvo los resultados declamados, sino consecuencias que revelaron sus intenciones no expl\u00edcitas: las que pretenden dejar atr\u00e1s el modelo con liderazgo estatal, para conformar una estructura desregulada de prestaci\u00f3n de servicios tributaria del mercado. Y en ese marco, los resultados sanitarios son los que devienen del reinado del costo beneficio en combinaci\u00f3n con la profundizaci\u00f3n de las determinaciones estructurales del proceso salud enfermedad. As\u00ed, la evoluci\u00f3n de los indicadores de salud, se relacio- n\u00f3 m\u00e1s con cuestiones demogr\u00e1ficas y sociales que con el fun-cionamiento del sistema de atenci\u00f3n m\u00e9dica 88. No puede de- cirse que el panorama actual sea mejor al previo a la reforma. De hecho, el incumplimiento de las metas del milenio es una constante en casi todos los aspectos considerados 89. A\u00fan sobre 88 Borini, L y Migueles, L. La mortalidad infantil en Argentina. IDEP. Buenos Aires. 2015. 89 Las metas u Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM), un proyecto de las Na- ciones Unidas, tuvieron que ser reprogramadas en 2015 por su incumplimiento, 139 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018aquellos indicadores que mejoraron, sigue pesando la frustra- ci\u00f3n de las profundas diferencias entre provincias/municipios, que en realidad son expresi\u00f3n de las desigualdades por estra- to social, no cuantificables por las caracter\u00edsticas del registro oficial de datos que las ocultan, al no capturar informaci\u00f3n espec\u00edfica de esa dimensi\u00f3n 90. La mortalidad infantil ha presentado un descenso cons- tante en el periodo 1990-2015. Sin embargo, el ritmo de des- censo disminuye desde 2005. Este comportamiento descenden- te parece m\u00e1s relacionado con la urbanizaci\u00f3n poblacional que con el funcionamiento del sistema de salud (DEIS 91). Por su par - te la mortalidad materna se mantiene pr\u00e1cticamente constante en los 25 a\u00f1os del lapso de tiempo observado, constituyendo una tragedia evitable que el pa\u00eds no pudo resolver 92. Los \u00edndices de Gini para MI y MM han evolucionado de manera similar; am- bos revelaron aumento de la desigualdad entre 1990 y 2000 y luego un descenso hasta 2015. Sin embargo, tanto en la tasa de mortalidad infantil como materna, se observan grandes asime-tr\u00edas entre provincias, que se conservan en el per\u00edodo analizado 93. por los Objetivos de Desarrollo Sustentable (ODS). Disponible en: https://www. un.org/sustainabledevelopment/es/objetivos-de-desarrollo-sostenible/ 90 Migueles, L. y Borini, LM. Sistemas de Informaci\u00f3n en Salud. Informaci\u00f3n, des-informaci\u00f3n, sus determinaciones y fines. \u00bfC\u00f3mo transformar dispositivos de manipulaci\u00f3n social en herramientas de emancipaci\u00f3n? Buenos Aires. 2015. IDEPSALUD. Disponible en: http://www.ateargentina.org.ar/idep/documentos/128Sistemas_de_Informacion_en_Salud.pdf 91 DEIS Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas y Censos. 92 Si bien se produjo un descenso del nivel del indicador en los \u00faltimos dos a\u00f1os registrados, a\u00fan no puede hablarse de una tendencia en ese sentido. 93 Marro, M. y col. \"An\u00e1lisis de tendencia de la desigualdad en la mortalidad ma-terno-infantil, Argentina, 1990-2010\". Revista Argentina de Salud P\u00fablica, 2018; 9(35): 17-24140 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la SaludEvoluci\u00f3n del \u00edndice de Gini para la mortalidad infantil y materna. 1990-2015 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de la Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informa- ci\u00f3n de Salud del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. Tasa de mortalidad materna por mil nacidos vivos por provincias argentinas. A\u00f1o 2017 Fuente: Direcci\u00f3n de Estad\u00edstica e Informaci\u00f3n en Salud. Secretar\u00eda de Gobier - no de Salud. Anuario 20171990 19952000200520102015Coeficiente de Gini de mortalidad infantil 0,1010,1060,1240,1040,0880,088Coeficiente de mortalidad materna 0,3460,3570,4360,3110,2380,231 Formosa CordobaMisiones MendozaLa Rioja TucumanSant. del Estero NeuquenChaco Entre RiosSalta La PampaJujuy San JuanCorrientes Buenos AIresRio Negro Santa FeChubut Santa CruzCatamarca CABA San Luis 0 6 2 8 4 10141 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018El an\u00e1lisis de la mortalidad por principales grupos de causas muestra que entre los a\u00f1os 2003 y 2015 la tasa ajusta- da por edad de las enfermedades cardiovasculares (reducci\u00f3n del 22%) es la \u00fanica con tendencia francamente descendente, a la que sigue las tumorales con un descenso menor (reduc-ci\u00f3n del 11%). Como contraparte las tasas de enfermedades infecciosas y por causas externas evidencian una tendencia a la estabilidad. No obstante, estos datos no son alentadores, ya que en aquellos pa\u00edses con buen funcionamiento del sistema la tendencia es a la disminuci\u00f3n en todas las causas. Adem\u00e1s, considerando que la reducci\u00f3n de la mortalidad en causas car - diovasculares es muy dependiente de los h\u00e1bitos alimentarios y de actividad f\u00edsica, es dudoso que el descenso de la mortali-dad cardiovascular (el \u00fanico importante), pueda ser atribuido predominantemente al funcionamiento del sistema de salud. Tasas trienales de morbilidad de enfermedades seleccionadas por vulnerabilidad social, entre 2003 y 2015 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de la Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informa- ci\u00f3n de Salud del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. La caracter\u00edstica m\u00e1s saliente del an\u00e1lisis de todos los indicadores cl\u00e1sicos de salud es la persistencia de enormes bre- chas entre provincias y departamentos. Dado que el an\u00e1lisis por clase social es imposible de realizar por las caracter\u00edsticas de nuestros sistemas de informaci\u00f3n, la forma m\u00e1s acabada de evaluar las diferencias es por territorios de diferente situaci\u00f3n 2003 2006200920122015SIDA x 100 mil 4,80,03,72,92,6TBC x 100 mil 32,330,426,625,722,9Chagas Agudo x 10 millones 4,86,21,70,50,7Sifilis CG x 1000 NC VIV 1,00,80,91,01,1142 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludsocial como son las provincias. Como una manifestaci\u00f3n cla- ra del escas\u00edsimo avance en cuestiones de salud equitativa se muestra las diferencias en la mortalidad infantil en el a\u00f1o 1990 en el que comienzan las reformas, y luego en el 2015, tras 25 a\u00f1os de implementaci\u00f3n. Las provincias del norte del pa\u00eds son las que conservan las tasas m\u00e1s altas de mortalidad infantil, y las mejor posicionadas (tasas bajas) siguen siendo algunas provincias del centro y Patagonia. Tasas diferenciadas de mortalidad infantil por provincias argenti- nas, ordenadas de manera descendente en 1990 y 2015 Jujuy Tierra del FuegoCorrientes La PampaFormosaEntre Rios TucumanSanta CruzChaco 4121990143 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de la Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informa- ci\u00f3n de Salud del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. Lejos de cumplir con su objetivo, las medidas reformis- tas han agregado problemas adicionales. La tercerizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n, al haberse hecho con una l\u00f3gica de lucro y sin regula- ci\u00f3n de las gerenciadoras, produjo una derivaci\u00f3n de recursos a esas entidades que incrementaron la sub prestaci\u00f3n, no como racionalidad m\u00e9dica, sino como instrumento de elevar la tasa de ganancia. La repetici\u00f3n del dogma de que los recursos son escasos, llev\u00f3 a que se ajustara en los sectores de menor poder (donde era m\u00e1s viable) mientras que el gasto se incrementaba en aquellos nichos de convenios con actores poderosos. Este \u00faltimo fue el caso de las farmac\u00e9uticas y de ciertas empresas que comercializan dispositivos biotecnol\u00f3gicos. Parad\u00f3jica-mente se rechazaban prestaciones de gran valor preventivo y de bajo costo con la l\u00f3gica de que los recursos son escasos, y en paralelo se continuaba financiando pr\u00e1cticas onerosas de 2005 CorrientesSan JuanCatamarca Stgo. del EsteroSan 61416 08 412144 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saludescaso valor para la salud, como ciertos medicamentos onco- l\u00f3gicos cuya utilidad es nula, o dispositivos implantables como por ejemplo stents card\u00edacos de muy alto costo y poca o ningu- na ventaja terap\u00e9utica frente a opciones m\u00e1s cl\u00e1sicas. En ese sentido, ha sido la propaganda y los incentivos a profesionales por parte del CMI, una forma de aumentar el gasto en estos sectores mientras se proclamaba la austeridad en otros. Como agravante, la obsesi\u00f3n por contener el gasto de la peor forma (restringiendo el acceso), no tuvo que ver directamen- te con la macroeconom\u00eda, ya que ocurri\u00f3 tanto en \u00e9pocas de extre- ma crisis como en las de abundancia. Tanto es as\u00ed que en los dos periodos en los que dividimos las reformas hubo aumento del PBI. Entre los a\u00f1os 1990 y 1998 el PBI creci\u00f3 m\u00e1s de 4 veces, partiendo de 76.000.000.000 USD y llegando a 298.000.000.000USD. En- tre 2002 y 2017 el PBI argentino se sextuplic\u00f3, pasando de 97.000 hacia 637.000.000.000USD, en una curva ascendente solo inte-rrumpida por leves bajas en los a\u00f1os 2009, 2014 y 2016 9495. Sin embargo, se continu\u00f3 repitiendo que los recursos son escasos, y restringiendo el acceso de forma diferencial a los grupos m\u00e1s vul- nerables y con menor poder de influencia. Una de las expresiones del fracaso de la reforma fue el descontento general de los usuarios con el acceso a las pr\u00e1cti- cas de salud. A punto tal que en 2009 y como forma de paliar esta disconformidad, se promulga la ley 26529/2009 sobre derechos del paciente, propiedad de la historia cl\u00ednica y con- sentimiento informado. La sanci\u00f3n de la ley de regulaci\u00f3n de prepagas puede ser interpretada en el mismo sentido. Este au-mento de la litigiosidad, que genera todo tipo de distorsiones al funcionamiento del sistema, se ha observado en otros pa\u00edses como Per\u00fa, Colombia y M\u00e9xico. Las EMP son actores que han sacado una gran ventaja en virtud de la desregulaci\u00f3n de OSN. Adem\u00e1s, este sector ha 94 Informaci\u00f3n del Banco Mundial. Disponible en: https://datos.bancomundial.org/ indicador/NY.GDP.MKTP.CD?locations=AR 95 A\u00fan calculado per c\u00e1pita, el crecimiento del PBI es muy importante en estos per\u00edo-dos: entre 1990 y 2017 el PBI per c\u00e1pita se multiplic\u00f3 por siete. 145 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018experimentado una concentraci\u00f3n importante, que hace que sus dos entidades m\u00e1s grandes (OSDE y SMG) se lleven en-tre el 60 y el 70% del total facturado por EMP e impongan las condiciones del mercado al resto de las entidades. Como muestra del poder acumulado, destacamos que algunas im-portantes EMP conforman holdings que diversifican sus ne-gocios en \u00e1reas de medios de comunicaci\u00f3n, seguros tradi-cionales, agronegocios y acciones extranjeras 96. Lxs trabajadorxs de la salud, profesionales o no, han perdido participaci\u00f3n en este juego, salvo por aquellas elites minoritarias que por su tipo de actividad muy rentable (cirug\u00eda pl\u00e1stica o anestesia, por ejemplo) o por su prestigio que les permite cobros muy altos se benefician, pero son los menos, pr\u00e1cticamente una excepci\u00f3n. Las OSN, OSP y PAMI tambi\u00e9n han perdido debido a las transferencias hacia las EMP, al sector privado prestador y a la industria farmac\u00e9utica. Sin embargo, debe reconocerse que las OS grandes tienen posiciones aventajadas en el universo de las m\u00e1s de 300 OSN, incluso algunas con diversificaci\u00f3n de sus negocios (efectores, empresas de medicina prepaga) 97. Pero los m\u00e1s da\u00f1ados son el Estado nacional y los estados provinciales cuyas m\u00faltiples transferencias a todos los otros subsectores, en forma de RRHH hasta financiamiento en atenci\u00f3n por emergen- cias, sumado a la desvalorizaci\u00f3n de los presupuestos nominales y reales por devaluaci\u00f3n, ha llevado la peor de las tajadas. Como consecuencia, el sistema p\u00fablico cada vez regula menos, se des-financia progresivamente, presenta problemas serios edilicios y de insumos, y gestionan cada vez con mayor dificultad. El impacto general que tuvieron las confrontaciones te\u00f3- rico-acad\u00e9micas y program\u00e1ticas de estas tendencias, fue de 96 Entrevista de Facundo Sonatti a Claudio Bellocopit, en la revista Forbes edici\u00f3n argentina, agosto de 2018. Bellocopit es el due\u00f1o de Swis Medical Group, la EMP en segundo lugar de facturaci\u00f3n en Argentina. 97 Es paradigm\u00e1tico el caso de la Obra Social Uni\u00f3n Personal, que acompa\u00f1\u00f3 con entusiasmo las reformas y que hoy se ha constituido en un holding que cuenta con su propia EMP. 146 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la Saluduna transformaci\u00f3n del sistema en una estructura de tipo pri- vatista, con l\u00f3gicas de mercado infiltrando el subsector p\u00fabli-co y con una ampliaci\u00f3n de la estructura del subsector privado a expensas de la capacidad instalada estatal. Cuando se observan los subsistemas en particular (Es- tado, OSN, OSP, PAMI, EMP), el an\u00e1lisis se ve atravesado por una t\u00f3nica general que expresa, no solamente la tendencia ha-cia la privatizaci\u00f3n de los recursos. 4. Conclusiones El tramo hist\u00f3rico analizado ha coincidido con un mo- mento de la geopol\u00edtica local y regional, donde el capitalismo y los bloques dominantes se reconfiguran para relanzar el es- quema de la globalizaci\u00f3n, hacia el paradigma del \"Estado Posnacional\" -seg\u00fan la interpretaci\u00f3n del investigador Igna-cio Lewkowicz- conformado por una naci\u00f3n compuesta de p\u00fablico o gente y no de clase o pueblo, de consumidores y no de ciudadanos. Una naci\u00f3n dependiente m\u00e1s del espect\u00e1culo y el relato que de su historia; m\u00e1s identificada con sus celebri- dades que con sus pr\u00f3ceres. Los Estados y las Pol\u00edticas P\u00fablicas son parte de este proceso de recolonizaci\u00f3n de los territorios y las Naciones. La democracia no s\u00f3lo no modific\u00f3 las grandes deter - minaciones de enfermedad colectiva (Pobreza y Desigualdad), sino que ha generado condiciones para el desarrollo de un mo- delo productivo extractivista contaminante, nuevo protagonis-ta del proceso Salud Enfermedad en la Argentina. Se desarroll\u00f3 en este tramo, un proceso planificado y so- bredeterminado por los OMC de reconversi\u00f3n integral del Sis-tema de Salud Argentino, hacia un Sistema de Aseguramiento desregulado. Descentralizaci\u00f3n, desregulaci\u00f3n de OSN, geren- ciamiento tercerizado y reformulaci\u00f3n del modelo de Hospi-tal P\u00fablico, fueron los ejes en los que coincidieron gobiernos y bloques de poder concentrado que operan en el sector.147 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018Las aceleraciones y desaceleraciones de esta reconver - si\u00f3n, estuvieron condicionadas por la puja hacia el interior de los sectores dominantes, m\u00e1s que por una alternancia en la correlaci\u00f3n de fuerzas con los sectores populares. Se reconocen al Gobierno de Carlos Menem y el de Mau- ricio Macri (2015 en adelante, CUS mediante) como los mo- mentos institucionales de mayor incremento de innovaciones legales e instrumentales de la Reforma neoliberal. Los Gobiernos de De la R\u00faa y Duhalde no ofrecieron va- riantes significativas. Y los doce a\u00f1os a cargo de N\u00e9stor Kirch-ner y Cristina Fern\u00e1ndez estuvieron dominados por gestiones adictas a la Reforma, y un tramo final pero breve m\u00e1s vincula-do con los preceptos de la Medicina Social y el Universalismo que augura una interesante perspectiva de debate y puja hacia el interior de uno de los partidos pol\u00edticos mayoritarios. La falta de un sujeto pol\u00edtico defensor del Universalismo en la Argentina, enraizado en el movimiento popular ha sido una vacancia hist\u00f3rica que todav\u00eda no se salda. La irrupci\u00f3n del Mo-vimiento por el Derecho a la Salud inaugura una esperanza para trascender las coyunturas pol\u00edticas y las cooptaciones sectoriales. Bibliograf\u00eda Abadie, J. (1998) Reflexiones sobre seguros p\u00fablicos provinciales de salud. Cuadernos M\u00e9dicos Sociales 80: 119-123 Rosario. Abramovich, V. (2006). Una aproximaci\u00f3n al enfoque de derechos en las estrategias y pol\u00edticas de desarrollo. Revista de la CEPAL 88. Buenos Aires. Abramovich, V. y col. (2008). El derecho a la salud en los tribunales. Algunos efectos del activismo judicial sobre el sistema de salud en Argentina. Salud Colectiva, 4(3):261-282. Buenos Aires. Abrutzky, R. y col. (2015). El perfil de la industria farmac\u00e9utica de la Argentina. Interrogantes a mediano plazo. Ciencia, docencia y tecnolog\u00eda. Pp. 26- 51, Buenos Aires.148 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por el derecho a la SaludAdaro, J. y col. (2004). Mesa Debate: Gesti\u00f3n de contratos en salud. Bue- nos Aires. 2004. Centro de Estudios de Estado y Sociedad (CE- DES). Serie seminarios salud y pol\u00edtica p\u00fablica. Buenos Aires. Almeida, C. (2002). Reforma de sistemas de servicios de salud y equi- dad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: algunas lecciones de los a\u00f1os 80 y 90. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica v.18 n.4.Rio de Janeiro. Angell, M. (2006). La verdad acerca de la industria farmac\u00e9utica. Ed. Norma. Bogot\u00e1. Bascolo, E. y col. (2018). Construcci\u00f3n de un marco de monitoreo para la salud universal. Revista Panamericana de Salud P\u00fablica 42. Washington. Basualdo, E. y Lozano, C. (2000). A 25 a\u00f1os del golpe, la econom\u00eda argentina luego de la dictadura. Instituto de Estado y Participa-ci\u00f3n (IDEP). Buenos Aires. Belmartino, S. (2005). Una D\u00e9cada de Reforma de la Atenci\u00f3n M\u00e9- dica en Argentina. Salud Colectiva.1 y San Martin, M. (2017). El mercado de los medicamentos en la Argentina. Centro de estudios para el cambio estructural. P. 59. Buenos Aires. Borini, L. y Migueles, L. (2015). La mortalidad infantil en Argenti- na. Cuadernos de Salud. IDEP SALUD. Buenos Aires. Borini, L. (2014). Financiamiento de la Salud poblacional. Cuader - nos de Salud. IDEP SALUD. Buenos Aires. Caterberg, G. y col. (2011). Aportes para el desarrollo humano en Argentina. El sistema de salud argentino y su trayectoria de largo plazo: logros alcanzados y desaf\u00edos futuros. PNUD, CEPAL, OPS. Buenos Aires. Cerd\u00e1, J. (2012). El sector salud en la Argentina de los 90. Controver - sias acerca de las obras sociales sindicales. Universidad Nacional de Quilmes. Buenos Aires. Disponible en: https://revistas.unc.edu.ar/index.php/astrolabio/article/view/173/175 Correa, C. y col. (2011). Patentes, suministro de medicamentos y protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica. Revista Argentina de Salud P\u00fabli-ca, Vol. 2 - N\u00ba 7. Buenos Aires. Crojethovic, M. y col. (2008). La autogesti\u00f3n Hospitalaria: descentra-149 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018lizaci\u00f3n en el contexto de los 90. El caso del Hospital Nacional profesor doctor Alejandro Posadas. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Al-tos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN: 1851-2577. A\u00f1o 2, n\u00ba 4, Buenos Aires. Falappa, F. y Andrenacchi, L. (2009). La pol\u00edtica social de la Argen- tina democr\u00e1tica. Universidad Nacional de Gral. Sarmiento. Buenos Aires. Findling, L. y col. (2002). Desregulaci\u00f3n y equidad: el proceso de reconversi\u00f3n de Obras Sociales en Argentina. Cadernos deSa\u00fade P\u00fablica, 18(4):1077-1086. Rio de Janeiro. Frenk, J. y Londo\u00f1o, J. (1997). Pluralismo estructurado: Hacia un modelo innovador para la reforma de los sistemas de salud en Am\u00e9- rica Latina. Banco Interamericano de Desarrollo. Oficina del Economista Jefe. Documento de Trabajo 353. Washington. Fumagalli, A. (2010). Bioeconom\u00eda y capitalismo cognitivo. Trafi - cantes de sue\u00f1os, Madrid. Galante, M. y col (2015). Principales resultados de la Tercera Encuesta Nacional de Factores de Riesgo de Enfermedades No Transmisibles en Argentina. Revista Argentina de Salud P\u00fablica. 6 (24):22-29. Giovanella, L. y col. (2012). Sistemas de Salud en Suram\u00e9rica: desa- f\u00edos para la universalidad la integralidad y la equidad. ISAG, UNA - SUR. Rio de Janeiro. Godoy, D. y Diloretto, M. (2011). La Organizaci\u00f3n del sistema de salud en la Argentina. Cuadernos para trabajadores de la Sa-lud. IDEPSALUD- Buenos Aires. Godoy, D. (2017). La cobertura universal de salud y la tela para cortar. IDEPSALUD. Buenos Aires. Disponible en: http:// idepsalud.org/wp-content/uploads/2017/10/LA-COBERTU-RA-UNIVERSAL-DE-SALUD-Y-LA-TELA-PARA-CORTAR-1.pdf Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, G. y Tobar, F. (2004). Salud para los argentinos. Econom\u00eda, pol\u00edtica y reforma del sistema de salud en Argentina. Isa- lud. Buenos Aires. Hardt, M. Y Negri, A. (2011). Commonwealth. Akal. Barcelona. 2011. Hern\u00e1ndez, M. (2001). El enfoque sociopol\u00edtico para el an\u00e1lisis de las reformas sanitarias en Am\u00e9rica Latina. Revista Cubana de Salud 150 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizacion colec Tiva Por derecho a la SaludP\u00fablica 2003;29 (3):228-35. La Habana. Hourest, M. (2009). Nuevas formas de trabajo y organizaci\u00f3n en el Estado. Cap\u00edtulo: Cr\u00edtica a la estadolatr\u00eda. IDEP, Buenos Aires. Iriart, C. y col. (2000). La atenci\u00f3n gerenciada en Am\u00e9rica Latina. Transnacionalizaci\u00f3n del sector salud en el contexto de la reforma. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, 16(1):95-105. Rio de Janeiro. Jamison, D. y col. (1993). Informe sobre el Desarrollo Mundial: In- vertir en salud. Banco Internacional de Reconstrucci\u00f3n y Fo-mento/Banco Mundial. Washington. Jorrat, J. y col. (2008). Utilizaci\u00f3n y gasto en servicios de salud de los individuos en Argentina en 2005. Comparaciones internacionales de diferenciales socio-econ\u00f3micos en salud. Salud Colectiva, Buenos Aires, 4(1):57-76. Buenos Aires. Lago, F. y col. (2012). Descentralizaci\u00f3n y equidad: el gasto p\u00fablico en salud en los municipios de la provincia de Buenos Aires. Salud Colectiva, 8(3):263-274. Buenos Aires Laurell, A. (2016). Las reformas de salud en Am\u00e9rica Latina: procesos y resultados. Cuadernos de relaciones laborales. 34(2) 2016: 293-314 Ediciones complutenses. Madrid. Lemus, J. (2016) Cobertura Universal de Salud. Revista Argen- tina de Salud P\u00fablica, 7(27): 33-39. Buenos Aires. Leone, F. (2011). Obras sociales en la Argentina. Un sint\u00e9tico relato hist\u00f3rico. Voces en el F\u00e9nix. a\u00f1o 2 n\u00famero 7. Buenos Aires. Maceira, D. (2002). Financiamiento y Equidad en el Sistema de Salud Argentino. CEDES- Buenos Aires Marro, M. y col. (2018). An\u00e1lisis de tendencia de la desigualdad en la mortalidad materno-infantil, Argentina, 1990-2010. Revista Ar - gentina de Salud P\u00fablica, 2018; 9(35): 17-24. Buenos Aires. Matus, C. (1987). Pol\u00edtica, planificaci\u00f3n y gobierno. Ed Altadir. ILPES. Messina, M. (2012). El sector salud argentino en los dos modelos de creci- miento en las etapas de la convertibilidad y la posconvertibilidad. Revis- ta Perspectivas de Pol\u00edticas P\u00fablicas. A\u00f1o 2 N\u00ba 3. Buenos Aires. Migueles, L. (2018). An\u00e1lisis del presupuesto de salud 2019. IDEPSALUD. Buenos Aires. Disponible en: http://idep- salud.org/analisis-de-proyecto-de-presupuesto-de-sa-151 Derecho a la salu D y procesos De reforma Del sistema De salu D argentino De 1990 a 2018lud-2019-idep-salud/ Migueles, L. Y Borini, L. (2015). Sistemas de Informaci\u00f3n en Salud. Informaci\u00f3n, desinformaci\u00f3n, sus determinaciones y fines. \u00bfC\u00f3mo transformar dispositivos de manipulaci\u00f3n social en herramientas de emancipaci\u00f3n? IDEPSALUD. Buenos Aires. Migueles, L., Dozo, I. y col. (2012). Accesibilidad al trasplante de c\u00e9lulas progenitoras hematopoy\u00e9ticas seg\u00fan entidades financiadoras de salud en argentina, 2000-2010. Revista Argentina de Salud P\u00fablica, Vol. 3 - N\u00ba 10, Buenos Aires. Oszlak, O. (1999). De menor a mejor. El desaf\u00edo de la segunda reforma del Estado, Nueva Sociedad, n. 160, 81-100. Caracas. Relman, A. (1980). El Nuevo Complejo M\u00e9dico Industrial. Cuader - nos medico sociales. n\u00ba 18 - Traducido de \"The new medi-cal-industrial complex\". The New England Journal of Medi- cine, N\u00ba 17, Vol. 303: 963-970.Pag 963 a 964. Rosario. Roa, R. y Maceira, D. (2011). C\u00f3mo definir una Canasta de Ser - vicios Asistenciales: claves para aumentar la eficiencia del sistema de salud. Documento de Pol\u00edticas P\u00fablicas/Recomendaci\u00f3n N\u00ba93. CIPPEC. Buenos Aires Spinelli, H. (1991). Salud y pol\u00edticas de ajuste. Revista Salud, pro- blema y debate. Buenos Aires. _________ (2014). Las denuncias de los afiliados de las empresas de medicina prepaga presentadas ante la Subsecretar\u00eda de Defen-sa del Consumidor en Argentina. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, 30(5):972-982. Rio de Janeiro Testa, M. (1997). Pensar en Salud. Lugar Editorial. Buenos Aires.________ (1989). Pensamiento estrat\u00e9gico y l\u00f3gica de programaci\u00f3n: el caso de salud. OPS, Argentina. Buenos Aires. Torres, R. (2004). Mitos y realidades de las Obras Sociales. Isalud. Buenos Aires. 2004. Van Der Kooy, E. y col. (2018). Gasto catastr\u00f3fico en salud. Isalud. Buenos Aires. Villa, A. y col. H. (2015). Programa Nacional de Cardiopat\u00edas Cong\u00e9- nitas: dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y resultados a mediano plazo. Revista Argentina de Salud P\u00fablica. 6(24):39-42. Buenos Aires.Contribuciones te\u00f3ricas y \u00e9tico-pol\u00edticas a la intervenci\u00f3n profesional del Trabajo Social en Salud155 Liliana Madrid1 Introducci\u00f3n Hay una diversidad de modelos te\u00f3ricos y de disciplinas involucradas en el an\u00e1lisis de los determinantes y condicionan- tes del proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n, en ocasiones con- trapuestas y que expresan diferencias en la manera de interpre- tar la realidad y, por tanto, en la forma de afrontarla. En la actualidad nadie puede negar el car\u00e1cter biol\u00f3gico de la enfermedad. Sin embargo, tampoco puede negarse sus connotaciones sociales pues la pobreza y las condiciones de vida que ella implica favorecen el contagio (Sy, 2018). El cono- cimiento epidemiol\u00f3gico ha demostrado que la determinaci\u00f3n social de la frecuencia y distribuci\u00f3n de los eventos patol\u00f3gicos se encuentra a un nivel jer\u00e1rquicamente superior a la determi-naci\u00f3n biol\u00f3gica y psicol\u00f3gica. 1 Licenciada en Trabajo Social (UNICEN, Argentina), Magister en Trabajo Social (UNLP, Argentina), Doctora en Ciencias Sociales (UBA, Argentina). Docente de la Carrera de Trabajo Social e Investigadora del GIyAS (Grupo de Investigaci\u00f3n y Ac-ci\u00f3n Social). Facultad de Ciencias Humanas, UNICEN.Concepciones en torno del proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3nMalnutrici\u00f3n e intervenci\u00f3n profesional156 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludEl proceso de industrializaci\u00f3n experimentado por los pa\u00edses capitalistas centrales fue acompa\u00f1ado por la reducci\u00f3n de la mortalidad general e infantil en particular y por el aumen- to de la esperanza de vida al nacer. En esa evoluci\u00f3n jugaron un papel fundamental las mejoras habitacionales, el saneamiento ambiental (aguas y eliminaci\u00f3n de excretas), y los progresos de la higiene y de los h\u00e1bitos alimentarios. As\u00ed, McKeown (1978) afirma que el descenso extraordinario en la tasa de la mortali-dad a partir del siglo XVIII fue debido a tres factores: la nutri- ci\u00f3n (desde el siglo XVII la producci\u00f3n de alimentos aument\u00f3 r\u00e1pidamente en el mundo occidental y con ello el consumo alimentario y la resistencia a las infecciones), las condiciones de higiene y saneamiento (a partir de la segunda mitad del si-glo XIX) y el descubrimiento de microorganismos y la teor\u00eda microbiana de las enfermedades en el siglo XX. En este sentido es necesario se\u00f1alar que hay una dife- rencia esencial entre plantear el proceso biol\u00f3gico humano como un fen\u00f3meno natural y postular que, aun siendo un proceso biol\u00f3gico, asume formas hist\u00f3ricas espec\u00edficas (Lau-rell, 1986). No obstante, la especializaci\u00f3n de las diferentes disciplinas y la fragmentaci\u00f3n interna del abordaje de un mis- mo objeto de estudio ha contribuido a renunciar a la com-prensi\u00f3n de la realidad como un todo. En este contexto anal\u00edtico, el art\u00edculo procurar\u00e1 iden- tificar, describir y analizar modelos te\u00f3ricos para examinar el proceso de salud-enfermedad. En este sentido, se recuperar\u00e1 el modelo biom\u00e9dico, la medicina social latinoamericana y la mi-rada m\u00e1gico- religiosa. La intenci\u00f3n de este punto es la recupe-raci\u00f3n de los principales elementos que definen cada mirada, pues cada uno entiende a los problemas de salud de una ma-nera en particular y, por tanto, define estrategias de abordaje tambi\u00e9n diferentes, las cuales observamos en el ejercicio pro- fesional en el campo sanitario. Luego, se focalizar\u00e1 en torno del proceso de medicalizaci\u00f3n y biomedicalizaci\u00f3n alimentaria analizando aspectos de la intervenci\u00f3n profesional.157 ConCepCiones en torno del proCeso salud -enfermedad -a ten Ci\u00f3n malnutri Ci\u00f3n e interven del proceso salud-enfermedad El proceso de salud-enfermedad puede comprenderse de diversas maneras, por tanto, tiene varios significados, los cua- les, a su vez, han variado en su devenir hist\u00f3rico de acuerdo a los actores que han estado involucrados. La consecuencia de esta diversidad es la existencia de explicaciones dispares para dar cuenta de un mismo problema de salud. Y, como conse-cuencia de la heterogeneidad, es posible observar estrategias de intervenci\u00f3n dis\u00edmiles para abordar el problema de salud en cuesti\u00f3n. Esta diversidad involucra a una multiplicidad de disciplinas y actores; por consiguiente, excede lo estrictamente m\u00e9dico, aunque tiene un nivel de determinaci\u00f3n importante. En este contexto ubicamos la pr\u00e1ctica profesional del traba-jador social, que se constituye en un actor m\u00e1s del proceso de salud-enfermedad-atenci\u00f3n. Para dar cuenta de esta diversidad, podr\u00edamos comenzar diciendo que, en t\u00e9rminos generales, en el campo sanitario ha-llamos dos grandes miradas sobre el proceso de salud-enferme-dad-atenci\u00f3n: la mirada biom\u00e9dica (biol\u00f3gica), que ha logrado constituirse en hegem\u00f3nica -y que ha sabido tambi\u00e9n generar las estrategias para sostenerse en esa hegemon\u00eda como el proceso de medicalizaci\u00f3n que desarrollaremos m\u00e1s adelante- y la mira- da hist\u00f3rica cr\u00edtica, cuya expresi\u00f3n la podemos hallar en el movi-miento de medicina social latinoamericana de la d\u00e9cada del 70; si bien las distintas dictaduras militares y las pol\u00edticas neoliberales ejercieron su influencia para restar fuerza a esta concepci\u00f3n del proceso mencionado, pudo sostenerse. No obstante, el art\u00edculo propone considerar tambi\u00e9n una mirada mucho m\u00e1s antigua que los modelos biom\u00e9dicos o hist\u00f3rico cr\u00edtico y que, a pesar de sus a\u00f1os, sigue siendo utilizado sobre todo por los sujetos pacientes y su presencia suele ser soslayada por la intervenci\u00f3n profesional: el modelo m\u00e1gico-religioso. Desde esta perspectiva, la enfermedad es causada por fuerzas o esp\u00edritus, representando un castigo divi- no o bien un estado de purificaci\u00f3n que pone a prueba la fe reli-158 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludgiosa. La perspectiva m\u00e1gica/religiosa circunscribe la prevenci\u00f3n a la obediencia de normas y tab\u00faes y la curaci\u00f3n a la ejecuci\u00f3n de ritos. Arredondo (1992) se\u00f1ala que, como ventaja, podr\u00eda se\u00f1a- larse que facilita la aceptaci\u00f3n de la muerte inminente, pero por otro lado fomenta la actividad pasivo-receptiva del sujeto. Si bien las sociedades primitivas son un buen ejemplo del protagonismo de esta cosmovisi\u00f3n, actualmente es posible advertir la continui-dad de esta mirada teniendo como representantes a chamanes, brujos, curanderos, sacerdotes y espiritistas. Es una mirada re- primida por el campo sanitario, a pesar de que Argentina es un pa\u00eds con marcada diversidad cultural. Saizar (2008) enfatiza que la pretensi\u00f3n de hegemon\u00eda de un sistema m\u00e9dico por sobre otros genera conflictos y contradicciones al interior del campo de aten-ci\u00f3n de la salud, y se\u00f1ala que, a pesar de las recomendaciones de la OMS en 1970 a los pa\u00edses con multiculturalidad respecto de la necesidad de incorporar al sistema de atenci\u00f3n de la salud oficial otras medicinas que fuesen representativas de los usuarios, en Argentina continua imponi\u00e9ndose el sistema biom\u00e9dico como el \u00fanico con car\u00e1cter oficial. En relaci\u00f3n al modelo biom\u00e9dico, comenzaremos di- ciendo que, durante la segunda mitad del siglo XIX y principios del XX, Pasteur y Koch alimentaron con sus descubrimientos el crecimiento de la mirada biol\u00f3gica y el protagonismo del agente biol\u00f3gico como \u00fanico responsable de los problemas de salud de las poblaciones. De esta manera, la identificaci\u00f3n del denominado agente pat\u00f3geno que causaba la enferme- dad se constituy\u00f3 en central, menospreciando y omitiendo el rol de otros factores intervinientes, limit\u00e1ndose el aborda-je a los aspectos biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos. A pesar de haber transcurrido dos siglos de su surgimiento, las premisas del modelo biom\u00e9dico o unicausal se encuentran intactas: el ca- r\u00e1cter curativo/reparativo -lo cual supone el incremento de la medicamentaci\u00f3n-, su faz normalizadora y controladora (requiere normalizar para actuar y controlar para ser eficaz) y su car\u00e1cter ahist\u00f3rico e individual donde la participaci\u00f3n de 159 ConCepCiones en torno del proCeso salud -enfermedad -a ten Ci\u00f3n malnutri Ci\u00f3n e interven Ci\u00f3n profesionallos sujetos pacientes est\u00e1 subordinada al saber m\u00e9dico. De acuerdo a Saizar, el modelo en cuesti\u00f3n: sienta sus bases en la patolog\u00eda org\u00e1nica individual, en la etio- log\u00eda fisiol\u00f3gica, en forma unicausal y en terapias que act\u00faan por la contra -antivirus, antibi\u00f3tico, antihistam\u00ednico, antide-presivo, etc. La biomedicina construye una idea de persona centrada en el eje del cuerpo biol\u00f3gico, construcci\u00f3n que no solo es diferente sino adem\u00e1s distante de la experiencia de los individuos en su vida cotidiana. La perspectiva biom\u00e9dica de la enfermedad y la salud limita la consideraci\u00f3n de factores ambientales y sociales m\u00e1s complejos, al ubicar el foco de atenci\u00f3n en la consideraci\u00f3n de causas y soluciones de \u00edndo-le biol\u00f3gica. El resultado es una forma de anti-holismo que equipara a una persona con su patolog\u00eda, m\u00e1s que con su totalidad de persona viviente. (...) La construcci\u00f3n simb\u00f3lica que plantea la biomedicina presenta una visi\u00f3n del hombre como un conjunto de c\u00e9lulas, sistemas y subsistemas que in-teract\u00faan. (Saizar, 2008: 36) As\u00ed, la biomedicina define a la salud como ausencia de enfermedad, dividi\u00e9ndonos entre sanos y enfermos; siendo enfermedad aquello que el m\u00e9dico puede reconocer, demos- trar y clasificar. El cuerpo humano es fragmentado y anali-zado desde el punto de vista de sus partes, y el m\u00e9dico in-terviene f\u00edsica o qu\u00edmicamente para corregir las disfunciones de un mecanismo espec\u00edfico. Esta concepci\u00f3n mecanicista del proceso salud-enfermedad ha obtenido muchos logros en la mejora de la salud de la humanidad, pero no es suficiente para interpretar las interacciones entre mente, cuerpo y am-biente como sistemas complejos e hist\u00f3ricos. Si bien la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) se- \u00f1al\u00f3 que \"La salud es un estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enfermedades\" (Pre\u00e1mbulo de la Constituci\u00f3n de la Organiza-ci\u00f3n Mundial de la Salud, 1948), lo cual supone, en principio, una superaci\u00f3n de la consideraci\u00f3n de la salud como ausencia 160 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludde enfermedad, hablar de \"completo bienestar\" es subjetivo y funcional al paradigma biom\u00e9dico (reduccionista). La idea de completo bienestar introduce la noci\u00f3n de normalidad en la salud. Lo normal es lo que suele suceder de forma com\u00fan y corriente (promedio o est\u00e1ndar de una situaci\u00f3n determina-da). Adem\u00e1s, esta noci\u00f3n muestra a la salud como algo fijo, est\u00e1tico. La salud dista mucho de ser est\u00e1tica, pues es un pro-ceso en continuo cambio y adaptaci\u00f3n. Por tanto, la idea de normalidad en salud es controversial, dado que existen casos en los que una persona puede aparentar estar saludable y, sin embargo, ser portadora del virus del VIH-SIDA, de la hepati-tis B, padecer hipertensi\u00f3n arterial, tener diabetes o presen-tar c\u00e1ncer en estado inicial, lo que ocasionar\u00eda una limitaci\u00f3n cient\u00edfico-pr\u00e1ctica a la hora de determinar oportunamente el estado de salud de una persona. Los l\u00edmites observados en el modelo biom\u00e9dico y los antecedentes de la medicina social en Europa en el siglo XIX estimularon la construcci\u00f3n de una perspectiva del proceso sa-lud-enfermedad superadora del protagonismo de lo individual por sobre lo colectivo, de los fen\u00f3menos biol\u00f3gicos por sobre los sociales, de las acciones curativas por sobre las preventivas y promocionales y de la atenci\u00f3n cl\u00ednica por sobre la interven-ci\u00f3n comunitaria. De esta manera, con la intenci\u00f3n de supe-rar la mirada reduccionista del modelo biom\u00e9dico, el modelo hist\u00f3rico-social reconoce perfiles diferenciales de salud-enfer - medad que guardan una estrecha relaci\u00f3n con el contexto his-t\u00f3rico, el modo de producci\u00f3n y las clases sociales. Su aporte especial es la incorporaci\u00f3n de la dimensi\u00f3n hist\u00f3rico-social al an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gico, a la vez que aport\u00f3 nuevas categor\u00edas de an\u00e1lisis y cuestion\u00f3 la eficacia de la prevenci\u00f3n y control de la salud-enfermedad manteniendo intactas las relaciones de explotaci\u00f3n que las generan (Arredondo, 1992). En este sentido, el modelo hist\u00f3rico-social considera que los procesos salud-enfermedad del conjunto son una expresi\u00f3n de los pro-cesos sociales y que se deben analizar los fen\u00f3menos de salud 161 ConCepCiones en torno del proCeso salud -enfermedad -a ten Ci\u00f3n malnutri Ci\u00f3n e interven Ci\u00f3n profesionaly enfermedad en el contexto del acontecer econ\u00f3mico, pol\u00edtico e ideol\u00f3gico de la sociedad y no s\u00f3lo como fen\u00f3menos biol\u00f3gi-cos que ata\u00f1en a los individuos (Laurell, 1986). En Latinoam\u00e9rica, esta mirada cobr\u00f3 vida en el deno- minado movimiento de la medicina social latinoamericana, el cual no puede pensarse sin considerar el antecedente que significan los desarrollos en Europa durante el siglo XVIII. En ese momento hist\u00f3rico diversos m\u00e9dicos europeos reconocie-ron la necesidad de tomar en cuenta el punto de vista social en el manejo de los problemas de la medicina y de la higiene. Qued\u00f3 para el siglo XIX el desarrollo de la idea de la medici-na como ciencia social. En este sentido, Virchow y Neumann en Alemania afirmaron que la mayor parte de las enfermeda-des que imped\u00edan el disfrute completo de la vida o mataban a un considerable n\u00famero de personas prematuramente no se deben a causas naturales sino a condiciones sociales produ-cidas artificialmente. Estaban convencidos de que la pobreza, el hambre y la miseria si no eran id\u00e9nticos a la muerte, la en-fermedad y el sufrimiento cr\u00f3nico, eran por lo menos sus com-pa\u00f1eros inseparables y dec\u00edan que el prejuicio, la ignorancia y la estupidez son la fuente inagotable en que estos se originan. Virchow y sus colaboradores reconoc\u00edan los descubrimien-tos de los bacteri\u00f3logos, pero nunca aceptaron una relaci\u00f3n causal sin calificativos entre las bacterias y la enfermedad. Sin embargo, este punto de vista no logr\u00f3 madurar en su \u00e9poca, aunque hab\u00eda sembrado la semilla. En Inglaterra, el auge de la doctrina liberal -en particular del liberalismo econ\u00f3mico- y de la doctrina religiosa limit\u00f3 la discusi\u00f3n porque estimulaban la aceptaci\u00f3n del status quo. Cualquier esfuerzo por alterar las condiciones existentes era le\u00eddo, en consecuencia, como un pe-ligro para el bienestar social porque significaba que se estaba interfiriendo con la ley predestinada por Dios. No obstante, en la primera mitad del siglo XIX se presentaron algunos informes que denunciaban la relaci\u00f3n entre condiciones de trabajo y sa-lud de los trabajadores (Gaskell, 1833; Informes de Comisi\u00f3n 162 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludde la Lay para los Pobres entre la d\u00e9cada del 30 y 40 y en 1844 el Informe de la Comisi\u00f3n de Salud de los Pueblos). Estos se constituyeron en la base para el cambio ideol\u00f3gico en Inglaterra hacia finales del siglo XIX. Para entonces, diversos m\u00e9dicos y ad- ministradores hab\u00edan reconocido que las condiciones sociales y econ\u00f3micas estaban \u00edntimamente relacionadas con una mayor o menor frecuencia de enfermedades y que esas relaciones de-b\u00edan ser objeto de investigaciones rigurosas. En B\u00e9lgica, Meynne estudi\u00f3 los problemas de salud en el marco de un alto grado de industrializaci\u00f3n y concluy\u00f3 que la pobreza era la principal causa de enfermedad, sobrepasando de lejos a causas como el suelo, el clima y el contagio, y propon\u00eda prestar especial atenci\u00f3n al trabajador y protegerlo de la explotaci\u00f3n. Abogaba por un salario m\u00e1s alto, mejor vivienda, mejor nutrici\u00f3n y disminuci\u00f3n de males sociales como el alcoholismo (Rosen, 1974). Teniendo en cuenta estos antecedentes, es preciso decir que la medicina social latinoamericana surgi\u00f3 hacia finales de la d\u00e9cada del 60 y comienzos de los 70 del siglo pasado como resultado de un conjunto de insatisfacciones, como observa Eslava-Casta\u00f1eda: Por un lado, la de militantes de izquierda que ve\u00edan en las pol\u00edticas desarrollistas de la \u00e9poca un obst\u00e1culo para lograr la soberan\u00eda de los pueblos y alcanzar mejores condiciones sanitarias; por otro lado, la de personas inconformes que ansiaban disfrutar de los avances m\u00e9dico-sanitarios pero que ve\u00edan frustradas sus aspiraciones, a pesar de eventuales mejor\u00edas en algunos indicadores demogr\u00e1ficos y epidemio-l\u00f3gicos y, adicionalmente y de modo especial, la de algunos profesionales del sector salud y grupos acad\u00e9micos que no s\u00f3lo encontraban deficiente el enfoque biom\u00e9dico que do- minaba la ense\u00f1anza de la medicina sino que consideraban demasiado excluyente y autoritario el ejercicio m\u00e9dico. (Es-lava-Casta\u00f1eda 2017: 397) A su vez, el desarrollo de la medicina social latinoame- ricana se da en un marco de deterioro creciente de la salud 163 ConCepCiones en torno del proCeso salud -enfermedad -a ten Ci\u00f3n malnutri Ci\u00f3n e interven en el perfil de morbimortalidad y desigual- dad social creciente ante la enfermedad y la muerte que hac\u00eda imposible soslayar el car\u00e1cter de clase de la problem\u00e1tica de salud. A su vez, el gasto en salud hab\u00eda crecido y, aunque todav\u00eda era insuficiente, no era posible explicar el deterioro de las condiciones de salud como el resultado de un empeo-ramiento de los servicios m\u00e9dicos. Adem\u00e1s, se observaba una creciente estratificaci\u00f3n del sistema de salud, junto con una sofisticaci\u00f3n de la medicina privada y precariedad de los ser - vicios estatales (Laurell, 1986). La medicina social latinoamericana estableci\u00f3 una con- frontaci\u00f3n con el modelo biom\u00e9dico y salubrista existente y recuper\u00f3 -como ya expresamos- la tradici\u00f3n de la medicina social europea, aunque construy\u00f3 su propia identidad, funda- mentada en la teor\u00eda social materialista (marxista). Laurell (1986) afirma que el objeto espec\u00edfico de la co- rriente de la Medicina Social Latinoamericana es el proceso de salud-enfermedad en su car\u00e1cter social y biol\u00f3gico. Esta consi-deraci\u00f3n supera la mirada biom\u00e9dica que define el problema de salud en t\u00e9rminos de la enfermedad biol\u00f3gica del individuo des- articul\u00e1ndolo de la totalidad social. La medicina social latinoa- mericana entiende que los fen\u00f3menos de salud y enfermedad son fen\u00f3menos tanto biol\u00f3gicos como sociales; en consecuen-cia, para entender las condiciones de salud de las poblaciones, es necesario entender las din\u00e1micas y procesos que estructuran las sociedades humanas (Eslava-Casta\u00f1eda, 2017). El car\u00e1cter hist\u00f3rico y social de proceso biol\u00f3gico huma- no se expresa en una serie de fen\u00f3menos que podemos consta- tar emp\u00edricamente. Lo m\u00e1s evidente es la existencia de distintos perfiles de morbimortalidad en los diferentes grupos humanos, que podemos descubrir en el tipo de patolog\u00eda y por la frecuen- cia con la cual se presenta. Estos perfiles se distinguen de una sociedad a otra y de una clase social y otra. Otro hecho que muestra la historicidad del proceso biol\u00f3gico humano es la es-peranza de vida, ya que var\u00eda en las distintas \u00e9pocas hist\u00f3ricas 164 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludy entre las clases sociales (Laurell, 1986: 6). Si bien en los a\u00f1os setenta se produce un notable creci- miento de la corriente de pensamiento de la medicina social a trav\u00e9s del impulso dado por Juan C\u00e9sar Garc\u00eda, m\u00e9dico argen- tino, Mar\u00eda Isabel Rodr\u00edguez, salvadore\u00f1a y Miguel M\u00e1rquez, ecuatoriano, y tambi\u00e9n por el apoyo financiero de la Organi-zaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) y de Organizaciones no gubernamentales en la difusi\u00f3n de la corriente, referentes del movimiento se\u00f1alan actualmente la necesidad de fortale- cer la perspectiva. En este sentido, reconocen que el eje en el contexto social e hist\u00f3rico de los problemas de salud, el \u00e9nfasis en la producci\u00f3n econ\u00f3mica y en la determinaci\u00f3n social, y la vinculaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n y la formaci\u00f3n con la pr\u00e1ctica pol\u00edtica han proporcionado enfoques innovadores para estu- diar e intervenir en los problemas contempor\u00e1neos. Sin embargo, las barreras de idioma y posiblemente el escepticismo acerca de las investigaciones que provienen del \"Tercer Mundo\" han favorecido el desconocimiento de esta importante corriente entre los profesionales sa- nitarios de los pa\u00edses del \"Primer Mundo\". Asimismo, el lenguaje y los m\u00e9todos tradicionales de circulaci\u00f3n de las revistas latinoamericanas de medicina social han sido un obst\u00e1culo para que accedan a esta importante produc-ci\u00f3n cient\u00edfica muchos profesionales sanitarios de todo el mundo, cuyos trabajos podr\u00edan beneficiarse de los avan- ces de la medicina social si esta estuviera m\u00e1s difundida y fuera m\u00e1s accesible (Iriart et al. 2002: 134). En consecuencia, la medicina social latinoamericana es un campo de conocimiento y pr\u00e1ctica muy importante, pero poco co-nocido; por tanto, se\u00f1ala importantes desaf\u00edos para su difusi\u00f3n. Para concluir este punto es importante mencionar que en Brasil la corriente de la medicina social latinoamericana es denominada salud colectiva. La raz\u00f3n es resaltar la construc- ci\u00f3n colectiva y el \u00e9nfasis de sus an\u00e1lisis en el conjunto de las pr\u00e1cticas y organizaciones de salud, incluida la pr\u00e1ctica m\u00e9-165 ConCepCiones en torno del proCeso salud -enfermedad -a ten Ci\u00f3n malnutri Ci\u00f3n e interven Ci\u00f3n profesionaldica, abandonando la enfermedad y su tratamiento, y el acto m\u00e9dico, como ejes centrales del proceso salud/enfermedad/atenci\u00f3n (Iriart et al. 2002). Medicalizaci\u00f3n y biomedicalizaci\u00f3n En el marco de la hegemon\u00eda del modelo biom\u00e9dico, se identifica un proceso denominado medicalizaci\u00f3n, el cual se en- tiende como una estrategia para el fortalecimiento del car\u00e1cter curativo/reparativo, normalizador/controlador, ahist\u00f3rico e individual de la pr\u00e1ctica biom\u00e9dica. La medicalizaci\u00f3n puede ser entendida como el proceso mediante el cual problemas inicialmente no m\u00e9dicos son de-finidos y tratados como problemas m\u00e9dicos (patolog\u00edas). Al respecto, Sy observa: (...) gradualmente procesos, eventos, comportamientos y padecimientos que antes formaban parte de la vida cotidia-na o del ciclo de vida de las personas, se han patologizado: por ejemplo, las emociones -el duelo por la muerte de un ser querido, el dolor, la angustia o la ansiedad-, eventos del ci- clo vital -el embarazo, el parto y el nacimiento, la ni\u00f1ez, los cambios hormonales en la adolescencia, la menopausia y el proceso de envejecimiento-, para nombrar s\u00f3lo algunos. La \"construcci\u00f3n\" o delimitaci\u00f3n que se realiza de tales pro-blemas como plausibles de tratamiento m\u00e9dico es lo que llamamos medicalizaci\u00f3n. (Sy, 2018: 1533) Para que se produzca este tr\u00e1nsito tienen que suceder algunos pasos tales como considerar necesario el control m\u00e9- dico de ciertas etapas de la vida (adolescencia, menopausia, envejecimiento, etc.); entender problemas personales o so- ciales como problemas de injerencia m\u00e9dica (tristeza, duelo, s\u00edndrome postvacacional, etc.); ponderar factores de riesgo como aut\u00e9nticas enfermedades (osteoporosis) y decidir que situaciones poco frecuentes y s\u00edntomas leves se transformen 166 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saluden frecuentes (disfunci\u00f3n er\u00e9ctil, disfunci\u00f3n sexual femenina, etc.) y graves (colon irritable, s\u00edndrome premenstrual, etc.) (Orueta S\u00e1nchez et. al, 2011). La producci\u00f3n acad\u00e9mica entre los a\u00f1os 1950 y 1970 construy\u00f3 una mirada sumamente cr\u00edtica del proceso medi-calizador y de sus consecuencias. En este sentido, hubo una fuerte denuncia hacia el enfoque reduccionista centrado en el individuo, en detrimento de los factores sociales que intervie-nen en el proceso de salud enfermedad. Tambi\u00e9n se llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre las pretensiones universalistas e imperialistas de la medicina y el car\u00e1cter omnipresente y omnipoderoso de los m\u00e9dicos y de la instituci\u00f3n m\u00e9dica. A mediados del siglo XX se consideraba a la medicalizaci\u00f3n como un proceso ilimitado, inevitable e irreversible que convert\u00eda a los sujetos en pacientes pasivos, indefensos y dependientes de modelos y tratamientos. En esta l\u00ednea te\u00f3rica podemos recuperar los trabajos de la perspectiva hist\u00f3rico-cr\u00edtica, que sosten\u00eda que la medicaliza- ci\u00f3n reportaba beneficios al capitalismo pues lograba presen-tar problemas emanados de situaciones sociales de desigual-dad como patolog\u00edas individuales. Por tanto, esto se traduc\u00eda en una b\u00fasqueda de soluciones personales -en lugar de pol\u00edti- cas- para lo que en realidad son, desde esta \u00f3ptica, problemas de clase producidos por el orden social. En esta l\u00ednea de pensa-miento, la perspectiva hist\u00f3rico-cr\u00edtica llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre el mayor consumo de todo tipo de tratamientos, que favorec\u00eda tanto a los m\u00e9dicos, en particular, como al capital, en general. Desde esta misma mirada cr\u00edtica, el feminismo tambi\u00e9n ha denunciado las pretensiones expansionistas de la medici- na aboc\u00e1ndose a investigar espec\u00edficamente los discursos y las pr\u00e1cticas dirigidas a las mujeres. El feminismo ha reflexionado sobre la manera en que la instituci\u00f3n m\u00e9dica se apropi\u00f3 de sus cuerpos y experiencias y se destacaron los trabajos sobre la usurpaci\u00f3n y control de los m\u00e9dicos, en su mayor\u00eda varones, de la reproducci\u00f3n y del parto. Ante la ampliaci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n m\u00e9dica, se aumenta 167 ConCepCiones en torno del proCeso salud -enfermedad -a ten Ci\u00f3n malnutri Ci\u00f3n e interven Ci\u00f3n profesionalla magnitud del control sobre el comportamiento humano. La medicina debe pensarse como estrategia biopol\u00edtica: el poder regulatorio sobre las elecciones individuales se naturaliz\u00f3, la sociedad lo internaliz\u00f3 y se incrementa cada vez m\u00e1s cuanto m\u00e1s amplia es el \u00e1rea de fen\u00f3menos personales y sociales que se incluyen en el \u00e1mbito de dominio de la medicina. En la d\u00e9cada del 90 las ciencias sociales intentaron dar cuenta de la complejidad del proceso medicalizador y por ello deja de entenderse a la medicalizaci\u00f3n sola y exclusivamente como sin\u00f3nimo de control m\u00e9dico y de medicamentalizaci\u00f3n. Se contin\u00faa cuestionando la ampliaci\u00f3n inexorable de la ju-risdicci\u00f3n m\u00e9dica y se denuncia que los riesgos y l\u00edmites de la biomedicina han sido y siguen siendo sistem\u00e1ticamente infra-valorados, sus capacidades curativas -y no s\u00f3lo su dimensi\u00f3n biopol\u00edtica- resultan centrales para comprender por qu\u00e9 se ha convertido en el modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico (MMH), a pesar de las consecuencias negativas de esta hegemon\u00eda. As\u00ed, la medicalizaci\u00f3n es entendida como un proceso que puede ser impulsado por diferentes actores y fuerzas - pro-fesionales de la salud, sujetos legos, grupos de defensa de los pacientes, empresas farmac\u00e9uticas, organizaciones de la socie- dad civil, organizaciones internacionales, gobiernos, compa-\u00f1\u00edas de seguros etc. Claro est\u00e1 que no todos los participantes tienen la misma proporci\u00f3n de recursos e influencia para ins-tituir sus demandas, pero esta consideraci\u00f3n de multiplicidad de actores da cuenta de la complejidad del fen\u00f3meno. En consecuencia, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, las ciencias sociales han denunciado que el proceso se ha complejizado de tal manera que ya ni siquiera son necesarios los m\u00e9dicos, sino que se ha construido un andamiaje a trav\u00e9s de los me-dios de comunicaci\u00f3n por medio del cual la industria farma- c\u00e9utica fortalece su presencia. Iriart (2014) conceptualiza este proceso como biomedi- calizaci\u00f3n, para dar cuenta de las estrategias del complejo m\u00e9- dico-industrial, principalmente la industria farmac\u00e9utica, que 168 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludpermiti\u00f3 la radicalizaci\u00f3n de la medicalizaci\u00f3n. Si la medica- lizaci\u00f3n supone, como se\u00f1alamos m\u00e1s arriba, la expansi\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n m\u00e9dica sobre situaciones previamente no consideradas padecimientos a trav\u00e9s de la deslegitimaci\u00f3n de pr\u00e1cticas que no se realizaban bajo supervisi\u00f3n m\u00e9dica, ins-tituyendo la necesidad de control m\u00e9dico ante el peligro de complicaciones; la biomedicalizaci\u00f3n, por su parte, supone la internalizaci\u00f3n de la necesidad de autocontrol y vigilancia por parte de los propios individuos, no requiriendo, necesa- riamente, la intervenci\u00f3n m\u00e9dica. No se trata solamente de definir, redefinir, detectar y tratar procesos m\u00f3rbidos, sino de que la poblaci\u00f3n est\u00e9 informada y alerta de potenciales riesgos e indicios que pueden derivar en una patolog\u00eda. A pro-p\u00f3sito de esto, Iriart se\u00f1ala que Mientras la medicalizaci\u00f3n se centra en el padecimiento, la enfermedad, el cuidado y la rehabilitaci\u00f3n, la biomedicali-zaci\u00f3n se enfoca en la salud como un mandato moral que internaliza el autocontrol, la vigilancia y la transformaci\u00f3n personal. Esto es lo central, porque claramente la biome- dicalizaci\u00f3n implica el concepto de medicalizaci\u00f3n pero lo radicaliza (...) Dos fueron los procesos que facilitaron el pasaje de la medicalizaci\u00f3n a la biomedicalizaci\u00f3n, por un lado, la posibilidad de masificar el consumo de biotecnolo-g\u00edas, incluyendo medicamentos, instrumentos diagn\u00f3sticos y otros equipamientos (...) Por otro lado, los desarrollos en computaci\u00f3n y comunicaciones que facilitaron, tanto la captura de enormes cantidades de datos de salud de indi-viduos y colectivos por parte de las corporaciones, como la diseminaci\u00f3n masiva de informaci\u00f3n sobre enfermedades, padecimientos y riesgos, y las formas de detectarlos, tratar - los y prevenirlos. (2014: 6-7) Como dijimos, el modelo biom\u00e9dico minimiza la impor - tancia de la causalidad social y cultural en la g\u00e9nesis del proceso salud-enfermedad, recurriendo para ello a estrategias ideol\u00f3gi-cas como la medicalizaci\u00f3n de variados aspectos de la vida coti-169 ConCepCiones en torno del proCeso salud -enfermedad -a ten Ci\u00f3n malnutri Ci\u00f3n e interven Ci\u00f3n profesionaldiana, entre ellos la alimentaci\u00f3n. Entre los diversos aspectos de la vida cotidiana medicalizados, hallamos el hambre, lo cual su-pone individualizar el problema, legitimar una situaci\u00f3n de des- igualdad social existente e ignorar (conscientemente) la causali- dad estructural del problema (Madrid, 2010). La medicalizaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n es una categor\u00eda que supone dos fen\u00f3menos hacia su interior: por un lado, la consideraci\u00f3n del problema alimentario en t\u00e9rminos de padecimiento, la deslegitimaci\u00f3n de pr\u00e1cticas alimentarias sin supervisi\u00f3n m\u00e9dica y la necesidad del control ante el peligro de complicaciones y, por otro lado, el fe- n\u00f3meno de la medicamentalizaci\u00f3n de los alimentos (Rodr\u00edguez Zoya, 2015), donde la selecci\u00f3n y el consumo de alimentos se definen por razones de orden m\u00e9dico nutricional m\u00e1s que por motivos pragm\u00e1ticos, simb\u00f3licos y sociales. Los alimentos son ponderados en virtud del aporte de vitaminas, fibras, aceites, prote\u00ednas, minerales, etc., sean estos naturales de los alimentos o resultado de modificaci\u00f3n t\u00e9cnica. En el proceso de biomedicalizaci\u00f3n alimentaria, la equi- paraci\u00f3n de una alimentaci\u00f3n saludable con una buena ali-mentaci\u00f3n tiene como consecuencia la comprensi\u00f3n de que el comportamiento correcto es el denominado saludable y la forma de alcanzarlo est\u00e1 vinculada a la capacidad de autode-terminaci\u00f3n de los sujetos, escindiendo las m\u00faltiples determi-naciones de clase, edad, etnia, religi\u00f3n, g\u00e9nero, entre otras, de las pr\u00e1cticas alimentarias. Observar su propia pr\u00e1ctica alimen- taria y ajustarla al comportamiento correcto lo presenta como un sujeto activo y responsable por la gesti\u00f3n de los medios para tener salud. Ello implica la formaci\u00f3n de competencias diet\u00e9ticas nutricionales, el conocimiento de categor\u00edas m\u00e9di-cas, la atenci\u00f3n a los procesos biol\u00f3gicos o estados org\u00e1nicos del propio cuerpo, la autoobservaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica alimenta- ria y la toma de decisiones relativas a la misma. Gracia-Arnaiz (2007) expresa que la consideraci\u00f3n bio- m\u00e9dica de la obesidad como una enfermedad de car\u00e1cter plu- rifactorial y epid\u00e9mico, que puede prevenirse con estilos de 170 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludvida saludables que procuren el equilibrio entre las calor\u00edas ingeridas y las calor\u00edas gastadas, implica una visi\u00f3n reduccio-nista del acto de comer, pues \u00e9ste no es una simple operaci\u00f3n matem\u00e1tica. En el abordaje de la obesidad son muy frecuentes las recriminaciones relativas a las conductas alimentarias en raz\u00f3n de sus dimensiones morales. En consecuencia, se adjudi-ca la responsabilidad casi con exclusividad al obeso porque no sabe o no quiere comer bien. En el caso de la obesidad infantil tal responsabilidad se traslada a la mujer madre, fortaleciendo el mandato hist\u00f3rico del cuidado de la prole. La responsabilidad individual La consideraci\u00f3n de la responsabilidad individual ante problemas de salud y la posibilidad de superaci\u00f3n a partir de la modificaci\u00f3n de aspectos subjetivos suele ser recurrente en los procesos de intervenci\u00f3n del trabajo social. En intervenciones vinculadas a lo alimentario, tanto por d\u00e9ficit como por exceso, suele recurrirse a la educaci\u00f3n como estrategia exclusiva de in-tervenci\u00f3n para superar diagn\u00f3sticos biom\u00e9dicos de obesidad, sobrepeso o desnutrici\u00f3n. En este sentido, es posible advertir un conjunto de planes y proyectos que hacen foco en mejorar la capacidad de elecci\u00f3n de los alimentos e incluso formas de prepararlos desconsiderando variables de \u00edndole econ\u00f3micas (accesibilidad de los alimentos, acceso a servicios). Esto implica una perspectiva reduccionista y da cuen- ta de una mirada tradicional y conservadora sobre la alimen- taci\u00f3n que la limita a un fen\u00f3meno exclusivamente biol\u00f3gico (nutritivo), es decir, la consideraci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n como un medio para satisfacer el hambre y promover el sost\u00e9n, creci-miento y energ\u00eda para el cuerpo. Cabe se\u00f1alar que la problem\u00e1tica alimentaria puede definirse a partir de la producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n/distri- buci\u00f3n y desde el acceso por parte de la poblaci\u00f3n. El acceso est\u00e1 definido por la disponibilidad de recursos econ\u00f3micos 171 ConCepCiones en torno del proCeso salud -enfermedad -a ten Ci\u00f3n malnutri Ci\u00f3n e interven Ci\u00f3n profesionalpara adquirir los alimentos en el mercado, y por ende el pro- blema no es la consideraci\u00f3n de los aspectos subjetivos sino su consideraci\u00f3n prioritaria y muchas veces exclusiva. En una econom\u00eda como la argentina, donde el acceso a los alimentos se encuentra mayoritariamente mercantilizado, la disponibili-dad de dinero para poder adquirir los alimentos se constituye en un determinante objetivo del acceso. La pobreza implica elementos subjetivos, pero, funda- mentalmente, importantes limitaciones materiales. Baraibar Rivero (2011) denomina este proceso desmaterializaci\u00f3n de la pobreza. Esta noci\u00f3n resulta \u00fatil para conceptualizar pr\u00e1cti-cas que estimulan la soluci\u00f3n al problema nutricional en los propios pobres y a trav\u00e9s de programas especiales. As\u00ed, asis-timos (y somos parte como colectivo profesional) al proceso de culturizaci\u00f3n de las capacidades de los pobres que alienta el lema \u00b4ay\u00fadate a ti mismo\u00b4 y promueve que la vida de las poblaciones sea autogestionada o cogestionada por las pro-pias familias y comunidades. Definir como estrategia de intervenci\u00f3n la modifica- ci\u00f3n de los denominados estilos de vida, desconsiderando los m\u00faltiples condicionantes de la alimentaci\u00f3n cotidiana y dejar de lado que comer mal o bien reviste significados distintos, contradictorios o complementarios seg\u00fan sea el determinante (placer, bolsillo, comensalidad, conveniencia o enfermedad), solo contribuye a responsabilizar al individuo por su estado de salud (Gracia-Arnaiz, 2007). Gran parte del discurso contempor\u00e1neo sobre la salud gira en torno a las 'elecciones' individuales del estilo de vida. Desde este punto de vista, la salud es a fin de cuentas una preocupaci\u00f3n personal: algo que experimenta el individuo y de lo que, en \u00faltima instancia, tambi\u00e9n se encarga el indivi- duo de solucionar (Suarez, 2010) Castillo y Robles (2008) se\u00f1alan que recaer en la familia y en su falta de educaci\u00f3n no permite abrir la mirada sobre el acto alimentario, porque lo que no se est\u00e1 contemplando 172 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saluden estos discursos es la idea que se tiene de los alimentos. Y agregan que la idea que subyace en el marco del discurso de la mayor\u00eda de los agentes institucionales es una falta de iniciativa o conocimiento por parte de los individuos o familias que se solucionar\u00eda s\u00f3lo con una adecuada educaci\u00f3n alimentaria. La mirada biom\u00e9dica ha construido su hegemon\u00eda en buena parte por su capacidad reparadora y curativa donde los medicamentos han tenido un rol protag\u00f3nico. En este sentido, es imposible negar su \u00e9xito pues los antibi\u00f3ticos claramente han dado respuesta al control de bacterias que provocaban y provocan problemas de salud. Sin embargo, el punto a discutir es la reducci\u00f3n o limitaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n sanitaria al su-ministro de medicamentos. Haciendo un paralelo con nuestro tema de an\u00e1lisis, la aplicaci\u00f3n de las normas diet\u00e9ticas preten- di\u00f3 sustituir una buena parte de los motivos pragm\u00e1ticos o simb\u00f3licos sobre los cuales se articulan la selecci\u00f3n y el consu-mo alimentario por otros de inter\u00e9s m\u00e9dico. Este \u00e9nfasis en los aspectos fisiol\u00f3gicos en detrimento de los sociales se remonta a los tratados hipocr\u00e1ticos que, al aludir al cuidado del cuerpo y la salud, hicieron c\u00e9lebre en la Antig\u00fcedad cl\u00e1sica la m\u00e1xima \"Que tus alimentos sean tu medicina\" (Gracia-Arnaiz, 2007). El \u00e9nfasis en la pr\u00e1ctica reparativa y curativa invisibili- za determinantes estructurales del proceso salud-enferme- dad. \u00bfSomos todos iguales ante los problemas de salud? La mirada biom\u00e9dica hablar\u00e1 de un individuo que enferma por condiciones particulares, pero la mirada hist\u00f3rico-critica ad- vertir\u00e1 que la posici\u00f3n de los sujetos en la estructura social define porqu\u00e9 unos enferman y otros no. \u00bfPor qu\u00e9 la mayo-r\u00eda de los ni\u00f1os malnutridos pertenecen a estratos bajos? Una mirada individual, biom\u00e9dica, seguramente encontrar\u00e1 en los h\u00e1bitos de consumo las respuestas al interrogante. Pero una explicaci\u00f3n anclada en la perspectiva hist\u00f3rico-cr\u00edtica evaluar\u00e1 las condiciones de vida de ese conjunto poblacional, es decir, los accesos posibles o vedados. \u00bfEs responsable el individuo por su obesidad o por la malnutrici\u00f3n de sus hijos? Una mira-173 ConCepCiones en torno del proCeso salud ten Ci\u00f3n malnutri Ci\u00f3n e interven Ci\u00f3n profesionalda individual reconocer\u00e1 en el individuo la causa y, a su vez, la posible superaci\u00f3n de la situaci\u00f3n problem\u00e1tica. Se apelar\u00e1 a la idea de individuo como recurso activo (Rosanvallon, 2004), es decir, responsable de su situaci\u00f3n y, al mismo tiempo, me- dio para superarla. Entonces, las familias de estratos bajos son responsables de la situaci\u00f3n de la malnutrici\u00f3n de sus hijos por desconocer cu\u00e1les son los alimentos oportunos y apelar\u00e1n a capacitar para dotar de competencias diet\u00e9ticas y responsabi-lizar a los individuos de su estado de salud y tomar las mejores decisiones. As\u00ed, en el caso de la malnutrici\u00f3n infantil, las mujeres madres son convocadas a espacios de formaci\u00f3n nutricional o talleres de cocina desconociendo el grado de determinaci\u00f3n que las limitaciones materiales provocan. Seg\u00fan observa Rosanva-llon, \"Para analizar lo social, hay que recurrir cada vez m\u00e1s a la historia individual antes que a la sociolog\u00eda\" (2004: 192). Las trayectorias individuales corren de la escena tendencias societa- les, optando as\u00ed por la singularizaci\u00f3n de los procesos sociales como mecanismo de acceso a conocer lo social. Gracia-Arnaiz (2007) incita a pensar \u00bfqu\u00e9 hay de verdad en esta afirmaci\u00f3n? Y recuerda que la reducci\u00f3n de la mortalidad y el aumento de la esperanza de vida de las poblaciones se explican, sobretodo, por la mejora del estado nutricional de determinados grupos socia-les. Entonces, no se trata de ausencia o escasos conocimientos sino de accesibilidad, es decir, determinaciones objetivas que condicionan las decisiones sobre qu\u00e9 comer. \u00bfPor qu\u00e9 se insta a modificar los h\u00e1bitos alimentarios inadecuados y no se proponen medidas eficaces para cambiar el sistema que es el que, al fin y al cabo, favorece la emergencia de ciertas enfermedades en determinados grupos sociales? Las recomendaciones nutricionales no deben perder de vista, ade-m\u00e1s que los estudios epidemiol\u00f3gicos se\u00f1alan para muchos pa\u00edses una mayor prevalencia de la obesidad entre las mujeres y entre la poblaci\u00f3n con menor nivel econ\u00f3mico y formativo.Entonces \u00bfpor qu\u00e9 emitir todav\u00eda mensajes estandarizados so-bre la conveniencia de la actual dieta equilibrada si, por razo-174 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludnes estructurales o culturales, mucha gente no puede acceder a ella? (Gracia-Arnaiz, 2007: 240-241). Una mirada de este tipo interpela la noci\u00f3n de derechos sociales, buscando la explicaci\u00f3n causal en disfuncionalidades de las personas, reforzando el car\u00e1cter privado de los proble-mas sociales y negando la procesualidad socio-hist\u00f3rica. A su vez, en el marco de las estrategias de educaci\u00f3n ali- mentaria para el abordaje de situaciones de malnutrici\u00f3n (tan-to por d\u00e9ficit como por exceso) la exigencia de contrapartidas, como la participaci\u00f3n obligatoria en las instancias de forma- ci\u00f3n vinculadas a programas de asistencia alimentaria, instala una nueva relaci\u00f3n de derecho-obligaci\u00f3n donde el cumpli-miento de condicionalidades adquiere un lugar central para la recepci\u00f3n de una prestaci\u00f3n social. As\u00ed, la asistencia social deja de ser un derecho y queda a expensas de las condiciones que establezcan los Estados. La ciudadan\u00eda es erosionada y de-viene en contrato que exige el cumplimiento de obligaciones por parte de los sujetos. Esta consideraci\u00f3n oculta las determinaciones objetivas de las familias de estratos bajos que viven en condiciones de indigencia y pobreza como resultado de la desocupaci\u00f3n o pre- carizaci\u00f3n laboral, fen\u00f3menos que no deben leerse como nue-vos, sino que se tratan de la profundizaci\u00f3n de la desigualdad que las relaciones sociales del modo capitalista generan. Consideraciones finales La escritura del art\u00edculo estuvo motivada por la posibili- dad de comprender que la hegemon\u00eda del modelo biom\u00e9dico excede a la disciplina m\u00e9dica y se encuentra presente en las pr\u00e1cticas de diversos agentes del campo sanitario, entre ellos el trabajo social. Por otro lado, la escritura de este trabajo fue in-centivada por la posibilidad de brindar elementos te\u00f3ricos que colaboren en la problematizaci\u00f3n de las estrategias de aten-ci\u00f3n del proceso salud-enfermedad. As\u00ed, esta producci\u00f3n pro-175 ConCepCiones en torno del proCeso salud -enfermedad malnutri Ci\u00f3n e interven Ci\u00f3n profesionalcur\u00f3 problematizar algunas intervenciones profesionales con la intenci\u00f3n de superar una mirada reduccionista del problema alimentario que culpabiliza y responsabiliza al individuo y las familias por las condiciones de salud y pregona la superaci\u00f3n a partir de la modificaci\u00f3n de aspectos subjetivos donde la es-trategia educativa adquiere una centralidad cuestionable. Con esto no negamos las intervenciones educativas desde nuestra disciplina, pero llamamos la atenci\u00f3n en torno al protagonis-mo que adquiere para el abordaje del problema alimentario. No desconocemos la necesidad de acceso a la informaci\u00f3n, pero cuestionamos que la intervenci\u00f3n profesional se reduzca a ello. El abordaje del problema alimentario, en cualquiera de sus manifestaciones (d\u00e9ficit o exceso) no puede desconsiderar las determinaciones materiales. Bibliograf\u00eda Almeida Filho, N. Y.y Rouquayrol, M. (2008). Cap\u00edtulo 3 \"Mo- delos de salud-enfermedad\" en Introducci\u00f3n a la Epidemiolog\u00eda. P\u00e1ginas 43 a 88. Ed. Lugar, Buenos Aires Arredondo, A. (1992). An\u00e1lisis y reflexi\u00f3n sobre modelos te\u00f3ricos del proceso salud enfermedad. Cuadernos de Salud P\u00fablica Volu-men 8, Nro.3. Disponible en http://www.scielo.br/pdf/csp/v8n3/v8n3a05 Baraibar Rivero, X. (2011). \"Acerca de los procesos de desma- terializaci\u00f3n de la pobreza y sus impactos en las pol\u00edticas sociales.\" En Fronteras. Revista de la Facultad de Ciencias Sociales. Universidad de la Rep\u00fablica, Montevideo Castillo K.; Robles L. (2008). El acto alimentario: una mirada cul- tural. Tesis para optar por Licenciatura en Trabajo social, Facultad de Ciencias Humanas Universidad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos Aires, Tandil. Eslava-Casta\u00f1eda, J. (2017). \"Pensando la determinaci\u00f3n so- cial del proceso salud-enfermedad.\"Revista Salud p\u00fablica Vo - lumen 19, N\u00famero 3, pp. 396-403. 176 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludGracia-Arnaiz M. (2007). \"Comer bien, comer mal: la medi- calizaci\u00f3n del comportamiento alimentario.\" Revista Salud P\u00fablica de M\u00e9xicoVolumen 49, N\u00famero 3, mayo-junio de 2007. Disponible en http://www.scielo.org.mx/pdf/spm/ v49n3/09.pdf Iriart C. (2014). \"Medicalizaci\u00f3n, biomedicalizaci\u00f3n y proce- sos de salud enfermedad atenci\u00f3n.\" Ponencia presentada en las XI Jornadas Nacionales de Debate Interdisciplina-rio en Salud y Poblaci\u00f3n, agosto de 2014. Disponible en http://www.trabajosocial.unlp.edu.ar/uploads/docs/iriat__ celia__2014____medicalizacion__biomedicalizacion_y_pro-ceso_salud__enfermedad_atencion___2016_.pdf Iriart C., Waitzkin H., Breilh J., Estrada, A. Merhy, E. (2002). \"Medicina social latinoamericana: aportes y desaf\u00edos.\"Re- vista Panamericana de Salud P\u00fablica12 (2). Disponible en ht- tps://www.scielosp.org/pdf/rpsp/2002.v12n2/128-136/es Laurell, A. (1986). \"El estudio social del proceso salud-enfer - medad en Am\u00e9rica Latina.\"Cuadernos M\u00e9dico SocialesN\u00fame-ro 36. Disponible en http://www.amr.org.ar/amr/wp-con-tent/uploads/2015/10/n37a138.pdf Madrid L. (2010). Abordaje socio-cultural de la desnutrici\u00f3n infan- til. Vivencias y experiencias de unidades dom\u00e9sticas en la Ciudad de Tandil. Tesis para optar por el t\u00edtulo de Magister en Trabajo Social,Maestr\u00eda en Trabajo Social,Facultad de Trabajo So-cial,Universidad Nacional de La Plata. Mallardi, M. W. (2013) \"La cuesti\u00f3n social mistificada: l\u00edmites y tensiones en la \"crisis\" de la sociedad salarial.\"Cuadernos de Trabajo Social Volumen 262. Escuela Universitaria de Trabajo Social,Universidad Complutense de Madrid, Espa\u00f1a. MC Keown, T. (1978).El crecimiento moderno de la poblaci\u00f3n. An- toni Bosch Editor, Barcelona. Orueta S\u00e1nchez R., Santos Rodr\u00edguez C., Gonz\u00e1lez Hidalgo E., Fagundo Becerra E., Alejandre L\u00e1zaro G., Carmona De La Morena J., Rodr\u00edguez Alcal\u00e1 J., Del Campo Del Campo J., D\u00edez Andr\u00e9s M., Vall\u00e9s Fern\u00e1ndez N. y Butr\u00f3n G\u00f3mez T. 177 ConCepCiones en torno del proCeso salud -enfermedad -a ten Ci\u00f3n Cl\u00ednica de cina de Familia 4 (2) Disponible en http://scielo.isciii.es/pdf/albacete/v4n2/especial6.pdf Rosanvallon, P. (2004). Cap\u00edtulosVI y VIIde La nueva cuesti\u00f3n so- cial. Repensar el Estado providencia. Manantial, Buenos Aires Rosen G. (1974). \"\u00bfQu\u00e9 es la medicina social? Un an\u00e1lisis ge- n\u00e9tico del concepto\", en De la Polic\u00eda m\u00e9dica a la medicina social (Historia de la atenci\u00f3n de la salud). Siglo XXI editores,M\u00e9xico DF/Buenos Aires. Saizar, M. (2008). \"Acuerdos, rela- ci\u00f3n m\u00e9dico-paciente\" en Krmpotic, C. (Comp.), Cuidados, terapias y creencias en la atenci\u00f3n de la salud,P\u00e1ginas 35 a 53. Espacio, Buenos Aires. Su\u00e1rez J. (2013). Pr\u00e1cticas alimentarias y obesidad. La importancia de las creencias en el proceso de salud-enfermedad-atenci\u00f3n. Tesis para optar por Licenciatura en Trabajo social, Facultad de Ciencias Humanas, Universidad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos Aires. Sy A. (2018). \"La medicalizaci\u00f3n de la vida: Luque, Daniela3 Introducci\u00f3n Con el presente escrito proponemos realizar un an\u00e1lisis y una problematizaci\u00f3n cr\u00edtica del concepto \"Externaci\u00f3n sus- tentable\", eslogan utilizado actualmente por algunos sectores con injerencia pol\u00edtica para direccionar el objetivo de interven- ci\u00f3n de los equipos de salud mental. Tomaremos para este an\u00e1lisis las experiencias previas que hemos transcurrido, tanto por las salas de internaci\u00f3n de salud mental del Hospital Alejandro Korn, como de rotaciones realiza- das en el marco de la Residencia de Trabajo Social, en los dispo- 1 Lic. en Trabajo Social, egresada de la UNLP. Residente de tercer a\u00f1o del HIEA y C. Dr. Alejandro Korn. 2 Lic. en Trabajo Social, egresada de la UNLP. Residente de segundo a\u00f1o del HIEA y C. Dr. Alejandro Korn. 3 Lic. en Trabajo Social, egresada de la UNLP. Jefa de Residentes de Trabajo Social del HIEA y C. Dr. Alejandro Korn. Externaci\u00f3n Sustentable en Salud Mental: un eslogan de \u00e9poca180 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludsitivos comunitarios dependientes de la instituci\u00f3n mencionada. Creemos que intentar definir el concepto de externa- ci\u00f3n no es una tarea sencilla; tampoco es objetivo de este trabajo dar por sentado y cerrado este debate, sino que apos- tamos a la construcci\u00f3n colectiva de saberes y profundizaci\u00f3n de un tema que ha sido poco investigado y es nombrado con mucha liviandad entre los/las que trabajamos en \u00e1mbitos re-lacionados con la Salud Mental. Partimos de considerar la ineludible complejidad de la intervenci\u00f3n del Trabajo Social en el \u00e1mbito de la salud mental y, por lo tanto, resaltamos la necesidad de realizar reflexiones anal\u00edticas en los procesos de intervenci\u00f3n profesional a fin de encontrar direccionalidades posibles. Entendemos que esta mirada cr\u00edtica nos permite establecer mediaciones entre las particularidades de las situaciones que se presentan en la intervenci\u00f3n cotidiana y los procesos macro que dan cuenta de la organizaci\u00f3n de la sociedad en la que vivimos. La finalidad de este trabajo es desencadenar procesos reflexivos, pretendiendo desarmar el aparente eclecticismo de la pr\u00e1ctica cotidiana, en virtud de reconocer las diferentes di- mensiones que se entrelazan en el ejercicio profesional en el campo de la salud mental. Problematizando el concepto de \"Externaci\u00f3n sustentable\" Si realizamos una separaci\u00f3n anal\u00edtica entre los t\u00e9rminos externaci\u00f3n y sustentable, podemos encontrar que existen varios trabajos respecto a la salud sustentable, sobre todo de origen brasile\u00f1o. En t\u00e9rminos generales, los mismos hacen referencia a ejes elementales del desarrollo sustentable como el econ\u00f3mi-co, el social, el ambiental y el cultural, que implicar\u00edan trans-formaciones en estos planos. En algunos autores se puede visualizar una ambig\u00fcedad a la hora de analizar sus planteos; en otros, como en el caso de J. Breilh, se evidencian posiciones orientadas a la necesidad 181 ExtErnaci\u00f3n SuStEntablE En Salud MEntal : un ESlogan dE \u00e9pocade una transformaci\u00f3n social, realizando una distinci\u00f3n entre sostenibilidad y sustentabilidad. Al respecto, el autor expresa concretamente que La noci\u00f3n de lo sostenible forma parte del paradigma de la sostenibilidad. El \u00e9nfasis sem\u00e1ntico de \"sostener\" se re-laciona con las nociones de \"mantener\" o \"continuar\". La noci\u00f3n de lo \"sustentable\", en cambio, forma parte del pa-radigma de la sustentabilidad, y, se relaciona con las no- ciones de \"sustentar\" o \"fundamentar\". El paradigma de la sostenibilidad se liga imperceptiblemente con la idea de mantener el modelo social imperante, pero ajustando cier - tos par\u00e1metros \"desajustados\" para permitir la continui-dad. (Breilh, 2010: 96) Siguiendo lo planteado por el mismo autor, respecto de la noci\u00f3n de sustentabilidad, este refiere que El paradigma de la sustentabilidad se inclina hacia la b\u00fasque-da de cambios profundos sociales y filos\u00f3ficos, no solo para un desarrollo sustentable, sino para la creaci\u00f3n de sociedades sustentables. La \"sustentabilidad\" (paradigma de la trasfor - maci\u00f3n) es un concepto multidimensional que implica un con- junto de condiciones para que los socio-ecosistemas puedan fundamentar o sostener, no cualquier forma de vida sino una vida plena, digna, feliz y saludable. (Breilh, 2010: 97) Espec\u00edficamente, en el campo de la Salud Mental, Carmen Mercedes C\u00e1ceres [et al.] toma de referencia lo planteado por De Sousa Campos respecto a la noci\u00f3n de sustentabilidad, ar - gumentando que son tres los ejes de trabajo para lograr una \"ex- ternaci\u00f3n sustentable\": Recursos habitacionales, econ\u00f3micos y asistenciales. \"En relaci\u00f3n a los recursos habitacionales, este im-plicar\u00eda Vivienda: los recursos econ\u00f3micos comprenden ingresos por pensiones, subsidios, remuneraci\u00f3n por trabajo y, por \u00falti- mo, los recursos asistenciales comprender\u00edan tratamiento, y la continuidad de los cuidados\"(C\u00e1ceres et al., 2017: 55-62) La noci\u00f3n de la sustentabilidad tambi\u00e9n es retomada 182 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludpor las estructuras legales argentinas, espec\u00edficamente en la \"Gu\u00eda B\u00e1sica, Criterios y Sugerencias para la adecuaci\u00f3n y el desarrollo de la Red de Servicios de Salud Mental\" propuesta por el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n en el a\u00f1o 2014, en donde se afirma que: La sustentabilidad comprende la posibilidad de la continuidad y el arraigo de los PLANES, PROGRAMAS O PROYECTOS, m\u00e1s all\u00e1 del periodo de financiamiento (sea o no subsidiado). Es un resultado a alcanzar como producto de la eficacia de las l\u00edneas de acci\u00f3n desplegadas, las articulaciones institu- cionales, la consolidaci\u00f3n de formas organizativas, el im-pacto de la capacitaci\u00f3n, en las concepciones y pr\u00e1cticas de los recursos humanos involucrados y, de la poblaci\u00f3n beneficiaria, de las adhesiones logradas y fundamentalmen- te de la instalaci\u00f3n de la tem\u00e1tica en cuesti\u00f3n en la agenda pol\u00edtica o p\u00fablica en el espacio local. A su vez, se sostiene que \"para que la sustentabilidad sea posible, todo plan, programa o proyecto debe: dise\u00f1ar estrategias eficaces para lograr adhesiones y legitimi- dad; incluir capacitaciones y apoyos que se orienten a dejar capaci- dades instaladas en los escenarios locales; prever la diversificaci\u00f3n de fuentes financieras; influir en la orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas mediante el proceso de Institu- cionalizaci\u00f3n del plan, programa o proyecto en cuesti\u00f3n, l\u00e9ase cuando los cambios incorporados en este proceso pa- san a ser pr\u00e1cticas o modos regulares de actuaci\u00f3n de los actores y \u00e1reas involucradas.\" Lo expuesto tiene clara connotaci\u00f3n pol\u00edtica e indica el grado de involucramiento de las autoridades gubernamentales con la planificaci\u00f3n. En correlaci\u00f3n a ello, un primer an\u00e1lisis de 183 ExtErnaci\u00f3n SuStEntablE En Salud MEntal : un ESlogan dE \u00e9pocaesta propuesta nos muestra que en la b\u00fasqueda de expresar la \"complejidad\" de la idea de \"externaci\u00f3n sustentable\", se genera la apertura de importantes n\u00facleos de ambig\u00fcedad, los cuales se hacen presentes al momento de expresar los medios y formas en que se podr\u00edan cumplir los postulados que se plantean. Para la salud mental, la Ley 26.657 establece que debe ser por lo menos un 10% del presupuesto total de salud. Sin embargo, en base a los datos disponibles, el presupuesto de salud mental representa menos del 2% del total destinado a salud. S\u00f3lo alrededor del 0.03% est\u00e1 destinado a la Direc- ci\u00f3n Nacional de Salud Mental, que se encarga de ejecutar la ley sancionada en 2010 4. La disponibilidad del presupuesto, la orientaci\u00f3n te\u00f3rica y el plan de trabajo para lograr el objetivo de \"externaci\u00f3n sus- tentable\" generan un entramado desde el cual se circunscribe la pr\u00e1ctica profesional. Se trata de un marco contradictorio, incongruente, de metas sin planificaci\u00f3n, sin el presupuesto acorde, y que vislumbra una transferencia de la responsabili-dad del sostenimiento del mismo a la comunidad y el \"com-promiso\" de los que intervienen formalmente. Limitaciones del mesianismo en la intervenci\u00f3n del Tra- bajo Social en Salud Mental La intervenci\u00f3n profesional del Trabajo Social est\u00e1 atra- vesada por la contradicci\u00f3n de llevar adelante una intervenci\u00f3n desde una propuesta te\u00f3rica integral con un presupuesto es- caso e insuficiente. Se trata de una contradicci\u00f3n irreductible e imposible de solucionar a partir de la \"voluntad\" de quienes intervenimos concretamente en Salud Mental. Esta contradicci\u00f3n tiene repercusiones en la interven- ci\u00f3n cotidiana, raz\u00f3n por la cual proponemos, en un primer momento, reconocer algunas de estas repercusiones; y en un segundo momento, establecer las mediaciones te\u00f3ricas nece- 4 Cicop-https://cicop.org.ar/prensa/presupuesto-para-salud-2018/184 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludsarias para comenzar a construir l\u00edneas de intervenci\u00f3n n\u00edtidas, desde una perspectiva cr\u00edtica. Los equipos de trabajo establecen determinados meca- nismos para resolver esta contradicci\u00f3n, aunque no siempre la b\u00fasqueda de resoluci\u00f3n se realice a partir de una lectura reflexiva de aquello que acontece. Una de las formas de resolver dicha contradicci\u00f3n es a partir de crear un criterio de intervenci\u00f3n desde el que se prio-ricen cuestiones que impacten directamente en el tratamiento del/la usuario/a. Desde aqu\u00ed se interviene espec\u00edficamente en aquello que repercute de forma directa en el proceso terap\u00e9u-tico, construy\u00e9ndose objetivos de intervenci\u00f3n espec\u00edficos para cada usuario/a, delimit\u00e1ndose la contribuci\u00f3n del dispositivo en ese proceso, estableci\u00e9ndose metas de trabajo, proponi\u00e9n- dose l\u00edneas de acci\u00f3n para lograrlas y posteriormente evalu\u00e1n- dose el progreso de las propuestas terap\u00e9uticas. Otras de las formas posibles de afrontar esta contra- dicci\u00f3n es realizar una divisi\u00f3n disciplinar espec\u00edfica; es de-cir, para lograr atender la misma, los equipos organizan la demanda y determinan qu\u00e9 disciplina es la m\u00e1s id\u00f3nea para tratar cada dimensi\u00f3n de la problem\u00e1tica. Esta organizaci\u00f3n supone, para el Trabajo Social, la sobrevaloraci\u00f3n de la di-mensi\u00f3n t\u00e9cnico/ instrumental, donde la gesti\u00f3n se establece como el eje central de la intervenci\u00f3n posible. Ambas formas de resolver esta contradicci\u00f3n derivan en una resoluci\u00f3n parcial, puesto que no abordan la tensi\u00f3n per - manente, sino que buscan resolverla desde la pr\u00e1ctica, estable-ciendo una l\u00ednea de trabajo que jerarquiza alguna dimensi\u00f3n espec\u00edfica en la intervenci\u00f3n. La resoluci\u00f3n de la tensi\u00f3n requiere, en primera instan- cia, reconocer su existencia. Esto implica llevar a cabo una re- flexi\u00f3n cr\u00edtica en la construcci\u00f3n de la demanda de interven- ci\u00f3n. Para ello se vuelve necesario realizar una mediaci\u00f3n de la demanda construida, partiendo de una separaci\u00f3n anal\u00edtica en la intervenci\u00f3n, es decir, dilucidando qu\u00e9 intervenciones est\u00e1n 185 ExtErnaci\u00f3n SuStEntablE En Salud MEntal : un ESlogan dE \u00e9pocarelacionadas a generar estrategias que incidan directamente en los procesos terap\u00e9uticos de los/ las usuarios/as y qu\u00e9 inter - venciones est\u00e1n dirigidas a generar estrategias, para enfrentar las consecuencias de la precariedad en la que viven las perso- nas con padecimiento mental. En la intervenci\u00f3n cotidiana, con el objetivo de garanti- zar las condiciones m\u00ednimas de vida para los/las usuarios/as con padecimiento mental, desde el Trabajo Social se construye artesanalmente un tejido interventivo, entrelazando prestacio- nes sociales insuficientes e intervenciones dirigidas a generar estrategias para afrontar la condici\u00f3n de precariedad a la que los/las usuarios/as son ineludiblemente empujados. En este punto queda en evidencia la relevancia que adquie- re la dimensi\u00f3n t\u00e9cnico- instrumental de nuestra profesi\u00f3n, que conlleva pr\u00e1cticas dirigidas a administrar la pobreza. Sin embar - go, la centralidad en este tipo de intervenciones trae aparejada que se produzca una relegaci\u00f3n de abordajes que tienen como objetivo generar estrategias que influyan directamente en el proce-so terap\u00e9utico de las personas con padecimiento mental. Con esto no pretendemos negar la importancia de las intervenciones tendientes a generar estrategias que permitan enfrentar las condiciones de precariedad en la que viven los/las usuarios/as, ni desmerecer las repercusiones que las mis-mas generan en el proceso terap\u00e9utico de las personas con las que trabajamos, ya que estas intervenciones contribuyen a generar las m\u00ednimas condiciones de vida sobre las cuales es posible sostener la externaci\u00f3n. Por otro lado, es imposible evitar la intervenci\u00f3n sobre esta dimensi\u00f3n, dado que se constituye como una de las de-mandas centrales de las personas con las que trabajamos. Nos encontramos interviniendo con usuarios/as que tienen una gran preocupaci\u00f3n no s\u00f3lo por su tratamiento, sino tambi\u00e9n por el sostenimiento material de su vida cotidiana; en contex-tos de constante pauperizaci\u00f3n se puede comprender que esta preocupaci\u00f3n da lugar a situaciones de angustia en las consul-186 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludtas o la existencia de pronunciada ansiedad. En este sentido, es necesario reconocer que la intervenci\u00f3n voluntarista y mesi\u00e1nica no ser\u00e1 suficiente para resolver esta di- mensi\u00f3n, en la medida en que las condiciones que la generan no dependen directamente de las decisiones de los/las profesionales. Reflexiones acerca de las condiciones de vida de los/las usuarios/as con padecimiento mental Nos interesa detenernos en las condiciones de vida de los/las sujetos con padecimiento mental. Es frente a estas con- diciones que pretendemos realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico-reflexivo, pensando la noci\u00f3n de \"externaci\u00f3n sustentable\" a la luz de la realidad actual que atraviesan en su vida cotidiana los/las usuarios/as, sus condiciones materiales de existencia y las po-sibilidades concretas de una vida digna. La mediaci\u00f3n te\u00f3rica de esta contradicci\u00f3n nos permite es- tablecer una relaci\u00f3n entre este cotidiano ca\u00f3tico de intervenci\u00f3n con la estructura social en la que nos encontramos inmersos. Comprender las condiciones materiales de existencia requiere necesariamente de la aprehensi\u00f3n de esta categor\u00eda en su complejidad. Marx en su Pr\u00f3logo a Contribuci\u00f3n a la cr\u00ed-tica de la econom\u00eda pol\u00edtica plantea que \"No es la conciencia de los hombres lo que determina su ser, sino, por el contrario, es su existencia en sociedad lo que determina su concien-cia\". (Marx, 2004: 66-67). Tomando como base esta matriz te\u00f3rica, es posi- ble comprender las caracter\u00edsticas de las demandas de los/las usuarios/as hacia el equipo de trabajo, y la consecuente sobrevaloraci\u00f3n de la dimensi\u00f3n t\u00e9cnico-instrumental en la intervenci\u00f3n del trabajo social. En otras palabras, como se viene expresando con anterioridad, es preciso comprender que las demandas hacia nuestra profesi\u00f3n se basan princi-palmente en la b\u00fasqueda de resoluci\u00f3n de problem\u00e1ticas que son consecuencia de la precariedad en la que viven los/las 187 ExtErnaci\u00f3n SuStEntablE En Salud MEntal : un ESlogan dE \u00e9pocausuarios/as. Un ejemplo de ello es la necesidad de garantizar una vivienda, demanda usual y problem\u00e1tica recurrente de la poblaci\u00f3n con la que trabajamos. La vivienda es un recurso indispensable a la hora de pen- sar la intervenci\u00f3n en Salud Mental Comunitaria y la vida digna de todo ser humano. El acceso a \u00e9sta es una problem\u00e1tica cons-tante a la hora de pensar la externaci\u00f3n de los/las usuarios/as. Al respecto Engels expresa La llamada penuria de la vivienda, que representa hoy un papel tan grande en la prensa, no consiste en que la clase obrera en general viva en malas viviendas, superpobladas e insalubres. Esta penuria de la vivienda no es peculiar del momento presente; ni siquiera es una de las miserias pro-pias del proletariado moderno a diferencia de todas las cla- ses oprimidas del pasado; por el contrario, ha afectado de una manera casi igual a todas las clases oprimidas de todos los tiempos. (Engels, 2001: 18) Hist\u00f3ricamente, la clase trabajadora afronta esta necesidad b\u00e1sica con el pago directo de su salario. Al trabajar con personas con padecimiento mental nos encontramos con que un m\u00ednimo porcentaje de ellas logra acceder al mercado formal de trabajo. Entonces, cabe preguntarse \u00bfC\u00f3mo se materializa la aprehensi\u00f3n de la riqueza socialmente producida para las personas que se ven excluidas del mercado laboral por su condici\u00f3n de salud? Vemos c\u00f3mo este sostenimiento se realiza generalmente a partir de pensiones no contributivas por discapacidad y otros sub- sidios estatales, combin\u00e1ndose los mismos con otros aportes in- formales de personas u organizaciones que se relacionan formal o informalmente con la situaci\u00f3n que atraviesan los/las usuarios/as. Esta conjunci\u00f3n de recursos monetarios es la utilizada por los/las usuarios/as para responder precariamente a dicho obst\u00e1culo, mayormente a partir del arrendamiento. La ausen- cia de pol\u00edticas integrales por parte del Estado destinadas a resolver la problem\u00e1tica de la vivienda para usuarios/as de sa-lud mental, el negocio inmobiliario de tierras, la especulaci\u00f3n 188 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludfinanciera y el deficitario o inexistente control de condiciones habitacionales de las diferentes propuestas arrendatarias dan como resultado que los/las usuarios/as deban resolver su pro- blem\u00e1tica de vivienda en condiciones de h\u00e1bitat inadecuadas. A modo de ejemplo, nos parece importante destacar uno de los Subprogramas espec\u00edficos destinados para usuarios/as con padecimiento mental, el cual da cuenta de las pol\u00edticas que implementa el Estado. En diciembre de 2016 se aprueba y pone en marcha el Subprograma de Externaci\u00f3n de Salud Men- tal Bonaerense Asistida (SUPEBA), que otorga un monto de $2000 mensuales. Entre sus objetivos se destacan \"contribuir de manera \u00e1gil y eficiente a la reinserci\u00f3n social de las personas con padecimientos de salud mental (sean ambulatorias o ya egresadas), facilitar el acceso a su educaci\u00f3n, a la vivienda con fines habitacionales, a la protecci\u00f3n de su salud, a la b\u00fasqueda de empleo y su reinserci\u00f3n sociocultural\". Ahora bien, teniendo en cuenta el monto destinado a di- cho fin, es imposible que se cumplan los objetivos propuestos, habida cuenta que s\u00f3lo puede satisfacer algunas de las necesi-dades m\u00e1s elementales de los/las usuarios/as. Cabe aclarar que, en su gran mayor\u00eda, los/las usua- rios/as externados/as viven en \"pensiones\" que alquilan. Dicha incorporaci\u00f3n est\u00e1 condicionada por el escaso e ines-table ingreso econ\u00f3mico, la disponibilidad de lugares en es-tos sitios y la aceptaci\u00f3n de las personas con padecimiento mental. En dichas pensiones las condiciones de habitabili- dad son precarias y deficitarias, si se tiene en cuenta que el estado de estas \u00faltimas es deplorable. Lo descripto nos lleva a pensar a la clase social como de- terminante y condicionante del proceso salud-enfermedad-aten-ci\u00f3n-cuidado, en la medida en que \u00e9sta opera como una dimensi\u00f3n que va moldeando el modo en que las personas viven, mueren, se enferman y toman decisiones respecto al cuidado de su salud. La clase social, a su vez, condiciona el modo en que los/ las sujetos/as garantizan sus condiciones materiales de existen-189 ExtErnaci\u00f3n SuStEntablE En Salud MEntal : un ESlogan dE \u00e9pocacia, aspecto estrechamente relacionado con la salud de las per - sonas y particularmente en c\u00f3mo los/las usuarios/as de salud mental sostienen sus tratamientos en la comunidad. De esta manera, tomando como punto de partida las condiciones concretas de vida y acceso de los/las usuarios/as a recursos indispensables, queda desenmascarado el car\u00e1cter de clase del Estado, siendo el mismo el que no da respuestas concretas a favor de los/las oprimidos/as. Por ende, los lineamientos y las leyes terminan deca- yendo cuando no es garantizado un presupuesto acorde a las pol\u00edticas de salud que deber\u00edan ser implementadas. Ante un contexto de profundizaci\u00f3n y regresi\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, la intervenci\u00f3n profesional adquiere otros desaf\u00edos. Las pocas y focalizadas pol\u00edticas sociales en materia de salud mental se debilitan d\u00eda a d\u00eda, lo que se traduce en la esca-sez de recursos y de dispositivos territoriales, consecuencia di-recta del desfinanciamiento y la desinversi\u00f3n en salud p\u00fablica. Sostenemos, entonces, que no es posible garantizar una \"externaci\u00f3n sustentable\" en un escenario de creciente desigual-dad social, con un aumento exponencial del costo de vida, don- de son cada vez m\u00e1s las personas que acuden al sistema p\u00fablico de salud y se encuentran con un sistema desmantelado, donde se ve concretamente la \"igualdad formal\" y desigualdad material que obtura toda posibilidad de efectivizaci\u00f3n concreta de acce-so a los derechos establecidos en las leyes. M\u00e1s all\u00e1 de la voluntad y el desgaste profesional, la in- tervenci\u00f3n no modifica la pauperizaci\u00f3n a la que son some-tidas las personas con las que trabajamos. Lejos estamos de contribuir a una desdibujada idea de \"externaci\u00f3n sustenta-ble\"; en todo caso, a lo que contribuimos es al sostenimiento de una externaci\u00f3n en condiciones de precariedad. Pese a este panorama optamos cotidianamente por no caer en el fatalis- mo profesional, repensando la pr\u00e1ctica y deconstruyendo la demanda desde una perspectiva de totalidad. 190 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludLa innegociable dimensi\u00f3n pol\u00edtica en la intervenci\u00f3n del Trabajo Social La dimensi\u00f3n pol\u00edtica en el ejercicio profesional del Trabajo Social implica realizar acciones dirigidas a incidir en las condiciones materiales de existencia de la poblaci\u00f3n. En salud mental esta apuesta remite a retomar el debate sobre dos aspectos centrales: por un lado, pensar la centralidad del sujeto en su tratamiento y, por el otro, realizar acuerdos con el equipo de intervenci\u00f3n. La centralidad del sujeto es uno de los aspectos m\u00e1s di- f\u00edciles de abordar, puesto que conlleva a otorgar protagonismo en su proceso terap\u00e9utico y centralidad en las luchas por las conquistas de sus derechos y, en \u00faltima instancia, la respon-sabilidad en la lucha por la obtenci\u00f3n adecuada de la riqueza socialmente producida, a la cual actualmente accede de forma desigual, materializada como una mera limosna social tanto en su representaci\u00f3n social como en su valor real. Como iniciativa de ello, en el \u00e1mbito comunitario, parte importante y eje fundamental de la intervenci\u00f3n profesional, suelen ser las estrategias de acompa\u00f1amiento que est\u00e1n diri-gidas a fortalecer la autonom\u00eda de los/las usuarios/as en los distintos \u00e1mbitos en donde transcurre su vida cotidiana, fo- mentando la toma de decisiones y elecci\u00f3n de sus proyectos de vida, seg\u00fan sus propios intereses y deseos, partiendo de la presunci\u00f3n de capacidad de todas las personas, como un com-ponente central de la dignidad humana. La complejidad que reviste el devolver el lugar central de los/las usuarios/as en sus procesos vitales requiere del aporte, en primera instancia, del equipo tratante. Esto significa que no es posible establecer y desencadenar estos procesos en la sole-dad interventiva. Reflexionar, tensionar y establecer acuerdos de abordajes conjuntos se constituye en un desaf\u00edo constante para los equipos de trabajo. Al respecto, Galende manifiesta la importancia de la re-191 ExtErnaci\u00f3n SuStEntablE En Salud MEntal : un ESlogan dE \u00e9pocaflexi\u00f3n en salud mental y dice que Trabajar en la perspectiva comunitaria en salud mental, no puede ser solamente un compromiso o una militancia social, requiere a la vez de una exigencia racional, cient\u00edfica en alg\u00fan grado, de comprender y explicar las condiciones, que toma en la actualidad la vida en com\u00fan, esta existencia inevitable con los otros de trato y sociedad. Es en ella donde buscamos com-prender los avatares del sufrimiento mental y donde queremos construir colectivamente, los profesionales junto a la comuni- dad, los procedimientos para reparar la vulnerabilidad y los da\u00f1os de la vida ps\u00edquica. (Galende y Ardila, 2011: 50) Esta apuesta genera la apertura a pensar el lugar social- mente asignado a los/las usuarios/as y la profundizaci\u00f3n de este punto e implica trabajar sobre la conciencia de clase de los/las mismos/as. Una apuesta que debe, necesariamente, ser abordada en conjunto, no solo entre los/las usuarios/as y el Trabajo Social, sino de manera interdisciplinaria. En este sentido, es indispensable trabajar en la con- ciencia de clase para s\u00ed, no solo de los/las usuarios/as sino tambi\u00e9n de los/las profesionales que intervienen. Es por esto que es ineludible realizar un trabajo reflexivo junto al equipo de trabajo, el cual nos convoque a repensar las concepciones \u00e9ticas que gu\u00edan las intervenciones. All\u00ed no concluye nuestra tarea; es necesario establecer las acciones concretas que materializar\u00e1n las posturas pol\u00edti-cas del equipo y de la instituci\u00f3n. Parafraseando a Matusevi- cius (2014): \"De lo que se trata es de traer a la conciencia las consecuencias pol\u00edticas de nuestras intervenciones para los procesos de luchas cotidianas\". Estas posturas pol\u00edticas forman parte del entramado sectorial e intersectorial que permite o no transformaciones del campo de intervenci\u00f3n en salud mental y concretamente en la vida de las personas con las que intervenimos cotidianamente. 192 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludConsideraciones finales El presente trabajo tuvo como objetivo tensionar el con- cepto de \"externaci\u00f3n sustentable\" y la viabilidad de la orienta- ci\u00f3n del ejercicio profesional para llevar adelante esta propues- ta desde una perspectiva cr\u00edtica. Las mediaciones te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas dan cuenta de una in- tenci\u00f3n de trasladar las responsabilidades del abordaje de la salud mental a la comunidad, con una orientaci\u00f3n de comunitarizaci\u00f3n. En este mismo sentido, el concepto de \"externaci\u00f3n sus- tentable\" enmascara el desfinanciamiento de la pol\u00edtica social y los procesos de vaciamiento de la inversi\u00f3n estatal en salud p\u00fablica, apelando a una l\u00f3gica de corresponsabilidad. Es necesario, entonces, problematizar la orientaci\u00f3n de estas pol\u00edticas y las funciones que las mismas asignan a la in-tervenci\u00f3n profesional. Insistimos sobre la necesidad de cons- truir interrogantes ante lo que nos resulta ca\u00f3tico, ante esta realidad aparentemente inmodificable, una realidad en la que aparecemos muchas veces \"alienados\" en t\u00e9rminos marxistas. Reflexionar sobre ello nos permitir\u00e1 distanciarnos de un abordaje desde una l\u00f3gica de \"encerrona tr\u00e1gica\" en la que cual-quiera de las respuestas a esta tensi\u00f3n pareciera insuficiente. Sostenemos que, ante los argumentos expuestos el con- cepto de \"externaci\u00f3n sustentable\" es meramente un \"eslogan de \u00e9poca\", no pudiendo convertirse en un horizonte de interven-ci\u00f3n, ya que las desigualdades son inherentes al sistema vigente. Es por ello que la soluci\u00f3n definitiva para las condicio- nes de precariedad y vulnerabilidad en la que viven tanto los/las usuarios/as como una amplia mayor\u00eda poblacional no pasa por reformas de la democracia burguesa, sino por aportar a los procesos de conciencia de clase y organizaci\u00f3n social. As\u00ed, se vuelve fundamental discutir, tensionar y generar acuerdos a fin de trabajar la dimensi\u00f3n pol\u00edtica de los equipos tratantes que intervienen en el campo de la salud mental.193 ExtErnaci\u00f3n SuStEntablE En Salud MEntal : un ESlogan dE \u00e9pocaLas condiciones de vida de los/las usuarios/as con pa- decimiento mental se precarizan d\u00eda a d\u00eda. Partir de compren- der los aspectos estructurales que condicionan la vida de las personas con padecimiento mental no se contradice con darle centralidad a los mismos/as como sujetos activos/as. Por esto hablamos de intervenciones que apunten y con- tribuyan a fortalecer los procesos de autonom\u00eda de las perso-nas con las cuales trabajamos, promoviendo una conciencia de clase para s\u00ed, un sujeto con actitud cr\u00edtica frente a su realidad, que cuestione y repiense sus condiciones, en donde juegue un papel activo/a en pos de garantizar y ejercer sus derechos. Consideramos que el Trabajo Social tiene un papel clave apostando a los procesos organizativos y de lucha colectiva. Trabajar sobre estos aspectos se torna un constante desaf\u00edo e implica un trabajo a largo plazo. Bibliograf\u00eda Astarita, R. (2010). \"La cuesti\u00f3n de la vivienda y el marxismo\". Disponible en: https://rolandoastarita.blog/2010/12/30/la- cuestion-de-la-vivienda-y-el-marxismo/ Basaglia, F. (2008). La condena de ser pobre y loco, alternativas al manicomio. Topia, Buenos. Aires. Breilh, J. (2010). \"Determinaci\u00f3n social de la salud y reforma sanitaria\". Cap\u00edtulo 4. \"Las tres \"S\" de la determinaci\u00f3n de la vida. 10 tesis hacia una visi\u00f3n cr\u00edtica de la determinaci\u00f3n so-cial de la vida y de la salud.\" Organizador: Nogueira Passos, Roberto. Ed. Centro Brasileiro de Estudios de Sa\u00fade, CEBES. C\u00e1ceres, C. [et al.] (2017). Derechos Humanos en el camino de la implementaci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental.1a ed. ADES- AM, Asociaci\u00f3n por los Derechos en Salud Mental, La- n\u00fas. Disponible en: https://rednacionalor.files.wordpress. com/2017/04/derechos-humanos-en-salud_en-el-camino- de-la-implementacion-de-la-lnsm.pdf194 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludDefensor\u00eda del Pueblo Provincia de Buenos Aires (2017).\"Salud mental: anuncian plan que apunta a \"La reforma psiqui\u00e1trica y el mode- lo de atenci\u00f3n psicosocial en Brasil: en busca de cuidados continuados e integrados en salud mental.\", en CS N\u00famero 11, enero-junio 2013. Cali, Colombia Disponible en: ht-tps://www.icesi.edu.co/revistas/index.php/revista_cs/arti- cle/view/1566/2801. Engels, F. (2016) \"Contribuci\u00f3n al problema de la vivienda\". Fundaci\u00f3n de Estudios Socialistas Federico Engels, Madrid. Galende, E. y Ardila, S. (2011) \"El concepto de comunidad en la Salud Mental Comunitaria\". EN: Salud mental y comunidad, a\u00f1o 1, n\u00famero 1 UNLA. Gianna, S. y Massa, L. (2016). \"El enfoque de derechos como tendencia contempor\u00e1nea de la dualidad entre igualdad pol\u00edtica y desigualdad material\". Ponencia institucional. III Foro Latinoamericano de Trabajo Social. Gianna, S. Mallardi, M. (2008). \"Subjetividad y conciencia de clase. Reflexiones sobre la alineaci\u00f3n y reificaci\u00f3n en el actual capitalismo\". Disponible enhttp://www.razonyrevolucion.org/jorn/PONENCIAS%20EN%20PDF/Mesa%2028/me-sa29-gianna.pdf. Marx, K. (2006) El manifiesto comunista. Ediciones Acerc\u00e1ndo- nos, Argentina. --- (2004). Introducci\u00f3n general a la cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica. Siglo XXI editores, M\u00e9xico DF. Marx, K.; Engels, F. (1968) La ideolog\u00eda alemana. Ediciones Pue- blos Unidos, Montevideo. Matusevicius, J. (2014). \"Intervenci\u00f3n profesional en tiempos de precarizaci\u00f3n laboral: contrapoder instituyente y articu-laci\u00f3n con movimientos sociales\", en Mallardi, M. Procesos de Intervenci\u00f3n en Trabajo Social: contribuci\u00f3n al ejercicio profesio-nal cr\u00edtico. CATSPBA, La Plata.195 ExtErnaci\u00f3n SuStEntablE En Salud MEntal : un ESlogan dE \u00e9pocaMinisterio de Salud de la Naci\u00f3n (2014) \"Gu\u00eda B\u00e1sica, Crite- rios y Sugerencias para la adecuaci\u00f3n y el desarrollo de la Red de Servicios de Salud Mental\". Disponible en http:// www.msal.gob.ar/saludmental/images/stories/info-equi- pos/pdf/2014-05-06_guia-basica.pdf Osorio Moranchel, H.; y (2007). \"La sa- lud sustentable y ambiente social\", en Aportes, Revista de la Facultad de Econom\u00eda, BUAP, A\u00f1o XII, N\u00famero 36, sep-tiembre-diciembre de 2007. Disponible en: http://www.re- dalyc.org/pdf/376/37612480006.pdf. Sabin Paz, M. [et al.] (2015) Cruzar el muro: desaf\u00edos y propuestas para la externaci\u00f3n del manicomio. Disponible en: http://www.cels.org. ar/especiales/cruzarelmuro/#capitulo-6-seguridad-social Subprograma (2016). - nacion+asitida&oq=subprograma+de+externacion+asitida&a-qs=chrome..69i57j33.9756j1j7&sourceid=chrome&ie=UTF-8# Ulloa, F. (1996). \"Cultura mortificaci\u00f3n y proceso de des- manicomializaci\u00f3n, una reactualizaci\u00f3n de las neurosis ac-tuales\", en Novela cl\u00ednica psicoanal\u00edtica. Historial de una pr\u00e1ctica. Paid\u00f3s, Buenos Aires. 197 Tamara Florencia Marignani1 Sof\u00eda Mart\u00ednez2 Introducci\u00f3n Esta producci\u00f3n fue realizada en base a experiencias de intervenci\u00f3n profesional de trabajadoras sociales de la Resi- dencia de Trabajo Social del Hospital Zonal General de Agudos \"General Manuel Belgrano\", ubicado en el barrio Villa Zagala del partido de San Mart\u00edn, como parte de la rotaci\u00f3n por la Sala de Cuidados M\u00ednimos, siendo la primera rotaci\u00f3n de la Residencia de Trabajo Social, correspondiente al per\u00edodo de 1 Licenciada en Trabajo Social (UNPAZ). Formaci\u00f3n de posgrado en curso, Maestr\u00eda en Trabajo Social (UNICEN). Residente de Trabajo Social de la Provincia de Bs. As. Formaci\u00f3n en salud p\u00fablica (cursando 2\u00baa\u00f1o) en el Hospital Zonal General de Agudos \"General Manuel Belgrano\". Participaci\u00f3n de Proyecto de Investigaci\u00f3n CyT (UNPAZ), principales \u00e1reas de actuaci\u00f3n: j\u00f3venes, pol\u00edticas p\u00fablicas, inclusi\u00f3n. 2 Licenciada en Trabajo Social (UBA). Residente de Trabajo Social de la Provincia de Buenos Aires. Formaci\u00f3n en Salud P\u00fablica (cursando 1\u00b0 a\u00f1o) en el Hospital Zonal General de Agudos \"General Manuel Belgrano\". Formas de enfermar y morir de los varones adultosAportes para reflexionar sobre la intervenci\u00f3n profesional198 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludjunio a agosto de 2017. El Hospital Manuel Belgrano trabaja con la modalidad de \"Cuidados Progresivos\", requeridos por las personas inter - nadas. Cada unidad cuenta con un equipo multidisciplinario: enfermeros/as, m\u00e9dicos/as cl\u00ednicos, cirujanos/as, traumat\u00f3lo-gos/as, trabajadora social. Algunas profesiones cuentan con trabajadores/as de planta, y otras tambi\u00e9n con residentes. De esta manera, el Hospital se divide en las Salas de Cuidados M\u00ednimos, Intermedios e Intensivos. Adem\u00e1s, cuenta con salas de Ginecolog\u00eda, Obstetricia y Pediatr\u00eda. El presente trabajo aporta herramientas para la re- flexi\u00f3n sobre los procesos de intervenci\u00f3n profesional en torno al abordaje de las masculinidades, siendo que se trata de un tema poco explorado en nuestra profesi\u00f3n. De ninguna mane- ra constituye un an\u00e1lisis total, sino que pretende realizar una aproximaci\u00f3n a la tem\u00e1tica en pos de repensar (nos) como co-lectivo, en esta ocasi\u00f3n como profesionales de la salud p\u00fablica. En primer lugar, se realizar\u00e1 una breve introducci\u00f3n al tema, describiendo los objetivos que guiaron el trabajo, ha-ciendo hincapi\u00e9 en los motivos por los cuales consideramos que es pertinente su investigaci\u00f3n y exponiendo los principales conceptos y teor\u00edas que guiaron el trabajo. Luego se realizar\u00e1 la presentaci\u00f3n de la metodolog\u00eda em- pleada, as\u00ed como los resultados de la misma, para posterior - mente analizarlos problematizando y poniendo en discusi\u00f3n las intervenciones del equipo de salud, ejemplificando con si- tuaciones concretas de la sala de cuidados m\u00ednimos. Finalmente, se expondr\u00e1n las reflexiones finales a las cuales arribamos, haciendo hincapi\u00e9 en la importancia de te-ner presentes los mencionados conceptos te\u00f3ricos para pro-blematizar constantemente las intervenciones profesionales. La relevancia del presente trabajo radica en que con- tribuye al an\u00e1lisis cr\u00edtico de los procesos de intervenci\u00f3n pro-fesional y aporta un conocimiento que es importante para comprender el proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n-cuidado 199 Formas de enFermar y morir de los varones adultos . aportes para reFlexionar sobre la interven - ci\u00f3n proFesional(PSEAC) de los varones adultos y la influencia del Modelo de Masculinidades Tradicional Hegem\u00f3nico (MMTH) en \u00e9ste, enfatizando la importancia de incluir a los varones en el cuidado de s\u00ed mismos y de los/as otros/as. Requiere de un esfuerzo de deconstrucci\u00f3n y de cr\u00edtica de viejos paradigmas, para incorporar en los procesos de intervenci\u00f3n profesional una mirada que tenga en cuenta a los varones en los cuida-dos, que contribuya a trabajar sobre la adherencia a los tra-tamientos y a generar acciones que tiendan a la accesibilidad al sistema de salud, lo cual constituye un gran desaf\u00edo. Para este trabajo definimos un objetivo general, que pre- tende analizar el MMTH y su impacto en las distintas formas de enfermar y morir en varones adultos de la sala de cuidados m\u00ednimos en el per\u00edodo de junio-agosto de 2017. Para el de- sarrollo del trabajo propusimos un conjunto de objetivos es- pec\u00edficos que se desprenden del objetivo general y aspiran, en primer lugar, a conocer los problemas de salud de los varones adultos y los comportamientos que provocan da\u00f1os a la salud ajena (mujeres, otras masculinidades, etc.); en segundo lugar, a reflexionar sobre la influencia del MMTH en la adherencia al tratamiento; y, en tercer lugar, a analizar el rol de las mujeres desde una perspectiva de g\u00e9nero, clase y etnia en el cuidado de la salud de los adultos varones. En lo que refiere a la metodolog\u00eda seleccionada en este trabajo, utilizamos la estad\u00edstica asistencial (hoja N\u00b02) corres- pondiente a la sala de cuidados m\u00ednimos de los meses junio, julio y agosto de 2017, las historias cl\u00ednicas y sociales, as\u00ed como las entrevistas abiertas a pacientes del hospital. La poblaci\u00f3n seleccionada para el presente art\u00edculo son adultos varones ma-yores de 35 a\u00f1os internados en la sala de m\u00ednimos. Consideramos que trabajar en esta l\u00ednea representa un desaf\u00edo como profesionales de la salud, dado que la invisibi-lizaci\u00f3n de los varones perpet\u00faa a\u00fan m\u00e1s y sobrecarga el rol social atribuido a las mujeres como \"cuidadoras\". De esta ma-nera se vuelve necesario problematizar nuestras intervenciones 200 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludprofesionales, revisar los paradigmas desde los cuales parti- mos a la hora de intervenir, teniendo presente la influencia del MMTH en las distintas formas de enfermar y morir de los varo- nes que se atienden en el hospital. Construcci\u00f3n social de las masculinidades: Modelo de Masculinidades Tradicional Hegem\u00f3nico y Proceso Salud-Enfermedad-Atenci\u00f3n-Cuidado Resulta importante para el presente trabajo hablar del Modelo de Masculinidades Tradicional Hegem\u00f3nico (MMTH), entendi\u00e9ndolo como determinante del proceso salud-enferme- dad-atenci\u00f3n-cuidado (PSEAC). A su vez, es necesario hablar en t\u00e9rminos de \"masculinidades\" y no \"masculinidad\", teniendo en cuenta la existencia de diferentes masculinidades, que no con-viven entre s\u00ed como estilos de vida alternativos entre los cuales los hombres escogen libremente, sino que existen relaciones de-finidas entre ellas y esas relaciones dependen de la jerarqu\u00eda y la exclusi\u00f3n. (Connell, 2006). La supremac\u00eda que ejerce el modelo gen\u00e9rico imperante no es total, sino que genera resistencias. Esta jerarqu\u00eda estar\u00e1 ejercida por los hombres blancos heterosexua-les, siendo el resto de las personas quienes estar\u00e1n en posici\u00f3n de desventaja y/o exclusi\u00f3n (Arti\u00f1ano, 2015). Por un lado, proponemos entender las masculinidades como una construcci\u00f3n hist\u00f3rica y cultural, ya que las concep-ciones y pr\u00e1cticas sociales var\u00edan seg\u00fan tiempos y lugares; por otro, como un concepto transitorio, teniendo en cuenta que las masculinidades son m\u00faltiples. Respecto de la construcci\u00f3n de la masculinidad, la ma- yor parte de las sociedades generan mecanismos de diferen-ciaci\u00f3n en funci\u00f3n del g\u00e9nero; la feminidad ha tendido m\u00e1s a aplicarse de forma esencialista a todas las mujeres, mientras que la masculinidad requiere de un esfuerzo de demostraci\u00f3n. Asimismo, seg\u00fan manifiestan T\u00e9llez Infantes y Verd\u00fa Del- gado (2011), existen diferentes concepciones/definiciones de la 201 Formas de enFermar y morir de los varones adultos . aportes para reFlexionar sobre la interven - ci\u00f3n proFesionalmasculinidad que, si bien se distinguen ideol\u00f3gicamente, mu- chas veces aparecen relacionadas en la pr\u00e1ctica (definiciones esencialistas, ciencia social positivista, normativas y semi\u00f3tica). Por otra parte, Connell plantea a la masculinidad como un concepto relacional; es decir, la masculinidad s\u00f3lo existe en contraste con la feminidad. Ninguna masculinidad puede ser comprendida excepto en un sistema de relaciones de g\u00e9-nero. En sinton\u00eda con Connell, Arti\u00f1ano propone que en lugar de intentar definir la masculinidad como un objeto (como algo natural, como una conducta promedio, una norma, etc.), debemos centrarnos en los procesos y relaciones por medio de los cuales los hombres y mujeres llevan vidas im-buidas en el g\u00e9nero. En estos t\u00e9rminos, el autor plantea que La masculinidad es al mismo tiempo la posici\u00f3n en las rela- ciones de g\u00e9nero, las pr\u00e1cticas por las cuales los hombres y mujeres se comprometen con esa posici\u00f3n de g\u00e9nero, y los efectos de estas pr\u00e1cticas en la experiencia corporal, en la personalidad y en la cultura. (Arti\u00f1ano, 2015: 17) La presi\u00f3n/exigencia hacia la masculinidad puede enten- derse como una actitud cultural cuyo efecto m\u00e1s inmediato ha sido reforzar el poder que los hombres detentan sobre las mu- jeres, sobre otros hombres y los/as ni\u00f1os/as. Este poder y opre-si\u00f3n ejercida sobre los/as otros/as es el patriarcado. Teodori (2015) plantea que el patriarcado es un sistema basado en las desigualdades entre los g\u00e9neros, caracterizado por la subor - dinaci\u00f3n al poder masculino, por medio de la opresi\u00f3n de los hombres hacia las mujeres y, como manifiesta Segato (2003), hacia los/as sujetos/as feminizados/as. Seg\u00fan Teodori, se trata de un orden jer\u00e1rquico que ha sido instaurado de modo violen-to recurriendo a diversos mecanismos (algunos reconocibles y otros no) para naturalizar las diferencias. Este MMTH, tambi\u00e9n denominado Modelo Masculino Imperante, predomina en las sociedades occidentales actua-les, con caracter\u00edsticas hist\u00f3ricas que se sustentan en cuanto a: g\u00e9nero, superioridad del hombre (heterosexual) por sobre 202 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludla mujer y misoginia y homofobia; pero tambi\u00e9n a otras cate- gor\u00edas como clase, predominancia de la burgues\u00eda, etnia y na-cionalidad, con predominancia del blanco de origen europeo, religi\u00f3n, judeo- cristianismo y generaci\u00f3n, adultismo. Estas ca- tegor\u00edas se combinan de m\u00faltiples formas y est\u00e1n atravesadas por un espacio y un tiempo particulares. Por lo tanto, no existe un modelo masculino r\u00edgido y \u00fanico, sino que lo r\u00edgido son al-gunos atributos recurrentes, principalmente en cuanto a los de g\u00e9nero. De esta manera, podemos considerar la existencia de m\u00faltiples masculinidades, con elementos en com\u00fan entre ellas. Seg\u00fan la historia y la trayectoria de vida de cada persona, \u00e9sta ir\u00e1 incorporando, fortaleciendo y reproduciendo cada uno de esos modelos, ya sea con caracter\u00edsticas imperantes o con ca-racter\u00edsticas cr\u00edticas a \u00e9l. De esta forma, la masculinidad est\u00e1 sien- do siempre renegociada y ha variado seg\u00fan las clases sociales, las creencias religiosas, las etnias, y otros factores determinantes. Son cada vez m\u00e1s visibles y frecuentes, sobre todo en las sociedades occidentales, diferentes formas de \"ser hom-bre\", que rompen con el mandato de poder y dominaci\u00f3n del MMTH, conformando un movimiento masculino de libera- ci\u00f3n. 3 El MMTH se vuelve inconveniente en sociedades cada vez m\u00e1s democr\u00e1ticas, en donde se proclama la igualdad y en donde las mujeres reivindican sus derechos y buscan compa\u00f1e- ros con quienes compartir las tareas socialmente atribuidas a ellas, como son las tareas de cuidado, del hogar familiar, etc. Es importante destacar que los movimientos feministas han reivindicado el avance de los derechos de las mujeres y han contribuido a cuestionar el MMTH y la supremac\u00eda de los hom-bres y la opresi\u00f3n por parte de \u00e9stos. De esta manera, vemos que se asiste a lo que se podr\u00eda denominar como una crisis de 3 Seg\u00fan T\u00e9llez Infantes y Verd\u00fa Delgado (2011), comienzan a aparecer en Espa\u00f1a asociaciones de hombres por la igualdad, que reivindican el derecho a que los hombres desarrollen su personalidad sin adquirir los mandatos del MMTH, del estereotipo de hombre de una cultura machista que exige y castiga a aquellos hombres que no lo cumplen, en un camino que implica la deconstrucci\u00f3n de los roles atribuidos socialmente y una reconstrucci\u00f3n de nuevas formas de ser hombre.203 Formas de enFermar y morir de los varones adultos . aportes para reFlexionar sobre la interven - ci\u00f3n proFesionallas masculinidades. Se trata de un proceso que requiere de una cr\u00edtica constante a la masculinidad hegem\u00f3nica, masculinidad que implica privilegios a costa de las mujeres, de los otros, y de los hombres mismos. Estos grupos de hombres resultan no- vedosos, teniendo en cuenta que hist\u00f3ricamente las pol\u00edticas p\u00fablicas y los programas siempre estuvieron m\u00e1s orientados a las v\u00edctimas de violencia machista que a los hombres que ejercen violencia. En este sentido, resulta interesante retomar estas experiencias para replicarlas en las distintas instituciones y para pensar, en este caso, en la inclusi\u00f3n de los varones en las estrategias de intervenci\u00f3n, por ejemplo, en su inclusi\u00f3n en las tareas de cuidados de la salud. Cabe resaltar la presencia del Estado en relaci\u00f3n a los cuidados atribuidos al seno familiar, ya que \u00e9ste tiene un pa- pel determinante en cuanto a su organizaci\u00f3n dentro de cada sociedad, influye en las maneras en que act\u00faa el sistema eco-n\u00f3mico (Navarro y Rico, 2013) y ser\u00e1 determinante en cuanto a pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a reforzar el mismo dentro del \u00e1mbito familiar o promover diferentes alternativas que con-lleven a desnormalizarlo. Seg\u00fan Voria (2015), es la opresi\u00f3n de las mujeres en la modernidad la que muestra el nexo clave entre patriarcado y ca-pitalismo, donde la funci\u00f3n del cuidado obtiene una figura pre-ponderante. Diversas teor\u00edas psicoanal\u00edticas, que se han ocupado de definir las funciones \"maternas\" y \"paternas\", enfatizan que cualquier persona puede cumplir dichos roles. Sin embargo, es- tas funciones resultan necesarias para la estructuraci\u00f3n ps\u00edquica \"sana\" del sujeto en cuesti\u00f3n donde, contrariamente a lo dicho, el sujeto ser\u00e1 considerado bajo t\u00e9rminos de \"enfermedad\", y donde la familia ser\u00e1 la causante y la culpable de dicha estructuraci\u00f3n, que en t\u00e9rminos biologicistas resultan \"desviadas\". En este sentido, el cuidado se encuentra relegado dentro del grupo familiar, en el cual a trav\u00e9s de las caracter\u00edsticas emo-cionales y de lazos afectivos, son quienes deben proveer el es-pacio de contenci\u00f3n y atenci\u00f3n necesarios. Este proceso puede 204 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saluddenominarse como \"familiarizaci\u00f3n de los cuidados\". En pro- cesos de este tipo, es la mujer a quien se le otorgan determi-nadas caracter\u00edsticas y atribuciones dentro del grupo familiar, considerando su inserci\u00f3n en el mercado capitalista, el cuidado, su organizaci\u00f3n y distribuci\u00f3n se delega a la esfera de \"lo priva-do\" y sostiene la producci\u00f3n de la fuerza de trabajo necesaria (Garibaldi y otros, 2014). Este proceso puede entenderse como \"feminizaci\u00f3n de los cuidados.\" De esta forma, vemos de qu\u00e9 manera la naturalizaci\u00f3n del cuidado como responsabilidad generizada contribuye a que se disponga de las mujeres como mano de obra no reconocida y desvalorizada. Seg\u00fan Lagarde (2001), se trata de un ser para otros (personas dependientes) que cede su cuidado a costa del impacto sobre su salud. T\u00e1jer (2004) reflexiona sobre la necesidad de adoptar una perspectiva de g\u00e9nero para pensar las pol\u00edticas p\u00fablicas en salud, para identificar c\u00f3mo las diferencias entre los g\u00e9-neros se transforman en inequidad en salud. En su an\u00e1lisis, la autora plantea c\u00f3mo operan las asimetr\u00edas sociales entre varones y mujeres en el proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n -cuidado de cada g\u00e9nero, estableciendo vulnerabilidades di- ferenciales relativas a los roles sociales que mujeres y varones deben cumplir en el sistema patriarcal. Esto determina mo-dos diferentes de vivir, enfermar, consultar, ser atendidos/as y morir. T\u00e1jer refiere que, si bien las mujeres en la regi\u00f3n lati-noamericana han avanzado en su presencia en el espacio p\u00fa- blico, la sociedad espera que contin\u00faen siendo las principales cuidadoras de la familia, bas\u00e1ndose en la idea de que tienen capacidad emp\u00e1tica, receptiva, comprensiva, sensible. Es de-cir, aunque exista una mayor aceptaci\u00f3n de la entrada de las mujeres al mundo del trabajo asalariado, esto implica que aquellas que son trabajadoras tienen como m\u00ednimo dos jor - nadas de trabajo o tres, si existe alg\u00fan familiar enfermo o que necesita de cuidados. A su vez, T\u00e1jer manifiesta que esta triple jornada muchas veces es promovida por el propio sistema de salud, a trav\u00e9s de planes de apoyo con dinero a las madres de 205 Formas de enFermar y morir de los varones adultos . aportes para reFlexionar sobre la interven - ci\u00f3n proFesionalfamilia por medio de programas de focalizaci\u00f3n, con la idea estereotipada de que las mujeres son m\u00e1s honestas y eficaces que los varones para utilizar los fondos escasos. De esta manera, vemos c\u00f3mo influyen los estereotipos de g\u00e9nero a la hora de definir la orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas en salud y los roles atribuidos a varones y mujeres en cuanto a los cuidados. As\u00ed, se sobrecarga a las mujeres y esto provoca un aumento del desgaste en ellas, un aumento de su malestar y su morbilidad. Esta sobrecarga de las mujeres en cuanto a que son las principales responsables de cuidar de la salud de los otros se entiende como \"feminizaci\u00f3n de los cuidados\". Con respecto a varones y mujeres como usuarios/as del sistema de salud, T\u00e1jer plantea que las mujeres son las que realizan la mayor\u00eda de las consultas, debido a que son las habi- litadas socio- y subjetivamente para consultar y para expresar su malestar de salud, por lo que suelen realizar consultas m\u00e1s precoces que los varones. Por su parte, los varones \"deben\" cumplir con su rol de proveedores econ\u00f3micos y sociales, ser fuertes, activos, etc., siendo sancionados socialmente cuando no quieren o no pueden cumplir con dicho rol. Esta situaci\u00f3n genera perfiles epidemiol\u00f3gicos espec\u00edficos por sobrecarga la- boral y por empeoramiento de las condiciones de su concre-ci\u00f3n. Sucede que los mandatos del MMTH aprehendidos en su socializaci\u00f3n primaria les inhibe la capacidad de registro de sus propios malestares, teniendo como consecuencia su llega- da tard\u00eda a los sistemas de salud, con cuadros m\u00e1s avanzados, lo que complejiza su diagn\u00f3stico. La autora enfatiza la necesidad de incorporar la pers- pectiva de g\u00e9nero en el trabajo en salud, refiriendo que \"(...) las conductas ligadas al MMTH: el ejercicio del poder, la exposici\u00f3n a situaciones de riesgo para s\u00ed y para los dem\u00e1s, la resoluci\u00f3n violenta de los conflictos, la falta de registro del cansancio y los primeros s\u00edntomas de enfermedad, etc. los enferma como colectivo y genera da\u00f1o en la salud de las mujeres\" (T\u00e1jer, 2004: 5).206 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la SaludOppezzi y Ram\u00edrez (2012) analizan el impacto que las relaciones de desigualdad entre varones y mujeres tienen en la construcci\u00f3n social de los problemas de salud y el car\u00e1cter di- ferencial para cada uno de ellos. Asimismo, plantean que las pol\u00edticas p\u00fablicas est\u00e1n m\u00e1s orientadas a las mujeres, exclu-yendo a los varones de sus pr\u00e1cticas y discursos. Por su parte, el paradigma m\u00e9dico higienista-biologicista resulta hegem\u00f3nico en nuestra sociedad y atraviesa hist\u00f3ricamen-te las relaciones sociales. \u00c9ste se explicita en las pr\u00e1cticas coti- dianas de los sujetos que consideran determinante esta ideolog\u00eda para explicar cuestiones sociales. Siguiendo a Pombo (2012), se vislumbra c\u00f3mo la mirada biologicista reproduce desigualdades que se traducen a partir de la despolitizaci\u00f3n del g\u00e9nero. Cuando nos referimos a las desigualdades de g\u00e9nero en las relaciones sociales, en t\u00e9rminos de Pombo (2012), entende-mos que \u00e9stas no se reproducen por los varones o por las mu-jeres, sino por la asunci\u00f3n de determinados modelos asumidos tanto por unos y por otras respecto de lo masculino y lo feme-nino. En este sentido, es necesario comprender c\u00f3mo el MMTH determina las diferentes formas de adherir a los tratamientos y de acceder al sistema de salud en los varones. La adherencia al tratamiento es un proceso complejo y din\u00e1mico en el que inter - vienen m\u00faltiples factores que indican que se trata de un proceso multidimensional, que se va construyendo junto al paciente y que no se da de una vez y para siempre (Dom\u00ednguez, 2012). Nuestra concepci\u00f3n de adherencia se fundamenta en la nece- sidad de entender que las personas no son responsables ex-clusivas de completar el tratamiento y de curarse, sino que el adherir conlleva un proceso constructivo entre los sujetos y el equipo de salud en relaci\u00f3n con el grado de acceso al siste-ma de salud, que considere las particularidades y los factores de influencia. Los factores de influencia son las variables que pueden obstaculizar el proceso de adherencia. Podemos men-cionar como algunos de ellos la reproducci\u00f3n fiel del MMTH y los estilos de vida vinculados al modelo, la clase, la etnia, la 207 Formas de enFermar y morir de los varones adultos . aportes para reFlexionar sobre la interven - ci\u00f3n proFesionalcercan\u00eda o lejan\u00eda al hospital, los horarios del sistema de sa- lud, el trabajo y otros. La accesibilidad, por otro lado, es \"una relaci\u00f3n entre los servicios y los sujetos en la que, tanto unos como otros, contendr\u00edan en s\u00ed mismos la posibilidad o imposi- bilidad de encontrarse\" (Comes, 2007: 4). Sin embargo, desde la \u00f3ptica de las imposibilidades de los servicios de salud, en-tendemos que existen barreras que se interponen en la relaci\u00f3n con los sujetos, tales como las geogr\u00e1ficas, las econ\u00f3micas, las administrativas (horarios de atenci\u00f3n/turnos), las simb\u00f3licas (imaginario social y representaciones sobre la enfermedad). De esta manera, vemos c\u00f3mo el MMTH, en el marco de un sistema patriarcal de dominaci\u00f3n masculina, determina las diferentes formas de vivir, enfermar, morir y cuidarse de los va-rones, as\u00ed como condicionan su adherencia a los tratamientos. A su vez, vemos c\u00f3mo las pol\u00edticas p\u00fablicas en salud se encuentran principalmente orientadas hacia las mujeres, invisi-bilizando a los varones en sus pr\u00e1cticas y sus discursos. Aportes para reflexionar a partir de experiencias de intervenci\u00f3n profesional \"Los hombres somos como archipi\u00e9lagos, islas separadas por aquello que nos une: la masculinidad\" (D. Leal, et al., 2003) Los/as profesionales de la salud muchas veces portan concepciones hegem\u00f3nicas de la familia4, de la masculinidad y de la feminidad, en las que se deposita el cuidado de los suje- tos que atraviesan el proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n- cui- 4 La familia se define como una relaci\u00f3n social particular, la misma debe ser entendida en correspondencia a las determinaciones hist\u00f3ricas: econ\u00f3micas, culturales, pol\u00edticas, sociales e ideol\u00f3gicas (Mallardi, 2016). Hay distintas maneras de habitar la configuraci\u00f3n familiar y \"modos\" de ser familia: sin embargo, la misma contin\u00faa cumpliendo su funci\u00f3n en el sistema econ\u00f3mico capitalista al mantener en el \u00e1mbito privado la reproducci\u00f3n de la vida cotidiana (Riveiro en Mallardi, 2014).208 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saluddado en las mujeres. Suele suceder que quienes consultan en relaci\u00f3n a la enfermedad son las mujeres, quienes acompa\u00f1an en las entrevistas a los varones son sus madres, sus herma- nas, sus parejas, etc. Resulta necesario revisar nuestras pr\u00e1cti- cas profesionales, preguntarnos por cu\u00e1les motivos dirigimos nuestras intervenciones y recargamos el cuidado de los varones a las mujeres, siendo que se trata de una responsabilidad del Estado. Como se plante\u00f3 anteriormente, existe una feminiza-ci\u00f3n del cuidado al interior de las familias que contribuye al funcionamiento y a la l\u00f3gica de la din\u00e1mica del capital, siendo el Estado quien act\u00faa, por una parte, normaliz\u00e1ndolo y, por otra parte, reforzando el cuidado en las mujeres. A trav\u00e9s de la estad\u00edstica asistencial correspondiente a la sala de cuidados m\u00ednimos del a\u00f1o 2017, se observa que la ma- yor\u00eda son hombres mayores de 35 a\u00f1os, sin obra social (excep- tuando los jubilados beneficiarios de PAMI), pertenecientes a los municipios de San Mart\u00edn y de Vicente L\u00f3pez. Uno de los objetivos propuestos por el Servicio Social para las rotaciones en la sala de m\u00ednimos es trabajar la adherencia al tratamiento de los/as pacientes, la externaci\u00f3n, el autocuidado, los con- troles de salud, as\u00ed como trabajar con sus redes. El proceso de reconstrucci\u00f3n anal\u00edtica de las demandas se encuentra cons-truido previamente por los/as profesionales de la salud, como en el caso de solicitudes de los/as m\u00e9dicos/as con respecto a la contenci\u00f3n familiar de los/as \"pacientes\"; son habituales y conocidas las palabras \"nadie viene a ver a este paciente\" y el pedido hacia el servicio de indagar sobre sus redes familiares. El predominio de hombres en la sala de m\u00ednimos y, en si- mult\u00e1neo, otro dato destacado para analizar, como la adherencia al tratamiento y los controles de salud, deja entrever que tanto los hombres como las mujeres enferman de determinada mane- ra. Como se mencion\u00f3 anteriormente, vemos de qu\u00e9 manera el MMTH influye en el comportamiento de los varones, inhibiendo su acceso a la salud, determinando que lleguen al sistema de salud en calidad de urgencia, no habiendo realizado controles previos. 209 Formas de enFermar y morir de los varones adultos . aportes para reFlexionar sobre la interven - ci\u00f3n proFesionalEn este sentido, partimos de comprender a la salud/ enfermedad como un proceso de car\u00e1cter hist\u00f3rico y social que expresa el modo caracter\u00edstico de enfermar y morir de los diferentes grupos humanos (Laurell, 1981). El estereotipo de var\u00f3n heterosexual construido en base a los atributos sociales que \"deben\" poseer los hombres (valientes, fuertes, autosufi-cientes) que interiorizan a trav\u00e9s la socializaci\u00f3n, establecen el modelo social hegem\u00f3nico de la masculinidad tradicional (Bo-nino, 2002). Que los varones se comporten de acuerdo a este modelo se materializa en la sala de internaci\u00f3n de cuidados m\u00ednimos, donde llegan al hospital por problemas cardiol\u00f3gi-cos, ACV, diabetes, sin poseer controles previos o asistencia regulares al sistema de salud y \u00fanicamente en calidad de urgen-cia donde media la vida y la muerte. Entonces, el MMTH inhibe su acceso a la salud, ya que los varones perciben, procesan, enfrentan y solucionan sus problemas de salud de manera par - ticular, diferente de las mujeres, y de un modo problem\u00e1tico para la resoluci\u00f3n de dichos problemas (Bonino, 2002). La forma en que los varones han sido socializados bajo el MMTH implica un factor de riesgo para la salud de los varo- nes y para la salud directa de las mujeres, la violencia contra las mujeres expresa una fuerte presencia del MMTH como un factor de riesgo para la salud de las mujeres, minimizaci\u00f3n del problema por parte de los va-rones con falta de responsabilizaci\u00f3n, depositaci\u00f3n en las mujeres del control de la situaci\u00f3n y falta de intervenci\u00f3n en el sistema sanitario (Bonino, 2002: s/d). En esta l\u00ednea, considerando algunas situaciones de la sala de ciudados m\u00ednimos en relaci\u00f3n a los datos que arroja la esta-d\u00edstica y lo registrado en las historias cl\u00ednicas y sociales, podemos analizar c\u00f3mo muchos varones llegaban al hospital con enferme- dades muy avanzadas, sin haber realizado controles m\u00e9dicos pre- vios; algunos de ellos debido al tipo de trabajo que realizaban, por lo que manifestaban no tener tiempo suficiente para concurrir al hospital y expresaban la necesidad de tener el alta lo antes posi-210 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludble, ya que eran el sost\u00e9n econ\u00f3mico de sus familias. De esta manera, se puede observar que tanto las condi- ciones materiales de existencia de algunos de los varones en- trevistados (precariedad laboral, extensas jornadas de trabajo, trabajos forzados, etc.) y, junto con ello, las caracter\u00edsticas asu-midas del modelo de masculinidades, como aguantar el dolor, la llegada tard\u00eda al sistema de salud, retardar la consulta, y el rol de proveedor del hogar expresan c\u00f3mo perciben, solucio-nan y enfrentan sus problemas de salud. En varias ocasiones suced\u00eda que durante las internaciones eran las mujeres (pare- jas, madres, hermanas) quienes les tra\u00edan el almuerzo y la cena todos los d\u00edas y quienes estaban al tanto de los medicamentos y los horarios, es decir, las \"encargadas\" de cuidar de su salud. Asimismo, algunos de los varones entrevistados deman- daban el cuidado de sus familiares, quienes se negaban a acu-dir al hospital manifestando que no quer\u00edan tener relaci\u00f3n con ellos debido a situaciones de violencia vividas previamente. Estas situaciones dejan entrever c\u00f3mo la reproducci\u00f3n fiel del modelo de masculinidades atraviesa los modos de relacionarse con otros/as (con sus familiares, parejas e hijos/as) y genera relaciones desiguales de poder, donde la violencia resulta ser un medio v\u00e1lido para vincularse. De esta manera, conviven dis-tintas formas de ser \"var\u00f3n\" en la sociedad. Por tanto, enten-demos que existen particularidades debido a que no todos los varones se ubican de igual manera en la producci\u00f3n capitalista (referida a la cuesti\u00f3n de clase). Retomando la cita mencio- nada antes, persisten algunas caracter\u00edsticas que emanan del MMTH que los une, privilegios otorgados socialmente a costa de la opresi\u00f3n de las mujeres y de su propia salud. A su vez, siguiendo el an\u00e1lisis, al consultar a los adultos internados, se evidencian los escasos o nulos v\u00ednculos y redes familiares de contenci\u00f3n, lo que se plasma en el pedido de los adultos hacia el servicio de contactar familiares, amigos/as y conocidos/as que puedan acercarse a visitarlos. En situacio-nes en donde la red familiar es escasa, las consecuencias m\u00e1s 211 Formas de enFermar y morir de los varones adultos . aportes para reFlexionar sobre la interven - ci\u00f3n proFesionalfrecuentes impactan en la prolongaci\u00f3n indefinida de la inter - naci\u00f3n. El trabajo del equipo de salud se limita en ocasiones al ingreso a un geri\u00e1trico. Quienes s\u00ed poseen familiares o amigos/ as son en su mayor\u00eda mujeres, \"encargadas\" de los cuidados de los hombres adultos. Las mujeres cuidadoras de los adultos se acercan a los/as profesionales en los pasillos, manifestando situaciones de angustia debido al \"abandono\" que se ven obli-gadas a hacer de sus trabajos, la continuidad del trabajo no remunerado realizado en sus hogares que deben alternar con el cuidado y la visita de sus familiares. Es necesario enfatizar que el cuidado es un derecho humano, que todos/as en alg\u00fan momento de nuestras vidas transitamos por una situaci\u00f3n que requiere de cuidados, que debe ser universalizado y debida-mente acompa\u00f1ado con pol\u00edticas p\u00fablicas tendientes a desna- turalizar esas desigualdades. Como profesionales del equipo de salud se vuelve nece- sario revisar constantemente nuestras pr\u00e1cticas, teniendo en cuenta las necesidades, perspectivas, demandas y los deseos de los/las usuarios/as del servicio de salud, as\u00ed como el con-texto familiar, social y sus posibilidades, siendo importante la co-construcci\u00f3n de las demandas y estrategias de intervenci\u00f3n. Asimismo, resulta imperioso que desde el equipo de salud se trabaje, tanto en las entrevistas con los/as pacientes como al interior del propio equipo, sobre la deconstruccci\u00f3n de los ro-les y estereotipos de g\u00e9nero. A su vez, resulta importante que se trabaje en relaci\u00f3n a la prevenci\u00f3n y la promoci\u00f3n con los va- rones, para que comiencen a incluirse en las tareas socialmente atribuidas a las mujeres. Reflexiones finales Lo analizado en el presente trabajo contribuye a com- prender la influencia del MMTH en el proceso de salud-enfer - medad-atenci\u00f3n-cuidado de los varones. Hemos intentado analizar c\u00f3mo el MMTH determina las 212 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saluddistintas formas de enfermar y de morir de las personas, tenien- do como consecuencia que los varones lleguen de manera tard\u00eda a consultar por su salud, cuando esta se encuentra grave y en ca- lidad de urgencia. De esta manera, vemos c\u00f3mo el MMTH impli- ca un factor de riesgo y provoca da\u00f1os a la salud de los varones y de las mujeres, es causal de falta de responsabilizaci\u00f3n de los varones en cuanto a su cuidado y a la adherencia a los trata-mientos, as\u00ed como depositaci\u00f3n de los cuidados en las mujeres. A su vez, existe una falta de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a los varones que los incluya como agentes activos en los cui-dados, tanto de s\u00ed mismos como de los dem\u00e1s Esto deriva en que muchas veces el equipo de salud recurra a las familias y a las redes de contenci\u00f3n, sobre todo a las mujeres, depositando en ellas las tareas de cuidado, reforzando as\u00ed los estereotipos de g\u00e9nero. Entendemos estos procesos como \"familiarizaci\u00f3n\" de los cuidados por parte del Estado y, principalmente, como \"feminizaci\u00f3n de los cuidados\". Cabe preguntarnos si, como trabajadores del Estado, a tra- v\u00e9s de dichos procesos no estamos depositando y sobrecargan-do a las mujeres con responsabilidades propias de los cuidados, cuando en verdad es competencia del Estado garantizar la accesi- bilidad al sistema de salud y el derecho a la salud de las personas. En este sentido, se vuelve necesario repensar las pol\u00edticas p\u00fa- blicas en salud, as\u00ed como problematizar los procesos de interven-ci\u00f3n profesional, entendiendo que la responsabilidad en cuanto a los cuidados y la adherencia a los tratamientos implican una cons- trucci\u00f3n conjunta con los/las usuarios/as del sistema de salud. Lejos de constituir un an\u00e1lisis acabado, el presente tra- bajo invita a continuar investigando, analizando, problemati-zando y reflexionando sobre la tem\u00e1tica, con el objetivo de lo-grar intervenciones profesionales m\u00e1s justas y que contribuyan a mejorar las condiciones de vida de las personas.213 Formas de enFermar y morir de los varones adultos . aportes para reFlexionar sobre la interven - ci\u00f3n proFesionalBibliograf\u00eda Arti\u00f1ano, N. (2015) Masculinidades inc\u00f3modas: J\u00f3venes, g\u00e9nero y po- breza. Espacio Editorial, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Bonino, L. (2002) \"Masculinidad, salud y sistema sanitario. El caso de la violencia masculina\". S/D. Disponible: http:// www.luisbonino.com/pdf/MASCULINIDAD%20y%20sist%20sanitario.pdf Comes, C. (2007) \"El concepto de accesibilidad: La perspecti- va relacional entre poblaci\u00f3n y servicios\". Anuario de inves-tigaciones de la ciudad de Bs. As. (en l\u00ednea), Volumen 14. Disponible en http://www.scielo.org.ar/scielo.php?scrip-t=sci_arttext&pid=S1851-16862007000100019 Connell, R. W. (2006) \"Desarrollo, globalizaci\u00f3n y masculini- dades\". En: Careaga, Gloria y Salvador Cruz Sierra (coord.). Dominguez, C. (2012) \"Construcci\u00f3n de la adherencia. Estra- tegias de intervenci\u00f3n desde el Trabajo Social con personas en tratamiento para tuberculosis\". Revista Margen (en l\u00ed-nea), Volumen 67. Disponible en https://www.margen.org/ suscri/margen67/dominguez.pdf Garibaldi, V., Inococciati, M. y Schuttheis, L. (2014) \"Re- flexiones en torno a la intervenci\u00f3n del trabajo social en las instituciones de salud: el cuidado a los que cuidan y el atravesamiento de las concepciones hegem\u00f3nicas de familia y cuidado\". Revista Debate P\u00fablico, Reflexi\u00f3n de Trabajo Social, N\u00famero 4 (8), pp. 61-70. Lagarde, M. (2001) Claves feministas para la negociaci\u00f3n en el amor. Puntos de Encuentro, Managua. Laurell, C. (1982) \"La Salud-Enfermedad como Proceso So- cial\", en Revista Latinoamericana de Salud N\u00famero 2. Nueva Imagen, M\u00e9xico DF. Leal, D.; P. Szil, J.; Lozoya, J. y Bonino L. suge- para impulsar grupos de hombres\". S/D. (disponible en http://www.jerez.es/fileadmin/Documentos/hombresxi-gualdad/fondo_documental/Movimiento_hombres_iguali-214 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludtarios/Sugerenciasimpulsargruposdehombres.pdf) Navarro, F. y Rico, M. (2013) \"Cuidado y pol\u00edticas p\u00fablicas: debates y estado de situaci\u00f3n a nivel regional\", en Pautassi, L. y Zibecchi, C. Las fronteras del cuidado: agenda, derechos e infraestructura. Buenos Aires, Biblos. Oppezzi, M. y Ram\u00edrez, C. (2012) \"Los varones en las pol\u00edticas de salud: \u00bfcuerpos invisibilizados? Un estudio en las pol\u00edticas sanitarias de la Provincia de Neuqu\u00e9n, Argentina\". Historia. Neuqu\u00e9n. Disponible en https://revista.psico.edu.uy/index. php/revpsicologia/article/view/139 Pombo, M. (2012) \"La inclusi\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero en el campo de la salud. Disputas por la (des)politizaci\u00f3n del g\u00e9nero\". En Margen N\u00famero 66. Programa de Educaci\u00f3n Sexual Integral. Disponible en http:// www.me.gov.ar/me_prog/esi/doc/lineamientos.pdf. Riveiro, L. (2014) \"Aportes de la teor\u00eda feminista para pensar el ejercicio profesional\". EN: MALLARDI, MANUEL. (comp.) Procesos de intervenci\u00f3n en Trabajo Social: Contribuciones al ejer - cicio profesional cr\u00edtico. Colecci\u00f3n Debates en Trabajo Social. ICEP. Colegio de Trabajadores Sociales de la Provincia de Buenos Aires, La Plata, pp. 203-217. Segato, R. (2003) Las estructuras elementales de la violencia. Ensayos so- bre g\u00e9nero entre la antropolog\u00eda, el psicoan\u00e1lisis y los derechos humanos. Editorial Universidad Nacional de Quilmes, Quilmes. T\u00e1jer, D. (2004) \"Construyendo una agenda de g\u00e9nero en las pol\u00edticas p\u00fablicas en salud\". En Pol\u00edticas p\u00fablicas, Mujer y Sa-lud. Universidad Nacional del Cauca y RSMLAC, Popay\u00e1n, Colombia, pp. 27-39. T\u00e9llez Infantes, A. y Verd\u00fa Delgado, A. (2011) \"El significado de la masculinidad para el an\u00e1lisis social.\" Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. Revista Nuevas Tendencias en Antropolog\u00eda N\u00famero 2. Elche, Espa\u00f1a, pp. 80-103. Teodori, C. (2015) \"Rutas cr\u00edticas de mujeres en situaci\u00f3n de violencia familiar. Estudio de casos en la ciudad de Bue-nos Aires\". Revista Internacional de Investigaci\u00f3n en Ciencias So-215 Formas de enFermar y morir de los varones adultos . aportes para reFlexionar sobre la interven - ci\u00f3n proFesionalciales Volumen 11, N\u00famero 2, pp. 179-194. Disponible en http://revistacientifica.uaa.edu.py/index.php/riics/article/view/230/pdf Voria, M. (2015) \"Dilemas anal\u00edticos en torno de la categor\u00eda de cuidado\". Revista de estudios de g\u00e9nero La Ventana N\u00famero 41, pp. 113-152.217 Pamela Berg\u00e9s1 Carla Poth2 En el presente art\u00edculo se expondr\u00e1n debates acerca del agronegocio y la utilizaci\u00f3n de agrot\u00f3xicos, la tecnolog\u00eda a dis- posici\u00f3n y la importancia de analizar este modelo de produc- ci\u00f3n en la determinaci\u00f3n social de la vida. El objetivo del art\u00edculo es difundir informaci\u00f3n de la pro- blem\u00e1tica en t\u00e9rminos de salud y al mismo tiempo plantear propuestas en la construcci\u00f3n de una demanda colectiva, re-curriendo a aportes de la perspectiva cr\u00edtica en Trabajo Social. Desde una propuesta de la epidemiolog\u00eda cr\u00edtica, para darle marco al abordaje en salud, el an\u00e1lisis ir\u00e1 de lo general a lo particular jugando con un orden que no tiene orden, si pen-samos que son mutuamente determinados y que en ese movi- 1 Licenciada en Trabajo Social. Ayudante de primera en la materia \"Estrategias de salud comunitaria\". Carrera de Enfermer\u00eda. Universidad Nacional de Luj\u00e1n (UNLu). Docente Salud P\u00fablica II. Carrera de enfermer\u00eda del Instituto de Forma-ci\u00f3n superior T\u00e9cnica N\u00ba180. Moreno. 2 Licenciada en Ciencia Politica (UBA) y Doctora en Ciencias Sociales (UBA). Inves-tigadora y Docente de la Universidad Nacional de General Sarmiento (UNGS).Por qu\u00e9 y para qu\u00e9 incorporar los debates del agro-negocio y agrot\u00f3xicos en las intervenciones en Salud218 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludmiento se encuentra la capacidad de cambio. Por \u00faltimo, se plantean interrogantes y propuestas al momento de politizar las pr\u00e1cticas profesionales del Trabajo Social, retomando coincidencias en la construcci\u00f3n de la de- manda con espacios colectivos de praxis pol\u00edtica. Introducci\u00f3n de la perspectiva Cr\u00edtica en Salud En principio hablaremos de salud como proceso sa- lud-enfermedad-atenci\u00f3n, en relaci\u00f3n a que el mismo es un proceso social (Laurell, 1981) que permite describir las des - igualdades y disputas vigentes entre las dos clases sociales fun-damentales; la clase trabajadora y la capitalista o due\u00f1os de los medios de producci\u00f3n. Este proceso social tiene un car\u00e1c-ter hist\u00f3rico que remite a la manera de enfermar, vivir y morir de cada clase de acuerdo a las tensiones o l\u00f3gicas de poder del conflicto de clase en los distintos momentos hist\u00f3ricos. Inten- ta impulsar una mirada que se corra de la enfermedad como mera consecuencia, pensando las condiciones para el cuidado de la vida y la salud desde un marco general. En este sentido, se vuelve central describir la forma actual de acumulaci\u00f3n del capital en Argentina y Latinoam\u00e9rica, basa-da en la l\u00f3gica del capital financiero. En el contexto de la actual divisi\u00f3n internacional del trabajo, nuestros pa\u00edses proveen fuerza de trabajo barata y bienes comunes para las empresas interna- cionales. De esta manera, la lucha en los territorios se estructura con el objetivo de resguardar y defender los \"territorios vitales\" (fundamentales para la reproducci\u00f3n humana) de los/ las tra-bajadores/as (Giaretto y Poth, 2015: 13), a trav\u00e9s de diversas estrategias (como por ejemplo, establecer mecanismos regulato- rios que limiten a industrias y tecnolog\u00edas la destrucci\u00f3n del am-biente y, en t\u00e9rminos singulares, los territorios donde habitan/ transitan los/as trabajadores/as). Asa Laurell (1981) propone analizar c\u00f3mo cada clase social enferma seg\u00fan la determinaci\u00f3n de la vida. Pero adem\u00e1s, para analizar el proceso salud- enferme-219 Por qu\u00e9 y Para qu\u00e9 incor Porar los deba tes del agro -negocio y agrot\u00f3xicos en las intervenciones en saluddad- atenci\u00f3n de un pueblo, la autora presenta la propuesta de que es necesario describir las condiciones de trabajo, es decir el proceso de trabajo de la clase trabajadora y las condiciones en que vende su fuerza de trabajo. El proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n, es el concepto que nos permite adentrarnos en la perspectiva cr\u00edtica, d\u00f3nde no solamente son las condiciones materiales de reproducci\u00f3n las que determinan la salud, sino tambi\u00e9n la atenci\u00f3n y protecci\u00f3n de la vida en general, si hablamos en t\u00e9rminos del buen vivir. Este concepto fue discutido, en Bolivia y Ecuador, en los a\u00f1os 70, en base al pensamiento de Bol\u00edvar Echeverr\u00eda y a la cosmovisi\u00f3n de los pueblos originarios, quienes pensaban el campo de la salud y cuestionaban conceptos como el de \"calidad de vida\", gene-rando una cr\u00edtica al modelo productivo. Para esto era necesario pensar la relaci\u00f3n del hombre y el ambiente retomando la rela- ci\u00f3n dial\u00e9ctica entre ambos, planteada por Marx. Esta tesis pre-tende correrse de una mirada antropocentrista donde el hombre controla todo. La propuesta del buen vivir es Proveer condiciones para una producci\u00f3n soberanamente sus- tentable, solidaria y saludable (...). Acerca de las revoluciones m\u00e1s importantes que han avanzado en cambiar la estructu-ra de la propiedad y el acceso universal de servicios p\u00fablicos\" entre otros (...) \"no han sido capaces de sus-tentar la repro-ducci\u00f3n y perfeccionamiento de la vida y de las condiciones econ\u00f3micas, culturales y pol\u00edticas que se requieren para hacer viable y garantizar modos de buen vivir\" (...) \"No derrotaron la cultura mercantil individualista, la preeminencia des- bor - dante del valor de cambio sobre el valor de uso; no desplaza-ron la centralidad y el crecimiento exponencial del consumo y derroche productivo e individual; no resolvieron la fractura ciudad-campo; no pudieron construir lo que he llamado la ca- pacidad vital al asumir la l\u00f3gica de una tecnolog\u00eda orientada a la acumulaci\u00f3n y no a la vida. (Breilh, 2011: 5) Ahora bien, cuidar la vida y la salud es tambi\u00e9n generar las condiciones a largo plazo para el disfrute de los bienes en 220 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludcomunidad, y as\u00ed es necesario reflexionar si el manejo de los bienes como tierra, agua, minerales, alimentos y otros se en-cuentran a disposici\u00f3n de la clase, en una gesti\u00f3n soberana y aut\u00e1rquica de los mismos. El an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica del uso del agrot\u00f3xico y el paquete tecnol\u00f3gico en t\u00e9rminos de cuidar la vida, libre de explotaci\u00f3n y de muerte, requiere del an\u00e1lisis del modelo productivo, cuya problematizaci\u00f3n desde los marcos te\u00f3ricos necesarios para analizar la realidad que nos indigna, no pue- de reducirse a \"soluciones inmediatas\", descontextualizadas y deseconomizadas, entendiendo que la disputa entre las clases es pol\u00edtica y econ\u00f3mica. Consideramos necesario que las di-mensiones de an\u00e1lisis para los problemas de salud, soberan\u00eda alimentaria e independencia econ\u00f3mica en relaci\u00f3n al modelo de producci\u00f3n ligado a los agrot\u00f3xicos, se encuentren atrave- sados por el esfuerzo y an\u00e1lisis dial\u00e9ctico de las dimensiones: Universal-Singular-Particular. Esta manera de conocer la reali- dad es una propuesta epistemol\u00f3gica del materialismo hist\u00f3ri-co dial\u00e9ctico, y se encuentra en relaci\u00f3n al analizar la realidad como una totalidad, compuesta por otras totalidades donde ser\u00e1n las mediaciones las que nos permitan acercarnos, en un proceso dial\u00e9ctico, entre la apariencia de cualquier realidad y la esencia de la misma. Para esto se han logrado identificar las di-mensiones planteadas que van desde lo universal o estructural a lo coyuntural, es decir, lo particular- singular, en relaci\u00f3n al atravesamiento en la vidas particulares de los sujetos, o sea la concreci\u00f3n de todas las dimensiones. Para quienes venimos de las ciencias sociales este debate es conocido y en este sentido haremos el ejercicio de pensarlo como posicionamiento \u00e9tico/pol\u00edtico de la profesi\u00f3n de trabajo social, porque como expresa Monta\u00f1o (2014) una de las bases del compromiso de clase es politizar la pr\u00e1ctica 3. De esta manera, ser\u00eda una contradicci\u00f3n 3 \"Politizar la pr\u00e1ctica profesional significa, primeramente, develar, explicitar, descubrir, las contradicciones de intereses, las tensiones (manifiestas o latentes, expl\u00edcitas o impl\u00edcitas) existentes entre los sujetos/actores de las realidades donde interviene el profesional\". Politizar la pr\u00e1ctica profesional significa desarrollar la capacidad de 221 Por qu\u00e9 y Para qu\u00e9 incor Porar los deba tes del agro -negocio y agrot\u00f3xicos en las intervenciones en saluden s\u00ed misma no pensar estrategias de intervenci\u00f3n colectivas. Entonces estaremos analizando el contexto pol\u00edtico y econ\u00f3mico donde se desarrolla la ciencia para el modelo que propicia la implementaci\u00f3n de agrot\u00f3xicos como relaci\u00f3n so- cial. Tambi\u00e9n se indagar\u00e1n los modos en que \u00e9ste configura los cuerpos de los/as trabajadores/as. Para esto comenza-remos a describir las diversas maneras en que se legitima el paquete tecnol\u00f3gico implementado y las tensiones en torno al para qu\u00e9 de la ciencia, haciendo eje en los debates en torno a la emancipaci\u00f3n humana. Si bien las categor\u00edas de clase social y trabajo nos per - mitir\u00e1n hacer la intersecci\u00f3n entre salud y modelo productivo, hablaremos de determinaci\u00f3n de la salud, desde el pensamien-to cr\u00edtico, para plantear estrategias de intervenci\u00f3n, ya sea en t\u00e9rminos profesionales o de construcci\u00f3n desde un colectivo pol\u00edtico cuyo horizonte sea la emancipaci\u00f3n humana. Presentaremos el art\u00edculo, desde lo general a lo particu- lar, a modo de difundir los argumentos que puedan acercarse a las distintas manifestaciones de la cuesti\u00f3n social. Semillas transg\u00e9nicas y modelo agroalimentario: un debate \u00bfcient\u00edfico? La concreci\u00f3n del modelo en los cuerpos de los/as trabajadores/as La crisis de acumulaci\u00f3n del capital que emergi\u00f3 a fines de los '60 y principios de los '70, trajo consigo una serie de transformaciones, de las que las regiones agrarias no quedaron excluidas. La consolidaci\u00f3n de lo que se conoci\u00f3 como la \"re- establecer conexiones entre la realidad \"micro\" (singular) en las cuales el profesional interviene, y la realidad \"macro\" (estructura y din\u00e1mica social) en la cual se inserta y que la condiciona y determina parcialmente; entre el corto, mediano y largo alcance de la acci\u00f3n profesional. La clara comprensi\u00f3n de categor\u00edas universales -plusval\u00eda, explotaci\u00f3n, imperialismo, segregaci\u00f3n, mercanc\u00eda, valor-trabajo, antagonismo de clases, desigualdad, pobreza, etc.-, y como ellas inciden en la realidad en la que se est\u00e1 desempe\u00f1ando el profesional\". (Monta\u00f1o 2014: 37-38)\".222 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludvoluci\u00f3n verde\" y la posterior emergencia de las biotecnolog\u00edas y el paquete a ellas asociado (semillas gen\u00e9ticamente modifica-das -OVGM 4-, agrot\u00f3xicos y siembra directa), significaron una nueva etapa en la producci\u00f3n capitalista en las regiones agra-rias, que transformaron profundamente las pr\u00e1cticas y sujetos que hab\u00edan sido, durante d\u00e9cadas, los pilares de la producci\u00f3n agropecuaria en esas regiones. El desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas y la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas comerciales tendientes a favorecer la apertura de las econom\u00edas agrarias locales al mercado global, dieron lugar a nuevas formas de producci\u00f3n, cambios en el uso del suelo y la expansi\u00f3n de la frontera agr\u00edcola, que denominamos Mode- lo Biotecnol\u00f3gico Agrario (MBA). Todo ello tuvo efectos en las estructuras agrarias, signadas por procesos de concentraci\u00f3n, desplazamiento, recomposici\u00f3n de sujetos preexistentes y sur - gimiento de nuevos actores. En este sentido basta con decir que, a nivel mundial, desde fines de los 60, la superficie in- gresada a los mercados agr\u00edcolas globales es del 30% (FAO, 2017). A esto se suman los crecientes rendimientos, producto de la sumatoria de insumos agrarios para la elaboraci\u00f3n. As\u00ed, la producci\u00f3n de granos (soja, ma\u00edz, trigo y girasol) en el plano global casi duplica los niveles producidos hace dos d\u00e9cadas atr\u00e1s. Si para la campa\u00f1a 1996/97 se produc\u00edan 1.800 millo- nes de toneladas de granos, para 2014/15 la producci\u00f3n mun-dial alcanz\u00f3 los 3033 millones de toneladas. Am\u00e9rica Latina vivi\u00f3 este proceso con la contundencia de muy pocas regiones en el mundo. Su car\u00e1cter estrat\u00e9gico para la producci\u00f3n agr\u00edcola y la extracci\u00f3n de recursos natura- les ha hecho que, en la actualidad, el 40% del \u00e1rea producida globalmente (73 millones de hect\u00e1reas) se encuentre concen-trada en s\u00f3lo cinco pa\u00edses de esta regi\u00f3n. Argentina ha sido pionera en la generaci\u00f3n de estos cam- bios. Entre 1996 y 2015, s\u00f3lo los cultivos de ma\u00edz, soja y trigo crecieron un 200%, pasando de 54 millones a 107 millones de 4 Organismos Vegetales Gen\u00e9ticamente Modificados. 223 Por qu\u00e9 y Para qu\u00e9 incor Porar los deba tes del agro -negocio y agrot\u00f3xicos en las intervenciones en saludtoneladas, lo que significa un 3,5% de la producci\u00f3n global de granos (Calzada y Corina, 2017). Mucho m\u00e1s contundente fue, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, el crecimiento de la producci\u00f3n de la soja, luego de la aprobaci\u00f3n en 1996 de su versi\u00f3n gen\u00e9tica- mente modificada: la soja Roundup Ready (RR), de Monsanto, resistente al herbicida glifosato. La superficie sembrada con este cultivo pas\u00f3 de s\u00f3lo 4 millones de hect\u00e1reas, en la d\u00e9cada de los '80, a cerca de 9 millones en la campa\u00f1a 1997/98, para superar las 20 millones en 2014, liderando los rankings con m\u00e1s del 30% de las exportaciones registradas tanto en forma de grano, como harina o aceite (S/A, 2015). Esta producci\u00f3n ha mostrado la apuesta fuerte de la Argentina hacia las semillas gen\u00e9ticamente modificadas y las biotecnolog\u00edas que las generan. Argentina fue la puerta de entrada de este tipo de semi- llas al Cono Sur. En la actualidad produce m\u00e1s de 24 millones de hect\u00e1reas de cultivos transg\u00e9nicos, entre soja, ma\u00edz, algo-d\u00f3n y papa (ISAAA, 2016). S\u00f3lo la producci\u00f3n de soja gen\u00e9-ticamente modificada pas\u00f3 de 50 mil hect\u00e1reas en 1996 (a\u00f1o de su liberaci\u00f3n) a 1, 7 millones para ocupar, en la actualidad, el 100% del cultivo, reemplazando en su totalidad las varieda- des convencionales de dicho cultivo (Vara, 2004). De hecho, Argentina tiene en la actualidad 34 cultivos GM aprobados para comercializaci\u00f3n, entre los que encontramos: 8 cultivos de soja, 3 de algod\u00f3n, 22 de ma\u00edz y 1 de papa. Todos ellos con diversas variedades de tolerancia a m\u00faltiples herbicidas y pesticidas (como glifosato, glufosinato o 2-4D), resistente a insectos o virus, o a inclemencias clim\u00e1ticas. Estos cultivos implican la deforestaci\u00f3n de m\u00e1s de 13 millones de hect\u00e1reas al a\u00f1o. Reducci\u00f3n del empleo agrario (B\u00e1rcena y otros, 2004), expulsi\u00f3n de productores y campe-sinos (Teubal, Dominguez y Sabatino, 2005), concentraci\u00f3n econ\u00f3mica, desplazamientos territoriales asociados a las mi- graciones rur-urbanas, y sustituci\u00f3n de cultivos para la ali-mentaci\u00f3n, e incluso, de la ganader\u00eda (Rosati, 2013) (UMSEF, 2015) son s\u00f3lo algunos de los efectos visualizados en torno a 224 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludla implementaci\u00f3n de este modelo de agricultura. La contracara de esta expansi\u00f3n ha sido la velocidad y multiplicidad de conflictos y resistencias. No se pueden com- prender las transformaciones ocurridas en el agro, sin com- prender las luchas que las mismas han generado. Desde los pueblos, escuelas y m\u00e9dicos que salen a denunciar la existencia de nuevas formas de enfermar y morir en los paisajes rur-ur - banos (Fern\u00e1ndez, 2014), hasta la resistencia al avance de las topadoras y a los desplazamientos por parte de los movi- mientos campesinos y de agricultores familiares, incluso con sus propias vidas (Aranda, 2011). Desde la consolidaci\u00f3n de procesos de organizaci\u00f3n por parte de las comunidades ind\u00edge-nas, como el de las comunidades QOM (MU, 2015), hasta la puesta en debate de la apropiaci\u00f3n de la semilla, y la avanzada de los marcos de propiedad intelectual (Perelmuter, 2017). Y, fundamentalmente, el surgimiento de renovadas cr\u00edticas por parte de muchos cient\u00edficos que hoy, como hace a\u00f1os atr\u00e1s, se permiten problematizar el rol de la ciencia y el sistema cient\u00edfi-co en las relaciones de producci\u00f3n vigentes (MU, 2014). Sin dudas, las controversias en torno al uso de la inge- nier\u00eda gen\u00e9tica como forma de obtenci\u00f3n de organismos ge-n\u00e9ticamente modificados (OGMs) y, especialmente, semillas transg\u00e9nicas, han crecido considerablemente en los \u00faltimos 25 a\u00f1os. Luego de tantos a\u00f1os, el modelo de producci\u00f3n agr\u00edcola, en cuyo coraz\u00f3n se encuentran las semillas transg\u00e9nicas, se si- gue sosteniendo sobre dos aseveraciones que, al d\u00eda de hoy, es necesario poner en perspectiva. Por un lado, la idea de que los cultivos transg\u00e9nicos ser\u00edan, son y ser\u00e1n capaces de alimentar al mundo. Por el otro, y descansando sobre las aguas de la an-terior afirmaci\u00f3n, quienes defienden el agro-negocio plantean la inocuidad de estas semillas tanto para el ambiente como para la salud humana y animal. Bajo ambas perspectivas, la producci\u00f3n biotecnol\u00f3gica expande sus mercados, con el aval de los marcos regulatorios globales. En este contexto, el rol que ha cumplido la ciencia ha sido 225 Por qu\u00e9 y Para qu\u00e9 incor Porar los deba tes del agro -negocio y agrot\u00f3xicos en las intervenciones en saludcentral. No s\u00f3lo porque es la productora y reproductora cons- tante de este tipo de semillas GM (gen\u00e9ticamente modificada), sino porque en ella se ha plasmado el conflicto por la subsis- tencia. Observemos algunos de los argumentos de esta disputa. En la actualidad, la producci\u00f3n de granos (soja, ma\u00edz, trigo y girasol) en el plano global casi duplica los niveles pro- ducidos hace dos d\u00e9cadas atr\u00e1s. Si para la campa\u00f1a 1996/97 se produc\u00edan 1.800 millones de toneladas de granos, para 2014/15 la producci\u00f3n alcanz\u00f3 los 3033 millones de tonela- das 5. Sin embargo, a\u00fan al d\u00eda de hoy, y con estos n\u00fameros que muestran el crecimiento cuantitativo de la producci\u00f3n agraria, no se ha acabado con el hambre. Un informe de la Organiza- ci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimenta- ci\u00f3n -FAO- de 20156 ratifica que m\u00e1s de 790 millones de per - sonas padecen hambre cr\u00f3nico; y m\u00e1s de 2000 mil millones poseen \"hambre encubierto\", con la consecuente carencia de nutrientes. Es decir, esta cadena alimentaria no ha generado los alimentos necesarios para eliminar el hambre. A esto se suma que el actual modelo predominante en la producci\u00f3n de granos, no es la principal fuente proveedora de los alimentos globales. De hecho, s\u00f3lo abastece el 30% de los alimentos utilizando entre el 70% u 80% de la tierra cultivable 7, mientras que la producci\u00f3n campesina brinda el 70% restante. Y a pesar de la ineficiencia de esta cadena mal llamada alimen- taria, las consecuencias de su expansi\u00f3n no han sido menores. Podemos citar la homogeneizaci\u00f3n de los patrones de consu-mo mundiales a la l\u00f3gica de los pa\u00edses centrales (consumidores de animales de feed lot), la reducci\u00f3n de la diversidad agr\u00edcola a s\u00f3lo 150 cultivos estandarizados (f\u00e1cilmente comercializables y apropiables a trav\u00e9s de patentes) y el constante avasallamien- 5 Datos de la Bolsa de Comercio de Rosario, https://www.bcr.com.ar/Pages/gea/ estimaProd.aspx. 6 http://www.fao.org/about/what-we-do/so1/es/ 7 Como contraparte, la industria agr\u00edcola utiliza m\u00e1s del 80% de los combustibles f\u00f3siles, y un 70% de agua. Adem\u00e1s, deforesta m\u00e1s de 13 millones de hect\u00e1reas de bosques al a\u00f1o.226 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludto de la agricultura campesina que, en s\u00f3lo 30 a\u00f1os ha sido capaz de desarrollar m\u00e1s de 7 mil cultivos diferentes. Ahora bien, si la cadena no produce alimentos, entonces \u00bfqu\u00e9 produce? Esta cadena s\u00ed ha multiplicado las ganancias de grandes corporaciones globales que controlan los circuitos de los insumos agrarios (semillas y agrot\u00f3xicos), las cadenas de distribuci\u00f3n y de consumo. Hoy, Monsanto, Dupont, Ba-yer, Syngenta, Basf y Dow Agrosciences controlan el 60% del mercado global de semillas y el 76% del mercado mundial de agrot\u00f3xicos, definiendo las din\u00e1micas de producci\u00f3n de las re- giones agrarias en todo el globo. El control que poseen las em-presas de estos insumos centrales, les brinda el poder de definir qu\u00e9 cultivos ser\u00e1n la base de nuestros alimentos, si ser\u00e1n sanos o no y cu\u00e1l ser\u00e1 su calidad nutritiva. As\u00ed, de primera mano, los datos nos dicen que la cues- ti\u00f3n del acceso a los alimentos no s\u00f3lo no ha sido resuelta, sino que en contraposici\u00f3n la expansi\u00f3n de este modelo pone en peligro las fuentes seguras de alimentos sanos y diversos. Derribado este mito, sobre el que hasta los cient\u00edficos se paran con el fin de justificar sus m\u00faltiples investigaciones financiadas por multinacionales productoras de semillas transg\u00e9nicas, al menos nos queda pensar que quienes s\u00ed comemos, estamos accediendo a alimentos saludables. Pero, \u00bflo hacemos? Las semillas gen\u00e9ticamente modificadas se originan en los laboratorios donde, a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas de manipulaci\u00f3n de germoplasma, se insertan genes de inter\u00e9s en una especie determinada. As\u00ed, la ciencia ha creado este tipo de semillas pero tambi\u00e9n se ha tornado central en la evaluaci\u00f3n de salu-bridad de las mismas. En este sentido, la ciencia ha tenido un rol pol\u00edtico primordial en la configuraci\u00f3n de las regulaciones y la legitimaci\u00f3n de los transg\u00e9nicos. Quienes desde la ciencia desarrollan estos organismos se paran en aquellos preceptos te\u00f3ricos que dieron origen a las biotecnolog\u00edas: hacia 1970, cuando la confluencia de la \"teor\u00eda gen\u00e9tica de la herencia\" de Mendel y las l\u00f3gicas de evo-227 Por qu\u00e9 y Para qu\u00e9 incor Porar los deba tes del agro -negocio y agrot\u00f3xicos en las intervenciones en saludluci\u00f3n del darwinismo daban origen al denominado \"dogma central del determinismo gen\u00e9tico\". Esta teor\u00eda reconoce que el germoplasma est\u00e1 protegido de las influencias ambientales, lo que significa que si bien transmite la informaci\u00f3n gen\u00e9tica para determinar las caracter\u00edsticas del organismo, no recibe ni inter - cambia informaci\u00f3n con el ambiente 8. Por esta raz\u00f3n los genes son inmutables y sumamente estables (salvo por excepcionales mutaciones), lo que permite que \"(...) identificando un gen, se pue- de predecir un rasgo deseable o indeseable, cambiando el gen se cambia el rasgo, transfiriendo un gen, se transfiere ese rasgo\" (Ho, 2007: 54). En este sentido \"manipulando los genes correctos se puede adaptar el organismo a nuestras necesidades\" (Ho, 2007: 59). Control, mani-pulaci\u00f3n y previsibilidad ser\u00e1n el caballito de batalla de quie-nes encontrar\u00e1n en la generaci\u00f3n de semillas gen\u00e9ticamente modificadas la gallina de los huevos de oro. Bajo estas perspectivas, la pr\u00e1ctica de la ingenier\u00eda ge- n\u00e9tica que produce estos transg\u00e9nicos se sostiene sobre la creencia de que \"la manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica tiene el potencial para resolver todos los problemas del mundo, dado que los genes determi- nan las caracter\u00edsticas del organismo\" (Ho, 2007: 59). Tal y como plantea Ho, para quienes desarrollaron y expandieron estas l\u00f3gicas de conocimiento \"el germoplasma toma el lugar del alma inmortal cuando la ciencia reemplaza a la religi\u00f3n cristiana\" (Ho, 2007: 108). La \"neutralidad\" del conocimiento cient\u00edfico que las produc\u00eda, ser\u00eda la garant\u00eda de la que las empresas se val- dr\u00edan para acrecentar sus ganancias a trav\u00e9s de la consolida- ci\u00f3n de un nuevo mercado (el de las semillas transg\u00e9nicas) y de la fusi\u00f3n y concentraci\u00f3n de viejos mercados (semillas y agroqu\u00edmicos) (L\u00f3pez Monja, 2009). Transnacionales como DuPont, Monsanto o Merck invirtieron millones de d\u00f3lares en sus propios laboratorios y tentaron a investigadores que se transformaron en los mes\u00edas de una neutralidad pro- transg\u00e9-nica (Goldstein, 1989). Ciencia y empresas consolidaron as\u00ed una cosmovisi\u00f3n y un lenguaje comunes. 8 Esto es conocido como barrera de Weismann228 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la SaludPero esta no fue la \u00fanica mirada. Al mismo tiempo que una parte de la ciencia festejaba los grandes \"avances\" en ma- nipulaci\u00f3n gen\u00e9tica y se acercaba a la investigaci\u00f3n aplicada de las grandes transnacionales, muchos cient\u00edficos advert\u00edan que tanto el m\u00e9todo, como el producto, no pod\u00edan ser considera-dos inocuos de antemano. Desde las Conferencias de Asilomar se propon\u00eda considerar los posibles riesgos en las biotecnolog\u00edas y regular en consecuencia. La moratoria voluntaria sobre estas investigaciones -denominada Moratoria Berg- que fue produc- to de esta preocupaci\u00f3n y antecedente inmediato del principio precautorio 9 en biotecnolog\u00edas, nunca pudo ser implementada (Lander, 2006:75). Sin embargo, cristalizaba la cosmovisi\u00f3n de las nuevas \"teor\u00edas del flujo g\u00e9nico\" que criticaban las aseve- raciones del dogma central y mostraban un nuevo paradigma de funcionamiento de los genes. Los investigadores de esta corriente demostraron que los genes funcionan en una red compleja con causas multidimen-sionales, no lineales, interactuando con el ambiente y retroali-ment\u00e1ndose de su informaci\u00f3n. Esto hace que los genes y el ge- noma no sean estables sino fluidos y din\u00e1micos, cambiando en relaci\u00f3n directa con el ambiente del que reciben informaci\u00f3n y generando mutaciones adaptativas y saltos horizontales entre genes, que se mueven del lugar del genoma en el que fueron puestos para recombinarse. Bajo esta perspectiva, el funciona- miento gen\u00e9tico exige mirar a estos organismos integralmente, tanto en sus caracter\u00edsticas como en su interacci\u00f3n con el am-biente, ya que es este proceso el que definir\u00e1 la ignorada evolu- 9 El principio precautorio, o de precauci\u00f3n, est\u00e1 definido en el PCB en su art\u00edculo 11 de esta manera: \"El hecho de que no se tenga certeza cient\u00edfica por falta de informaci\u00f3n y conocimientos pertinentes suficientes sobre la magnitud de los posibles efectos adversos de un organismo vivo modificado en la conservaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n sustentable de la diversidad biol\u00f3gica en la Parte de importaci\u00f3n, teniendo tambi\u00e9n en cuenta los riesgos para la salud humana, no impedir\u00e1 a esa Parte, a fin de evitar o reducir al m\u00ednimo esos posibles efectos adversos, adoptar una decisi\u00f3n, seg\u00fan proceda, en relaci\u00f3n con la importaci\u00f3n de ese organismo vivo modificado destinado para uso directo como alimento humano o animal o para procesamiento\". Posteriormente veremos que significa su implementaci\u00f3n en t\u00e9rminos pol\u00edticos. 229 Por qu\u00e9 y Para qu\u00e9 incor Porar los deba tes del agro -negocio y agrot\u00f3xicos en las intervenciones en saludci\u00f3n de su genoma y sus expresiones. Por todo esto, no hay for - ma de prever los resultados de este movimiento gen\u00e9tico. Aun manteniendo variables est\u00e1ticas en el marco de un laborato- rio, las condiciones cambiantes del ambiente pueden exponer el genoma a modificaciones sustanciales en mediano y largo per\u00edodo de tiempo. La \u00fanica certeza contundente, entre tanta incertidumbre sobre los efectos de los transg\u00e9nicos, es que los organismos GM son inestables y, por lo tanto, incontrolables. De hecho, cient\u00edficos franceses y belgas han encontrado que el ADN extra\u00f1o inserto en las variedades GM aprobadas para comercializaci\u00f3n en Europa desde 2003, han mutado, y ahora son diferentes desde el momento en que fue liberado para su producci\u00f3n y consumo (Ho, 2003; 2004). Previsiblemente, a pesar de los debates, los primeros ar - gumentos fueron los que primaron y con ellos, los marcos re-gulatorios que, en todo el mundo, se plasmaron sobre la idea de la equivalencia sustancial 10. Es decir que, incluso para las regulaciones, los organismos gen\u00e9ticamente modificados se-r\u00edan iguales a los organismos convencionales, por lo que no tendr\u00edan efectos diferentes que analizar. Sin embargo, hoy, frente a la expansi\u00f3n de estos cultivos y con fuertes presiones para ser ocultadas, han surgido investi- gaciones que muestran la aparici\u00f3n de nuevas toxinas y agentes alerg\u00e9nicos, generaci\u00f3n de enfermedades desconocidas, entre ellas enfermedades intestinales (por el consumo de alimentos derivados de OGMs) (Pusztai y Bardocz, 2005). Con el tiempo, estos hechos han puesto en evidencia que la controversia cient\u00edfica tuvo una r\u00e1pida resoluci\u00f3n pol\u00edtica que privilegi\u00f3 las ganancias del capital por sobre la incerti-dumbre de los efectos en la salud. Pero adem\u00e1s, tanto antes como ahora, muestran que la ciencia es parte de la disputa pol\u00edtica sobre el modelo deseable de producci\u00f3n agraria. En esta l\u00f3gica, los gur\u00faes pro- transg\u00e9nicos contin\u00faan negando la 10 El principio de equivalencia sustancial establece que los OGM son sustancialmente iguales a su hom\u00f3logo convencional. Esto supone que, al no haber diferencias, no hay riesgos considerables en su producci\u00f3n. 230 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludinestabilidad de estas tecnolog\u00edas, y por tanto siguen frenando la implementaci\u00f3n del principio precautorio, dado que se lo considera un freno al libre comercio. Estos cient\u00edficos pro- transg\u00e9nicos no s\u00f3lo niegan que las semillas GM son inestables. Tambi\u00e9n se niegan a observar su funcionamiento de una manera integral. Es por esto que, cuan-do eval\u00faan la salubridad de los genes, desconocen (de manera deliberada) la relaci\u00f3n intr\u00ednseca que hoy tienen las semillas transg\u00e9nicas con los agrot\u00f3xicos. Lo cierto es que tal y como planteara una referente de CONAMURI 11 \"con los transg\u00e9nicos, el agrot\u00f3xico se ha transformado en comestible\". La dependencia de estas semillas es evidente cuando vemos que m\u00e1s del 90% de las semillas GM que circulan por el mundo contienen una modificaci\u00f3n que hace que ese cultivo sea tolerante a un herbicida, o que contenga el herbicida en su pro-pio genoma. Entonces, \u00bfc\u00f3mo separar uno de otro? Si s\u00f3lo miramos en Argentina, la mayor\u00eda de las 51 se- millas GM liberadas para la comercializaci\u00f3n tienen tolerancia a alg\u00fan t\u00f3xico agr\u00edcola o el mismo ha sido incorporado a su cadena gen\u00e9tica. Cada a\u00f1o, el 60% de la superficie de nuestro pa\u00eds es fumigada con 300 millones de litros de agrot\u00f3xicos, cuyo uso ha crecido 983% en los \u00faltimos 25 a\u00f1os 12. Aquellos que poseen una perspectiva integral de la pro- blem\u00e1tica han mostrado, en los \u00faltimos a\u00f1os, la constante ex- posici\u00f3n de los seres humanos a estos t\u00f3xicos. Al d\u00eda de hoy, un tercio de la poblaci\u00f3n argentina (13 millones de habitantes) se encuentran directamente expuestos a las fumigaciones. Pero no es la \u00fanica forma de exponerse. En las ciudades, los pro-ductos derivados de cultivos GM se encuentran por miles en cualquier negocio de comidas, y en ellos, estos componentes qu\u00edmicos (cuyo tiempo de persistencia en los alimentos es real, 11 CONAMURI o Coordinadora Nacional de Mujeres Trabajadoras Rurales e Ind\u00edgenas de Paraguay es una organizaci\u00f3n que desde hace muchos a\u00f1os lucha contra la expulsi\u00f3n de comunidades campesinas en manos del agronegocio para la producci\u00f3n de la soja y el algod\u00f3n transg\u00e9nicos. 12 Informe del III Congreso de M\u00e9dicos de Pueblos Fumigados, 2013.231 Por qu\u00e9 y Para qu\u00e9 incor Porar los deba tes del agro -negocio y agrot\u00f3xicos en las intervenciones en saludpero todav\u00eda se desconoce). Los algodones, ap\u00f3sitos femeni- nos y tampones utilizados cotidianamente poseen residuos de agrot\u00f3xicos 13. Las aguas del r\u00edo Paran\u00e1, que constituyen las na- pas de agua consumible, bajan con grandes acumulaciones de agrot\u00f3xicos 14. La exposici\u00f3n es tan grande que incluso se han encontrado altos porcentajes de agrot\u00f3xicos en sangre y orina de habitantes urbanos. Una muestra de que estos qu\u00edmicos est\u00e1n en el coraz\u00f3n de este modelo 15. Al mismo tiempo, no son pocos los estudios que evidencian que esta exposici\u00f3n a los agrot\u00f3xicos tiene efectos da\u00f1inos sobre nuestra salud. En el 3er Congreso de M\u00e9dicos de Pueblos Fumi- gados, se ha demostrado que la exposici\u00f3n s\u00f3lo al glifosato (uno de los tantos venenos utilizados en los campos) afecta la salud reproductiva, aumentando los \u00edndices de abortos espont\u00e1neos y malformaciones cong\u00e9nitas (en Chaco se pas\u00f3 de 19,1 casos de malformaci\u00f3n cada 10000 nacidos vivos a 85,3 casos en 2008, siendo m\u00e1s fuerte el crecimiento en regiones de alto uso de glifo- sato como en La Leonesa). El aumento de los indicadores de c\u00e1n-cer infantil (que triplican las incidencias), el constante crecimiento de problemas end\u00f3crinos como hipotiroidismo y trastornos del desarrollo neurol\u00f3gico o cognitivo son s\u00f3lo algunos de los efectos demostrados. Los estudios de Andr\u00e9s Carrasco (Universidad de Buenos Aires), Mar\u00eda Fernanda Simoniello (Universidad Nacional del Litoral), Delia Aissa (Universidad Nacional de R\u00edo Cuarto), en-tre otros a nivel nacional, e investigaciones realizadas en Otawa y Winchester (EEUU), McMaster (Canad\u00e1) y en otras universidades extranjeras ratifican y refuerzan estos datos. Y aun as\u00ed, el modelo sigue caminando. 13 www.exactas.unlp.edu.ar/articulo/2015/10/21/encuentran_glifosato_en_ algodon_gasas_isopos_toallitas_y_tampones 14 Ronco, A.E; Marino, D., Abelando, M et. al (2016) \"Water of the main of the Parana en Environmental Monitoring and Assessment. 15 Estos estudios fueron parte de dos campa\u00f1as iniciadas por investigadores de la Universidad de Mar del Plata y el grupo BIOS, que se llamaron \"Mala Sangre\" (2014) y \"Fuera del Tarro\"(2015).232 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la SaludEl an\u00e1lisis de la determinaci\u00f3n social de la vida. De las causas a la complejidad Existe un debate en salud que es la b\u00fasqueda de las causas de enfermedades. Si nos bas\u00e1ramos en esta perspectiva, la res- puesta ser\u00eda que s\u00f3lo el uso de agrot\u00f3xicos es el factor central que produce las nuevas formas de enfermar y morir de la poblaci\u00f3n. Bajo esta l\u00f3gica, incluso, podr\u00edamos desconocer el lugar que las semillas transg\u00e9nicas y las biotecnolog\u00edas ocupan en el proceso y, hasta de manera mal intencionada, podr\u00edamos decir que no hay evidencia cient\u00edfica de una relaci\u00f3n causal entre las enferme-dades y el nuevo paradigma (tal y como hacen los cient\u00edficos y empresas que sostienen este modelo). Sin embargo, lo que inten- tamos plantear es la complejidad de las tres dimensiones de an\u00e1-lisis mencionadas al comienzo de este art\u00edculo. En primer lugar, la dimensi\u00f3n general o universal, nos obliga a mirar el modelo pro-ductivo, observar la correlaci\u00f3n de fuerza del capitalismo mundial y revisar las m\u00faltiples formas en que la lucha de clases se plasma en el modelo del agro-negocio. En segundo lugar, la dimensi\u00f3n de lo singular en relaci\u00f3n a c\u00f3mo se reproduce el modelo estructural vigente en un territorio particular, y los modos de vida individual y colectivos son los atravesamientos de las tres dimensiones en la vida cotidiana de los/as trabajadores/as. Este cambio en la pro- ducci\u00f3n concentr\u00f3 el poder de definir sobre nuestros alimentos en pocos terratenientes y empresas transnacionales de la agroindus-tria, beneficiadas con este modelo. De esta manera, la clase traba-jadora al no tener los medios de producci\u00f3n no puede controlar lo que se produce y consume. Esta situaci\u00f3n genera una lucha de poder a nivel internacional, ya que los pa\u00edses en Latinoam\u00e9rica, ricos en \"tierra f\u00e9rtil\", se ven obligados a exportar materias primas y soportar los procesos de producci\u00f3n malsanos. De esta manera, tal y como plantea Jaime Breilh (2010) estos procesos productivos de aceleraci\u00f3n y despojo aparecen como la variable jer\u00e1rquica en el an\u00e1lisis de la determinaci\u00f3n so- cial. Ejemplos v\u00e1lidos son el extractivismo (megaminer\u00eda, el frac-233 Por qu\u00e9 y Para qu\u00e9 incor Porar los deba tes del agro -negocio y agrot\u00f3xicos en las intervenciones en saludking y el agro-negocio), el modelo de fedd lot en la cr\u00eda intensiva de la carne para consumo humano y la aceleraci\u00f3n en la cadena productiva fabril. Respecto a este \u00faltimo punto, se puede pensar en la l\u00f3gica de mayor cantidad en menos tiempo, as\u00ed como en la idea de generar nuevos mecanismos cualitativos de plusvalor. De esta manera no se esperan los procesos naturales y se impone como Jaime Breilh lo llama el modelo de la muerte. El costo es el no cuidado del ser humano y la naturaleza. Ahora la pregunta es c\u00f3mo se piensan y analizan las di- mensiones generales, singulares y particulares en estas proble-m\u00e1ticas que intentan difundirse como un problema que no afec-ta a toda la poblaci\u00f3n y que la ciencia indigna procura legitimar. Siguiendo con el concepto de determinaci\u00f3n de la vida, oponi\u00e9ndose al modelo productivo de la muerte y del despojo, Jaime Breilh plantea como lineamientos para la propuesta del \"buen vivir\", las tres S de la determinaci\u00f3n de la vida y se refiere a estas como: La \"sustentabilidad\" (\"paradigma de la transformaci\u00f3n\") es un concepto multidimensional que implica un conjunto de condiciones para que los socio-ecosistemas puedan funda- mentar o sostener, no cualquier forma de vida sino una vida plena, digna, feliz y saludable (Breilh, 2009a). En esa l\u00ednea, se han destacado como elementos constitutivos de la susten-tabilidad: primero y fundamentalmente la soberan\u00eda (como requisito de aut\u00e1rquica de la vida), as\u00ed como la solidaridad en la reproducci\u00f3n social (equidad social, cultural, pol\u00edtica, generacional y ambiental); la integralidad (como opuesto a lo simplemente sectorial o focalizado, y como algo que busca la concatenaci\u00f3n entre todas las dimensiones del desarrollo); lo intercultural (como ruptura respecto a las visiones uni- laterales y euroc\u00e9ntricas que discriminan y empobrecen); el balance entre pasado-presente-futuro (no s\u00f3lo en el sentido de la garant\u00eda y satisfacci\u00f3n de necesidades de las genera-ciones futuras -Informe Brundtland, 19.873- sino de avanzar hacia la reconstrucci\u00f3n del propio sistema de necesidades); 234 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludy finalmente, la adaptaci\u00f3n del desarrollo a las condiciones espaciales y del medio. (Breilh, 2010: 97) Entonces es necesario pensar el modelo productivo vi- gente en t\u00e9rminos de relaci\u00f3n dial\u00e9ctica, es decir, la lucha de clases determina las din\u00e1micas de reproducci\u00f3n del modelo, en los territorios vitales donde se juega de manera singular las diferentes formas donde el capital intenta subsumir y al mismo tiempo, la clase trabajadora genera modos de vida singulares que pueden generar factores protectores, como mecanismos de solidaridad, con los que de manera indivi-dual y colectiva intervienen sobre esa reproducci\u00f3n (proceso de subsunci\u00f3n/insubordinaci\u00f3n). Lo interesante del planteo de Breilh es que analizar la realidad desde la determinaci\u00f3n presenta la posibilidad de cambio, mientras que las determinantes, son funcionales al modelo productivo vigente ya que las mismas no analizan las disputas existentes en la estructura econ\u00f3mica pol\u00edtica. Estrategias de intervenci\u00f3n en el campo de la salud. Aportes de la perspectiva cr\u00edtica en Trabajo Social En este apartado intentamos mencionar como algunos aportes de la perspectiva cr\u00edtica son importantes a la hora de planificar una estrategia de intervenci\u00f3n en el campo de la sa- lud, analizando desde la experiencia como se presentan las de- mandas individuales y colectivas. Por lo general, en las instituciones de salud las deman- das en relaci\u00f3n a los padecimientos de enfermedades anclados en los ambientes malsanos, se presentan de manera individual y fragmentada, ya sea por la edad de los usuarios como por las especialidades intervinientes. En los casos de afecciones por agrot\u00f3xicos, se podr\u00eda intervenir desde los servicios de pedia-tr\u00eda, oncolog\u00eda, ginecolog\u00eda o desde la especialidad de endocri-nolog\u00eda. En los casos de ni\u00f1os/as con problemas de tiroides, 235 Por qu\u00e9 y Para qu\u00e9 incor Porar los deba tes del agro -negocio y agrot\u00f3xicos en las intervenciones en saluddonde la enfermedad va ligada a una situaci\u00f3n llamada socio- econ\u00f3mica, (situaci\u00f3n habitacional, medicamentos sin cober - tura o situaci\u00f3n familiar que no permita la \"adhesi\u00f3n\" al trata- miento) se incorpora la intervenci\u00f3n del Trabajador Social. En estos casos la demanda se encuentra ya mediada por la gesti\u00f3n de otro profesional que antes fue consultado por un pedido de respuesta del usuario y mediado tambi\u00e9n por las normas institucionales. Esto muestra que el acceso al sistema de salud funciona principalmente a demanda individual ante la enfer - medad, no apuntando al cuidado de la vida en general. Por supuesto que existen equipos que realizan otros tipos de tra-bajo donde se unifican criterios de acuerdo a las problem\u00e1ticas frecuentes de los barrios. Por ejemplo, de los profesionales de los \"centros de atenci\u00f3n primaria de salud\", pero \u00e9stas son experiencias aisladas y de iniciativa de los/as trabajadores/as. Como plantea Matusevicius 16 (2014) son interesantes los trabajos donde ante determinada problem\u00e1tica se pueden lo- grar espacios colectivos donde esa demanda ya no sea parte del problema individual, como intentan reproducir los progra- mas de salud. Estos programas se basan en un marco te\u00f3rico espec\u00edfico de autocuidado en t\u00e9rminos personales, sin recono-cer una perspectiva de clase. Ante las demandas individuales es necesario analizar cu\u00e1l es la situaci\u00f3n de salud de la clase trabajadora como lo plantea Asa Laurell cu\u00e1ndo se pregunta \u00bfC\u00f3mo enferma y muere la clase trabajadora?, en su descripci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n en M\u00e9xico, EEUU y Cuba. En resumen, la intervenci\u00f3n de los/as trabajado-res de salud para que se priorice un car\u00e1cter de emancipaci\u00f3n clasista debe proponer una perspectiva de la totalidad, que atra- viese por completo las inquietudes y necesidades de la clase. En este sentido, as\u00ed como cuestionamos las perspectivas cient\u00edficas que resultan funcionales al agro-negocio, no pode- 16 \"Es necesaria una mirada hacia el movimiento de la sociedad en su conjunto (dimensi\u00f3n de totalidad) para poder reconocer la dimensi\u00f3n colectiva del problema, pensarlo como social\". En este texto la autora describe la conformaci\u00f3n de la Clase Trabajadora y una experiencia de intervenci\u00f3n colectiva... (Matusevisius 2014: 17)236 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludmos dejar de analizar las posturas que se reproducen en trabaja- dores de la salud y espec\u00edficamente en trabajadores sociales que son funcionales a la reproducci\u00f3n de pensamiento en relaci\u00f3n a los llamados problemas sociales en t\u00e9rminos fragmentarios. Para poder reflexionar sobre el contexto de intervenci\u00f3n de los/as trabajadores sociales, es necesario tener en cuenta que la agenda, cu\u00e1l cat\u00e1logo, se encuentra definida por pol\u00edticas de esta-do e instituciones que responden a una din\u00e1mica de acumulaci\u00f3n capitalista. All\u00ed se reproducen las intervenciones en la inmediatez y la fragmentaci\u00f3n, (ya sea consiguiendo un medicamento, agili- zando un tr\u00e1mite y buscando recursos) si pensamos en las situa-ciones de salud mencionadas. Esto hace dif\u00edcil un enfoque de la integridad de las pol\u00edticas p\u00fablicas que permita mirar entonces cuestiones de ni\u00f1ez, g\u00e9nero, alimentaci\u00f3n, salud y vivienda como un todo que hace al buen vivir de la clase trabajadora. La fragmentaci\u00f3n se nos impone y, ante la misma, son necesarias mediaciones que nos permitan revertir la alienaci\u00f3n y explotaci\u00f3n en la que estamos inmersos para pensarnos como su-jetos pol\u00edticos que analizamos y construimos la realidad existente. Consideramos que en el campo de la salud y en los cuer - pos de los/as trabajadores/as (generalmente usuarios de la sa-lud p\u00fablica) se pueden identificar las formas en que se plasma el dolor que imprimen las m\u00faltiples din\u00e1micas de explotaci\u00f3n del capital. Es por esto que los sujetos llegan unas veces a las instituciones formales de salud, otras tantas a las organizacio- nes sociales, con el objetivo de iniciar un recorrido que les per - mita resolver aquello que molesta. Entonces podemos contar que las mediaciones entre los niveles de an\u00e1lisis se comienzan a revelar cuando existen acerca- mientos a esa realidad, en principio, cuando se escucha a los suje-tos con las contradicciones que lo atraviesan. Porque al igual que nosotras/os a veces no sabemos por d\u00f3nde empezar y porqu\u00e9. El discurso dominante es el que define principalmente las versiones \"oficiales\" de las problem\u00e1ticas y sus posibles resoluciones.237 Por qu\u00e9 y Para qu\u00e9 incor Porar los deba tes del agro -negocio y agrot\u00f3xicos en las intervenciones en salud\u00bfC\u00f3mo entendemos que se presentan las demandas colectivas?17 En primer lugar, la demanda se presenta como un pedido de respuesta individual, que refuerza el esfuerzo propio y la dis- puta por bienes que no son pensados en una distribuci\u00f3n iguali- taria. Aun as\u00ed, es importante reconocer que estas demandas pre- sumen, desde un inicio, la necesidad de colectivizar, de juntarse, en principio intentando reconocer el problema en un otro. Este proceso de acercamiento y reconocimiento implica un tiempo en la vida de las personas que es muy importante y que requiere de una dedicaci\u00f3n y comprensi\u00f3n respetuosas y afables, con el objetivo de contener integralmente (f\u00edsica y emocionalmente) y generar un di\u00e1logo comprensivo de la realidad. La necesidad de colectivizar la demanda se impone, porque si elegimos ver desde esta perspectiva, empezamos a contar, y cuando contamos son muchos en tal situaci\u00f3n. Con- cretamente es el primer ejercicio que se suele hacer cuando queremos colectivizar la demanda que va de la mano de co-nocer cu\u00e1ntos somos, pero sobre todo qui\u00e9nes somos. Esto que parece apenas una descripci\u00f3n de experiencias de procesos colectivos puede identificarse en la experiencia de las \"Madres de Ituizaing\u00f3\" -C\u00f3rdoba-, que con un mapeo popular de enfer - medades comenzaron a cuantificar los casos de enfermedades y muertes, llegando a la conclusi\u00f3n de que las determinantes sociales de la vida coincid\u00edan con el ordenamiento de las enfer - medades en el territorio, es decir, que en los lugares cercanos a sembrad\u00edos de soja hab\u00eda mayor acumulaci\u00f3n de casos de c\u00e1ncer, dolencias respiratorias y end\u00f3crinas. Los mapeos de escuelas fumigadas (que se han dado en muchos lugares del pa\u00eds y que hemos desarrollado particular - 17 Aclaramos que, si bien en este art\u00edculo realizamos una reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre nuestras experiencias en los territorios afectados por la problem\u00e1tica del agro-negocio, estos procesos de debate y an\u00e1lisis de nuestra pr\u00e1ctica se vieron alimentados y enriquecidos con las experiencias de organizaci\u00f3n que surgieron durante las inundaciones de 2014 y 2015, en Luj\u00e1n. El resultado de estos hechos, fue un trabajo permanente y asiduo en los barrios damnificados, con los vecinos y vecinas, hasta 2017.238 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludmente en Marcos Paz), las redes de pueblos y m\u00e9dicos fumiga- dos (que promueven el desarrollo de mapeos epidemiol\u00f3gicos, como el que iniciamos en Capilla del Se\u00f1or), la lucha por la generaci\u00f3n de ordenanzas para establecer distancias en las fu- migaciones (desplegadas a lo largo de m\u00e1s de 200 municipios en todo el pa\u00eds) y la generaci\u00f3n de formas alternativas para la producci\u00f3n de alimentos son las m\u00faltiples respuestas que co-mienzan a darse a este problema 18. Estas experiencias, entonces, producen un cambio cuali- tativo en la percepci\u00f3n de la problem\u00e1tica. Porque lo que antes era le\u00eddo como una dolencia individual, fragmentada, se vuelve un proceso colectivo, integral, que reconoce la responsabilidad estructural de la enfermedad y propone formas organizativas y m\u00faltiples estrategias para abordar y/o eliminar el problema. Mientras aprehenden los mecanismos del sistema actual (pr\u00e1cti-cas burocr\u00e1ticas, din\u00e1micas judiciales, lenguaje acad\u00e9mico), los ponen en discusi\u00f3n y generan nuevos fundamentos y lenguajes. Pero estas experiencias, ricas en la construcci\u00f3n de un co- nocimiento colectivo, una vez que empiezan a contar y a iden- tificar las explicaciones estructurales del problema, entran en debate con el \"discurso oficial\". Enmarcadas en el proceso de la lucha de clases, dan una disputa central que tiende a ser destrui- da o silenciada a trav\u00e9s de la m\u00faltiples estrategias descriptas por Jaime Breilh (2010) \"(...) Unas veces tornando invisibles los procesos estructurales que determinan la salud, otras sembrando dudas sobre diag-n\u00f3sticos en que las comunidades basan sus reclamos, y en otras oportuni-dades, forjando eventos supuestamente epid\u00e9micos\" (Breilh, 91: 2010). Es el Estado capitalista que, adem\u00e1s, despliega sus estrategias para crear los consensos en torno a la necesidad del agro-nego-cio (visualizadas en apartados anteriores) y de coerci\u00f3n, cuando los procesos tienden a la radicalizaci\u00f3n de las propuestas. Es en estos procesos que los/as trabajadores/as sociales tenemos el desaf\u00edo de pensar cr\u00edticamente nuestra interven- 18 Este trabajo lo llevamos adelante desde el Espacio de Lucha Territorial Rio Bravo, en Subversi\u00f3n, en un espacio m\u00e1s amplio, de car\u00e1cter interdistrital que se lama Multisectorial contra el Agro-negocio - La 41-.239 Por qu\u00e9 y Para qu\u00e9 incor Porar los deba tes del agro -negocio y agrot\u00f3xicos en las intervenciones en saludci\u00f3n. Porque su participaci\u00f3n resulta insuficiente si, en el con- texto de estas demandas colectivizadas, contin\u00faa leyendo la demanda como apariencia, si acude a recetas prescritas de res- puestas y soluciones, si contin\u00faa fragmentando las problem\u00e1- ticas y las explica como realidades aisladas. Este ejercicio desde un pensamiento hegem\u00f3nico de los emergentes de la cuesti\u00f3n social, es reproductor del pensamiento oficial, y desde ese lu-gar se responde desde la inmediatez, naturalizando y ocultan-do las determinaciones estructurales de la cuesti\u00f3n social y en particular las relacionadas a la salud de la clase trabajadora. Las intervenciones de los/as trabajadores/as sociales no pueden desconocer que la producci\u00f3n de conocimiento cient\u00ed- fico no s\u00f3lo, no es un \u00e1mbito neutral, sino que est\u00e1 sumido en el antagonismo propio de las relaciones sociales que dan origen a esas formas: el capitalismo. Tal y como se ve en las disputas en el agro-negocio, y las discusiones entre los argumentos cien-t\u00edficos que sostienen las pr\u00e1cticas de control, previsibilidad y ganancia de las l\u00f3gicas del capital; y quienes proponen nuevas pr\u00e1cticas cient\u00edficas de observaci\u00f3n integral y procesualmente la investigaci\u00f3n, el di\u00e1logo de saberes y el uso de la historia como elementos fundantes de la producci\u00f3n de conocimiento. A partir de este reconocimiento, las experiencias pol\u00edticas cr\u00edticas requieren que quienes intervengan desde esta labor, por ejemplo, problematicen la cuesti\u00f3n de los alimentos, ya no s\u00f3lo como un problema de acceso sino tambi\u00e9n de calidad y de ni- veles de mal nutrici\u00f3n. Problematicen las cadenas concentradas de producci\u00f3n de alimentos, critiquen la propiedad y uso de la tierra, no repartida entre quienes podr\u00edan proveer alimentos sa-nos y nutritivos, y visualicen que el sistema capitalista condena a la clase trabajadora a diferentes niveles de desocupaci\u00f3n y po-breza que la obliga a alimentarse c\u00f3mo sea, a los meros fines de \"llenar la panza\". Este desaf\u00edo implica superar la inmediati- cidad alienante. La posibilidad de construir mediaciones entre la reproducci\u00f3n material concreta de la vida y la estructura se puede presentar como intervenciones que implican reconocer, 240 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludseg\u00fan Pontes, que \"(...) lo cotidiano constituye un campo de mediacio- nes, que no obstante no le aparecen al sujeto de forma directa, sino que se le ocultan\" (Pontes, 2003: 210). Al mismo tiempo exige \"construir intelectualmente mediaciones para reconstruir el propio movimiento del objeto\". Para Pontes, la captura por la raz\u00f3n de los sistemas de mediaciones (ocultos bajo los hechos sociales) permite, por medio de aproximaciones sucesivas, ir neg\u00e1ndose a la facticidad/in- mediaticidad, y develar las fuerzas y procesos que determi- nan la g\u00e9nesis (el nacimiento) y el modo de ser (el funciona-miento) de los complejos y fen\u00f3menos que existen en una determinada sociedad. (Monta\u00f1o, 2014: 34) Entonces indagar sobre la perspectiva cr\u00edtica requiere de un esfuerzo permanente de formaci\u00f3n. Implica constantemente superar los m\u00e1rgenes de la disciplina, recomponer la teor\u00eda des- de la praxis pol\u00edtica, flexibilizar los mecanismos de intervenci\u00f3n en un permanente hacer cr\u00edtico de la realidad y de la propia pr\u00e1c-tica y as\u00ed como el compromiso con la clase. Los/as trabajadores/as sociales que trabajan bajo esta perspectiva deben reconocer los propios procesos de explotaci\u00f3n y alienaci\u00f3n a los que son sometidos, reflexionar sobre su rol como fuerza reproductora de este sistema, pero tambi\u00e9n, como potencial fuerza transforma-dora de esta realidad existente. Tal y como plantea Monta\u00f1o, El punto de partida de la cr\u00edtica (su objeto) es la realidad; su motor es la indignaci\u00f3n (con las formas de desigualdad, dominaci\u00f3n, explotaci\u00f3n, subordinaci\u00f3n) y la teor\u00eda es la herramienta (que permite pasar de la indignaci\u00f3n al cono-cimiento veraz de los fundamentos y la esencia de los fen\u00f3-menos). Marx lo expres\u00f3 as\u00ed: material tiene que ser derrum-bado por el poder material, pero la teor\u00eda se convierte en la fuerza material cuando penetra en las masas. La teor\u00eda es capaz de penetrar las masas al mostrarse ad hominem, y se muestra ad hominem luego que se torna radical. Ser radical es tomar las cosas por la ra\u00edz. Pero para el hombre la ra\u00edz es 241 Por qu\u00e9 y Para qu\u00e9 incor Porar los deba tes del agro -negocio y agrot\u00f3xicos en las intervenciones en saludel propio hombre. (Monta\u00f1o 2005: 151) Es por esto que \"la cr\u00edtica ya no es un fin en s\u00ed mismo, sino apenas un medio; la indignaci\u00f3n es su modo esencial de sentimiento, y la denuncia su principal tarea\" (Monta\u00f1o 2005: 147). La pr\u00e1ctica profesional debe ser politizada, alejada del tecnicismo, y debe ser una rueda m\u00e1s en la construcci\u00f3n po- l\u00edtica colectiva, con el objetivo de disputar el modelo y pro-mover nuevas relaciones sociales. En ese marco, resulta central construir demandas colectivas que nos permitan ser sujetos activos de esta disputa, generando acuerdos en y con la clase trabajadora, donde todos cuestionemos la estructura, nos mo-vilicemos y generemos respuestas inmediatas que resuelvan lo individual y propongan sobre lo colectivo. El reconocimiento del compromiso pol\u00edtico de la pra- xis construye nuevos conocimientos que ponen en debate para qui\u00e9n y c\u00f3mo se construye conocimiento, rechazan el modelo de producci\u00f3n de semillas transg\u00e9nicas, e izan la bandera de un modelo basado en la seguridad y la soberan\u00eda alimentaria que no s\u00f3lo asegure alimentos para todos y todas, sino tam- bi\u00e9n la posibilidad de definir democr\u00e1ticamente qu\u00e9 comer, c\u00f3mo producirlo, y c\u00f3mo consumirlo. Bibliograf\u00eda Barri, F. y Wahren, J. (2013), \"El modelo del 'agro-negocio' en la Argentina: el paradigma cientificista- \u00bfReprimarizaci\u00f3n de la argentina? Buenos Ai- res, Antropofagia, Pp. 73- 96. Breilh, J. (2001) \"La subversi\u00f3n del buen vivir (rebeld\u00eda esclare- cida para el siglo XXI: una perspectiva cr\u00edtica de la obra de Bol\u00edvar Echeverr\u00eda).\" colectiva (2010) la determinaci\u00f3n de la Vida. Deter -242 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludminaci\u00f3n Social de la Salud y Reforma Sanit\u00e1ria\". Roberto Passos Nogueira (Organizador) - Rio de Janeiro. Cebes. Fern\u00e1ndez, M. (2014) \"Hallan mayor incidencia de tumores en el sur santafecino\". En: diario La Voz, 17 de noviembre 2014. http://www.lavoz.com.ar/ciudadanos/hallan-ma-yor-incidencia-de-tumores-en-el-sur-santafesino Giaretto, M. y Poth, C. (2015) \"Lo territorial en disputa: apor - tes para la articulaci\u00f3n entre luchas urbanas y luchas so-cioambientales\". En: revista Despierta N\u00b02, A\u00f1o 2. Goldstein, D. (1989): \"Biotecnolog\u00eda, universidad y pol\u00edtica\". M\u00e9xico D.F.: Editorial Siglo XXI Editores. Ho, M. W. (2007), Enetic engineering. Dream or nightmare? The brave new world of bad science nd big business, TWN, Malasia. L\u00f3pez, M. C.; Perelmuter, T. y Poth, C. (2010), \" El avance de la soja transg\u00e9nica: \u00bfProgreso cient\u00edfico o mercantilizaci\u00f3n de la vida? Un an\u00e1lisis cr\u00edtico de la biotecnolog\u00eda en Argentina\". Edi- ciones del Centro Cultural de la Cooperaci\u00f3n, Buenos Aires. Laurell, A. C. (1981) \"La salud enfermedad como proceso so- cial\". En: revista Latinoamericana de Salud. Monta\u00f1o, C. (2014) \"Teor\u00eda y pr\u00e1ctica del Trabajo Social cr\u00ed- tico: desaf\u00edos para la superaci\u00f3n de la fragmentaci\u00f3n posi-tivista y post-moderna\". En: Mallardi, Manuel Waldemar. Procesos de intervenci\u00f3n en Trabajo Social: contribuciones al ejercicio profesional cr\u00edtico. - 1a ed. - Colegio de Asis-tentes Sociales o Trabajadores Sociales de la Provincia de Buenos Aires. La Plata. Matucevisius. J. (2014) \"Intervenci\u00f3n profesional en tiempos de precarizaci\u00f3n laboral. instituyente culaci\u00f3n con movimientos sociales\". Procesos de intervenci\u00f3n en Trabajo Social: con-tribuciones al ejercicio profesional cr\u00edtico. - 1a ed. Colegio de Asistentes Sociales o Trabajadores Sociales de la Provin- cia de Buenos Aires La Plata. Mosenthin, animals\". Elsevier, Edinburgh, London, 243 Por qu\u00e9 y Para qu\u00e9 incor Porar los deba tes del agro -negocio y agrot\u00f3xicos en las intervenciones en saludNew York. Unidad de Manejo del Sistema de Evaluaci\u00f3n Forestal- UMSEF (2015) \"Deforestaci\u00f3n en Argentina\". En: documento Direcci\u00f3n de Bosques, Secretar\u00eda de Ambiente y Desarrollo Sustentable de la Naci\u00f3n, en http://cyt-ar.com. ar/cyt-ar/index.php/Deforestaci%C3%B3n_en_Argentina Grupo ETC (2012) \"\u00bfQui\u00e9n nos alimentar\u00e1? La cadena in- dustrial de producci\u00f3n de alimentos o las redes campesinas de subsistencia\". GRAIN. Otras fuentes FAO (2017) \"Ayudar a eliminar el hambre, la inseguridad alimentaria y la malnutrici\u00f3n\". En: http://www.fao.org/about/what-we-do/so1/es/. Revista MU (2014), Hechos Pelota, N\u00b0 77, A\u00f1o 8, Junio, Editorial La Vaca. En: http://www.lavaca.org/media/pdf/mu/mu77.pdf Revista MU (2015), Punto Qom, N\u00b092, A\u00f1o 9, Septiembre, Edi- torial La Vaca. En: D. (2011), \"Otra victima por defender su territorio\". En: Diario P\u00e1gina 12, 18 de Noviembre de 2011, en https://www.pagina12.com.ar/diario/sociedad/3-181517-2011-11-18.html Sin Autor (2015), \"Gracias a la soja, Argentina lidera el co- mercio mundial de granos\", 14 de Septiembre de 2015, D.; Sabatino, P. siste-ma agroalimentario\" en Giarraca, Norma y Teubal, Miguel (comp.) El campo argentino en la encrucijada: estrategias y resistencias sociales, ecos en la ciudad, Alianza Editorial, Buenos Aires. Rosati, G. (2013), \"Patrones espaciales de expansi\u00f3n de la frontera agr\u00edcola: la soja en Argentina (1987- 88/ 2009-10)\". En: Gras, Carla y Hern\u00e1ndez, Valeria (coord.), El agro como negocio. Producci\u00f3n, sociedad y territorios en la glo-244 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la Saludbalizaci\u00f3n. Biblos, Buenos Aires, Pp. 97- 122. Perelmuter Youngerman, T. (2017). \"El rol de la propiedad in- telectual en los actuales procesos de cercamientos. El caso de las semillas en la Argentina (1973 - 2015)\". Tesis para optar por el t\u00edtulo de Doctora en Ciencias Sociales Facultad de Ciencias Sociales Universidad de Buenos Aires Lander, E. (2006), \"La ciencia neoliberal\". En: Cece\u00f1a Ana Esther (Coord.), Los desaf\u00edos de las emancipaciones en un contexto militarizado, Clacso, Buenos Aires, Pp. 45- ISAAA- Vara, A. M. (2004), en Argentina: all\u00e1 del boom de la soja\". En: revista Iberoamericana de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Sociedad, Vol 1, N\u00b03, versi\u00f3n online http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pi-d=S1850-00132004000200006 B\u00e1rcena, A.; Katz, Schaper, M. (2004). \"Los transg\u00e9nicos en Am\u00e9rica Latina y el caribe: un debate abierto\". CEPAL, Santiago de Chile.245 Patricia Rivadulla12 \"Si no hay comida cuando se tiene hambre, si no hay medica- mentos cuando se est\u00e1 enfermo, si hay ignorancia y no se respetan los derechos elementales de las personas, la democracia es una c\u00e1scara vac\u00eda, aunque los ciudadanos voten y tengan parlamento\". Nelson Mandela Introducci\u00f3n Como parte de los farmac\u00e9uticos que trabajamos en producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos nos es grato sumar - nos al debate sobre salud de este libro, ya que creemos que solo la construcci\u00f3n colectiva garantiza el ejercicio del dere- 1 Titulo Farmac\u00e9utica y Licencia en Farmacia | Fundadora de la UPM (Unidad de Producci\u00f3n de Medicamentos ) UNLP | DT de la UMAD La Plata (Unidad Muni-cipal de Administraci\u00f3n y Distribuci\u00f3n de medicamentos ) | Fundadora de LEM (Laboratorio de Especialidades Medicinales Municipalidad de La Plata) | DT del LEMP N\u00b02 Instituto Biol\u00f3gico Dr Tomas Per\u00f3n | Actual Jefa de Producci\u00f3n de la Planta de Medicamentos Instituto Biol\u00f3gico Dr Tomas Per\u00f3n | Jefa de Trabajos Pr\u00e1cticos C\u00e1tedra de Econom\u00eda y Legislaci\u00f3n farmac\u00e9utica. . Facultad de Ciencias Exactas .UNLP | Jefa de Trabajos Pr\u00e1cticos C\u00e1tedra Salud comunitaria y la Far - macia. Facultad de Ciencias Exactas .UNLP. 2 Colaboradores: Leticia Ramallo Bioqu\u00edmica. UNLP | Ivana Rossi Farmac\u00e9utica. UNLP | Jer\u00f3nimo Salinas Periodista UNLP | Tirso V\u00e1zquez Bioqu\u00edmico y Lic. en Ciencias Farmac\u00e9uticas. UNLP.La producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos: en la defensa de un bien social246 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludcho a la salud de los pueblos. El abordaje lo vamos a hacer desde el punto de vista en el que consideramos que el medicamento es un bien social. M\u00e1s all\u00e1 de los procesos y factores que vinculan a este bien tan cr\u00edtico con la historia m\u00e1s general y social antes que industrial de Argentina, resulta imprescindible abordar la te-m\u00e1tica como un escenario de m\u00faltiples actores (sanitario y no sanitario, institucional y profesional, personas que lo necesitan y organizaciones de pacientes por enfermedad) donde se debe- r\u00eda considerar parte de un proyecto de salud que sea la expre- si\u00f3n y promoci\u00f3n de democracia verdadera y efectiva. Seg\u00fan el Decreto 150/92 del Anmat (1992) se define: a. Medicamentos: Toda preparaci\u00f3n o producto farmac\u00e9utico empleado para la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y/o tratamiento de una enfermedad o estado patol\u00f3gico, o para modificar sistemas fisiol\u00f3gicos en beneficio de la persona a quien se le administra. b. Principio activo o droga farmac\u00e9utica: Toda sustancia qu\u00ed-mica o mezcla de sustancias relacionadas, de origen natural o sint\u00e9tico, que poseyendo un efecto farmacol\u00f3gico espec\u00ed- fico, se emplea en medicina humana. c. Nombre gen\u00e9rico: Denominaci\u00f3n de un principio activo o droga farmac\u00e9utica o, cuando corresponda, de una asocia-ci\u00f3n o combinaci\u00f3n de principios activos a dosis fijas, adop-tada por la autoridad sanitaria nacional o, en su defecto, la denominaci\u00f3n com\u00fan internacional de un principio activo recomendada por la organizaci\u00f3n mundial de la salud. d. Especialidad medicinal o farmac\u00e9utica: Todo medicamen- to, designado por un nombre convencional, sea o no una marca de f\u00e1brica o comercial, o por el nombre gen\u00e9rico que corresponda a su composici\u00f3n y expendio, de composici\u00f3n cuantitativa definida declarada y verificable, de forma far -247 La producci\u00f3n p\u00fab Lica de medicamentos : en La defensa de un bien sociaLmac\u00e9utica estable y de acci\u00f3n terap\u00e9utica comprobable. El medicamento a lo largo de la historia es usado como dador de felicidad (cura, alivia, fortalece, previene, sana) devuelve salud. En esta cuesti\u00f3n radica el poder que lo transforma casi en un fetiche por las cuestiones que simboliza y lo convierte en una de las tecnolog\u00edas sanitarias m\u00e1s utilizadas para mejorar la salud de las poblaciones. Esto, desde su utilizaci\u00f3n masiva ha incre-mentado de forma exponencialmente, tanto en cantidad como en calidad de vida, pero tambi\u00e9n ha producido da\u00f1os masivos como el accidente de la Talidomida comercializado a principios de los \u00b460 como sedante y como calmante de las n\u00e1useas du-rante los tres primeros meses de embarazo (hiperem\u00e9sis grav\u00ed-dica), causando miles de casos de malformaciones cong\u00e9nitas. El creciente uso de medicamentos genera desaf\u00edos de sostenibilidad en los sistemas sanitarios (aumento de los gas-tos sanitarios) e inequidad (incrementando las brechas en sa-lud entre ricos y pobres) en el sector y en la sociedad como as\u00ed la medicalizaci\u00f3n de la vida transform\u00e1ndolo en una de las formas de satisfacci\u00f3n consumista. Medicamento bien de cambio o bien social La tensi\u00f3n en la definici\u00f3n del medicamento como bien de cambio o bien social radica en la fase de producci\u00f3n y comercio del mismo, ya que podr\u00eda ser considerado un bien privado (afectado por patentes, royaltys costos productivos, fuerza laboral, consumo energ\u00e9tico, maquinar\u00edas y tecnolog\u00eda, insumos y materias primas ) propias de cualquier producto in-dustrial, pero en su acceso y uso de parte de la poblaci\u00f3n, el medicamento es a todos los efectos un bien p\u00fablico ya que, co-nectado a el principio de derecho a la salud y a la vida, permite realizar los cuidados m\u00e9dicos y proteger o recuperar la salud, as\u00ed como paliar el dolor en los casos terminales. Con esta tensi\u00f3n se dirimen los proyectos sanitarios de los estados, las regiones y el mundo. Es por ello que la formulaci\u00f3n e 248 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludimplementaci\u00f3n de pol\u00edticas farmac\u00e9uticas es una tarea comple- ja del Estado y suele ocasionar tensiones y disyuntivas, principal-mente porque involucra no solo aspectos sanitarios, econ\u00f3micos, sino tambi\u00e9n cuestiones industriales, de ciencia y tecnolog\u00eda. La pol\u00edtica industrial, la pol\u00edtica de ciencia y tecnolog\u00eda, la pol\u00edtica sanitaria y el aspecto econ\u00f3mico que muchas veces y so- bre todo en Latinoam\u00e9rica atraviesa las fronteras de la regi\u00f3n y se cruza con los intereses transnacionales. Estos cuatro aspectos pueden representarse en un cuadrado en cuyos v\u00e9rtices se ubican: Desde la perspectiva industrial se busca, principalmente, la competitividad y la creaci\u00f3n de empleo. Entre los instru- mentos utilizados se encuentran las modificaciones de los aranceles, la creaci\u00f3n de pol\u00edticas fiscales favorecedoras e, incluso, la regulaci\u00f3n de los precios de los medicamentos. Desde la perspectiva de la pol\u00edtica de ciencia y tecnolog\u00eda, la preocupaci\u00f3n se centra, sobre todo, en la creaci\u00f3n de in-centivos para facilitar la investigaci\u00f3n y el desarrollo. Di-versos instrumentos son utilizados para el fomento a la in-novaci\u00f3n, como las subvenciones directas e indirectas, y el fomento de las alianzas universidad/industria, entre otras. Desde la perspectiva de la pol\u00edtica sanitaria, se busca no solo velar por el acceso de la poblaci\u00f3n a los medicamentos, sino tambi\u00e9n garantizar la calidad, seguridad y eficacia de los productos, por medio de una adecuada regulaci\u00f3n y vi-gilancia, su buen desempe\u00f1o terap\u00e9utico. Las preocupaciones sanitarias comparten con la po- l\u00edtica industrial la necesidad de la promoci\u00f3n de la compe-tencia a trav\u00e9s de los precios, y con la pol\u00edtica de ciencia y tecnolog\u00eda la preocupaci\u00f3n por promover avances terap\u00e9u-ticos. A su vez, esta \u00faltima comparte con la pol\u00edtica indus-trial el est\u00edmulo a la innovaci\u00f3n y a la calidad. Cada una de estas variables es afectada por la cuesti\u00f3n 249 La producci\u00f3n p\u00fab Lica de medicamentos : en La defensa de un bien sociaLfinal del tema, donde la importancia recae en qui\u00e9n ser\u00e1 el en- cargado y c\u00f3mo se financiar\u00e1. Caracter\u00edsticas del sistema de Salud en la Argentina El sistema de salud argentino se encuentra fraccionado no solo desde la organizaci\u00f3n sino tambi\u00e9n desde la financia-ci\u00f3n en tres sectores: p\u00fablico, de seguridad social y privado. El sector p\u00fablico est\u00e1 integrado por el ministerio na- cional y provincial, y la red de hospitales y centros de salud p\u00fablicos que prestan atenci\u00f3n gratuita a toda persona que lo demande, fundamentalmente a personas sin seguridad social y sin capacidad de pago. Se financia con recursos fiscales y reci-be pagos ocasionales de parte del sistema de seguridad social cuando atiende a sus afiliados. El sector del seguro social obligatorio est\u00e1 organizado en torno a las Obras Sociales (OS), que aseguran y prestan servicios a los trabajadores y sus familias. La mayor\u00eda de las OS operan a trav\u00e9s de contratos con prestadores privados y se financian con contribuciones de trabajadoras/ es y patronales. El sector privado tiene un sector que paga un seguro o una cuota voluntaria con lo que accede a profesionales de la salud y establecimientos que atienden a demandantes indivi-duales, a los beneficiarios de las OS y de los seguros privados, familias y/o las empresas (prepagas). En cada uno de los subsistemas el acceso, la financia- ci\u00f3n y hasta el precio del medicamento toma formas distintas En el sub-sistema p\u00fablico se consumen aquellos medi- camentos que suelen tener un precio menor, sin marcas im-puestas y sin marketing. El medicamento llega a trav\u00e9s de li- citaciones y compulsas de precio muchas veces en compras centralizadas lo que mejora el uso de los recursos. En el privado (Obras Sociales y Prepagas) los precios son mucho m\u00e1s elevados y los gastos que hacen los productores y dem\u00e1s actores de la cadena de valor en marketing son enormes 250 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludya que el medicamento en este sector depende de lo que se prescriba y de lo que pueda pagar el mercado. La Cadena de Valor La cadena de valor del medicamento parte de la Investi- gaci\u00f3n y Desarrollo (I+D), aprobaci\u00f3n e inscripci\u00f3n por parte de la autoridad sanitaria (ministerios provinciales o Anmat) si el producto es importado la cadena empieza en la inscripci\u00f3n del producto, desarrollo del producto, producci\u00f3n del mismo por el laboratorio, distribuci\u00f3n por distribuidoras y operador log\u00edstico, droguer\u00edas, farmacias (comunitarias u Hospitalarias) y pacientes. Cada fase de la cadena implica cumplimiento de normas estrictas homologadas internacionalmente con nodos como las normativas de la FDA o la UE como pa\u00edses que rigen los par\u00e1- metros de control y regulaci\u00f3n que se copian en todo el mundo. Los acuerdos comerciales macro regionales atraviesan la cuesti\u00f3n en donde se tratan de resolver los temas de patentes farmac\u00e9uticas conjuntamente con cuestiones comerciales de otros productos de producci\u00f3n local. Nuestro acceso al medicamento como pa\u00eds se da en el marco de este universo econ\u00f3mico globalizado y regido por los intereses de las multinacionales y las rutas financieras del dinero especulativo. Partimos entonces de la inscripci\u00f3n que se realizan en el Anmat o en Ministerios provinciales. Si la inscripci\u00f3n es Anmat esto permite el transito federal e inclusive todo el Mercosur. Las inscripciones se hacen por De-sarrollos nacionales o copias por el Decreto 150/92 con lo cual se pueden copiar e ingresar al pa\u00eds medicamentos que est\u00e9n en el mundo en pa\u00edses centrales. Este punto es cr\u00edtico y es el primer punto de regulaci\u00f3n de precio y de cuidado de los recursos nacionales. Aqu\u00ed es don-de se debe sopesar el riesgo-beneficio y las cuestiones econ\u00f3mi-cas de cada producto que se inscriba en el pa\u00eds. Si el Desarrollo del principio activo se realiza en el pa\u00eds se 251 La producci\u00f3n p\u00fab Lica de medicamentos : en La defensa de un bien sociaLrequieren de los estudios cl\u00ednicos que garanticen la seguridad y eficacia del producto propuesto y luego se realiza la inscripci\u00f3n y el ingreso al mercado. En la siguiente instancia ya se puntualiza sobre la pro- ducci\u00f3n en el laboratorio productor, siendo \u00e9ste el aspecto que se encuentra con mayor desarrollo en Argentina. Es aqu\u00ed donde se transforma la materia prima en una forma farmac\u00e9utica con dosis y forma adecuada para ser consumidas por las personas. Argentina, al no ser productores de materias primas depende de las importaciones quedando sujeta al insumo ex-terno, m\u00e1s all\u00e1 del desarrollo productivo que realiza en su te-rritorio. Esta variable hace que nuestro pa\u00eds sea parte de una cadena dependiente y no quede exenta de las cuestiones inter - nacionales, siendo vulnerable a cuestiones macro econ\u00f3micas. Los laboratorios argentinos est\u00e1n muy reglamentados y son t\u00e9cnicamente muy buenos, no solo en la tecnolog\u00eda sino tambi\u00e9n en el recurso humano, siendo sin duda unas de las for - talezas del sector y la raz\u00f3n de su posicionamiento en la regi\u00f3n. Una vez producido pasa a las distribuidoras que act\u00faan por cuenta y orden de los laboratorios y de ah\u00ed al Operador log\u00edstico y a las droguer\u00edas. Una vez que est\u00e1 en las droguer\u00edas pasa a las farmacias ofici- nales u hospitalarias. De aqu\u00ed se realiza la dispensa a los pacientes. Las alteraciones de esta cadena de distribuci\u00f3n son las que permitieron grandes fraudes como los oncol\u00f3gicos inacti-vos de La Bancaria. Caso Argentino La industria farmac\u00e9utica argentina es un caso especial en lo que se refiere a la producci\u00f3n de medicamentos en el mer - cado regional ya que la industria nacional tiene una preponde-rancia en el mercado que es \u00fanica en Latinoam\u00e9rica. La industria farmac\u00e9utica nacional representa el 6% del PBI y alrededor de 1% del Producto bruto nacional.252 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludLa facturaci\u00f3n total en el 2017 fue de 70 millones de pe- sos y en el 2018 fue de casi 92 millones de pesos, esto generado sobre todo por el aumento de los precios interanual. Industria farmac\u00e9utica, facturaci\u00f3n de producci\u00f3n nacional y reventa de importados | Primer trimestre de 2017 - cuarto trimestre de 2018 Fuente Indec Los laboratorios Argentinos se agrupan en cuatro ca- maras (CILFA laboratorios argentinos grandes, COOPERALA, C\u00e1mara Argentina de Productores de G\u00e9nericos y de Uso Hos- pitalario, CAPGEN, C\u00e1mara Argentina de G\u00e9nericos y CAEME Laboratorios extranjeros). En el mercado local las c\u00e1maras que mas unidades ven- den son las nacionales. Esta industria creci\u00f3 en nuestro pa\u00eds en base a la resoluci\u00f3n del financioamiento de los medicamentos por parte de las Obras Sociales que surgieron a partir de las conquistas del movimiento obrero. Es un mercado relativamente concentrado, en el cual el 43% de las ventas corresponde a las 10 empresas l\u00edderes del sector, siendo los 4 primeros, laboratorios argentinos. Los laboratorios fabrican fundamentalmente especiali- dades medicinales cuyos Principios Activos son adquiridas des-de el exterior, ya que la industria de fabricaci\u00f3n de principios activos en Argentina es minoritaria dentro del sector. En el caso de los excipientes, materiales de acondicio- nado primarios y secundario y el equipamiento hay un mayor n\u00famero de empresas de origen nacional que los producen o fabrican, pero cuando se trata de insumos de alto desarrollo tecnol\u00f3gico ocurre algo similar que con los Principios Activos. Per\u00edodos Acumulado 2017 Acumulado 2018TotalFacturaci\u00f3n de prod. producci\u00f3n p\u00fab Lica de medicamentos : en La defensa de un bien sociaLEste sector emplea mano de obra calificada en su mayor\u00eda, y cuenta con m\u00e1s de 47,000 puestos de trabajo directos. Tambi\u00e9n est\u00e1 desarrollada una Producci\u00f3n P\u00fablica de medicamentos (PPM) agrupa a unos 40 laboratorios que re-presenta 6% de la producci\u00f3n total interviniendo solo en el mercado p\u00fablico. Entre los laboratorios que se destacan tenemos: Hemoderivados de C\u00f3rdoba dependiente de la Universidad que produce productos biol\u00f3gicos de alto costo como el Factor VIII para la Hemofilia. Laboratorio Lif de Santa fe que produce una gran diversidad de productos esenciales con los abastece al 85% del Sistema de Salud Atenci\u00f3n Primaria. Laboratorio Lem de Rosario que hace formulaciones semis\u00f3li- das y l\u00edquidos para la Atenci\u00f3n Primaria y produce medica- mentos para cuidados paliativos, como as\u00ed tambi\u00e9n tiene una Planta de Sueros que abastece a los hospitales de Santa Fe de un insumo cr\u00edtico que lleva un gran parte de los pre-supuestos de Salud. Instituto Biol\u00f3gico Dr. Tom\u00e1s Per\u00f3n, LEMP N\u00b02 y LEMP N\u00b03 de la provincia de Buenos Aires que producen medicamen-tos esenciales para los programas del Ministerio que por Ley garantizan acceso de medicamento para patolog\u00edas cr\u00f3-nicas, vacunas y Tuberculost\u00e1ticos. Prozome de Rio Negro que produce y albendazol para la hida- tidosis patolog\u00eda prevalente en la Patagonia. UPM dependiente de la Universidad de La Plata laboratorio especializado en I+D. Talleres Protegidos de CABA especializado en la producci\u00f3n de tuberculost\u00e1ticos.254 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludRecientemente se incorpor\u00f3 a la red el Laboratorio del Fin del mundo en Tierra del Fuego que har\u00e1 retrovirales. Todos ellos coordinados a partir del ANLAP (Agencia Nacional de Laboratorios P\u00fablicos). Esto. laboratorios producen alrededor de 150 millones de comprimidos anuales lo que genera una gran respuesta a los sistemas p\u00fablicos. Variaciones de precios del medicamento y comportamiento de la cadena de valor seg\u00fan el subsistema: Caso PAMI En el mercado privado la cadena de valor se desarrolla seg\u00fan se expres\u00f3 arriba, con el Laboratorio como generador de precio que determina los porcentajes del resto de los actores a lo largo de la cadena. El formador de precio es el laboratorio, en las c\u00e1maras se dirime el precio con el cual llegara al p\u00fablico y entre ellos determinan el precio mayor que puede pagar el mercado que nada tiene que ver con los costos productivos y de log\u00edstica. Los factores que determinan el PVP son demanda, com- petencia, patentes, disponibilidad de similares y gen\u00e9ricos en el mercado, cobertura y beneficios por parte de las obras so-ciales y prepagas, entre otros. De aqu\u00ed se deduce que son estos laboratorios los princi- pales responsables de la formaci\u00f3n del PVP, el cual se da a co-nocer a trav\u00e9s de dos publicaciones de distribuci\u00f3n nacional: el Manual Farmac\u00e9utico y la Revista K@iros. El precio publicado en estos medios, contiene el va- lor agregado a trav\u00e9s de toda la cadena de distribuci\u00f3n y Precio del laboratorio Precio de Farmacia (31% m\u00e1s) Precio de droguer\u00eda (4% m\u00e1s) Precio venta al p\u00fablico255 La producci\u00f3n p\u00fab Lica de medicamentos : en La defensa de un bien sociaLcomercializaci\u00f3n, una vez liberado el producto. El PVP es siempre de car\u00e1cter sugerido. Un factor fundamental y que es necesario detenerse, refiere a la intervenci\u00f3n general en obras sociales masivas como PAMI en donde los acuerdos con los laboratorios son directos. Tanto es as\u00ed que los otros eslabones de la cadena droguer\u00eda y farmacias est\u00e1n fuera de los convenios y estos se firman entre los laboratorios y la OS. En estos convenios la industria resigna un porcentaje de un precio que es determinado por ella misma y traslada otros descuentos al resto de la cadena con los cual la cuesti\u00f3n sa-nitaria queda muy en segundo plano. Es decir que el acceso o la racionalidad del consumo de medicamentos en funci\u00f3n de garantizar devolver salud queda muy distorsionada. Esta trampa que se debi\u00f3 sobre todo a la delegaci\u00f3n que hizo el estado sobre su obligaci\u00f3n de ser el rector y el decisor para garantizar derecho a la salud confundiendo la financia-ci\u00f3n con ceder el control de la obra social m\u00e1s grande de Ar - gentina que es el PAMI con 4.800.000 de afiliados. Fue en 1997 que la Industria Farmace\u00fatica ingres\u00f3 al PAMI, cuando Alderete, que fue su interventor desde el 1997 al 1999 en la segunda presidencia de Menen, firm\u00f3 un convenio directo con las c\u00e1maras desconociendo a los otros miembros de la cadena, siendo este el punto donde se profundiza y atra-viesa al resto de la seguridad social. En este \u00faltimo a\u00f1o hemos sido testigos de una compulsa entre la industria y la nueva gesti\u00f3n, en la que se manej\u00f3 el con-venio sin profundizar reformas necesarias para poder controlar los precios sin caer en la baja de las coberturas y que sean los jubilados quienes paguen de sus bolsillos lo que no cubre PAMI. El resto de las obras sociales cubre seg\u00fan los convenios montos fijos o porcentajes y el resto lo paga el afiliado. En las Obras Sociales donde la cobertura es de monto fijo, como es el caso de IOMA, es el/ la paciente quien debe desembolsar la di-ferencia que cada vez es mayor, porque los montos que abona 256 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludpor medicaci\u00f3n la OS se actualizan de manera desproporcio- nal al aumento del PVP del medicamento, que seg\u00fan la UNDAV tuvo un incremento de 130% promedio en los dos \u00faltimos a\u00f1os y medio (Universidades Hoy, 2018). Una consecuencia directa de la notoria suba que han mantenido los precios de los f\u00e1rmacos durante los \u00faltimos dos a\u00f1os es la brusca disminuci\u00f3n del poder de compra de los in-gresos de la poblaci\u00f3n en estos bienes. Los co-seguros sindicales que cubren porcentajes gene- ralmente hasta un tope se ven tambi\u00e9n afectados. Si hablamos de los medicamentos de alto costo donde intervine la Superintendecia de Seguros la distorsi\u00f3n es mayor ya que la industria farmac\u00e9utica, que suele ser importadora, fija los precios en convenio directos con la Obra Social. Esto con una gran asimetr\u00eda en la posibilidad de decisi\u00f3n ya que la Obra Social tiene que garantizar la respuesta a la/ el paciente que en muchos casos est\u00e1 con riesgo de vida y muchas veces determinada judicialmente por recursos de amparo. Frente a las enfermedades catastr\u00f3ficas la Superinten- dencia de Seguros (SSS) con un sistema de Fondo Solidario de Redistribuci\u00f3n y el Sistema \u00danico de Reintegros, dentro de este marco, procuran a partir de la relocalizaci\u00f3n de recursos de la seguridad social, generar mecanismos de subsidio cruza-do planeado entre obras sociales en funci\u00f3n de sus diferentes niveles de ingreso y de necesidad de atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n con enfermedades de alto costo. Pero se deja afuera a las personas que no tienen OS y solo cuentan con el Sistema P\u00fablico de Salud. Para ellos est\u00e1 el Programa M\u00e9dico Obligatorio (PMO), que establece un seguro desde el Estado el cual cofinancia el 40% del costo de los medicamentos o productos farmac\u00e9uticos ambu- latorios (de compra en farmacias, para pacientes no internados), quedando el 60% restante a cargo del paciente o cliente final. El PMO tambi\u00e9n otorga un 100% de cobertura en me- dicamentos suministrados en internaci\u00f3n (programas especia-257 La producci\u00f3n p\u00fab Lica de medicamentos : en La defensa de un bien sociaLles). Este nivel de cobertura es subvencionado por el Estado, y cubre nominalmente los tratamientos contra el SIDA, para trasplantes y con productos oncol\u00f3gicos, entre otros, y son re-embolsados por el Estado, a trav\u00e9s de la Superintendencia de Servicios de Salud (SSA-LUD). Subsistema p\u00fablico En el sub-sistema p\u00fablico las compras se hacen en ge- neral por licitaci\u00f3n con lo que la compulsa por los precios es mayor y cambia la oferta y los proveedores. Los laboratorios que en general se presentan para las licitaciones suelen ser los de COOPERALA o CAPGEN que fijan precios de presentaciones hospitalarias. Estas presentaciones son con blisters sueltos con los que se suele abaratar el costo de packaging esto tiene l\u00f3gica por que en los hospitales se trabaja en general con dosis unitarios en donde se hace un re envasado de la medicaci\u00f3n por paciente. Los precios suelen ser alrededor del 40% del precio de venta al p\u00fablico con lo que la compra en forma centralizada y con compulsa baja ostensiblemente el gasto en medicamentos. Programas como Remediar fueron muestra, a\u00fan con to- das las cuestiones que ten\u00edan para mejorar, que garantizaron medicaci\u00f3n en la atenci\u00f3n primaria. Este programa fue desar - ticulado y hasta ahora no tiene reemplazo. En este momento casi no se realizan compras a nivel na- cional y la mayor\u00eda de los programas fueron delegados las pro-vincias en donde la asimetr\u00eda de recursos determina como cada provincia puede dar respuesta a las situaciones de salud. Esto se condice con la desaparici\u00f3n del Ministerio de Salud como ente y su desvalorizaci\u00f3n a categor\u00eda de Secretaria de Salud y Desarrollo Social, con lo cual su capacidad para generar mar - cos rectores nacionales est\u00e1 muy desvirtuada. La Producci\u00f3n P\u00fablica en este marco pasa a ser estra- t\u00e9gica, ya que entre otros ejes de sus marcos rectores esta la 258 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludvisibilidad de los costos productivos con los que pone un freno a la compulsa de precios. Tambi\u00e9n garantiza la sustentabilidad de los programas ya que al garantizar el recurso hace que los programas puedan sos-tener la medicaci\u00f3n para enfermedades cr\u00f3nicas y prevalentes. Conclusiones El esquema de garant\u00edas en la Argentina es muy amplio y poco reglamentado lo que lleva a un arco de posibilidades muy dispares que depende los ejes ideol\u00f3gicos que determinan las pol\u00edticas de cada gobierno. Dado que no hay ley que reglamen- te integralmente al sistema de salud este fluct\u00faa de acuerdo a los paradigmas de cada gobernante. Si bien muchas son las aristas que definen la estructura organizacional de cada subsistema, el medicamento como bien, atraviesa todas las estructuras e impacta en los presupuestos y es uno de los temas que movilizan a la definici\u00f3n de c\u00f3mo qui\u00e9n y bajo qu\u00e9 estructura se organiza el sistema de salud. Dado que es uno de los emergentes ya que es una de las partes que m\u00e1s necesita la definici\u00f3n de la financiaci\u00f3n deci-mos que es un bien social estrat\u00e9gico. Sobre el cual y aprovechando la capacidad productiva instalada tanto p\u00fablica como privada y dado la incidencia que tiene hasta en el producto bruto nacional se debe llegar a puntos de acuerdo y profundizaci\u00f3n de la capacidad productiva y de desarrollo; no s\u00f3lo para nuestro pa\u00eds, sino para toda la regi\u00f3n. Desaf\u00edos como: Biosimilares (productos biol\u00f3gicos incluyendo anticuerpos monoclonales), Enfermedades infecciosas, Enfermedades cr\u00f3nicas, complejas con componentes multig\u00e9- nicos y asociadas a adultos, 259 La producci\u00f3n p\u00fab Lica de medicamentos : en La defensa de un bien sociaLBioingenier\u00eda de tejidos o medicina regenerativa, Fitomedicina (para prote\u00f3mica, bioinform\u00e1tica), Nanomedicina. Necesitan un plan estrat\u00e9gico. Democratizar este debate con todos los actores involucrados garantiza tomar la integra- lidad del sistema de salud y buscar soluciones sostenibles. Necesitamos un Plan Federal de Salud donde se plantee los roles a desempe\u00f1ar por cada uno de los actores hacia el fu-turo. No parches copiados como la CUS (Cobertura Universal de Salud) donde ni siquiera se lleg\u00f3 a instrumentar ejes b\u00e1sicos en medicamentos por ser un programa inconsistente. Sabemos que los sistemas de salud inciden poco en la Salud real de las personas; que las determinaciones de: am-biente, trabajo, educaci\u00f3n, biolog\u00eda, vivienda, desarrollo sani-tario, cloacas, agua potable, etc., son indispensables. En este proceso la organizaci\u00f3n de los sistemas de salud y el acceso a los mismos debe ser una construcci\u00f3n colectiva. Creemos que un debate en la implementaci\u00f3n de un nue- vo esquema de salud democratizar\u00eda la discusi\u00f3n sobre qu\u00e9 pa\u00eds queremos y empoderar\u00eda a las personas sobre sus derechos. Bibliograf\u00eda Barrag\u00e1n, H.; Mestorino, M.; Moiso, A. y Ojea, O. (2007) Fundamentos de Salud p\u00fablica. Primera parte UNLP. BDO (2013). Laboratorios e Industria farmac\u00e9utica. Reporte sectorial. Disponible en: http://www.bdoargentina.com/downloads/reporte_sectorial/BDO_Reporte_Sectorial_Ind_Farmaceutica.pdf260 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludGotzsche, P. (2014) Medicamentos que matan y crimen orga- nizado. Illich, I. (1976) Medical Nemesis: The expropriation of Health. New York: Pantheon Books, INDEC (2019 - Informes T\u00e9cnicos. Vol. 3, n\u00ba 42 ISSN 2545- 6636. Industria Farmac\u00e9utica. IMS Health (2013). The Global Use of Medicines: Outlook through 2017. IMS Institute for Healthcare Informatics. Laporte, J. (2016) Els efectes adversos dels medicaments i el seu impacte sobre la salut p\u00fablica. Lombar, J. (2011). Perspectiva mundial del mercado farmac\u00e9u- tico. IMS H lth de Am\u00e9rica Latina. Maceira, D. (coord.) (2010). Evaluando una estrategia de in- tervenci\u00f3n estatal. La producci\u00f3n p\u00fablica de medicamen- tos. Comisi\u00f3n Nacional Salud Investiga, Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. Santa Mar\u00eda, J. (2014) Tendencias de consumo y factores de crecimiento del sector farmac\u00e9utico. IMS Health Cono Sur.Procesos de Organizaci\u00f3n y Resistencia Colectiva por el Derecho a la salud263 Yanina Waldhorn1 Argentina es uno de los pa\u00edses latinoamericanos que des- penaliza el aborto \u00fanicamente en dos situaciones: si constituye un riesgo para la salud o la vida de la mujer / persona gestante y no puede ser evitado por otros medios y si es producto de una violaci\u00f3n 2. 1 Trabajadora Social / Integrante de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto 2 Aborto legal o aborto no punible: corresponde a las excepciones establecidas por el C\u00f3digo Penal. El Art\u00edculo 86 del C\u00f3digo Penal Argentino (1921) establece: \"(...) El aborto practicado por m\u00e9dico diplomado con el consentimiento de la mujer encinta no es punible: 1. Si se ha hecho con el fin de evitar un peligro para la vida o la salud de la madre y si este peligro no puede ser evitado por otros medios 2. Si el embarazo proviene de una violaci\u00f3n o de un atentado al pudor cometido sobre una mujer idiota o demente. En este caso, el consentimiento de su representante legal deber\u00e1 ser requerido para el aborto.\" El inciso 1) corresponde a la denomi-nada \"causal salud\" y comprende las gestaciones que ponen en riesgo la salud o la vida de la mujer. La \"causal violaci\u00f3n\" incluye todos los embarazos forzados. El Fallo \"F.A.L\" de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n (CSJN) del 13 de marzo de 2012 fue contundente al interpretar el art\u00edculo 86 del C\u00f3digo Penal argentino de manera amplia, y establece que toda mujer o persona con capaci-dad de gestar -independientemente de su capacidad o competencia- que curse Aborto legal, seguro y gratuito e intervenci\u00f3n profesional264 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludPara todas las otras situaciones, el aborto es conside- rado un delito contra la vida. Como lo se\u00f1ala la feminista Martha Rosenberg, la lucha por el derecho al aborto refiere a la libertad de elegir respecto de la reproducci\u00f3n. En este sentido el aborto insiste /existe / permanece / acontece dia-riamentepese a su condena penal y moral. Es un derecho ne-gado que se practica cotidianamente de manera clandestina por lo que la lucha por la legalizaci\u00f3n y despenalizaci\u00f3n del aborto configura uno de los reclamos hist\u00f3ricos de las muje- res, las feministas y disidencias sexuales. Este trabajo pretende mostrar parte de esta hist\u00f3rica lucha por decidir sobre nuestros cuerpos en Argentina y pen- sar algunos interrogantes de nuestra intervenci\u00f3n profesio-nal. En la primera parte de este art\u00edculo se realiz\u00f3 un reco- rrido sobre algunas de las acciones colectivas por el derecho al aborto que el movimiento feminista, disidencias sexuales y de mujeres de Argentina -asentado principalmente en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires- ha llevado adelante desde la d\u00e9cada de 1980. Experiencias que en 2005 confluyen genea-l\u00f3gicamente en el surgimiento de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito, un espacio de articulaci\u00f3n federal organizado alrededor de una demanda concreta: la legalizaci\u00f3n y despenalizaci\u00f3n del aborto. un embarazo producto de una violaci\u00f3n, tiene derecho a decidir interrumpirlo y a acceder a la pr\u00e1ctica sanitaria de aborto dentro del sistema de salud p\u00fablico o privado, con la suscripci\u00f3n de una declaraci\u00f3n jurada -sin necesidad de realizar denuncia, ni solicitar autorizaci\u00f3n judicial para la pr\u00e1ctica- y que lxs profesionales de la salud, deben proporcionar la informaci\u00f3n/atenci\u00f3n necesaria para ello y abstenerse de generar barreras administrativas o f\u00e1cticas al acceso al aborto legal. Cada provincia -por exhortaci\u00f3n expresa de la CSJN- debe implementar procedi-mientos hospitalarios estandarizados (protocolos o gu\u00edas m\u00e9dicas) que garanticen el acceso al aborto legal, para remover las barreras ilegales, tal como lo indic\u00f3 el fallo F.AL. En caso de que estos instrumentos sean restrictivos o que no se hubieran dictado, resulta aplicable la Protocolo para la atenci\u00f3n integral de las personas con derecho a la interrupci\u00f3n legal del embarazo, producido por el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n en 2015. Disponible en: http://www.msal.gob.ar/images/stories/bes/graficos/0000000875cnt-protocolo_ile_octubre%202016.pdf265 Aborto legAl, seguro y grAtuito e intervenci\u00f3n profesionAlAntecedentes de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito El surgimiento de la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito (en adelante la Campa\u00f1a) en 2005 es producto de la confluencia de las pr\u00e1cticas pol\u00edticas y luchas por el derecho al aborto llevadas a cabo por muje- res, lesbianas, travestis, maricas, bisexuales, personas trans y de g\u00e9nero neutro/no binario, intersexuales y feministasde di-ferentes lugares del pa\u00eds 3. Su articulaci\u00f3n en red federal y las estrategias comunicacionales desarrolladas lograron instalar con mayor visibilidad y permanencia a lo largo de los a\u00f1os el debate del aborto en la arena p\u00fablica. La Campa\u00f1a fundamenta la demanda del aborto legal en una cuesti\u00f3n de salud p\u00fablica y de reivindicaci\u00f3n del dere- cho de las mujeres y personas con capacidad de gestar a deci-dir sobre el propio cuerpo, en tanto derechos humanos (Tar - ducci y Rifkin, 2010). Respecto del aborto como problema de salud hay dos cuestiones interesantes para se\u00f1alar. Por un lado, la clandes-tinidad de la pr\u00e1ctica genera las condiciones para que se con-figure un mercado donde el acceso a abortos de calidad est\u00e1 ligado a la clase social de pertenencia de las mujeres y personas con capacidad de gestar, ya que quienes tengan los recursos econ\u00f3micos para pagar un aborto podr\u00e1n hacerlo sin poner en riesgo su vida. Por su parte, las mujeres y personas con ca-pacidad de gestar que no tengan la disponibilidad econ\u00f3mica para pagar un aborto buscar\u00e1n la forma de hacerlo por otros medios, generalmente poniendo en juego su propia existencia. As\u00ed, el aborto realizado de manera insegura es una de las prin- cipales causas de muerte enpersonas gestantes. La segunda cuesti\u00f3n tiene que ver con una concepci\u00f3n integral de la salud que implica no s\u00f3lo la ausencia de enferme- 3 A la actualizaci\u00f3n de enero de 2018, son cerca de 500 las organizaciones que adhie- ren a la Campa\u00f1a. La lista puede consultarse en http://www.abortolegal.com.ar.266 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saluddad, sino un estado general de bienestar f\u00edsico, social y mental. En este sentido, la noci\u00f3n de salud reproductiva involucra la capacidad para disfrutar de una vida sexual satisfactoria y sin riesgos, as\u00ed como libertad para decidir procrear o no, cu\u00e1ndo y con qu\u00e9 frecuencia. Por lo tanto, forzar que un embarazo no deseado llegue a t\u00e9rmino, implica vulnerar ese derecho. A modo de antecedentes de la conformaci\u00f3n de la Cam- pa\u00f1a en los apartados que siguen, se\u00f1alo algunos aconteci-mientos en que el aborto se inscribi\u00f3 en los debates p\u00fablicos. Comisi\u00f3n por el Derecho al Aborto En Argentina la efervescencia del feminismo aconteci\u00f3 du- rante la d\u00e9cada de 1980, en el marco de la transici\u00f3n democr\u00e1ti-ca. En estos a\u00f1os se lograron visibilizar algunos problemas de las mujeres, se impulsaron reformas legales y emergieron diversas agrupaciones y espacios de reuni\u00f3n y debate 4. En este contexto, el movimiento feminista y de mujeres impuls\u00f3 y reclam\u00f3 nue-vas y viejas demandas: desde la patria potestad compartida, el divorcio vincular, la modificaci\u00f3n de la ley de matrimonio, la re- presentaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres, el cumplimiento de la ley de igual salario por igual trabajo, entre otras (Pita, 2007; Tarducci y Rifkin, 2010; Bellucci, 2014; Brown, 2014). Como se\u00f1ala Mabel 4 Algunos de los grupos feministas que surgieron a lo largo de la d\u00e9cada, fueron: Asociaci\u00f3n de Trabajo y Estudio sobre la Mujer (ATEM) - 25 de noviembre y L\u00ed-bera, en 1982; en 1983, Prisma y Tribunal de Violencia contra la Mujer; el a\u00f1o 1984 ve surgir al Instituto de Estudios Jur\u00eddico Sociales de la Mujer (Indeso - Mu-jer) y Alternativa Feminista. Entre el '85 y el '88 surgen Mujeres en Movimiento, Cuadernos de existencia lesbiana, Centro de apoyo a la mujer maltratada y Taller permanente de la mujer (ligado a la Librer\u00eda de Mujeres) (Tarducci y Rifkin, 2010). Datan de estos a\u00f1os el surgimiento de Cat\u00f3licas por el Derecho a Decidir (CDD) y la Comisi\u00f3n por el Derecho al Aborto (CDA) (Bellucci, 2014). Por otro lado, vale destacar que adem\u00e1s de los espacios m\u00e1s vinculados a actividades de militan-cia, algunas feministas que formaban parte de centros privados de investigaci\u00f3n, empezaron a generar trabajos de car\u00e1cter te\u00f3rico, anal\u00edtico e hist\u00f3rico. En este camino se destacan los aportes de psic\u00f3logas nucleadas en el Centro de Estudios de la Mujer (CEM) y las soci\u00f3logas que formaban parte del Centro de Estudios Econ\u00f3micos y Sociales (CEDES) (Pita, 2007). Cabe mencionar que estos grupos estaban asentados en Buenos Aires.267 Aborto legAl, seguro y grAtuito e intervenci\u00f3n profesionAlBellucci (2014) el aborto qued\u00f3 fuera de la agenda de reclamos, lo cual para esta autora puede ser considerado como una marca de \u00e9poca, seg\u00fan la cual no s\u00f3lo era negado por el Estado y la Iglesia, sino que suced\u00eda lo propio dentro de algunos sectores y grupos feministas. Por su parte Alejandra Ciriza (2013) plantea la complejidad y contradicci\u00f3n de la \u00e9poca: mientras se hac\u00eda lugar a las \"oficinas de la mujer\" en \u00e1mbitos del Estado y el femi-nismo se visibilizaba en la \"primavera democr\u00e1tica\", los temas vinculados con la sexualidad y aquello que empezaba a deno- minarse bajo la categor\u00eda de derechos reproductivos, ten\u00edan un espacio de debilitada visibilidad. Sin embargo, y pese a este cli-ma de \u00e9poca, hacia mediados de la d\u00e9cada surgi\u00f3 en la ciudad de Buenos Aires, la Comisi\u00f3n por el Derecho al Aborto (CDA), con vistas a instalar la discusi\u00f3n sobre el aborto en el espacio p\u00fablico, disputando espacios y debates, tanto al interior de las colectivas feministas como fuera de ellas. Si bien se reconocen los antecedentes de la lucha por el derecho al aborto en los a\u00f1os 70, tiene un anclaje en el a\u00f1o 1988 con la conformaci\u00f3n de la CDA, que apost\u00f3 a imponer en el discurso p\u00fablico la discusi\u00f3n sobre el aborto, siendo uno de los hitos m\u00e1s importantes del movimiento feminista de las d\u00e9ca- das de 1980 y 1990. Desde su propia enunciaci\u00f3n la Comisi\u00f3n sit\u00faa al aborto como un derecho de las mujeres (Bellucci, 2014). La CDA llev\u00f3 a cabo variadas intervenciones p\u00fablicas y organiz\u00f3 actividades y jornadas para favorecer el debate pol\u00edti- co sobre el derecho al aborto. Se instalaban con cierta regulari- dad en la esquina de Rivadavia y Callao -esquina emblem\u00e1tica del Congreso de la Naci\u00f3n\u2014, de la ciudad de Buenos Aires, con sus textos impresospara dialogar con la gente que pasa-ba. Permanecer con cierta regularidad les permit\u00eda \"tantear\" el grado de recepci\u00f3n de la tem\u00e1tica, editar publicaciones 5, e incluso realizar un simulacro de juicio oral y p\u00fablico al aborto clandestino (Bellucci, 2014). Dora Coledesky (2007) -participante de la CDA y activa 5 Archivo digital de la Comisi\u00f3n:https://comisionporelderechoalaborto.wordpress.com/268 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludmilitante por el derecho al aborto- se\u00f1alaba la importancia de la Comisi\u00f3n en el sentido de haber sido pioneras en la discusi\u00f3n y difusi\u00f3n de determinados hechos, conceptos y criterios relevan- tes en la lucha por el derecho al aborto. Entre ellos destacaba: la no contraposici\u00f3n entre las ideas de anticoncepci\u00f3n y abor - to la distinci\u00f3n entre los conceptos de despenalizaci\u00f3n y legalizaci\u00f3n la concepci\u00f3n integral de salud, que considera prestar aten- ci\u00f3n a las condiciones sociales y psicol\u00f3gicas el aborto impide la reproducci\u00f3n; por tanto, no puede estar contemplado en los denominados derechos reproductivos. difusi\u00f3n de la existencia del RU 486, pastillas para abortarla deconstrucci\u00f3n de la idea de que el aborto implica un trau- ma con consecuencias psicol\u00f3gicas importantes (ideas arraigadas a\u00fan en aquellas personas que est\u00e1n a favor de la pr\u00e1ctica del aborto) la discusi\u00f3n del derecho a la ligadura de trompas Asimismo, en confluencia con m\u00e9dicas del Hospital Mu\u00f1iz, colaboraron en la confecci\u00f3n de un proyecto de ley de anticoncepci\u00f3n y aborto, el primero que se hab\u00eda producido en Argentina luego de la vuelta de la democracia. En el mismo se se\u00f1alaba el reconocimiento del derecho de toda mujer a abortar dentro de las primeras doce semanas de gestaci\u00f3n, la realizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica en hospitales p\u00fablicos (nacionales, provinciales y municipales, as\u00ed como los dependientes de las obras sociales) y el asesoramiento post aborto (informaci\u00f3n sexual y anticoncepci\u00f3n). En suma, dentro de los antecedentes de la Campa\u00f1a Na-269 Aborto legAl, seguro y grAtuito e intervenci\u00f3n profesionAlcional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito, se en- cuentra el trabajo desempe\u00f1ado por la CDA, fundamentalmen-te respecto de la visibilizaci\u00f3n y puesta en debate en la sociedad de un tema considerado tab\u00fa y fuertemente condenado por las instituciones eclesi\u00e1sticas, m\u00e9dicas y jur\u00eddicas. La CDA es men-tora de la consigna \"Anticonceptivos para no abortar, aborto legal para no morir\", que ha sido asumida por la Campa\u00f1a. Los 90: el aborto y los derechos reproductivos Hacia la d\u00e9cada de 1990 fue ganando lugar en la discu- si\u00f3n p\u00fablica la noci\u00f3n de derechos sexuales y reproductivos, atenu\u00e1ndose de esta manera el debate sobre el aborto que ha- b\u00eda empezado a instalar la CDA 6, a excepci\u00f3n de coyunturas como la Reforma Constitucional de 1994. En su lugar emergi\u00f3 con m\u00e1s fuerza el discurso sobre derechos reproductivos, asoci\u00e1ndolo con las nociones de maternidad/paternidad responsable y salud reproductiva. Su inclusi\u00f3n en la agenda p\u00fablica y la configuraci\u00f3n de la mu-jer como tema fueron aspectos legitimados por el marco de las conferencias internacionales de El Cairo (1994) y Beijing (1995). Mientras que en la primera se propuso el avance en la igualdad de g\u00e9nero y empoderamiento de las mujeres, se insisti\u00f3 en la salud como derecho b\u00e1sico, buscando incidir en programas destinados a reducir las tasas de mortalidad ma-terna y garantizar el acceso a la salud reproductiva, en Beijing 6 Alejandra Ciriza (2013) se\u00f1ala que el acallamiento del aborto se vio reforzado por un triunfo, en t\u00e9rminos ideol\u00f3gicos, de los sectores m\u00e1s conservadores de la iglesia cat\u00f3lica y de grupos fundamentalistas, que lograron instalar un sentido acerca de esta pr\u00e1ctica, equipar\u00e1ndola a un asesinato. Se ubic\u00f3 en el debate p\u00fablico una polarizaci\u00f3n entre los denominados \"pro-vida\" y \"abortistas\" que es obstaculi-zadora de los debates sobre la maternidad y la libertad de las mujeres y personas con capacidad de gestar a decidir sobre su vida reproductiva. Asimismo, este tipo de dicotom\u00edas desconoce las transformaciones que hubo en las maneras de con-siderar a la pr\u00e1ctica, al situar a la maternidad como \"destino natural\". Para un recorrido por las formas en que el aborto fue consider\u00e1ndose a trav\u00e9s del tiempo, puede consultarse el libro de Giulia Galeotti (2004).270 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludse reconoci\u00f3 que el control de la reproducci\u00f3n era un derecho humano b\u00e1sico de las mujeres a decidir sobre sus propias vi-das, su sexualidad y su fertilidad, instando a los gobiernos a tomar las medidas necesarias para garantizarlos. El aborto quedaba enmarcado dentro del derecho a la salud reproduc-tiva y a la capacidad de las mujeres y personas gestantes para decidir sobre su fecundidad, como derecho necesario para el disfrute de otros derechos. Esta subsunci\u00f3n del aborto dentro de la noci\u00f3n de dere- chos reproductivos gener\u00f3 tensiones incluso dentro del feminismo que quedaron expresadas principalmente entre las denominadas \"feministas aut\u00f3nomas\" y \"feministas institucionalizadas\" 7. Una de las principales tensiones sosten\u00eda que la progresiva institucio-nalizaci\u00f3n del feminismo en ONGs, partidos pol\u00edticos o institu- ciones estatales, implicaba una p\u00e9rdida del car\u00e1cter subversivo del feminismo y, en este sentido, situaban los cambios discursivos operados en relaci\u00f3n al aborto como producto de negociaciones con los poderes establecidos (Brown, 2014). En 1990 se celebr\u00f3 el V Encuentro Feminista de Latinoa- m\u00e9rica y el Caribe, en la provincia de Buenos Aires. En este 7 Laura Masson analiza la din\u00e1mica de acusaciones y oposiciones, por medio de la cual se configura el espacio del feminismo en Argentina. Tales categor\u00edas de acusaci\u00f3n refieren a feministas aut\u00f3nomas, feministas acad\u00e9micas, feministas ins-titucionalizadas y feministas pol\u00edticas. \"Las categor\u00edas que configuran la din\u00e1mica de oposiciones se refieren al espacio social donde las mujeres inscriben su pr\u00e1ctica militante. En cada uno de ellos es posible identificar una o varias mujeres que son reconocidas, por otras militantes m\u00e1s j\u00f3venes o con menor trayectoria, como re-ferentes o autoridades. [...] Estas categor\u00edas no representan atributos personales sino que adquieren sentido en el juego de oposiciones\" (Masson, 2007: 119). Valeria Pita (2007) se\u00f1ala que en la d\u00e9cada de 1990 hubo un importante sec-tor dentro del feminismo constituido como Organizaciones No Gubernamentales (ONGs), vincul\u00e1ndose m\u00e1s estrechamente con el Estado y los organismos de coo-peraci\u00f3n internacional. Quienes all\u00ed se enmarcaban cre\u00edan posible la generaci\u00f3n de mejoras en la vida de las mujeres a partir de la construcci\u00f3n de programas contra la discriminaci\u00f3n, el acoso sexual, la violencia, desde instancias institucio-nales o en la gesti\u00f3n de recursos. Por su parte, esta autora se\u00f1ala a las aut\u00f3nomas como aquellas feministas que eligieron quedarse en la periferia ante el peligro de cooptaci\u00f3n por parte de los organismos multilaterales y el Estado; asimismo cues-tionaban si el feminismo puede aceptar financiamiento de tales instituciones.271 Aborto legAl, seguro y grAtuito e intervenci\u00f3n profesionAlacontecimiento la lucha por el derecho al aborto de las muje- res latinoamericanas ocup\u00f3 un lugar importante en las discu-siones, propiciando el surgimiento de la Coordinadora Lati- noamericana y del Caribe para la movilizaci\u00f3n por el derecho al aborto. Esto implic\u00f3 considerar la anticoncepci\u00f3n y el abor - to legal y seguro como derechos humanos que trascienden las diferencias de clase, raza / etnia, religi\u00f3n o nacionalidad, y que es responsabilidad de los Estados garantizar su cumplimiento. Fue en ese evento que se convoc\u00f3 a que en cada pa\u00eds se rea- licen acciones y campa\u00f1as para poder alcanzar este derecho de manera legal, segura y no clandestina para cada mujer que decida hacerlo. En conmemoraci\u00f3n a la promulgaci\u00f3n de la ley de libertad de vientres brasile\u00f1a se declara el 28 de septiembre como D\u00eda por el derecho al aborto de las mujeres latinoameri- canas y del Caribe (Tarducci y Rifkin, 2010). En 1991 se cre\u00f3 el Foro por los Derechos Reproductivos, un espacio que defiende y promociona los derechos reproductivos vinculados con la salud reproductiva, entendidos como derechos humanos referidos a la libertad de elecci\u00f3n de las mujeres y de las parejas en materia de reproducci\u00f3n biol\u00f3gica, a la decisi\u00f3n de tener hijxs o no, cu\u00e1ndo y c\u00f3mo tenerlxs (Bellucci, 2014: 302). Por \u00faltimo, si bien la instalaci\u00f3n del debate del aborto ven\u00eda insistiendo de diferentes maneras, reci\u00e9n en 1994 cobr\u00f3 centralidad en la discusi\u00f3n p\u00fablica. En el marco de la Reforma Constitucional en un contexto de avance de los sectores cat\u00f3li- cos y conservadores, el entonces presidente Carlos Menem pro- puso imponer una cl\u00e1usula que estableciera que Argentina de-fend\u00eda el derecho a la vida desde la concepci\u00f3n hasta la muerte natural. Esto gener\u00f3 una gran oportunidad para discutir p\u00fabli-camente el aborto y fue gracias a la articulaci\u00f3n entre feminis-tas, mujeres de los partidos pol\u00edticos, sindicalistas, militantes de los movimientos sociales y de derechos humanos que se logr\u00f3 ponerle un freno a tales intentos. El Movimiento de Mujeres Au-toconvocadas para Decidir en Libertad (MADEL) fue el nombre por el cual se conoci\u00f3 a ese frente pol\u00edtico multisectorial, surgido 272 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludpara contrarrestar la avanzada conservadora. Con este tel\u00f3n de fondo se abri\u00f3 la posibilidad para que un grupo de mujeres contase, por primera vez y en un medio gr\u00e1fico, su propia experiencia de aborto y las maneras de tran- sitarlo. Eran mujeres reconocidas por su trayectoria o profesi\u00f3n y tambi\u00e9n simples ciudadanas que p\u00fablicamente se animaban a hablar en primera persona. En los a\u00f1os 1994, 1997 y 1999, las revistas La Maga, Tres Puntos y Luna, respectivamente, pu-blicaron testimonios al respecto (Bellucci, 2014). Encuentros Nacionales de Mujeres: Rosario 2003 y Mendoza 2004 En Argentina existe una pr\u00e1ctica anual donde las pro- tagonistas son las mujeres, lesbianas, travestis, bisexualesy feminidades trans. Se trata de los Encuentros Nacionales de Mujeres (ENM) que desde 1986 se desarrollan en distintas ciudades del pa\u00eds, durante tres d\u00edas consecutivos y convocan, de manera ininterrumpida, a decenas de miles de participan-tes (Alma y Lorenzo, 2009: 33) . Los Encuentros son autoconvocados, aut\u00f3nomos y ho- rizontales; existe una comisi\u00f3n organizadora encargada de las gestiones, difusi\u00f3n y confecci\u00f3n de los talleres y del progra- ma, que funciona durante todo el a\u00f1o previo al encuentro. De la misma pueden participar todas quienes lo deseen, sin distinci\u00f3n pol\u00edtica, religiosa, racial, de clase o de orientaci\u00f3n sexual. Son encuentros itinerantes que transitan de localidad en localidad;en este sentido es que se proclaman federales. Las discusiones se dan por consenso o mayor\u00eda y minor\u00eda, y todas las opiniones deben quedar plasmadas en las conclusiones. Al finalizar el segundo d\u00eda hay una marcha por las calles c\u00e9ntricas de la ciudad, cuyo recorrido es previamente diagramado por la comisi\u00f3n organizadora (aunque hace algunos a\u00f1os se llega a un punto y la marcha se subdivide, puesto que hay grupos que toman la decisi\u00f3n pol\u00edtica de pasar frente a la Catedral o 273 Aborto legAl, seguro y grAtuito e intervenci\u00f3n profesionAliglesia m\u00e1s importante para realizar escraches o intervenciones art\u00edsticas, mientras que otros deciden evitar el \"enfrentamien-to\" con las comunidades religiosas organizadas) 8. Las conclu- siones son le\u00eddas el tercer d\u00eda, despu\u00e9s de que por \"aplausos\" se elija la sede para el siguiente a\u00f1o. Durante los primeros ENM el aborto no figuraba en los ta- lleres oficiales propuestos por la comisi\u00f3n organizadora. Sin em-bargo, la insistencia del tema que aparec\u00eda subsumido en otros talleres, tanto como la persistencia de los talleres autoconvoca-dos de anticoncepci\u00f3n y aborto generaron que finalmente se in-corporara a la grilla oficial de los talleres del ENM del a\u00f1o 1995. Pero reci\u00e9n ser\u00e1 a partir del encuentro desarrollado en Ju- juy que los talleres de anticoncepci\u00f3n y aborto se consolidar\u00e1n como espacios de discusi\u00f3n con cierta legitimidad dentro del movimiento. La convocatoria y la efervescencia de los debates fueron creciendo en n\u00famero y temperatura con el transcurrir de los a\u00f1os, como ocurri\u00f3 por primera vez en San Juan en 1997 y se profundiz\u00f3 a partir del 2003 con presencia de los movimientos sociales y las piqueteras en Rosario (Brown, 2014: 184). En 2003 los derechos relacionados con la sexualidad y el aborto fueron algunas de las demandas m\u00e1s reclamadas e involucraron a sectores militantes y populares que hasta el momento no se pronunciaban o no participaban en la lucha por el derecho al aborto. En esta oportunidad las \"cat\u00f3licas\" - manera a trav\u00e9s de la cual se identifica a las activistas de di-versas comunidades religiosas- fueron organizadas para ins-talar el discurso del derecho a la vida desde el momento de la concepci\u00f3n. Al finalizar los talleres de la primera jornada se realiz\u00f3 una Asamblea por el Derecho al Aborto que marc\u00f3 el camino para una serie de acciones nacionales y estrategias conjuntas para la exigencia de su legalizaci\u00f3n. Fue tambi\u00e9n en esta ocasi\u00f3n que en la tradicional y multitudinaria marcha del Encuentro se utilizaron por primera vez los pa\u00f1uelos verdes 8 Cabe mencionar que en los ENM en Mar del Plata (2015) y en Rosario al a\u00f1o siguiente la polic\u00eda reprimi\u00f3 a quienes nos manifest\u00e1bamos frente a las catedrales de cada una de esas ciudades.274 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saluddistribuidos por el grupo Cat\u00f3licas por el Derecho a Decidir (Alma y Lorenzo, 2009)9. La Asamblea reuni\u00f3 a m\u00e1s de 300 mujeres, lesbianas, feminidades trans, bisexuales y travestis y concluy\u00f3 en la pro- puesta de un plan nacional de lucha por el derecho al aborto en el cual se enmarcaban los siguientes puntos: convocar a una marcha nacional por el derecho al aborto libre y gratuito, llevar a cabo un Primer Encuentro Nacional por el Derecho al Aborto Libre y Gratuito con vistas a acordar estrategias para conse-guir la legalizaci\u00f3n, participar activamente en la Marcha del Orgullo, marchar el 25 de noviembre, organizar una comisi\u00f3n nacional para promover leyes que le diesen curso al avance de la legalizaci\u00f3n (Bellucci, 2014). Al a\u00f1o siguiente, el ENM de Mendoza, tambi\u00e9n tuvo sus particularidades respecto de la manera en que los grupos con- servadores atacaron y difamaron el evento 10. Sin embargo, las conclusiones del taller sobre estrategias para el acceso al abor - to legal, seguro y gratuito, fueron decisivas para delinear una estrategia de visibilizaci\u00f3n y avance en el acceso al aborto legal, seguro y gratuito. Se reivindic\u00f3 la consigna \"Educaci\u00f3n para decidir. Anticonceptivos para no abortar. Aborto legal para no morir\", y se subdividieron las estrategias en tres grandes grupos: legales (para la redacci\u00f3n de un proyecto de ley), edu-cacionales y comunicacionales. Asimismo, se propuso la con- formaci\u00f3n de una Campa\u00f1a a nivel nacional, que aparecer\u00eda p\u00fablicamente por primera vez el 28 de mayo de 2005 11. 9 Cat\u00f3licas por el Derecho a Decidir es una asociaci\u00f3n civil sin fines de lucro, cuya finalidad consiste en estimular la reflexi\u00f3n-acci\u00f3n sobre cuestiones tales como: de-rechos reproductivos, sexualidad, salud y ciudadan\u00eda de la mujer y sus relaciones con elementos religiosos. Desde sus or\u00edgenes forma parte de la Red Latinoameri-cana de Cat\u00f3licas por el Derecho a Decidir (Alma y Lorenzo, 2009). 10 Para un detalle sistematizado de la traducci\u00f3n de los ataques de los sectores reaccionarios al Encuentro Nacional de Mujeres, ver Alma y Lorenzo (2009). 11 D\u00eda Internacional de Acci\u00f3n para la Salud de la Mujer: ha sido proclamado por activistas defensoras de la salud y los derechos de las mujeres,en 1987, durante la Conferencia Internacional de la Salud de las Mujeres en Costa Rica.275 Aborto legAl, seguro y grAtuito e intervenci\u00f3n profesionAlLa Campa\u00f1a, recorrido que lleva m\u00e1s de 13 a\u00f1os La Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito es tributaria de un c\u00famulo de luchas previas que articula grupos y colectivos feministas de los a\u00f1os '80, las discusiones acerca de los derechos reproductivos de los '90 y la trayectoria de los Encuentros Nacionales de Mujeres desde 1986 en adelante. Luego de debates internos y sostenidos du-rante dos a\u00f1os, la Campa\u00f1a elabor\u00f3 su propio Proyecto de Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo (IVE) que se asienta en el derecho personal de las mujeres y personas con capaci- dad de gestar a decidir sobre el propio cuerpo 12. La Campa\u00f1a constituye la primera expresi\u00f3n de una ar - ticulaci\u00f3n federal en tanto espacio activista, de reclamo y de organizaci\u00f3n por un derecho tan elemental como es la decisi\u00f3n sobre el propio cuerpo. Seg\u00fan Anzorena y Zurbriggen (2013) la experiencia de la Campa\u00f1a implica un \"proceso generador de pol\u00edtica\" donde sus integrantes devienen en protagonistas para pensar formas pol\u00edticas de articular y construir federalmente ese espacio. Asimismo, resaltan como novedoso este modo de organizaci\u00f3n pol\u00edtica en forma de red inscripta en experiencias y tradiciones feministas, diferenci\u00e1ndose de los c\u00e1nones orga-nizativos tradicionales de las estructuras partidarias, incluso de los partidos de izquierda y de otros movimientos sociales. En este tipo de configuraci\u00f3n pol\u00edtica se destaca la manera en que se toman las decisiones, el uso de la palabra, la participaci\u00f3n, la escritura colectiva de documentos y las maneras de asumir discusiones y resoluciones que se presentan sobre la marcha de los acontecimientos, entre otras. No obstante, se\u00f1alan que, al constituirse por una articulaci\u00f3n de organizaciones, grupos y 12 El \u00faltimo proyecto presentado propone que toda mujer o persona con capacidad de gestar que as\u00ed lo desee, puedainterrumpir su embarazo durante las primeras catorce semanas de gestaci\u00f3n y sin plazos en el caso de violaci\u00f3n, de riesgo para la salud integral o la vida de la gestante, o si hubiese malformaciones fetales graves. Asimismo, se propone que se acceda al aborto de forma segura y gratuita en los servicios p\u00fablicos de salud.276 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludactivistas, la Campa\u00f1a est\u00e1 atravesada por tensiones y dispu- tas que manifiestan la diversidad de intereses y la din\u00e1mica de las relaciones de fuerza, en base a lo cual se producen alianzas, negociaciones y resistencias. En este sentido no se trata de un ente un\u00edvoco y r\u00edgido, sino que implica un conjunto de coali-ciones, pactos y compromisos que marcan el rumbo pol\u00edtico y alientan las acciones colectivas para alcanzar los objetivos propuestos por la Campa\u00f1a. Despu\u00e9s de trece a\u00f1os de trabajo y siete presentacio- nes precedentes en el parlamento, el proyecto sobre IVE de la Campa\u00f1a lleg\u00f3 en marzo de este a\u00f1o al Congreso con la firma de 71 diputadxs de diferentes espacios pol\u00edticos. Fue apro-bado por la C\u00e1mara de Diputados en un memorable 13 de junio y rechazado por la C\u00e1mara de Senadores el 8 de agosto. La discusi\u00f3n parlamentaria que se dio en el recinto fue acom- pa\u00f1ada por una multitud en las calles que se ti\u00f1\u00f3 de verde para apoyar la ley y por numerosos pronunciamientos p\u00fabli-cos favorables de diferentes espacios educativos, sindicales, pol\u00edticos, profesionales, art\u00edsticos, as\u00ed como por un fuerte eco en los medios de comunicaci\u00f3n. Los argumentos a favor se explayaron en sentidos cient\u00ed- ficos, jur\u00eddicos y sociales a trav\u00e9s de la prol\u00edfica producci\u00f3n que se desarroll\u00f3 en los \u00faltimos a\u00f1os. Los argumentos en contra se centraron en el origen de la vida desde la concepci\u00f3n, en la anticonstitucionalidad del proyecto y en un sinn\u00famero de experiencias personales que poco aportaban a la comprensi\u00f3n de un problema complejo y con m\u00faltiples aristas. El logro de la media sanci\u00f3n fue la apertura hacia una posibilidad de una sociedad democr\u00e1tica, con avances en una legislaci\u00f3n que pi-votea en la libertad de decidir sobre los proyectos de vida. No coacciona ni obliga, sino que permite el acceso a un aborto seguro, que quebrar\u00eda las lamentables estad\u00edsticas de morbili- dad/mortalidad por gestaci\u00f3n, y supone la desestigmatizaci\u00f3n de una pr\u00e1ctica consuetudinaria en la vida reproductiva de las mujeres y las personas con capacidad de gestar.277 Aborto legAl, seguro y grAtuito e intervenci\u00f3n profesionAlEn la media sanci\u00f3n se propon\u00eda la legalizaci\u00f3n de la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo hasta la semana 14 de gestaci\u00f3n, la obligaci\u00f3n de atenci\u00f3n en todas las institucio- nes p\u00fablicas y privadas de salud, dentro del Programa M\u00e9di- co Obligatorio (PMO), como una prestaci\u00f3n b\u00e1sica de salud, entre otros art\u00edculos. Sostenida la necesidad de este derecho humano, en la estad\u00edstica de que en nuestro pa\u00eds hay entre 370 mil y 520 mil abortos clandestinos al a\u00f1o, y son decenas de personas con capacidad de gestar (43 en 2016, seg\u00fan estad\u00eds- ticas oficiales) que mueren por esta causa 13. El 2018 fue in\u00e9dito e hist\u00f3rico, luego de tantos recorri- dos de lucha y organizaci\u00f3n. La Marea Verde y la despenalizaci\u00f3n social La Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito se conforma a partir de una diversidad de espacios, organizaciones, militantes y activistas del feminismo para que el aborto sea legal en Argentina. Desde sus inicios, la Campa\u00f1a est\u00e1 atravesada y, a su vez, configura, los sentidos y reclamos por el aborto del movimiento feminista, en su propio car\u00e1cter federal y en el de los ENM. No es ajena, por supuesto, a los diversos modos de configurar y de representar la experien-cia de abortar. Por lo tanto, no escapa a las discusiones y ten- siones de los feminismos, pero supo y sabe nuclear, articular y potenciar estas diferencias en un reclamo com\u00fan. Un reclamo que integra iniciativas diversas como la Red de Profesionales de la Salud por el Derecho a Decidir, la Red de Docentes por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito, las Socorristas en Red, c\u00e1tedras libres y curriculares en universidades p\u00fablicas de todo el pa\u00eds, y un sinf\u00edn de organizaciones, colectivas, sindica-tos y partidos del m\u00e1s variado tinte pol\u00edtico e ideol\u00f3gico. Esta 13 LAS CIFRAS DEL ABORTO EN LA ARGENTINA. El debate exige datos precisos y evidencia emp\u00edrica de fuentes v\u00e1lidas. Disponible en: http://larevuelta.com.ar/wp-content/uploads/2018/03/El-aborto-en-cifras-CEDES-ELA-REDAAS-1.pdf278 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludriqueza es parte de su dinamismo. Nuestra historia es la de los Encuentros Nacionales de Mujeres, la de las compa\u00f1eras hist\u00f3ricas, la del internacionalis- mo feminista, la de las te\u00f3ricas y las investigadoras feministas, pero tambi\u00e9n la del Ni una Menos como fen\u00f3meno y como movimiento, la del misoprostol en boca de todxs (de la mano de Lesbianas y Feministas por la Descriminalizaci\u00f3n del abor - to y del Socorrismo como modelo nacional y latinoamericano de acompa\u00f1amiento sororo), la de los feminismos como has- htag y trendingtopic, la de la \"revoluci\u00f3n de las hijas\", la de la explosi\u00f3n medi\u00e1tica del aborto en la televisi\u00f3n. Lo personal se hizo p\u00fablico, y lo p\u00fablico, personal. Con la b\u00fasqueda de una ley, de un reclamo al Estado, se trata de instalar socialmente un tema, y fuimos mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo que se imagin\u00f3. Como detalla Mar\u00eda Alicia Guti\u00e9rrez 14, la despenalizaci\u00f3n social del aborto fue una larga tarea emprendida por la Cam-pa\u00f1a. La reproducci\u00f3n al infinito de la consigna \"Educaci\u00f3n sexual para decidir, anticonceptivos para no abortar, aborto legal para no morir\" pone el centro en una multiplicidad de de-rechos interrelacionados. La aplicaci\u00f3n de la Ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral en el sistema educativo, la informaci\u00f3n sobre salud sexual y reproductiva, el acceso a ILE en el sistema p\u00fabli-co de salud y la demanda por la legalizaci\u00f3n del aborto se ex- presaron en las m\u00faltiples actividades desplegadas en diversos espacios, a lo largo y ancho del pa\u00eds, durante los 13 a\u00f1os de existencia de la Campa\u00f1a. La Marea Verde no fue una aparici\u00f3n m\u00e1gica ni azarosa. Muestra de manera contundente, a trav\u00e9s de la insignia del pa\u00f1uelo portador de m\u00faltiples significaciones, el trabajo acu- mulado de muchos a\u00f1os del movimiento de mujeres y de la estrecha relaci\u00f3n establecida con las disidencias sexuales en m\u00faltiples instancias. Los Encuentros Nacionales de Mujeres fueron y son el caldo de cultivo de una pr\u00e1ctica social de deba- 14 Articulo disponible en: https://publicaciones.sociales.uba.ar/index.php/sociale- sendebate/article/view/3340/2737279 Aborto legAl, seguro y grAtuito e intervenci\u00f3n profesionAlte, intercambio y sororidad. All\u00ed en las calles est\u00e1bamos todxs, en un cruce interge- neracional e intercultural que hac\u00eda sinton\u00eda con el conjunto de las demandas y con la incorporaci\u00f3n de nuevos grupos sociales, especialmente lxs j\u00f3venes. La demanda por el aborto legal supone una interseccionalidad de opresiones que mar - can ferozmente los cuerpos de las mujeres y las disidencias sexuales. El acceso al aborto seguro tributa a una legislaci\u00f3n que lo despenalice y lo legalice conjuntamente con el recla- mo por derechos econ\u00f3micos, pol\u00edticos, sociales y culturales. Todo ello expres\u00f3 la Marea Verde en cada martes verde, en las vigilias del debate en ambas C\u00e1maras y en cada instancia que la calle nos convoca y nos re\u00fane. La Marea Verde supone un colectivo que crece exponen- cialmente. Se organiza en la Argentina tras la demanda de la legalizaci\u00f3n del aborto (#abortolegalya) y se expande a nivel global con un apoyo masivo de 58 pa\u00edses el d\u00eda del debate en la C\u00e1mara de Senadores (8 de agosto). Del mismo modo, el pa\u00f1uelo verde es adoptado hoy por varios pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe con las inscripciones propias del estado de sus luchas y sus caracter\u00edsticas culturales. Los \"pa\u00f1uelazos\" mostraron la disputa del espacio p\u00fa- blico y pusieron en acci\u00f3n el sentido y los afectos de la lucha. La Marea Verde ha resignificado la pol\u00edtica, ha obligado a po-ner la mira en el colectivo feminista y de disidencias sexuales, y expresa las m\u00faltiples intersecciones de las demandas. Inscribe una nueva gram\u00e1tica de las luchas, con la emergencia masiva de grupos sociales como lxs j\u00f3venes e instituye un espacio de cruce intergeneracional e intercultural. La Marea Verde vino para quedarse y expresa el creci- miento de un movimiento que se ha transformado en el m\u00e1s activo enfrentamiento al sistema heterocapitalista, patriarcal, xen\u00f3fobo, racista y colonial.280 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludAborto e intervenci\u00f3n profesional Para cerrar, y sabiendo que contamos entre nuestrxs co- legas con muchxs compa\u00f1erxs que tienen un desarrollo profe- sional en el tema, acompa\u00f1ando a diario mujeres y personas con capacidad de gestar en situaci\u00f3n de aborto desde distintas \u00e1reas de intervenci\u00f3n, se hace imprescindible problematizar nuestro quehacer profesional al respecto. Partiendo de la debilidad de que hay colegas que no han accedido a instancias de formaci\u00f3n en esta tem\u00e1tica o en otras vinculadas al feminismo y que se convierte en una tarea im- prescindible la de construir espacios de debate, construcci\u00f3n y formaci\u00f3nal respecto para todo el colectivo profesional. Hoy en Argentina, el embarazo no deseado estamediado por los mandatos hegem\u00f3nicos de g\u00e9nero, morales y religiosos donde la maternidad aparece como destino irrefutable / obli- gatorio de las mujeres y personas gestantes, y el aborto como un hecho socialmente condenado y clandestino. La negaci\u00f3n del derecho a decidir sobre los cuerpos de las personas con capacidad de gestar constituye unaforma de violencia ejercida por el Estado patriarcal-capitalista. Sistema que bajo sus relaciones sociales reproduce e impone la nece- sidad de control, apropiaci\u00f3n y explotaci\u00f3n del cuerpo, vida y sexualidad de las mujeres y personas con capacidad de gestar. Dada las caracter\u00edsticas que adquiere la interrupci\u00f3n del embarazo en este contexto delegalidad restringida, se constituye un problema vinculado a los derechos humanos fundamentales de las mujeres, j\u00f3venes y feminidades trans- desde el enfoque de la salud p\u00fablica. La revisi\u00f3n hist\u00f3rica de esta lucha puede ser un aporte para aquellxs colegas que trabajan en equipos interdisciplinarios en salud p\u00fablica, y otras \u00e1reas como educaci\u00f3n y organismos de protecci\u00f3n de derechos con el prop\u00f3sito de puedan repensar - desde ah\u00ed su pr\u00e1ctica cotidiana de acompa\u00f1amiento de perso-nas con capacidad de gestar que no desean ser madres; adem\u00e1s, 281 Aborto legAl, seguro y grAtuito e intervenci\u00f3n profesionAldecontribuir para que el aborto sea legal, seguro y gratuito. Es importante que como colectivo profesional se siga dispu- tando por la legalizaci\u00f3n del aborto, pero ensimult\u00e1neo, informe- mos y garanticemos la atenci\u00f3n integral a las personas que cuentan con derecho a la interrupci\u00f3n legal del embarazo seg\u00fan causales. El 8 de agosto de 2018 el Congreso de la Naci\u00f3n le dio la espalda al movimiento de mujeres y feminista, negando la posibilidad hist\u00f3rica de terminar con una de las deudas que la democracia tiene con ellxs: la legalizaci\u00f3n del aborto a volun- tad. Sin embargo, algo cambi\u00f3 en el conjunto de la sociedad luego de un a\u00f1o en el cual el aborto logr\u00f3 \"salir del cl\u00f3set\", de la clandestinidad simb\u00f3lica, para comenzar a meterse de a poco en las escuelas, en las universidades, en los hospitales, en las mesas familiares, en las instituciones y organizaciones por las que transitamos. No hubo espacio alguno que haya queda- do por fuera del debate. Incluso los medios de comunicaci\u00f3n hegem\u00f3nicos, que hist\u00f3ricamente respondieron a intereses po-l\u00edticos y religiosos, cubrieron parte de la discusi\u00f3n. De la mano de la cultura de masas, el debate por el aborto legal lleg\u00f3 a un p\u00fablico m\u00e1s amplio: a quienes no militan el femi- nismo, a quienes no est\u00e1n convencidxs de la necesidad de legalizar el aborto, a quienes escuchan con reticencia conceptos como pa-triarcado o que dudan sobre el lenguaje inclusivo; en 2018 lleg\u00f3 a quienes estaban mirando la televisi\u00f3n para ver otra cosa. Trabajar con el clima social instalado y visibilizarla ju- risprudencia, disputar los sentidos en las pr\u00e1cticascotidianas y desempa\u00f1arsedesde una perspectiva de g\u00e9nero y de dere-chos humanos, de los que los derechos sexuales y los dere-chos reproductivos son parte es nuestra tarea fundamental, sin perder de vista que no vamos s\u00f3lo por la despenalizaci\u00f3n, sino por la legalizaci\u00f3n del aborto, ya que implicapol\u00edtica p\u00fa- blica en la que intervendremos. Tal como refiere nuestra Ley Federal de Trabajo Social (27072), el ejercicio de nuestra profesi\u00f3n debe fundarse en la defensa, reivindicaci\u00f3n y promoci\u00f3n del ejercicio efectivo de 282 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludlos derechos humanos y sociales, asimismo reconoce la necesi- dad de capacitarse y actualizarse en el campo disciplinario del trabajo social y de las ciencias sociales. Por tal motivo, profundizar el an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica del aborto, su contexto socio-hist\u00f3rico ysu aspecto legal y epi-demiol\u00f3gico resulta central para avanzar hacia la apropiaci\u00f3n de herramientas que nos permitan reflexionar acerca del rol profesional y fundar s\u00f3lidamente acciones que cotidianamente se pronuncien en la defensa de los derechos de las mujeres y personas con capacidad de gestar. EDUCACI\u00d3N SEXUAL INTEGRAL PARA DECIDIR. ANTICONCEPTIVOS PARA NO ABORTAR. ABORTO LEGAL PARA NO MORIR.\u00a1SER\u00c1 LEY! Yo abort\u00e9, por Valeria Flores Yo abort\u00e9 y soy la empleada dom\u00e9stica del 5\u00ba \"A\"Yo abort\u00e9 y soy la funcionaria del Ministerio de SaludYo abort\u00e9 y soy la maestra que ense\u00f1a a tus hijas/os Yo abort\u00e9 y soy la promotora barrial que reparte las cajas Yo abort\u00e9 y soy la esposa del taxista que te lleva a bailarYo abort\u00e9 y soy la enfermera que te controla la presi\u00f3nYo abort\u00e9 y soy la profesora universitaria que habla de \"g\u00e9nero\"Yo abort\u00e9 y soy la kiosquera que conoce tu marca de cigarrillosYo abort\u00e9 y soy la canillita que te reserva el diario del domingo Yo abort\u00e9 y soy la diputada que vota leyes contra las mujeres Yo abort\u00e9 y soy la adolescente que estudia en un colegio privado Yo abort\u00e9 y soy la artista que pinta los rostros de la pobreza Yo abort\u00e9 y soy la obstetra que dirige tus partosYo abort\u00e9 y soy la vendedora de celulares que trabaja en la calle Yo abort\u00e9 y soy la cajera del hipermercado que reclama descanso Yo abort\u00e9 y soy la prostituta que visitas todos los jueves283 Aborto legAl, seguro y grAtuito e intervenci\u00f3n profesionAlYo abort\u00e9 y soy la obrera de la f\u00e1brica que duerme en el colectivo Yo abort\u00e9 y soy la jueza que garantiza un estado laicoYo abort\u00e9 y soy la periodista que soporta los chistes mis\u00f3ginos Yo abort\u00e9 y soy la modelo que admiras en las revistas Yo abort\u00e9 y soy la veterinaria que atiende a tus gatasYo abort\u00e9 y soy la psic\u00f3loga que escucha tus problemasYo abort\u00e9 y soy la abogada que defiende a los violadoresYo abort\u00e9 y soy la discapacitada a quien viol\u00f3 su t\u00edoYo abort\u00e9 y soy la cat\u00f3lica que se golpea el pecho en las misas Yo abort\u00e9 y soy la bisexual a la que se le rompi\u00f3 el preservativo Yo abort\u00e9 y soy la deportista exitosa que segu\u00eds con fanatismoYo abort\u00e9 y soy la de mesa de entradas que recibe tus notasYo abort\u00e9 y soy la piquetera que corta rutas contra el hambreYo abort\u00e9 y soy la polic\u00eda que te detiene porque abortaste Yo abort\u00e9 y soy la desaparecida por los militares genocidas Yo abort\u00e9 y soy todas las mujeres que en ste pa\u00eds se ven forza-das a la maternidadYo abort\u00e9 y soy todas las mujeres que mueren por abortos clan-destinosYo abort\u00e9 y soy todas las mujeres que sobreviven a un aborto clandestino Yo abort\u00e9 y soy todas las mujeres que gritan y reclaman: \u00a1Mi cuerpo es m\u00edo! Bibliograf\u00eda Alma, A. Y Lorenzo, P. (2009). Mujeres que se encuentran: una recupe- raci\u00f3n hist\u00f3rica de los Encuentros Nacionales de Mujeres en Argentina (1986-2005).Feminaria Editora, Buenos Aires. Anzorena, C. y Zurbriggen, R. (2013).Trazos de una experien- cia de articulaci\u00f3n federal y plural por la autonom\u00eda de las mujeres: la Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto, Legal, Seguro y Gratuito en Argentina, en Anzorena, C. y Zurbriggen, R. (COMPS.) El aborto como derecho de las mujeres: 284 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludotra historia es posible. Herramienta, Buenos Aires. Bellucci, M. (2014). Historia de una desobediencia. Aborto y feminis- mo. Capital Intelectual, Buenos Aires. Brown, J. (2014). Mujeres y ciudadan\u00eda en Argentina: debates te\u00f3ri- cos y pol\u00edticos sobre derechos (no) reproductivos y sexuales (1990- 2006). Teseo, Buenos Aires. Brown, J. (2008). Los derechos (no) reproductivos en Ar - gentina: encrucijadas te\u00f3ricas y pol\u00edticas. (30),269-300. Disponible de Consulta: 11/01/2019) Burton, J. (2017).Pr\u00e1cticas feministas en torno al derecho al aborto en Argentina: aproximaciones a las acciones colec- tivas de Socorristas en Red.Revista Punto G\u00e9neroN\u00ba 7. Mayo de 2017 ISSN 0719-0417 / 91 - 111 Buenos Aires. Chaneton, J. y Vacarezza, N. (2011). La intemperie y lo intempesti- vo: experiencias del aborto voluntario en el relato de mujeres y varo-nes. Marea, Buenos Aires. Checa, S. y Rosenberg, M. (1996). Aborto hospitalizado. Una cues- ti\u00f3n de derechos reproductivos, un problema de salud p\u00fablica. El cie- lo por asalto, Buenos Aires. CEDES / REDAS / ELA. (2018).Las cifras del aborto en la Ar - gentina. El debate exige datos precisos y evidencia emp\u00edrica de fuentes v\u00e1lidas. Disponible en: http://larevuelta.com.ar/wp-content/uploads/2018/03/El-aborto-en-cifras-CEDES- ELA-REDAAS-1.pdf(Fecha de Consulta: 11/01/2019). Ciriza, A. (2013). Sobre el car\u00e1cter pol\u00edtico de la disputa por el derecho al aborto. 30 a\u00f1os de luchas por el derecho a abortar en Argentina, en Anzorena, C. y Zurbriggen, R. (COMPS.) El aborto como derecho de las mujeres: otra historia es posible. Herramienta, Buenos Aires. Coledesky, D. (2007). Historia de la Comisi\u00f3n por el Derecho al Aborto. Disponible en http://www.abortolegal.com.ar/?p=134. Dorlin, E. (2009) Sexo, g\u00e9nero y sexualidades. Introducci\u00f3n a la teor\u00eda feminista. Nueva Visi\u00f3n, Buenos Aires.285 Aborto legAl, seguro y grAtuito e intervenci\u00f3n profesionAlGaleotti, G. (2004).Historia del aborto. Nueva Visi\u00f3n, Buenos Aires. Guti\u00e9rrez, M.(2018). Ahora que estamos juntas, ahora que si nos ven: El debate por la Ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo. Recuperado de: https://www.civicus.org/index.php/re-imagining-demo-cracy/stories-from-the-frontlines/3483-ahora-que-estamos-juntas-ahora-que-si-nos-ven-el-debate-por-la-ley-de-interrup-cion-voluntaria-del-embarazo. Lagarde y de los R\u00edos, M. (2012). El feminismo en mi vida: hitos, claves y utop\u00edas. Instituto de las Mujeres del Distrito Federal, M\u00e9xico DF. Masson, L.11 (2007). Feministas en todas partes: una etnograf\u00eda de espacios y narrativas feministas en Argentina. Prometeo, Buenos Aires. Ministerio De Salud De La Naci\u00f3n (2015).Protocolo para la aten- ci\u00f3n integral de las personas con derecho a la interrupci\u00f3n legal del embarazo. Disponible en: http://www.msal.gob.ar/images/ stories/bes/graficos/0000000875cnt-protocolo_ile_octu-bre%202016.pdf(Fecha de Consulta: 11/01/2019). Pita, V. (2007). Voces en conflicto, espacios en disputa. Ex- periencias feministas en la Argentina de los '90.Feminaria 30/31, (P\u00e1ginas 68-76). Szwarc, L.(2018). El aborto, de susurro a grito colectivo. Re- vista Bordes. Disponible en http://revistabordes.com.ar/ el-aborto-de-susurro-a-grito-colectivo/ (Fecha de Consulta: 11/01/2019). Tarducci, M. Y Rifkin, D. (2010). Fragmentos de historia del feminismo en Argentina, en Sandra Chaher Y Sonia Santo- ro, Las palabras tienen sexo II: herramientas para un periodismo de g\u00e9nero. Artemisa Comunicaci\u00f3n Ediciones,Buenos Aires.287 Grupo de Salud Laboral del Consejo Profesional de Graduadas/os en Servicio Social Trabajo Social de la Ciudad de Buenos Aires1 Agradecemos especialmente la participaci\u00f3n de nuestros/as compa- \u00f1eros/as Carolina Lorenzo, Oscar Mart\u00ednez del Taller de Estudios Labo- rales y a todos/as los/as que completaron las encuestas de relevamiento, quienes contribuyeron con sus aportes a la realizaci\u00f3n de este trabajo. Resumen El trabajo de las/os trabajadoras/es sociales presenta ca- racter\u00edsticas que se vinculan con un particular proceso de salud enfermedad atenci\u00f3n de quienes ejercemos la profesi\u00f3n. Este trabajo intenta dar cuenta de dicho proceso desde la perspectiva de la organizaci\u00f3n colectiva. Se trata de instrumentarnos reco-nociendo nuestro propio sufrimiento en el trabajo para hacerle frente recuperando nuestra capacidad de organizaci\u00f3n y lucha. 1 Aloe Myriam: Lic. en Trabajo Social. Trabaja en el Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n. | Bajarl\u00eda Camila: Lic. en Trabajo Social. Trabaja en Centro de Salud y Acci\u00f3n Comunitaria N\u00ba 30. | Battistessa Omar: Lic. en Trabajo Social. Trabaja en Centro de Salud y Acci\u00f3n Comunitaria N\u00ba 10. | Matusevicius Jorgelina: Lic. en Trabajo Social. Trabaja en Centro de Salud y Acci\u00f3n Comunitaria N\u00ba 16.El sufrimiento en el trabajo La salud laboral de las/os trabajadoras/es sociales288 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludEl presente informe es una primera aproximaci\u00f3n a los resultados de la encuesta sobre salud y condiciones de trabajo realizada desde el grupo de trabajo sobre Salud Laboral del Consejo Profesional de Trabajadoras/es Sociales de CABA. El grupo se conform\u00f3 al finalizar el Curso de capacitaci\u00f3n en salud laboral a partir del abordaje de la investigaci\u00f3n acci\u00f3n. Un de- bate necesario para la organizaci\u00f3n colectiva. Propuesta organizada a finales de 2016 por la Secretar\u00eda de Asuntos Profesionales del Consejo Profesional y el Taller de Estudios Laborales. La propuesta del curso fue introducirnos en la identificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de las condiciones de trabajo y sus determi-nantes en tanto afectan el proceso de salud enfermedad de quienes ejercemos la profesi\u00f3n. Con posterioridad, desde el grupo de trabajo conforma- do, sistematizamos lo trabajado en una publicaci\u00f3n (Aloe et al, 2017). Asimismo, elaboramos una encuesta que fue pensada para trabajarla a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n - acci\u00f3n en diferentes espacios de trabajo, con el objetivo de promover la elaboraci\u00f3n colectiva de un diagn\u00f3stico sobre los riesgos laborales y las con-diciones de trabajo de las/os trabajadoras/es sociales. A lo largo de este trabajo fuimos atravesando distintos momentos pol\u00edticos y sociales de nuestro pa\u00eds. Actualmente nos enfrentamos, por un lado, al agravamiento de las situaciones que estamos llamadas a resolver en funci\u00f3n de la persistencia de la inflaci\u00f3n, los tarifazos en servicios y transporte, el alto im- pacto del aumento de costo de vida en el sector de la clase tra- bajadora que realiza trabajos precarios y que se encuentran des-ocupadas/os, el ajuste desde las medidas econ\u00f3micas, acuerdo con el FMI mediante, que agudizar\u00e1n en los pr\u00f3ximos tiempos la situaci\u00f3n de las/os trabajadoras/es y sectores populares. Por otro lado, nos encontramos en un escenario de fra- gilidad exacerbada en relaci\u00f3n a las propias condiciones de trabajo del colectivo profesional. Nos referimos a la ofensiva contra los derechos de los/as trabajadores/as, a una persisten-te pol\u00edtica de ataque a los convenios colectivos de trabajo y a la 289 El sufrimi Ento En El trabajo la salud laboral dE las/os trabajadoras /Es socialEsproliferaci\u00f3n de despidos en \u00e1reas claves del Estado. Todo ello en el marco de una pol\u00edtica de vigilancia y persecuci\u00f3n enmas-carada tras el enga\u00f1oso nombre de \"modernizaci\u00f3n del Esta- do\". Esta \u00faltima involucra fundamentalmente la incorporaci\u00f3n de l\u00f3gicas propias del mundo empresarial, signadas por la b\u00fas-queda implacable de eficacia y eficiencia asociadas al aumento de la productividad y la disminuci\u00f3n de los costos y no a la calidad de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Involucra adem\u00e1s un intento de instrumentar estrategias de competencia entre trabajado- res/as y de distintos mecanismos de fiscalizaci\u00f3n y control de las tareas realizadas a trav\u00e9s de \"evaluaciones de rendimiento y productividad\". Se trata de distintas iniciativas que se vienen aplicando de diferentes formas en el sector privado y que pro-gresivamente se comienzan a adoptar tambi\u00e9n en el \u00e1mbito estatal en la b\u00fasqueda de imponer un disciplinamiento laboral mucho m\u00e1s extendido y eficaz. Desde los a\u00f1os 90 las \"recetas\" de organismos internacionales de cr\u00e9dito aconsejan la modifi-caci\u00f3n del empleo p\u00fablico y leyes como la 471 del GCBA apun-tan a la l\u00f3gica del gerenciamiento aplicada al sistema p\u00fablico. A la par de esta legislaci\u00f3n prolifer\u00f3 el crecimiento del trabajo precario en el Estado lo que nos deja en peores condiciones para enfrentar esta nueva ofensiva. Todo esto se encuentra en-marcado en la b\u00fasqueda de trastocar de modo profundo las relaciones entre el Estado empleador y las/os trabajadoras/es apuntando a debilitar el poder de presi\u00f3n de la clase, tanto de modo general en un ataque sistem\u00e1tico a sus organizaciones gremiales, como en cada lugar de trabajo. La expresi\u00f3n m\u00e1s visible de esto es el intento de reforma laboral que se busca aprobar y que afecta al conjunto de la poblaci\u00f3n econ\u00f3mica-mente activa de nuestro pa\u00eds. Con este material esperamos aportar a la desnaturaliza- ci\u00f3n de los padecimientos que nos genera nuestro trabajo, de modo de poder buscar respuestas colectivas para fortalecernos como sujeto activo en la realidad que nos toca vivir. Se trata de rehuir de posiciones pasivas para asumir un protagonismo en 290 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludla defensa de nuestras condiciones de trabajo. Si la salud como dice Floreal Ferrara \"se expresa correc- tamente cuando el hombre vive comprendiendo y luchando frente a los conflictos que la interacci\u00f3n con su mundo f\u00edsico, mental y social le imponen\" (Ferrara, 1985: s/d), intentamos generar herramientas para posicionarnos mejor en esa lucha. \u00bfQui\u00e9nes respondieron la encuesta? Como mencion\u00e1bamos en la presentaci\u00f3n, durante el a\u00f1o 2017 vimos recrudecer los despidos, concretados sin con-diciones m\u00ednimas de legalidad gracias a la relaci\u00f3n contrac- tual precaria de las/os trabajadoras/es, y con modalidades su- mamente violentas y hasta represivas. De esta forma, nuestro acercamiento a los espacios de trabajo con la propuesta de fortalecernos como trabajadoras/es desde una perspectiva rei-vindicativa de derechos, se top\u00f3 (al menos en el caso de los que trabajan en el \u00e1mbito nacional y entes aut\u00e1rquicos como PAMI) con la realidad de un colectivo con las energ\u00edas puestas fundamentalmente en la defensa de los puestos de trabajo y esto se reflej\u00f3 en la cantidad de encuestas que se respondieron. En el caso del sistema de salud de CABA la baja canti- dad de respuestas obtenidas parece remitir a la tensi\u00f3n entre el tiempo dedicado a la actividad profesional y el dedicado a la actividad gremial o, dicho de otro modo, al lugar que ocupa en nuestra pr\u00e1ctica la actividad de defensa de los derechos de los/as usuarios/as y la de defensa de nuestros propios derechos. Donde la primera se impone claramente relegando a un segun-do plano lo vinculado a nuestra condici\u00f3n de trabajadores/as. El conjunto de colegas que contestaron la encuesta - un total de 118 trabajadores/as sociales - no configura una mues-tra representativa del universo general. Sin embargo entende-mos que permite dar cuenta de la parcialidad estudiada y es \u00fatil como estudio exploratorio. Nos sirve para poner en cues- ti\u00f3n algunas situaciones que est\u00e1n naturalizadas y avanzar en 291 El sufrimi Ento En El trabajo la salud laboral dE las/os trabajadoras /Es socialEsel proceso de conocimiento de nuestras propias debilidades y fortalezas como sujeto colectivo. Nos proponemos empezar a reconocer elementos del desgaste profesional, encontrar indicadores de nuestro males-tar, la fuente de distintos padecimientos f\u00edsicos y ps\u00edquicos. La composici\u00f3n de la muestra que respondi\u00f3 la encuesta es mayoritariamente femenina (87%). Respecto del tiempo de ejercicio de la profesi\u00f3n se expresa una diversidad que permite dar cuenta de la situaci\u00f3n de colegas con m\u00e1s y menos a\u00f1os de trabajo como trabajadores/as sociales: hasta 5 a\u00f1os 24%; entre 5 y 10 a\u00f1os 27%; entre 10 y 20 a\u00f1os 24% y m\u00e1s de 20 a\u00f1os 23%. El 56% tiene hasta 10 a\u00f1os de antig\u00fcedad en la instituci\u00f3n en la que trabaja. Un poco m\u00e1s de la mitad trabaja en la institu-ci\u00f3n entre 30 y 40 horas semanales (54%), un porcentaje menor lo hace hasta 30 horas (37, 3%) y un 8,5% trabaja m\u00e1s de 40 horas. Los lugares de trabajo en los que se realiz\u00f3 la encuesta son organismos p\u00fablicos de la CABA (51%) principalmente del sector salud y organismos p\u00fablicos nacionales (37%) mayoritariamente del Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n. En menor me-dida se trata de organismos aut\u00e1rquicos como PAMI (un 7,6%). Se puede reconocer que la mitad de encuestados/as se encuentran con contratos precarios ya sea de planta transito-ria (33%), residentes (1%) y otras formas de contrataci\u00f3n (2%); mientras que la otra mitad cuenta con una relaci\u00f3n laboral de planta permanente. Entre las/os que tienen contrataci\u00f3n precaria encontra- mos aquellas personas que reconocen su contrato inestable como una planta transitoria 2. Estos datos se corresponden con lo analizado en el tra- bajo realizado por la Secretar\u00eda de Asuntos Profesionales du- rante el a\u00f1o 2016. La precariedad en el empleo incide en c\u00f3mo se expresa la inseguridad: los miedos a la p\u00e9rdida de trabajo, al cambio de 2 Se incluye aqu\u00ed contratos a t\u00e9rmino bajo la ley Marco del Empleo P\u00fablico, tambi\u00e9n conocida como art\u00edculo 9, Resoluci\u00f3n 048.292 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludfunciones, a no tener tareas, a la desaparici\u00f3n del programa o \u00e1rea de trabajo, etc. (Bajarl\u00eda et al, 2015) Algunas cuestiones metodol\u00f3gicas Un punto muy importante que debe tenerse en cuenta en el an\u00e1lisis de los datos de salud laboral, ya sea tanto para el an\u00e1lisis de la morbilidad, como de mortalidad, es el llamado efecto trabajador sano. La comparaci\u00f3n de un colectivo de trabajadoras/es (a\u00fan aquellas/os expuestos/as a condiciones muy perjudiciales de trabajo) con el conjunto de la poblaci\u00f3n, puede resultar enga-\u00f1osa, e incluso demostrar que dicha/os trabajadora/es est\u00e1n m\u00e1s sanos que el resto de la poblaci\u00f3n. Esto se debe a que para ingresar al llamado mercado de trabajo, es decir para poder vender la fuerza de trabajo, hace falta un piso de condiciones de salud que no re\u00fane el conjunto de la poblaci\u00f3n 3. Instrumento de recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n Se utiliz\u00f3 un cuestionario individual, an\u00f3nimo (no se registraban datos que pudieran identificar al respondente) y auto administrado. Se opt\u00f3 por este m\u00e9todo dado que muchas preguntas, en especial las vinculadas a riesgos psicosociales, uso de me-dicaci\u00f3n, pueden remitir a aspectos de la vida personal que no se quieren hacer p\u00fablicos, o que ante la presencia de un tercero pueden forzar respuestas \"pol\u00edticamente correctas\" u omitir informaci\u00f3n. La mayor parte de las preguntas eran de tipo cerrado. 3 Aquellas personas con padecimientos que limitan severamente su funcionalidad en el entorno social actual, as\u00ed como los enfermos graves, casos de fuerte desnu-trici\u00f3n, algunos tipos de inmunodepresi\u00f3n, impiden la posibilidad de trabajar, ya que no son \"rentables\" para el capital.293 El sufrimi Ento En El trabajo la salud laboral dE las/os trabajadoras /Es socialEsLos principales ejes del cuestionario son: Variables de clasificaci\u00f3n: son aquellas que permiten carac- terizar al colectivo encuestado y brindar informaci\u00f3n diferen- cial por g\u00e9nero, edad, tipo de organismo, etc. Entre ellas se encuentran: G\u00e9nero Edad Antig\u00fcedad en el ejercicio de la profesi\u00f3n y en el puesto en esta instituci\u00f3n Cantidad de empleos Cantidad de horas semanales promedio de trabajo Organismo \u00c1rea de trabajo Tipo de relaci\u00f3n laboral Problemas de salud vinculados al trabajo: Se parti\u00f3 de la per - cepci\u00f3n de las/os respondentes. Tipo de problemas, dolor o molestia Frecuencia con que lo percibe Problemas para dormir Problemas para concentrarse Ausentismo laboral Cantidad de d\u00edas Causas294 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Salud Problemas para tomarse d\u00edas por motivos de salud Atenci\u00f3n de la salud Diagn\u00f3stico Tipo de tratamiento Medicaci\u00f3n que consumeTerapias alternativas Condiciones de trabajo y riesgos psicosociales. Se consideraron los siguientes aspectos: Exceso de exigencias psicol\u00f3gicas del trabajo Falta de influencia y de autonom\u00eda en el trabajoRelaci\u00f3n con los/as compa\u00f1eros/as y jefatura, y actitudes de las jefaturas Carga laboral fuera del horario laboralEscaso reconocimiento del trabajoDoble presencia 4 Problemas de salud vinculados al trabajo Se reconocen entre las/os colegas un significativo n\u00fame- ro de padecimientos. Existen altos niveles de nerviosismo, pro- 4 Son las exigencias sincr\u00f3nicas, simult\u00e1neas, del \u00e1mbito laboral y del \u00e1mbito do- m\u00e9stico - familiar. Son altas cuando las exigencias laborales interfieren con las familiares. En el \u00e1mbito laboral tiene que ver con las exigencias cuantitativas, la ordenaci\u00f3n, duraci\u00f3n, alargamiento o modificaci\u00f3n de la jornada de trabajo y tambi\u00e9n con el nivel de autonom\u00eda sobre \u00e9sta, por ejemplo, con horarios o d\u00edas la-borables incompatibles con el trabajo de cuidado de las personas o la vida social. (Definici\u00f3n tomada del ISTAS).295 El sufrimi Ento En El trabajo la salud laboral dE las/os trabajadoras /Es socialEsblemas de sue\u00f1o, irritabilidad, problemas de concentraci\u00f3n y al mismo tiempo, como contrapartida limitaciones para poder ausentarse del trabajo para recuperarse. Estos datos nos per - miten dar cuenta de las repercusiones en clave de afecciones y molestias, vinculados al ejercicio de nuestro trabajo y las con-diciones laborales, seg\u00fan diversas exigencias, conviviendo con malestares y dolencias de diversa magnitud e importancia. Los resultados obtenidos en relaci\u00f3n a los distintos males- tares f\u00edsicos resultan significativos. El 76% de las/os trabajado - ras/es reconoce haber sentido alg\u00fan tipo de dolor, molestia o problema de salud en el trabajo durante el \u00faltimo mes mientras que s\u00f3lo el 20% dice no haber presentado ning\u00fan padecimiento. Entre los problemas m\u00e1s relevantes se encuentran dolo- res de cabeza, contracturas y dolor de espalda. Del universo total de encuestados/as, el 67% sufre dolores de cabeza, seg\u00fan la siguiente frecuencia: todos los d\u00edas el 6 %, algunos d\u00edas por semana el 25% y algunos d\u00edas por mes el 36%. Para el caso de las contracturas, el 68% presenta este padecimiento todos los d\u00edas el 18%, algunos d\u00edas por semana el 24% y algunos d\u00edas por mes el 26%. Mientras que para los dolores de espalda, un 58% refiere sufrirlos todos los d\u00edas un 12%, algunos d\u00edas por semana 21% y algunos d\u00edas por mes 25%. Resulta significativo en comparaci\u00f3n con otras dolen- cias las contracturas y los dolores de cabeza, no s\u00f3lo por el porcentaje de colegas que los sufren sino por la frecuencia con la que se presentan. En menor medida algunas/os de las/os entrevistadas/ os mencionaron molestias gastrointestinales (37%), dolor de piernas (31%), alergias (17%), molestias en la voz / disfon\u00edas (13%), palpitaciones / pico de tensi\u00f3n arterial (10%), proble- mas vinculados a la salud sexual y reproductiva (4%). Tambi\u00e9n se expresaron otros problemas de salud como: hipotiroidismo, insomnio, stress, problemas de salud mental, tinnitus, epicondilitis.296 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludNuestro proceso de trabajo nos enfrenta a un sinn\u00fame- ro de padecimientos subjetivos y privaciones materiales de las personas que demandan nuestra intervenci\u00f3n. Muchas veces nos encontramos con la exigencia de brindar respuestas urgen- tes ante situaciones de vulneraci\u00f3n de derechos. Sin embargo, el ejercicio profesional se encuentra atravesado por un escaso control de los recursos de los que disponemos para delinear estrategias de intervenci\u00f3n y un progresivo deterioro y vacia-miento de las pol\u00edticas sociales. Dadas estas caracter\u00edsticas de nuestro trabajo resulta preocupante que el 99% se sinti\u00f3 ago- tado despu\u00e9s del trabajo, si agrupamos las distintas frecuen-cias que van desde todos los d\u00edas a algunos d\u00edas por mes y de ese universo, el 58% lo sinti\u00f3 algunos d\u00edas en la semana. Por otro lado un 76% trabaj\u00f3 nervioso/a o tenso/a por motivos laborales. El 21% tuvo alg\u00fan desborde emocional (ataque de p\u00e1- nico o de llanto, altercado a gritos, interrumpir la jornada la-boral por motivos emocionales). Este porcentaje podr\u00eda pare-cer menor pero nos parece altamente significativo en t\u00e9rminos cualitativos, por el costo que implican este tipo de situaciones en nuestra salud. Respecto de otros problemas relevados, el 48% tuvo pro- blemas de sue\u00f1o, el 60% estuvo irritable y el 68% tuvo proble- mas para memorizar y concentrarse. Estos datos reflejan altas cargas de tensi\u00f3n, desborde, agotamiento que se emparentan con lo que Dejours (2001) denomina ansiedad. La misma se asocia con la organizaci\u00f3n del trabajo y la desestructuraci\u00f3n de las relaciones psicoafecti-vas pero tambi\u00e9n con la insatisfacci\u00f3n que el proceso de traba-jo produce, que lleva a procesos de despersonalizaci\u00f3n. Es aqu\u00ed donde debemos prestar especial atenci\u00f3n dado que se trata de padecimientos naturalizados o \"invisibles\", que, en la mayor\u00eda de las veces, no se reconocen en t\u00e9rminos de licencias m\u00e9dicas. Esto obliga a quienes lo padecen a sobrellevarlos en t\u00e9rminos individuales, buscando alivios temporales, lo que abona a pro-297 El sufrimi Ento En El trabajo la salud laboral dE las/os trabajadoras /Es socialEscesos de desgaste laboral. Cabe destacar que los niveles de agotamiento entre las/os colegas que tienen menos de 5 a\u00f1os son igualmente significativos. Ausentismo por problemas de salud Respecto de las ausencias en el trabajo por problemas de salud, del total de encuestas, las/os colegas respondieron que en el \u00faltimo a\u00f1o se ausentaron de 1 a 5 d\u00edas el 33%, 6 a 10 d\u00edas el 11%, en 7 casos tuvieron licencias de 1 mes y m\u00e1s y el 44% no falt\u00f3 nunca por problemas de salud. Agrupando a los que se ausentaron entre 0 y 5 d\u00edas quedan incluidos el 77% de las/os trabajadoras/os. Podr\u00edamos pensar que la baja tasa de ausentismo se vin- cula con la existencia de problemas para faltar al trabajo. En este sentido, el 36% refiri\u00f3 tener problemas para ausentarse del trabajo. El 72% de ese universo lo adjudica al cobro de presentismo, mientras que el 28% restante, lo atribuye a tra-bas de car\u00e1cter burocr\u00e1tico. En este punto es importante destacar que en la Ad- ministraci\u00f3n P\u00fablica Nacional la actual gesti\u00f3n introdujo la bonificaci\u00f3n por presentismo, a trav\u00e9s del cual se avanz\u00f3 sobre derechos (licencias 5) del convenio colectivo de Traba- jo, introduciendo un mecanismo perverso por el cual las/os compa\u00f1eras/os prioricen un mayor ingreso por sobre la propia salud y el cuidado familiar 6. Asimismo en la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional se est\u00e1 avanzando en distintos mecanismos de control del presentis- 5 Se avanz\u00f3 sobre licencias de enfermedad, estudio, cuidado familiar. 6 Todo esto se fue introduciendo a trav\u00e9s de las negociaciones paritarias, con estas \"negociaciones\" van mellando los derechos que garantiza el convenio colectivo. En ese sentido estas \"negociaciones\" en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional, han tambi\u00e9n enunciado la implementaci\u00f3n de premios por productividad, no obstan-te no haber alcanzado a avanzar en ello, debido a que no se definieron los par\u00e1-metros y mecanismos para medir dicha productividad.298 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludmo y cumplimiento de horarios, como es el caso del registro digitalizado o control biom\u00e9trico. Esto, se combina con otros mecanismos \"informales\" que constituyen estrategias de control y formas de promover el \"autodespido\" o despido encubierto (mujeres que viven muy lejos y tienen cargas de familia, perso-nas que tienen dos empleos). Es importante mencionar aqu\u00ed tambi\u00e9n que el Ministerio de Desarrollo Social, dentro de los organismos p\u00fablicos nacionales, es uno de los que registra nive-les salariales m\u00e1s bajos, lo cual lleva a las/os trabajadoras/es al pluriempleo. El salario de una amplia mayor\u00eda se compone en el 50% de horas extras que son tomadas como una forma de equi-paramiento salarial. Esto conlleva arbitrariedades, tensiones, ingresos fluctuantes (\u00e9stas horas no se cobran durante vacacio-nes, licencias por enfermedad, estudio), adem\u00e1s de ser un com- ponente de inestabilidad ya que en \u00e9pocas de crisis esta parte del salario est\u00e1 sujeta a ser reducida o directamente eliminada. Por otro lado resulta importante destacar que estos mecanismos de control del presentismo se contradicen con la falta de tareas y vaciamiento de pol\u00edticas p\u00fablicas, como se ver\u00e1 en distintos tramos de este trabajo, que se expresan en los distintos organismos. El control del presentismo constituye un primer paso para aplicar mecanismos de exigencia de \"productividad\". Ambos dispositivos se orientan a la introducci\u00f3n, la exten-si\u00f3n y la convalidaci\u00f3n/legitimaci\u00f3n de la l\u00f3gica del mundo empresarial y por ende a esa configuraci\u00f3n de la fuerza de trabajo en el \u00e1mbito p\u00fablico y hasta en la sociedad en su con-junto. Control y exigencia de productividad son compatibles con procesos de despersonalizaci\u00f3n. En cambio, en el sector salud todav\u00eda no se han podi- do introducir estos criterios de control de la \"productividad\" en relaci\u00f3n a la configuraci\u00f3n del salario. Respecto de las au- sencias, si bien existen barreras administrativas para faltar por cuestiones de salud, el nivel de subregistro es alto debido a que la dificultad no se percibe por los arreglos informales que se 299 El sufrimi Ento En El trabajo la salud laboral dE las/os trabajadoras /Es socialEsestablecen para garantizar los d\u00edas de licencia. En el transcurso de la elaboraci\u00f3n de este documento se aprob\u00f3 la ley 6035 que modifica el r\u00e9gimen laboral de las/os profesionales de la salud que avanza en las l\u00f3gicas de eficacia, eficiencia y productividad en el sentido antes mencionado. Consumo de medicaci\u00f3n M\u00e1s de la mitad de las/os colegas consume alg\u00fan tipo de medicamento (52% de los casos), de los cuales el 29% co-rresponde a calmantes del dolor (aspirinas, ibuprofeno, etc.), 16% a relajantes musculares y en menor medida, aquellos vin- culados a padecimientos espec\u00edficos (colesterol, hipertensi\u00f3n, hipotiroidismo, alergias, etc.). Respecto del uso de psicof\u00e1rmacos (antidepresivos, an- siol\u00edticos, etc.) s\u00f3lo respondi\u00f3 el 28% del universo de encuesta-dos/as, del cual el 8,5% toma psicof\u00e1rmacos. En este sentido llama la atenci\u00f3n la distancia entre este 8% y el 15% de este tipo de medicaci\u00f3n que consume la poblaci\u00f3n de la Argentina en ge-neral seg\u00fan un estudio realizado por la Secretar\u00eda de Pol\u00edticas Integrales sobre Drogas de la Naci\u00f3n Argentina (Sedronar) entre 2016 y 2017. Esto, teniendo en cuenta que las caracter\u00edsticas de nuestro trabajo implican cargas altas de stress, reflejadas en otras respuestas de este mismo estudio (desborde emocional, agotamiento, nervios, irritabilidad, tensi\u00f3n), resulta llamativo. Por su parte, el 25% se encuentra bajo tratamiento m\u00e9- dico por distintas problem\u00e1ticas de salud: problemas gastroin-testinales, traumatol\u00f3gicos, tiroides 7, tensi\u00f3n arterial, salud mental, entre otros que se presentan con menor frecuencia. 7 Se observa una alta incidencia de hipotiroidismo que alcanza el 4.2%, respecto de los \u00edndices en la poblaci\u00f3n en general. Se trata de un nivel de incidencia en proyecci\u00f3n importante en relaci\u00f3n a la cantidad de encuestas realizadas. Este pa-decimiento se encuentra dentro de las enfermedades autoinmunes, las cuales a su vez se asocian a niveles de stress elevados. 300 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludTerapia psicol\u00f3gica y terapias alternativas En cuanto a la realizaci\u00f3n de alg\u00fan tipo de terapia, el 42% respondi\u00f3 que se encuentra bajo tratamiento psicotera- p\u00e9utico y el 44% realiza alguna/s terapia/s alternativa/s. Entre las terapias alternativas m\u00e1s frecuentemente utilizadas se en-cuentran yoga y reiki. Otras terapias mencionadas fueron: ali kung, entre otras. Cabe destacar tambi\u00e9n que varias/os colegas respondieron afirmativamente, se\u00f1alando actividades recreativas, art\u00edsticas o relacionadas al entrenamiento f\u00edsico como terapias alternativas. Es muy alta la cantidad de encuestadas/os que recurre a estas terapias alternativas. Esto va en consonancia con es-tudios que indican el aumento de este tipo de estrategias a nivel mundial. Es importante destacar que el tipo de terapias alternativas utilizadas no s\u00f3lo est\u00e1n dirigidas a enfrentar pade-cimientos f\u00edsicos sino que se orientan a la dimensi\u00f3n emocio-nal y/o espiritual. Es m\u00e1s, muchas de estas disciplinas buscan expl\u00edcitamente romper la fragmentaci\u00f3n entre cuerpo y salud mental propia de la medicina convencional o tradicional. Existen dos posibles hip\u00f3tesis de c\u00f3mo se interpret\u00f3 a las terapias alternativas al momento de responder. Una pri-mera posibilidad es entender a la terapia como algo necesa- rio a partir de que est\u00e1 instalado un problema. Sin embargo, podr\u00edamos pensar otra posibilidad: lo terap\u00e9utico vinculado a una mirada de la salud desde una perspectiva m\u00e1s amplia y entender este tipo de estrategias integradas a modos de vida y en funci\u00f3n de la prevenci\u00f3n de padecimientos. Resulta significativo que en el sector salud se usan m\u00e1s terapias alternativas que en otros sectores. Una posible hip\u00f3-tesis podr\u00eda estar asociada a que el conocimiento directo de la medicina convencional podr\u00eda llevar a descreer de su eficacia 301 El sufrimi Ento En El trabajo la salud laboral dE las/os trabajadoras /Es socialEsen la resoluci\u00f3n de problemas de salud. En relaci\u00f3n a la variedad de actividades que aparecen vinculadas al uso de \"terapias alternativas\", surgen los siguien- tes disparadores para la reflexi\u00f3n, que dan cuenta de la nece- sidad de abordar esta dimensi\u00f3n desde una estrategia de tipo cualitativo. Por un lado, resulta necesario poder pensar el uso de terapias alternativas en un momento del desarrollo del ca-pitalismo en el que se exacerban las consecuencias a nivel de la salud mental de la poblaci\u00f3n y el desarrollo de enfermedades autoinmunes, estrechamente vinculadas a los padecimientos en el orden emocional y tensional. Por otra parte, nos parece que no se puede obviar en este an\u00e1lisis el proceso de medica-lizaci\u00f3n que, en este momento del desarrollo capitalista, tiene propuestas ya no s\u00f3lo para la \"enfermedad\" sino tambi\u00e9n para la \"salud\". Los grandes laboratorios invierten mucho dinero para la consolidaci\u00f3n de un/a sujeto/a que se \"autogestiona\" el bienestar e \"invierte\" en su salud. Sujeta/o que expresa el paradigma de la \u00e9poca mucho m\u00e1s all\u00e1 de c\u00f3mo se piensa la salud, abarcando tambi\u00e9n aspectos vinculares tanto en un pla-no o dimensi\u00f3n interpersonal como colectivo. Dicho esto, se tratar\u00eda de asumir que estos procesos de autoatenci\u00f3n, si bien son funcionales al desarrollo actual del mercado de la salud, entre otras cuestiones porque incremen-tan el gasto de bolsillo al no ser parte de la cobertura sani-taria, son tambi\u00e9n necesarios para las/os trabajadoras/es en tanto recurso de recuperaci\u00f3n y preservaci\u00f3n de los estragos del modo de vida/trabajo actual sobre nuestra integridad. Los problemas de salud ligados a la organizaci\u00f3n del trabajo Los llamados \"riesgos psicosociales\" tambi\u00e9n conocidos como organizacionales (existen discusiones conceptuales al respecto) son centrales, en tanto se vinculan sustancialmen- te a los procesos de trabajo y a c\u00f3mo este se organiza y por 302 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludende c\u00f3mo afecta a los modos del quehacer y al proceso de salud-enfermedad. Siguiendo las conceptualizaciones del ISTAS8, que sinte- tiza los aportes de los modelos explicativos \"demanda - con-trol - apoyo social\" y \"desequilibrio - esfuerzo - compensa- ciones\", las caracter\u00edsticas de la organizaci\u00f3n del trabajo que afectan a la salud son: las exigencias psicol\u00f3gicas del trabajo, en particular cognitivas y emocionales, como por ejemplo la necesidad de esconder las emociones, la relaci\u00f3n entre la cantidad de trabajo y el tiempo disponible para realizarlo, el ritmo de trabajo, las interrupciones, la intensidad del trabajo, el alargamiento de la jornada laboral, la doble presencia, es decir, los conflictos originados en la nece-sidad de compaginar tareas y tiempos laborales, familiares y sociales. Cuando el trabajo avanza sobre d\u00edas y horarios no compatibles con la vida familiar o de cuidado de las personas. el control sobre el trabajo o las oportunidades que el trabajo ofrece para que sea activo, con sentido y contribuya a desarrollar habilidades (la posibilidad de influir en la definici\u00f3n de las tareas, de controlar los tiempos, el sentido del trabajo, etc.) 8 ISTAS es el Instituto Sindical de Trabajo, Ambiente y Salud, promovido por Comi- siones Obreras, de Espa\u00f1a, que a su vez se basa en el m\u00e9todo CoPsoQ (Cuestiona-rio Psicosocial de Copenhague), desarrollado por el Instituto Nacional de Salud de Dinamarca, y en la conceptualizaci\u00f3n del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo de Espa\u00f1a (INSHT). Se trata de una herramienta para la evaluaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de los riesgos psicosociales en el trabajo, que identifica y localiza dichos riesgos y facilita el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de medidas preventivas. Ha adquirido una importante dimensi\u00f3n internacional, siendo uno de los instrumentos de medida de riesgos psicosociales m\u00e1s utilizados en evaluaci\u00f3n de riesgos e investigaci\u00f3n y es citado como un m\u00e9todo de referencia en documentos de instituciones internaciona-les como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Uno de sus presupuestos metodol\u00f3-gicos b\u00e1sicos la participaci\u00f3n de los actores involucrados. La Teor\u00eda General de Estr\u00e9s en relaci\u00f3n al ambiente de trabajo, constituye el marco te\u00f3rico del CoPsoQ-istas21 y define las exposiciones psicosociales que deben ser evaluadas ya que existe sobre ellas evidencia cient\u00edfica suficiente acerca de su relaci\u00f3n con la salud.303 El sufrimi Ento En El trabajo la salud laboral dE las/os trabajadoras /Es socialEsTambi\u00e9n refiere a las posibilidades de desarrollo (poner en pr\u00e1ctica conocimientos, habilidades y experiencia y adquirir nuevos), en relaci\u00f3n a si es un trabajo estandarizado y repeti- tivo o si permite el desarrollo creativo. Aqu\u00ed se incluye el encon- trar utilidad, importancia social, aprendizaje, etc. el apoyo social, que hace al v\u00ednculo con compa\u00f1eras/os y su-periores, a la claridad del rol, a la previsibilidad, entre otras cosas. Para que se genere un clima de apoyo social es nece-sario que existan posibilidades (f\u00edsicas y organizacionales) de relacionarse entre compa\u00f1eras/os de trabajo. las compensaciones derivadas del trabajo (reconocimiento, trato justo, salario adecuado a las exigencias, seguridad sobre el futuro en relaci\u00f3n a condiciones fundamentales del trabajo: horario, tareas, contrato, salario). Aunque todas y cada una de estas dimensiones cons- tituye una entidad conceptualmente diferenciada y operati-vamente medible, en su conjunto forman parte del mismo constructo psicosocial y son interdependientes en distinta medida y en funci\u00f3n de las muy diversas realidades de la organizaci\u00f3n y las condiciones de trabajo, por lo que estas dimensiones se presentan una por una pero integradas en los grandes grupos mencionados anteriormente: exigencias psicol\u00f3gicas; doble presencia; control sobre el trabajo; apo-yo social; compensaciones y capital social. 1. Exigencias psicol\u00f3gicas del trabajo Respecto de la cantidad de trabajo exigida a las/os co- legas que respondieron la encuesta, el 44% sostiene que puede llevar al d\u00eda su trabajo, 11% lo hace siempre y 33% muchas veces. En cambio, del 55% que refiere que tiene dificultades, el 41% lo hace algunas veces, 9% s\u00f3lo alguna vez y 4% nunca. Parte de las exigencias se presentan de modo palpable 304 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludcuando, a\u00fan fuera del horario laboral, una vez en nuestras casas los problemas del trabajo persisten como preocupaci\u00f3n. Al ser consultadas/os por si cuesta olvidarlos en el momento en que estamos fuera del horario laboral, las/os trabajadoras/es en- cuestadas/os sostuvieron que s\u00ed (siempre y muchas veces) 36% de los casos, mientras que al 32% le sucede algunas veces. S\u00f3lo el 4% refiere que no les cuesta olvidar problemas del trabajo. El 29% respondi\u00f3 que el trabajo lo afecta emocional- mente muchas veces y el 40% algunas veces. Nuevamente consultadas/os por si el trabajo requiere esconder las emo- ciones las mayores frecuencias se ubican en muchas veces, el 30 % y algunas veces el 28%. Quiz\u00e1s uno de los datos m\u00e1s significativos es el alto nivel de tensi\u00f3n o malestar que generan las decisiones que las/os colegas toman durante el proceso de trabajo. Quienes lo sienten algunas veces son el 40% y el 41% sienten ese malestar muchas veces. El trabajo se registra con una alta exigencia de concen- traci\u00f3n: 65% responde que esta demanda se da entre muchas veces y siempre. Finalmente respecto de la contraposici\u00f3n entre las tareas que realizamos y los propios valores y principios, el 31% responde que nunca le sucede mientras que el 45% le sucede alguna o muchas veces. Para analizar estos datos nos parece importante pre- guntarnos respecto de una contradicci\u00f3n que portamos como profesionales. Mientras que nos formamos y realizamos nues- tro trabajo con el objetivo de que se respeten los derechos hu-manos, econ\u00f3micos, sociales y culturales de las personas con las que trabajamos; reconocemos que el orden social no se organiza en torno a la satisfacci\u00f3n de necesidades humanas sino bajo la l\u00f3gica de valorizaci\u00f3n del capital. Esto genera que mientras se produce riqueza social, la misma se apropia en po- cas manos y como contraparte se generaliza la pobreza y el sufrimiento humano. La inserci\u00f3n de nuestra profesi\u00f3n en la divisi\u00f3n socio t\u00e9cnica del trabajo nos llama a intervenir sobre 305 El sufrimi Ento En El trabajo la salud laboral dE las/os trabajadoras /Es socialEslos efectos de esta contradicci\u00f3n, no en su resoluci\u00f3n definiti- va sino en el enfrentamiento parcelado o fragmentado de los problemas sociales que de ella se derivan. Esto nos coloca en forma sistem\u00e1tica ante las evidencias m\u00e1s terribles de lo injusto e inhumano del orden social, portadas en personas concretas, historias de sufrimiento, de m\u00faltiples opresiones y v\u00edctimas de un sinn\u00famero de violencias \u00bfC\u00f3mo lo soportamos? El estudio de Franco Damiano (2018) nos aporta al- gunas claves de comprensi\u00f3n. El autor coloca la mirada en la observaci\u00f3n de ese \"soportar\". Nos invita a pensar nues- tro quehacer, nuestras acciones, nuestra identidad profesional atravesada por confrontaciones que la mayor\u00eda de las veces se dirimen en el propio cuerpo de las/os trabajadoras/es sociales. En este caso los trabajadores sociales resultar\u00edan ejemplifi- cantes del modo en que la confrontaci\u00f3n produce cuerpos socialmente espec\u00edficos, mediaciones concretas entre fuerzas sociales. Que un cuerpo, como capacidad de actuar tenga una identidad consolidada es el resultado de una etapa en el desenvolvimiento de la lucha. La lucha de clases podr\u00eda me- dirse a partir de observar c\u00f3mo en esos cuerpos espec\u00edficos se desenvuelve (es decir, se instala, se ampl\u00eda o entra en crisis) la identidad \"trabajador social\". (Damiano, 2018, s/d) M\u00e1s all\u00e1 de la organizaci\u00f3n del proceso de trabajo, en- tendemos que las exigencias psicol\u00f3gicas y el malestar que pre-sentan las/os trabajadoras/es sociales, que deriva a su vez en procesos de desgaste laboral, se vincula tambi\u00e9n al tipo de tra- bajo particular que realizamos, el enfrentamiento de las con- secuencias m\u00e1s inhumanas del orden social y de la respuesta fragmentada y burocratizada de la pol\u00edtica p\u00fablica. 2. Autonom\u00eda y satisfacci\u00f3n en el proceso de trabajo La posibilidad de ejercer mayores niveles de autonom\u00eda en el propio proceso de trabajo se encuentra asociada, en-306 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludtre otras cosas, a tener incidencia en los lineamientos de las intervenciones que llevamos adelante y en el tipo y la canti-dad de tareas que podemos asumir, as\u00ed como a contar con el tiempo y los recursos suficientes para hacer dicho trabajo en condiciones adecuadas. Un significativo porcentaje (33%) considera que nunca o s\u00f3lo alguna vez tiene incidencia en la definici\u00f3n de las l\u00edneas de intervenci\u00f3n en su lugar de trabajo. Por otro lado el 73% sostiene que recibe indicaciones contradictorias en relaci\u00f3n a su trabajo. El 73% realiza tareas que asume innecesarias y el 76% considera que realiza tareas que le corresponden a otras per - sonas o a otros sectores. El 42% de las personas encuestadas refiere que o bien no tiene influencia en la cantidad de trabajo que le es asignada (18%) o bien tiene influencia s\u00f3lo alguna vez (25%). Mientras que el 34% puede tener alg\u00fan nivel de decisi\u00f3n algunas veces y s\u00f3lo el 21% lo hace muchas veces. Casi la mitad de los/as encuestados/as considera que s\u00f3lo algunas veces cuenta con los tiempos suficientes de des- canso, el 47%, mientras que quienes respondieron que s\u00f3lo al- guna vez o nunca cuentan con dichos momentos constituyen el 21%. Es decir que el 78% del total cuenta con escasos tiempos de descanso durante la jornada laboral. Por otro lado, la mitad de los/as colegas reconoce que el proceso de trabajo permite en l\u00edneas generales aprender co-sas nuevas (51% entre muchas veces y siempre). Esta respuesta parece expresar una asociaci\u00f3n positiva entre condiciones de trabajo y aprendizaje. Nos preguntamos si la otra mitad de los/as encuestados se corresponde con la diversidad de proble-m\u00e1ticas (muchas de ellas nuevas y complejas) con las que nos enfrentamos sin contar con los recursos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gi- cos necesarios para la intervenci\u00f3n. Cabe destacar que respecto de la posibilidad de resolver las problem\u00e1ticas que se presentan en el espacio de trabajo, el 307 El sufrimi Ento En El trabajo la salud laboral dE las/os trabajadoras /Es socialEs75% lo hace o nunca o s\u00f3lo algunas veces. Un dato muy significativo respecto de este apartado est\u00e1 dado por el alt\u00edsimo porcentaje de personas que sienten un alto compromiso con la profesi\u00f3n (51% siempre y 37% muchas veces). Asimismo la mitad de las/os entrevistadas/os se\u00f1alan que hablan con entusiasmo de su trabajo con otras personas. Es necesario preguntarnos entonces c\u00f3mo este alto com- promiso con la profesi\u00f3n, su componente vocacional, incide negativamente en la posibilidad de reconocer los procesos de explotaci\u00f3n laboral y las malas condiciones de trabajo que de- bilitan nuestra capacidad de organizaci\u00f3n. Fuertemente asociado a qu\u00e9 capacidad de control se tiene en el lugar de trabajo se encuentra la disponibilidad o no de los recursos que requerimos para nuestro desempe\u00f1o. S\u00f3lo el 8% dice que siempre cuenta con los recursos suficientes para su trabajo, mientras que el 65% s\u00f3lo algunas veces y el 10% nunca los tiene. 3. Preocupaci\u00f3n, incertidumbre e inestabilidad9 El 64% de la muestra refiere preocupaci\u00f3n por lo dif\u00edcil que ser\u00eda obtener otro empleo en caso de p\u00e9rdida del trabajo actual. El 81% de las/os encuestadas/os respondi\u00f3 que siente preocupaci\u00f3n por posibles variaciones del salario, el 55% por posibles variaciones del horario de trabajo contra la propia vo-luntad, y el mismo porcentaje ante potenciales cambios en el espacio o lugar de trabajo. El 48% se encuentra preocupado por la continuidad del contrato de trabajo. Por su parte, el 58% respondi\u00f3 que siente preocupaci\u00f3n por la continuidad del trabajo en un determina- do Programa donde se desempe\u00f1a. Estos datos resultan contundentes, reflejando el contex- 9 En la encuesta, se relev\u00f3 este dato seg\u00fan las siguientes ponderaciones: Muy pre- ocupado, Bastante preocupado, M\u00e1s o menos preocupado, Poco preocupado, Nada preocupado. A los fines de la presentaci\u00f3n de los resultados, hemos agrupa-do los porcentajes de las tres primeras categor\u00edas.308 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludto de \u00e9poca en el cual se inscriben, toda vez que es un rasgo de la actual etapa, las m\u00e1s variadas medidas de la gesti\u00f3n del gobierno de Cambiemos en pos de la destrucci\u00f3n del empleo p\u00fablico y la reducci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas, expresadas no solo y definidamente en despidos, sino tambi\u00e9n en una diversi-dad de mecanismos, desde el cambio y descalificaci\u00f3n de fun-ciones y tareas, vaciamiento de las mismas, entre otras. Asimismo y vinculado a esta dimensi\u00f3n es de destacar que la actual gesti\u00f3n en materia de pol\u00edtica p\u00fablica y social, se orienta a la privatizaci\u00f3n (mediante la tercerizaci\u00f3n y otros mecanismos), observ\u00e1ndose un avance indiscutible de la parti-cipaci\u00f3n de las ONGs, en diferentes niveles de la planificaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y monitoreo de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Resulta importante mencionar que el contexto de pre- carizaci\u00f3n en la relaci\u00f3n laboral del sector p\u00fablico, tiene sus antecedentes en las modalidades de contrataci\u00f3n que devienen de la gesti\u00f3n anterior, la que habi\u00e9ndose extendido por el t\u00e9r - mino de m\u00e1s de diez a\u00f1os, no garantiz\u00f3 mecanismos de esta-bilidad en el empleo p\u00fablico, tal como la misma Constituci\u00f3n Nacional contempla (art\u00edculo 14 bis). Es importante mencionar que el 50% de las/os respon- dentes se desempe\u00f1an en el sector salud en situaci\u00f3n de estabili-dad laboral, el 34% en organismos de la administraci\u00f3n p\u00fablica y el 13% en residencia en salud (modalidad de capacitaci\u00f3n en servicio, por ende bajo contrato a t\u00e9rmino). Desde aqu\u00ed se de- duce que el 46% no se encuentre preocupado por la p\u00e9rdida de trabajo al momento de la realizaci\u00f3n de la encuesta (a\u00f1o 2016). 4. Apoyo social Siguiendo el marco conceptual metodol\u00f3gico del ISTAS, esta dimensi\u00f3n hace referencia a la incidencia de las diversas po-sibilidades de relaci\u00f3n entre las personas en los espacios de tra- bajo y c\u00f3mo esto se relaciona con la salud de diferentes formas. El apoyo social representa el aspecto funcional de estas 309 El sufrimi Ento En El trabajo la salud laboral dE las/os trabajadoras /Es socialEsrelaciones, mientras que el sentimiento de grupo representa su componente emocional. Por otro lado, la existencia de jerar - qu\u00edas, compa\u00f1eros/as de trabajo y superiores, a\u00f1ade otros as- pectos de complejidad a estas relaciones. Adem\u00e1s, el trabajo implica ejercer unos determinados roles, que pueden ser m\u00e1s o menos claros o pueden suponer algunas contradicciones, en un contexto de cambios que nece-sitamos poder prever, configurando un universo de intercam-bios instrumentales y emocionales entre las personas en los espacios y organizaci\u00f3n del trabajo. En ese marco, este apartado indag\u00f3 sobre aspectos que hacen a la organizaci\u00f3n del trabajo: planificaci\u00f3n de la tarea, disponi- bilidad de la informaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y claridad respecto de la tarea, trabajo en equipo, capacitaci\u00f3n y supervisi\u00f3n, y mecanismos institucionales de resoluci\u00f3n de conflictos. relaci\u00f3n con compa\u00f1eras/os de trabajo: ayuda y apoyo, sentimiento de pertenencia a un grupo, conflictos y/o agre-si\u00f3n entre pares, espacios colectivos de problematizaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos. relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n con la que trabajamos: conflic- tos, agresi\u00f3n por parte de la poblaci\u00f3n. relaci\u00f3n con autoridades: existencia de instancias de comu- nicaci\u00f3n entre autoridades y equipo, conflicto con y agre-si\u00f3n por parte de autoridades En relaci\u00f3n a aspectos que hacen a la organizaci\u00f3n del trabajo, la mayor\u00eda manifiesta conocer las tareas que son de su responsabilidad. S\u00f3lo el 15% de las/os entrevistadas/os, dice que esto es as\u00ed algunas veces. No obstante ante la pregunta de si se cuenta con toda la informaci\u00f3n necesaria para realizar bien el trabajo, el 51% ex-presa que esto sucede algunas veces o solo alguna vez. Resulta 310 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludsignificativo el hecho de que la mitad de las/os entrevistadas/ os no cuenten en forma completa y permanente con la infor - maci\u00f3n necesaria para llevar a cabo su trabajo. Respecto de la existencia de planificaci\u00f3n en el trabajo, en un 60% del universo se expresan deficiencias en este sentido, ya que el 53% manifiesta que la planificaci\u00f3n existe algunas ve-ces o solo alguna vez y en el 7% nunca existe planificaci\u00f3n en el trabajo. Constituye \u00e9ste un elemento sensible al momento de considerar la importancia de la planificaci\u00f3n de nuestras tareas, como parte de la proyecci\u00f3n de las funciones a desarrollar. Asimismo es necesario reflexionar en torno a qu\u00e9 tipo de planificaci\u00f3n es la que opera verdaderamente como sost\u00e9n. Cuando dicha organizaci\u00f3n del trabajo se realiza desde las c\u00fa-pulas de las jerarqu\u00edas propias de las estructuras burocr\u00e1ticas, m\u00e1s que sost\u00e9n se presenta como imposici\u00f3n y ajena a las pro- pias necesidades. Surge como una planificaci\u00f3n normativa que borra el lugar de sujeto/a pensante y actuante indispensable para que el trabajo que realizamos cobre sentido en t\u00e9rminos de subjetivaci\u00f3n. Apostamos por el contrario a procesos de planificaci\u00f3n local y participativa que implique un involucra- miento que oriente y d\u00e9 sentido global al proceso de trabajo. Para ello se requiere mayor control sobre las herramientas y los recursos con los que contamos las/os trabajadoras/es sociales. Sobre la realizaci\u00f3n de tareas y proyectos en equipo, el 44% respondi\u00f3 que siempre o muchas veces existe trabajo en equipo, mientras en el 41% esto se produce algunas veces o solo alguna vez. Es de mencionar que en casi el 14% nunca existe la realizaci\u00f3n de proyectos o tareas en equipo. Otra dimensi\u00f3n a considerar es la existencia de mecanis- mos institucionales de resoluci\u00f3n de los conflictos. En relaci\u00f3n a esto se destaca que el 31% de las/os entrevistadas/os respon- di\u00f3 que nunca existen esos mecanismos, en tanto en el 55% de los casos esto se produce algunas veces o s\u00f3lo alguna vez. Observamos as\u00ed que en el 86% de nuestro universo existir\u00edan limitaciones o deficiencias en cuanto a la existencia de este tipo 311 El sufrimi Ento En El trabajo la salud laboral dE las/os trabajadoras /Es socialEsde mecanismos institucionales. El 44% de nuestra muestra participa de procesos de ca- pacitaci\u00f3n algunas veces o s\u00f3lo alguna vez, mientras el 7% nun- ca participa de instancias de capacitaci\u00f3n. El restante 47% se capacita muchas veces o siempre, y aqu\u00ed es importante men-cionar que un porcentaje importante de los/as respondentes son residentes del sistema de salud de la CABA. En relaci\u00f3n a la existencia de espacios de supervisi\u00f3n de la pr\u00e1ctica profesional, el 47% no dispone de estas instancias y el 19% la tiene solo alguna vez. El 28% la tiene siempre o muchas veces. Vinculado m\u00e1s espec\u00edficamente al apoyo social de com- pa\u00f1eros/as de trabajo, el 74% de las/os entrevistadas/os expre- sa sentirse parte de un grupo (siempre, muchas veces), mien-tras el 24% a veces o s\u00f3lo alguna vez. El 80% de los/as respondentes manifiesta que recibe ayuda y apoyo de sus compa\u00f1eras/os de trabajo (siempre, muchas veces), en tanto en el 20% esto se produce algunas veces o s\u00f3lo alguna vez. Existe en trabajo social una predisposici\u00f3n mayor que en otras disciplinas al trabajo grupal, en equipo. Nuestros proce-sos de formaci\u00f3n suelen estar signados por este tipo de pr\u00e1cti- ca. Sin embargo, existe una tendencia en el mundo de trabajo actual a imponer mecanismos de fragmentaci\u00f3n de esta grupa-lidad y por lo tanto imponer un disciplinamiento que se asienta en la competencia entre pares. Las recientes modificaciones a la legislaci\u00f3n laboral y los convenios colectivos de trabajo in- corporan para el empleo p\u00fablico la herramienta de evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o y las exigencias de \"productividad\", ya imple-mentadas en distintas esferas del empleo privado. La evaluaci\u00f3n individualizada del rendimiento lleva a todos los trabajadores asalariados a un proceso de competencia generalizada, incluso entre ellos mismos, y si a esa evalua- ci\u00f3n se asocia una amenaza al puesto de trabajo, la com-petencia se vuelve a\u00fan m\u00e1s grave. Se desata una lucha indi-vidual donde cada uno piensa en s\u00ed mismo, donde el \u00e9xito de un colega resulta malo para m\u00ed, donde todo est\u00e1 permi-312 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludtido, hasta la competencia desleal, donde generalmente la solidaridad se va destruyendo. Cada uno est\u00e1 solo en un mundo hostil. Representa un cambio muy profundo de la organizaci\u00f3n del trabajo. (Dejours, 2013: s/d) Sobre la existencia de conflictos con ras/os de trabajo, el 73% de las/os respondentes manifiestan que nunca o s\u00f3lo alguna vez han tenido conflictos de este tipo. El 20% lo ha tenido algunas veces, y el 5% muchas veces o siempre. Este \u00faltimo dato, no es menor al momento de pen- sarlo en clave de proyecci\u00f3n. Ante la pregunta extendida sobre el sufrimiento de al- guna agresi\u00f3n/maltrato por parte de otras/os trabajadoras/os de la instituci\u00f3n, el 21% de los entrevistadas/os refiere que algunas y muchas veces sufren este tipo de agresi\u00f3n. Si bien, casi el 40% expresa no haber padecido agresi\u00f3n de este tipo, no resulta poco significativo, y reiteramos en perspectiva de proyecci\u00f3n en t\u00e9rminos estad\u00edsticos. \u00bfExisten espacios colectivos de problematizaci\u00f3n y reso- luci\u00f3n de situaciones conflictivas en el trabajo? fue otra de las preguntas, el 42% algunas veces tiene espacios colectivos de este tipo. El 19% nunca tiene este tipo de instancias. Siguiendo con la dimensi\u00f3n del apoyo social por parte de las autoridades, se indag\u00f3 sobre la relaci\u00f3n entre \u00e9stas y los equipos de trabajo. En este sentido y respecto de la existencia de comunicaci\u00f3n con las autoridades, el 62% respondi\u00f3 que s\u00f3lo algunas veces o alguna vez existi\u00f3 alg\u00fan mecanismo de comunicaci\u00f3n, en tanto un 10% expres\u00f3 que nunca existieron mecanismos de comunicaci\u00f3n con las autoridades. Preguntados/as sobre la existencia de conflictos con las au- toridades (conducci\u00f3n, jefaturas, directivas/os, etc.), el 56% de las/os respondentes manifest\u00f3 nunca o s\u00f3lo alguna vez haber te- nido conflictos. El 43% expres\u00f3 tener conflictos, de este porcenta-je el 29% los tuvo algunas veces y el 14 % muchas veces y siempre. Observamos as\u00ed que casi la mitad de nuestra muestra experimenta relaciones de conflicto con distintos niveles de autoridad. 313 El sufrimi Ento En El trabajo la salud laboral dE las/os trabajadoras /Es socialEsEn el mismo sentido, consultados por si sufri\u00f3 alg\u00fan tipo de agresi\u00f3n/maltrato por parte de las autoridades (conduc- ci\u00f3n, jefaturas, directivas/os, etc.) el 26% respondi\u00f3 que algu- nas o muchas veces, en tanto el 62% refiri\u00f3 que nunca o solo alguna vez sufri\u00f3 agresi\u00f3n. Es de mencionar que el 10% de la muestra no respondi\u00f3 esta pregunta. En relaci\u00f3n al v\u00ednculo con la poblaci\u00f3n con la que se tra- baja y a partir de la consulta sobre la existencia de conflictos o agresiones por su parte, el 86% manifiesta que nunca o s\u00f3lo alguna vez tuvo conflictos, en tanto el 91% respondi\u00f3 que no ha sufrido agresiones de parte de la poblaci\u00f3n. 5. Doble presencia Respecto de la carga horaria vinculada al trabajo por fue- ra del \u00e1mbito laboral, se busc\u00f3 indagar qu\u00e9 porcentaje de las/os encuestadas/os contin\u00faan con tareas luego de finalizado el horario laboral. En este sentido, el 76% respondi\u00f3 que contesta mensajes por fuera de la jornada laboral, entre los que se inclu-yen mails, llamados y mensajes de Whatsapp. Asimismo, el 51% realiza distintas tareas vinculadas al proceso de trabajo, entre las que se contemplan informes, cr\u00f3nicas, comunicaciones, entre otras. En este sentido, siguiendo a Castrogiovanni, et al. (2015), estamos frente a lo que podr\u00eda entenderse como un proceso de precarizaci\u00f3n de la vida: \"(...) la precariedad no caracterizar\u00eda \u00fanicamente situaciones laborales, sino que lo que aparece como precario, hoy, es la vida misma, que se subsume al mundo del trabajo\" (s/d). Esta forma de precariedad alude al momento en que el trabajo, buscando volverse m\u00e1s productivo, se incorpora al tiempo de \"no trabajo\". Esta precariedad implica, entre otros aspectos, la hiperactividad, la simultaneidad, la inestabilidad y el agotamiento afectivo o explotaci\u00f3n emocional, como resulta-do de la necesidad de encontrarse permanentemente disponi-bles, lo que tienden a borrar las fronteras entre el momento de trabajo y el de la vida personal.314 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la SaludSe entiende que existe adem\u00e1s una sobrecarga mayor si se contemplan los datos respecto de la responsabilidad sobre el trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerados, consi- derando que el 92% de lxs respondentes dijo ocuparse o bien de la totalidad del trabajo dom\u00e9stico y de cuidados (42%) o de la mitad del mismo (49%). Al borrarse, de alg\u00fan modo, las fronteras entre el tiem- po de trabajo y la vida se trasladan los padecimientos ante-riormente mencionados al \u00e1mbito extra laboral en t\u00e9rminos de tensi\u00f3n, malestar, ansiedad que produce la exigencia de resoluci\u00f3n de tareas. He aqu\u00ed una fuente adicional de \"ries-gos\" para la salud de las/os colegas. 6. Reconocimiento por el trabajo En cuanto a la dimensi\u00f3n del reconocimiento por el tra- bajo, se indag\u00f3 acerca de la percepci\u00f3n de dicho reconocimiento por parte de la poblaci\u00f3n usuaria, de las autoridades o figuras de conducci\u00f3n de los equipos y de las/os compa\u00f1eras/os de trabajo. En este sentido, se identifica un contraste entre el recono- cimiento por parte de la poblaci\u00f3n (74% entre siempre y muchas veces) y el ejercido por las autoridades o responsables (29% en-tre siempre y muchas veces). Respecto del reconocimiento por parte de las/os compa\u00f1eras/os de trabajo, se respondi\u00f3 afirma- tivamente en un 40%, entre siempre y muchas veces. Este valor se relaciona bastante con el obtenido al indagar sobre la reali-zaci\u00f3n de trabajo en equipo (44%). Mientras que el 14% que no registra este apoyo podr\u00eda vincularse con las dificultades para el mismo y, por lo tanto, el desconocimiento del trabajo realizado por los pares, como para brindar dicho reconocimiento. Por \u00faltimo, el 30% respondi\u00f3 que en sentido general el reconocimiento recibido le resulta adecuado, considerando el trabajo y esfuerzo realizados. Considerando que este valor se asimila m\u00e1s al porcentaje que arroja el reconocimiento de autoridades que al de la poblaci\u00f3n, nos preguntamos si lo 315 El sufrimi Ento En El trabajo la salud laboral dE las/os trabajadoras /Es socialEsque determina lo \"adecuado\" es que el reconocimiento pro- venga de una jerarqu\u00eda superior. Consideraciones finales En este \u00faltimo apartado presentaremos los resultados de las opiniones brindadas por las personas que participaron en la encuesta en el apartado \"Observaciones\". Se trata de una pregunta abierta en la que las/os colegas expresaron inquietu- des preocupaciones y sugerencias para futuros relevamientos. Algunas personas indicaron la necesidad de relevar la incidencia en los procesos de salud laboral, de la situaci\u00f3n de algunos empleos en los que no se asignan o se asignan muy po-cas tareas a la/el profesional. Entendemos que esto es compa- tible con lo expresado anteriormente de un proceso de recon- versi\u00f3n de funciones de algunos Ministerios. Como parte de ese proceso algunos programas se encuentran desfinanciados, sin metas u objetivos concretos de trabajo y por lo tanto las colegas no tienen posibilidad de desempe\u00f1ar su trabajo. Esta situaci\u00f3n conlleva una alta carga de padecimiento subjetivo al plantearse el sinsentido del cumplimiento del horario sin obje-tivo alguno o cumpliendo trabajo no profesional, centralmente ligado a tareas administrativas. Otras colegas destacaron la necesidad de analizar las condiciones de infraestructura, los problemas edilicios, de falta de espacio, de falta de ambiente adecuado de traba- jo. Este aspecto no fue tomado en cuenta a la hora de las encuestas individuales porque forman parte del instrumento grupal de recolecci\u00f3n de datos que se aplica de modo colec-tivo en cada lugar de trabajo. Dentro del mismo se desagre- gan los distintos riesgos f\u00edsico - qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos y los correspondientes a las instalaciones. Resulta significativo que varias colegas hayan destacado el problema de la infraestruc-tura, dado que gran parte del colectivo profesional desarro-lla sus tareas en edificios inadecuados. La precariedad de las 316 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludinstalaciones redunda muchas veces en dificultades para el ejercicio profesional. Algunas situaciones est\u00e1n vinculadas a: problemas de espacio, escasez de recursos inform\u00e1ticos, fal- ta de espacios que preserven la intimidad de las entrevistas, problemas de humedad, edificios deteriorados, inadecuada o inexistente provisi\u00f3n de agua potable y/o segura, etc. Tambi\u00e9n se hace referencia a la cantidad de horas que se ocupa en el viaje hacia el trabajo. Una colega comenta que ocupa cuatro horas de viaje para ir y volver del trabajo, lo que sumado a las 8 horas de carga laboral redunda en jornadas de 12 horas. A esta realidad habr\u00eda que sumarle el mal estado del transporte p\u00fablico y las posibilidades de problem\u00e1ticas de salud devenidas de esto. Estas problem\u00e1ticas son consideradas dentro de la legislaci\u00f3n como \"in itinere\" y deben ser conside- radas como dentro de la salud laboral. Otros comentarios destacan la problem\u00e1tica de la fal- ta de incorporaci\u00f3n de profesionales de la disciplina lo que redunda en una sobre carga de trabajo para las personas que quedan. Esto tiene un alto costo en t\u00e9rminos de desgas-te laboral para quienes se encuentran saturados de deman- das y exigencias de trabajo. Una colega expresa que en la instituci\u00f3n hace 15 a\u00f1os que no se nombran trabajadores/as sociales y que muchas tareas recaen en trabajadores/as sin formaci\u00f3n espec\u00edfica. Esto conlleva un deterioro en el servicio que se le brinda a la poblaci\u00f3n. Tambi\u00e9n hay situaciones en las que se refieren proble- m\u00e1ticas de salud ligadas a eventos traum\u00e1ticos vividos en el contexto de trabajo como inundaciones o incendios. Esto deja marcas que se traducen en problemas para conciliar el sue\u00f1o y otros padecimientos de salud mental. Asimismo se considera una fuente de riesgo para la salud el no respeto a las incumbencias profesionales. Otro aspecto que influye en la salud se encuentra asocia- do a la exigencia de sostener m\u00e1s de un trabajo. Se plantea la imposibilidad de contar con tiempo suficiente para ocuparse 317 El sufrimi Ento En El trabajo la salud laboral dE las/os trabajadoras /Es socialEsde la familia y disponer de tiempo libre necesario para recupe- rar las energ\u00edas ante los procesos de desgaste laboral. Ligado al tipo de trabajo y a la sobre carga de tareas y exigencias devenidas del mismo algunas observaciones plantean la necesidad de contar con reg\u00edmenes especiales de jubilaci\u00f3n, que suponga la posibilidad de retiro antes de la edad exigida por la ley. Por \u00faltimo, algunos comentarios destacan la importan- cia de contar con la posibilidad de abordar nuestros procesos de salud enfermedad atenci\u00f3n cuidado como parte del proce- so de debate de nuestras condiciones de trabajo. Finalmente debemos destacar que el trabajo social es un colectivo altamente feminizado, y eso en combinaci\u00f3n con que nuestro quehacer profesional se vincula a la defensa de los dere- chos humanos, nos pone muy cercanas a la problematizaci\u00f3n de la realidad desde una perspectiva de g\u00e9nero. Desde ese lugar, las trabajadoras sociales venimos siendo protagonistas de luchas por la democratizaci\u00f3n de la sociedad que en algunas cuestio-nes implican la revalorizaci\u00f3n de saberes denostados desde la ciencia tradicional, de mirada androc\u00e9ntrica, y las tecnolog\u00edas de producci\u00f3n de bienes y servicios que se desprenden de ella. La defensa del acceso a servicios p\u00fablicos de calidad tiene a mu-jeres como protagonistas en tanto la retirada del Estado y la res-ponsabilizaci\u00f3n a las familias por la resoluci\u00f3n de necesidades elementales suele recaer especialmente en nosotras. Los datos y consideraciones que hemos volcado en este informe tienen por objetivo hacer visible nuestro malestar y pa-decimientos en el trabajo, no solamente buscando encontrar medidas y mecanismos \"compensatorios\", sino para realizar el esfuerzo de una problematizaci\u00f3n mayor. Entendiendo que nuestro proceso de trabajo se realiza en el marco de relacio- nes sociales que buscan perpetuar los modos injustos y abe- rrantes de un sistema social, pretendemos que, al reconocer el car\u00e1cter social de nuestros padecimientos, intentemos buscar respuestas estructurales que a partir de nuestra propia orga-318 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludnizaci\u00f3n colectiva empalmen con los procesos de lucha por la emancipaci\u00f3n humana. Procesos que otorguen al trabajo otro car\u00e1cter ya no como fuente de sufrimiento sino como fuente de realizaci\u00f3n personal y colectiva. Bibliograf\u00eda Aloe, (2017). La salud laboral en el proceso de trabajo de las/os trabajadoras/es sociales. En Discusiones sobre proceso de trabajo, empleo estatal y salud laboral de trabajadoras/es sociales. Colecci\u00f3n P\u00e1gina Abierta. Editado por el Consejo Profesional de Trabajadoras/es Sociales de la Ciudad de Buenos Aires. Buenos (2015). Discusiones sobre procesos de trabajo de trabajadores/as sociales en el marco de la precariedad laboral. Colecci\u00f3n P\u00e1gina Abierta. Editado por el Consejo Profesional de Trabajadoras/es Sociales de la Ciudad de Buenos Aires. Buenos Aires. Damiano, F. (2018). La Doble Moral en Acci\u00f3n. La disputa social del cuerpo. Editorial Monadanomada. Buenos Aires. Dejours, C. (2001). Trabajo y desgaste mental. Una contribuci\u00f3n a la psicopatolog\u00eda del trabajo. Ed. Lumen - Humanitas. Buenos Aires. Dejours, C. (2013). El trabajo y la salud mental. Conferencia dic- tada en Buenos Aires. Ferrara, F. (1985). Teor\u00eda Social y Salud. Cat\u00e1logo Editorial. Bue- nos Aires. ISTAS. (2011). Ajustes de plantilla, exposici\u00f3n a riesgos psicosociales y salud. Ed. ISTAS CCOO. Madrid. Secretar\u00eda de Pol\u00edticas Integrales sobre Drogas de la Naci\u00f3n. (2017). Consumo de Psicof\u00e1rmacos. Estudio nacional en poblaci\u00f3n de 12 a 65 a\u00f1os sobre consumo de sustancias psicoactivas. Buenos Aires. Disponible en http://www.observatorio.gov.ar/me-dia/k2/attachments/PsicofrmacosZ2017Z3010_1.pdf CICOP Ante los anuncios del Gobierno COMUNICADO DE CICOP Una nueva embestida contra la malherida Salud P\u00fablica est\u00e1 en curso. No satisfecho con los avances ya definidos sobre los sectores m\u00e1s vulnerables, el gobierno de Macri se apresta a dar un nuevo paso. Tras la m\u00e1scara de una \"cobertura univer - sal\", se pretende una estratificaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en donde quienes m\u00e1s tienen acceden a los mejores servicios mientras los m\u00e1s pobres, con su carnet de pobreza asegurado, mendigan las migajas de lo que queda en el sistema p\u00fablico, habilitando mecanismos hacia la autogesti\u00f3n y el arancelamiento en los establecimientos p\u00fablicos de salud. La idea no es nueva. Un sinn\u00famero de intentos en la mis- ma l\u00ednea se han esbozado sin \u00e9xito en los \u00faltimos a\u00f1os. Mucho tuvimos que ver los trabajadores organizados en conjunto con amplios sectores de la comunidad en el fracaso de tal empresa. La salud es un derecho, no un bien de mercado320 Salud y Trabajo Social . ProceSoS de inTervenci\u00f3n en Trabajo Social y organizacioneS colecT ivaS Por el derecho a la SaludAhora vuelven a la carga poniendo a disposici\u00f3n de sus aliados cegetistas, transformados definitivamente en aplaudidores se-riales, varios miles de millones a trav\u00e9s de, al menos, dos v\u00edas: una supuesta deuda hist\u00f3rica con las Obras Sociales sindica- les y una amplia disponibilidad para sus eventuales planes de prevenci\u00f3n e infraestructura propia, intentando poner coto a la conflictividad en curso y asegur\u00e1ndose la paz social y la go-bernabilidad tan ansiada para sus intereses. La frutilla del postre es, sin dudas, el monto que se destina a la especulaci\u00f3n a trav\u00e9s de una inversi\u00f3n en bonos del Tesoro Nacional con lo que, a partir de los intereses ganados, se pro-ponen cubrir algunas otras prestaciones. Toda una definici\u00f3n. CICOP, el gremio de los Profesionales de la Salud de la Provincia de Buenos Aires, vuelve a pronunciarse a favor de un sistema \u00fanico de salud financiado por rentas generales, con una modificaci\u00f3n sustancial del regresivo esquema tributario actual. Ser\u00e1 la \u00fanica forma de sostener en serio una Salud P\u00fablica uni-versal, gratuita y de calidad para todos los habitantes de nuestro pa\u00eds. Cualquier otra decisi\u00f3n seguir\u00e1 siendo una nueva oportu-nidad para que saquen ventaja los mismos de siempre. Consejo Directivo Provincial de CICOP 8 de agosto de 2016321ALAMES Declaraci\u00f3n P\u00fablica Los y las participantes en el XV Congreso Latinoame- ricano de Medicina Social y Salud Colectiva, reunidos en La Paz, Estado Plurinacional de Bolivia, entre los d\u00edas 24 y 26 de octubre de 2018, presentamos a los pueblos del mundo, y en especial a nuestros hermanos del Abya Yala, las siguientes consideraciones y propuestas, como un aporte a la compren-si\u00f3n y superaci\u00f3n de la compleja situaci\u00f3n actual de la salud en el continente y el mundo. 1. Am\u00e9rica Latina est\u00e1 viviendo una recomposici\u00f3n del proyecto neoliberal de la mano de fuerzas propietarias, con-servadoras, machistas y autoritarias, despu\u00e9s del intento por frenar su predominio a trav\u00e9s de la movilizaci\u00f3n sociopol\u00edtica que condujo a los llamados gobiernos progresistas. Las di- 1 XV Congreso Latinoamericano de Medicina Social y Salud Colectiva - Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Medicina Social y Salud Colectiva -ALAMESSaber y Poder Popular en la conquistadel Derecho a la Salud y la VidaTransformaci\u00f3n social para el vivir bien 1322 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludn\u00e1micas nacionales y regionales de estas experiencias fueron diferentes, debido a la correlaci\u00f3n de fuerzas en cada pa\u00eds, en medio de las presiones de la geopol\u00edtica del capitalismo contempor\u00e1neo que est\u00e1 recomponiendo sus estrategias y conflictos de expansi\u00f3n. En la mayor\u00eda de los casos, los pro-gramas redistributivos no garantizaron un v\u00ednculo profundo entre la sociedad y el proyecto pol\u00edtico transformador. Por el contrario, las decisiones abrieron espacios a una oposici\u00f3n recalcitrante que fue ganando terreno, mientras permanec\u00eda la dependencia de la econom\u00eda extractivista. 2. El pueblo boliviano, bajo la conducci\u00f3n del hermano presidente Evo Morales, es y sigue siendo la experiencia m\u00e1s s\u00f3- lida de construcci\u00f3n de una sociedad soberana y plurinacional. Agradecemos sus ense\u00f1anzas y apoyamos su proceso de consoli- daci\u00f3n. Saludamos y expresamos nuestro respaldo al triunfo del pueblo mexicano con la elecci\u00f3n del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador para el pr\u00f3ximo per\u00edodo de gobierno. 3. La aspiraci\u00f3n del derecho fundamental a la salud, como un derecho universal y social, ha sido amenazada por el proyecto neoliberal de manera profunda y grave. Este proyecto no es s\u00f3lo una pol\u00edtica. Implica una visi\u00f3n de la sociedad que se articula a cambios profundos en la econom\u00eda, la pol\u00edtica, el orden jur\u00eddico y las subjetividades. Conceptos y valores del horizonte cr\u00edtico del campo pol\u00edtico, como derecho, universalidad, equidad,cobertu-ra, atenci\u00f3n primaria en salud, entre otros, han sido cooptados y transformados por la ideolog\u00eda neoliberal individualista, dis- frazada de ciencia econ\u00f3mica neocl\u00e1sica. Con base en lo an-terior, rechazamos la Declaraci\u00f3n de Astana, que conmemora los 40 a\u00f1os de la Declaraci\u00f3n de Alma Ata, distorsionando su sentido estrat\u00e9gico para la garant\u00eda del derecho a la salud. 4. La agenda de reformas del Estado y de los sistemas de salud se ha depurado y ha llevado a consolidar una perspectiva de la salud como la atenci\u00f3n de enfermedades, a trav\u00e9s del consumo desaforado de bienes y servicios producidos por el complejo m\u00e9-dico industrial, en el marco del capitalismo cognitivo. Este nuevo 323 Saber y Poder PoPular en la conquiS ta del derecho a la Salud y la Vida tranSformaci\u00f3n Social Para el ViVir bienmodo de acumulaci\u00f3n y explotaci\u00f3n expropia a las comunidades del bien com\u00fan del conocimiento por medio de la propiedad in-telectual, somete la formaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n en salud a sus intereses y acumula capital como nunca antes en el sector de la atenci\u00f3n m\u00e9dica, a costa del dolor y el sufrimiento de la gente. 5. La llamada \"cobertura universal en salud\" (CUS), im- pulsada por los organismos internacionales como la pol\u00edtica global para la \"protecci\u00f3n financiera frente a los altos costos de la atenci\u00f3n en salud\", en especial de los pobres, es el caballo de troya para la mercantilizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n en salud a tra- v\u00e9s de diferentes paquetes de aseguramiento seg\u00fan capacidad de pago. Esta propuesta transfiere recursos p\u00fablicos al sector privado para la acumulaci\u00f3n de capital, reproduce la inequidad social acumulada y desprecia los saberes ancestrales. 6. Desde la recuperaci\u00f3n de los valores de la solidaridad, la universalidad y el reconocimiento de la diversidad, promo-vemos la construcci\u00f3n social y pol\u00edtica de \"sistemas universales de salud\", de naturaleza p\u00fablica, diversa, territorial, intercultu-ral, democr\u00e1tica, desmercantilizada, sin intermediaci\u00f3n alguna y sin barreras econ\u00f3micas, geogr\u00e1ficas, culturales y pol\u00edticas frente a la necesidad y al sufrimiento, basado en el cuidado integral de la vida humana y no humana, y articulado a los saberes ancestralesen la construcci\u00f3n de un nuevo proyecto ci-vilizatorio. Saludamos y apoyamos la decisi\u00f3n del gobierno del hermano presidente Evo Morales de crear el Sistema \u00danico de Salud Universal y Gratuito, como medio estrat\u00e9gico para avan- zar en este horizonte de sentido. 7. En la agenda de lucha por la salud y la vida es funda- mental ubicar en el centro la confrontaci\u00f3n decidida contra el modelo extractivista, minero-energ\u00e9tico y agroindustrial, n\u00fa-cleo de la divisi\u00f3n internacional del trabajo en el capitalismo contempor\u00e1neo, generador de enfermedad y muerte, y aniqui- lador de la vida planetaria. 8. En la construcci\u00f3n de un proyecto civilizatorio alterna- tivo al capitalismo depredador, autoritario y concentrador de 324 Salud y Trabajo Social . Proce SoS de inTervenci\u00f3n y organizaci\u00f3n colec Tiva Por el derecho a la Saludriqueza, aparece la potencia del planteamiento ancestral del \"Buen Vivir/Vivir Bien\" y sus m\u00faltiples expresiones de los pueblos originarios. Esta visi\u00f3n de la interdependencia entre los seres hu- manos y los dem\u00e1s seres de la naturaleza no s\u00f3lo interpela la manera colonial, patriarcal y capitalista de vivir, sino que exige transformaciones cotidianas profundas en nuestra manera de ser, conocer y estar en el mundo, apenas exploradas. 9. La larga lucha feminista por superar las relaciones de poder de g\u00e9nero, cada vez m\u00e1s violentas y funcionales a la ex- plotaci\u00f3n y la acumulaci\u00f3n, desde su profunda comprensi\u00f3n relacional e interdependiente de la vida, del cuidado de la tie-rra, el agua y el cuerpo, dialoga y complementa los saberes an-cestrales del Buen Vivir/Vivir Bien, y exige cambios profundos y militantes de los hombres, en la medida en que la estructura patriarcal se liga hist\u00f3ricamente con el colonialismo, el racis- mo y el capitalismo depredador. 10. Desde la experiencia acumulada en las luchas de g\u00e9nero, de clase y de etnia por los territorios diversos, por la emancipaci\u00f3n y por la vida en general, junto con una pr\u00e1cti-ca acad\u00e9mica cr\u00edtica y comprometida, es posible construir un poder popular aut\u00f3nomo y un nuevo sujeto pol\u00edtico social di- verso, en ejercicio pleno del poder constituyente y contrahege-m\u00f3nico, que contribuya a la realizaci\u00f3n del derecho a la salud y a la vida, no s\u00f3lo humana sino de la naturaleza como un todo, en el marco de un nuevo proyecto civilizatorio.\u00a1La esperanza se sostiene en nuestro poder de transformaci\u00f3n! La Paz, Estado Plurinacional de Bolivia, 26 de octubre de 2018 "}