{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.saludymedicina.org/wp-content/uploads/2020/10/Pais-octubre.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "2020 Suplemento promocional de salud. Elaborado por Fundaci\u00f3n Espa\u00f1a Salud, responsable de su contenido. 2020MedicinaElaborado para EL PA\u00cdS La enfermedad coronaria microvascular, causa frecuentemente ignorada de angina e infarto de miocardio La isquemia puede deberse a la extensa red de vasos microsc\u00f3picos que regulan el flujo coronario La causa de problemas card\u00edacos como la angina o el infarto de mio- cardio puede encontrarse en la disfunci\u00f3n de los vasos coronarios microsc\u00f3picos, y no en la obstrucci\u00f3n de las arterias visibles en el cate- terismo card\u00edaco. La microcirculaci\u00f3n co-ronaria, responsable de ajustar segundo a segundo el aporte de sangre al coraz\u00f3n de acuerdo a sus requerimientos de ox\u00edge-no, puede estar afectada por patolog\u00edas que repercuten en su estructura o su dinamici- dad. En los \u00faltimos dos a\u00f1os ha aumentado el inter\u00e9s en esta enfermedad a ra\u00edz de es- tudios que demuestran que un diagn\u00f3stico adecuado es clave para mejorar los s\u00ednto- mas de los pacientes.Seg\u00fan Javier Escaned, jefe de Secci\u00f3n de Cardiolog\u00eda Intervencionista del Hospital Cl\u00ednico San Carlos de Madrid, durante d\u00e9- cadas, la falta de riego al m\u00fasculo card\u00eda- co (isquemia mioc\u00e1rdica) se ha atribuido fundamentalmente a la existencia de es- trechamientos en las arterias coronarias evidenciadas en el cateterismo card\u00edaco o en los estudios de TAC coronario. Se igno-ra que en muchos pacientes la causa de di- cho problema se encuentra en la extensa red de vasos microsc\u00f3picos que regulan el flujo coronario. \"Ello explica por qu\u00e9 alre- dedor del 40% de los pacientes con angina y datos de isquemia mioc\u00e1rdica no tienen es- trechamientos coronarios, o que alrededor del 25% de los pacientes sometidos a la im- plantaci\u00f3n de un stent contin\u00faen teniendo angina de pecho\". \"Vivimos un momento revolucionario en el diagn\u00f3stico y tratamiento de la enferme-dad microvascular del coraz\u00f3n. La clave es la realizaci\u00f3n de estudios sistem\u00e1ticos que incluyen, por una parte, el uso de mi- crosensores para medir la presi\u00f3n y el flujo coronarios en respuesta a la administra- ci\u00f3n de f\u00e1rmacos, y por otra, la valoraci\u00f3n de espasmo en las arterias y en la micro- circulaci\u00f3n coronarias\", afirma este exper-to. \"Estas pruebas se realizan durante el cateterismo card\u00edaco, y desde 2019 est\u00e1n recomendadas en las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ed- nica europeas. Los estudios han demostra- do que establecer la presencia y el tipo de problema microvascular es clave para po- der tratar de forma personalizada y efecti-va a estos pacientes\", argumenta Escaned. Marcos Ferreira, de 70 a\u00f1os, sufre angina de esfuerzo y enfermedad coronaria no obstructiva, que le produc\u00edan s\u00edntomas con un fuerte impacto sobre su calidad de vida. Bas\u00e1ndose en los resultados del estudio fi-siol\u00f3gico realizado en el Hospital Cl\u00ednico San Carlos, los m\u00e9dicos le prescribieron f\u00e1rmacos para controlar su problema mi- crovascular espec\u00edfico, por lo que expe- riment\u00f3 una gran mejor\u00eda. \"Me fatigaba mucho y sent\u00eda dolor en el pecho. Gracias a la prueba que me realizaron, ha desapare- cido el dolor y ya no tengo apenas limitacio-nes a la hora de caminar\", explica. \"Hasta ahora, muchos de estos pacientes viv\u00edan con gran angustia la repetici\u00f3n de prue- bas que no permit\u00edan encontrar una solu- ci\u00f3n para sus s\u00edntomas. Nuestros esfuerzos ahora se dirigen a que otros m\u00e9dicos se fa- miliaricen con estos avances para mejorar la calidad de vida de estos pacientes\", se- \u00f1ala Javier Escaned.J.S.LL. MADRID La angina o el infarto pueden tener origen en la disfunci\u00f3n de los vasos coronariosEl diagn\u00f3stico adecuado es clave para mejorar los s\u00edntomas de los pacientes Medicina 2 17 DE OCTUBRE 2020 La farmacia sumaFarmacia La emergencia sanitaria provo- cada por la COVID-19 ha pues- to de manifiesto la necesidad de disponer de sistemas de salud fuertes y de sumar los recursos disponi-bles para ponerlos al alcance de la salud de las personas. Entre ellos, la farmacia y sus equipos, con importantes poten- cialidades a desarrollar, sumando a su proximidad, capilaridad y accesibilidad, la experiencia y conocimiento que el far- mac\u00e9utico tiene del medicamento y su compromiso con la salud y la sociedad. El 99% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola tie- ne una farmacia en su municipio. Esto es posible gracias a la red de farmacias, formada por 22.000 establecimientos, en los que trabajan 54.000 profesionales que ofrecen 182 millones de consejos sanitarios cada a\u00f1o. Estos son, en mu- chos casos y lugares, los profesionales m\u00e1s cercanos a la ciudadan\u00eda, y tambi\u00e9n el primer o \u00faltimo punto de contacto con el sistema de salud. En Catalu\u00f1a, esta red est\u00e1 constituida por 3.236 farmacias. Las farmacias tienen mucho que apor-tar para seguir contribuyendo a mejorar la salud de las personas, especialmen- te en las circunstancias actuales. Deben continuar desarrollando un papel activo en la detecci\u00f3n de problemas de salud p\u00fablica, participar en cribados, desa-rrollar campa\u00f1as de prevenci\u00f3n y pro- moci\u00f3n de la salud, participar en el seguimiento epidemiol\u00f3gico o colaborar en la mejora de coberturas de vacuna- ci\u00f3n, tal como propone la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Farmacias de Catalu\u00f1a (FEFAC) en el dec\u00e1logo que ha presenta-do al Departament de Salut. Igual que durante la crisis de la COVID-19, se requieren tambi\u00e9n v\u00edas de colaboraci\u00f3n con la farmacia hospi-talaria, para mejorar el acceso de los pacientes a los medicamentos hospita- larios. El farmac\u00e9utico es experto en el medicamento y, por tanto, es necesario sumar a la farmacia y sus profesiona-les con relaci\u00f3n al uso de medicamen- tos, seguimiento y control de enfermos cr\u00f3nicos. La farmacia ha demostrado su capaci- dad de r\u00e1pida reacci\u00f3n y de hacer lo que sea necesario por el sistema de salud, en tiempo r\u00e9cord, e implantar los servi- cios que tambi\u00e9n ha requerido la pobla- ci\u00f3n. Algunos hubieran supuesto a\u00f1os de estudio y se han establecido en se- manas. Lo que se necesita, por tanto, es la voluntad pol\u00edtica para consolidar y ampliar sus potencialidades. La crisis de la COVID-19 tambi\u00e9n ha puesto de manifiesto la necesidad de concebir el medicamento como un bien estrat\u00e9gico al servicio de la salud, ga- rantizando que los fondos destinados a financiarlo no son vistos como un gasto sino como una inversi\u00f3n. Cabe se\u00f1alar la funci\u00f3n social de la far-macia, con programas de detecci\u00f3n de situaciones de vulnerabilidad, preven- ci\u00f3n de maltrato y violencia de g\u00e9nero, detecci\u00f3n de fraude en personas fr\u00e1gi- les o avisos de riesgo de desatenci\u00f3n. La farmacia, adem\u00e1s, debe incrementar su papel activo en la atenci\u00f3n a las perso- nas con dependencia y con necesidades sanitarias y sociales complejas. El primer ministro japon\u00e9s, Abe Shinzo, dimiti\u00f3 el pasado mes de agosto por la Colitis Ulcerosa que padece. Y es que esta enfer- medad inflamatoria intestinal (EII) puede afectar a la calidad de vida de los pacien-tes hasta el punto de impedirles el desa- rrollo habitual de su actividad diaria. Las EII, que comprenden fundamental- mente la enfermedad de Crohn y la Colitis Ulcerosa, afectan al intestino y, en oca- siones, a otros \u00f3rganos. La causa de su aparici\u00f3n est\u00e1 relacionada con factores gen\u00e9ticos, medioambientales, del siste-ma inmune y de la microbiota intestinal. Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes son diarrea grave, dolor abdominal, fiebre, fatiga, sangrado con las deposiciones, diminu-ci\u00f3n del apetito y adelgazamiento. Estos pueden afectar seriamente la vida de la persona que la sufre, en funci\u00f3n de la si- tuaci\u00f3n de su enfermedad. \"Cuando \u00e9sta est\u00e1 activa, merma mucho la calidad de vida de los pacientes, porque necesitan acudir al ba\u00f1o en repetidas ocasiones, por lo que buscar o tener un aseo cerca se convierte en una prioridad. La presen- cia de dolor abdominal tambi\u00e9n condi- ciona sus vidas, as\u00ed como la astenia o el cansancio, que son frecuentes\", explica Maribel Vera Mendoza, jefa de la Secci\u00f3n de Enfermedad Inflamatoria Intestinal del Hospital Puerta de Hierro, en Madrid. Este grupo de enfermedades suele de- sarrollarse en personas j\u00f3venes, lo que tambi\u00e9n contribuye a la alteraci\u00f3n de la calidad de vida con relaci\u00f3n a las activi-dades realizadas a esta edad, como el de- porte, el ocio, el colegio o la universidad. Importancia del diagn\u00f3stico precoz Detectarlas y tratarlas lo antes posible es crucial, dado que estas patolog\u00edas son procesos cr\u00f3nicos y evolutivos con desa- rrollo de complicaciones. \"El diagn\u00f3stico temprano permite el inicio del tratamien-to adecuado en cada caso, utilizando lo que conocemos como ventana de oportu- nidad, con la posibilidad de control de la inflamaci\u00f3n y, por ende, el control de la enfermedad\", seg\u00fan Maribel Vera. Controlarlas permite en la mayor\u00eda de los casos una mejora de la calidad de vi-da. \"Por este motivo, el mantenimiento adecuado de la medicaci\u00f3n y el cumpli- miento terap\u00e9utico, tambi\u00e9n conocido como adhesi\u00f3n o adherencia al trata-miento, son fundamentales\", se\u00f1ala es- ta especialista.La aparici\u00f3n de las terapias biol\u00f3gicas, hace dos d\u00e9cadas, ha cambiado la forma de abordar la EII. \"Se caracterizan por tener un mecanismo de actuaci\u00f3n m\u00e1s selectivo sobre la respuesta inmunol\u00f3- gica y un perfil de seguridad aceptable\", afirma Maribel Vera. Estos f\u00e1rmacos su- pusieron un punto de inflexi\u00f3n en el ma- nejo de estas enfermedades, dado que consiguieron objetivos como la cicatriza- ci\u00f3n de la mucosa intestinal, la reducci\u00f3n de los ingresos hospitalarios e interven- ciones quir\u00fargicas, con la consiguien- te mejora en la calidad de vida de estos pacientes. Uno de los sectores m\u00e1s refor-zados en esta crisis sanita- ria, que ha puesto el mundo en pausa, es el tecnol\u00f3gico. Las medidas de aislamiento de la poblaci\u00f3n han generado un espectacular aumen- to de la demanda de soluciones digitales remotas para mantener las operaciones lo m\u00e1s estables posibles. Casi todas las empresas y organizacio-nes de los m\u00e1s variados sectores se han visto en la necesidad de adoptar estra- tegias tecnol\u00f3gicas para el teletrabajo. Ello ha destapado una extraordinaria ca- pacidad de adaptaci\u00f3n temprana a estos cambios motivados por las circunstan- cias de la crisis sanitaria. Cambios que, a buen seguro, se hubieran introducido en la sociedad en los pr\u00f3ximos cinco o diez a\u00f1os, se han adoptado en un tiem- po r\u00e9cord. Tambi\u00e9n se han incrementado la posi- bilidad de ofrecer a los clientes nuevas soluciones digitales para satisfacer su demanda. Ahora lo m\u00e1s adecuado es saber mante- ner un equilibrio entre lo digital y los ca- nales tradicionales para poder dirigir las operaciones de uno a otro atendiendo las circunstancias de cada caso. En to-da esta evoluci\u00f3n cobra especial aten- ci\u00f3n la ciberseguridad para garantizar la gesti\u00f3n de datos, acceso e identidad digital. Todo este fen\u00f3meno que venimos obser- vando desde el pasado mes de marzo, con ocasi\u00f3n de la declaraci\u00f3n del Estado de Alarma sanitaria, contrasta con la d\u00e9bil posici\u00f3n de Espa\u00f1a en la innova- ci\u00f3n. Actualmente ocupamos el trig\u00e9si- mo lugar mundial, por debajo de pa\u00edses como Ruman\u00eda, R. Checa, Eslovenia, Polonia, etc. Esta pobre posici\u00f3n nos hace m\u00e1s vulne-rables. Para salir de una crisis, y \u00e9sta es un claro ejemplo, hace falta la innova- ci\u00f3n. El \u00cdndice Bloomberg es una buena medida para establecer el nivel de inno- vaci\u00f3n en los pa\u00edses. Se basa en criterios t\u00e9cnicos y econ\u00f3micos que incluyen el gasto en investigaci\u00f3n y desarrollo (I+D), las capacidades de producci\u00f3n, y la tec- nolog\u00eda empresarial. Con estos datos establece el valor agre- gado de la producci\u00f3n, productividad, empresas de desarrollo tecnol\u00f3gico, eficiencia terciaria, y actividades pa- tentadas. Alemania lidera el ranking, seguida de Corea del Sur, Singapur, Suiza, Suecia e Israel en el pelot\u00f3n de m\u00e1xima puntuaci\u00f3n. Es sabido que los espa\u00f1oles derrocha- mos facilidad de adaptaci\u00f3n a las cir- cunstancias e imaginaci\u00f3n. Pero ello, siendo importante, no es suficiente pa- ra superar una crisis tan profunda como \u00e9sta, llegada de China y de la que a\u00fan no conocemos el origen (ni posiblemente lo conozcamos nunca).Colitis ulcerosa, la enfermedad inflamatoria intestinal que ha hecho dimitir al primer ministro japon\u00e9s Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n: cara y cruz ante la pandemiaL.J. MADRIDDigestolog\u00eda Opini\u00f3nEl diagn\u00f3stico temprano es crucial porque esta patolog\u00eda se desarrolla en procesos cr\u00f3nicos y evolutivos con evidencia de complicaciones SIlvIA OnDATEgUI -PARRA Socia Global de Life Sciences de EY El cumplimiento terap\u00e9utico es fundamental para el control de la EII Los espa\u00f1oles derrochamos facilidad de adaptaci\u00f3n a las circunstancias Medicina 3 17 DE OCTUBRE 2020 En el abordaje hol\u00edstico de la COVID-19, los aspectos que en la actualidad m\u00e1s preocupan son la detecci\u00f3n y estudio del pro- pio virus. El m\u00e9todo de diagn\u00f3stico m\u00e1s precoz y con mayor especificidad en las fases m\u00e1s tempranas de la infecci\u00f3n, in-cluida la asintom\u00e1tica, es la Reacci\u00f3n en Cadena de la Polimerasa (PCR) que per- mite detectar el ARN del virus. \"Recientes estudios han demostrado que la carga viral tiene una relaci\u00f3n propor- cional con la transmisibilidad, morbilidad y mortalidad. Por este motivo, hay prue- bas que realizan el an\u00e1lisis cualitativo, es decir, que valora la presencia del vi-rus, y el cuantitativo, que aporta la car- ga viral de la muestra\", explica Fernando Bergaz, director m\u00e9dico corporativo de Vivo Diagn\u00f3stico, grupo al que pertenece el laboratorio Genyca.El campo de la detecci\u00f3n mejora d\u00eda a d\u00eda, lo que ha permitido que la t\u00e9cnica PCR de dicho laboratorio haya experimentado in-numerables cambios desde el comienzo de la pandemia. Tras haber sido aproba-da su prueba PCR por parte de la agen- cia de medicamentos de Estados Unidos, (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s), Genyca ha puesto en marcha la t\u00e9cnica de detec- ci\u00f3n de virus en saliva con una sensibili-dad y especificidad pr\u00f3xima a la muestra nasofar\u00edngea. \"Este tipo de prueba mini- miza la transmisi\u00f3n a la hora de la toma de muestra, reduce al m\u00e1ximo la molestia a la hora de extraer dicha muestra y evi- ta complicaciones que pueden ocurrir con otras formas de toma de muestra\", se\u00f1a-la Eduardo Rodr\u00edguez Urcelay, director de operaciones corporativo del mismo grupo. Peso de la gen\u00e9tica en el coronavirus El estudio de la gen\u00e9tica del SARS-CoV-2 tiene un peso muy importante y espec\u00edfi- co, pues el genotipado viral permite iden- tificar las mutaciones que podr\u00edan alterar el comportamiento del virus y hacerlo m\u00e1s transmisible o letal. \"Actualmente, la mutaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan del virus es la D614G, pero ya se est\u00e1n viendo nuevas mutaciones que, aunque por ahora no han causado mayores inconvenientes, habr\u00e1 que tener en cuenta para el futu- ro\", subraya Bergaz. Uno de los aspectos m\u00e1s destacados del estudio del virus es la variabilidad de la respuesta del individuo al mismo, en lo cual intervienen diversos cromosomas que tienen un importante papel en es- ta enfermedad. Hay por ejemplo un gen, el TLR7, ubicado en el cromosoma X, que tiene una funci\u00f3n protectora, lo que hace plantearse la hip\u00f3tesis de que los hom- bres tienen mayor predisposici\u00f3n que las mujeres al virus. En este sentido, Genyca participa en una investigaci\u00f3n interna-cional con la que espera arrojar m\u00e1s luz sobre la predisposici\u00f3n a infecci\u00f3n o la protecci\u00f3n ante la misma. Tambi\u00e9n son objeto de estudio por parte de este labo-ratorio las vulnerabilidades frente el virus de personas con determinadas enferme- dades como cardiopat\u00edas, respiratorias o metab\u00f3licas (diabetes u obesidad). Por otro lado, algunos pacientes presen-tan reacciones adversas a tratamientos a las que est\u00e1n gen\u00e9ticamente predispues- tos. En este punto, el estudio de la far- macogen\u00e9tica abre importantes l\u00edneas de manejo seguro en el SARS-CoV-2. \"Se trata de una enfermedad que esta-mos conociendo y nos falta mucho por descubrir. No cabe duda que el aborda- je diagn\u00f3stico multidisciplinar (radiol\u00f3-gico, anal\u00edtico, gen\u00e9tico y virol\u00f3gico) nos ayudar\u00e1 a afrontar esta pandemia con m\u00e1s seguridad y prevenci\u00f3n\", concluye Oscar Brihuega, fundador y CEO de Vivo Diagn\u00f3stico.El estudio de la gen\u00e9tica proporciona mayor conocimiento para combatir al coronavirus L.G. MADRIDEn la variabilidad de la respuesta del individuo al virus intervienen diversos cromosomasGen\u00e9tica Se est\u00e1n viendo nuevas mutaciones del SARS-CoV-2 que habr\u00e1 que tener en cuenta Los cereales utilizados en la ali- mentaci\u00f3n humana est\u00e1n cons- tituidos por el trigo, la cebada, el arroz, el ma\u00edz, la avena, el centeno, el mijo, el sorgo y el triticale (h\u00edbrido de trigo y centeno). Son la prin- cipal fuente de hidratos de carbono y fibra de la dieta, y proporcionan alrede- dor de un 20% del aporte proteico. Tanto la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) como la FAO recomien- dan que los hidratos de carbono de una dieta \u00f3ptima deben constituir entre el 55-75% de la energ\u00eda total, y los az\u00faca- res menos del 10% de esa energ\u00eda. En 2015, la OMS recomend\u00f3 que no se su- perara dicha cantidad en la dieta y que disminuirla a menos del 5% podr\u00eda te- ner beneficios adicionales para la salud. Aunque no existen recomendaciones sobre la cantidad recomendada de az\u00fa- cares libres en ni\u00f1os de edades infe-riores a los 2 a\u00f1os, algunas sociedades cient\u00edficas sugieren que deber\u00eda ser in-ferior al 5% o incluso evitarse. Los cereales constituyen el primer ali-mento a introducir en la alimentaci\u00f3n complementaria del beb\u00e9, en torno a los 6 meses y constituyen un alimento b\u00e1-sico para proporcionar los nutrientes y energ\u00eda necesaria para el crecimien- to en esta etapa de desarrollo del beb\u00e9. La legislaci\u00f3n se\u00f1ala que los alimentos a base de cereales se preparar\u00e1n b\u00e1- sicamente a partir de uno o varios ce- reales o ra\u00edces feculentas, previamente triturados. Es cierto que, aunque se es- pecifican algunos aspectos sobre su composici\u00f3n, estas recomendaciones son incompletas o han quedado desfa- sadas, de acuerdo a las recomendacio- nes de las sociedades de nutrici\u00f3n y a las tendencias de consumo, en especial en su contenido en az\u00facares libres. Los avances tecnol\u00f3gicos aplicados por la industria de la alimentaci\u00f3n infan- til, no s\u00f3lo han eliminado los az\u00facar\u00e9s simples como ingredientes de las papi-llas, si no que han permitido la inclusi\u00f3n del grano completo en los cereales in- fantiles, permitiendo disminuir la can- tidad total de az\u00facares (liberados por hidr\u00f3lisis del almid\u00f3n en el procesado de los cereales), sin repercusiones ne- gativas sobre su tolerancia digestiva y la aceptaci\u00f3n. Este desarrollo contribuye a aumentar el contenido en fibra de la ali- mentaci\u00f3n infantil y pudiera favorecer la incorporaci\u00f3n progresiva de alimentos integrales en la dieta de los ni\u00f1os.Opini\u00f3n Los cereales en la alimentaci\u00f3n infantilJOS\u00e9 MAnUEl MOREnO Director del departamento de pediatr\u00eda. Cl\u00ednica Universidad de Navarra www.ordesalab.com laboratorio para el diagn\u00f3stico de SARS-Cov-2.Medicina 4 17 DE OCTUBRE 2020 El pasado 20 de septiembre fue el D\u00eda Mundial de los C\u00e1nceres Ginecol\u00f3gicos: c\u00e1ncer de vulva, vagina, c\u00e9rvix, \u00fatero, endome- trio y ovario. La Asociaci\u00f3n de Afectados por C\u00e1ncer de Ovario (ASACO), ha pues- to en marcha diferentes actividades de concienciaci\u00f3n, en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Europea de Ginecolog\u00eda Oncol\u00f3gica (ESGO, en sus siglas en ingl\u00e9s). Charo Hierro, presidenta de ASACO, destaca que este a\u00f1o -a causa de la pandemia- no se han realizado actos presenciales y, en cambio, se ha teni-do una gran presencia en redes socia- les. \"Este a\u00f1o, adem\u00e1s, hemos estrenado en colaboraci\u00f3n con GSK el documental Palabras invisibles, con una mesa redon- da en la que respondimos a las pregun- tas y dudas de los espectadores\", explica. Como detalla, los c\u00e1nceres de endome-trio y c\u00e9rvix \"se diagnostican con relativa facilidad en las revisiones ginecol\u00f3gicas habituales y existen m\u00e9todos de detec- ci\u00f3n precoz. El c\u00e1ncer de ovario es mu- cho m\u00e1s dif\u00edcil de diagnosticar porque tiene unos s\u00edntomas inespec\u00edficos, que normalmente llevan a pensar que exis-te alg\u00fan problema digestivo. Y, cuando se diagnostica, suele estar en estadios muy avanzados: el 80% de los c\u00e1nceres de este tipo se diagnostican en estadios III y IV\". Otro motivo del retraso en el diagn\u00f3stico en el c\u00e1ncer de ovario no se detecta con la citolog\u00eda, una prueba habitual en las revisiones ginecol\u00f3gicas. \"Se diagnosti- ca con una ecograf\u00eda transvaginal y con un an\u00e1lisis de sangre que busca un mar-cador. Lamentablemente, la mayor\u00eda de pacientes que acudimos al m\u00e9dico de fa- milia recibimos un diagn\u00f3stico de gases, por estos s\u00edntomas inespec\u00edficos que co- mento. Y, con ese diagn\u00f3stico te relajas pero, al ser un c\u00e1ncer muy agresivo. Los s\u00edntomas que suele presentar son tales como estre\u00f1imiento, hinchaz\u00f3n, diarreas, malas digestiones... por lo que vuelves al m\u00e9dico, para ser finalmente derivada al especialista\", detalla la presidenta de ASACO. Tenemos una gran comunicaci\u00f3n con los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria a fin de que, ante la persistencia de estos s\u00edntomas, sospechen de la posible exis- tencia de un c\u00e1ncer de ovario. En Espa\u00f1a, se detectan unos 3.600 nue- vos casos anuales de c\u00e1ncer de ovario, con una mortalidad que ronda el 60%. De c\u00e1ncer de endometrio, se diagnostican unos 4.500 casos anuales y de c\u00e1ncer de c\u00e9rvix unos 2.000. \"Estos \u00faltimos a\u00f1os, la investigaci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer de ovario ha avanzado mucho, y son numerosos los ensayos cl\u00ed- nicos que se est\u00e1n llevando a cabo, lo que ha permitido la aparici\u00f3n de nuevos tra-tamientos que est\u00e1n dando unos resul- tados muy esperanzadores: en muchos casos, detienen la enfermedad y la croni-fican\", destaca. Papel fundamental de la cirug\u00eda En cuanto a los retos, el caso del c\u00e1ncer de ovario, \"la cirug\u00eda es absolutamente clave. Y, desgraciadamente, no siempre la realiza un ginec\u00f3logo onc\u00f3logo, que es el profesional especializado en realizar estas intervenciones dentro de un equipo multidisciplinar. Son cirug\u00edas muy com- plicadas que suelen durar entre entre seis y ocho horas; en las que deben to- mar parte diferentes especialistas\". Como recalca Hierro, el pron\u00f3stico en la actualidad del c\u00e1ncer de ovario \"es cues- ti\u00f3n de suerte, del centro en que te traten y de que la cirug\u00eda la haga un especialista. Por eso es fundamental que las pacien- tes tengan conocimientos. Y eso es lo que proporcionamos, junto a apoyo psicol\u00f3gi- co gratuito a pacientes y familiares, desde ASACO desde su creaci\u00f3n, en 2011\".X.M. MADRIDLa elecci\u00f3n de las gafas en el ni-\u00f1o, debido a su corta edad y ca- racter\u00edsticas faciales, no resulta una tarea sencilla y genera dudas a muchos padres. Es importante tener en cuenta una serie de recomendaciones a la hora de escoger el modelo m\u00e1s ade- cuado y garantizar as\u00ed su correcta funcio- nalidad y por tanto la salud ocular de los m\u00e1s peque\u00f1os de la casa.1. Debemos elegir una montura que se adapte a la anatom\u00eda del rostro del ni\u00f1o. El puente debe ser directo (sin plaquetas), bajo o incluso invertido en el caso de los beb\u00e9s. Los ni\u00f1os no tienen tabique nasal, por lo que si el puente est\u00e1 en la parte su- perior la gafa \"resbalar\u00e1\" haciendo que el ni\u00f1o mire por encima de ellas. 2. Las varillas han de ser flexibles, ajus- tables y con una longitud adecuada pa- ra evitar fricciones detr\u00e1s de la oreja. Adem\u00e1s, es recomendable el uso de \"stoppers\" en las patillas o bien una go- ma el\u00e1stica detr\u00e1s de la cabeza para evi- tar que la gafa se mueva. 3. En general se recomienda montura de pasta, pues el material es ligero y resis- tente. En los beb\u00e9s, preferimos el uso de montura de silicona, ya que aguanta las torsiones y se ajusta a las facciones de los m\u00e1s peque\u00f1os. Es preferible evi- tar monturas met\u00e1licas, ya que son m\u00e1s inestables. Si existe alergia al n\u00edquel, se puede optar por el titanio, resistente e hipoalerg\u00e9nico. 4. Las gafas tienen que ser ovaladas o redondas, pues si son rectangulares, el ni\u00f1o mirar\u00e1 por encima de ellas y no cumplir\u00e1n su funci\u00f3n. Es un error pensar que hay que comprar las gafas grandes para cuando el ni\u00f1o crezca. El ojo debe quedar centrado respecto a la lente, de lo contrario, le molestar\u00e1 la montura. 5. Escoger siempre lentes org\u00e1nicas, pues son m\u00e1s resistentes a la rotura y por tanto m\u00e1s seguras. 6. Muchas veces el ni\u00f1o ve las gafas como su enemigo y reh\u00fasa usarlas. Por ello, re- sulta de gran importancia motivarlo a uti-lizarlas implic\u00e1ndolo en la elecci\u00f3n del modelo y color. El \u00e9xito de que las lleve, radicar\u00e1 en gran parte en que est\u00e9 c\u00f3mo- do y se sienta bien con ellas.7. Es fundamental tener gafas de repues- to, pues es frecuente que el ni\u00f1o las rom-pa o deteriore con frecuencia. Debemos recordar que el desarrollo de la visi\u00f3n se inicia en el nacimiento y finaliza a los 8-9 a\u00f1os, por lo que si el ni\u00f1o necesita gafas y no las lleva, le puede condicionar para el resto de su vida.Curiosidad hist\u00f3rica El invento de las gafas supuso un paso crucial en la historia de la humanidad y uno de los m\u00e1s importantes de los \u00falti- mos 2000 a\u00f1os. Durante siglos, aquellos que sufr\u00edan alg\u00fan problema visual ve\u00edan limitada su actividad cotidiana y profesio- nal. El gran orador romano Cicer\u00f3n ten\u00eda que recurrir a sus esclavos para que le leyeran los textos. Las primeras ayudas para la visi\u00f3n se introdujeron en el siglo XIII de la mano de dos monjes francis-canos y no fue hasta principios del siglo XX cuando las gafas adoptaron su dise\u00f1o actual.Siete consejos para escoger las gafas de los ni\u00f1osOftalmolog\u00eda Oncolog\u00eda Dar voz audiovisual a las pacientes de c\u00e1ncer ginecol\u00f3gicoLa presbicia o vista cansa- da es un defecto refracti- vo que se debe a la p\u00e9rdida de elasticidad del crista- lino, la lente natural del ojo que nos permite enfocar las im\u00e1ge- nes a diferentes distancias. Se manifiesta generalmente a partir de los 45-50 a\u00f1os y llega a afec- tar pr\u00e1cticamente a la totalidad de la poblaci\u00f3n. Sus s\u00edntomas, como son la dificul- tad para enfocar los objetos a po- ca distancia, la sensaci\u00f3n de que las letras de un texto \"bailan\" o est\u00e1n borrosas, dolor de cabeza al leer durante mucho tiempo y la fatiga ocular al final del d\u00eda o en condiciones de poca iluminaci\u00f3n, suponen una p\u00e9rdida de calidad de vida. Las gafas son la soluci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan, y es habitual que, en- tre los 40 y 60 a\u00f1os sea necesario un cambio frecuente de gradua- ci\u00f3n debido al deterioro progresi- vo de la capacidad de enfoque. Hoy en d\u00eda, los avances en micro- cirug\u00eda ocular ofrecen soluciones como el implante de lentes intrao- culares. Son lentes artificiales que sustituyen el cristalino y permiten al paciente recuperar su capaci- dad de enfoque. Mi filosof\u00eda como oftalm\u00f3logo es siempre escuchar al paciente pa-ra entender sus necesidades vi- suales y ofrecerle la soluci\u00f3n que mejor se adapte a su estilo de vi- da. En concreto, para aquellos pa- cientes que a\u00fan tienen una vida activa, las lentes que llamamos de visi\u00f3n extendida son una opci\u00f3n muy interesante. Estas lentes intraoculares tienen un dise\u00f1o muy innovador. Ofrecen una visi\u00f3n de lejos e intermedia de alta calidad, y una visi\u00f3n funcional de cerca. Permiten al paciente vol- ver a conducir o usar el m\u00f3vil sin gafas. Adem\u00e1s, estas lentes ofrecen la pr\u00e1ctica eliminaci\u00f3n de las mo- lestias visuales propias de otros modelos de lentes intraoculares, como pueden ser la aparici\u00f3n de halos y las dificultades en la visi\u00f3n nocturna, por lo que son una solu- ci\u00f3n muy completa.Los nuevos tratamientos, en muchos casos, detienen la enfermedad y la cronifican La investigaci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer de ovario ha avanzado mucho gracias a los ensayos cl\u00ednicosPresbicia, defecto refractivo universallAUREAnO \u00c1lvAREz-REMEnTER\u00edA Director m\u00e9dico de Cl\u00ednica Rementer\u00eda IDOIA RODR\u00edgUEz MAIzTEgUI Oftalm\u00f3loga barraquer.com La microcirug\u00eda ofrece soluciones como el implante de lentes intraoculares Medicina 17 DE OCTUBRE 2020 5 LLos pacientes con temblores en Espa\u00f1a cada vez tienen mayor ac-ceso a una t\u00e9cnica que consigue frenarlos mediante ultrasonidos fo- calizados guiados por resonancia magn\u00e9ti- ca. Se trata de personas con temblor en la Enfermedad de Parkinson o bien con el de-nominado temblor esencial, que es el tras- torno de movimiento m\u00e1s prevalente y que causa movimientos involuntarios invalidan-tes para los pacientes que se encuentran en estadios avanzados. La tecnolog\u00eda de Ultrasonidos Focalizados de Alta Intensidad (HIFU, por sus siglas en ingl\u00e9s) se ofrece en varios centros privados, pero hasta ahora ning\u00fan hospital p\u00fablico la incluye entre sus servicios. Sin embargo, esta situaci\u00f3n cambiar\u00e1 en el a\u00f1o 2021. El Hospital Germans Trias i Pujol, en Badalona, es el primer centro p\u00fablico de Espa\u00f1a que incorporar\u00e1 este procedimiento. \u00c9ste per-mite tratar a los pacientes sin ninguna inci- si\u00f3n, de forma no invasiva y eficaz, y es capaz de conseguir la desaparici\u00f3n inmediata del temblor. Adem\u00e1s, hay evidencia de su uti- lidad en el tratamiento de otras patolog\u00edas como por ejemplo el dolor neurop\u00e1tico y en otras \u00e1reas de la medicina como, la urolog\u00eda y la ginecolog\u00eda.\"Las personas con temblor esencial pue- den sufrir gran dificultad o incluso la impo-sibilidad de realizar tareas tan b\u00e1sicas como la escritura, el afeitado o aseo, y tiene im-portantes repercusiones laborales\", se\u00f1ala Ramiro \u00c1lvarez, responsable de la Unidad de enfermedades neurodegenerativas del hos-pital. El tratamiento de estos pacientes suele ser farmacol\u00f3gico y, si no responden a es- te, otra opci\u00f3n es la cirug\u00eda funcional con implantaci\u00f3n de electrodos en estructuras cerebrales. Seg\u00fan la estimaci\u00f3n de Ramiro \u00c1lvarez, po-dr\u00eda haber en Espa\u00f1a unos 35.000 pacientes candidatos a HIFU. Tal como afirma, existen estudios que han demostrado su eficacia en el corto y largo plazo, y tampoco se han refe- renciado apenas efectos secundarios, sien-do muchos de ellos transitorios. El poder de los ultrasonidos El procedimiento se basa en la aplicaci\u00f3n de centenares de haces de ultrasonidos que, guiados por resonancia magn\u00e9ti-ca, atraviesan el cr\u00e1neo y convergen con precisi\u00f3n submilim\u00e9trica en el punto del cerebro donde hay que actuar, generan- do una lesi\u00f3n mediante calor, lo que ha-ce desaparecer el temblor. \"La precisi\u00f3n de la t\u00e9cnica permite monitorizar en to- do momento tanto la respuesta cl\u00ednica del paciente como la aparici\u00f3n de posibles efectos secundarios, antes de instaurar la lesi\u00f3n definitiva, lo que permite hacer las correcciones necesarias\", subraya es-te especialista.La t\u00e9cnica podr\u00eda estar operativa en el Germans Trias i Pujol a principios del 2021. \"El HIFU a\u00f1ade un nuevo avan-ce terap\u00e9utico en un campo en el que el hospital ya es un referente asistencial, y nuestra obligaci\u00f3n era seguir ofrecien- do las mejores soluciones para nuestros pacientes\", se\u00f1ala el director del cen- tro, Antonio D\u00e1valos. Adem\u00e1s del benefi- cio para los pacientes, este centro prev\u00e9 un ahorro de costes, al evitar cirug\u00edas y medicaci\u00f3n. En Palex Medical, compa\u00f1\u00eda dedicada a este tipo de tecnolog\u00eda, destacan su eleva-da tasa de \u00e9xito y la mejora de la calidad de vida de los que padecen temblor esen-cial. \"Con m\u00e1s de 550 casos realizados en Espa\u00f1a y m\u00e1s de 4.500 en todo el mundo, la introducci\u00f3n de esta t\u00e9cnica en la medici- na p\u00fablica en nuestro pa\u00eds puede ayudar a tratar a un n\u00famero a\u00fan m\u00e1s elevado de pa- cientes que ahora mismo tienen muy pocas alternativas para tratar su enfermedad\", destaca Carlos Chord\u00e1, director general de esta compa\u00f1\u00eda. La Leucemia Mieloide Cr\u00f3nica (LMC), un tipo de c\u00e1ncer que se origina en determinadas c\u00e9lu- las productoras de sangre de la m\u00e9dula \u00f3sea. Hasta hace dos d\u00e9cadas no ofrec\u00eda a los pacientes posibilidades de supervivencia, que estaba limitada a 2-5 a\u00f1os. \"Cuando la enfermedad evolu-cionaba a fase aguda, hab\u00eda dos opciones: trasplante de c\u00e9lulas madre o que te gana- ba la batalla\", explica Mateo Miras, presi- dente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Enfermos Leucemia Mieloide Cr\u00f3nica, Aelemic. Esta situaci\u00f3n cambi\u00f3 en el a\u00f1o 2000, con la aparici\u00f3n de los inhibidores de la tirosina cinasa (TKI), que logran en- capsular el gen aberrante, denominado BCR-ABL, que se produce por la trans- locaci\u00f3n entre los cromosomas 9 y 22. \"Esto logr\u00f3 que la LMC pasara de ser una enfermedad mortal a una cronifica- da\", se\u00f1ala. A pesar de que en el 95% de los casos la enfermedad est\u00e1 contro- lada, contin\u00faa habiendo retos a los que hacer frente. necesidad de investigar Entre ellos, tal como se puso de ma- nifiesto el pasado 22 de septiembre, D\u00eda Mundial de la Leucemia Mieloide Cr\u00f3nica, que se contin\u00faen investigando nuevos tratamientos y conseguir que es- tos tengan menos efectos secundarios. \"La medicaci\u00f3n ha ofrecido una alter-nativa a estos pacientes y, si se controla bien la enfermedad desde el principio, no suele dar problemas y es posible tener una calidad de vida medianamente bue- na en la mayor\u00eda de casos; aunque no es as\u00ed en algunos pacientes\", se\u00f1ala el pre- sidente de Aelemic. Por este motivo, una de las reivindica-ciones de esta asociaci\u00f3n es que las personas con LMC que padecen efectos secundarios que les dificultan su activi- dad diaria les sea reconocida la discapa- cidad laboral. \"Si bien se ha logrado la supervivencia de los pacientes, hay que seguir avanzando en otros terrenos, co- mo que su experiencia sea recogida en los Comit\u00e9s \u00c9ticos de Investigaci\u00f3n con Medicamentos\", a\u00f1ade.Para conocer el impacto de la Leucemia Mieloide Cr\u00f3nica sobre la vida de los que la padecen, Aelemic ha puesto en mar- cha la encuesta \"Equidad, excelencia y calidad de vida de los tratamientos en la LMC\". Dicho trabajo abordar\u00e1 aspectos como la atenci\u00f3n sanitaria recibida, la in- formaci\u00f3n que se ofrece a los pacientes para su participaci\u00f3n en ensayos cl\u00edni- cos o los cambios que se producen en los medicamentos prescritos, pues, al exis- tir medicamentos gen\u00e9ricos, es habitual que al paciente se le cambie el f\u00e1rmaco. \"Poder recopilar y evaluar estos datos nos dar\u00e1 herramientas para mejorar aquellas deficiencias, que sean determi- nantes para mejorar la calidad de vida y asistencial de los pacientes de LMC con base estad\u00edstica y real\", apuntan desde la asociaci\u00f3n.La LMC constituye en torno al 20% del total de leucemias, si bien debe consi- derarse como una enfermedad poco fre- cuente, afectando aproximadamente a un caso por cada 100.000 habitantes. La edad media de aparici\u00f3n puede variar, siendo muy infrecuente su aparici\u00f3n en edad infantil.Acabar con el temblor esencial y el del Parkinson mediante una nueva t\u00e9cnica de ultrasonidos El Hospital Germans Trias i Pujol en Badalona, primer centro p\u00fablico que incorpora este avance Los pacientes con Leucemia Mieloide Cr\u00f3nica (LMC) reclaman tomar parte de las decisiones sobre su enfermedadNeurolog\u00eda Hematolog\u00edaLa t\u00e9cnica permite monitorizar en todo momento la respuesta cl\u00ednica del paciente La LMC representa en torno al 20% del total de leucemias en adultos LAURA JORD\u00c1N. BARCEl OnA L.G. MADRIDla t\u00e9cnica HIFU permite tratar a los pacientes sin ninguna incisi\u00f3n y eficazmente. En la lMC, se produce un intercambio de ADn entre los cromosomas 9 y 22.Medicina 17 DE OCTUBRE 2020 6 La estenosis a\u00f3rtica es, en Espa\u00f1a, la enfermedad de las v\u00e1lvulas cardiacas m\u00e1s frecuen- te en adultos. Est\u00e1 causada por la degeneraci\u00f3n de las v\u00e1lvulas por la edad y por su propio funcionamiento. En la actualidad, se trata por dos v\u00edas: bien mediante la sustituci\u00f3n de la v\u00e1l- vula mediante cirug\u00eda bien mediante ca-t\u00e9ter, idealmente por la arteria femoral. Esta \u00faltima t\u00e9cnica es conocida por las siglas inglesas TAVI y, como el resto de procedimientos e intervenciones, se ha visto alterada por la pandemia causada por el coronavirus.El profesor Jos\u00e9 Luis Zamorano es jefe del servicio de cardiolog\u00eda del Hospital Ram\u00f3n y Cajal de Madrid y catedr\u00e1ti-co de cardiolog\u00eda de la Universidad de Alcal\u00e1. Como recuerda, en el mes de marzo, \"hubo realmente un frenazo muy importante en todos los servicios m\u00e9di- cos. En nuestro caso, nos centramos en tratar y atender a los pacientes cardio- l\u00f3gicos urgentes. Pero la mayor\u00eda de los recursos fueron para atender a los pa- cientes Covid\". En su opini\u00f3n, \"ahora la situaci\u00f3n es y debe ser distinta. Aunque el n\u00famero de enfermos Covid pueda ser similar al pa- sado, s\u00ed es distinto que los enfermos cardiol\u00f3gicos no pueden estar meses sin sus controles y tratamiento adecuado. No me refiero a los casos urgentes -que siempre se trataron igual- sino a los ca- sos que, sin ser urgentes, son relevan-tes sus patolog\u00edas y deben ser atendidos de forma normal. Eso s\u00ed, con todas las medidas de precauci\u00f3n adecuadas. No se debe demorar la asistencia de pato- log\u00edas cardiol\u00f3gicas\".Para Mariano Larman, responsable del servicio de Hemodin\u00e1mica de la Policl\u00ednica Gipuzkoa, el problema en la actualidad es \"que los pacientes en que se implanta una TAVI normalmente son pacientes mayores. Y a estos pacientes les asustaba mucho el acudir a los hos- pitales por miedo al contagio\". \"Cuando se les llamaba para realizar las intervenciones, muchos -si no es- taban muy sintom\u00e1ticos- rechazaban realizarse la intervenci\u00f3n. Esto ha pro- vocado que algunos pacientes hayan fa- llecido en la lista de espera. Y, a otros, se les ha tenido que realizar la intervenci\u00f3n de forma urgente, en peores condiciones y con m\u00e1s riesgo\", lamenta Larman. Eulogio Garc\u00eda, director del depar- tamento de Hemodin\u00e1mica de HM Montepr\u00edncipe subraya la importancia de la TAVI en el tratamiento de la este- nosis a\u00f3rtica. \"Sus resultados son simi- lares a la cirug\u00eda en pacientes con riesgo quir\u00fargico alto y superiores a la cirug\u00eda en pacientes con riesgo intermedio o ba- jo\", destaca. \u00bfQu\u00e9 beneficios aporta? \"Adem\u00e1s, comparada con el tratamien- to quir\u00fargico aporta unos beneficios muy importantes que son a\u00fan mayores en tiempo de pandemia o posterior. En primer lugar, un menor riesgo de con- tagio por ser un procedimiento menos invasivo sin necesidad de anestesia ge- neral, intubaci\u00f3n, sonda vesical, m\u00ednima o ninguna estancia en cuidados intensi- vos y menor estancia hospitalaria total. Tambi\u00e9n, una m\u00e1s r\u00e1pida y comple- ta recuperaci\u00f3n f\u00edsica y funcional y una menor incidencia de arritmias que pro-longan la estancia en el hospital\", con- cluye Eulogio Garc\u00eda. La supervivencia media cinco a\u00f1os despu\u00e9s del diagn\u00f3stico sigue au- mentando en Espa\u00f1a y se espera que lo siga haciendo gracias a los importantes avances terap\u00e9uticos de los \u00faltimos a\u00f1os Las innovaciones en c\u00e1ncer deben consi- derarse una inversi\u00f3n a medio y largo pla- zo, pues generan un retorno mucho mayor tanto para el paciente como para la so-ciedad en su conjunto. Uno de los gran- des desaf\u00edos en la lucha contra el c\u00e1ncer es seguir potenciando la investigaci\u00f3n bio- m\u00e9dica como factor esencial para frenar la progresi\u00f3n de la enfermedad y mejo- rar los \u00edndices de supervivencia y la cali- dad de vida de las personas afectadas. As\u00ed lo recuerda la celebraci\u00f3n reciente del D\u00eda Mundial de la Investigaci\u00f3n en C\u00e1ncer, que tiene como objetivo concienciar a la socie- dad para que impulse y otorgue reconoci- miento al esfuerzo investigador en c\u00e1ncer. Los registros oficiales demuestran que la investigaci\u00f3n contra el c\u00e1ncer no ce- sa y que las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas si- guen comprometidas en la b\u00fasqueda de soluciones para una de las enfermedades m\u00e1s prevalentes de este siglo y que m\u00e1s preocupan a la poblaci\u00f3n a nivel mundial: se estima que el n\u00famero de casos seguir\u00e1 aumentando en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas has- ta alcanzar los 29,5 millones de personas aquejadas de alg\u00fan tipo de tumor en 2040. Durante 2020, y a pesar de la pandemia por coronavirus, la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (Aemps) ha continuado autorizando en- sayos cl\u00ednicos de medicamentos, en es- pecial oncol\u00f3gicos. Seg\u00fan los datos del Registro Espa\u00f1ol de Estudios Cl\u00ednicos (REEC), hasta el 15 de septiembre se ha dado luz verde a un total de 698 ensa- yos, de los cuales cerca del 40% se en-marcan en el \u00e1rea de oncolog\u00eda y un 20% son para enfermedades infecciosas -aqu\u00ed se concentra el impulso a la I+D contra la COVID -19-, seguidos de los ensayos para patolog\u00edas del sistema nervioso central, cardiovasculares y enfermedades raras o poco frecuentes. Aun en los meses m\u00e1s duros de la crisis sanitaria, las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas han abierto nuevos ensayos cl\u00ednicos para los pacientes oncol\u00f3gicos, cuando era la \u00fanica alternativa terap\u00e9utica para ellos. \"En este d\u00eda de celebraci\u00f3n mundial es importante destacar tambi\u00e9n el compro-miso que durante estos meses han se- guido manteniendo los investigadores en el reclutamiento de pacientes con c\u00e1ncer, en un entorno adverso e in\u00e9dito para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, lo que ha permitido a los laboratorios promotores seguir adelan-te con los ensayos cl\u00ednicos en marcha\", afirma la responsable de la Plataforma de Medicamentos Innovadores de Farmaindustria, Amelia Mart\u00edn Uranga. \"El coronavirus no ha venido a sustituir a otras \u00e1reas terap\u00e9uticas en investigaci\u00f3n biom\u00e9dica, sino para sumarse a los pipe- lines de las compa\u00f1\u00edas. La investigaci\u00f3n es la raz\u00f3n de ser de nuestras compa\u00f1\u00edas y no se puede parar\", a\u00f1ade.La TAVI recupera el ritmo, pese a la pandemia Actualmente cuatro de cada diez nuevos medicamentos en investigaci\u00f3n son antitumoralesCardiolog\u00eda IndustriaJ.G.R. BARCEl OnA M.T.T. BARCEl OnA La sustituci\u00f3n de la v\u00e1lvula mediante cat\u00e9ter conlleva un menor riesgo de contagio al ser menos invasivo Fases para la implantaci\u00f3n de la TA vI. Medicina 17 DE OCTUBRE 2020 7 Impacto de la Inteligencia Artificial en el laboratorioTecnolog\u00eda La incidencia de la COVID-19 en nuestro pa\u00eds no cesa de incre- mentarse, seg\u00fan los datos del Ministerio de Sanidad. En esta si- tuaci\u00f3n de crisis sanitaria derivada de la pandemia, conceptos como laboratorio cl\u00ednico, pruebas r\u00e1pidas, tests o PCR han empezado a formar parte del vocabulario de una sociedad mucho m\u00e1s interesada e involucrada en aspectos de salud. En esta coyuntura, las autoridades sani- tarias est\u00e1n incrementado el cribado po- blacional, algo que requiere de un gran esfuerzo en lo referente a la realizaci\u00f3n de las pruebas diagn\u00f3sticas que se re- ciben y analizan en los laboratorios de an\u00e1lisis y microbiolog\u00eda cl\u00ednicos, y que permiten determinar si el virus est\u00e1 pre- sente en las mismas. Los an\u00e1lisis que se efect\u00faan en estos entornos se han con- vertido en una pieza clave para luchar contra la pandemia de la COVID-19. Son muchas las compa\u00f1\u00edas tecnol\u00f3gicas que han puesto el foco en la fabricaci\u00f3n de ensayos de detecci\u00f3n del SARS-CoV-2. Es el caso de Siemens Healthineers, que ha fabricado tres pruebas: un test para de- tectar el virus en menos de 3 horas, una de detecci\u00f3n de anticuerpos contra una prote\u00edna clave, la Spike (S), y la prueba de detecci\u00f3n de los anticuerpos que persis-ten m\u00e1s tiempo en el organismo, los IgG. Pero igual de importante es la realizaci\u00f3n de estos tests como la optimizaci\u00f3n de los procesos para agilizar sus resultados, ahora que cada vez se hace m\u00e1s necesa- ria la reducci\u00f3n de los tiempos. la revoluci\u00f3n de lo digitalLa constante evoluci\u00f3n que con el paso de los a\u00f1os han experimentado las prue-bas de diagn\u00f3stico ha planteado al \u00e1rea de laboratorio el desaf\u00edo creciente de gestionar la enorme cantidad de datos que de ellas se derivan. En la actualidad, la inteligencia artificial y la digitalizaci\u00f3n est\u00e1n revolucionando el diagn\u00f3stico de esta \u00e1rea ya que, para poder utilizar toda la informaci\u00f3n almacenada de manera eficaz y poderla intercambiar f\u00e1cilmen-te con otros sistemas, debe convertirse en interoperable, algo que ya es posible gracias a la digitalizaci\u00f3n que transforma estas fuentes de informaci\u00f3n aisladas en estructuradas, con datos comparti-bles y procesables. En la actualidad, los laboratorios utilizan software para auto-matizar la gesti\u00f3n de muestras, los re- sultados y optimizar el flujo de trabajo. De manera paralela, los sistemas inteli-gentes analizan las distintas operaciones para predecir los cuellos de botella y ad- vertir de posibles problemas, como retra-sos en las muestras o la caducidad de los reactivos. M\u00e1s all\u00e1 del laboratorio cen-tral, los sistemas de salud dependen de la digitalizaci\u00f3n para administrar miles de dispositivos de prueba de punto de aten- ci\u00f3n (POC) y sus datos. J.G.R. BARCEl OnA El laboratorio se enfrenta al desaf\u00edo de gestionar la enorme cantidad de datos que generan las pruebas Siemens Healthinneers lleva a cabo m\u00e1s de 200 millones de determinaciones anualesEl analizador de inmunoensayo y bioqu\u00edmica Atellica Solution incorpora IA en sus sistemas de visi\u00f3n multic\u00e1mara para identifi- car y caracterizar instant\u00e1neamente cada tubo basado en los datos aprendidos. Opini\u00f3n Durante d\u00e9cadas, la comuni- dad cient\u00edfica ha asumido una visi\u00f3n tradicional del sistema inmunol\u00f3gico, una dicotom\u00eda consistente en una respuesta inmu-nol\u00f3gica r\u00e1pida, primitiva e inespec\u00edfi- ca (inmunidad innata) y una respuesta inmunol\u00f3gica lenta, sofisticada y es- pec\u00edfica (inmunidad adaptativa o adqui- rida). Sin embargo, hoy sabemos que la memoria inmunol\u00f3gica no es una caracter\u00edstica exclusiva del sistema inmunol\u00f3gico adaptativo. Las c\u00e9lulas del sistema inmunol\u00f3gi- co innato tambi\u00e9n tienen la capacidad de \"recordar\" est\u00edmulos anteriores y generar respuestas m\u00e1s potentes en futuros encuentros con los mismos u otros est\u00edmulos en el futuro. Esta capacidad se denomina inmunidad entrenada. La inmunidad entrenada presen- ta una diferencia fundamental con la memoria adquirida: no es espec\u00edfica de ant\u00edgeno. Se desencadena cuando las c\u00e9lulas del sistema inmunol\u00f3gico innato reconocen ciertos est\u00edmulos, incluyendo vacunas vivas atenuadas o compues-tos derivados de hongos como glucanos y glucomananos, permitiendo a estas c\u00e9lulas reaccionar de forma m\u00e1s potente ante posteriores agresiones de distinta naturaleza, incluyendo virus, bacterias y protozoos, entre otros. Esta inmunidad entrenada es el resultado de dos procesos que ocurren simult\u00e1neamente: la reprogramaci\u00f3n metab\u00f3lica y epigen\u00e9tica de la c\u00e9lula. Por una parte, la actividad metab\u00f3lica basal de las c\u00e9lulas aumenta, de forma que, en el caso de una infecci\u00f3n secun- daria, las c\u00e9lulas son capaces de pro- cesar nutrientes y emplear la energ\u00eda liberada de forma m\u00e1s r\u00e1pida y eficiente. Esto es acompa\u00f1ado de cambios a ni- vel epigen\u00e9tico, de forma que el ADN permanece abierto, m\u00e1s accesible, en estado de alerta, durante varios meses. En consecuencia, la expresi\u00f3n de genes relacionados con la respuesta inmuno-l\u00f3gica tiene lugar de forma mucho m\u00e1s r\u00e1pida, potente y eficaz.El concepto de inmunidad entrenada tie- ne un enorme potencial en m\u00faltiples campos, y as\u00ed se est\u00e1 testando en diver-sos ensayos cl\u00ednicos. Estos campos incluyen el desarrollo de vacunas frente a un amplio espec- tro de pat\u00f3genos, la modulaci\u00f3n y po- tenciaci\u00f3n del sistema inmunol\u00f3gico en grupos de riesgo, como reci\u00e9n nacidos, cuyo sistema inmunol\u00f3gico a\u00fan se es- t\u00e1 desarrollando, o en ancianos, cuya inmunidad adquirida no funciona de for- ma adecuada. Tambi\u00e9n podr\u00eda ser \u00fatil en pacien-tes con problemas de regulaci\u00f3n de la respuesta inmunol\u00f3gica, como pacientes oncol\u00f3gicos, o aquellos con enfermedades de naturaleza inflama- toria y autoinmune.Hacia una inmunidad entrenada JORgE DOM\u00edngUEz AnDR\u00e9S Investigador en Radboud University Medical Center (Pa\u00edses Bajos) Medicina 8 17 DE OCTUBRE 2020 Los pasados 24 y 25 de septiem- bre se celebr\u00f3 la III Cumbre Cient\u00edfica sobre Reducci\u00f3n del Da\u00f1o por Tabaquismo de Grecia. Cuatro prestigiosas univer-sidades griegas reunieron a m\u00e1s de 300 cient\u00edficos de todo el mundo y un panel de 40 ponentes de 21 pa\u00ed- ses, Espa\u00f1a incluida, que firmaron una declaraci\u00f3n que supuso el naci-miento de la Asociaci\u00f3n Internacional para el Control del Tabaquismo y la Reducci\u00f3n del Da\u00f1o.Esta organizaci\u00f3n nace para \"brindar a las partes informaci\u00f3n equilibrada y basada en la ciencia sobre la reduc- ci\u00f3n del da\u00f1o por tabaquismo\" pues, aunque la nicotina es una sustancia adictiva, \"se ha utilizado con \u00e9xito en el control y la cesaci\u00f3n del tabaquis- mo, y podr\u00eda utilizarse para reducir el da\u00f1o que causa\". Es decir, una terce- ra v\u00eda que complemente la prevenci\u00f3n y cesaci\u00f3n, pilares de la lucha contra el tabaquismo. 700.000 personas fallecen anualmen- te por c\u00e1ncer en Europa y 112.000 en Espa\u00f1a, donde el tabaquismo provo- ca 50.000 muertes al a\u00f1o, la mayor\u00eda por bronquitis cr\u00f3nica, enfisema pul- monar y c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y larin- ge. La mejor forma de luchar contra el c\u00e1ncer es prevenirlo y actuar so- bre el tabaquismo es crucial, pues fu- mar implica la inhalaci\u00f3n de agentes carcin\u00f3genos. Conseguir que un fu- mador deje de serlo es un paso im- portante. Para quienes no pueden, hay productos que, sin ser innocuos, permiten consumir nicotina con un riesgo mucho menor al no generar esos compuestos t\u00f3xicos. Incorporar de forma ordenada y cien- t\u00edficamente probada estas herra- mientas a las estrategias contra el tabaquismo deber\u00eda permitir me- jorar la salud p\u00fablica en Europa y Espa\u00f1a. Algo que se trat\u00f3 en la cum- bre de Grecia, que se debate en foros como el abierto en el marco del Plan Europeo de Lucha contra el C\u00e1ncer y que debe abordarse en Espa\u00f1a para mejorar las alarmantes cifras de pre- valencia tab\u00e1quica.Opini\u00f3n IndustriaEl D\u00eda Mundial de la Salud Mental, que se conmemor\u00f3 el pasado s\u00e1bado d\u00eda 10, nos alcanza es- te a\u00f1o en plena pandemia de la COVID-19 que ha acabado ocultando, con raz\u00f3n, cualquier otro problema de salud y, especialmente, los de salud mental. Desgraciadamente, el desconocimien- to social de las enfermedades mentales agrava sus consecuencias y constitu-ye una barrera may\u00fascula para acceder a tratamientos efectivos. Seg\u00fan la OMS, las enfermedades mentales causan el mayor impacto en salud en la pobla- ci\u00f3n mundial, medida en a\u00f1os vividos con discapacidad. Precisamente la depresi\u00f3n (Figura 1), que afecta a una de cada 5 personas a lo largo de la vida, con una tristeza despro-porcionada y una reducci\u00f3n notable de la capacidad para disfrutar, es la enferme- dad mental que m\u00e1s repercusi\u00f3n tiene a nivel social y econ\u00f3mico y, por su exten- si\u00f3n y escasa relevancia p\u00fablica, se la co- noce como la epidemia silenciosa. A ello contribuye su asociaci\u00f3n estrecha con el suicidio, la causa m\u00e1s frecuente de muerte entre j\u00f3venes de 22 a 44 a\u00f1os de ambos sexos en Espa\u00f1a (con el doble de v\u00edctimas mortales que por accidentes de tr\u00e1fico). A nivel mundial, el mill\u00f3n de fallecidos por suicidio cada a\u00f1o, ha sido superado recientemente por las defun- ciones provocadas por la COVID-19 du- rante el 2020. Entre las consecuencias inmediatas de la COVID-19, hay que se- \u00f1alar un incremento de m\u00e1s del 20% de la incidencia de depresi\u00f3n, a la espera de los efectos de la crisis econ\u00f3mica en la salud mental. La gran diferencia entre estos dos graves problemas de salud es que, mientras que para la COVID-19 todav\u00eda no disponemos de tratamientos, m\u00e1s all\u00e1 de la preven-ci\u00f3n de contagios, la depresi\u00f3n s\u00ed que puede tratarse eficazmente. Desde fi- nales de los a\u00f1os 50, los diversos anti- depresivos que act\u00faan aumentando la disponibilidad de las monoaminas en el cerebro (serotonina, noradrenalina, do- pamina...), constituyen el tratamiento de elecci\u00f3n para los casos de depresi\u00f3n mo- derados o graves. Sin embargo, estos f\u00e1r- macos tienen limitaciones significativas: hasta un 30% de los pacientes no mejo- ran en absoluto o sufren efectos secun- darios indeseables. Pero tal vez, el retraso en la respues- ta cl\u00ednica inicial de semanas (o meses si se acaba combinando con otros an- tidepresivos o psicoterapia), sea una de las limitaciones que m\u00e1s contribu- ye al desconocimiento social de la de- presi\u00f3n. Y, por ende, el hecho de que la depresi\u00f3n no se reconozca como una en- fermedad, constituye una barrera de ac- ceso y, una vez iniciado, de adherencia al tratamiento. Un nuevo tratamiento antidepresivo, aprobado ya por las autoridades sanita-rias en depresi\u00f3n resistente -todav\u00eda no comercializado en Espa\u00f1a-, puede ayu- darnos a hacer pedagog\u00eda sanitaria y a mejorar la concepci\u00f3n de la depresi\u00f3n en- tre la poblaci\u00f3n. Despu\u00e9s de tantos a\u00f1os tratando a personas que padecen la en- fermedad a las que les cuesta creer ni si- quiera que exist\u00eda, un nuevo tratamiento que puede mejorar sustancialmente los s\u00edntomas depresivos en cuesti\u00f3n de ho- ras - incluido el riesgo de suicidio-, se- r\u00e1 de gran ayuda para derribar barreras de ignorancia y prejuicios hasta ahora insalvables. Se trata de un f\u00e1rmaco que act\u00faa sobre un sistema de neurotransmi- si\u00f3n distinto a los hasta ahora utilizados, el sistema glutamin\u00e9rgico. El glutama- to es el principal neurotransmisor exci- tatorio de nuestro cerebro y parece estar m\u00e1s asociado a las bases biol\u00f3gicas de la enfermedad depresiva que las propias monoaminas. Act\u00faa estimulando direc- tamente la neurog\u00e9nesis, lo que, unido a los prometedores resultados de eficacia cl\u00ednica ya publicados, le ha hecho mere- cedor de ser portada de la revista Times, como si se tratara de una estrella del espect\u00e1culo. Los profesionales de la salud que nos de- dicamos a cuidar personas que sufren depresi\u00f3n, esperamos que el nuevo anti- depresivo cumpla al menos una peque\u00f1a parte de las expectativas que ha susci- tado. Una gran noticia para millones de personas, en el d\u00eda mundial de la salud mental, con permiso de la COVID-19. En una de las \u00faltimas reunio-nes mantenidas por el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, Ministerio de Sanidad y comunidades aut\u00f3nomas acor-daron adelantar la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de la gripe debido a una posible coexisten- cia con brotes de COVID -19. Las autorida- des sanitarias decidieron que el inicio de la inmunizaci\u00f3n debe acometerse al mismo tiempo en todas las regiones y que la cober- tura tendr\u00e1 que alcanzar, al menos, el 75% en el caso del personal sanitario y de las personas mayores de 65 a\u00f1os -con especial \u00e9nfasis en las institucionalizadas-, ambos considerados grupos de riesgo. Para el resto de poblaci\u00f3n vulnerable, co- mo cr\u00f3nicos o embarazadas, los m\u00ednimos establecidos por las autoridades sanita- rias se han fijado en un 60% de poblaci\u00f3n vacunada. En circunstancias normales, la campa- \u00f1a de vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a dar\u00eda co- mienzo a finales de octubre o principios de noviembre, pero la influencia de la pande-mia del SARS-CoV-2 vuelve a modificar lo que hasta ahora era lo habitual, y este a\u00f1o se realizar\u00e1 desde la primera semana de Depresi\u00f3n: una epidemia silenciosa Farmaindustria apoya el refuerzo a las pol\u00edticas de vacunaci\u00f3n contra la gripeEsta enfermedad afecta a una de cada 5 personas a lo largo de su vida, con una tristeza desproporcionada Ha nacido una asociaci\u00f3n internacional para el control del tabaquismo yla reducci\u00f3n del da\u00f1oUn nuevo f\u00e1rmaco act\u00faa sobre un sistema de neurotransmisi\u00f3n distinto La inmunizaci\u00f3n global es la mejor arma en la lucha contra las enfermedades infectocontagiosasAlianza por la reducci\u00f3n del da\u00f1o por tabaquismoFERnAnDO FERn\u00c1nDEz BUEnO Cirujano oncol\u00f3gico en el Hospital Central de la Defensa G\u00f3mez Ulla DIEgO J. P AlAO Profesor de Psiquiatr\u00eda. Director de Salud Mental. Hospital Universiario Parc Taul\u00ed-Sabadell (Barcelona)- UAB. Depresi\u00f3n, la gran epidemia del siglo XXI Carga de enfermedad Efec-vidad Estrategias terap\u00e9u-cas en DRT S\u00edntomas residuales y recurrencia Prevalencia de Depresi\u00f3n del 11 al 20% life%me; principal causa de carga por enfermedad en el mundo (a\u00f1os perdidos por discapacidad y exceso de mortalidad); reduce hasta en 10 a\u00f1os la esperanza de vida (incluido incremento riesgo de suicido en 2-4 veces)1 M\u00e1s del 70 % de los pacientes que responden siguen presentando s\u00edntomas residuales , incrementando el riesgo de recurrencias , especialmente en casos de DRT6 Apenas un 50% de pacientes con DM reciben un tratamiento adecuado2; hasta un 30% son Depresiones Resistentes al Tratamiento (DRT)3 Las estrategias estudiadas de op-mizaci\u00f3n, sus-tuci\u00f3n, potenciaci\u00f3n o combinaci\u00f3n de AD no son de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n7 1. World Health Organiza%on, Media Centre,Depression Fact Sheet, Updated 22 March. MA, R. Depression in primary care: current and future challenges. J acceptability of 21 anHdepressant drugs of adults with major depressive disorder: a systemaHc review and report. Am J Psychiatry.2006;163 (11):1905-1917; 6. SM, et al. J Clin Psychopharmacol. 2011;31(2):180-6; 7. MacQueen G Can J Psychiatry. 2017 Jan;62(1):11-23. La respuesta al primer tratamiento de la depresi\u00f3n es moderada (40-60%) y la remisi\u00f3n \u00fanicamente se alcanza en una minor\u00eda de pacientes (30-53%)6 Ecacia A pesar de la ecacia anHdepresiva vs placebo (OR=2-13; CI 1.-2.4)4, el retraso en la respuesta es de varias semanas, con gran impacto en morbilidad y riesgo mantenido de suicidio5 octubre para adelantar cuanto sea posible la inmunizaci\u00f3n. Con el fin de conseguir este objetivo, el Ministerio de Sanidad ha realizado este a\u00f1o una compra extraordinaria de 5 millones de dosis de vacunas de la gripe m\u00e1s para refor- zar la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n que llevan a cabo las comunidades aut\u00f3nomas y ha lan- zado la campa\u00f1a \"Yo me vacuno\". Este a\u00f1o marca la diferencia para evitar complica- ciones en las personas vulnerables y evitar una sobrecarga en el sistema asistencial por su posible coincidencia con nuevos brotes de COVID -19. A petici\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica del Ministerio, Farmaindustria se ha sumado institucio- nalmente al apoyo a la campa\u00f1a, con el fin de contribuir a conseguir los objetivos que en este a\u00f1o extraordinario se han marcado Ministerio y CC.AA. El material de la campa\u00f1a, que ya se est\u00e1 difundiendo por redes sociales (#GripeYoMeVacuno), se enfoca a con- cienciar a los ciudadanos sobre la im- portancia de que los grupos de riesgo se vacunen frente a la gripe. Est\u00e1 previsto que se comience a vacunar a las personas ma-yores institucionalizadas y al personal de los centros sanitarios y sociosanitarios y se seguir\u00e1 con el resto de grupos prioritarios. En este sentido, la industria farmac\u00e9utica innovadora quiere mostrar su apoyo a los esfuerzos que est\u00e1n haciendo las autorida- des sanitarias espa\u00f1olas, pero tambi\u00e9n las del resto de Estados miembro de la Uni\u00f3n Europea (UE), para prevenir brotes simul- t\u00e1neos de ambas enfermedades y la con- secuente presi\u00f3n que esta situaci\u00f3n puede ejercer sobre los sistemas de salud.Medicina 17 DE OCTUBRE 2020 9 \"La ciencia es fascinante: puedes pensar algo y la evidencia te dice lo contrario\"SHELDON LEE GLASHO w, PREMIO NOBEL DE F\u00cdSICAEntrevista El profesor Sheldon lee glashow, nacido en nueva York en 1932, fue galardonado con el Premio nobel de F\u00edsica en 1979. El galard\u00f3n se le concedi\u00f3 junto a Steven Weinberg y Abdus Salam por desarro- llar la teor\u00eda electrod\u00e9bil, que permiti\u00f3 unificar la interacci\u00f3n d\u00e9bil y el electro- magnetismo, dos de las cuatro fuerzas fundamentales de la naturaleza. Ha si-do profesor del departamento de f\u00edsica de la Universidad de Harvard y de la Universidad de Boston. En esta entre- vista se aborda la serendipia en ciencia, es decir, en los descubrimientos que se producen de manera accidental y no mediante el m\u00e9todo cient\u00edfico. \u00bfCu\u00e1l es su descubrimiento accidental favorito? Hay muchos, pero uno de mis favoritos es el descubrimiento de la radiactividad: fue algo totalmente inesperado, algo que Becquerel no buscaba. Lo fascinante de la ciencia es que puedes pensar algo y la evidencia te dice lo contrario, por lo que tienes que cambiar tu idea preconcebida. Y puede suceder varias veces en la vida. \u00bfQu\u00e9 sucedi\u00f3 en el caso de Becquerel? Ya se hab\u00edan descubierto los rayos X y Becquerel y su hijo estaban estudiando la luz fr\u00eda y los elementos qu\u00edmicos que brillan en la oscuridad. Estaba tratando de probar la hip\u00f3tesis de que, cuando se expon\u00eda uno de estos elementos a la luz solar, emit\u00eda rayos X y luz. Y as\u00ed lo hizo y lo puso al lado de una pel\u00edcula fotogr\u00e1fica, que se vel\u00f3 aunque estaba envuelta en un papel negro. Pens\u00f3 que se confirmaba su teor\u00eda y quiso repetir el experimento para comprobar su teor\u00eda, pero ese d\u00eda no hab\u00eda sol. Y, por casualidad, revel\u00f3 la pel\u00edcula fo- togr\u00e1fica y vio que se hab\u00eda vuelto a velar. El elemento era una sal de uranio y, de ma- nera accidental, se dio cuenta, porque si hubiera salido el sol ese d\u00eda, el experimen-to se habr\u00eda confirmado y hubiera publica- do algo falso. O si hubiera usado otra sal, no hubiera descubierto la radiactividad. Pero quiz\u00e1 lo hubiera hecho otro cient\u00ed- fico unos a\u00f1os despu\u00e9s... Seguro, eso sucede mucho en ciencia: si no lo haces t\u00fa, otro lo har\u00e1. Por cierto, Becquerel fue el asesor de tesis de Marie Curie y sent\u00f3 las bases de sus investi- gaciones. Y acab\u00f3 recibiendo el Premio Nobel de F\u00edsica con Pierre y Marie Curie. Era un cient\u00edfico extraordinario. Y la hija de los Curie tambi\u00e9n lo gan\u00f3, era una fa-milia con mucho talento. Muchos de estos hallazgos se dice que se descubren por serendipia, \u00bfqu\u00e9 otros casos destaca? En la Segunda Guerra Mundial, en diciem- bre de 1943, los alemanes bombardea- ron barcos en Bari (Italia) Lo llamaron el segundo Pearl Harbor por la magnitud del bombardeo, aunque hoy casi ni se re- cuerda. Uno de los barcos, un destructor estadounidense llamado SS John Harvey, estaba cargado de gas mostaza venenoso que se iba a usar si los alemanes lo usa- ban. La explosi\u00f3n hizo que el gas se libe-rara y matara a cientos de personas. Se mand\u00f3 a un teniente coronel a investigar y observ\u00f3 que los fallecidos no ten\u00edan gl\u00f3- bulos blancos y pens\u00f3 que este gas podr\u00eda ser un f\u00e1rmaco \u00fatil para enfermedades en las que hay un exceso de gl\u00f3bulos blan- cos, como el mieloma. Y, por accidente, se convirti\u00f3 en la primera quimioterapia. Lo curioso es que se ha perdido el nombre del teniente coronel, aunque se sabe que Goodman y Gilman, que ya trabajaban en este campo, escribieron el libro fundacio- nal sobre quimioterapia, que ya ha alcan- zado m\u00e1s de diez ediciones y que todos los m\u00e9dicos conocen.Quiz\u00e1 el caso m\u00e1s famoso de serendipia es el de Alexander Fleming, \u00bfno?Por supuesto, el caso del descubrimien- to del primer antibi\u00f3tico, la penicilina, por accidente: estaba estudiando culti- vos bacterianos y se fue de vacaciones un mes. Cuando volvi\u00f3, las placas se hab\u00edan contaminado y observ\u00f3 que en una de ellas se cre\u00f3 un halo alrededor del hon- go contaminante, indicando destrucci\u00f3n celular, algo que no esperaba. Dijo unas palabras famosas: para tener \u00e9xito en ciencia, debes tener la mente preparada y los ojos muy abiertos. \u00bfHay alg\u00fan otro caso que le llame la atenci\u00f3n? C\u00f3mo se inventaron varios endulzantes artificiales como la sacarina, tambi\u00e9n por accidente: el inventor de uno de ellos estaba trabajando y par\u00f3 un mo- mento a leer el peri\u00f3dico. Al volver la p\u00e1gina, se llev\u00f3 los dedos a los labios y sinti\u00f3 el sabor dulce. Otro se descubri\u00f3 porque un qu\u00edmico estaba trabajando en un f\u00e1rmaco para la acidez de est\u00f3ma- go y estaba fumando, como hac\u00eda todo el mundo por entonces. Y la colilla se adhiri\u00f3 a alguna de las sustancias de la mesa y se dio cuenta de que tambi\u00e9n era dulce.\u00bfY el caso de los medicamentos desa- rrollados para una enfermedad y que se revelan \u00fatiles para otra? Hay muchas historias as\u00ed en medicina, como el del LSD, que se descubri\u00f3 tam- bi\u00e9n de manera accidental. Quiz\u00e1 el caso m\u00e1s famoso es el de Viagra, el primer f\u00e1rmaco contra la impotencia: cuando se descubri\u00f3, se usaba en ensayos cl\u00ednicos en enfermedad cardiaca y muchos de los pacientes experimentaron ese s\u00edntoma que se imagina. \u00bfCree que hoy en d\u00eda hay posibilidad de que se produzcan descubrimientos acci-dentales? Es m\u00e1s dif\u00edcil, pero todav\u00eda sucede, co- mo el caso de los cient\u00edficos que descu- brieron las ondas gravitatorias: estaban buscando agujeros negros y supernovas. Al ver ondas gravitatorias surgir de la fusi\u00f3n de agujeros negros, vieron la fu-si\u00f3n de estrellas de neutrones. Fue un accidente que no esperaban. Pero todos estos casos son excepciones, porque la ciencia se basa en teor\u00eda y en formular hip\u00f3tesis... No siempre, por eso hay que tener la mente abierta, porque se pueden ver su- cesos inesperados.JAVIER GRANDA REVILLA . BARCEl OnA Sheldon lee glashow en la sede de RAED en Barcelona. ELa artritis reumatoide afecta a ca- si 400.000 personas en Espa\u00f1a. La asociaci\u00f3n de pacientes ConArtritis acaba de publicar los datos de una encuesta en 800 pacientes en la que se por-menoriza sobre el impacto de la enferme- dad. Los datos muestran que 4 de cada 10 pacientes necesita ayuda en su d\u00eda a d\u00eda y que el 56% tiene limitaciones en su trabajo. Laly Alcaide, directora de ConArtritis, des- taca que el 70% de los pacientes no alcan- zan la remisi\u00f3n de la enfermedad. \"Se ha mejorado mucho pero, en muchas oca- siones, pensamos que la enfermedad es- t\u00e1 totalmente controlada y no es as\u00ed, hay mucho camino que mejorar\". Por ejemplo, existe falta de consenso entre pacientes y m\u00e9dicos sobre qu\u00e9 engloba el concepto 'remisi\u00f3n'. \"Hay que tener en cuenta mu-chos aspectos, adem\u00e1s de los resultados de las anal\u00edticas, como la fatiga, la calidad de vida de las personas o c\u00f3mo afecta la enfermedad al descanso, a\u00f1ade Alcaide\". \u00bfPor qu\u00e9 solo el 30% de los pacientes con AR alcanzan la remisi\u00f3n? Como explica Eva P\u00e9rez Pamp\u00edn, reuma- t\u00f3loga del Hospital Cl\u00ednico de Santiago, la mayor\u00eda de los pacientes se diagnostican en la fase establecida de la enfermedad. Esto hace que se pierda el denominado periodo de \"ventana de oportunidad\", fun- damental para que ese porcentaje de re- misi\u00f3n sea mayor.\"Debemos recordar que la artritis reuma- toide es una enfermedad del sistema in- munitario que afecta los tejidos de las articulaciones, provocando inflamaci\u00f3n, dolor articular, hinchaz\u00f3n, rigidez, fatiga. Y, con el tiempo, da\u00f1o articular e incapa-cidad funcional, acompa\u00f1\u00e1ndose tambi\u00e9n de manifestaciones sist\u00e9micas como ane- mia, enfermedades pulmonares o au- mento del riesgo de desarrollar eventos cardiovasculares o incluso la muerte\", ad- vierte. Laly Alcaide coincide, recalcando que \"los nuevos tratamientos son impor- tantes porque han mejorado la calidad de vida de los pacientes\". Como subraya P\u00e9rez Pamp\u00edn, la remi- si\u00f3n es el objetivo terap\u00e9utico ideal en la artritis reumatoide. \"Para definirla, em-pleamos criterios que permiten diferen- ciar la presencia o ausencia de actividad y sean lo suficientemente fiables para que puedan apoyarnos en nuestras deci-siones terap\u00e9uticas. Cuando un pacien- te alcanza la remisi\u00f3n quiere decir que no tiene inflamaci\u00f3n articular, que sus par\u00e1- metros anal\u00edticos de inflamaci\u00f3n son nor-males y que la percepci\u00f3n del paciente sobre su enfermedad es buena\", explica. La reumat\u00f3loga recalca que gracias al diagn\u00f3stico precoz y a las nuevas terapias \"hemos conseguido que un elevado por-centaje de pacientes alcancen el objetivo de la remisi\u00f3n o de baja actividad de la en- fermedad, lo que les permite llevar una vi- da plena en las tres esferas de la salud: f\u00edsica, social y mental\". La inversi\u00f3n en la Sanidad P\u00fablica en Espa\u00f1a frente al PIB nos sit\u00faa entre uno y dos puntos porcentua- les por debajo de la media euro- pea. El confinamiento y las limitaciones establecidas evidencian las carencias del sistema. Parece que debemos adaptarnos -ciuda- dan\u00eda y sistema sanitario- a la convivencia con el coronavirus, protegi\u00e9ndonos de la infecci\u00f3n, pero sin desatender en los pa- cientes cr\u00f3nicos, su enfermedad de base. Como declara Jos\u00e9 Luis Baquero, director y coordinador cient\u00edfico del Foro Espa\u00f1ol de Pacientes, \"la persona con patolog\u00eda cr\u00f3nica ha sido, y sigue siendo, especial- mente vulnerable a la peor evoluci\u00f3n del COVID y de la propia enfermedad, si no es debidamente atendida\". En Espa\u00f1a se tomaron medidas de aisla- miento rigurosas, lo que seg\u00fan Baquero \"ha llevado a un empeoramiento de su en- fermedad de base, adem\u00e1s del importante impacto emocional y social sufrido como el resto de la poblaci\u00f3n\". Se han acumulado consultas y pruebas, lo que, unido a las medidas preventivas de distanciamiento necesarias, le hace \"solicitar un plan espec\u00edfico para abor-dar la cronicidad, impulsando la Atenci\u00f3n Primaria y domiciliaria, pues siguen in- crement\u00e1ndose las listas de espera; ade- m\u00e1s de prepararnos ante la coexistencia de la gripe y el COVID. Podemos com- plementar la visita tradicional con la vir- tual, pero el tel\u00e9fono no puede ser el \u00fanico medio de comunicaci\u00f3n\". El Foro Espa\u00f1ol de Pacientes reclama la atenci\u00f3n multidireccional \"y no centrarnos solo en el COVID. Estamos viviendo una pa-r\u00e1lisis en muchas tareas en otras materias, que resultan fundamentales para mantener la calidad del SNS: est\u00e1 clara la importancia de la I+D+i, pero se hace primordial facilitar el acceso a las nuevas terapias y tecnolo- g\u00edas, pues solo podemos ayudar al paciente con los productos disponibles\", afirma. Reducir plazos de aprobaci\u00f3n Entre los aspectos que cree que debe me-jorar, est\u00e1 reducir \"la larga demora en de- terminar el posicionamiento, la negociaci\u00f3n de reembolso y precio, tras ser debidamen- te ensayados y aprobados; puede superar los 2-3 a\u00f1os a pesar, incluso, de ser in- dicaciones que no disponen de f\u00e1rmacos aprobados\". La situaci\u00f3n actual en relaci\u00f3n al acce- so a los nuevos medicamentos en Espa\u00f1a es, en su opini\u00f3n, mala y, adem\u00e1s, ha empeorado con la situaci\u00f3n de alarma. La Comisi\u00f3n Interministerial de Precios de Medicamentos no cumple con el n\u00fame- ro de reuniones al a\u00f1o previsto y, hasta la fecha, se han centrado en mascarillas y geles hidroalcoh\u00f3licos, gen\u00e9ricos y biosimi- lares y revisiones de f\u00e1rmacos ya existen- tes, siendo pocos los productos innovadores aceptados. \"No sabemos por qu\u00e9 los representantes de los pacientes no fuimos invitados a par- ticipar a la Comisi\u00f3n de Reconstrucci\u00f3n, cuando nadie est\u00e1 tan implicado en su sa- lud como el paciente. Contar con noso- tros enriquecer\u00eda el dialogo e implicar\u00eda y corresponsabilizar\u00eda a la ciudadan\u00eda en las decisiones tomadas. Las organizacio- nes de pacientes, adem\u00e1s, son parte acti- va del sistema sanitario que complementa la cartera de servicios ofrecida por el SNS\", concluye.Aumentar el porcentaje de pacientes en remisi\u00f3n, objetivo de artritis reumatoide La pandemia de la COVID-19 devuelve el valor debido a la SanidadReumatolog\u00eda J.G.R. BARCEl OnA X.M. MADRID En ConArtritis queremos seguir mejorando el cono- cimiento de nuestra enfermedad, la Artritis Reuma- toide (AR), para poder ofrecer mejores soluciones y recursos que nos ayuden en el d\u00eda a d\u00eda. Sin duda hemos avanzado bastante, pero todav\u00eda quedan muchas necesidades por cubrir y necesi- tamos que se escuche nuestra voz para poder mejorarlas.Con esta meta, a nales del a\u00f1o pasado pusimos en marcha una encuesta, la m\u00e1s ambiciosa que se ha realizado nunca en Espa\u00f1a, y en la que han participado m\u00e1s de 800 pacientes con AR. Queremos compartir con vosotros algunas de estas conclusiones y agradeceros a todos los que hab\u00e9is participado por uniros a nuestro reto de mejorar el impacto de la AR en Espa\u00f1a en el 2020. RESULTADOS PRELIMINARES ENCUESTA AR 2020 RESULTADOS COMPLETOS Pr\u00f3ximamente se publicar\u00e1n los datos de este informe. Si los quieres recibir env\u00edanos un mail a conartritis@conartritis.org.Impacto y limitaci\u00f3n de la Artritis Quedar\u00eda as\u00ed: A d\u00eda de hoy, la AR tiene un impacto importante en la funci\u00f3n f\u00edsica de muchos pacientes, que repercute en su d\u00eda a d\u00eda. As\u00ed, acciones como subir o bajar las escaleras resultan imposibles o muy dif\u00edciles para el 24% de los pacientes que han participado en nuestra encuesta. Lo mismo ocurre a la hora de coger peso para el 49% o llevar a cabo funciones tan esenciales como vestirse en el 13% de los pacientes. A nivel laboral, un 56% de los pacientes sufre limitaciones en su trabajo debido a su enfermedad. En casa y las tareas del d\u00eda a d\u00eda, el 42% necesita ayuda para realizar sus actividades. S\u00edntomas y control de la enfermedad La mitad de los pacientes diagnosticados con AR a d\u00eda de hoy tienen una alta actividad de su enfermedad, que viene dada principalmente por la afectaci\u00f3n del dolor. Precisamente el dolor, seguido de la fatiga, son los dos s\u00edntomas de la AR que actualmente est\u00e1n impactando m\u00e1s en la calidad de vida de los pacientes. En concreto, el 43% arma gestionar mal el dolor que les produce su enfermedad. La mayor\u00eda tienen que recurrir a medicaci\u00f3n extra para paliar este s\u00edntoma. En el caso de la fatiga, el 60% de los pacientes tiene que renunciar a actividades de su vida diaria y laboral. Futuro de los pacientesM\u00e1s de la mitad de los pacientes ha mostrado una preocupaci\u00f3n alta por su futuro. Actualmente el 27% no consensua sus objetivos con el m\u00e9dico; el 46,5% no se marca objetivos de mejora y casi el 40% desconoce el signicado de la remisi\u00f3n de la enfermedad. A la mayor\u00eda de los pacientes le gustar\u00eda mejorar la relaci\u00f3n con su m\u00e9dico y tener unos objetivos claros de mejora. SectorActualmente solo el 30% de los pacientes con artritis reumatoide alcanzan la remisi\u00f3nLas asociaciones de pacientes recalcan \"hay mucho camino que mejorar\" Los pacientes no han sido invitados a participar a la Comisi\u00f3n de Reconstrucci\u00f3nEl acceso a los nuevos medicamentos en Espa\u00f1a deja mucho que desear, actualmenteMedicina 17 DE OCTUBRE 2020 10 La comunicaci\u00f3n entre el paciente de psoriasis y su m\u00e9dico es, ahora, m\u00e1s importante que nuncaDermatolog\u00eda La pandemia causada por el coronavirus ha supuesto un gran problema en las consul- tas, especialmente en aquellos pacientes cr\u00f3nicos que precisan de un seguimiento peri\u00f3dico. Los pacientes con psoriasis grave, que requieren tra-tamientos sist\u00e9micos, son un ejemplo claro. Como explica Isabel Belinch\u00f3n, del servicio de Dermatolog\u00eda del Hospital General Universitario de Alicante, \"son pacientes a los que la pandemia les ha generado muchas dudas. No solo por- que se han visto afectadas sus citas, si-no por la inmunosupresi\u00f3n que pueden conllevar los tratamientos que est\u00e1n recibiendo. Al principio de la pandemia, paralizamos las consultas urgentes y, para solventarlo, reducimos el n\u00famero de visitas presenciales y luego las he- mos ido recuperando, pero siempre con menos pacientes. Y potenciando la con-sulta telef\u00f3nica y remitiendo, por men- sajero, la medicaci\u00f3n desde la farmacia hospitalaria al domicilio del paciente, evitando que acudieran al hospital\".En su opini\u00f3n, los pacientes deben es- tar formados para estas consultas. \"No pueden estar, por ejemplo, en el auto- b\u00fas. Deben atender al m\u00e9dico con so-siego y saber qu\u00e9 deben preguntar\", apunta Belinch\u00f3n, que adem\u00e1s es coor-dinadora del Grupo de Psoriasis de la Academia Espa\u00f1ola de Dermatolog\u00eda.\"La comunicaci\u00f3n debe ser muy fluida con los pacientes con enfermedad cr\u00f3- nica. Estamos intentando que tambi\u00e9n suceda con enfermer\u00eda. Durante estos meses hemos estado muy en contac- to, sobre todo por v\u00eda telef\u00f3nica, y les he estado prolongando la medicaci\u00f3n. Esto nos ha llevado tambi\u00e9n a espaciar las consultas. Porque es imposible que podamos atender a los pacientes con la frecuencia que nos gustar\u00eda\", se\u00f1ala. Importancia de la adherencia Otro aspecto fundamental es que los pacientes sean adherentes al trata- miento. Seg\u00fan el criterio de la experta, este campo debe trabajarse \"tanto en el \u00e1mbito de la enfermer\u00eda como en el \u00e1mbito del dermat\u00f3logo. Tambi\u00e9n inter- viene farmacia hospitalaria: el farma-c\u00e9utico sabe si el paciente ha recogido o no todas las dosis que corresponde del f\u00e1rmaco. Hacemos un seguimiento estrecho a los pacientes, sin ninguna duda\". Belinch\u00f3n recalca los excelentes resul-tados que proporcionan los f\u00e1rmacos que se utilizan, en la actualidad, para tratar la psoriasis. \"Son pacientes que est\u00e1n aquejados de una enfermedad muy dif\u00edcil de llevar desde el \u00e1mbito m\u00e9dico y, sobre todo, desde el punto de vista social y de calidad de vida: conlle- va, incluso, sentimientos de discrimina- ci\u00f3n y problemas en el trabajo y en las relaciones personales. Por estos moti- vos, son pacientes muy cumplidores\", a\u00f1ade. La incertidumbre de los \u00faltimos meses ha provocado que en algunos pacientes no se hayan puesto en contacto con su dermat\u00f3logo, perdiendo alguna dosis al suspender la medicaci\u00f3n. \"En los casos en los que se ha perdido respuesta, he- mos retomado la medicaci\u00f3n y hemos logrado que recuperen la normalidad. Y hemos dado consejos de salud: por ejemplo, los pacientes que reciben f\u00e1r- macos biol\u00f3gicos deben vacunarse de la gripe\", concluye.J.G.R. BARCEl OnA Opini\u00f3n En octubre se celebra el D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer de Mama, una enfermedad que se diagnos- tic\u00f3 a 32.953 personas en el 2019 en Espa\u00f1a y que caus\u00f3 la muerte a 6.621. Se estima que actualmente hay m\u00e1s de 129.000 pacientes que sufren o han sufri- do un c\u00e1ncer de mama en los \u00faltimos 5 a\u00f1os. Estas cifras nos deben recordar lo mucho que queda por hacer en \u00e1reas co-mo la prevenci\u00f3n, la detecci\u00f3n precoz, el diagn\u00f3stico, los tratamientos locales (ci- rug\u00eda y radioterapia), los tratamientos sist\u00e9micos (quimioterapia, tratamiento endocrino y f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos) y el con- sejo gen\u00e9tico. Un aspecto a destacar es la necesidad de ponerse siempre en manos de un equipo multidisciplinar de especia- listas en c\u00e1ncer de mama. Por ejemplo, a diferencia de otros tipos de c\u00e1ncer, la ci- rug\u00eda en c\u00e1ncer de mama ha dejado de ser la primera opci\u00f3n terap\u00e9utica en numero- sas ocasiones. La frase \"operamos y ya le visitaran posteriormente en oncolog\u00eda\" ya no es admisible, dado que las decisiones se deben tomar de forma consensuada entre todo el equipo. Asimismo, hay una creciente necesidad de implementar una medicina de precisi\u00f3n d\u00f3nde el diagn\u00f3sti-co se base en un an\u00e1lisis de los genes del tumor que ayuden a decidir el mejor tra- tamiento. Por otro lado, aunque la mayo- r\u00eda de pacientes se curan, la enfermedad avanzada es cada vez m\u00e1s prevalente da- do que existen m\u00e1s y mejores tratamien- tos que permiten controlar la enfermedad durante m\u00e1s tiempo. Este colectivo de pacientes tiene unas necesidades espe- c\u00edficas que deben abordarse. En este sen- tido, la Asociaci\u00f3n de C\u00e1ncer de Mama Metast\u00e1sico est\u00e1 haciendo una gran labor a nivel estatal para concienciar a la socie- dad, sumar fuerzas entre pacientes, pro-fesionales y administraci\u00f3n y para captar financiaci\u00f3n. Por otro lado, el c\u00e1ncer de mama tambi\u00e9n afecta a varones y la fal- ta de conocimiento hace que el diagn\u00f3s- tico sea, en general, tard\u00edo. Asociaciones como INVI est\u00e1n concienciando a la socie- dad y ayudan a que exista m\u00e1s investiga- ci\u00f3n en c\u00e1ncer de mama sin exclusi\u00f3n de g\u00e9nero. Finalmente, los avances en c\u00e1n- cer de mama son reales a\u00f1o tras a\u00f1o y esto nos hace ser optimistas. El objetivo es \"curar m\u00e1s\" minimizando los efectos colaterales y, en caso de no poder curar, lograr controlar la enfermedad el mayor tiempo posible. La investigaci\u00f3n y los grupos cooperativos acad\u00e9micos estata- les como SOLTI y GEICAM est\u00e1n ayudando a que estos avances lleguen lo antes po- sible a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica asistencial. En los pr\u00f3ximos a\u00f1os, ser\u00e1 necesario m\u00e1s recursos en investigaci\u00f3n para lograr avanzar en todas las \u00e1reas relacionadas con el c\u00e1ncer de mama.La cirug\u00eda en c\u00e1ncer de mama ha dejado de ser la primera opci\u00f3n terap\u00e9utica en numerosas ocasiones, a diferencia de otros tumores La formaci\u00f3n del paciente es fundamental para poder realizar consultas telef\u00f3nicas, especialmente en esta \u00e9poca Los pacientes han tenido dudas sobre la inmunosupresi\u00f3n que pueden conllevar los tratamientos Actualmente hay m\u00e1s de 129.000 pacientes que sufren o han sufrido un c\u00e1ncer de mama en los \u00faltimos 5 a\u00f1os AlEIx PRAT / MARIA vIDAl Hospital Cl\u00ednic de Barcelona y IOB-Quir\u00f3nsalud BarcelonaMedicina 17 DE OCTUBRE 2020 11 Medicina 12 17 DE OCTUBRE 2020 Dependencia Un reciente informe que conclu- ye que se podr\u00edan crear 80.000 nuevas plazas residenciales al mismo tiempo que se reduce el d\u00e9ficit p\u00fablico. La Fundaci\u00f3n Econom\u00eda y Salud ha elabo- rado un documento que deja patente que se podr\u00eda poner en marcha una inversi\u00f3n privada de 4 mil millones, creando 80.000 nuevas plazas residenciales y dando traba- jo a m\u00e1s de 44.000 personas, reduciendo al mismo tiempo el d\u00e9ficit de la adminis- traci\u00f3n espa\u00f1ola durante los pr\u00f3ximos 9 a\u00f1os. A pesar de que el \"Plan de Choque para el impulso del Sistema para la Autonom\u00eda y la Atenci\u00f3n a la Dependencia\" del Gobierno, presentado recientemente, no habla de plazas residenciales, este estudio demues- tra que adem\u00e1s de las plazas que crear\u00eda, reduciendo la lista de espera que hoy en d\u00eda se sit\u00faa en 269.000 personas, se obtendr\u00edan 44.000 puestos de trabajo directos y una reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico durante los nueve primeros a\u00f1os; siempre que se apoyara el proyecto de creaci\u00f3n de pla- zas mediante un concierto creado por la Administraci\u00f3n y financiado con 2.377 mi-llones por fondos europeos. En el supuesto de que la financiaci\u00f3n fuera sin transferen- cias europeas, el d\u00e9ficit seguir\u00eda produ- ci\u00e9ndose al menos durante 6 a\u00f1os. La inversi\u00f3n privada estar\u00eda dispuesta a acometer esa inversi\u00f3n siempre y cuan- do la administraci\u00f3n p\u00fablica convocara un concurso por plazo de 5 a\u00f1os concertando las nuevas plazas y financiando el gasto de los dos primeros a\u00f1os con cargo a los fon- dos europeos. Entre las conclusiones del informe desta- can los siguientes aspectos: Para cumplir con la recomendaci\u00f3n de la OMS, har\u00eda falta crear m\u00e1s de 86.000 pla- zas nuevas residenciales.El coste medio de explotaci\u00f3n de la pla- za p\u00fablica residencial es de 51,34 \u20ac/ d\u00eda y usuario. De este coste, el 79,30% corres- ponde a las administraciones p\u00fablicas. El sector est\u00e1 generando m\u00e1s de 37 em-pleos directos por cada mill\u00f3n de euros de gasto p\u00fablico. La creaci\u00f3n de 80.000 nuevas plazas resi- denciales supondr\u00eda la inversi\u00f3n de 4 mil millones. Inversi\u00f3n que llevar\u00eda a cabo el sector privado incentivado por concursos previos de adjudicaci\u00f3n y gesti\u00f3n de las plazas. Se crear\u00edan 44.000 puestos de trabajo di- rectos en un sector estable de empleo. El coste para la Administraci\u00f3n por la ad- judicaci\u00f3n en concurso y gesti\u00f3n de 80.000 nuevas plazas residenciales asciende a 1.188 millones anuales. Durante los primeros 9 ejercicios, la Administraci\u00f3n obtiene un retorno positivo reduciendo su d\u00e9ficit p\u00fablico.Propuesta para crear 80.000 nuevas plazas residencialesE n la actualidad, el diagn\u00f3stico pre-coz del c\u00e1ncer de pr\u00f3stata se basa en la detecci\u00f3n de la elevaci\u00f3n del PSA, una sustancia producida por esta gl\u00e1ndula o de una anormalidad en el tacto rectal. \"Las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica establecen, desde hace pocos a\u00f1os, que debe basarse en una resonancia magn\u00e9tica multiparam\u00e9trica y, a posteriori, en una biopsia\", explica Juan Morote, catedr\u00e1tico de Urolog\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Para el Jos\u00e9 Heriberto Am\u00f3n, jefe del ser- vicio de Urolog\u00eda del Hospital Universitario R\u00edo Hortega de Valladolid la biopsia con-vencional de la pr\u00f3stata \"cuenta con el inconveniente de que es ciega. Aunque utiliza la ecograf\u00eda transrectal, no est\u00e1 guiada por la imagen por lo que precisa extraer muestras de toda la pr\u00f3stata de forma sistem\u00e1tica\". Esto conlleva un alto porcentaje de fa- llos -denominados falsos negativos-, que obligan a repetirla, en ocasiones de for-ma m\u00e1s extensa a\u00fan. Y parad\u00f3jicamente, puede conducir a la detecci\u00f3n de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata latente, aqu\u00e9l que en su deve-nir no va a suponer riesgo para la vida del paciente. Seg\u00fan Am\u00f3n, la resonancia nuclear mag- n\u00e9tica multiparam\u00e9trica juega un papel clave, ya que \"permite identificar \u00e1reas con alta sospecha de c\u00e1ncer de pr\u00f3sta- ta de riesgo. La posibilidad de fusionar la imagen de la resonancia con la que pro-porciona la ecograf\u00eda transrectal, per- mite guiar la aguja de punci\u00f3n al \u00e1rea sospechosa\". \"Hemos pasado de un diagn\u00f3stico de un 30% de c\u00e1nceres cl\u00ednicamente significati-vos a un 45% y hemos mejorado el sobre- diagn\u00f3stico\", destaca Morote. Otro gran avance, que subraya Am\u00f3n, es la denominada 'biopsia l\u00edquida', \"que per-mite predecir la probabilidad de pade- cer c\u00e1ncer de pr\u00f3stata de alto grado. Esta prueba no invasiva de diagn\u00f3stico mole- cular proporciona un alto valor predicti-vo negativo para el c\u00e1ncer de riesgo y nos ayuda a reducir la indicaci\u00f3n de biopsia en un porcentaje alto de pacientes con PSA elevado.\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 afectando la actual crisis al diagn\u00f3stico? \"El impacto que la pandemia COVID -19 ha tenido en nuestro sistema sanitario ha su-puesto un retraso en el cribado de rutina que se realiza en Atenci\u00f3n Primaria con el PSA. En la realizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sti- cas, como la resonancia nuclear magn\u00e9tica multiparam\u00e9trica o las diferentes modali-dades de biopsia prost\u00e1tica, se han segui- do las recomendaciones de la Asociaci\u00f3n Europea de Urolog\u00eda en cuanto a prioridad atendiendo a la estratificaci\u00f3n en grupos de riesgo de los pacientes, si bien sospecho que su ejecuci\u00f3n ha sido desigual en todo el territorio nacional\", advierte Am\u00f3n. \"Por suerte el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata tiene una historia natural larga, evoluciona len- tamente y la demora que ha podido produ-cirse en su diagn\u00f3stico no va a repercutir severamente en el pron\u00f3stico de esta en-fermedad\", a\u00f1ade. Para Morote, los equipos de Atenci\u00f3n Primaria est\u00e1n muy saturados, \"lo que re- percute en toda la cadena de manejo del paciente. Pero, en todo este tiempo, los servicios de Urolog\u00eda hemos manteni-do nuestro programa de diagn\u00f3stico pre- coz y nuestro circuito de diagn\u00f3stico r\u00e1pido y ya hemos recuperado el funcionamiento habitual\". La resonancia magn\u00e9tica y la biopsia, claves en detecci\u00f3n precoz del c\u00e1ncer de pr\u00f3stata XAVI MARQU\u00c9S. BARCEl OnA REDACCI\u00d3N. MADRIDUrolog\u00eda La resonancia nuclear multiparam\u00e9trica permite identificar alta sospechas de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata 'La biopsia l\u00edquida' permite predecir la probabilidad de padecer c\u00e1ncer de pr\u00f3stata de alto grado "}