{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.dip-badajoz.es/cultura/ceex/reex_digital/reex_LXV/2009/T.%20LXV%20n.%203%202009%20sept.-dic/EJ02007.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1153 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854CORTES\u00cdA1154 LXV N.\u00ba III I.S.N.N.: LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS REVISTA HIST\u00d3RICA , LITERARIA Y ART\u00cdSTICA (Fundada en 1927)1156 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854REVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS A\u00d1O 2009 ~ TOMO LXV N\u00daMERO III SEPTIEMBRE - DICIEMBRE CENTRO DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS DIPUTACI\u00d3N DE BADAJOZMONOGR\u00c1FICO HISTORIA DE LA MEDICINA1158 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854DIRECTOR : Mois\u00e9s Cayetano Rosado DIRECTORA DEL CENTRO DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS : Luc\u00eda Castellano Barrios CONSEJO DE REDACCI\u00d3N : Jos\u00e9 Mar\u00eda \u00c1lvarez Mart\u00ednez Domingo Barbolla CamareroPilar Blanco-Morales Limones Marcelino Cardalliaguet Quirant Juan Manuel Carrasco Gonz\u00e1lezFeliciano Correa GameroFernando Cort\u00e9s Cort\u00e9s Rafael Espa\u00f1a Fuentes Rafael Rufino F\u00e9lix Morill\u00f3n Julio Fern\u00e1ndez NievaLuis Fernando de la Macorra y Cano Pilar Mogoll\u00f3n Cano-Cort\u00e9s Antonio P\u00e9rez D\u00edazIsabel M.\u00aa P\u00e9rez Gonz\u00e1lezFernando Rubio Garc\u00eda Antonio Salvador Plans Fernando V\u00e1zquez PardoManuel Sim\u00f3n Viola Morato SECRETARIO: Diego Peral PachecoREVISTA DE ESTUDIOS (Fundada en L.: - I.S.S.N.: 0210-2854 Redacci\u00f3n, administraci\u00f3n, suscripciones, fotocomposici\u00f3n y maquetaci\u00f3n: CENTRO DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS Apartado de Correos 581 C/ Godofredo Ortega y Mu\u00f1oz, 2 06011 - BADAJOZ Tfnos.: (924) 245091 - 245722 Fax: (924) 235908 La Revista de Estudios Extreme\u00f1os es cuatrimestral y el importe de su suscripci\u00f3n anual es de 9,02C1159 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, GUERRERO CABANILLAS , V \u00cdCTOR : Enfermedades y muerte de Carlos V ............................................................................................. 1.163 MALO ROVIRA , SUSANA ; M ALO SALAS, PASCUAL Y PERAL PACHECO , DIEGO: La Medicina en la Numism\u00e1tica Cl\u00e1sica , Y el paradigma biol\u00f3gico-cultural en Extremadura .............................. 1.247 PINEDA N\u00da\u00d1EZ, L. F. Y PERAL PACHECO , DIEGO: A\u00f1os de mayor mortalidad y principales epidemias ocurridas en Los Santosde Maimona durante los siglos XIX y XX.......................................... 1.271 S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ , JOS\u00c9 LUIS Y PERAL PACHECO , D IEGO: La epidemia de c\u00f3lera de 1855 en Olivenza .......................................... 1.289 FERRER AGUARELES , Y MOLINA BARRAG\u00c1N , EUGENIO : El mapa sanitario de Extremadura .................. GARC\u00cdA -MORENO , Diego: Evoluci\u00f3n del trasplante renal: trasplante renal de donante vivo .................................................................................................... 1.353 FERN\u00c1NDEZ FALERO , MAR\u00cdA DEL ROSARIO Y PERAL PACHECO , Diego : Un nuevo concepto de bibliograf\u00eda: revisi\u00f3n y an\u00e1lisis cualitativo ......................................................................................... 1.373 PERAL IEGO; M ALTIMIRAS ROSET, JACINT Y ROURA POCH, PERE: La Medicina Popular en la ciudad de Badajoz .............................................................................................. 1.389 CARRETERO CARRETERO , M ARIANA Y PERAL PACHECO , D IEGO: Las causas de mortalidad en Burguillos del Cerro entre 1800 y 1870 ................................................................................................ 1.439P\u00e1g.1160 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , PERAL PACHECO , MCCUE, J.: Mortality and the Epidemiological ART\u00cdN ARADO , IGUEL para la remisi\u00f3n de do- cumentaci\u00f3n cl\u00ednica digitalizada con fines no asistenciales ........... 1.507 VIEDMA MART\u00cdN , ANA SARA Y PERAL PACHECO , DIEGO: Noticias sanitarias publicadas en el Bolet\u00edn Oficial de la Provincia de Badajoz: 1940-1944 ..................................................................... JOS\u00c9 RAM\u00d3N ; M ART\u00cdN ALVARADO , M IGUEL \u00c1NGEL, Y ROURA POCH, PERE.: La transmisi\u00f3n de la medicina popular la Baja Extremadura ......................................................................... 1.547 AMADOR FERN\u00c1NDEZ , M IGUEL \u00c1NGEL Y PERAL PACHECO , DIEGO: La tuberculosis en Almendralejo en el siglo XIX .............................. 1.589 VALLEJO VILLALOBOS , JOS\u00c9 RAM\u00d3N ; PERAL PACHECO D IEGO Y C ARRASCO RAMOS , M AR\u00cdA CONSUELO : Los estudios sobre medi cina popular y plantas medicinales en Guadiana del Caudillo ............................................................................................. 1.611 CRESPO MART\u00cdN , JES\u00daS MANUEL ; CARDENAL GALV\u00c1N , JOS\u00c9 AL- FONSO ; PERAL PACHECO , D IEGO Y VALLEJO JOS\u00c9 RAM\u00d3N : Jara pringosa ( Cistus ladanifer), usos, y CARRASCOSA SANTIAGO , ALFONSO V.: La ART\u00cdN ALVARADO , IGUEL Y ESPINOSA DE LOS M ONTEROS , JA VIER : An\u00e1lisis de los pacientes con fibromialgia atendidos en la unidad del dolor (Badajoz, Extremadura) .............................. 1.6671161 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Estudios1162 LXV N.\u00ba III I.S.N.N.: LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N\u00famero III, pp. 1.163-1.204 Enfermedades y muerte de Carlos V V\u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS M\u00e9dico y escritor LA DECISI\u00d3N DE ABDICAR \"Aquel que tu crees que ha muerto no ha hecho m\u00e1s que adelantarse en el camino \", dijo S\u00e9neca. Creo que nos vale este juicio en referencia a Carlos V y su significaci\u00f3n hist\u00f3rica, una figura emblem\u00e1tica del Renacimiento, el primerpalad\u00edn de los tiempos modernos y, en cierto modo, aunque salvando las dife-rencias contextuales, un precursor de la idea de una comunidad europeasupranacional, muerto justamente hace 450 a\u00f1os. Carlos V fue un estadista quese adelant\u00f3 a su tiempo, aunque esta sea una idea valorada con muchas reti-cencias en algunos \u00e1mbitos fuera de nuestro pa\u00eds. Fue un hombre ajeno acualquier nacionalismo, un europeo, el primer europeo persuadido de la necesi-dad de la restauraci\u00f3n de la unidad cristiana, por encima de cualquier naciona-lismo, para lo que apost\u00f3 por la celebraci\u00f3n de un concilio \"general y libre\"donde tuvieran cabida todas las discrepancias. Pero Carlos V fue tambi\u00e9n ungran sufridor, como tendremos ocasi\u00f3n de ver. Nos interesa aqu\u00ed y ahora, m\u00e1sque el personaje hist\u00f3rico, la persona o el hombre que hay detr\u00e1s. . El por qu\u00e9 de su abdicaci\u00f3n y el por qu\u00e9 de la elecci\u00f3n para su retiro del lugar de Yuste, un rec\u00f3ndito espacio al margen de una peque\u00f1a garganta deagua en la sierra de Tormentos, son preguntas que ya se hac\u00eda Unamuno haceun siglo. Han provocado aut\u00e9nticos r\u00edos de tinta, sin duda porque no hay una\u00fanica respuesta. La fidelidad a sus principios, su reciedumbre moral y la total confianza en Dios inspiraron su vida p\u00fablica y privada. Fue, a pesar de sus infortunios,capaz de mantener su entereza moral y su vigor ps\u00edquico hasta que, en la \u00faltimad\u00e9cada de su vida, ya f\u00edsicamente incapacitado, acab\u00f3 por abandonar su vidap\u00fablica para concluir su existencia en Yuste. No es moneda corriente de lacondici\u00f3n humana la renuncia al poder de manera que su abdicaci\u00f3n habr\u00eda deser un hecho absolutamente ins\u00f3lito en toda la historia de la humanidad. Tansolo Cayo Aurelio Valerio Diocleciano renunciar\u00eda a su imperio para cultivar unjard\u00edn con sus propias manos en su casa de Salona, en la Dalmacia.1164 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854V\u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS En 1546, atormentado por la gota y muy abatido an\u00edmicamente debido a una grave depresi\u00f3n, puso en marcha los preparativos de su retirada. La gota leimped\u00eda ya caminar con normalidad, permanecer en pie prolongadamente, mon-tar a caballo y a\u00fan escribir, trinchar la carne o realizar determinadas tareasinstrumentales relacionadas con su vida diaria, como el aseo corporal o lalimpieza dental. Nunca tan evidentes las consecuencias de la enfermedad sobrela persona, conforme al pensamiento de La\u00edn Entralgo, en el plano som\u00e1tico, enel ps\u00edquico y en el existencial. La gota de Carlos V fue algo m\u00e1s que una enfer-medad metab\u00f3lica osteoarticular. La gota del Emperador fue, tambi\u00e9n, la quie-bra \u00f3ntica y existencial, la quiebra de las expectativas del ser y el estar en elmundo en su tiempo. \u00bfQu\u00e9 pod\u00eda ser \u00e9l sin poder montar a caballo ni recorrer laEuropa entera? La depresi\u00f3n, acentuada por la percepci\u00f3n de su fracaso en lalucha contra luteranos y musulmanes, por otro lado, le acarre\u00f3 una mermaconsiderable de su autoestima. El esfuerzo in\u00fatil conduce a la melancol\u00eda, dec\u00edaOrtega con raz\u00f3n. Pero no fue su precaria salud org\u00e1nica y mental la principal causa de su retiro a Yuste. Ni su mala salud ni la simpleza de los desenga\u00f1os del mundo quehubieran acabado con sus responsabilidades de gobierno fueron determinan-tes de tan trascendental decisi\u00f3n. Tampoco, la conveniencia de buscar un lugarde clima m\u00e1s templado para su enfermedad gotosa. En cuanto al lugar del retiro, a veces o\u00edmos esa pregunta capciosa, formu- lada con un tono displicente, de por qu\u00e9 en Yuste, como si se dudara, en elfondo, de que en Extremadura pudiera haber alg\u00fan lugar que mereciera talhonor. Es, en el fondo, una pregunta hecha desde la desconfianza mezquina ydesde los prejuicios, algo que resulta exasperante. Carlos V no dej\u00f3 la elecci\u00f3nde Extremadura a la improvisaci\u00f3n. \u00c9l era un hombre sumamente concienzudo yparsimonioso de manera que la decisi\u00f3n de acabar sus d\u00edas en un rinc\u00f3n veratofue largamente meditada. En Monz\u00f3n, en 1542, le confesaba al embajador por-tugu\u00e9s Lorenzo Pires de Tabora que desde 1535 abrigaba el deseo de abando-nar alg\u00fan d\u00eda el mundo para dedicarse enteramente al servicio de Dios [ 1]. Antes, a su propia esposa Isabel har\u00eda ver esa pretensi\u00f3n suya. A Fran- cisco de Borja, a su hijo Felipe y a sus consejeros m\u00e1s cercanos, como Lu\u00eds de\u00c1vila o el Conde de Oropesa, a Andrea Doria revelar\u00eda tambi\u00e9n su voluntad deabdicar tan pronto como la situaci\u00f3n de sus reinos lo permitiese, sin que elhecho apareciese como una dejaci\u00f3n de su responsabilidad superior o como unsigno de debilidad ante los otros mandatarios de Europa o, todav\u00eda menos,como una expresi\u00f3n de su fracaso. Siempre, en los momentos m\u00e1s cr\u00edticos de suexistencia y en Semana Santa, llevado por su extremada religiosidad, opt\u00f3 por1165 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854ENFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V recluirse temporalmente en alg\u00fan monasterio jer\u00f3nimo. Ya en 1518 se recluy\u00f3 durante la Semana Santa en el monasterio de Aguilera, en 1520 en el de SanLorenzo, en 1525 en Guadalupe y as\u00ed repetidamente hasta la definitiva retiradade Yuste. En junio de 1554, antes de que su hijo don Felipe visitara el lugar,puso de manifiesto finalmente al prior general de la Orden fray Juan de Ortegaque \"[...] deseo retirarme entre vosotros a acabar la vida; y por eso querr\u00eda que me labr\u00e1cedes unos aposentos en San Jer\u00f3nimo deYuste, y para lo que fuera menester acudir\u00e9is al secretario Juan V\u00e1zquez deMolina, que \u00e9l procurar\u00e1 dineros; para lo cual os env\u00edo el modelo de laobra [...]\" [2]. En una carta que el 19 de enero de 1554 dirige a su hijo Felipe ya le manifiesta que \"Pienso, placiendo a Nuestro Se\u00f1or, esforzarme cuanto fuere posible para irme por agosto o septiembre [...]\" [3]. En la misma carta, Carlos V le cuenta que debido a la gota y otros acciden- tes hab\u00eda tenido que guardar cama cinco semanas, durante cuyo tiempo estuvoimpedido para entender en sus negocios. Todav\u00eda, en el momento que le escri-be, segu\u00eda en cama con dolor en una rodilla y la mano derecha, aunque bastantealiviado. Sin embargo, pocos d\u00edas despu\u00e9s, el 29 de enero, ser\u00eda su m\u00e9dico, Cornelio Baersdorp, el que informara a don Felipe de que hab\u00eda reca\u00eddo de nuevo aumen-tando los dolores articulares que limitaban su movilidad impidi\u00e9ndole las acti-vidades propias de su vida ordinaria, motivo por el que se mostraba muy cons-ternado. El mismo Baersdorp, en marzo de 1554, emiti\u00f3 un juicio sobre su estadoorg\u00e1nico y el pron\u00f3stico funcional haciendo ver que ya no pod\u00eda esperarse deSu Majestad salud completa, que sus movimientos se estaban volviendo m\u00e1sachacosos y que las piedras o callos y durezas agarrotaban cada vez m\u00e1s lasarticulaciones de los dedos de las manos impidi\u00e9ndoles doblarse. El juicio deBaersdorp era tanto como el anuncio de una cercana invalidez f\u00edsica total. No podr\u00eda cumplir sus deseos con inmediatez, pero, desde luego, el retra- so se debi\u00f3 a razones bien ajenas a su voluntad. Tan pronto, sin embargo,como falleci\u00f3 su madre, Juana la Loca, en 1555 y su hijo contrajo matrimoniocon Mar\u00eda Tudor en Inglaterra, considerado id\u00f3neo el momento, Carlos V inici\u00f3los preparativos para su abdicaci\u00f3n. Una comisi\u00f3n imperial ya hab\u00eda recorrido1166 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Extremadura entera buscando el lugar m\u00e1s apropiado. Extremadura, al fin y al cabo, hab\u00eda ganado para Dios m\u00e1s almas, que s\u00fabditos le dejaron sus abuelos.Aquella huida vergonzante de Innsbruck en un precario estado de salud tras elfracaso del asedio de Metz en 1552 que le produjo una masiva p\u00e9rdida deautoestima, le sumi\u00f3 en una grave depresi\u00f3n que, aunque con altibajos, ya nole abandonar\u00eda hasta la muerte. Fue en aquel viaje de Mezt a Bruselas, abatidoy enfermo, cuando se plante\u00f3 de una manera firme e improrrogable la abdica-ci\u00f3n, al darse cuenta de que ya no serv\u00eda como caballero militar. Lo que para la Medicina escol\u00e1stica de entonces fue el camino de su salvaci\u00f3n personal, de la salvaci\u00f3n de su alma, -Carlos V era un hombre profun-damente religioso-, para la Psiquiatr\u00eda actual, para la CIE-10, fue un acto derepliegue social, caracter\u00edstico de los enfermos que sufren un trastorno depre-sivo grave o, dicho de otro modo, la manifestaci\u00f3n final de una conducta clara-mente aversiva de retirada. \u00c9l quer\u00eda sentirse seguro mediante aquel comporta-miento regresivo, alej\u00e1ndose, al mismo tiempo, de la Corte identificada como lasede de vicios y falsedades. Desde la \u00f3ptica psicoanal\u00edtica vendr\u00eda a ser una suerte de huida o regre- si\u00f3n al claustro materno. Un paciente hipomaniaco hubiera construido una gran mansi\u00f3n palaciega pero a un enfermo que sufr\u00eda una grave depresi\u00f3n lebastaba con una sobria construcci\u00f3n al lado de un monasterio jer\u00f3nimo. Parallorar o rezar le bastaba con un modesto lugar donde recogerse. Para Pedro Antonio de Alarc\u00f3n, sin embargo, Carlos V mediante aquel viaje, fue en busca de un lugar ameno, sosegado y saludable(\u00a1), alentado por lafama de religiosidad y sabidur\u00eda de aquella comunidad de frailes jer\u00f3nimos \"fue a abreviar voluntariamente su vida y a anticipar su muerte [...] [4], con lo que, de ser as\u00ed, su traslado a Extremadura, m\u00e1s que un significado autol\u00edtico, como si se tratara de un suicidio encubierto, que le estaba vedadopor su car\u00e1cter y por sus profundas convicciones religiosas, fue una huidasalvadora, protectora, evitativa o todo a la vez, como la brusca retirada de lamano del fuego abrasador. La lectura de los cap\u00edtulos III al VIII del libro Menosprecio de corte y alabanza de aldea de Antonio de Guevara, predicador y consejero del empe- rador, publicado en 1539, y que tuvo un gran impacto en los ambientes cortesa-nos, debi\u00f3 influir en su determinaci\u00f3n final. Antonio de Guevara era un hombreque gozaba de un gran predicamento, muy influyente, que se mostr\u00f3 muy cr\u00edti-co y reticente con la erudici\u00f3n renacentista. En su obra, inspirada en las ideasV \u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1167 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854de Horacio, trat\u00f3 de enfrentar la vida de la corte con sus vanidades y mentiras a la del mundo rural lleno de naturalidad y de honestidad. Hay que ver en aquel repliegue social la preocupaci\u00f3n salv\u00edfica de un hombre atormentado que busc\u00f3 en Yuste, simplemente, el sosiego espiritual.La decisi\u00f3n de retirarse a Yuste no fue, entonces, enteramente, el fruto de unarrebato m\u00edstico ni la expresi\u00f3n de una huida defensiva. Supuso, creo yo, laculminaci\u00f3n de un largo proceso madurativo interior centrado en la idea deganar la batalla final de su salvaci\u00f3n. En realidad, eso hizo, en efecto. Pero, para entonces, su deterioro org\u00e1ni- co era considerable. El mismo Prudencio de Sandoval, su cronista, refiri\u00e9ndosea su discurso en la ceremonia de la abdicaci\u00f3n el 25 de octubre de 1555 enBruselas, advert\u00eda de ese estado lastimoso de salud. \"[...] Y con esto acab\u00f3 su pl\u00e1tica, porque ya no pod\u00eda tenerse en los pies, que como estaba tan flaco falt\u00e1bale el aliento para pronunciar laspalabras, el color del rostro con el cansancio de estar en pie y hablar tanto,se le hab\u00eda puesto mortal, y qued\u00f3 grandemente deca\u00eddo; tan grande era sumal que es notable en edad de cincuenta y cinco a\u00f1os estar tan acabado[...]\" [5]. No se marchar\u00eda sin dolor. Al contrario, se mostr\u00f3 consternado en la ceremonia de abdicaci\u00f3n. As\u00ed lo manifest\u00f3 p\u00fablicamente: \"[...] Digo que ninguno de estos trabajos -se refer\u00eda a sus andanzas b\u00e9licas- me fue m\u00e1s penoso ni afligi\u00f3 tanto mi esp\u00edritu como el que agorasiento en dejaros [...]\" [6]. LA ELECCI\u00d3N DEL LUGAR La Espa\u00f1a de entonces era vista en Europa con ciertas reticencias, cuan- do no con una marcada hostilidad. \"Non placet Hispania\", respondi\u00f3 sin tapujosErasmo de R\u00f3tterdam cuando fue invitado en 1517 a realizar una visita a Espa\u00f1apor el Cardenal Cisneros. Una respuesta tan escueta como incomprensible,viniendo de un humanista de talante muy abierto, peregrino impenitente por elresto de Europa, que defend\u00eda la universalidad de su pensamiento y que no eraun pusil\u00e1nime. La negativa, que probablemente tuvo que ver con el clima derepresi\u00f3n intelectual suscitado por la Inquisici\u00f3n, bien merece una reflexi\u00f3nque se escapa de este lugar.E NFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1168 Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854En su momento, rechaz\u00f3 Salvatierra de los Barros, como lugar para su retiro al tratarse de un sitio extraviado de clima extremoso [ 7]. En la elecci\u00f3n del lugar de Yuste, una abrigada resolana en los apeos de la sierra de Tormantos, un lugar tranquilo, con abundante agua, poco accesible,alejado de los ambientes cortesanos, de clima templado, anejo a una comuni-dad de jer\u00f3nimos, debieron influir, sobre todo, los juicios favorables de losnobles extreme\u00f1os de su entorno, como Don Lu\u00eds de \u00c1vila y Z\u00fa\u00f1iga, Marqu\u00e9sde Mirabel, de la vecina ciudad de Plasencia, compa\u00f1ero de armas en las gue-rras de Europa; Francisco \u00c1lvarez de Toledo y Pacheco, Conde de Oropesa ySe\u00f1or de Jarandilla; Garc\u00eda Manrique, Conde de Osorno y Se\u00f1or de Pasar\u00f3n,que le suministraba las famosas perdices de Gama, en Palencia; Fernando de laCerda, comendador de Esparragosa de Lares, su sumillers de corp; Lorenzo IIISu\u00e1rez de Figueroa, Conde de Feria; Fernando \u00c1lvarez de Toledo y Pimentel,duque de Alba y alguno m\u00e1s, cuya nutrida presencia en la Corte era el reflejo delrelevante peso que Extremadura tuvo en aquellos tiempos para la Corona. Lamayor\u00eda hab\u00edan mandado construir mansiones renacentistas en sus posesio-nes extreme\u00f1as, debido, quiz\u00e1s, al miedo a las epidemias que asolaban peri\u00f3di-camente las ciudades, m\u00e1s que a una moda italianizante del momento o comoconsecuencia de las ideas del predicador y consejero de Carlos V Antonio deGuevara. Sorap\u00e1n de Rieros har\u00eda, algunas d\u00e9cadas despu\u00e9s, el elogio del lugar en su Medicina escrita en proverbios, resaltando sus virtudes para la salud y la prolongaci\u00f3n de la vida en los ancianos. En efecto, despu\u00e9s de advertir que \"el viejo m\u00fadale el aire y darte ha el pellejo\" a\u00f1ad\u00eda que, sin embargo, la Vera era \"[...] la regi\u00f3n de las Espa\u00f1as tal en sus calidades, templanza y aires que excede a las dem\u00e1s para poder vivir los hombres en ella m\u00e1slarga vida, m\u00e1s sanos, m\u00e1s robustos y que con menos peligro puedan losviejos ser transplantados en ellas sin dar el pellejo [...] Nos ha parecidoque es Extremadura la regi\u00f3n que debe ser elegida entre las dem\u00e1s, comom\u00e1s \u00fatil, y conveniente para vivir vida sana [...]\" [8]. En realidad dentro de nuestras fronteras, toda Extremadura era muy con- siderada en el siglo XVI. Como dir\u00edamos ahora, ten\u00eda una notable presenciainstitucional. Viajeros y ge\u00f3grafos como Navaggero, Fern\u00e1ndez de Enciso,V \u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1169 Revista I.S.N.N.: 0210-2854Marineo S\u00edculo, D\u00edaz Tanco de Fregenal, Albar G\u00f3mez, Villalba, el an\u00f3nimo fraile de Yuste cuyo manuscrito apareci\u00f3 en B\u00e9lgica, Enrique de Cock, Botero descri-bieron la Vera y la Extremadura de aquel tiempo. Extremadura, por otro lado,vivi\u00f3 en el siglo XVI un impresionante florecimiento intelectual. Dram\u00e1ticoscomo Torres Naharro, religiosos como San Pedro de Alc\u00e1ntara, escriturarioscomo Arias Montano, m\u00e9dicos como Arce, descubridores como Hern\u00e1n Cor-t\u00e9s. fil\u00f3sofos como Fray Lu\u00eds de Carvajal, fil\u00f3logos como El Brocense, m\u00fasicoscomo Juan V\u00e1zquez, matem\u00e1ticos como el cardenal Sil\u00edceo, \u00e9picos como Lu\u00edsZapata, poetas como Francisco de Aldana El Divino, el gram\u00e1tico Antonio deLebrija y la corte humanista de Juan de Z\u00fa\u00f1iga en Villanueva de la Serena [ 9]. No elegimos el lugar de nacimiento pero s\u00ed podemos, como hizo Carlos V, elegir un lugar para morir. \"Nos nacen\", dijo el poeta Delgado Valhondo, pero laelecci\u00f3n del lugar donde morir es enteramente nuestra. Esa circunstancia leincluye por derecho propio en la cabecera de la larga n\u00f3mina de extreme\u00f1osilustres, aunque, en puridad, no lo fuera. En realidad, seg\u00fan el c\u00e9lebre hispanis-ta Bartolom\u00e9 Benassar, Carlos V no fue flamenco, ni borgo\u00f1\u00f3n, ni espa\u00f1ol, nialem\u00e1n, ni italiano, fue un europeo, un hombre de frontera, a caballo entre elestadista y el guerrero, entre el caballero medieval y el hombre humanista delRenacimiento, entre el precursor de una Europa supranacional y la reliquia delas viejas concepciones imperialistas. \u00c9l intent\u00f3 un imperio \u00fanico multinacional bajo el ideal del humanismo cristiano. Es decir, un escenario com\u00fan para todos los europeos, por encima desus diferencias religiosas e ideol\u00f3gicas, algo m\u00e1s que una mera concentraci\u00f3nde naciones y territorios. Fue un hombre bastante cosmopolita, que domin\u00f3 lasprincipales lenguas, un adelantado de su tiempo que tuvo m\u00e1s de renacentistaque de caballero medieval. FUENTES DOCUMENTALES. LA SALUD DE CARLOS V La celebraci\u00f3n en el a\u00f1o 2000 del 500 aniversario de su nacimiento trajo una multitud de libros sobre su vida y su obra. A la cabeza, sin duda, laspublicaciones de Manuel Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez, quien tuvo la gentileza de prolo-gar mi libro sobre su salud con unas atinadas observaciones, que nos aproxi-maron de una manera muy rigurosa y sistem\u00e1tica a la figura del Emperador. Mucho se escribi\u00f3 en el a\u00f1o 2000 sobre Carlos V pero ni entonces ni en otros momentos se investig\u00f3 sobre su salud y su psiquismo, a pesar de larelevancia determinante que tuvieron sus enfermedades en su \u00e1nimo, en suscogniciones, en sus habilidades sociales, en su conducta y, como consecuen-E NFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1170 Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854cia, en los acontecimientos de \u00e9poca. A. Mignet [ 10], M. Gachard [ 11], Mo- Brandi [ 13], W. Stirling-Maxwell [ 14], D. S\u00e1nchez Loro [ 15], fray Domingo Mar\u00eda Alboraya [ 15-bis] , el fondo bibliogr\u00e1fico Vicen- te de Cadenas -unos 15.000 vol\u00famenes-, Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez en su Corpus Do- cumental -sus cartas, testamento y Memorias- y V . de Cadenas y Vicent [ 16], en su Carlos de Habsburgo en Yuste pusieron a nuestra disposici\u00f3n transcripcio- nes absolutamente fiables de la correspondencia con sus m\u00e9dicos, sus memo-rias, sus confesiones, en especial las que mantuvo utilizando siempre el idiomafranc\u00e9s, con su hermana Mar\u00eda, enferma depresiva como \u00e9l, la mujer con la que\u00fanicamente, salvo con su esposa Isabel, mantuvo una \u00edntima relaci\u00f3n afectiva,y los testimonios de sus servidores nos han permitido conocer sus enfermeda-des y seguir estrechamente la evoluci\u00f3n de las mismas hasta su muerte. La vida de Carlos V , entre cuyos oscuros vericuetos alent\u00f3 siempre una depresi\u00f3n malhumorada, fue un largo caminar de temple y hero\u00edsmo, atenidosiempre a los estrictos mandatos de su r\u00edgida conciencia. En mi libro La salud de Carlos V que vio la luz en 2005, gracias al patrocinio de la Fundaci\u00f3n Academia Europea de Yuste que dirige, con reconocido acierto, Don Antonio V .D\u00edaz y D\u00edaz, pretend\u00eda, lejos de competir con las formidables biograf\u00edas existen-tes del Emperador, arrojar luz sobre su figura desde una in\u00e9dita visi\u00f3n m\u00e9dico-psiqui\u00e1trica. Su muerte, a una edad relativamente temprana a\u00fan en aquella\u00e9poca, dej\u00f3 detr\u00e1s de s\u00ed, bajo una apariencia equ\u00edvoca de hedonismo y sensua-lidad, de vida regalada, quiero decir, una existencia amargada por sus padeci-mientos dolorosos y aflictivos y por sus d\u00e9ficits mot\u00f3ricos y funcionales queacabaron arruin\u00e1ndola. El tratamiento del dolor en su tiempo, es preciso recor-darlo, no contaba a\u00fan con remedios eficaces, de manera que los enfermos degota como \u00e9l se ve\u00edan obligados a soportar como pod\u00edan la extremada intensi-dad del dolor durante los ataques. Para sentar los diagn\u00f3sticos en este estudio patobiogr\u00e1fico no dispuse, obviamente, de m\u00e1s medios que los documentos y testimonios de la \u00e9poca.Siempre trat\u00e9 de huir de asignaciones diagn\u00f3sticas caprichosas, algo que, des-graciadamente, no es infrecuente ver en este tipo de estudios. Alguna vez tuveque moverme por los terrenos especulativos de las conjeturas pero siempre, entodo caso, huyendo de los juicios nosol\u00f3gicos que no se sustentaran sobreuna buena base deductiva. Por ejemplo, a pesar de que no he podido encontrarninguna referencia a que Carlos V padeciera alg\u00fan trastorno de la visi\u00f3n, debi\u00f3padecerlo por cuanto en el inventario de sus bienes que hicieron los albaceasen Yuste tras su muerte, aparecen una notable variedad de lentes que debi\u00f3utilizar para la lectura por padecer, con toda probabilidad, de presbicia o deV \u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1171 Revista de 2009, LXV, N.\u00ba I.S.N.N.: 0210-2854alg\u00fan otro trastorno visual, \u00bfacaso una retinopat\u00eda diab\u00e9tica? Ni a\u00fan con el uso de cristales correctores debi\u00f3 mejorar su visi\u00f3n. Sus dificultades para la visi\u00f3npr\u00f3xima fueron la causa, sin duda, de que, de las obras preferidas, la mayor\u00eda depreparaci\u00f3n a la muerte, como El caballero deliberado o La consolaci\u00f3n de la filosof\u00eda de Boecio, dispusiese de ediciones en franc\u00e9s, castellano e italiano para facilitar as\u00ed su lectura a los servidores, que no eran pol\u00edglotas necesaria- mente. Igualmente, para averiguar su talla, un dato sobre el que no existe tampo- co ninguna estimaci\u00f3n por parte de sus numerosos bi\u00f3grafos, tan solo unareferencia de pasada de un embajador para quien ten\u00eda una estatura mediana,nos valimos de las dimensiones de la capa pluvial que utiliz\u00f3 para su boda enlos Reales Alc\u00e1zares, donada a la Orden de Santiago, y que se exhibe, actual-mente, en la catedral de Sevilla, las cuales permiten afirmar, con bastante basedeductiva, que su estatura debi\u00f3 ser de unos 170 cm, una talla, por cierto, de unpercentil bastante alto para la \u00e9poca. Bas\u00e1ndonos en los datos cl\u00ednicos suministrados en sus declaraciones o por los abundantes testimonios presenciales de personas de su entorno, fami- liares y servidores, mediante una metodolog\u00eda correcta pudimos llegar a emitir los diagn\u00f3sticos de gota y malaria y algunos m\u00e1s en Carlos V . M\u00e1s que desimples conjeturas, se trata de diagn\u00f3sticos rigurosos, basados en la evidenciacl\u00ednica, que el tiempo ha venido a confirmar mediante los preceptivos an\u00e1lisisnecr\u00f3psicos. En efecto, en el a\u00f1o 2007, en su n\u00famero de junio, la revista Parassitolog\u00eda inclu\u00eda un art\u00edculo de Juli\u00e1n de Zulueta , The cause of death of emperor Charles V, en el que se confirmaba de manera incontrovertible que fue el paludismo la causa de la muerte de Carlos V . Otro trabajo necr\u00f3psico ha venido a confirmar eldiagn\u00f3stico de gota. A partir de una parte de uno de los me\u00f1iques del Rey,Jaume Ord\u00ed y sus colaboradores dieron a conocer su estudio The severe gout of holy roman emperor Charles V , en la prestigiosa revista The new england journal of medicine, en el que confirman que Carlos V padeci\u00f3 una gota severa con graves y avanzadas lesiones osteoarticulares producidas por la precipita-ci\u00f3n de cristales de urato con fen\u00f3menos inflamatorios articulares, que vino aser aquel humor viscoso que flu\u00eda gota a gota en determinadas articulaciones, como se cre\u00eda en su tiempo. Una gota de comienzo bastante precoz, que evolu-cion\u00f3 de una forma extremadamente perjudicial, como no pod\u00eda ser de otramanera, dadas sus desmesuras alimenticias y la ausencia de tratamiento.E NFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1172 Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854PSIQUISMO DE CARLOS V Antes de hablar de sus enfermedades, conviene detenerse, aunque sea brevemente, para conocer cual fue el modelo de su crianza. Muchos de losrasgos m\u00e1s caracter\u00edsticos de su car\u00e1cter tuvieron que ver con el modelo fami-liar de su ni\u00f1ez. Los padres cr\u00edan como fueron criados. Carlos V fue un hu\u00e9rfanode hecho. Un hombre sin infancia de la que se ver\u00eda privado por razones deEstado ante la prematura muerte del padre y la incapacidad de la madre. Unacrianza desvalida la suya, carencial afectivamente, sin apego seguro, sometidoa una r\u00edgida educaci\u00f3n, debiendo asumir tempranamente, adem\u00e1s, incluso an-tes de la adolescencia, tareas y responsabilidades propias de los adultos. Nopudo beneficiarse de una relaci\u00f3n maternofilial normalizada. \"\u00bfPero sois mis hijos?\" Se sorprender\u00e1 Juana la Loca cuando en 1517, acompa\u00f1ado de su hermana Leonor, acude a Tordesillas a visitarla. \u00a1Juana noconoc\u00eda a sus hijos! Hoy d\u00eda sabemos que de no haber, en las edades m\u00e1stempranas de la vida, una interacci\u00f3n normalizada de los sentimientosparentales, quedar\u00e1 da\u00f1ado para siempre el desarrollo de una vida emocionalsatisfactoria. Si no hubo apego, como fue su caso, entendido como un s\u00f3lido v\u00ednculo afectivo con la madre, que procure seguridad, sosiego y goce, y que sea la fuente, a su vez, de experiencias consistentes, gratificantes y enriquece-doras en la primera infancia, se producir\u00e1n alteraciones en los procesoscognitivos, emocionales, relacionales y de determinadas variables de la perso-nalidad. Carlos, en su ni\u00f1ez, mantuvo un apego inseguro, evitativo e inconsisten- te. Despu\u00e9s de los estudios de John Bowlby [ 17], podemos vaticinar, teniendo en cuenta el tipo de apego, c\u00f3mo ser\u00e1 el comportamiento relacional y hasta elestilo emocional de la persona. La madre es la instancia biol\u00f3gica que haceadecuada la vinculaci\u00f3n del lactante con el mundo. En realidad, muchos cientos de a\u00f1os antes, ya lo hab\u00eda anunciado Virgilio en una maravillosa \u00e9gloga a Poli\u00f3n. \"[...] comienza, \u00a1Oh parvulillo!, por la sonrisa a conocer a tu ma- dre [...] Comienza, \u00a1Oh parvulillo! A quien no sonr\u00eden sus padres no se ledigna la mesa del dios ni el lecho de la diosa\" [18]. Carlos V fue, en el fondo, un hombre infeliz. Qu\u00e9 duda cabe que el modelo de su crianza influy\u00f3 decisivamente en su car\u00e1cter que tuvo unos rasgosdefinitorios muy peculiares, sobre los que insistieron sus colaboradores, em-bajadores y cronistas. Alonso de Santa Cruz, el m\u00e1s objetivo de todos susV \u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1173 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854cronistas pues no escribi\u00f3 por encargo, que fue, adem\u00e1s, su pa\u00f1o de l\u00e1grimas en alg\u00fan episodio de descompensaci\u00f3n afectiva, fue quien con m\u00e1s extensi\u00f3natendi\u00f3 a tratar de describir su car\u00e1cter que fue, seg\u00fan \u00e9l, bastante desabrido ydesconfiado. Otros, como Contarini, Pedro Mex\u00eda, Corner, fray Mart\u00edn de An-gulo, Badoaro, Gin\u00e9s de Sep\u00falveda, fray Prudencio de Sandoval, Garc\u00eda deLoaisa, Lu\u00eds de \u00c1vila, van Male, Lu\u00eds de Quijada, Mart\u00edn de Salinas y algunom\u00e1s pusieron de relieve los rasgos m\u00e1s caracter\u00edsticos de Carlos V , calific\u00e1ndo-le de poco dialogante, intransigente, tozudo, gran contenci\u00f3n emocional, uni-verso afectivo reducido, rigidez de car\u00e1cter, sin empat\u00eda, distante, adusto, anti-p\u00e1tico , triste, melanc\u00f3lico, falto de destreza relacional, aversivo, premioso, confiado, meticuloso, mezquino y taca\u00f1o, suspicaz, parsimonioso, cualidadesque modularon su personalidad, su conducta social y sus responsabilidadesde gobernante salvador del mundo cat\u00f3lico [19]. Esa manera de ser, que le empujo siempre a considerar las cosas bajo el prisma de una integridad inmutable, merm\u00f3 su capacidad de di\u00e1logo concilia-dor convirti\u00e9ndole en un hombre poco receptivo y con moderadas habilidadesdiplom\u00e1ticas. ENFERMEDADES ORG\u00c1NICAS Contamos con suficiente base documental para poder establecer los si- guientes diagn\u00f3sticos fundados: \u0081 mmii sin filiar\u0081 Diabetes mellitus\u0081 Litiasis renalE NFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS dentarios Su pronunciado prognatismo, aparte del menoscabo est\u00e9tico, represent\u00f3 una dificultad insuperable para una correcta masticaci\u00f3n por un acoplamientoincorrecto de ambas mand\u00edbulas. Como es sabido, en esta malformaci\u00f3n cong\u00e9-nita las arcadas dentarias superior e inferior no quedan alineadas debido aldesproporcionado tama\u00f1o de la mand\u00edbula inferior. La consecuencia es la malaoclusi\u00f3n dental y el cierre incompleto de la cavidad oral que determinan dificul-tades para la masticaci\u00f3n y la fonaci\u00f3n. En su tiempo el uso de los cubiertos a\u00fan no estaba generalizado. A su alcance, \u00e9l dispon\u00eda de un trinchete, un largo cuchillo, una buena colecci\u00f3n decucharas de todos los tama\u00f1os y unos canutillos de plata con los que sorb\u00edalos l\u00edquidos. Apenas utilizaba el tenedor, que, todav\u00eda, en aquella \u00e9poca eraconsiderado como un signo de afeminamiento. Utilizaba las manos para trocearlas carnes, para lo que ten\u00eda una gran destreza, salvo que los dolores de la gotase lo impidiesen. En este caso, le gustaba observar como lo hac\u00eda, en su presen-cia, alg\u00fan oficial de boca vali\u00e9ndose, entonces s\u00ed, del trinchete y el cuchillo. No resulta exagerado entender que sus malos h\u00e1bitos alimenticios y su deficiente masticaci\u00f3n le acarrearan dificultades para una digesti\u00f3n normal. Debi\u00f3, de todos modos, dedicar alguna atenci\u00f3n, aunque debi\u00f3 ser esca- sa y deficiente, a su higiene bucal. En el inventario que se hizo al fallecerfiguraban \"un mondadientes de oro, un raspador de lengua de oro, un limpia- dientes de plata, polvos para los dientes, una bacinilla o fuente de plata,hecha a manera de gal\u00e1pago, que serv\u00eda, en que Su Majestad se lavaba losdientes [...]\" [20]. Claro que disponer del instrumental necesario no significaba, sin duda, que Su Majestad los utilizara con asiduidad. No resulta aventurado afirmar quededicara una escasa atenci\u00f3n a dicho menester. La disposici\u00f3n de las arcadas dentarias, sometidas sus piezas a un espe- cial desgaste junto a una deficiente higiene dental, determin\u00f3 la precoz apari-ci\u00f3n de problemas con p\u00e9rdidas de piezas dentales. Fray Mart\u00edn de Angulo,prior del monasterio de Yuste, llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre este hecho, en particularsus exodoncias, lo que ha sido recogido por Jos\u00e9 V . Serradilla Mu\u00f1oz en sulibro La mesa del emperador [21] .V\u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1175 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854El prior se refer\u00eda a que Carlos V, muy contrariado, reprendi\u00f3 al panadero Pelayo porque no fabricaba un pan que \u00e9l pudiera masticar con facilidad ycomerlo, lo que el fraile, sin embargo, achacaba a la ausencia de piezas denta-rias [22]. Tambi\u00e9n el embajador italiano Badoaro dar\u00eda cuenta en 1557, en las pos- trimer\u00edas de su vida, de su p\u00e9sima dentadura a la que faltaban piezas a la vez quelas que conservaba se encontraban en muy mal estado. \"[...] la mand\u00edbula inferior larga y ancha, lo que le impide juntar los dientes y hace que no se entienda bien el final de sus palabras. Sus dientesde delante son poco numerosos y cariados [...] Padece casi continuamentede hemorroides y, a menudo, en los pies y el cuello de la gota, por la quetiene contra\u00eddas las dos manos [...]\". As\u00ed se manifestaba Badoaro en una semblanza de Carlos V publicada por E. Alberdi de la que se hizo eco ampliamente M. Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez en subiograf\u00eda del Emperador [23]. Una marcada historia depresiva heredo familiar Su bisabuela, una Isabel de Portugal, tambi\u00e9n, como su esposa, que aca- b\u00f3 sus d\u00edas recluida en Ar\u00e9valo y su abuela materna, Isabel la Cat\u00f3lica, unareprimida recalcitrante con una notable pobreza afectiva que siempre prefiri\u00f3que la temieran a que la amaran, y su madre, que sufri\u00f3 una depresi\u00f3n psic\u00f3tica,padecieron trastornos mentales relacionados con la afectividad. Su madre Jua-na padeci\u00f3 una depresi\u00f3n con rasgos psic\u00f3ticos que se agravaron con suprisionizaci\u00f3n, responsable \u00faltima de su acentuado deterioro mental. \u00c9l hered\u00f3,probablemente, m\u00e1s que la enfermedad depresiva en s\u00ed, una cierta predisposi-ci\u00f3n para padecer trastornos afectivos relacionados con el humor, como unaespecie de substrato neuro-ps\u00edquico, transmitido gen\u00e9ticamente, favorecedorde este tipo de trastornos mentales. En su edad adulta, desemboc\u00f3 en una depresi\u00f3n con algunos rasgos esquizot\u00edmicos y paranoides como la acentuadadesconfianza en los dem\u00e1s, su rigidez afectiva que le hizo ser un hombre pocodiplom\u00e1tico y dialogante, incapaz de re\u00edr o de disfrutar con sus \u00e9xitos, la hiper-trofia de su yo, en cuyo origen participan tambi\u00e9n el escenario de su ni\u00f1ez, suspropias vivencias y la influencia negativa de numerosos estresores psicosocialesde su vida trepidante. Tuvo, como su madre, una personalidad melanc\u00f3lica depresiva con difi- cultades para el placer, seg\u00fan la terminolog\u00eda de Teodoro Millon [24]. con unaE NFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1176 de Estudios , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854notable rigidez afectiva y un temple afectivo disminuido que permaneci\u00f3, en mayor o menor medida, durante toda su existencia que marc\u00f3 con una improntapeculiar su manera de ser. Gaspare Contarini, el cronista veneciano, cuandoa\u00fan ten\u00eda nada m\u00e1s que 25 a\u00f1os, ya se\u00f1al\u00f3 \"su sequedad y trato distante. Poco dado a recompensar a nadie. M\u00e1s bien taca\u00f1o, aficionado a la guerra. Poco hablador, nunca se mostr\u00f3arrogante ni ensoberbecido con las victorias de armas [...]\" [25]. Mostr\u00f3 habitualmente un \u00e1nimo bastante bajo, aburrido, constre\u00f1ido, se tom\u00f3 demasiado en serio debido a su educaci\u00f3n, lo que le convirti\u00f3 en unhombre infeliz, salvo la breve etapa de su matrimonio. Busc\u00f3 el goce de la mesay de la bebida, bastante finitos, cuyo significado pudo ser el de funcionar comoel equivalente de una conducta automedicatoria para combatir su disconfortinterior, ignorando probablemente que la felicidad se encuentra m\u00e1s cerca de laalegr\u00eda que del placer. Padeci\u00f3, a lo largo de su vida, un trastorno depresivo que conoci\u00f3 mo- mentos cruciales como tras el fallecimiento de su esposa, el fracaso rotundo dela expedici\u00f3n de Argel o el del asedio de Mezt o la abdicaci\u00f3n en Bruselas. Enfermedades propias de la infancia Naci\u00f3 con rapidez, de un parto eut\u00f3cico, en un cuarto reservado del palacio de Gante. No hubo, pues, ninguna complicaci\u00f3n obst\u00e9trica ni sufri-miento fetal. Gutierre G\u00f3mez de Fuensalida, diplom\u00e1tico espa\u00f1ol comisionado en los Pa\u00edses Bajos con el fin de informar a los Reyes Cat\u00f3licos sobre cualquier inci-dencia en la vida, estancias, viajes, educaci\u00f3n o en la salud de los hijos deFelipe y Juana, contaba que en 1501 Carlos estuvo muy enfermo, sin poderprecisar la causa, y en 1505 les daba cuenta de que lo estuvo de calenturas quele duraron unos d\u00edas [26] . El contenido de sus cartas permite conocer su desa- rrollo pondoestatural y la evoluci\u00f3n de su motricidad, siempre acorde con losrangos de normalidad. Cuando a\u00fan no hab\u00eda cumplido un a\u00f1o de edad fueinvestido caballero de la Orden del Toison de Oro, una prueba irrefutable de sutemprana instrumentalizaci\u00f3n pol\u00edtica. Pero el hecho m\u00e1s relevante en su crian-za fue, desde luego, como se\u00f1alamos en otro lugar, el clima de carencias afectivasdebido a la ausencia de la madre. Una ni\u00f1ez la suya con marcadas carencias afectivas, sin apego consis- tente, y una educaci\u00f3n muy r\u00edgida que le marcar\u00edan para siempre. Su actitudV \u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1177 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854distante, su desconfianza en los dem\u00e1s, su car\u00e1cter ensimismado y triste, su retraimiento y su talante aversivo, que tan bien fueron descritos por Alonso deSanta Cruz y el embajador italiano Contarini, tambi\u00e9n por Badoaro, tuvieron eseorigen. Fue el precio de la delegaci\u00f3n en manos extra\u00f1as de la educaci\u00f3n y loscuidados de Carlos. Fuensalida informaba a comienzos de 1504 que el padre, Felipe, pasaba mucho tiempo con sus hijos, pero al fallecer en 1506, Carlos se vuelve \"d\u00e9bil yenclenque\" como consecuencia de una grave depresi\u00f3n adaptativa, el llamados\u00edndrome de privaci\u00f3n psicosocial, que curs\u00f3 con tristeza, apat\u00eda, anorexia,p\u00e9rdida de peso y retraimiento, ocasionada por la p\u00e9rdida paterna, despu\u00e9s dehaber recuperado su afecto. La intervenci\u00f3n de su abuelo Maximiliano ser\u00edaprovidencial en esos momentos cr\u00edticos. Logr\u00f3 que practicara m\u00e1s ejerciciof\u00edsico, incluyendo deportes grupales como la caza, equitaci\u00f3n, torneos, queprocuraron al mejorar su desarrollo m\u00fasculo-esquel\u00e9tico, una complexi\u00f3n f\u00edsicamuy arm\u00f3nica. Padeci\u00f3 sarampi\u00f3n cuando resid\u00edan en Malinas y, m\u00e1s tarde, enel a\u00f1o 1509, varicela, a pesar de ser separado de sus hermanas enfermas [27] . Rinitis obstructiva y asma bronquial Constituyen una evidencia incontestable sus retratos infan- tiles, particularmente el de Stiegel, donde aparece con la t\u00edpica facies del blo-queo nasal. Numerosos testimonios hacen menci\u00f3n tambi\u00e9n a su obstrucci\u00f3nnasal con una voz gangosa que se mantendr\u00eda a lo largo de su vida y quedebemos entender como el inicio y parte de una alergia respiratoria. Un diplo-m\u00e1tico ingl\u00e9s, Corner, se refiri\u00f3 a \u00e9l como un hombre de talla mediana, con laboca siempre abierta, perennemente resfriado y con la nariz tapada. As\u00ed le pin-tar\u00eda tambi\u00e9n Lucas Granach el Viejo. Sin embargo, no se trataba, desde luego, de ning\u00fan resfriado. El coriza es una enfermedad autolimitada. Tan s\u00f3lo, por otro lado, la rinitis al\u00e9rgica cursacon obstrucci\u00f3n nasal, estornudos en forma de salvas rinorrea de un cursoperenne aunque con recurrencias o remisiones. Sabemos hoy, adem\u00e1s, queesta rinitis tan molesta es el primer estad\u00edo del asma al\u00e9rgico. Vesalio fue elprimero que habl\u00f3 de este padecimiento de Carlos V . En la merma de su condici\u00f3n f\u00edsica, aparte del menoscabo producido por la gota, debi\u00f3 contribuir tambi\u00e9n la restricci\u00f3n de su capacidad pulmonar indu-cida por el asma. Alguna vez se quej\u00f3 de sus limitaciones respiratorias, aunqueno con frecuencia, as\u00ed es. En realidad, todos los pacientes con limitaciones delflujo a\u00e9reo tienen una pobre percepci\u00f3n subjetiva de su enfermedad. Su herma-E NFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1178 Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854na Leonor tambi\u00e9n padeci\u00f3 de asma que, para su sobrina Juana, fue, en gran medida, la causa de su muerte en Talavera la Real. \"Le dio una calentura con asma [...], informaba a su hermano Felipe II [28]. Carlos V debi\u00f3 tener mucho miedo a los ataques de asma. En una conver- saci\u00f3n mantenida con \u00e9l, cuenta Lu\u00eds Quijada que le manifest\u00f3 sus recelos deque si no daban la gota, despu\u00e9s de llevar mucho tiempo sin s\u00edntoma alguno,sus malos humores no correr\u00edan donde sol\u00edan pudiendo hacerlo a otra parte demanera que le viniese el asma que le dar\u00eda m\u00e1s trabajo [29] . Aunque debi\u00f3 padecer m\u00e1s, hay constancia documental del padecimien- to de dos crisis severas de asma, precisamente pocos d\u00edas antes de hacer estasconfesiones a Lu\u00eds Quijada, de tal intensidad que, seg\u00fan le manifest\u00f3 a sumayordomo Quijada, prefer\u00eda sufrir un ataque de gota antes que el de asma.Una crisis padeci\u00f3 en Medina del Campo, camino de Yuste, el 5 de noviembre,en casa de Rodrigo de Due\u00f1as,un banquero y comerciante acaudalado que, enuna muestra ostentosa de riqueza, hab\u00eda colocado en la estancia destinada adormitorio de Carlos V un brasero de oro macizo donde se quemaban ramas decanela de Ceilan. La otra le sobrevino la primera noche que durmi\u00f3 en Jarandilla,una semana despu\u00e9s, el 12 de noviembre, por una causa parecida. En estaocasi\u00f3n se trat\u00f3 de una chimenea cuyo humo le provoc\u00f3 una nueva crisisrespiratoria por su hiperreactividad bronquial. Navagero, el viajero italiano, hizo unos comentarios a prop\u00f3sito, que Roberto Pelta recoger\u00eda en su obra [30] . \"se alimenta de manjares que producen humores grasos o viciosos, a los que debe las enfermedades que le afligen, asma y gota [...]\". Esta especial respuesta broncoesp\u00e1stica de su \u00e1rbol bronquial se produ- jo, en efecto, en repetidas ocasiones, manifestada en forma de tos improducti-va, estornudos y disnea, bien ante la exposici\u00f3n al fr\u00edo o al humo o al polvodepositado en las p\u00e1ginas de un libro. Al cabo de los a\u00f1os, el enfisema resul-tante comprometi\u00f3 de una manera relevante su capacidad ventilatoria. Existentestimonios suficientes para sostener dicho juicio cl\u00ednico. Por ejemplo, en lacelebraci\u00f3n de una misa con motivo de su cumplea\u00f1os, el 24 de febrero de 1557,quiso acceder hasta el altar para ofertar sintiendo una notable fatiga. En otraocasi\u00f3n, su mayordomo Lu\u00eds Quijada, despu\u00e9s de recorrer juntos parte delmonasterio, ser\u00eda bien expl\u00edcito al respecto:V \u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1179 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854\"O\u00edle decir que es diferente de lo que se le hab\u00eda pintado [...] Anduvo por todo lo alto y el coro. No fue a lo bajo porque era tarde y se cansaba[...]\" [31]. Probablemente las limitaciones que para la actividad f\u00edsica le impon\u00eda la gota con sus secuelas funcionales y dolorosas articulares impidieron la apari-ci\u00f3n de disnea franca. La presencia de esta fatiga est\u00e1 determinada por la reali-zaci\u00f3n de esfuerzos f\u00edsicos cuya intensidad S. M. no pod\u00eda alcanzar por laslimitaciones impuestas por su gota cr\u00f3nica. Dispepsia digestiva. Estre\u00f1imiento. Hemorroides Mantuvo durante toda su vida una conducta alimentaria bastante desor- denada, con una dieta hiperproteica, muy poco equilibrada. El men\u00fa de losricos, a base de carnes. El de los pobres, a base de legumbres y verduras, unarutina que se ha mantenido casi hasta nuestros d\u00edas. Alimentos poco y malelaborados, muy especiados, de dif\u00edcil digesti\u00f3n, en exceso para una personacon una muy limitada actividad f\u00edsica, deficientemente masticados determina-ron un cuadro de malas digestiones con plenitud posprandial, meteorismo yalteraciones del tr\u00e1nsito intestinal, m\u00e1s frecuentemente estre\u00f1imiento respon-sable de que acabara padeciendo de hemorroides. Llama la atenci\u00f3n que un enfermo con ese perfil alimentario tan hiperf\u00e1gico no ganara peso al final de su vida. Se ha exagerado mucho, sin duda, sobre lapretendida glotoner\u00eda de Carlos V hasta convertirla en un t\u00f3pico. Que en sumesa hubiera muchos alimentos, como correspond\u00eda a la munificencia del pro-tocolo borgo\u00f1\u00f3n del que era un fiel cumplidor, no quiere decir que el Rey se loscomiera todos. Aunque resulta bastante veros\u00edmil y as\u00ed ha sido se\u00f1alado por autores de prestigio como Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez, no existe suficiente base documental paraasignarle el diagn\u00f3stico de diabetes mellitus, que podr\u00eda justificar, desde luego,su comportamiento ponderal. Tendr\u00eda, entonces, el Emperador un s\u00edndromemetab\u00f3lico, algo bastante plausible pero que no deja de ser m\u00e1s que una con-jetura diagn\u00f3stica, de momento. Al menos a partir de su estancia en Yuste hasta su muerte, salvo alguna ocasi\u00f3n muy puntual, ninguna base documental hay para suscribir el juicio deuna conducta alimenticia insaciable. Al contrario, contamos con numerosostestimonios de personas de su entorno que llamaron la atenci\u00f3n, precisamentelo contrario, sobre su escaso apetito en la etapa final de su vida. Conocida es laE NFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1180 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854an\u00e9cdota de las perdices de Gama que le facilitaba el conde de Osorno de sus tierras de Palencia. Resulta que despu\u00e9s de remover Roma con Santiago, parahacerle de ellas, tras haberlas reclamado insistentemente en diciembre de 1556en Jarandilla, apenas comi\u00f3 alguna cuando le llegaron a primeros de enero de1557, aduciendo, como excusa, que ya no eran como anta\u00f1o. Lu\u00eds Quijada se locontaba as\u00ed a Juan V\u00e1zquez \"Las perdices de Gama llegaron hoy [...] y S. M. comi\u00f3 de una y dice que no tienen el gusto que sol\u00edan [...] yo le digo tampoco S. M. tiene el gustoque ten\u00eda, ni el apetito que entonces [...]\" [32] . Con frecuencia, durante esos a\u00f1os finales, en los boletines m\u00e9dicos del doctor Mathis aparecen alusiones y referencias en ese sentido, comentando,por ejemplo, que cenaba \u00fanicamente un poco de mazap\u00e1n y unas gaufras-tortas de harina con az\u00facar, huevo y leche, t\u00edpicas de Bruselas, que le encanta-ban- o que com\u00eda de mal gusto y ganas y de pocas viandas o que ning\u00fan gustohallaba en la carne y as\u00ed com\u00eda poco de ella o que ya no com\u00eda como sol\u00eda o queestaba muy flaco, unos pareceres que transcribo literalmente y que viniendo dequien ven\u00edan no tenemos m\u00e1s remedio que tener en cuenta. Los mismos repa-ros encontramos en la correspondencia de Quijada y Gaztelu con el secretarioJuan V\u00e1zquez de Molina y con la Princesa Gobernadora [33] . Carnes de caza, mariscos, anchoas, arenques, vino y cerveza formaron parte de su dieta habitual, invariablemente, durante toda su vida. Conoc\u00eda, sinembargo, los efectos beneficiosos sobre la gota de una dieta hipoproteica sinalcohol. En 1549 confiesa que \"quedo bueno, bendito Nuestro Se\u00f1or, y se conoce haverme hecho provecho la dieta [...]\" [34] . Conoc\u00eda, tambi\u00e9n, en ese sentido, las recomendaciones contenidas en el Banquete de nobles caballeros, la excelente obra de diet\u00e9tica de Lobera de \u00c1vila, el primer nutricionista espa\u00f1ol, que fue publicada en 1539, siendo alaba-da por el propio Rey. Para el estre\u00f1imiento tomaba purgantes variados, de man\u00e1, de ruibarbo, ca\u00f1af\u00edstula y p\u00edldoras de alefanginas. Tambi\u00e9n utilizaba el vino de sen con estefin. La cantidad, frecuencia y caracter\u00edsticas macrosc\u00f3picas de sus heces eranobjeto de un riguroso seguimiento por parte de sus m\u00e9dicos. En aquel tiempo,la valoraci\u00f3n del grado de lucidez mental y la observaci\u00f3n del pulso, temperatu-ra corporal, orina y heces constitu\u00edan la base de la intervenci\u00f3n exploradora delos m\u00e9dicos.V \u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1181 Revista de 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Debi\u00f3 padecer numerosos episodios de trombosis hemorroidal, suma- mente molestos, que le obligaron a recurrir, con los resultados que ya hemosanotado en otro lugar, a un m\u00e9dico italiano, Juan Andreo Mola, que ejerc\u00eda laprofesi\u00f3n con mucha fama, en Italia. Mart\u00edn Gaztelu le contaba a V\u00e1zquez el 1 dejulio de 1557 que el Rey acababa de finalizar el tratamiento que hab\u00eda dejadoprescrito Mola habiendo experimentado un gran provecho en la primera cura,que despu\u00e9s no prosigui\u00f3 en los seis d\u00edas restantes hasta su conclusi\u00f3n. Peroantes de este intento terap\u00e9utico hubo otros. El mismo Mart\u00edn de Gaztelu infor-maba a Juan V\u00e1zquez el d\u00eda 15 de noviembre de 1556 de haber recibido deFrancisco de Ibarra recetas y ra\u00edces para el tratamiento de las hemorroides [35]. El uso y el abuso de especias, una pr\u00e1ctica habitual, necesaria para la conservaci\u00f3n de los alimentos c\u00e1rnicos, que serv\u00eda, adem\u00e1s, por su alto precio,como signo de distinci\u00f3n social, aparte del estre\u00f1imiento, tuvo que ver con elpadecimiento cr\u00f3nico de tan penosa dolencia. A veces, el uso de determinados purgantes, como el palo de Indias, per- miti\u00f3 descubrir otras acciones muy convenientes. Don Lu\u00eds de \u00c1vila hac\u00eda veren sus memorias que \"purgarse con el palo de Indias resultaba muy beneficioso para su gota [...]\" [36] . Por esos mismos efectos laxantes, de una manera emp\u00edrica, us\u00f3 Su Ma- jestad, tambi\u00e9n, el extracto de c\u00f3lchicon aunque desconociendo, por supuesto,que los beneficios de la p\u00f3cima iban m\u00e1s all\u00e1 que el de obrar como un purgantedigestivo pues el c\u00f3lchico ejerc\u00eda una potente acci\u00f3n antigotosa por otro meca-nismo distinto, que, por supuesto, se desconoc\u00eda entonces. La idea era que elbeneficio terap\u00e9utico derivaba de la acci\u00f3n purgante que permit\u00eda eliminar deuna manera dr\u00e1stica los humores perniciosos. Le gustaban las bebidas fr\u00edas pero no conservadas en la nieve, sino al relente nocturno, simplemente. En su tiempo, el uso de la nieve para enfriar lasbebidas se convirti\u00f3 en una moda muy extendida. Pedro Mex\u00eda, su cronista,lleg\u00f3 a mostrarse algo sorprendido con aquella moda, recordando que en otrostiempos \"no hab\u00eda los extremos de agora, ni las invenciones de los salitres (la salmuera de la actualidad ), ni nieves, ni los pozos ni s\u00f3tanos buscados en los infiernos [...]\" [37] .ENFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1182 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Jaqueca Padeci\u00f3 de frecuentes episodios aislados y ocasionales de dolor de ca- beza de gran intensidad, incapacitantes, sin dudas jaquecas que, como sueleser habitual, se fueron espaciando a la vez que disminuyendo la intensidad deldolor, a lo largo de su vida. En su juventud tuvo numerosas crisis dolorosaspero, quiz\u00e1s, la que tuviera mayor resonancia, fuera la que le sobrevino enBarcelona en 1529 cuando esperaba, acompa\u00f1ado de un numeroso s\u00e9quito,para embarcar rumbo a Italia. Lo recogi\u00f3 en su biograf\u00eda P. de Sandoval [38] . Aconsejado por sus m\u00e9dicos, se cort\u00f3 la melena, que era similar a la de supadre, Felipe el Hermoso, lo que oblig\u00f3 a hacer otro tanto a los numerososnobles que le segu\u00edan, introduci\u00e9ndose, a partir de entonces, la moda del pelocorto entre los caballeros . Mignet se refiri\u00f3 con cierta extensi\u00f3n a esta dolencia de Carlos V , as\u00ed como a dos s\u00edncopes sufridos antes de su boda en 1526, en subiograf\u00eda elaborada a partir del manuscrito de Tom\u00e1s Gonz\u00e1lez [39] . Hemos visto, por cierto, alguna pel\u00edcula en la que Carlos V , err\u00f3neamente, es presenta-do con una larga melena en fechas posteriores a 1529. Paludismo Para algunos historiadores, padeci\u00f3 paludismo en su juventud. De ser cierto, debi\u00f3 tratarse de una infecci\u00f3n de escasa relevancia cl\u00ednica, que cur\u00f3 sincomplicaciones. Gota El \u00e1rbol que no deja ver el bosque de su pluripatolog\u00eda. El consumo inveterado de una dieta muy proteica y de alcohol en forma de cerveza y devino determinaron que su enfermedad gotosa siguiera un curso muy desfavo-rable con la frecuente aparici\u00f3n de ataques inflamatorios muy dolorosos de lasarticulaciones m\u00e1s distales, en manos y pies, aunque, a la larga, otras articula-ciones m\u00e1s proximales, como rodillas, codos, caderas tambi\u00e9n se vieran afecta-das. Si bien tras los primeros episodios se produjo una remisi\u00f3n pr\u00e1cticamentecompleta del dolor y la inflamaci\u00f3n, con el tiempo acumul\u00e1ndose lesionesresiduales, permanentes, invalidantes con deformidades articulares, de dep\u00f3sitos de \u00e1cido \u00farico avasculares que seulceraban con facilidad. En su propia correspondencia y en la de algunos de sus servidores m\u00e1s cercanos, como Mathis, Quijada y Gaztelu aparecen numerosas referencias enV \u00cdCTOR GUERRERO Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854este sentido. En una carta que, ya desde Yuste, dirig\u00eda a su hija Juana de Austria, la princesa gobernadora, le daba cuenta, precisamente, de estas com-plicaciones tan molestas \"[...] Hija, \u00e9sta no va de mi mano ( se refiere a la carta ) porque se me ha tornado a abrir los agujeros del dedillo, que casi estaban cerrados ydu\u00e9leme mucho [...] Y ma\u00f1ana o desotro d\u00eda responder\u00e9 a lo dem\u00e1s devuestra carta. Y por eso no dir\u00e9 aqu\u00ed m\u00e1s [...]\" [40] . Comenz\u00f3 a sufrir ataques a una edad relativamente temprana que hay que relacionar causalmente, desde luego, con sus h\u00e1bitos alimentarios. \"[...] Yendo el Emperador en el a\u00f1o 1528 a Valladolid, se sinti\u00f3 la primera vez atacado por la gota [...]\" [41] . A principios de 1542, en Valladolid, donde hab\u00eda acudido a las Cortes de Castilla, tuvo el noveno ataque de gota que ya afect\u00f3 a un buen n\u00famero de susarticulaciones, tuvo una duraci\u00f3n inusitada, con notable quebranto del estadogeneral y con muy importantes manifestaciones dolorosas articulares, que leobligaron a guardar cama durante meses. En el mes de abril, a\u00fan no se encontra-ba del todo recuperado de manera que las crisis que en el pasado hab\u00edan remi-tido en pocas semanas, a partir de entonces van a precisar de varios meses paraaliviarse sin desaparecer por completo los s\u00edntomas dolorosos y limitantes. Sesuceder\u00e1n, adem\u00e1s, m\u00e1s frecuentemente, lo que har\u00eda que Felipe II se lamentara \"[...] que Dios sabe la gran pena que me ha dado entender que esa indisposici\u00f3n vuelva a V . M. tan a menudo y le trate tan mal [...]\" [42] . A partir de esa fecha, efectivamente, los episodios se sucedieron m\u00e1s frecuentemente, con una duraci\u00f3n mayor, sin periodos asintom\u00e1ticos, es decir,con dolores, rigideces y deformidades articulares limitantes pr\u00e1cticamente con-tinuos. El d\u00eda de la batalla de Nordlingen, en 1546, refer\u00eda en sus Memorias como \"se levant\u00f3 antes del amanecer y habi\u00e9ndose confesado y o\u00eddo misa, pese a los muchos dolores que padec\u00eda, se puso a caballo [...] m\u00e1s la gotale atormentaba de tal manera, que fue forzado a poner un lienzo sobre elarz\u00f3n de la silla en que reposase el pie, y as\u00ed lo tuvo todo el d\u00eda [...] \" [43] .ENFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1184 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854En 1549, un nuevo ataque de gota con m\u00faltiples manifestaciones poliarticulares dolorosas le impide hasta los peque\u00f1os movimientos de manosy dedos como escribir, utilizar un palillo para la limpieza dental, asir el tenedor oel trinchante de la carne, algo que le apenar\u00eda tanto que, al fin decide iniciaralg\u00fan tratamiento para su mal. As\u00ed se lo comunicar\u00eda a Mar\u00eda, su hermana \" me torn\u00f3 a dar la gota en m\u00e1s partes del cuerpo donde antes sol\u00eda, y el dolor me ha causado harto trabajo y me ha tenido en la cama algunosd\u00edas [...] Y con hallarme as\u00ed, habiendo venido un caballero napolitano queafirma tener experiencia de este mal, he determinado por prevenirme paraadelante (\u00a1a buenas horas!), de seguir su orden e medicina, porque haparecido a los m\u00e9dicos ser a prop\u00f3sito y que no puede traer inconveniente,y conf\u00edo en Dios que me aprovechar\u00e1 [...]\" [44] . Los resultados no ser\u00edan ya los esperados, pues en 1553, escribi\u00f3 a su hijo Felipe II, pero de la mano de Eraso, pues las suyas quedaban por culpa dela gota in\u00fatiles, incluso, para tomar la pluma [45]. En enero de 1557 su mayordomo Quijada, desde Jarandilla, se lamentaba del clima tan adverso para la salud de Carlos V . En una carta a Juan V\u00e1zquez lehac\u00eda ver lo da\u00f1ino que resultaba el fr\u00edo para la gota. Esa fue la causa de lasreformas de \u00faltima hora introducidas en las c\u00e1maras del palacio modificando ladisposici\u00f3n de la chimenea que caldeaba su dormitorio, sustituida por unaestufa, aunque, m\u00e1s tuvo que ver en esa obra, seguramente, su acentuadahiperreactividad bronquial frente al humo. Contra lo que auguraban, el clima deYuste, pasado el verano de 1557, volvi\u00f3 a ser h\u00famedo y fr\u00edo, llegando a nevar enel mes de diciembre, algo realmente excepcional. As\u00ed pues, puede afirmarse queel clima de Yuste no contribuy\u00f3 a mejorar la evoluci\u00f3n de la gota del monarcaque acab\u00f3 arruinando la salud y el vigor f\u00edsico del monarca. Ictericia Se ha especulado con la posibilidad de que alguno de los medicamentos que se le administraron fuera el responsable de al menos dos episodios auto-limitados de ictericia sin fiebre. El m\u00e1s se\u00f1alado, al que se refiere en sus Memo- rias de una manera bien precisa , que le oblig\u00f3 a guardar en cama, le padeci\u00f3 cuando permanec\u00eda en Augsburgo en 1547, despu\u00e9s de haber sufrido un ata-que de gota muy severo, durante el que tom\u00f3 diversas hierbas y tisanas [46] . El 17 de septiembre daba a conocer a su hijo Felipe II su estado de salud, con la buena nueva de queV \u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1185 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854\"lo de la tiricia ha cesado, aunque la color no ha acabado de acla- rarse [...]\" [47] . No resulta f\u00e1cil establecer un diagn\u00f3stico causal para este s\u00edndrome ict\u00e9- rico. Ni el s\u00edndrome de Gilbert ni la ictericia obstructiva por c\u00e1lculos o tumores,por su evoluci\u00f3n natural, puede que estuvieran en el origen de esta enferme-dad. M\u00e1s veros\u00edmil nos parece el diagn\u00f3stico, en consecuencia, de una hepati-tis viral o t\u00f3xica, m\u00e1s probablemente esta \u00faltima. Fiebre epis\u00f3dica Tambi\u00e9n desde Augsburgo, el 24 de abril de 1551, informaba a su hija Mar\u00eda de haber padecido algunos episodios de fiebre escueta, sin pr\u00f3dromos,sin focalidad, es decir, sin referir s\u00edntomas respiratorios, urinarios o de otralocalizaci\u00f3n. S\u00f3lo la fiebre autolimitada, ef\u00edmera seg\u00fan su propia expresi\u00f3n, sincl\u00ednica vegetativa de escalofr\u00edos, sudoraci\u00f3n u otros s\u00edntomas [48] . De pareci- dos trastornos daba cuenta, muchos a\u00f1os antes, a su esposa Isabel en unacarta que le dirig\u00eda desde Ratisvona el 13 de agosto de 1532 [49] . Entre ambas fechas hay constancia en su correspondencia o en la de sus hijos, m\u00e9dicos oservidores del padecimiento de numerosos episodios de id\u00e9nticas caracter\u00edsti-cas sin secuelas ni focalidad alguna. Exist\u00eda en su tiempo un riesgo muy eleva-do de padecer tercianas o cuartanas de manera que cada nueva aparici\u00f3n defiebre despertaba la alarma en su servidumbre. Roberto Pelta achac\u00f3 esta fiebre al padecimiento de paludismo cr\u00f3nico. Con poca fortuna, sin duda, pues el paludismo cr\u00f3nico, muy poco frecuente,por cierto, cursa siempre con un destacado quebranto del estado general. Enesta enfermedad, adem\u00e1s, la fiebre se acompa\u00f1a siempre de un cortejo invaria-ble de escalofr\u00edos intensos, sudoraci\u00f3n, cefalea y confusi\u00f3n mental con som-nolencia final que no aparec\u00edan en los picos febriles de Carlos V . Algunos deestos s\u00edntomas vegetativos s\u00ed aparecen, en cambio, en la fiebre de las infeccio-nes del tracto urinario, complicantes de la litiasis \u00farica tan frecuentementeasociada a la gota, que bien pudo padecer Carlos V , un diagn\u00f3stico de presun-ci\u00f3n, en cualquier caso, pues no disponemos de suficiente base documentalpara poder afirmar que padeci\u00f3 de c\u00e1lculos de ri\u00f1\u00f3n. Prurito en miembros inferiores sin filiar El prurito generalizado tiene un origen sist\u00e9mico, por lo com\u00fan, mientras que el que se localiza en los miembros inferiores obedece a una causa local,E NFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1186 Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854bien dificultades para el retorno venoso con fen\u00f3menos de extravasaci\u00f3n tras la bipedestaci\u00f3n o la postura sedente prolongadas o con una dermatitis decontacto por alergia a los tintes o tejidos de medias y polainas o, lo m\u00e1s proba-ble, con su hiperuricemia. A ra\u00edz de un accidente ecuestre, a consecuencia del cual se le produjo un gran hematoma en la pierna, que \u00e9l se neg\u00f3 a que le fuera evacuado, Cobos,a la vista de los informes del doctor Escoriazo, informaba a Isabel de Portugalde que, tras su convalecencia, \"[...] Tambi\u00e9n le ha quedado comez\u00f3n en todo el cuerpo que se rasca de buena gana [...]\" [50] . A esas mismas molestias se referir\u00eda \u00e9l mismo, en una carta que el d\u00eda 22 de abril de 1532 dirig\u00eda a su esposa, aunque no ser\u00eda m\u00e1s expl\u00edcito, de maneraque no resulta f\u00e1cil establecer su origen, aunque bien pudo ser una urticariamediada por un mecanismo de alergia. \"Yo he estado con comez\u00f3n en las piernas y en otras partes del cuerpo y vino a los ojos [...] pero ya se va despidiendo de todo punto y estoybueno [...]\" [51]. De dichas palabras parece desprenderse que el picor acab\u00f3 afectando su conjuntiva ocular, lo que sugiere m\u00e1s una alergia generalizada. En cuanto al prurito localizado en sus miembros inferiores, es una queja del Emperador repetida reiteradamente a lo largo de su vida adulta. Est\u00e1 recogi-da innumerables veces en su correspondencia. Ba\u00f1os y aplicaci\u00f3n de pa\u00f1osh\u00famedos de agua de azahar o de rosas y vinagre era el remedio al que recurr\u00edahabitualmente con resultados irregulares. En otro lugar hemos visto como lospicores en las piernas le obligaban a dormir desarropado en las calurosas no-ches del verano de 1558 con una consiguiente mayor exposici\u00f3n a las picadu-ras del mosquito transmisor del paludismo, una enfermedad end\u00e9mica en laVera y el Campo Ara\u00f1uelo de C\u00e1ceres en el siglo XVI. Diabetes mellitus Hasta autores de reconocida solvencia cient\u00edfica como Manuel Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez [52] y Peter Pierson [53] consideran que Carlos V padeci\u00f3 de diabetes sacarina. No existe, sin embargo, suficiente base documental para sostener esediagn\u00f3stico, por otra parte, tan atractivo y veros\u00edmil. Tratar de ligar su compor-V \u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1187 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854tamiento alimentario a una polifagia secundaria a la diabetes nos parece poco consistente, aunque reconozcamos la frecuente asociaci\u00f3n entre ambas enfer-medades, el denominado s\u00edndrome metab\u00f3lico, tan de moda en los \u00faltimostiempos. Litiasis renal La relaci\u00f3n entre nefrolitiasis y gota ya fue advertida por Erasmo de R\u00f3tterdam, enfermo de gota, quien le hizo saber a Tomas Moro, enfermo dec\u00e1lculos de ri\u00f1\u00f3n, que se hab\u00edan casado con dos hermanas. En cualquier librode Historia de la Urolog\u00eda es obligada la referencia a la litiasis renal de Carlos V ,que, aqu\u00ed, entre nosotros, ha sido se\u00f1alada tambi\u00e9n por el profesor VelaNavarrete. Parece ser que fueron Vesalio y Laguna quienes, en primer lugar,establecieron ese diagn\u00f3stico en Carlos V , instruy\u00e9ndole sobre su tratamiento.Gracias a dichas ense\u00f1anzas, Carlos V , mediante la introducci\u00f3n de candelillascomo sondaje vesical, pudo restablecer por s\u00ed mismo el flujo excretorio de orinaresolviendo obstrucciones uretrales provocadas por c\u00e1lculos enclavados.Mathis, en alguno de sus boletines informativos m\u00e9dicos, dirigidos peri\u00f3dica-mente al Secretario de Estado, Juan V\u00e1zquez de Molina, dar\u00eda cuenta de lapresentaci\u00f3n de un episodio de retenci\u00f3n urinaria. De ser cierta la observaci\u00f3n de Mathis, as\u00ed como la pr\u00e1ctica de sondajes vesicales, es casi seguro que debi\u00f3padecer de infecciones del tracto urinario, probable origen de los picos febrilesque padeci\u00f3 en su vida adulta. La medicina de la \u00e9poca \u00bfQu\u00e9 remedios tuvo a su alcance Carlos V para hacer frente a tantas enfermedades? \u00bfCu\u00e1l era el arsenal terap\u00e9utico disponible en su \u00e9poca? Seconservan libros de Medicina cuyo contenido est\u00e1 reservado, precisamente, adar respuesta a estas cuestiones. El Tratado breve de Medicina, y de todas las enfermedades , de Fray Agust\u00edn Farf\u00e1n, publicado en 1596, resulta bastante aleccionador con ese fin. Los remedios recomendados por el fraile agustino ensu libro para la gota todav\u00eda segu\u00edan siendo, aparte de la protecci\u00f3n frente alfr\u00edo, del reposo moderado y de las restricciones diet\u00e9ticas habituales de carnesy alcohol conocidas entonces, la aplicaci\u00f3n de emplastos t\u00f3picos con extrac-tos de las m\u00e1s variadas hierbas, las sangr\u00edas y las purgas. Nunca, pues, pudodisponer de un tratamiento verdaderamente eficaz contra sus dolores gotosos,raz\u00f3n por la que, junto a tantos otros t\u00edtulos como mereci\u00f3, debemos asignarleel de sufridor. Carlos V fue un sufridor atormentado por sus dolores osteo-E NFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1188 Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854articulares. Tambi\u00e9n, por la depresi\u00f3n. \u00c9l no pudo derrotar a sus enemigos y el esfuerzo in\u00fatil le condujo a la melancol\u00eda, conforme al aserto de Ortega y Gasset.Tambi\u00e9n, sufridor, ya en Yuste, por las penurias econ\u00f3micas, algo verdadera-mente inexplicable. En algunos momentos no dispuso de dinero ni siquiera parala comida. Pero \u00e9l se retira a Yuste como un gran pr\u00edncipe, no lo hace para compor- tarse como un ermita\u00f1o. Ni se flagelaba en su retiro cacere\u00f1o ni vest\u00eda el h\u00e1bitode los monjes ni segu\u00eda su regla ni abandon\u00f3 por completo su responsabilidadpol\u00edtica ni hizo celebrar sus exequias antes de morir ni fue tan glot\u00f3n, unasim\u00e1genes estereotipadas, err\u00f3neas, que nos vienen de las cr\u00f3nicas de FrayPrudencio de Sandoval, Pedro Mex\u00eda y Fray Jos\u00e9 de Sig\u00fcenza, tambi\u00e9n de last\u00f3picas informaciones de Robertson. Su idea, en principio, eso s\u00ed, fue la de licenciar gran parte de su servidum- bre que estaba compuesta por nada menos que 762 personas \u00a1no cab\u00edan enYuste ni en Cuacos!, quedando tan s\u00f3lo unas 50 personas para su servicio.Entre ellos Mart\u00edn de Gaztelu, como secretario, Lu\u00eds M\u00e9ndez de Quijada, comomayordomo, Guillermo Male, su amanuense y ayuda de c\u00e1mara, un hombre muy culto con el que le encantaba conversar y asistir a sus debates y discusio- nes con Mathis, el m\u00e9dico flamenco, con quien le\u00eda sus libros favoritos, GiovanniTurriano, una capilla musical, de m\u00fasica coral, como hab\u00eda sido siempre, y dem\u00fasica instrumental, como empieza a ser la moda, panaderos, cerveceros,vinateros, un cazador, Juan Ballestero, para que le matase grullas, avutardas,perdices, palomas y patos salvajes, un hortelano y dos o tres barberos para'curar la gota, si le viniese, y una llaga en el dedo me\u00f1ique de la mano derechay sus almorranas que sangraban de vez en cuando', seg\u00fan sus propias pala-bras. Se ocup\u00f3, tan pronto como se instal\u00f3 en el cenobio jer\u00f3nimo de la sierra de Tormentos, de que se estableciera un buen servicio de postas. La que comu-nicaba semanalmente Valladolid con Lisboa modific\u00f3 su ruta de manera quedesde Alba de Tormes, en lugar de seguir hasta Plasencia por Bejar y Ba\u00f1os lohizo, en adelante, por Tornavacas y Jarandilla hasta Yuste. De regreso de Lis-boa, la posta se desviar\u00eda en Plasencia para alcanzar la residencia de Carlos V .As\u00ed se aseguraba que el jueves por la noche le llegaran de su hija Juana enValladolid y de su hermana Catalina en Lisboa, pescados gruesos, lampreas,aced\u00edas, anchoas, anguilas y mariscos, sobre todo, ostras, pues \u00e9l com\u00eda depescado viernes y s\u00e1bado. Lu\u00eds Quijada y, tambi\u00e9n, Gaztelu insistir\u00edan en dife-rentes ocasiones para que los correos llegaran precisamente el jueves a \u00faltimahora para que los pescados no se <estragaran>, seg\u00fan sus propias palabras.V \u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1189 Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Apercib\u00edan para que no hubiera descuidos, porque en Cuacos no hab\u00eda para comer de viernes, salvo, a veces, alguna trucha peque\u00f1a [54] . En cambio, no mostr\u00f3 un inter\u00e9s especial en dotarse de buenos m\u00e9dicos. Tan solo Enrique Mathis, que para Gaztelu no dejaba de ser un joven sin pr\u00e1c-tica ni serenidad. Juan Andreo Mola, el m\u00e9dico italiano afincado en el Milanesado,que hab\u00eda sido reclamado en 1556 para tratar sus hemorroides, fue despedidosin llevar a cabo su trabajo. Cornelio Baersdorp, que hab\u00eda estado a su serviciocomo m\u00e9dico, durante muchos a\u00f1os, fue traspasado a Cigales, a la servidumbrede su hermana Mar\u00eda, la reina de Hungr\u00eda. De manera, pues, que tan s\u00f3lo accedi\u00f3 y de mala gana a que le acompa\u00f1a- ra el m\u00e9dico flamenco Enrique Mathis. Juan V\u00e1zquez de Molina, su Secretariode Estado, ya hab\u00eda manifestado que \"m\u00e9dicos no los quiere pues dice que los frailes los tienen muy bue- nos [...]\" [55]. La verdad era que los m\u00e9dicos en el siglo XVI no gozaban de prestigio alguno. El saber m\u00e9dico de la \u00e9poca rompi\u00f3 con algunos de los enfoques pro-pios de la Edad Media, gracias a la valiosa contribuci\u00f3n de figuras de la medi-cina tan notables como Paracelso, Falopio, Ambrosie Par\u00e8, Vesalio, Daza Chac\u00f3n,Lobera de \u00c1vila, Vall\u00e9s y otros m\u00e1s que impulsaron un acercamiento racional aesta rama del saber humano, siempre bajo el miedo a la Inquisici\u00f3n, que fren\u00f3 ladifusi\u00f3n impresa de los progresos m\u00e9dicos. Por eso, los avances apenas situvieron traducci\u00f3n pr\u00e1ctica. Por otro lado, los m\u00e9dicos, la mayor\u00eda jud\u00edos con-versos, llegaron a escasear bastante en las ciudades, pues una buena parte,temerosos de la Inquisici\u00f3n, huy\u00f3 a Portugal. El n\u00famero y la calidad de galenos disminuyeron notablemente de manera que muchas ciudades quedaron desatendidas. La Corte, sin embargo, en todomomento dispuso de un buen plantel de m\u00e9dicos. Laguna, Vesalio, Daza Chac\u00f3n,Lobera de \u00c1vila, Mathis, Mole, Baersdorp, algunos m\u00e1s permanecieron m\u00e1s omenos tiempo al servicio de la salud del Emperador. Digamos, como conclusi\u00f3n, que ni el nivel pr\u00e1ctico de la Medicina ni el n\u00famero y la competencia de los profesionales garantizaban en el siglo XVI unbuen nivel de atenci\u00f3n sanitaria a la poblaci\u00f3n. Por otra parte, no exist\u00eda ni lam\u00e1s m\u00ednima noci\u00f3n de Salud P\u00fablica o de Epidemiolog\u00eda de las enfermedadesinfecciosas. En caso de epidemias, la \u00fanica alternativa era el traslado de resi-dencia -durante su infancia los hermanos viajar\u00e1n huyendo del sarampi\u00f3n, dela viruela o de la peste de Malinas a Gante o a Brujas o a Bruselas-, una medidaE NFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1190 Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854reservada \u00fanicamente para quienes dispusieran de medios propios de trans- porte y de lugares de estancia alternativos. As\u00ed se explica que enfermedadesinfecciosas como el paludismo se convirtieran en problemas sanitarios end\u00e9mi-cos de una gran trascendencia sociosanitaria para la poblaci\u00f3n general. Mala-ria ven\u00eda de mal-aire, ya que ese era el origen de la enfermedad, seg\u00fan aquellosexpertos. El Campo Ara\u00f1uelo, junto con los arrozales valencianos, las dos comar- cas con m\u00e1s elevadas tasas de incidencia, prevalencia y mortalidad por palu-dismo en toda la historia de esta grave enfermedad en Espa\u00f1a. Qu\u00e9 duda cabeque los asesores m\u00e9dicos de Carlos V no tuvieron en cuenta esta circunstancia,que habr\u00eda de ser determinante en la muerte del Emperador, pues la descono-c\u00edan. Muchas personas de Yuste y de Cuacos, en aquel verano de 1558, enfer-maron de paludismo. El d\u00eda 2 de septiembre de 1558, Lu\u00eds Quijada, su fiel mayordomo, se que- jaba amargamente de no tener ni un solo criado con salud, todos enfermos detercianas o cuartanas, en una carta que dirig\u00eda a V\u00e1zquez de Molina en Vallado-lid. Y dos d\u00edas antes de enfermar Carlos V , el 28 de agosto, Mart\u00edn de Gaztelu en otra, dirigida tambi\u00e9n a Juan V\u00e1zquez de Molina, le hac\u00eda ver con preocupaci\u00f3n -nunca se sinti\u00f3 a gusto en La Vera, en realidad-, que \"Aqu\u00ed mueren, de pocos d\u00edas ac\u00e1, m\u00e1s que los pasados, de tercianas dobles que dan en calentura continua - se trataba de la forma maligna o perniciosa del paludismo, de comienzo habitualmente al final del est\u00edo,producida por el plasmodio falciparum que finalmente padecer\u00eda tambi\u00e9nSu Majestad -. Y en casa del se\u00f1or don Lu\u00eds Quijada, aunque hay enfermos, no tantos como por lo pasado [...]\" [56] . La Medicina de la \u00e9poca se mostrar\u00eda incapaz de dar una respuesta eficaz ante este grave problema sanitario. De haber sido m\u00e1s perspicaces aquellosm\u00e9dicos, hubieran corrido con Carlos V a otro lugar alejado de all\u00ed, como m\u00e1s deuna vez hab\u00edan hecho durante su infancia en los Pa\u00edses Bajos. Pero aquellosgalenos andaban en otras cosas como las sangr\u00edas o las purgas. Por muchas razones, los m\u00e9dicos ten\u00edan en el siglo XVI una muy mala reputaci\u00f3n social y profesional que era el reflejo de su deficiente formaci\u00f3n yeficiencia profesionales. Tanto que en la literatura de la \u00e9poca se convirtieronen un t\u00f3pico las invectivas contra los galenos. Quevedo se convertir\u00eda 50 a\u00f1osdespu\u00e9s en el azote de aquellos m\u00e9dicos y boticarios .V \u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1191 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Por eso hay que dudar, desde luego de hasta qu\u00e9 punto sus cr\u00edticas y sus mordaces s\u00e1tiras contra los m\u00e9dicos fueran el reflejo de una realidad social queno estaba dispuesto a silenciar o, por el contrario, no hac\u00eda nada m\u00e1s que seguircon una vieja tradici\u00f3n en esta materia. Detr\u00e1s de sus invectivas, sin embargo,debi\u00f3 existir una realidad deplorable. No puede sostenerse, sin m\u00e1s, que nohubiera m\u00e1s que un antisemitismo irrefrenable de Quevedo. La opini\u00f3n generalizada entre la poblaci\u00f3n sobre los m\u00e9dicos era bastan- te deplorable, en cualquier caso. Los ripios de Quevedo son bien expl\u00edcitos: \"\u00bfTu sabes que es medicina? Sangrar ayer, purgar hoy Ma\u00f1ana ventosas secas Y es otro kirie-eleis\u00f3n\" [57] . Y es que los auxilios magnos del galeno eran las purgas y sangr\u00edas. Los m\u00e9dicos se limitaban a formular conjeturas diagn\u00f3sticas y pron\u00f3sticas al tiem-po que prescrib\u00edan p\u00f3cimas y menjunjes purgantes, sangr\u00edas y se\u00f1alaban de-terminadas orientaciones en la alimentaci\u00f3n y el estilo de vida del paciente.Eran los m\u00e9dicos de \u00abdieta, lanceta y vida quieta\u00bb como panacea universal. Loveremos repetido en el tratamiento del paludismo de Carlos V . \"[...] sangrarle y echarle ventosas; y hecho esto una vez, si durare la enfermedad, tornarlo a hacer, hasta que o acabes con el enfermo o con laenfermedad [...]\" [58]. Algo de verdad hubo, sin duda, en las mordaces cr\u00edticas de Quevedo para quien los m\u00e9dicos durante el siglo XVI, eran ignorantes, fatuos, incompe-tentes, amigos del lujo y del dinero y verdugos de sus enfermos. Es que persis-t\u00edan cuantiosos flecos de la medicina escol\u00e1stica medieval, oscurantista, dog-m\u00e1tica y visionaria. En el campo de la salud mental la Medicina no hab\u00eda podidoa\u00fan desprenderse del lastre de los enfoques propios de la preceptiva moral y dela teolog\u00eda con una concepci\u00f3n de la enfermedad como fruto del castigo divino. Los enfermos mentales eran literalmente abandonados a su suerte como sucedi\u00f3 en el caso de Juana la Loca. Cualquier desviaci\u00f3n de la conductaconvencional era considerada como la consecuencia de perniciosas influen-cias de la luna o como s\u00edntoma de brujer\u00eda o de posesi\u00f3n demon\u00edaca. El trata-miento de los trastornos mentales, en el mejor de los casos, era el confinamien-to del enfermo, abandonado a su suerte, en un lugar estrictamente separado dela sociedad, al igual que se hac\u00eda en la Edad Media con los leprosos. Fue elE NFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1192 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854caso, por ejemplo, de Juana la Loca cuyo trastorno depresivo con rasgos psic\u00f3ticos sirvi\u00f3 como excusa para su reclusi\u00f3n perpetua en Tordesillas. Susobrenombre de Loca fue m\u00e1s bien un diagn\u00f3stico prof\u00e9tico. La profec\u00eda, enrealidad no fue nunca m\u00e1s que un secreto deseo convertido en realidad. 'Lafunci\u00f3n de la profec\u00eda, por lo tanto, no es predecir el futuro sino construirlo'. De no haber sido tan singulares sus derechos din\u00e1sticos, probablemente Juana I de Castilla hubiera sido simplemente una pobre mujer infeliz y desven-turada. Juana la Loca, de una personalidad prem\u00f3rbida con muy limitadas habi-lidades de afrontamiento, que sufr\u00eda una depresi\u00f3n cr\u00f3nica con alg\u00fan rasgopsic\u00f3tico, celotipia, duelo patol\u00f3gico, sin tratamiento m\u00e9dico correcto, carentede apoyo psico-familiar y social, privada de libertad mediante la reclusi\u00f3n y elaislamiento en una fortaleza inh\u00f3spita, maltratada de palabra y hechossistem\u00e1ticamente, sometida a los perturbadores efectos de una prisionizaci\u00f3nprolongada, fue abocada inexorablemente a la locura. Lobera de \u00c1vila public\u00f3 en 1511 la primera farmacopea, Concordia Apothecariorum Barchinonensis, una especie de Vadem\u00e9cum que inclu\u00eda los medicamentos m\u00e1s importantes cuyas caracter\u00edsticas describ\u00eda. Tambi\u00e9n dio a la imprenta Banquete de nobles caballeros , un notable tratado de diet\u00e9tica, que conocer\u00eda con escaso aprovechamiento Carlos V , Lobera puede ser consi-derado como el primer nutricionista del mundo. Carlos V utiliz\u00f3, prescrito por sum\u00e9dico Cornelio Mathis, p\u00edldoras, purgantes a base de ruibarbo o man\u00e1, aguadel palo de Indias, vino de sen que le hac\u00edan en Robledillo de Gata, zarzaparrilla,regaliz, hipogras, c\u00f3lchico, hordiate (cebada cocida, caldo de pollo y leche dealmendras), caliopsis y otras hierbas medicinales. Ser\u00eda de inter\u00e9s un estudiodetallado de la botica real. Del Nuevo Mundo se incorporaron a su farmaciaotras plantas como el guayaco o la quina, as\u00ed como piedras preciosas que elRey mandaba reservar confiando en su valor curativo. Nunca, de todos modos, mostr\u00f3 especial apego a la toma de medicamen- tos ni confi\u00f3 plenamente en la labor de los m\u00e9dicos, \"abreviadores de vidas ydatarios de tormentos\". Se mostr\u00f3 bastante esc\u00e9ptico con el saber m\u00e9dico desu \u00e9poca. No debe extra\u00f1arnos, pues, que, a veces, buscara soluciones a susproblemas de salud en otros \u00e1mbitos. Tuvo, en efecto, una afici\u00f3n singular porlos amuletos y talismanes, de las m\u00e1s variadas formas y procedencias, a los queconfiaba a menudo la soluci\u00f3n de sus dolencias. En la prolija relaci\u00f3n de perte-nencias y objetos personales que se hizo tras su fallecimiento, se consignaban \"Una sortija de oro engastada con una piedra de resta\u00f1ar sangre, otra piedra de la misma virtud, dos brazaletes y sortijas de oro que tienenV\u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1193 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854unos huesos que todos dicen que es apropiado para las almorranas, una piedra azul, con dos corchetes de oro que dicen es buena para la gota,nueve sortijas de oro llanas contra la calambre [...] una redomilla devidrio, con su caja. Y dentro, en ella, b\u00e1lsamo, que dicen que apropiadocontra veneno [...]\" [59] . Todav\u00eda persist\u00eda en su tiempo, el no debi\u00f3 sentirse ajeno a esa concep- ci\u00f3n, la idea de la enfermedad como un mal natural que ten\u00eda algo, sin embargo,de castigo divino. Es posible que para Carlos V luchar contra la enfermedadfuera, de alg\u00fan modo, como rebelarse contra Dios. La enfermedad deb\u00eda servirpara fortalecer el esp\u00edritu de manera que la resignada paciencia con que CarlosV soportaba habitualmente las violentas crisis dolorosas de sus frecuentesataques de gota puede que tenga explicaci\u00f3n por la v\u00eda del estoicismo. Ninguna de las enfermedades que padeci\u00f3 Carlos V se hubiera resistido a los tratamientos m\u00e9dicos actuales. Claro que nos falta por saber si \u00e9l, en la\u00e9poca actual, habr\u00eda aceptado el tratamiento de buen grado. Alergia respiratoriacon rinitis obstructiva cr\u00f3nica y asma bronquial, enfermedades dentarias conexodoncias y caries, trastorno digestivo disp\u00e9ptico, ictericia sin filiar, probable-mente una hepatitis autolimitada, gota, y/o un s\u00edndrome metab\u00f3lico, jaqueca,depresi\u00f3n cr\u00f3nica recurrente y paludismo tendr\u00edan, en la actualidad, un trata-miento bastante agradecido. En su tiempo no pudo ser as\u00ed. Tampoco \u00e9l semostr\u00f3 como un enfermo disciplinado y colaborador. No tard\u00f3 ni un instante endespedir al m\u00e9dico que se atrevi\u00f3 a recomendarle que moderara el consumo decerveza y de alimentos c\u00e1rnicos especiados para mejorar sus hemorroides yprevenir los ataques de gota. Qu\u00e9 duda cabe que su intemperancia en la mesay, sobre todo, su afici\u00f3n a los vinos y a la cerveza, que beb\u00eda de madrugada enayunas, agravaron notablemente la evoluci\u00f3n de su enfermedad gotosa. En sus Memorias, en 1544, \u00e9l mismo dej\u00f3 escrito que \"[...] se march\u00f3 de Bruselas, donde hab\u00eda sido amenazado de la gota, para ir a Gante en cuyo lugar le dio la gota de tal suerte que desdeprincipios de diciembre hasta la Pascua estuvo muy trabajado, por m\u00e1sque se puso en r\u00e9gimen y dieta, que fue la primera vez que la us\u00f3 y laund\u00e9cima vez que tuvo la gota [...]\" [60]. Es decir, ni m\u00e1s ni menos que hasta los 44 a\u00f1os, despu\u00e9s de haber pade- cido diez ataques y de llevar sufriendo de gota 16 a\u00f1os, Carlos V , como pode-mos ver aqu\u00ed, no se interes\u00f3 por recibir tratamiento m\u00e9dico alguno, un hechoque viene a confirmar cuanto llevamos dicho respecto de su actitud reticenteE NFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1194 Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854y su desconfianza frente a la enfermedad y los m\u00e9dicos. El doctor Escoriazo, que le acompa\u00f1aba como servidor m\u00e9dico, ya hab\u00eda llamado la atenci\u00f3n conmucha anterioridad sobre este rasgo personal del Rey. Nada menos que en1532, en una carta informativa que escribi\u00f3 a Isabel de Portugal para darlacuenta de un accidente sufrido por su esposo al caer de su caballo, dec\u00eda que \"si los m\u00e9dicos le di\u00e9semos lugar para poco, sospechamos S.M. la ampliar\u00eda a mucho [...]\" cuando se encuentra bien cree que nunca va acaer enfermo y no hace caso de las advertencias de sus m\u00e9dicos [...]\" [61]. MUERTE Desde Jarandilla, adonde acaban de llegar, el 20 de noviembre de 1556, Lu\u00eds Quijada manifiesta a Juan V\u00e1zquez que el Rey est\u00e1 bueno, sano y gor-do [62] . Aunque con sus numerosos achaques gotosos a cuestas, un acentua- do quebranto de su estado general y una notable p\u00e9rdida de autonom\u00eda perso-nal, nada hac\u00eda presagiar un final tan pr\u00f3ximo. La disposici\u00f3n del palacio en el flanco meridional de la iglesia hac\u00eda que sus habitaciones permaneciesen expuestas al sol durante todo el d\u00eda lo queobligaba, por el calor acumulado, a abrir las ventanas durante la noche en elverano, facilitando as\u00ed la entrada de mosquitos. Ya nos hemos referido a la notable presencia de enfermos y fallecidos por paludismo en ese tiempo en aquellos lugares. El d\u00eda 9 de agosto, Mathis, sum\u00e9dico, informaba a Juan V\u00e1zquez de que algunos de los criados del Rey y lamayor\u00eda de los que mor\u00edan en el pueblo, eran mozos [63] . Algo similar cuenta Quijada que refiere, adem\u00e1s, a Juan V\u00e1zquez que Su Majestad ten\u00eda una contractura cervical producida probablemente, aventurabaen un intento de explicaci\u00f3n causal, por dormir con las ventanas exterioresabiertas, una costumbre que le habr\u00eda de resultar muy cara. Ese mismo origentendr\u00eda tambi\u00e9n la infecci\u00f3n respiratoria banal con ligero dolor de garganta altragar y fiebre moderada que padeci\u00f3 a mediados de mes. Aprovechaba Quija-da la ocasi\u00f3n para referirse, adem\u00e1s, a la salud de sus servidores con indudablepreocupaci\u00f3n. \"[...] Ac\u00e1 ha comenzado a refrescar el tiempo como all\u00e1. Pero des- pu\u00e9s han vuelto los calores como al principio. [...] \u00c9l duerme - se refer\u00eda a Carlos V - ventanas y puertas abiertas. [...] Y los dolientes no mejoran mucho. Y a m\u00ed se me ha muerto uno, y otros no est\u00e1n lejos dello, porquetengo y he tenido trece o catorce malos. Y entre ellos me ha cabido a m\u00ed unpar de tercianas [...]\" [64].V\u00cdCTOR GUERRERO LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854De haber persistido el fr\u00edo, probablemente Su Majestad se hubiera visto obligado a dormir con las ventanas cerradas y, adem\u00e1s, el mosquito anopheles,transmisor del paludismo, hubiera desaparecido; pero no fue as\u00ed, seg\u00fan hac\u00edanotar Quijada. Para su desgracia, volvi\u00f3 de nuevo el calor veraniego persistien-do el riesgo de transmisi\u00f3n de la enfermedad. Por lo dem\u00e1s, durante el mes de agosto, en cuanto a la salud del Rey es de destacar el prurito distal, en las extremidades inferiores que trataba de remediarcon ba\u00f1os de agua avinagrada y manteniendo las piernas al descubierto(mayor superficie de exposici\u00f3n a las picaduras del mosquito transmisor), conpoco \u00e9xito o pobres resultados y los s\u00edntomas dolorosos y deficitarios de lagota que tuvo una agudizaci\u00f3n el d\u00eda de San Lorenzo, 10 de agosto que leimpedir\u00eda asistir a misa el d\u00eda 15. Manten\u00eda un aceptable apetito, sin embargo. Pero el d\u00eda 30 de agosto, el 30, no el 31 como a veces aparece recogido, tras unas horas de intensos escalofr\u00edos, Carlos V tuvo un episodio de fiebreelevada que despert\u00f3 la natural preocupaci\u00f3n de sus servidores, m\u00e1s a\u00fan cuantoque nunca antes hab\u00eda padecido de fiebre sin s\u00edntomas de gota. La repetici\u00f3ndel acceso de fiebre determin\u00f3 que cundiera la alarma general ante la sospecha de tercianas de manera que comenz\u00f3 a emitirse un parte m\u00e9dico diario a cargo del doctor Mathis, con muchas limitaciones, por cierto, por cuanto no conoc\u00edabien el idioma castellano. Preguntado el Rey sobre la conveniencia de contar con otros m\u00e9dicos, Carlos V pidi\u00f3 que acudiera Cornelio Baersdorp. Mathis no deseaba estar soloy Cornelio, adem\u00e1s, conoc\u00eda al enfermo de mucho tiempo atr\u00e1s. Lu\u00eds Quijada informar\u00e1 oportunamente a Juan V\u00e1zquez de Molina \"Visto que este accidente va adelante [...] les ha parecido bien - se refer\u00eda, claro est\u00e1, a Carlos V y a su m\u00e9dico Mathis - enviar a llamar al doctor Cornelio, como quien conoce su complexi\u00f3n de muchos a\u00f1osatr\u00e1s, y tambi\u00e9n porque el doctor Mathisio desea tener compa\u00f1\u00eda. Y, aunqueyo he dicho a Su Majestad que ser\u00eda bien enviar por otros, no ha que-rido; antes bien, ha respondido que no quiere curarse con muchos m\u00e9di-cos [...]\" [65]. Tanto Lu\u00eds Quijada, su fiel mayordomo, como Mart\u00edn de Gaztelu, su secretario, participaron a Juan V\u00e1zquez de Molina, el primer secretario y delConsejo de Su Majestad, residente en Valladolid, que ya aquel d\u00eda 2 de sep-tiembre se le hab\u00eda anticipado el fr\u00edo y la fiebre nueve horas, y que estabam\u00e1s desasosegado y con mucha sed, en unas cartas dadas a conocer porM. Gachard [65-Bis .]E NFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854En un papel adjunto, Quijada a\u00f1ad\u00eda que Su Majestad no hab\u00eda podido entender en las cosas de su testamento por la confusi\u00f3n mental. Es decir,estaban ya presentes en el enfermo los tres grandes s\u00edntomas premonitorios enaquel tiempo, gran postraci\u00f3n, curso irregular de la fiebre y afectaci\u00f3n cerebral,y propios de la variedad m\u00e1s grave de paludismo, la forma est\u00edo-oto\u00f1al debidaal plasmodio falciparum. Como remedios, se recurri\u00f3 a la restricci\u00f3n severa de la ingesta de agua y otros l\u00edquidos, aunque se le dio a beber cerveza y hordiate, administraci\u00f3n depurgantes a base de ruibarbo y realizaci\u00f3n de sangr\u00edas peri\u00f3dicas, medidasterap\u00e9uticas extempor\u00e1neas, que contribuyeron, sin duda, a agravar el estadogeneral del paciente. El d\u00eda 4 de septiembre, domingo, Lu\u00eds Quijada escribe a la princesa que \"La sed que Su Majestad ha tenido ha sido grand\u00edsima. Y, aunque se ha procurado estorbarle que no bebiese, no ha sido posible dejarlo dehacer m\u00e1s de una vez; y no s\u00e9 si alguna de ellas sin tiempo, porque esterrible la instancia que hace, pidiendo que le den agua\" [66]. Ya antes hab\u00eda llamado la atenci\u00f3n sobre esta misma cuesti\u00f3n como si quisiera justificarse por facilitarle agua: \" [...] La sed que S. M. ha tenido en esta calentura, ha sido grand\u00ed- sima, y no le habemos podido excusar de beber, y m\u00e1s de una vez, y en elenjuagar de la boca hartos tragos [...]\" [67]. Ya el d\u00eda 2 de septiembre, viernes, adem\u00e1s, se le hab\u00edan practicado las dos primeras sangr\u00edas, en las que, seg\u00fan Enrique Matisio, su m\u00e9dico, le salieronentre 15 y 16 onzas (\u00a1unos 400cc!) 'de sangre bellaca y corrompida'. Se explicaas\u00ed que el d\u00eda siguiente, coincidiendo con la apreciaci\u00f3n de Mathis, llamara laatenci\u00f3n de la acentuada sed de Carlos V . \"[...] Bebi\u00f3 Su Majestad hasta ocho onzas de agua cocida, y con un poco de jarabe aceitoso [...] diciendo que no pod\u00eda en ninguna manerapasar adelante sin beber [...] de ah\u00ed a una hora y media, no pudiendo sufrirla sed, torn\u00f3 a beber nueve onzas de cerveza [...]\" [68]. Alguna mejor\u00eda experiment\u00f3 pues orden\u00f3 el lunes d\u00eda 5 que se saliera al paso de Cornelio Baersdorp para hacerle volver a Cigales. Sin embargo, el d\u00eda 6empeor\u00f3 gravemente de nuevo. Se lamentar\u00eda su m\u00e9dico de que a pesar de suoposici\u00f3n bebiera agua tras lo cual le apareci\u00f3 una fiebre muy elevada comen-V \u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1197 Revista de Estudios Extreme\u00f1os LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854zando a desvariar tanto que estuvo del todo fuera de sus sentidos, juicios y su memoria, seg\u00fan las informaciones que en su habitual bolet\u00edn m\u00e9dico daba aconocer Mathis [69]. El viernes, d\u00eda 9, Carlos V, finalmente, redact\u00f3 el famoso codicilo adicional al testamento hecho en Bruselas el 5 de junio de 1554. Desde el d\u00eda 31 deagosto, sin embargo, en que ya \u00e9l mismo se diera cuenta de la gravedad de suestado, quiso rehacer su testamento pero Quijada hab\u00eda logrado persuadirle deque lo pospusiera. El mayordomo no pensaba que las cosas fueran tan omino-sas. El mismo d\u00eda 1 por la tarde escrib\u00eda a la princesa gobernadora para tranqui-lizarla inform\u00e1ndola de que \" a Vuestra Alteza no le altere de entender Su Majestad en su testa- mento, porque estos d\u00edas de atr\u00e1s lo quer\u00eda hacer, cuando m\u00e1s salud ten\u00eda[...]\" [70]. Hasta el d\u00eda 10, en realidad, no empezar\u00eda a mostrarse realmente preocu- pado presagiando lo peor: \"[...] Su Majestad acaba de comer y no lo ha hecho sino de dos cucharadas de zumo de una pierna de carnero. A mi parecer est\u00e1 flaco ymuy cansado. Ti\u00e9nenos en cuidado y mucho [...] siento que hay m\u00e1s peligro[...] de lo que los m\u00e9dicos escriben\". El d\u00eda 12, lunes, se mostrar\u00eda menos pesimista, en una nueva carta dirigida a Juan V\u00e1zquez de Molina \"[...] Par\u00e9ceme que Su Majestad resiste estas tercianas con m\u00e1s sujeto y fuerza que pens\u00e1bamos [...]\" [71]. Hasta el d\u00eda 17, s\u00e1bado, permanecer\u00eda estacionario dentro de la extrema gravedad, aunque con altibajos. El parte m\u00e9dico de ese d\u00eda, firmado por Mathis,apuntaba ya un asomo de desesperanza. Despu\u00e9s de referir que hab\u00eda tenidoun gran v\u00f3mito y la fiebre m\u00e1s recia de todas las pasadas, de manera que elenfermo no habl\u00f3 nada ni se quej\u00f3 ni pidi\u00f3 que se le lavara la boca en 22 horas,Mathis reconoc\u00eda hacer todo lo posible por mejorar la salud de Su Majestad,pero tem\u00eda que le faltara la virtud para soportar tanto mal por lo que era menes-ter contentarse con la voluntad de Nuestro Se\u00f1or. Lu\u00eds Quijada, en la misma fecha, avisaba ya a la Princesa, a Juan V\u00e1zquez y al rey Felipe II dici\u00e9ndoles que la salud del Emperador era muy preocupantetemi\u00e9ndose lo peor.E NFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1198 Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854En el parte m\u00e9dico correspondiente al domingo d\u00eda 18, Mathis informaba que comi\u00f3 algo de pan, cerveza y az\u00facar y, m\u00e1s tarde, un poco de caldo y vinoaguado y como en los dos d\u00edas \u00faltimos no hab\u00eda hecho de vientre resolvi\u00f3 darlecaldo con un poco de ca\u00f1af\u00edstula, tras lo que hizo en gran cantidad con flemasy ventosidades. A las 2 tom\u00f3 algo de pisto con vino aguado como \u00fanico alimen-to. Se lamentaba Mathis de lo poco que com\u00eda y de las abundantes flemas queten\u00eda adheridas en la garganta, tan pegadas que le resultaba muy dificultosoeliminar. Lu\u00eds Quijada se referir\u00eda tambi\u00e9n a las flemas del enfermo y achacaba sus v\u00f3mitos, precisamente, a que, para arranc\u00e1rselas, se introduc\u00eda los dedos. Dabacuenta, por \u00faltimo, a Juan V\u00e1zquez de que el doctor Cornelio, tambi\u00e9n, hab\u00edaenfermado con fiebre y c\u00e1maras con sangre, una enteritis hemorr\u00e1gica poralg\u00fan coli pat\u00f3geno , con toda probabilidad . En el parte facultativo del d\u00eda 19 los m\u00e9dicos insisten en la escasez de su ingesta alimenticia, su extremada debilidad sin mejor\u00eda alguna que 'antesmostraba desahucio que esperanza' y la determinaci\u00f3n de autorizar que se lediera la extremaunci\u00f3n cosa que se hizo antes de las 10 de la noche. Finalmente, el d\u00eda 21, mi\u00e9rcoles, algo despu\u00e9s de las dos de la madrugada, Carlos dej\u00f3 de existir. Hab\u00eda desarrollado Carlos V una pobre respuesta org\u00e1nica defensiva frente a la infecci\u00f3n por problemas disfuncionales respiratorios, renales ymetab\u00f3licos. De alguna manera, el egregio enfermo se vio abocado a un fracasomulti\u00f3rganos, responsable de la muerte, que explicar\u00eda la evoluci\u00f3n r\u00e1pidamen-te mortal de la enfermedad. El tratamiento al que fue sometido, restricci\u00f3n de laingesta de l\u00edquidos, purgantes y sangr\u00edas, no puede entenderse como tal. Alcontrario, agrav\u00f3, sin dudas, el curso de la enfermedad. Muri\u00f3 Carlos V pero su memoria sigue viva gracias al empe\u00f1o de institu- ciones tan valiosas como la Fundaci\u00f3n Academia Europea de Yuste y unapeque\u00f1a comunidad de monjes jer\u00f3nimos de incierto futuro en el lugar-sudesaparici\u00f3n ser\u00eda una funesta p\u00e9rdida para todos nosotros-. La Fundaci\u00f3n,con m\u00faltiples actividades en los campos de la Ciencia y las Humanidades,otorga cada dos a\u00f1os un prestigioso premio que perpet\u00faa su nombre, a lasfiguras m\u00e1s relevantes de ese territorio com\u00fan que es la Uni\u00f3n Europea.V \u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1199 Revista de Estudios Extreme\u00f1os N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854FUENTES DOCUMENTALES [1] GUERRERO CABANILLAS, salud de Carlos V , Fundaci\u00f3n Aca- demia Europea de Yuste, 2005, p. 152. [2] Carta de Carlos V a fray Juan de Ortega, en junio de 1553 citada por CADE- NAS VICENT, Vicente de: Carlos de Habsburgo en Yuste, Hidalgu\u00eda, 2000, p. 17. Tambi\u00e9n la recoge S\u00c1NCHEZ LORO, Domingo: La inquietud postrimera del Emperador , V olumen II, p. 226. [3] Carta en esquela reservada de Carlos V a Felipe II el 9 de enero de 1554 que transcribe S\u00c1NCHEZ LORO, D.: Opus cit., pp. 73-74. [4] ALARC\u00d3N, Pedro Antonio de: Viajes por Espa\u00f1a. Una visita al monaste- rio de Yuste(1873) , edici\u00f3n digital, cervantesvirtual, II. [5] SANDOVAL, Prudencio de: Historia de la vida y hechos del emperador Carlos V , Edici\u00f3n digital de Carlos Seco, cervantesvirtual, Libro I, a\u00f1o 1555, XXXIV. [6]Ibidem , op. I, a\u00f1o 1555, Retraite Monast\u00e8re de Yuste , Bruselas, 1854, p. 322. Tambi\u00e9n figura una referencia concreta a esta cues-ti\u00f3n en el Diccionario.. . de Pascual Madoz dentro de la rese\u00f1a dedicada a dicha poblaci\u00f3n. [8] SORAP\u00c1N DE RIEROS, J.: La medicina espa\u00f1ola contenida en prover- bios vulgares de nuestra lengua , Madrid, 1616, edici\u00f3n facsimilar de Universitas, Badajoz, 1991, P. primera, pp. 445-446. [9] RODR\u00cdGUEZ MO\u00d1INO, Antonio R.: \"Extremadura en Noti- cias de viajeros y ge\u00f3grafos (1495-1600)\", Revista de Estudios Extreme- \u00f1os, Diputaci\u00f3n provincial de Badajoz, 1954, Tomo X, pp. 281-386. [10] MIGNET, Francois M. A.: El emperador Carlos V , su abdicaci\u00f3n, su resi- dencia y su muerte en el Monasterio de Yuste, traducci\u00f3n de M. Lobo, C\u00e1diz, 1855. [11] GACHARD, M.: Retraite et mort de Yuste , Bruselas, 1854. [12] LAFUENTE, Modesto: Historia general de Espa\u00f1a desde los tiempos primitivos hasta la muerte de Fernando VII, Edici\u00f3n facsimilar de la Biblio- teca de la Universidad de Alicante, cervantesvirtual, Libro Noveno, Cap\u00edtu-lo XXXIII.ENFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1200 Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854[13] KARL, Brandi: Kaiser Karl V, traducci\u00f3n espa\u00f1ola del Tomo I, Madrid, 1943. [14] STIRLING-MAXWELL, W.: The cloister-life of the emperor Charles the Fifth, Londres, 1851. [15] S\u00c1NCHEZ LORO, Domingo, La inquietud postrimera de Carlos V . Retiro, estancia y muerte de Carlos V en Yuste, seg\u00fan la relaci\u00f3n in\u00e9dita delcan\u00f3nigo placentino don Tom\u00e1s Gonz\u00e1lez, Publicaciones del Movimien- to, C\u00e1ceres, 1958. Se vale el autor para escribir su biograf\u00eda de un manuscri-to in\u00e9dito de Tom\u00e1s Gonz\u00e1lez, quien fue archivero primero en la catedral dePlasencia y m\u00e1s tarde, nombrado por Fernando VII, bibliotecario encarga-do de reorganizar los fondos del Archivo Hist\u00f3rico de Simancas. [15bis.] ALBORAYA, fray Domingo Mar\u00eda: Historia del monasterio de Yuste, Madrid, 1906, edici\u00f3n digital en cervantesvirtual. [16] CADENAS Y VICENT, Vicente de: Carlos de Habsburgo en Yuste, Hidal- gu\u00eda, 2000. [17] BOWLBY, John: El apego y la p\u00e9rdida, Paidos editorial. En este libro su autor pone de relieve la gran importancia que un apego seguro y consisten-te tendr\u00e1 en el desarrollo y la maduraci\u00f3n psicol\u00f3gica del ni\u00f1o. [18] VIRGILIO MARON, Publio: \u00c9gloga a Poli\u00f3n. [19] cit., pp. 106-136. [20] GACHARD, M.: Inventario de los bienes que quedaron de Su Majestad en Yuste, al tiempo de su fallecimiento , opus cit.; de la misma fuente -A.G. de Simancas, Cont. Mayor, 1\u00aa \u00e9poca, Leg.1145- lo toma PIZARRO G\u00d3MEZ,Francisco J. y RODR\u00cdGUEZ PRIETO, Mar\u00eda T.: Yuste, el monasterio y el palacio de Carlos V , pp. 180-201. Para conocer de manera exhaustiva, sin embargo, los objetos que Carlos V llev\u00f3 a Yuste a fin de ornar su palacio yatender sus necesidades personales, v\u00e9ase, adem\u00e1s, la relaci\u00f3n de libros,relojes, cuadros y otros enseres y utensilios que posey\u00f3, en el estudio deP\u00c9REZ DE TUDELA GABALD\u00d3N, A.: El retiro del Emperador en el Mo- nasterio de Yuste. Actas del Symposium Monjes y monasterios espa\u00f1oles , San Lorenzo del Escorial, 1995, V ol. I, pp 1287 y siguientes. [21] SERRADILLA MU\u00d1OZ, Jos\u00e9 V .: La mesa del emperador, San Sebasti\u00e1n, R.B. editores. [22] GUERRERO CABANILLAS, V .: Opus cit. , p. 106.V\u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1201 Revista de Estudios V olumen III, Florencia, 1853, p. 222, de donde lo transcribe FERN\u00c1NDEZ \u00c1LV AREZ,Manuel: Carlos V, el c\u00e9sar y el hombre, Espasa, 1999, pp 170-171. [24] THEODOR MILLON: Trastornos de personalidad. M\u00e1s all\u00e1 del DSM-IV , Masson, Barcelona, 1998. [25] La cr\u00f3nica de Gaspare Contarini fue publicada por primera vez a mediados del siglo XIX por E. ALBERI, opus cit., Ser. I, V ol. II, Florencia, 1840. Hemos recurrido, sin embargo, a la edici\u00f3n de GARC\u00cdA MERCADAL, L.: Viajes de extranjeros por Espa\u00f1a y Portugal, desde los tiempos m\u00e1s remotos hastafinales del siglo XVI, Madrid, Editorial Aguilar, 1952, Tomo I, p. 907. [26] GUERRERO CABANILLAS, V .: Opus cit. , p. 101. [27] Ibidem, opus cit., pp. 230-231. [28] Carta de Juana de Austria, Princesa Gobernadora, a Felipe II, Valladolid, 10 de marzo de 1558, citada por FERN\u00c1NDEZ \u00c1LV AREZ, M.: Corpus Docu- mental, Tomo IV , p. 407.29.- Carta de Lu\u00eds M\u00e9ndez de Quijada a Juan V\u00e1zquez de Molina, Jarandilla, 6 de diciembre de 1556 citada por S\u00c1NCHEZ LORO,D.: Opus cit., p. 256. [30] PELTA, Roberto: C\u00e9lebres asm\u00e1ticos, Ediciones m\u00e9dicas SL, Badalona, 2003. [31] Carta de Lu\u00eds Quijada a Juan V\u00e1zquez, Jarandilla, 30 de noviembre de 1556 citada por S\u00c1NCHEZ LORO, D.: Opus cit., p. 252. [32] Carta de Lu\u00eds Quijada a Juan V\u00e1zquez, Jarandilla, 9 de enero de 1557, citada por S\u00c1NCHEZ LORO, D.: Opus cit., p. 269. [33] GACHARD, M.: Opus cit. Ap\u00e9ndice documental. [34] Carta de Carlos V en esquela reservada a Maximiliano y Mar\u00eda, Bruselas, 6 de noviembre de 1549, citada por FERN\u00c1NDEZ \u00c1LVAREZ, M.: Corpus Documental, Tomo III, p. 162. [35] GACHARD, M.: Opus cit., p. 42. [36] \u00c1VILA Y Z\u00da\u00d1IGA, Lu\u00eds de: Comentarios de la guerra Alemania, Edi- ci\u00f3n digital en cervantesvirtual. [37] MEX\u00cdA, Pedro: Di\u00e1logos o coloquios. Madrid. Edici\u00f3n de A. Castro D\u00edaz. C\u00e1tedra, 2004, p. 352. A pie de p\u00e1gina el editor incluye una informaci\u00f3ndando a conocer que si bien Carlos V se mostr\u00f3 reacio al uso de la nievepara enfriar sus bebidas, s\u00ed adopt\u00f3, en cambio, la nueva moda de comerborrajas.ENFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1202 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854[38] SANDOVAL, Tomo II, p. 359. [39] MIGNET, M.: Opus cit., p. 211. [40] Carta en esquela reservada de Carlos V a Juana de Austria, Yuste, 5 de julio de 1557, citada por FERN\u00c1NDEZ \u00c1LV AREZ, M.: Opus cit., Tomo IV , p. 333. [41] Memorias en FERN\u00c1NDEZ \u00c1LV AREZ, M.: Opus cit., Tomo IV , p. 494. [42] Carta de Felipe II a Carlos V , citada por FERN\u00c1NDEZ \u00c1LV AREZ, M.: Opus cit., Tomo IV , p. 21. [43] Memorias, en FERN\u00c1NDEZ \u00c1LV AREZ, M.: Opus cit., Tomo IV , p. 544. [44] Carta de Carlos V a Maximiliano y Mar\u00eda, Bruselas, 1 de enero de 1549, Ibidem, opus cit., Tomo III, p. 57. [45] Carta de Carlos V a Felipe II en esquela reservada, Bruselas, 26 de diciem- bre de 1553, Ibidem, opus cit., Tomo III, p. 638. [46] Memorias, Ibidem, opus cit., Tomo IV, p. 565. [47] Carta de Carlos V a Felipe II, Augsburgo, 17 de septiembre de 1547, ibidem, opus cit., Tomo II, p. 546. [48] Carta de Carlos V a Mar\u00eda de Austria, Augsburgo, 24 de abril de 1551, Ibidem, opus cit .. Tomo III, pp. 267-268. [49] Carta de Carlos V a Isabel de Portugal, Ratisvona, 13 de agosto de 1532, Ibidem, opus cit., Tomo I, p. 380. [50] Carta de Cobos a la Emperatriz Isabel de Portugal, Ratisvona, 8 de marzo de 1532, Ibidem, opus cit., Tomo I, p. 334. [51] Carta de Carlos V a Isabel de Portugal en esquela reservada, 22 de abril de 1532, Ibidem, Opus cit., Tomo I, p. 355. [52] FERN\u00c1NDEZ \u00c1LV AREZ, Manuel: Carlos V , el c\u00e9sar y el p. 170. [53] PIERSON, Peter: Carolus V Imperatur, Lunwerg editores, Madrid, 1999, p. 158. [54] S\u00c1NCHEZ LORO, Domingo: Opus cit., p. 243. [55] GACHARD, M.: Opus cit., edici\u00f3n en digital cervantesvirtual, p. 19. [56] S\u00c1NCHEZ LORO, D.: Opus cit., p. 626. [57] TURIEL DE CASTRO, Mariano: Antropolog\u00eda y ciencias m\u00e9dicas en la obra de Francisco de Quevedo, SmithKline Beecham, 2\u00aa edici\u00f3n, mayo de 1997, p. 158. [58] Ibidem, opus cit., pp. 158-170.V\u00cdCTOR GUERRERO CABANILLAS1203 Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854[59] PIZARRO G\u00d3MEZ, Francisco J. y RODR\u00cdGUEZ PRIETO, Mar\u00eda T.: Yuste, el monasterio y el palacio de Carlos V , Fundaci\u00f3n Caja de Ahorros de Badajoz, p. 153. [60] Memorias, FERN\u00c1NDEZ \u00c1LV AREZ, M.: Opus cit., Tomo IV , p. 525. [61] Carta del doctor Escoriazo a Isabel de Portugal, Ibidem, opus cit., Tomo I, p. 334. [62] Carta de Lu\u00eds Quijada a Juan V\u00e1zquez, Jarandilla, 20 de noviembre de 1556, S\u00e1nchez Loro, D., opus cit ., p. 244. [63] Carta de E. Mathis a Juan V\u00e1zquez, Yuste, 9 de agosto de 1558, Ibidem, opus cit., p. 613. [64] Carta de Lu\u00eds Quijada a Juan V\u00e1zquez, Ibidem, opus cit., p. 613. [65] Carta de Lu\u00eds Quijada a Juan V\u00e1zquez, Ibidem, opus cit., p. 638. [65bis.] Cartas de Mart\u00edn de Gaztelu y Lu\u00eds Quijada a Juan V\u00e1zquez dadas a conocer por M. Gachard, Opus cit, CXC, pp329-330. [66] Carta de Lu\u00eds Quijada a la Princesa Gobernadora, Do\u00f1a Juana de Austria, Yuste, 4 de septiembre de 1558, Ibidem, opus cit ., p. 642. [67] Carta de Lu\u00eds Quijada a Juan V\u00e1zquez, Yuste, 2 de septiembre de 1558, Ibidem, Opus cit., p. 641. [68] Carta de E. Mathis a Juan V\u00e1zquez, Yuste, 3 de septiembre de 1558, CADE- NAS VICENT, V de.: Carlos de Habsburgo en Yuste, Hidalgu\u00eda, 2000, p. 145. [69] Carta de E. Mathis a Juan V\u00e1zquez, Yuste, 5 de septiembre de 1558, citada por GACHARD, M.: Opus cit., CXCIV , p. 336. [70] Carta de Lu\u00eds Quijada a do\u00f1a Juana de Austria, Yuste, 1 de septiembre de 1558, citada por CADENAS VICENT, Vicente de: Opus cit., p. 142. [71] Cartas de Lu\u00eds Quijada los d\u00edas 10 y 12 de septiembre de 1558 citadas por S\u00c1NCHEZ LORO, D.: Opus cit., pp 658-659. Tambi\u00e9n, dadas a conocer por GACHARD, M.: Opus cit., CCI Y CCII, pp. 360 y 362, respectivamente.ENFERMEDADES Y MUERTE DE CARLOS V1204 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854BLANCAV\u00cdCTOR 2009, LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854La Medicina en la Numism\u00e1tica Cl\u00e1sica SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS y D IEGO PERAL PACHECO Universidad de Extremadura RESUMEN Las monedas son un claro utensilio para los intercambios econ\u00f3micos. A su vez representan un veh\u00edculo de transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n y de influencia dela autoridad emisora sobre los pueblos usuarios de la moneda. Estudiamos el inicio de la amonetaci\u00f3n en Occidente, Grecia y Roma y su reflejo en Iberia / Hispania, los motivos de estampado, s\u00edmbolos m\u00e9dicos ydioses de la medicina en las monedas. SUMMARY The coins are a clear utensil for the economic exchanges. In turn users of the currency represent a vehicle of transmission of information and of influenceof the rulers on the peoples users of the coins. We study the beginning of the amonetaci\u00f3n in West, Greece and Rome and his reflection in Iberia / Roman Spain, the motives of print, medical symbols andgods of the medicine in the coins. Numism\u00e1tica, etimol\u00f3gicamente es la reuni\u00f3n o colecci\u00f3n de monedas. Numism\u00e1tica (del griego antiguo: \u00ed\u00ef\u00ec\u00e9\u00f3\u00ec\u00e1e\u00e9\u00ea\u00de ) y \u00e9ste a su vez del hebreo: Numii: Moneda y Amastik: Reuni\u00f3n. La moneda es una pieza de material resistente, normalmente un metal acu\u00f1ado en forma de disco, que se emplea como medida de cambio (dinero) porsu valor legal o intr\u00ednseco y como unidad de cuenta. Tambi\u00e9n se llama monedaa la divisa de curso legal de un Estado.Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N\u00famero III, pp. 1.205-1.2461206 Revista de Estudios 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Su nombre proviene del lat\u00edn \"moneta\", debido a que la casa en donde se acu\u00f1aban en Roma estaba anexa al templo de la Diosa Juno la Avisadora o Juno Moneta , encontr\u00e1ndose esta actividad bajo su protecci\u00f3n. Durante la invasi\u00f3n de los celtas, los romanos se hab\u00edan refugiado den- tro de las murallas del capitolio, por la noche los celtas intentaron asaltar lasmurallas pero las ocas sagradas que guardaban el templo de Juno avisaron alos romanos, que pudieron repeler el asalto. Por esto la diosa se conoc\u00eda afec-tuosamente como \" moneta\" la avisadora. A \u00e9ste lugar donde se realiza la acu\u00f1aci\u00f3n de monedas se le conoce con el nombre de \"ceca\" o \"Casa de Moneda\", y como homenaje, las primeraspiezas que salieron de la ceca ten\u00edan acu\u00f1ada la imagen de la diosa Juno. En el concepto actual definimos la numism\u00e1tica como una ciencia auxiliar de la Historia que trata del estudio de las monedas y medallas. Esta ciencia puede dar testimonio inestimable de los intercambios y de la econom\u00eda de los pueblos, as\u00ed como su historia pol\u00edtica, geogr\u00e1fica, reli-giosa, etc. La moneda aparece como una necesidad comercial en la evoluci\u00f3n de la sociedad humana. El trueque o intercambio de productos o servicios es insufi-ciente para satisfacer esa incipiente econom\u00eda. La naciente divisi\u00f3n del trabajoprecisa de una forma de pago. Se utilizan como primitivas monedas, conchas y minerales, peque\u00f1as obras de artesan\u00eda, como collares, pulseras, anillos, y productos cotidianoscomo la sal. A los legionarios romanos se les pagaba con sal y este es el origende la palabra salario. Tambi\u00e9n la nueva t\u00e9cnica de la metalurgia que modifica las costumbres de la \u00e9poca permite utilizar ya los metales nobles y escasos de una forma m\u00e1sdeterminada y homog\u00e9nea. Antes de que se usaran piezas amonedadas, las transacciones comercia- les se hac\u00edan mediante simple trueque o utilizando metales preciosos, oro yplata en lingotes. Esto obligaba a hacer tasaciones para determinar las equiva-lencias en cada ocasi\u00f3n, a pesar y evaluar la pureza de los metales. Estosinconvenientes, se resolvieron cuando se descubri\u00f3 la t\u00e9cnica de acu\u00f1aci\u00f3n,pues las monedas son piezas de valor autentificado y regularizado. As\u00ed hacia el siglo VII antes de Cristo aparecen monedas en el mundo griego y a la vez y de forma independiente en China y la India.S USANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1207 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Seg\u00fan Herodoto es en el reino de Lidia, pen\u00ednsula de Antioquia en la actual Turqu\u00eda, donde se introduce el uso de monedas hechas de una aleaci\u00f3nnatural de oro y plata llamada electro. Tambi\u00e9n se establecen las primeras tien-das de cambio en locales permanentes. Se cree que fueron los primeros en acu\u00f1ar monedas estampadas durante el reinado del rey Giges, del 680 al 644 a.C. Otros numism\u00e1ticos apuntan a susucesor Ardis II que rein\u00f3 desde el 644 al 625 a.C., o Alyattes del 610 al 600 a.C.,fechas todas aproximadas. La primera moneda conocida fue hecha de electro con un peso de 4,76 gramos, para poder pagar a las tropas de un modo regular. El motivo del estam-pado era la cabeza de un le\u00f3n, el s\u00edmbolo de la dinast\u00eda Mermmada. El est\u00e1ndarlidio eran 14,1 gramos de electro, y era la paga de un soldado por un mes deservicio; a esta medida se le llam\u00f3 est\u00e1tera. Era tal la fama de las minas de oro de Lidia, que Creso se tom\u00f3 por sin\u00f3ni- mo de riqueza, y su capital Sardes estuvo reconocida como una ciudad flore-ciente y bella. Alrededor del a\u00f1o 550 a. C., Creso pag\u00f3 la construcci\u00f3n deltemplo de Artemisa de \u00c9feso, una de Siete Maravillas del mundo antiguo. La acu\u00f1aci\u00f3n de la moneda favoreci\u00f3 enormemente el comercio y gracias a su utilidad, el uso de la misma comenz\u00f3 a extenderse ampliamente por elmundo, siendo habitual en la Grecia continental hacia el 610 a.C.Moneda de un tercio de est\u00e1tera, de electro hacia 640-600 a.C. Lidia. LA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1208 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Se reconocen tres periodos evolutivos dentro de la numism\u00e1tica griega: En el periodo arcaico las monedas fueron verdaderamente burdas, eran principalmente peque\u00f1os trozos de oro o de plata en forma de jud\u00eda, acu\u00f1adascon dise\u00f1os geom\u00e9tricos o s\u00edmbolos indicativos de su ciudad de origen. Last\u00e9cnicas de acu\u00f1aci\u00f3n mejoraron, las monedas m\u00e1s estandarizadas eran discosplanos, y lo convencional era la representaci\u00f3n del dios patrono o diosa que laciudad hubiera establecido como emisi\u00f3n. S\u00edmbolos de animales como la lechu-za de Atenas llegaron a ser populares. El mundo griego estaba dividido en muchas ciudades-estado indepen- dientes, la mayor\u00eda de las cuales emit\u00edan sus propias monedas, lo que dificulta-ba el comercio interurbano. El dracma lleg\u00f3 a ser la m\u00e1s popular unidad deintercambio. Hacia el 510 a. C., Atenas comenz\u00f3 a acu\u00f1ar tetradracmas de plata(cuatro dracmas), las cuales se utilizaban en todo el mundo griego y reflejabanel creciente dominio de Atenas. En el periodo cl\u00e1sico la numism\u00e1tica griega alcanz\u00f3 un alto nivel de cali- dad t\u00e9cnica y est\u00e9tica. Grandes ciudades acu\u00f1aban monedas de plata y oro, lamayor\u00eda llevaban el retrato del dios o la diosa de la ciudad, o un h\u00e9roe legenda-rio, en un lado, y el s\u00edmbolo de la ciudad en el otro.Tetradracma de Atenas, siglo V a. C. En el anverso, efigie de Atenea, diosa ep\u00f3nima de la ciudad. En el reverso, la lechuza de Atenas SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1209 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Algunas monedas usaban un juego de palabras visual: las monedas de Rodas se caracterizaban por una rosa, ya que para los griegos la palabra pararosa es rhodon . El uso de inscripciones en monedas comenz\u00f3 tambi\u00e9n a ser usual, sobre todo el nombre de la ciudad emisora. Las ricas ciudades de Siciliaproduc\u00edan monedas especialmente refinadas. La gran moneda de platadecadracma (diez dracmas) de Siracusa es considerada por muchos coleccio-nistas como una de las mejores monedas del mundo antiguo, tal vez nuncasuperadas. El uso de las monedas para propaganda fue una invenci\u00f3n griega. Las monedas son valiosas, duraderas y pasan por muchas manos. En una \u00e9poca sinperi\u00f3dicos u otros medios de comunicaci\u00f3n, eran la forma ideal para propagarmensajes pol\u00edticos. La primera fue un decadracma conmemorativo emitido porAtenas tras la victoria griega en las guerras m\u00e9dicas. En estas monedas lalechuza de Atenas era representada de cara al espectador con las alas extendi-das, sosteniendo una ramita de hojas de olivo. El mensaje era que Atenas erapoderosa y victoriosa, pero amante de la paz. El periodo helen\u00edstico se caracteriz\u00f3 por la extensi\u00f3n de la cultura griega a gran parte del mundo conocido, desde la pen\u00ednsula ib\u00e9rica en el oeste hastaAfganist\u00e1n y la India, hacia el este. Los comerciantes griegos extendieron lasmonedas griegas a trav\u00e9s de esta vasta \u00e1rea, y los nuevos reinos pronto empe-zaron a acu\u00f1ar monedas. Estos reinos eran m\u00e1s grandes y ricos que las ciuda-des-estado griegas del periodo cl\u00e1sico, sus monedas eran fabricadas en gran-Decadracma de Siracusa, 465 a.C. LA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1210 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854des cantidades, m\u00e1s grandes y eran m\u00e1s frecuentemente de oro. Pero a menudo carec\u00edan de la delicadeza est\u00e9tica de las monedas del primer periodo. A\u00fan as\u00ed, algunas monedas greco-bactrianas, y aquellas que les sucedie- ron en la India, las indo-griegas, est\u00e1n consideradas los m\u00e1s bellos ejemplosdel arte numism\u00e1tico griego, con una bonita mezcla de realismo e idealizaci\u00f3n,incluyendo las grand\u00edsimas monedas acu\u00f1adas en el mundo helen\u00edstico:la moneda m\u00e1s grande de oro fue acu\u00f1ada por Eucr\u00e1tides, que rein\u00f3 del171-145 a. C., la m\u00e1s grande moneda de plata por el rey indo-griego Amintas,que rein\u00f3 de c. 95-90 a.C. El m\u00e1s llamativo rasgo de las monedas helen\u00edsticas era la utilizaci\u00f3n de retratos de gente viva, concretamente de los mismos reyes. Esta pr\u00e1ctica co-menz\u00f3 en Sicilia, pero fue desaprobada por los otros griegos como muestra dehibris (soberbia). Pero los reyes del Egipto ptolemaico y Siria sele\u00facida no ten\u00edan tantos escr\u00fapulos, y emitieron magn\u00edficas monedas de oro adornadascon sus propios retratos, con los s\u00edmbolo de su estado en el reverso. Losnombres de los reyes est\u00e1n con frecuencia en la moneda. Esto estableci\u00f3 unmodelo para las monedas que ha persistido desde aquella \u00e9poca: un retrato deun rey, usualmente de perfil y en un llamativa pose heroica, en el anverso, consu nombre al lado, y un escudo de armas u otro s\u00edmbolo del estado en elreverso. 20 est\u00e1teras de oro de Eucr\u00e1tides I, la m\u00e1s grande moneda acu\u00f1ada en la antig\u00fcedad.SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1211 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, III I.S.N.N.: 0210-2854\u00d3e\u00d3eLA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA \u00d3~ ~ ~ ~Relaci\u00f3n de los tipos de monedas griegos: \u0081 Monedas de ( cruaouj stat\u00bfr / khrusous stat\u00ear), son veinte dracmas. Motivos de Acu\u00f1aci\u00f3n Muchos y distintos fueron los motivos de acu\u00f1aci\u00f3n, al principio son sencillos como animales y figuras geom\u00e9tricas. Con el tiempo aparecen diosesy reyes. Y m\u00e1s adelante el anverso queda para la figura oficial y el reverso parala representaci\u00f3n, atributos o propaganda. Entre las figuras geom\u00e9tricas, marcas incusas, cuadrados, gr\u00e1fila de pun- tos, estrella y objetos como : tridente, \u00e1ncora, casco, rueda, anfora, arco ycarcaj, maza, rayo, cornucopia, escudo, embarcaci\u00f3n, flecha, lanza, tr\u00edpode, lira,cetro, trono, espada, maza, \u00e1nfora, clava, leont\u00e9 (piel de le\u00f3n), diadema palmas,pileos (gorros), cintas, cuerno de Amm\u00f3n, l\u00e1tigo, b\u00e1culo, p\u00e1tera... Podemos observar, cabezas o medios cuerpos, de uno o varios animales como: le\u00f3n, toro, tortuga de mar, ganso, cangrejo, oso, \u00e1guila, jabal\u00ed,p\u00e1jaro, lechuza, carnero, pulpo, delf\u00edn, cigala, caballo, mejill\u00f3n, estrella de mar,paloma, abeja, esturi\u00f3n, ciervo, vaca con ternero, leona, elefante indio, ceb\u00fa,serpiente...1212 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, quimera, toro androc\u00e9falo, centauro Quir\u00f3s... Son m\u00e1s escasas las representaciones del mundo vegetal, como coronas de roble, laurel o hiedra y rosas, uvas, lirio... Entre los dioses y personajes mitol\u00f3gicos aparecen : Apolo, Athenea, Afrodita, Dionisios, Herakles, Zeus, H\u00e9lios, Poseid\u00f3n, los di\u00f3scurosCastor y P\u00f3lux, Asklepios, Higieia... TABLA 1 MONEDAS REPUBLICANAS Bronce - Valores entre los siglos IV-III a.C. Denominaci\u00f3n Marca V alor en ases Valor en onzas Peso en grs. As libralis I 1 12 327 Semis S 1/2 6 163,7 Triens \u2014 1/3 4 109,4Quadrans \u2014 1/4 3 81,8 Sextans \u2014 1/6 2 54,2 Uncia \u2014 1/12 1 27 Bronce - Valores entre los siglos III-I a.C. Entre los siglos III-I se redujeron los pesos del as: semibral (163 g), triental (109 g), sextantal (54 g), uncial (27 g), semiuncial (13,6 g). Los divisores se ajustaron siemprea las proporciones indicadas en la tabla superior. Plata - Valores en el siglo III a.C Denominaci\u00f3n Marca V alor en ases V. en sestercios Peso en grs. Denarius X 10 4 4,54 Quinarius V 5 2 2,27 Sestertius IIS 2,5 1 1,13SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1213 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Plata - Valores entre los siglos II-I a.C Denominaci\u00f3n Marca V alor en ases V. en sestercios Peso en grs. Denarius XVI 16 4 3,90 Quinarius Q 8 2 1,95 Sestertius (te\u00f3rico) II S 4 1 0,9 TABLA 2 DE AUGUSTO A FINALES DEL SIGLO III Denominaci\u00f3n V . en ases V. en sestercios Peso en grs. Aureus (Augusti) 25 400 100 7,7 Quinarius (oro) 12,5 200 50 3,8 Antoninianus (plata) 2 ( ) 32 8 5,45 Denarius (plata) 1 16 4 3,9Quinario (plata) 2 8 2 1,95 Sestercio (bronce) 1/4 4 1 54,5 Sestercio (lat\u00f3n) 1/4 4 1 27,2 Dupondio (bronce) 1/8 2 1/2 27,2 Dupondio (lat\u00f3n) 1/8 2 1/2 13,6 As (bronce) 1/16 1 1/4 13,6 As (lat\u00f3n) 1/16 1 1/4 6,8 Semissis (bronce) 1/32 1/2 1/8 (lat\u00f3n) 1/32 n denariosLA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1214 de Estudios 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854TABLA 3 REFORMA DE DIOCLECIANO Denominaci\u00f3n V . en ar g\u00e9nteos V . en denarios V . en follis Peso en grs. Aureus (oro) 24 600 120 5,45 Argenteus (plata) 1 25 5 3,41 Follis (bronce) 1/5 5 1 10,5 Antoninianus (plata baja) 2/25 2 2/5 3,5 Denarius (plata baja) 1/25 1 1/5 1,5 Quinarius (plata baja) 1/50 1/2 1/10 0,25 La acu\u00f1aci\u00f3n romana Los gobernantes de Roma utilizaron la moneda como medio id\u00f3neo para difundir la imagen p\u00fablica del Estado romano de acuerdo con sus intereses. En relaci\u00f3n a los Or\u00edgenes y a la Historia de Roma algunas monedas muestran a : Jano, Venus y Cupido, Eneas, Anna Perenna, La cerda Laurentina, Vesta, Marte avanza hacia Rea Silvia, El r\u00edo T\u00edber, El pastor F\u00e1ustulo encuentra juntoa la higuera Ruminal a R\u00f3mulo y Remo amamantados por la loba, Acca Larencia,R\u00f3mulo fundador de Roma, Ritual fundacional, Arando. El rapto de las sabinas, La leyenda de Tarpeya, R\u00f3mulo Quirino, Numa Pompilio y Anco Marcio, Los ancilia: pacto de J\u00fapiter con los romanos, El reyAnco Marcio, Abolici\u00f3n de la monarqu\u00eda por Bruto, El cursus honorum. Doscuestores junto a unas espigas de trigo. Senatus consultu. El Senado y suspoderes, Las guerras P\u00fanicas. Estatua de Augusto sobre Columna rostral, La nobleza helenizante: Cn. Cornelio Escipi\u00f3n el Africano, Aluvi\u00f3n de oro y plata: acu\u00f1aci\u00f3n de moneda.Herramientas de acu\u00f1ar moneda, Comitia. El pons suffragii, La conquista delMediterr\u00e1neo: nave de guerra, Optimates y populares Sila y Mario: Discordia civilis. Pompeyo y C\u00e9sar: Discordia civilis., La conquista de Italia: Roma e Italia en paz tras las guerras sociales, Vercinget\u00f3rix,la conquista de las Galias, El fundador del Imperio: el Divino C\u00e9sar, El templo deJano con las puertas cerradas. Conquista de Hispania, La Tetrarqu\u00eda: Diocleciano,S USANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1215 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Maximiano, Constancio y Galerio ante la puerta de un campamento, El cristia- nismo: crism\u00f3n... La Rep\u00fablica romana eligi\u00f3 para sus primeras emisiones iconograf\u00edas que mostraban un Estado en expansi\u00f3n, protegido por los dioses. Jano, J\u00fapiter, Minerva, H\u00e9rcules, Mercurio, Belona, Apolo, Venus, Diana, Marte, Ceres, Neptuno, Cibeles, Vesta, Vejovis, Saturno, Vulcano, la tr\u00edadacapitolina, J\u00fapiter, Juno y Minerva, los penates, los augures, y s\u00edmbolos comoaltar, simpulm, antorcha, jarra y lituus, templo de Mars Ultor, templo de J\u00fapiter,apoteosis, un comete identificado como el esp\u00edritu de C\u00e9sar.... A lo largo del siglo II a.C. el mensaje monetario se diversific\u00f3 con la finalidad de incorporar tipos de monedas que hac\u00edan referencia a las gestas y alas divinidades protectoras de las familias de la nobilitas romana que controla- ba el poder. Alegor\u00edas como Fortuna, Libertad, Salud, Victoria, Esperanza, Cons- tancia, Equidad, Providencia, Felicidad, Alegr\u00eda, Piedad, Subsistencia, Se-guridad, Clemencia, Concordia, Fecundidad, Fidelidad, Honor, Indulgen-cia, justicia, Generosidad, Nobleza, Paciencia, Modestia, Seguridad, Tran-quilidad, Virtud, ... En el a\u00f1o 44 a.C., Julio Cesar fue nombrado Dictador perpetuo y el Sena- do romano le concedi\u00f3 el honor de acu\u00f1ar su efigie en las monedas, siguiendola l\u00ednea de los monarcas hel\u00e9nicos y en contra de la tradici\u00f3n republicana. As\u00edpues, se inici\u00f3 la costumbre de exaltar la figura de los gobernantes en lasmonedas, que perdur\u00f3 hasta el final de las emisiones romanas. A lo largo de la \u00e9poca imperial fue habitual grabar en el reverso de las monedas el retrato del emperador, que sol\u00eda aparecer con los t\u00edtulos de Imperator y de Augustus , junto con el de Dominus en la \u00e9poca del bajo imperio. La exalta- ci\u00f3n del augusto ocup\u00f3 tambi\u00e9n, muy a menudo, el reverso de las monedas. Enestos casos el emperador era el protagonista de escenas en las que aparec\u00eda,por ejemplo, dando la mano a los dioses, como militar victorioso o repartiendoregalos entre los ciudadanos. La familia del emperador tambi\u00e9n tuvo una presencia significativa en las im\u00e1genes monetarias, sobre todo se honraron a los herederos, quienes apare-c\u00edan designados como Principes iuventutis o Caesares , y la figura de la mujer se puso en relieve, sobre todo durante el alto imperio, a causa de la importanciaque ten\u00eda en cuanto a la sucesi\u00f3n hereditaria del poder.L A MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1216 Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854 Adem\u00e1s de la exaltaci\u00f3n del emperador y de su familia, la selecci\u00f3n de las im\u00e1genes de los reversos estaba orientada a realzar los valores tradicionalesdel Imperio. La personificaci\u00f3n de las virtudes de Roma fue un tema constante,as\u00ed como la representaci\u00f3n de los dioses tradicionales, que \u00fanicamente desapa-recieron de las monedas en el siglo IV d.C. con el cristianismo. Otro valorpromocionado fue la cohesi\u00f3n territorial del Imperio. El ej\u00e9rcito era una instituci\u00f3n fundamental para mantenerla, y por esa raz\u00f3n la exaltaci\u00f3n del poder militar de Roma y la victoria sobre el enemigoocup\u00f3 buena parte de los reversos de las emisiones: El combate, Fides Militum, Annona Militaris, El \u00e1guila, emblema de las legiones, Vexillum, Galeras,Ense\u00f1as, Trofeos y Cautivos, El emperador sometiendo a un b\u00e1rbaro... Eran mensajes propagand\u00edsticos que, en \u00e9pocas de crisis, serv\u00edan para ocultar la inestabilidad pol\u00edtica, econ\u00f3mica o militar del Imperio. LA MITOLOG\u00cdA GRIEGA Y ROMANA Vejovis (Vediovis) es uno de de los dioses romanos m\u00e1s antiguos. Es un dios curativo y fue asociado m\u00e1s adelante al Asclepio griego. Lo adorabansobre todo en Roma y Bovillae en Latium. En la colina Capitolina y en la isla deTiber fueron erigidos templos en su honor. Se le sacrificaban cabras para evitarplagas. Veiovis se retrata como un hombre joven, sosteniendo un manojo deflechas, o un rel\u00e1mpago, en su mano, y es acompa\u00f1ado por una cabra.. Denario - Lucius Caesius, hacia 112-111 a.C. Anverso: Busto de Vejovis. Reverso dos Lares con un perro. SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1217 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , Apolo y Coronis , identificado como Imhotep en Egipto, y Esculapio en Roma. Padre de Hygie\u00eda, Salus para los romanos. El culto de Asclepios estaba extendido por toda Grecia. Sus numerosos templos no estaban destinados a los rituales religiosos, aunque se sabe queeran muy visitados. Generalmente estaban construidos en lugares saludables,apropiados para la curaci\u00f3n y el descanso y alejados de las ciudades. El princi-pal centro de adoraci\u00f3n al dios se encontraba en la ciudad griega de Epidauro,donde existi\u00f3 un templo rodeado de una gran arboleda. La importancia del cultoa Asclepios por parte de la ciudad de Epidauro est\u00e1 reflejado en unas intere-santes emisiones monetarias de principios del siglo IV a. C., cuyos anversospresentan la efigie del dios Es representado como un hombre maduro togado y con un bast\u00f3n con una serpiente. Pergamon (a.C. 200-133) anverso: Asklepios, reverso: b\u00e1culo y serpiente. LA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1218 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo Hyge\u00eda, 'salud'), hija de Asclepio , hermana de Yaso y Panacea , era la diosa de la curaci\u00f3n, la limpieza yla sanidad. De su nombre deriva la palabra \"higiene \". Salus : Divinidad aleg\u00f3rica que personifica la salud. Hija de Esculapio y Minerva, se representa por una mujer con estola, ( t\u00fanica amplia y larga que losgriegos y romanos llevaban sobre la camisa y que se ce\u00f1\u00eda a la cintura) confrecuencia alimentando con un p\u00e1tera a una serpiente. En una primera identificaci\u00f3n se corresponde con la diosa Hygie\u00eda grie- ga. Salus era una divinidad romana a la que se le atribu\u00edan curaciones en relaci\u00f3n con diversas enfermedades. Anverso: Macrino frente a Diadumediano, llamado Antonino. 217-218 Reverso: Hygie\u00eda con la serpiente y la patena. Otra identificaci\u00f3n de Salus ser\u00eda con el concepto griego de soter , en referencia al estado de bienestar general, representaba tambi\u00e9n la conserva-ci\u00f3n del Estado y as\u00ed se habla de Salus Populi Romani . Durante el Imperio, fue la primera divinidad llamada oficialmente Augusta, convirti\u00e9ndose en virtudasociada al emperador. La instituci\u00f3n del culto a Salvs Pvblica se debi\u00f3 a un voto de Q. Junius Bubulcus, realizado durante su consulado en 306 a. C., en el transcurso de laSegunda Guerra Samnita. Por esta \"promesa\" el entonces c\u00f3nsul se comprome-t\u00eda a construir un templo dedicado a Salvs al t\u00e9rmino de la guerra. El templo fueconstruido en el Quirinal, y por tanto la promesa cumplida, en el 302 a. C., a\u00f1o SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1219 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854en el que se institucionaliz\u00f3 el culto a Salvs Pvblica, en un lugar en el que seg\u00fan parece ya recib\u00eda culto privado Salvs. La primera identificaci\u00f3n de Hygieia con Salvs, y por tanto con Asclepios, se produce en el a\u00f1o 180 a. C. Seg\u00fan Livio, entre las medidas decretadas paraacabar con la epidemia de ese a\u00f1o, se encuentran la consulta a los libros por losdecenviri sacris faciundis y la realizaci\u00f3n de unas estatuas doradas a Apolo, Escvlapio -ya con nombre romano- y Salvs. Las principales leyendas que acompa\u00f1an a Salvs son, en un primer momento Salvs Avgvsta , referida a la propia divinidad, la Divina Salud, muy diferente de la posterior Salvs Avgvsti , referida a la salud imperial. Con la exten- si\u00f3n del Imperio se utilizar\u00e1 tambi\u00e9n Salvs Generis Hvmani , y durante el Bajo Imperio ser\u00e1 com\u00fan Salvs Rei Pvblicae . Desde Magnencio la figura de Salvs empieza a desvincularse del empera- dor. Con Constantino I y la adopci\u00f3n del cristianismo como la religi\u00f3n delestado, la leyenda que se utiliza principalmente es Salus Reipvblicae . En una emisi\u00f3n de Fausta aparece el tipo de Salvs representada como una mujer condos ni\u00f1os en los brazos, que ser\u00e1 el que aparezca a partir de ahora. Este tiposer\u00e1 tomado por la nueva religi\u00f3n para representar a la Caridad Cristiana. Los tipos tradicionales de Salvs, no sobreviven a Constantino I, y aparte del ya mencionado, los reversos con leyenda Salvs ser\u00e1n acompa\u00f1ados deim\u00e1genes cruentas relacionadas con las persecuciones y matanzas a los cristia-nos. Por \u00faltimo destacar unas monedas de Olybrio, en el a\u00f1o 472, en las que la leyenda Salvs Mundi es acompa\u00f1ada, exclusivamente, por una cruz. Denario, Galba, 68-69 d.C. anverso. Reverso: SALVS GEN HVMANILA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1220 PROVINCIARVM aparece Salvs bastante documentada en la epigraf\u00eda, des- tacando, Lusitania con un 66% de los hallazgos epigr\u00e1ficos. La gran mayor\u00eda sehan hallado en la mitad occidental de la Pen\u00ednsula y vinculada a fuentes omanantiales con caracter\u00edsticas mineromedicinales o terap\u00e9uticas. El hecho deencontrarse preferentemente en dicha \u00e1rea, de tradici\u00f3n c\u00e9ltica, hace pensar enalguna divinidad ind\u00edgena con las mismas cualidades, que permitiera la r\u00e1pidaasimilaci\u00f3n de Salus. SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1221 Revista de Estudios Extreme\u00f1os I.S.N.N.: 0210-2854 Manius Acilius Glabrio intenta conocer que su familia las gens Acilia , aunque de origen plebeyo se pod\u00eda enorgullecer de origen griego y descendiente de un Acilius, la primera persona que ejerci\u00f3 la medicina en Roma,emitiendo esta moneda: El anverso representa el busto de la Salud y en el reverso, la misma deidad dando de alimentar a una serpiente hacia 55 a.C. Otros ejemplos de monedas con distintas representaciones de Salus. Ner\u00f3n 54-68 d.C. reverso Salus sentada. LA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1222 Revista de Estudios Extreme\u00f1os III I.S.N.N.: 0210-2854Domitianus, 81-96 d.C. reverso Salus. Despu\u00e9s de los dioses relacionados con la Medicina vemos otros s\u00edmbo- los relacionados con la Medicina: La Serpiente. El significado de la serpiente es uno de los m\u00e1s importan- tes de la historia de la humanidad. El peri\u00f3dico cambio de piel del reptil, influy\u00f3en su temprana adopci\u00f3n como s\u00edmbolo de renovaci\u00f3n. Es objeto de culto ennumerosos santuarios de Grecia. Guarda las tumbas y se la asocia tambi\u00e9n conel esp\u00edritu de los muertos. Representa la fuerza fecundante de la tierra cuandoes un animal f\u00e1lico, extra\u00f1a paradoja que la hace andr\u00f3gina. Tambi\u00e9n representaal sol, siendo el s\u00edmbolo solar, y la serpiente que se muerde la cola es el reflejode la eternidad. Tesalia, Homolion. hacia 360 a.C. 18mm. Philoctetes con Pileus.SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1223 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Se relaciona con la muerte, el sue\u00f1o eterno y las creencias en la resurrec- ci\u00f3n, es prof\u00e9tica y est\u00e1 tambi\u00e9n relacionada con la fecundidad y la magia.Tambi\u00e9n fue considerado como un animal prudente y muy apto para encontrarhierbas con poderes curativos. A menudo, la serpiente aparece ligada al mundo de ultratumba, como s\u00edmbolo de la muerte y del mal. Su aspecto es repulsivo y se la asocia, general-mente, con la idea de un genio del mal, de las tinieblas, de un ser que provienede la tierra. Es el animal que representa los poderes demon\u00edacos. Tambi\u00e9n est\u00e1ligada al mundo funerario, a la tierra y a la muerte, pero tambi\u00e9n a la vida eterna. Est\u00e1 unida a los cultos de las divinidades ct\u00f3nicas ( inframundo ) y de la fecundidad, de la salud, como Asclepio e Hig\u00eda y a gran cantidad de h\u00e9roes ysemidioses, siempre aqu\u00ed como un animal ben\u00e9fico, como una expresi\u00f3n de ladivinidad, dispensadora de bienes, salud y profec\u00edas, considerada como inmor-tal porque renueva su piel en primavera y renace cada a\u00f1o, como la vegetaci\u00f3n. La serpiente era, en Grecia y Roma, el animal simb\u00f3lico del dios de la medicina, Asclepio-Esculapio. La serpiente en las monedas griegas es un genio protector, que significa prosperidad y riqueza y que a su car\u00e1cter de divinidad protectora de los hoga-res y de las ciudades y estados a\u00f1ade el ser una imagen habitual, conocida, queconfiere a las monedas la fiabilidad casi m\u00e1gica de su imagen bienhechora,adem\u00e1s del respaldo econ\u00f3mico de los templos de las divinidades con cuyafigura se emiten. A partir del siglo IV d.C., un hecho fundamental tiene lugar en el Imperio romano: la conversi\u00f3n oficial al cristianismo. Este hecho, capital para la historiade las religiones, aportar\u00e1 nuevos datos sobre la serpiente. De nuevo las monedas servir\u00e1n de propaganda de unas ideas religiosas, en este caso la serpiente ser\u00e1 considerada como \"el enemigo\" de la religi\u00f3ntriunfante, este simbolismo de la serpiente aparece por primera vez en los s\u00f3li-dos acu\u00f1ados por Valentiniano III.L A MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1224 Revista de Estudios , 2009, III I.S.N.N.: a\u00f1os 426-430. Anverso: Valentiniano III. Reverso: Valentiniano estante, de frente, portando larga cruz en su mano derecha y Victoria en la izquierda. El emperador pisa una serpiente que tiene un rostro humano. DOS S\u00cdMBOLOS DE LA MEDICINA: LA V ARA DE ESCULAPIO YEL CADUCEO Realmente son dos los emblemas de la medicina. El ortodoxo y verdade- ramente v\u00e1lido es la Vara de Asclepio, o Vara de Esculapio. Asclepio de losgriegos o Esculapio de los romanos, era el Dios de la medicina, venerado envarios templos. Sus atributos eran representados por una serpiente que seencontraba enrollada en un bast\u00f3n o vara. Por otra parte, lo que se conoce como caduceo, no es m\u00e1s que la insignia del heraldo, m\u00e1s conocida como atributo m\u00e1gico de Hermes o Mercurio, mensa-jero de los dioses del Olimpo. Entre los romanos serv\u00eda como bandera de treguay en su origen consist\u00eda en una rama de olivo. En su forma m\u00e1s usual consta dedos serpientes enrolladas sobre una varilla sostenida por un par de alas. Loscaduceos reemplazaron gradualmente el bast\u00f3n de Esculapio, dios de la Medi-cina. Esta es una de las tantas apreciaciones que existen. Por mucho tiempo se pens\u00f3 que el origen del s\u00edmbolo de la Medicina estaba en la Mitolog\u00eda griega como atributo del dios Hermes o Mercurio, perom\u00e1s recientemente se ha conocido que los arque\u00f3logos han encontrado s\u00edmbo-los semejantes en civilizaciones m\u00e1s antiguas como la asiria (de piedra tallada30.000 a\u00f1os a.C. y de piedra pulida 6.500 a\u00f1os a.C.) y la caldea (3.000 a\u00f1os a.C.)as\u00ed como en otras \u00e9pocas, en la civilizaci\u00f3n egipcia y la fenicia. SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1225 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Es en la etapa greco-romana que muchos historiadores marcan el inicio del caduceo, sin mencionar las anteriores. De hecho, primitivamente fue unarama de olivo, otras veces fue una de laurel o de olivo de cabeza nudosa que sebifurca en dos y se enroscan para juntar sus extremos, despu\u00e9s, art\u00edsticamentese cambiaron por las serpientes y se colocaron las alas de Mercurio. Los grie-gos lo ten\u00edan como b\u00e1culo her\u00e1ldico, representado por una ca\u00f1a entrelazadacon hilos de lana; en la edad media fue un bast\u00f3n cubierto de terciopeloflordelisado y as\u00ed fue cambiando seg\u00fan la \u00e9poca hist\u00f3rica. Este caduceo fue elde Hermes o Mercurio, que segu\u00eda el tipo caldeo y fenicio. Ambos pueden ser utilizados como s\u00edmbolos de la medicina, pero debe- mos precisar que el de Asclepio o Vara de Esculapio, es el s\u00edmbolo ortodoxo, yque el caduceo de dos serpientes, es parad\u00f3jicamente el m\u00e1s utilizado y m\u00e1sconocido universalmente. La diferencia es que la Vara de Esculapio siempre fueel signo de la medicina, mientras que el de Hermes fue utilizado err\u00f3neamente. EL CADUCEO COMO S\u00cdMBOLO SAGRADO DEL M\u00c9DICO Es un s\u00edmbolo cuya antig\u00fcedad resulta casi imposible decidir, ya que lo encontramos asociado a diversas deidades de caracter\u00edsticas similares en to-das las civilizaciones. Demetrio I. Bronce. Anverso: Cabeza de elefante reverso: Caduceo. Hacia 222-180 a C.LA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1226 Revista de 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854POSTUMIA Denario de plata 74 a.C. Anverso: Piedad. Reverso: Caduceo. Entre los egipcios, este s\u00edmbolo de una vara con dos serpientes enrosca- das, se encuentra en monumentos tan arcaicos como los que anteceden a la aparici\u00f3n de Osiris como deidad entre los hombres. Los griegos tomaron de los egipcios la idea del caduceo y lo utilizaron con similar significado. Lo pusieron en manos de Hermes y de Asclepios, y m\u00e1starde los romanos lo hicieron con Mercurio y Esculapio. La palabra caduceo, proviene del lat\u00edn \" caduceum \", que a su vez deriva de otra palabra griega que se puede traducir como \"heraldo\" o \"anunciador\".Pero, curiosamente, la ra\u00edz tambi\u00e9n incluye al gallo, el gran anunciador de lama\u00f1ana, de la luz, de la aparici\u00f3n del Sol. As\u00ed, desglosando el sentido del m\u00e1stilcentral como \u00e1rbol, de la o las serpientes, de las alas y -en ocasiones- de la copaen la que bebe la serpiente, intentaremos llegar al simbolismo del Caduceo. Es en Grecia donde encontramos esta tradici\u00f3n m\u00e1s arraigada. Hig\u00eda, diosa de la Salud, como hija de Asclepios, se relacion\u00f3 tambi\u00e9n con la serpientede Epidauro y una copa que se llegar\u00eda a convertir en el emblema de los farma-c\u00e9uticos. En numerosas monedas aparece Asclepios con una serpiente consagra- da, denominada \"paros\" por su color cobrizo. Cuentan los sacerdotes de la\u00e9poca que las serpientes se introduc\u00edan por la noche en la habitaci\u00f3n de losenfermos, mientras \u00e9stos dorm\u00edan, para devolverles la salud. SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1227 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Seg\u00fan Ovidio, el mismo Asclepios se hab\u00eda transformado en culebra para llegar hasta Roma y curar a los desdichados. Ante semejante prodigio, losromanos le levantaron un templo como dios sanador, eligiendo la cima de la isladel T\u00edber, donde hab\u00eda arribado la culebra, recordando el hecho con una piedraerigida en la proa de la isla. La espiral, s\u00edmbolo estrechamente ligado al de laserpiente, es asimismo un Caduceo. A ello se puede agregar la doble espiral quecorresponde al encadenamiento de los ciclos y se refleja en muchas deidadesde tipo doble, como los Dioscuros, los Devas y Asuras, el dios Jano, C\u00e1stor yP\u00f3lux, etc. Hay muchos elementos sagrados en este hecho de cambiar de piel, es decir, renovarse constantemente. Por eso se relaciona la serpiente con la inmor-talidad. El emblema de los farmac\u00e9uticos est\u00e1 muy cerca del de los m\u00e9dicos y del de la diosa Hig\u00eda de la Salud. La serpiente ya no se enrosca alrededor delbast\u00f3n, sino alrededor del pie de una copa en la que ella va a beber. Esta copacontiene, seguramente, la bebida sagrada ofrecida por Hig\u00eda. Este emblema esllamado tambi\u00e9n Caduceo. La serpiente toma su conocimiento de esta Copa-Matriz en la que la luz brilla eternamente, y seg\u00fan las tradiciones, es muy probable que esta copa seade color verde, el rayo-color de la Tierra y el de Seraphis, dios por excelencia dela Medicina. En cuanto al bast\u00f3n o b\u00e1culo, recordemos lo que se cuenta deMercurio, que separ\u00f3 a dos serpientes que combat\u00edan entre ellas, arroj\u00e1ndolessu bast\u00f3n que qued\u00f3 entre medias y se convirti\u00f3 en s\u00edmbolo de la paz. Estebast\u00f3n es un s\u00edmbolo tan antiguo que aparece desde el magdaleniense y loreencontramos como b\u00e1culo del peregrino o caminante en el Camino deCompostela. El caduceo es, as\u00ed, emblema de la Concordia, s\u00edmbolo de armon\u00eda y fuerza. Las alas, que est\u00e1n en el casco y en los pies de Mercurio, aparecen tambi\u00e9n enel Sol egipcio, en Am\u00f3n-Ra, dando vuelo al esp\u00edritu que ha sido incubado por laSerpiente, por Kneph convertida luego en Ptah y en Imhotep. Son las alas delheraldo, del anunciador, las alas del Caduceo.L A MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1228 Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Vara de Esculapio La vara de Asclepio \u00f3 Esculapio para los romanos, es un antiguo s\u00edmbolo griego asociado con la astrolog\u00eda y la curaci\u00f3n de los enfermos. Consiste enuna serpiente entrelazada alrededor de una vara larga. La vara fue, durantemucho tiempo, s\u00edmbolo de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, y la serpiente, que muda peri\u00f3-dicamente de piel, simboliza, por lo tanto, el rejuvenecimiento. Asclepio era eldios de la curaci\u00f3n en la antigua mitolog\u00eda griega. Fue instruido en la medicinapor el centauro Quir\u00f3n, y est\u00e1 relacionado con la constelaci\u00f3n Ofiuco. Es com\u00fan caer en el error confundiendo esta vara con el caduceo de Hermes (Mercurio para los romanos). La diferencia y la peculiaridad del bast\u00f3nde Esculapio est\u00e1 en que no tiene alas y s\u00f3lo asciende por la vara una serpiente.La serpiente se consideraba en muchas culturas capaz de resucitar a los muer-tos y Esculapio en su af\u00e1n de sanaci\u00f3n iba resucitando a la gente difunta queve\u00eda. A Hip\u00f3lito hijo de Teseo Esculapio/Asclepio le revivi\u00f3 con una hierbamilagrosa que le llev\u00f3 la serpiente. Hades, Rey de los Infiernos, molesto por lareducci\u00f3n de los enviados a su reino fue a quejarse del uso que Esculapio hac\u00edade la serpiente. Como medida salom\u00f3nica, Zeus opt\u00f3 por anular la capacidad dela resurrecci\u00f3n y dot\u00e1ndola solamente de la sanaci\u00f3n. De ah\u00ed su estrecha rela-ci\u00f3n con el mundo m\u00e9dico. Pergamon (BC 200-133) Anverso: Asklepios. Reverso: vara con ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1229 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Este emblema apareci\u00f3 unos 800 a\u00f1os a. C., en tiempos de Homero. Seg\u00fan la mitolog\u00eda, Esculapio era hijo de Apolo y de Coronis; \u00e9sta era hija de Flegias,rey de Tesalia. Encolerizado Apolo porque Coronis estaba enamorada del hijode Eratos, cuando naci\u00f3 su hijo lo dej\u00f3 abandonado en el Monte Tit\u00f3n, dondefue amamantado por una cabra. Un pastor encontr\u00f3 al ni\u00f1o y lo entreg\u00f3 alcuidado del centauro Gir\u00f3n, quien le ense\u00f1\u00f3 la medicina. Seg\u00fan otra leyenda, Esculapio estaba asistiendo a Glauco, cuando brus- camente cay\u00f3 \u00e9ste mortalmente herido por un rayo. Apareci\u00f3 en la habitaci\u00f3nuna serpiente y Esculapio la mat\u00f3 con su bast\u00f3n; otra serpiente entr\u00f3 y revivi\u00f3a la primera, meti\u00e9ndole unas hierbas en la boca. Con estas mismas hierbas, sedice que Esculapio logr\u00f3 resucitar a Glauco. A ruegos de Plut\u00f3n, dios de los infiernos, J\u00fapiter hizo morir a Esculapio porque \u00e9ste curaba los enfermos y resucitaba los muertos, y el infierno sequedaba desierto. Por solicitud de Apolo, Esculapio qued\u00f3 inmortalizado, per-maneciendo entre las estrellas en el cielo. Hierapolis - Agripina II - 49-59 d.C. Rev: Serpiente y bast\u00f3n de AsclepiosLA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA 1230 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854 P\u00e1tera : Plato o cuenco de poco fondo que se usaba en los sacrificios antiguos. Antoniniano de M\u00e1ximo, 286-305. Lugdunum. Reverso: Salus con serpiente y p\u00e1tera. La copa de Hig\u00eda La copa de Hig\u00eda es internacionalmente uno de los s\u00edmbolos m\u00e1s conoci- dos de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica. Se trata de una serpiente enroscada sobreuna copa o c\u00e1liz. La serpiente representa el poder, mientras que el c\u00e1liz essimb\u00f3lico del remedio. SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1231 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854El s\u00edmbolo tiene su origen en la diosa griega Hig\u00eda, hija del dios de la medicina Esculapio y hermana de Panacea, la diosa de la curaci\u00f3n. Hig\u00eda, la diosa de la salud y de la higiene, recibi\u00f3 de su padre el encargo de preparar los remedios que \u00e9l empleaba. La copa es el recept\u00e1culo adecuadoy condigno del poder curador, y contiene drogas potencialmente activas. La serpiente sagrada es la que va a infundirle la dynamis , la virtus que transforma la posis (bebida) en pharmakon (el medicamento). Amonetaci\u00f3n en Iberia / Hispania Iberia es el nombre con que los griegos conoc\u00edan desde tiempos remotos a lo que hoy llamamos Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. El historiador griego Her\u00f3doto (hacia484 - 425 a. C.) cita ya el top\u00f3nimo de Iberia para designar la pen\u00ednsula, que esconocido en todo el mundo griego. Hispania proviene del fenicio i-spn-ya , un t\u00e9rmino cuyo uso est\u00e1 docu- mentado desde el segundo milenio antes de Cristo, en inscripciones ugar\u00edticas.Los fenicios constituyeron la primera civilizaci\u00f3n no ib\u00e9rica que lleg\u00f3 a la pe-n\u00ednsula para expandir su comercio y que fund\u00f3, entre otras, C\u00e1diz, la ciudadhabitada m\u00e1s antigua de Europa Occidental. Los romanos tomaron la denomi-naci\u00f3n de los vencidos cartagineses, interpretando el prefijo i como \"costa\", \"isla\" o \"tierra\", con ya con el significado de \"regi\u00f3n\". El lexema spn, que en hebreo se puede leer como saphan , se tradujo como \"conejos\"(en realidad damanes, unos roedores similares al conejo extendidos por \u00c1frica y el Crecien-te F\u00e9rtil). Los romanos, por tanto, le dieron a Hispania el significado de \" tierra abundante en conejos\", un uso recogido por Cicer\u00f3n, C\u00e9sar, Plinio el Viejo,Cat\u00f3n, Tito Livio y, en particular, C\u00e1tulo, que se refiere a Hispania como pen\u00edn- sula cuniculosa (en algunas monedas acu\u00f1adas en la \u00e9poca de Adriano figura- ban personificaciones de Hispania como una dama sentada y con un conejo asus pies).L A MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1232 Revista de Estudios Adriano, 117-138 d.C. Reverso: Figura simb\u00f3lica de Hispania reclinada sobre unas rocas, con una rama en la mano y al frente un conejo. Acu\u00f1aron monedas, griegos en el golfo de Rosas, fenicios en las costas del sur y en Ibiza, p\u00fanicos en el Guadalquivir, cartagineses fundamentalmenteen Carthagonova, celt\u00edberos en el sistema Ib\u00e9rico, \u00edberos en el Ebro y en todo ellevante peninsular, berones y vascos en ciertas zonas del norte, oretanos yturdelanos en casi tosdo el sur. Cerca de 300 cecas, durante casi cinco siglos yen siete alfabetos distintos. El inicio del uso de la moneda no es uniforme en toda la pen\u00ednsula. Unas inscripciones sobre plomo de Emporion y Pech Maho evidencian la posiblecirculaci\u00f3n monetaria en el siglo V a. C. En Massalia y Emporion se establecenunas colonias foceas, que con af\u00e1n comercial y no expansionista se relacionancon los ind\u00edgenas de la zona seg\u00fan testimonio de Livio. Una \u00e9lite local utiliza su excedente de productos agrarias, en especial cereales para intercambiar con productos de lujo de los colonizadores. As\u00edempieza a utilizarse la moneda emitida en otras zonas del mediterr\u00e1neo y propi-cia las primeras emisiones en Emporion. Otra forma de llegar monedas, era el pago con monedas de plata a los mercenarios ib\u00e9ricos participantes en guerras en el exterior. As\u00ed se han encon-trado monedas procedentes de Atenas, Sicilia o de la Magna Grecia. Esta acumulaci\u00f3n de monedas puede ser m\u00e1s que un valor econ\u00f3mico un bien de prestigio social. SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1233 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Se inician las primeras acu\u00f1aciones en Emporion y Rhode, a similitud de la vecina colonia de Massalia. Son monedas sin leyendas, lo que dificultareconocer el emisor, muestran cabezas de divinidades o animales, son mone-das de poco valor para favorecer las transacciones econ\u00f3micas locales. A finales del siglo IV a.C. y principios del siglo III aparecen los dracmas de plata, moneda m\u00e1s fuerte, ya con el nombre de los habitantes de la colonia,rasgo que demuestra la intenci\u00f3n de reivindicar una identidad y la concienciapol\u00edtica de estos habitantes. La expansi\u00f3n de las acu\u00f1aciones ib\u00e9ricas tiene lugar entre el siglo III a.C. y hasta la mitad del siglo I a.C. Coincidiendo con la segunda guerra p\u00fanica, tiene lugar dos importantes causas. La primera se necesita una gran cantidad de numerario para pagar a laslegiones, a los mercenarios y para poder proveer la manutenci\u00f3n durante lainvernada. La otra raz\u00f3n es satisfacer la fuerte presi\u00f3n fiscal de Roma. En el a\u00f1o 193 a. C. cuando el c\u00f3nsul Cat\u00f3n termina su labor en Hispania, regresa a Roma conun enorme bot\u00edn: 1.400 libras de oro, 5.000 de plata, 123.000 denarios y 540.000monedas de plata ib\u00e9ricas. As\u00ed aparecer\u00e1n numerosas cecas, primero imitandolos dracmas emporitanos, posteriormente ser\u00e1n denarios y ases. Las inscrip-ciones ib\u00e9ricas se van sustituyendo por latinas. El inicio de la crisis que llevar\u00e1 a la desaparici\u00f3n de la acu\u00f1aci\u00f3n de moneda en la Pen\u00ednsula, la podemos datar en el a\u00f1o 45 a.C. con la batalla deMunda. Esta victoria de C\u00e9sar contra los pompeyanos representa la antesala allargo periodo de estabilidad pol\u00edtica y de profunda romanizaci\u00f3n que va asuponer el periodo de Augusto. Hispania esta dividida administrativamente endos provincias Citerior y Ulterior y s\u00f3lo algunas zonas perif\u00e9ricas como lac\u00e1ntabra y astur est\u00e1 fuera de la dominaci\u00f3n romana. Augusto en personaacudir\u00e1 a la Pen\u00ednsula en el 26 a.C. para protagonizar la \u00faltima expedici\u00f3n militarimportante en Hispania y que le va a permitir ocupar toda el territorio peninsu-lar. Augusto permanecer\u00e1 un tiempo en Tarraco proporcion\u00e1ndole un status jur\u00eddico y social que la convertir\u00e1 en capital de la nueva administraci\u00f3n territo-rial imperial: la Tarraconense. En esta situaci\u00f3n sin campa\u00f1as militares y con unsistema administrativo que regula la tributaci\u00f3n, ya no es indispensable laemisi\u00f3n de tanta moneda ib\u00e9rica. Despu\u00e9s de C\u00e9sar se extinguen las acu\u00f1acionesen leyenda ib\u00e9rica y se cierran la mayor parte de cecas. Con Augusto y elImperio aparecen una moneda con una nueva tipolog\u00eda en consonancia con elL A MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1234 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854culto imperial existente en estos momentos. As\u00ed en estas monedas aparecer\u00e1n miembros de la familia imperial como Augusto y despu\u00e9s Tiberio. Con Augustola acu\u00f1aci\u00f3n en el noroeste peninsular se reduce a las cecas m\u00e1s importantes:Dertosa, Tarraco, Emporiae, Caesaragusta. Todo este proceso desembocar\u00e1 primero con Tiberio, y definitiva- mente con Cal\u00edgula, con la desaparici\u00f3n de todas las cecas ib\u00e9ricas y con elfinal de toda acu\u00f1aci\u00f3n de moneda en Hispania. Cecas griegas en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica: EMPORITON (Ampurias, Gerona). Fundada en el a\u00f1o 580 a.C. por nave- gantes focenses. Acu\u00f1\u00f3 dracmas, hemidracmas, \u00f3bolos, Dracma, despu\u00e9s 241 a.C. Anverso: Cabeza de Arethusa a derecha, de estilo siciliano. Delante dos delfines y uno detr\u00e1s.Reverso: Pegaso a derecha. Debajo EMPORITON. RODETON (Rosas, Gerona). Aunque con un primer asentamiento fue en la colina de Santa Mar\u00eda, se dice a inicios del siglo VI a.C., esta ciudad fueprobablemente fundada con posterioridad a Emporiton. En el siglo III a.C. seampli\u00f3 con la creaci\u00f3n del barrio helen\u00edstico y entonces empez\u00f3 a acu\u00f1ardracmas, primero con una rosa en el reverso. SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1235 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Dracma, inicios s. III a.C. Anverso: Cabeza de Pers\u00e9fone a izquierda. Delante leyenda griega RODETON. Reverso: Rosa vista desde abajo. Tanto Massalia, como Emporion y Rhode provocaron imitaciones de sus monedas entre los pueblos de sus circuitos econ\u00f3micos. Galos del Languedoc,celtas del Loira y tambi\u00e9n \u00edberos del NE peninsular, copiaron y modificaron(durante el tr\u00e1nsito del s. III al II, aprox. entre el 218 y 195 a.C.) la deseadaamonedaci\u00f3n de plata de las colonias griegas. Con un peso te\u00f3rico de 4,5 g yllamadas por Tito Livio \"argentum oscense\", utilizan leyendas griegas, ib\u00e9ri- cas o seudo-ib\u00e9ricas de interpretaci\u00f3n. Las leyendas ib\u00e9ricas iltirtar, iltirtasalir, ilirtasalirustin e ilirtasalirnai se han relacionado claramente con Iltirta ( L\u00e9rida ), que incluy\u00f3 el lobo en lasmonedas y fue la ceca con mayor volumen de estas acu\u00f1aciones, barkeno y tarakon/tarakonsalir deben de ser Barcino (Barcelona) y (Tarragona), iltirka (Iltirkesken), kese (Cese) y Orosis ( Caminreal, acu\u00f1ar ases emiti\u00f3 dracmas de imitaci\u00f3n emporitana con la leyenda Orose. As. Anverso : Cabeza viril imberbe a derecha. Delante dos delfines, uno detr\u00e1s. LA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1236 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Reverso : Jinete con lanza a derecha. Debajo O\u00c0OI.( en alfabeto ib\u00e9rico ) Cecas de la \u00e9poca republicana en la zona actual de Extremadura: Arsa. Zona de Badajoz. Ciudad t\u00fardulo-p\u00fanica que en la primera mitad del s. I a.C. acu\u00f1a escasas unidades y mitades (AE) con palmas en su reverso y leyendas biling\u00fces. Suubicaci\u00f3n es incierta, siendo buscada en diferentes localidades de la provinciade Badajoz, Azuaga, Arsallenes, Villanueva o Zalamea de la Serena y Retamal deLlerena. Balleia. Ribera del Fresno. Badajoz . Ciudad t\u00fardula de localizaci\u00f3n desconocida en la provincia de Badajoz que en el tr\u00e1nsito del siglo II al I a.C. acu\u00f1a una escasa serie en Ae (duplos ymitades) del CerroHornachuelos y otros hallazgos indican que esta ciudad, no citada en las fuen-tes, se encontraba entre las villas de Hornachos y Ribera del Fresno, concreta-mente en el t\u00e9rmino municipal de esta \u00faltima. Cuadrante de Balleia, s. II a. C.SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1237 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , III I.S.N.N.: 0210-2854Tamusiens. Villasviejas del Tamuja. C\u00e1ceres. (Botija, C\u00e1ceres). Fundada en el siglo IV a.C. Poblaci\u00f3n minera de trabajadores arevacos o de Sekaisa, dedicados a la miner\u00eda del plomoargent\u00edfero. Acu\u00f1\u00f3 ases en la primera mitad del siglo I a.C. Despu\u00e9s pudo ser la ceca hispanoromana de Tamusiens, que tan s\u00f3lo emiti\u00f3 ases, aunque sus monedas se hallan en Villanueva de la Serena (Badajoz). As de Tamusia s.I a.C. Turirecina. Zona de Badajoz. Localizaci\u00f3n incierta, posiblemente en las cercan\u00edas de Llerena o Casas de Reina (Badajoz). Acu\u00f1\u00f3 algunas emisiones de duplos (Ae) en fecha indeter-minada, posiblemente en la segunda mitad del s. II a.C., con una cabeza femeni-na en su anverso y leyendas biling\u00fces, siendo totalmente latina su \u00faltima emi-si\u00f3n. Cecas de la \u00e9poca del Imperio Romano: Provincia de la Tarraconensis. Colonia Iulia Gemella Acci / Guadix (Granada) Colonia Iulia Augusta Faventia Paterna Barcino / Barcelona Municipium Augusta Bilbilis / Cerro de B\u00e1mbola - Calatayud (Zaragoza)Colonia Caesar Augusta / Zaragoza Municipium Calagurris Iulia Nassica / Calahorra (La Rioja) LA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1238 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Carthago Nova - Colonia Vrbs Iulia Nova Carthago / Cartagena (Murcia) Municipium Cascantum / Cascante (Navarra) Colonia Victrix Iulia Celsa / Velilla de Ebro (Zaragoza) Municipium Clunia / Coru\u00f1a del Conde (Burgos)Insula Augusta - Ebusus / Eivissa - Ibiza (Baleares)Municipium Emporiae / Sant Mart\u00ed d\u00b4Emp\u00faries - de Santaver - Ca\u00f1averuelas (Cuenca)Municipium Graccurris / Eras de San Mart\u00edn - Alfaro (La Rioja) Municipium Hibera Iulia Ilercavonia Dertosa / Tortosa (Tarragona) Municipium Ilerda / LleidaColonia Iulia Ilici Augusta / La Alcudia de Elche (Alicante)Colonia Victrix Iulia Lepida / Velilla de Ebro (Zaragoza)Emisiones del Noroeste / \u00bfLugo? Municipium Vrbs Victrix Osca / Huesca Municipium Osicerda / \u00bfLa Puebla de H\u00edjar? (Teruel) - \u00bfen el Bajo Ebro?Municipium Saguntum / Sagunto (Valencia)Municipium Segobriga / Cabeza de Griego - Saelices (Cuenca)Segovia / \u00bfSegovia?Colonia Iulia Vrbs Triumphalis Tarraco / Tarragona Municipium Turiaso / Tarazona (Zaragoza) Provincia de La B\u00e9tica: Abdera / Adra (Almer\u00eda) Colonia Libertinorum Carteia (Karteia) / Cortijo del Rocadillo - San Roque (C\u00e1diz) Municipium Gades / C\u00e1diz Municipium Italica / Santiponce (Sevilla) Colonia Iulia Traducta / Localizaci\u00f3n incierta (\u00bfTarifa ?- C\u00e1diz)Colonia Patricia / C\u00f3rdoba Colonia Romula / SevillaS USANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1239 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo I.S.N.N.: Municipium Liberalitas Iulia Ebora / Evora - Alto Alentejo (Portugal) Ciudad lusitana que en tiempos de Augusto acu\u00f1\u00f3 s\u00f3lo una emisi\u00f3n de dupondios y ases con los s\u00edmbolos imperiales: busto del emperador en anversoy corona o instrumentos religiosos en reverso. Ebora . Dupondio 27a.C - 14 d. C. Anverso : Cabeza de Octavio a izquierda. Alrededor PERMISSV.CAESARIS.AVGVSTI. Reverso : Asp\u00e9rgilo, prefer\u00edculo, s\u00edmpulo y p\u00e1tera. Alrededor LIBERALITATIS.IVL.EBOR. Colonia Augusta Emerita / M\u00e9rida (Badajoz). Colonia fundada en el a\u00f1o 25 a.C. con veteranos de las legiones X (Gemina) y V (Alauda), bajo el legado de Augusto y el propraetor de Lusitania llamado Publius Carisius, que llegar\u00eda a ser la capital de la provincia Lusitana. Ceca con gran volumen de acu\u00f1aci\u00f3n, la segunda en n\u00famero de cu\u00f1os de toda Hispania (tras Caesaraugusta) que presenta gran variedad de tipos, entrelos que destacan los reversos de las puertas de la ciudad, el sacerdote con layunta fundacional, los estandartes militares y los templos. Con Augusto y su monetario P. Carisius, Emerita tiene incluso algunas emisiones propiamente Imperiales, denarios, quinarios, dupondios y ases, fina-lizando sus acu\u00f1aciones en tiempos de Tiberio. LA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1240 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Denario de Augusto de Emerita Augusta. P . Carisius, 25-23 a.C. Colonia Pax Iulia / Beja (Portugal). Ciudad lusitana entre turdetanos o c\u00e9lticos que en \u00e9poca de Augusto acu\u00f1\u00f3 una escasa emisi\u00f3n de dupondios (?) y ases con los s\u00edmbolos imperiales:busto del emperador en anverso y alegor\u00eda femenina con caduceo y cornucopia(PAX ?) en reverso. Pax Julia. As. Hacia el final s. I a.C. Anverso : Cabeza viril imberbe a derecha. Reverso : Mujer sentada a izquierda, sosteniendo caduceo y cornucopia. Delante P AX. Detr\u00e1s IVL. SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1241 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Circulaci\u00f3n de monedas por la pen\u00ednsula Por Iberia / Hispania circularon acu\u00f1aciones de otras cecas, de todo el mundo griego y romano, monedas provenientes del comercio y de la paga delos soldados romanos. De estas cecas provienen la mayor\u00eda de las monedasobjeto de nuestro estudio en su relaci\u00f3n con la Medicina. La serpiente en la numism\u00e1tica ib\u00e9rica En la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica se encuentra tambi\u00e9n el tipo de la serpiente en algunas monedas. As\u00ed, en Cartago Nova (Cartagena, Murcia), donde se cono-cen las acu\u00f1adas por los partidarios de Pompeyo, durante las guerras contraC\u00e9sar y luego por los duunviros quinquenales, que recogen varias veces eltipo de la serpiente como caracter\u00edstico y peculiar. Y una alusi\u00f3n, la clara abre-viatura de SALVS, que no es dif\u00edcil que fuese la divinidad principal, teniendocomo agregado y secundario a Esculapio, hasta que su difusi\u00f3n por el Imperiohizo que \u00e9ste tomase mayor importancia. Tambi\u00e9n existen monedas uncialescon el tipo de la serpiente en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, como los semises de CartagoNova, donde en \u00e9poca republicana romana se acu\u00f1\u00f3 un as en cuyo anversovemos una cabeza de Jano con las dos caras laureadas separadas por un ara,alrededor de la cual se enrolla una serpiente. Pompeyo el joven. As. Ceca m\u00f3vil en Hispania , 50-45 a.C. LA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1242 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Ebussus, en el siglo III a.C. emite tambi\u00e9n una moneda en la que vemos una serpiente. Se trata del tipo que lleva en el anverso el cabiro con serpiente ycaduceo y una leyenda neop\u00fanica. Ebusus. (Ibiza, Islas Baleares) hacia 210 a.C. El dios Bes portando la maza y la serpiente. Y el \u00f3bolo y el medio \u00f3bolo del 238-206 a.C. en cuyo reverso vemos a Bes de frente, con las manos en el vientre sosteniendo martillo y sierpe. En elanverso, es un toro parado con cabeza de frente. El mismo tipo de reverso seaprecia en las monedas de 1/2 calco que tienen en el anverso la cabeza deAstart\u00e9 hacia la izquierda. Todas esta monedas repiten de una u otra forma eltipo de la serpiente como una constante, como una divinidad, genio o fuerzaben\u00e9fica, de la que a menudo desconocemos su significaci\u00f3n, aunque no pode-mos dudar de su car\u00e1cter positivo. SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1243 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854CONCLUSIONES En la Antig\u00fcedad la moneda, aparte de su funci\u00f3n econ\u00f3mica, constitu\u00eda el principal soporte de propaganda pol\u00edtica, ya que adem\u00e1s de ser un elementode primera necesidad para la vida cotidiana, se extend\u00eda r\u00e1pidamente y porterritorios muy alejados entre s\u00ed. Las noticias sobre victorias guerreras, lasnuevas conquistas territoriales y la sumisi\u00f3n de pueblos rebeldes, a trav\u00e9s delas monedas afirmaban, primero, el poder\u00edo de la Rep\u00fablica y m\u00e1s tarde delImperio Romano. Es posible que al inicio, para los pueblos ind\u00edgenas en contacto con las culturas del otro lado del mediterr\u00e1neo, la moneda fuera incluso un objeto deposesi\u00f3n, como bien escaso y de prestigio. La moneda pose\u00eda un valor detrueque pero a la vez estaba respaldada por el emisor, y as\u00ed pudo surgir laacu\u00f1aci\u00f3n con s\u00edmbolos como el del templo de Epidauro que como centro depoder de la \u00e9poca era garante de la moneda. Los s\u00edmbolos de acu\u00f1aci\u00f3n, representando la serpiente, el altar, la p\u00e1tera, el caduceo, y los dioses de la Medicina, Vejovis, Asclepios- Esculapio , Hygie\u00eday Salus, centran la tem\u00e1tica en nuestro estudio. Salus es frecuente en la acu\u00f1aci\u00f3n romana, en una primera parte homologada a Hig\u00eda ser\u00e1 s\u00edmbolo del emisor y garante de la moneda. Posteriormente ser\u00e1 una representaci\u00f3n m\u00e1s asociada al emperador y al imperio. As\u00ed se refer\u00eda a la salud del emperador. Como consecuencia del paso deSalvs Pvblica a Salvs Avgvsti , pasando por Salvs Caesaris , la diosa se convier- te en protectora del emperador y de su familia y por extensi\u00f3n, en garante delbienestar del estado. Su representaci\u00f3n en las acu\u00f1aciones monetarias es utili-zada principalmente en caso de enfermedad del emperador, de alg\u00fan miembrode su familia. Tambi\u00e9n responde a \u00e9pocas de epidemias, penurias econ\u00f3micas,escasez de alimentos por guerras, malas cosechas, etc. Las principales leyendas que acompa\u00f1an a Salvs son, en un primer mo- mento Salvs Avgvsta , referida a la propia divinidad -la Divina Salud- , muy diferente de la posterior Salvs Avgvsti , referida, como dijimos, a la salud impe- rial. Con la extensi\u00f3n del Imperio se utilizar\u00e1 tambi\u00e9n Salvs Generis Hvmani , y durante el Bajo Imperio ser\u00e1 com\u00fan Salvs Rei Pvblicae . Al final del imperio romano de Occidente podemos observar acu\u00f1aciones muy flojas con el s\u00edmbolo de Salus, tal vez era utilizada como s\u00edmbolo conocidoy como tal de prestigio para la acu\u00f1aci\u00f3n de monedas.L A MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1244 Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Y por \u00faltimo la serpiente considerada ben\u00e9fica al inicio de su uso como s\u00edmbolo, pasa a representar lo maligno por influjo del cristianismo, por lo que lamoneda una vez m\u00e1s no solo es el medio econ\u00f3mico por excelencia para lastransacciones econ\u00f3micas sino que adem\u00e1s sirve como medio de adoctrina-miento y transmisi\u00f3n de mensajes. BIBLIOGRAF\u00cdA AMELA VALVERDE, Luis : \"Emisiones militares pompeyanas del a\u00f1o 49 a.C.\" en Hispania. Espacio, Tiempo y Forma, Serie II, H.\u00b0 Antigua, 1.15, 2004, pp. 167-180. AMELA VALVERDE, Luis : Documenta & Instrumenta, 2 (2004), pp. 99-119. Una cuesti\u00f3n metodol\u00f3gica : La localizaci\u00f3n de las cecas en el periodo final de la rep\u00fablica romana. ANCIEN COIN.COMANCIENT GREEK AND ROMAN COINSANIMALS ON ROMAN COINSAUGUSTA EMERITA.COM BELTR\u00c1N, A. : \"Las monedas romanas de M\u00e9rida: su interpretaci\u00f3n his t\u00f3rica\". Augusta Emerita, Actas del Bimilenario de M\u00e9rida. Madrid, 1976, pp. 93-105. BENAGES PAMIES, Jaume : Salus in nummis romanorum o el estudio de los aspectos m\u00e9dicos, religiosos y numism\u00e1ticos relacionados con la salud dentro de la sociedad romana republicana e imperial . A\u00f1o: 1996. Uni- versidad: Aut\u00f3noma de Barcelona. BL\u00c1ZQUEZ, Jos\u00e9 Mar\u00eda : Historia econ\u00f3mica de la Hispania Romana . Edicio- nes cristiandad, 1978. BL\u00c1ZQUEZ CERRATO, C. : \"Circulaci\u00f3n monetaria en el \u00e1rea occidental de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. La moneda en torno al 'Camino de la Plata' \". Arch\u00e9olo- gie et Histoire Romaine n\u00ba 6, , Montagnac, 2002, pp. 358. ISBN : 2-907303-64-3 L.SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1245 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , , vol. 2-3, pp. Museo Nacional de Arte Romano de M\u00e9rida,1989-90. ISSN: 1130-1929. CAST\u00c1N RAM\u00cdREZ, Carlos.: Las nas.2002. I.S.B.N.84-607-6339-0. Intigraf S.L. CERV ANTES VIRTUAL.COM CERVERA SALINAS, Vicente : \"Espinosa y Spinoza. \"ASKLEPIOS\" desde el prisma de la inmortalidad.\" Publicado en Miguel Espinosa: Congreso, Murcia , Editora Regional de Murcia-V Centenario. Comisi\u00f3n Nuria : El uso de la moneda en las ciudades romanas de Hispania en \u00e9poca imperial: el \u00e1rea mediterr\u00e1nea. Universidad de Valencia - 29004. ISBN 84-370-5470-2. NOMISMA MONEDA-HISPANICA.COM/LATINAS1A.HABA QUIR\u00d3S, Salvadora: Medell\u00edn Romano. La colonia Medellinensis y su territorio. 1998. Diputaci\u00f3n de Badajoz ISBN 84-7796-022-4 SEGEDA.NETTESORILLO.COM. Generalidades de la numism\u00e1tica de Hispania Antigua.THREEGRACESGUY .COMV\u00c1ZQUEZ HOYS, Ana M\u00aa.: Espacio. Tiempo y Forma . Serie II. H.Antigua, t. 6, 1993. pp. 59-98. \"La serpiente en las monedas. Transmisi\u00f3n iconogr\u00e1ficade una antigua creencia\". VIRTUAL CATALOG OF ROMAN COINS.WORLD COIN GALLERY .LA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1246 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854SUSANA MALO , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO BLANCA1247 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854C\u00e1ncer: investigando desde paradigma Extremadura DOMINGO BARBOLLA CAMARERO (UEx)1 M\u00aa I NMACULADA RUBIO MERINO (S. E. de Salud) D IEGO PERAL PACHECO (UEx) RESUMEN Con la investigaci\u00f3n (2006-9) bajo t\u00edtulo \"factores psico-socio-cultura- les como desencadenantes del c\u00e1ncer\" quisimos poner de manifiesto que m\u00e1sall\u00e1 de las causas biol\u00f3gicas -albergadas en la informaci\u00f3n previa en algunosde los 30.000 genes del ser humano- y sus manifestaciones en el cuerpo de lapersona afectada por c\u00e1ncer, descubrimos que la persona activa esa informa-ci\u00f3n estructural gen\u00e9tica en funci\u00f3n del medio ambiente f\u00edsico -estudiado am-pliamente por otros investigadores- y del medio ambiente humano en el que \u00e9stadesarrolla su vida. Desde las relaciones humanas ideamos una hip\u00f3tesis departida: el desencadenante de la enfermedad lo tenemos que buscar en lasrelaciones mal vividas con los otros significativos y sus posteriores pautas deconductas generadas por esa disfunci\u00f3n en la relaci\u00f3n. Investigar esas viven-cias de significado -a trav\u00e9s de historias de vida y entrevistas en profundidad-relevante en las personas enfermas y su posterior comprensi\u00f3n de las mismas-en lo que hemos llamado la necesidad vital de contarnos con coherencia narra-tiva nuestra vida-, fue el marco de an\u00e1lisis. Nuestro marco te\u00f3rico se separa delparadigma celular -tambi\u00e9n llamado molecular- como \u00fanica dimensi\u00f3n com- 1BARBOLLA CAMARERO, Domingo: Antrop\u00f3logo y Soci\u00f3logo, Profesor Titular de Universidad en la Universidad de Extremadura, imparte docencia en la Licenciatura de Antropolog\u00eda Social barbolla@unex.es RUBIO MERINO, M\u00aa Inmaculada: Facultativo Especialista en Farmacia Hospitalaria del Servicio Extreme\u00f1o de Salud. Ambos forman parte de la Unidad experimental de Antro-polog\u00eda Oncol\u00f3gica de la Universidad de Extremadura. inmaculada.rubio@ses.juntaex.es. PERAL PACHECO, Diego: M\u00e9dico y Antrop\u00f3logo, Profesor Titular de Universidad de Extremadura, imparte docencia en la Licenciatura de Medicina. diego@unex.esRevista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N\u00famero III, pp. 1.247-1.2701248 Revista de Estudios Y DIEGO PERAL PACHECO prensiva de la realidad del hombre enfermo, a lo que hemos llamado \"paradig-ma biol\u00f3gico-cultural\". Resultados, los libros El c\u00e1ncer: investigando desde otro paradigma. Factores psicosocioculturales como desencadenantes , editado por MCGraw- Hill (2007) y El c\u00e1ncer en ni\u00f1os y adultos: estrategia vital con sentido , editado por Entinema (2009), dan cuenta de la importancia del ambiente humano com-prendido desde el paradigma biol\u00f3gico-cultural y fruto de la investigaci\u00f3nmostrada. Estos dos textos nos servir\u00e1n de cauce para el desarrollo del art\u00edculo. P ALABRAS CLAVE : c\u00e1ncer, antropolog\u00eda, paradigma biol\u00f3gico-cultural. manifestations dans le corps la personne touch\u00e9e par le cancer. on a d\u00e9couvert -\u00e0 travers et sa compr\u00e9hension Facto- res psicosocioculturales como desencadenantes publi\u00e9 par MCGraw-Hill (2007) et le c\u00e1ncer en ni\u00f1os y adultos: estrategia vital con sentido , publi\u00e9 Ces deuxtextes nous serviront de LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854C\u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA PARTIENDO DEL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO-CULTURAL A modo de organizaci\u00f3n te\u00f3rica En el a\u00f1o 2007 sali\u00f3 publicado el libro C\u00e1ncer: investigando desde otro paradigma. Factores psicosocioculturales como desencadenantes , en el que mostr\u00e1bamos experiencias de enfermos de c\u00e1ncer en los que cab\u00eda interpretaruna l\u00f3gica hol\u00edstica m\u00e1s all\u00e1 de la espec\u00edfica din\u00e1mica biol\u00f3gica que deja exentode responsabilidad al enfermo. Acostumbrados en nuestra civilizaci\u00f3n Occi-dental a entender la enfermedad y no al enfermo, a la expresi\u00f3n medible de susc\u00e9lulas y mol\u00e9culas adheridas a un ritmo natural alterado por distintos factorestodos ellos cuantificados igualmente. Acostumbrados a dar por cierto laobjetivaci\u00f3n mec\u00e1nica de pruebas realizadas por m\u00e1quinas que nos permitenasegurar un diagn\u00f3stico cierto, acostumbrados, como decimos, por mostrar lamaterial visualizaci\u00f3n de lo que el ser humano se conforma en biolog\u00eda; eso\"otro\" que se vive como verdad queda apartado y tildado como inexistente oen el mejor de los casos sin posibilidad de medir y objetivar y por tanto aparta-do del diagn\u00f3stico y de su posterior tratamiento. Eso otro es ese algo m\u00e1s quela pura materialidad biol\u00f3gica molecular, desde el lenguaje cotidiano manifesta- mos cordura al sujeto en su conjunto, al que siente, al que es c\u00famulo de su historia tanto como de su gen\u00e9tica, a ese hombre o mujer que inexorablementevive y muere en una comunidad, cultura espec\u00edfica en la que se hace lo que es,y por tanto como es. Inteligencia que busca descifrar a ese hombre en su vitalunicidad, es ella la apuesta del primer texto lanzado a la cr\u00edtica de los lectores,especialistas o no, con la continuidad de un segundo C\u00e1ncer en ni\u00f1os y adul- tos: estrategia vital con sentido (2009). Nuestro inter\u00e9s sigue siendo la comprensi\u00f3n de la persona enferma en su engranaje cultural y de forma hol\u00edstica sin desmembrar pieza a pieza al sujetoque vive en un continuo respirar. Queremos dirigirlo a las personas que hanpadecido la enfermedad y a todos aquellos profesionales que se centran en elenfermo y no en la enfermedad, a aquellos que dejan una puerta abierta a otrasformas de entender no aprendidas en su formaci\u00f3n acad\u00e9mica. A estos que seacercan al misterio del hombre en su maravillosa complejidad, admirando elpaso cotidiano sin aparente l\u00f3gica biol\u00f3gica. El ser humano sigue necesitandode rumbo a pesar de ser este el puerto del que se sabe que no se saldr\u00e1 jam\u00e1s.Desposeernos de ello es como renunciar a la identidad que nos permite sobre-vivir y \"casualmente\" las historias de vida de buena parte de las personasentrevistadas han encontrado en el sentido la modificaci\u00f3n biol\u00f3gica para cu-rarse. Hemos aprendido de las experiencias relatadas que desde esta perspec-tiva se cosecha admiraci\u00f3n, belleza y paz, mucha serenidad al encontrar l\u00f3gica1250 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854en el mismo centro del deterioro humano, la m\u00e1s de las veces expresi\u00f3n de la reconstrucci\u00f3n. Apuesta intuida desde el o\u00edr relatos de m\u00faltiples pacientesreconvertidos en sujetos activos, nuevamente activos, de su propia vida unavez superada la enfermedad. Ser\u00e1 en muestras una y otra vez cotejadas desdedonde extraer el mensaje unificador que queremos exponer en estas p\u00e1ginas, de\u00e9l saldr\u00e1 la orientaci\u00f3n para esas otras vidas que procedan por el mismo sende-ro, bien de derrota abocados a un fatal desenlace o bien hacia el camino de lonuevo: la reconstrucci\u00f3n de sus vidas. Ser\u00e1 el art\u00edculo que mostramos un continuador de esta perspectiva, siem- pre necesaria para comprender a ese humano que enfermo solicita no s\u00f3lo sucuraci\u00f3n -entendemos que tambi\u00e9n ayuda a ello-, sino completar el ciclo vitalcomprensivo de lo significado, de lo vivido desde la inteligencia. Objetivos Nuestro objetivo b\u00e1sico fue abrir una nueva v\u00eda de conocimiento sobre la enfermedad del c\u00e1ncer, poniendo el \u00e9nfasis de an\u00e1lisis en el ambiente humano.Desde las relaciones humanas ideamos una hip\u00f3tesis de partida: eldesencadenante de la enfermedad lo tenemos que buscar en las relaciones malvividas con los otros significativos y sus posteriores pautas de conductasgeneradas por esa disfunci\u00f3n en la relaci\u00f3n. Los distintos c\u00e1nceres estar\u00e1n enrelaci\u00f3n con el \u00e1mbito espec\u00edfico en el que el paciente est\u00e9 inmerso. Los distin-tos roles en los que cada sujeto est\u00e1 inmerso, en funci\u00f3n de su g\u00e9nero, edad,status social, tienen una relaci\u00f3n espec\u00edfica desencadenante. Ser\u00e1 en la cons-trucci\u00f3n de la personalidad -fundamentalmente en los cambios de edad signifi-cativos- en los que buscaremos el momento desencadenante (suelen ser actitu-des adaptativas a un entorno humano espec\u00edfico) de la enfermedad. Investigar esas vivencias de significado relevante en las personas enfer- mas y su posterior comprensi\u00f3n de las mismas -en lo que hemos llamado lanecesidad vital de contarnos con coherencia narrativa nuestra vida-, ser\u00e1 elmarco de an\u00e1lisis. Busc\u00e1bamos paralelismos entre distintos enfermos, correla-ciones en los mismos tipos de c\u00e1ncer, investigando en el \u00faltimo a\u00f1o el factorg\u00e9nero en su rol cultural establecido en nuestra sociedad. Ser hombre y sermujer enfrenta al individuo portador de una sexualidad espec\u00edfica a \"riesgos\"culturales espec\u00edficos que mal vividos generan patolog\u00edas asociadas a la cons-trucci\u00f3n social del g\u00e9nero. Una mujer sumisa ante la obligaci\u00f3n de serlo ante sumarido, puede enfrentar toda su personalidad a un proceso de liberaci\u00f3n -elllamado deber ser de igualdad entre g\u00e9neros- que de no encontrar salida cons-D OMINGO BARBOLLA CAMARERO DIEGO PERAL Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854ciente en su realidad, puede desencadenar la enfermedad -siempre que en sus genes alberguen esa informaci\u00f3n- como proceso \"inteligente\" de encontraruna salida a esa contradicci\u00f3n entre lo que vive y a lo que aspira 2. Poner en valor estos mecanismos de ajuste en la mente de las personas que enferman, que ellos mismos nos relatan fue un objeto de esta investiga-ci\u00f3n. De poner en referencia cient\u00edfica nuestras hip\u00f3tesis habremos dado unpaso m\u00e1s en la comprensi\u00f3n global de las personas que enferman de c\u00e1ncer,mostrando el camino necesario para que los especialistas onc\u00f3logos se intere-sen tambi\u00e9n por la historia humana de esa cl\u00ednica que van creando en susinformes. Si estamos en lo cierto, investigar desde esta perspectiva nos ha deabrir caminos para un mejor conocimiento de la enfermedad y por tanto de sucuraci\u00f3n. Nos acercamos a pacientes que ya no lo son, a los triunfadores de losdistintos c\u00e1nceres, a aquellos que han salido victoriosos de uno de los grandeslastres de nuestra sociedad, pero tambi\u00e9n nos servir\u00e1n de informantes los queya no est\u00e1n, aquellos derrotados por su propia imposibilidad de adaptarse a unambiente muchas veces no tan humano como cabr\u00eda esperar. Ellos, los que yano est\u00e1n -a trav\u00e9s de las historias de sus familiares y amigos- nos dejar\u00e1ntambi\u00e9n su rastro de conocimiento. A todos ellos nos acercamos, conscientesde navegar por tierras pantanosas, las mismas que representa el milagro deestar vivo y la sabidur\u00eda que nos puede mostrar la enfermedad, las personasenfermas. Somos conscientes de que tenemos que hacer inteligible lo que pare-ce disperso y sin sentido, debiendo demostrar a la comunidad cient\u00edfica que as\u00edfunciona el ser humano, que todo tiene esa unidad psico-som\u00e1tica. No busca-mos explicaciones metaf\u00edsicas, tan solo evidencias cient\u00edficas, eso s\u00ed, en unterreno menos explorado por el m\u00e9todo descartiano. Tenemos el desaf\u00edo antenosotros, sigue siendo el momento. Quedar\u00e1 reflejado un marco te\u00f3rico necesario para abordar estos objeti- vos, separ\u00e1ndonos del paradigma celular como \u00fanica dimensi\u00f3n comprensivade la realidad del hombre enfermo. Racionalizar el discurso de \"ese algo m\u00e1s\"que no aparece en las c\u00e9lulas aisladas, es ya un reto que nos pertenece paradar coherencia a nuestro discurso. En ello trabajaremos intentando ser referen-C \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA 2Hemos visto pacientes de c\u00e1ncer en los que esta l\u00f3gica tiene todo el significado1252 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854te de coherencia en una mejor comprensi\u00f3n de aquello que desencadena esta temida enfermedad. METODOLOG\u00cdA DE LA INVESTIGACI\u00d3N La metodolog\u00eda del estudio fue un entrecruzado interdisciplinario de co- ordenadas te\u00f3ricas, as\u00ed como de m\u00e9todos y t\u00e9cnicas, cuantitativas y cualitati-vas de Ciencias Sociales, particularmente de la Sociolog\u00eda, Antropolog\u00eda ySicolog\u00eda Social, as\u00ed como Ciencias de la Salud (medicina y farmacia). Los m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n fueron las siguientes: 1. Consulta de fuentes secundarias y literatura sobre este tema. 2. Entrevistas con investigadores que trabajen en el c\u00e1ncer desde el planteamiento descrito o similar. 3. Entrevistas en profundidad a personas afectadas por la enferme- dad. 4. Historias de vida de personas que hayan padecido y superado la enfermedad 5. Entrevistas en profundidad a familiares y amigos de personas falle- cidas por la enfermedad. 6. An\u00e1lisis general, comparaci\u00f3n con otros estudios y redacci\u00f3n fi- nal. De forma algo m\u00e1s detallada relatamos cada uno de estos apartados: 1.- Consulta de fuentes secundarias y literatura sobre este tema. Nos centramos en el an\u00e1lisis detallado de la literatura ya mencionada en elapartado de resumen y antecedentes y estado actual del tema, as\u00edcomo nueva literatura de investigaciones relacionadas con la pers-pectiva de la medicina psico-som\u00e1tica y de aquellas experiencias a lasque tengamos acceso relacionadas con los aspectos culturales delc\u00e1ncer.D OMINGO BARBOLLA CAMARERO , DIEGO PERAL Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-28542.- Entrevistas con investigadores que trabajan en el c\u00e1ncer desde el planteamiento descrito o similar. Puestos en funcionamiento las pri-meras tareas consistieron en hacer un banco de datos de cuantasinvestigaciones se realizan en Espa\u00f1a, resto de Europa y los EE.UU.,en las que se tenga en cuenta influencias de factores culturales en eldesarrollo de la enfermedad. Uno de estos factores m\u00e1s trabajados esel tabaco, coincidiendo de forma un\u00e1nime que este h\u00e1bito conduce-en muchas ocasiones- a c\u00e1ncer de pulm\u00f3n; si bien en este tipo dec\u00e1ncer es evidente la causa externa -pero nada o poco se dice de lasmotivaciones del fumador para consumir este producto-, otras pautasculturales desencadenan tambi\u00e9n c\u00e1nceres varios. Preguntar a profe-sionales que enfaticen sus estudios sobre este aspecto de la enferme-dad ser\u00e1 de las primeras tareas. 3.- Entrevistas en profundidad a personas afectadas por la enfermedad. Esta fue la t\u00e9cnica m\u00e1s importante y a la que dedicamos m\u00e1s atenci\u00f3n,as\u00ed entrevistamos a 100 personas afectadas por c\u00e1ncer -por distintos tipos de c\u00e1ncer- que bien est\u00e9n a\u00fan en tratamiento o que se considere que hayan \"superado\" la enfermedad, hasta sumar las cien en los tresa\u00f1os. La muestra se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de las distintas asociaciones quetrabajen en este \u00e1mbito y de particulares afectados, invitando a todosaquellos asociados que quieran voluntariamente forma parte de lainvestigaci\u00f3n 3 hasta completar la muestra. Se realizaron varias entre- vistas a cada persona de dos-tres horas de duraci\u00f3n hasta que consi-deramos que la informaci\u00f3n aportada no daba m\u00e1s de s\u00ed. La entrevistafue abierta, con un \u00fanico tema de inter\u00e9s: su enfermedad. Se pretendi\u00f3que la conversaci\u00f3n girase una y otra vez sobre el acontecimientovital como es el desencadenamiento de la enfermedad, su tratamientoy posterior salida de la misma -de ser este el caso-. La significaci\u00f3nque el paciente da a los hechos acontecidos, la correlaci\u00f3n de facto-res que nuestros informantes nos aportaron fu\u00e9 el material de an\u00e1lisis.Hemos partido de un paradigma b\u00e1sico: el ser humano necesita con-C \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA 3A trav\u00e9s de esta forma de seleccionar la muestra estamos empezando ya la investigaci\u00f3n.1254 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854tar-contarse su historia desde una argumentaci\u00f3n narrativa con cohe- rencia; la b\u00fasqueda de esa coherencia debe aparecer en el discursohablado que se trasmite al entrevistador. Este debe ser capaz de \"orien-tar\" en la b\u00fasqueda, ayudando a buscar coherencia en los hechosaparentemente dispersos. Acontecimientos vividos por la personaenferma transformada en informante de su propia historia; es esta laque nos interesa, el discurrir de los hechos te\u00f1idos de significado queunidos a las distintas historias nos pueden mostrar el acontecer en ladin\u00e1mica de la enfermedad. Lo estamos haciendo, los pacientes nosinforman de su l\u00f3gica en la unicidad de cuerpo-mente, en esa mismaque han teorizado los fil\u00f3sofos, ellos, los hombres ordinarios en suadaptaci\u00f3n al entorno cultural nos deben mostrar el discurrir patol\u00f3-gico que no s\u00f3lo muestran sus cuerpos, ellos mismos son esadisfunci\u00f3n en la adaptaci\u00f3n. 4.- Historias de vida de personas que hayan padecido y superado la enfer- medad. Esta t\u00e9cnica la aplicamos a cinco personas afectadas, de igual forma seleccionadas en funci\u00f3n de la voluntariedad y de tipolog\u00eda de c\u00e1ncer diferenciados. Pretendimos comprender como episodia el pa-ciente la enfermedad dentro de su contexto vital, desde donde pautasu comportamiento: apoyo familiar, tipo de trabajo, experiencia vital,religiosidad, etc. Queriendo poner de relieve que la enfermedad no es\u00fanicamente una patolog\u00eda biol\u00f3gica, ha de tener sentido m\u00e1s all\u00e1 delespacio celular an\u00e1rquico de un cuerpo que tiene que ser entroncadoen un ambiente humano, sea este positivo o no. Al principio del relatobiogr\u00e1fico suelen salir los antecedentes familiares -no siempre se tie-nen- de la enfermedad, un t\u00edo, una madre..., pero despu\u00e9s se hila enlas relaciones humanas -se empieza a recordar y a comprender-. Estat\u00e9cnica de investigaci\u00f3n nos permiti\u00f3 comprender en un contexto deexperiencia individual el engranaje cultural en el que se desenvuelveel paciente -hoy triunfador- . De nuevo los valores imperantes y sucontraste con lo real en lo cotidiano, el deber ser con el ser, lo idealcon lo real, lo uno y lo otro entretejen a la persona en un respiro dealivio o en un mar de confusi\u00f3n; se vive y se muere con los otros y porlos otros, la historia de vida nos arroja luz desde su hermen\u00e9utica. Lospacientes, sujetos culturales espec\u00edficos, se recrean en lo posible delos otros, en su aceptaci\u00f3n o su rechazo forjan biolog\u00eda en su actuar,su historia de vida nos desvelar\u00e1 este engranaje.D OMINGO BARBOLLA CAMARERO , DIEGO PERAL Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-28545.- Entrevistas en profundidad a familiares y amigos de personas falleci- das por la enfermedad. Hemos considerado importante tambi\u00e9n reco-ger la informaci\u00f3n de aquellos enfermos que no han superado el tran-ce; la muerte les sobrevino a consecuencia de su dolencia, son lostestigos mudos de nuestra historia colectiva. Queremos que dejen deserlo, no pueden llevarse su misterio al otro lado, al lugar de los de sinvida y podemos \"dialogar\" con ellos, con lo que queda de ellos en lamemoria de sus personas queridas, de los agentes que formaron partede su drama. Familiares cercanos nos pueden \"contar\", en ellos tam-bi\u00e9n est\u00e1n los acontecimientos, una parte de los mismos, seguramen-te los m\u00e1s significativos por su dureza y quiz\u00e1s por su ternura en eldesenlace...es mejor as\u00ed, ha dejado de sufrir... frase repetida cuandoves el agonizar -despu\u00e9s de una larga enfermedad- a uno de los tuyos.Estamos abiertos a traspasar ese umbral, sabedores de su dificultad,de parecernos todos impresiones subjetivas de alguien que ya noest\u00e1 alejado, por tanto, de la pulcritud cient\u00edfica en un tema que repre-senta tanto para todos, sobre todo para aquellos profesionales que seenfrentan d\u00eda a d\u00eda ante decisiones que conllevan la vida o muerte desus iguales. Somos conscientes de los misterios que nos quedan pordescubrir desde esa apuesta al confiar en que el conocimiento tam-bi\u00e9n est\u00e1 en el recuerdo de los cercanos...pocas veces se ha buscadodesde este espacio. No fuimos locos por intentarlo; es posible ras-trear el recorrido de otros ser humano en lo que fue, esa fue nuestraapuesta al ponernos a funcionar desde esta t\u00e9cnica de investigaci\u00f3nsocial. 6.- An\u00e1lisis general, comparaci\u00f3n con otros estudios y redacci\u00f3n final. Durante todo el proyecto de investigaci\u00f3n las distintas \u00e1reas de co-nocimiento tuvieron su tarea espec\u00edfica. As\u00ed la informaci\u00f3n aportadaen la entrevista en profundidad -o en la historia de vida- fue cotejada-no en todos los casos- con el expediente cl\u00ednico del paciente informa-do y valorado por el m\u00e9dico del equipo de investigaci\u00f3n. El trabajo decampo con los pacientes lo realizaron los antrop\u00f3logos. Cada expe-diente informado y valorado en sus componentes biom\u00e9dicos fuetratado en grupo con la informaci\u00f3n proveniente de las entrevistaspersonales. La conclusi\u00f3n de cada persona investigada aportada portodo el equipo. De igual forma en el trabajo de an\u00e1lisis general ycomparativo participar\u00e1n todos los miembros del equipo investiga-C \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA1256 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854dor, reserv\u00e1ndose la redacci\u00f3n final para el investigador principal con los datos y valoraci\u00f3n de todo el equipo. Similitudes y diferenciasfueron puestas en evidencia en relaci\u00f3n a estudios similares. MICROHISTORIAS CON SENTIDO EN EL DESARROLLO DEL C\u00c1NCER En este punto de la comunicaci\u00f3n ilustramos con 12 historias de vida 4 -muy en s\u00edntesis- la l\u00f3gica de sentido a la que nos estamos refiriendo una y otra vez. El entramado de relaciones de las personas enfermas de c\u00e1ncer nos acercaa comprender el por qu\u00e9 de la enfermedad, a dar un paso m\u00e1s que la descripci\u00f3nbiol\u00f3gica en su patolog\u00eda reconocida a trav\u00e9s del diagn\u00f3stico cl\u00ednico. La vidanarrada y reconocida como verdad forma parte sustantiva de la persona enfer-ma, sus preguntas necesitan de respuesta. De igual modo las necesidadesb\u00e1sicas no satisfechas requieren de acciones que alberguen posibilidades decumplimiento. Hemos visto historias de personas que tras esta enfermedad hanencontrado cubrir esos espacios derrumbados de su vivencia en la sociedad; laestrategia al enfermar ten\u00eda sentido en m\u00faltiples ocasiones que relatamos eneste apartado. Tanto los adultos como los ni\u00f1os encuentran en esta enferme-dad una posibilidad de cambio, de encuentro con lo mejor de ellos, con la fuerzapara seguir el sendero al que temiendo no pod\u00edan conscientemente escoger.Algunos nos han llegado a decir \"es lo mejor que me ha pasado\". Seguidamen-te reflejamos esas experiencias. Informante 1...orden tras la muerte en una vida desordenada El d\u00eda 24 de octubre de 2006, nuestro Informante 1 (en adelante Inf.1) ha fallecido, y hasta el \u00faltimo suspiro ha negado la enfermedad, los momentosfinales de su vida han sido un paseo por su historia, consciente de que el finestaba cerca ha intentado reconciliarse con los suyos, sus vecinos, sus familia-res y con su hijo, (en varias ocasiones tal vez en un regreso a la normalidadconvivencial, al encuentro con la parte humana de identificaci\u00f3n con tu propiaD OMINGO BARBOLLA CAMARERO , M\u00aa Y DIEGO PERAL PACHECO 4Hemos puesto de relieve que la investigaci\u00f3n completa tuvo una muestra de 100 personas afectadas por c\u00e1ncer, reflejamos 12 casos mostrados ya de forma m\u00e1s amplia en loslibros fruto de la investigaci\u00f3n.1257 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854sangre, asumiendo la responsabilidad que ha estado ausente en todo su tra- yectoria vital, sus deseos de protecci\u00f3n a su prole se hicieron presentes y as\u00ed,manifest\u00f3 el deseo de ser acompa\u00f1ado en su tr\u00e1nsito por su hijo enfermoterminal y que agonizaba apag\u00e1ndose lentamente. Su petici\u00f3n se hizo realidady en enero de 2007 el menor se uni\u00f3 a su padre). Alguien con una vida tan cruda,tan violenta, tan al margen de lo normativo cuando tiene la muerte cercanaintenta acoplarse la norma, al sistema de convivencia, a la estructura social dereferencia. Informante 1 busc\u00f3 en sus \u00faltimos d\u00edas la paz interior deseando lapaz de sus pr\u00f3ximos, el panorama de dolor y sufrimiento que estaba cercano adejar, le dol\u00eda m\u00e1s que su propia realidad que pese a su convencida y reiterativanegativa de la enfermedad del c\u00e1ncer le estaba llevando a dejar a los suyos.Esta reconciliaci\u00f3n la manifestaba en sus continuas salidas, siempre que losefectos del mal que padec\u00eda se lo permit\u00edan, a la calle para hablar, pasear con losvecinos a los que en su mejores momentos incordi\u00f3, amenaz\u00f3 incluso agredi\u00f3,y que \u00e9stos en la aceptaci\u00f3n de la redenci\u00f3n del vecino d\u00edscolo y trasgresor yllenos de la comprensi\u00f3n y l\u00e1stima por el igual cuyo fin ven cercano, asumencomo sincera. Su marcha es aceptada como mal menor, incluso con un t\u00edmido alivio por parte del entorno familiar, la protecci\u00f3n que el sistema social da a la mujercompensar\u00e1 la ausencia del ser y supondr\u00e1 un respiro para su compa\u00f1era quedurante tanto tiempo ha estado sometida a la voluntad de su marido. El resto dela unidad familiar, pese al dolor de la p\u00e9rdida del ser querido, se mueve en losmismos t\u00e9rminos de ver la ausencia como un respiro en su dif\u00edcil convivenciacotidiana con el progenitor. Tras los meses transcurridos la familia, ya sin Inf.1y sin el hijo, parece vivir en un estado de relajaci\u00f3n, de serenidad sin preceden-tes; los ritmos de la convivencia son m\u00e1s pausados, los gestos de tensi\u00f3npermanente han desaparecido de la expresi\u00f3n del otro hijo, preadolescente, yde la hija peque\u00f1a. Parece como si el c\u00e1ncer se hubiera llevado consigo latensi\u00f3n y la violencia. La familia empieza a vivir, estrategia p\u00f3stuma en caridad,por tanto. Informante 2...tiempo de reconciliaci\u00f3n Se me fue la voz, a Inf.2 se le fue la voz un d\u00eda cualquiera a pesar de tener fecha exacta, el d\u00eda 18 de marzo de 2007 le diagnosticaron un c\u00e1ncer de pulm\u00f3n,las c\u00e9lulas peque\u00f1as eran las responsables..., ella bien lo sab\u00eda dada su condi-ci\u00f3n tambi\u00e9n de profesional de la sanidad. Marido y dos hijos adultos fruto desus cincuenta a\u00f1os la enfrentaban a la dolencia que tantas veces explic\u00f3. LoC \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA1258 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854peor que he llevado, nos manifiesta, es no verme est\u00e9ticamente como antes, mi coqueter\u00eda de mujer al perder el pelo, me ha costado mucho acercarme de nuevoa mi marido. Es ahora cuando tiene una \"causa\" para no hacerlo, sus continuosreproches hasta hacerme valer menos tiene la r\u00e9plica en forma de alejamientohasta que vuelva de nuevo a sentir ese amor que le tuve, pero ahora es eltiempo de alejarme como compa\u00f1era carnal... Por fin Inf.2 recuper\u00f3 la voz en su trabajo, m\u00e1s que nunca despu\u00e9s del c\u00e1ncer tiene expresi\u00f3n propia ante sus compa\u00f1eros y ante los alumnos, es unode los logros de la enfermedad. Me permito decir lo que pienso, nos dice, algonuevo para m\u00ed, sigue reconociendo. Ser una misma ante el marido y el trabajopara ser la consecuencia de su estrategia en esto de enfermar de c\u00e1ncer. A pesarde todo el dolor de esta \u00e9poca de su vida ha vista el amor de sus hijos y laentrega de su marido como nunca ocurri\u00f3, la responsabilidad de todos elloscon la casa, la cercan\u00eda de sus hermanos. Est\u00e1 feliz y contenta porque ha recu-perado a muchas personas que ten\u00eda olvidadas y he dejado de ser demasiadoresponsable, demasiado perfeccionista seg\u00fan ella misma reconoce y disfrutacon lo que est\u00e1 haciendo, curiosamente lo mismo, pero de otra manera, de otramanera. Quiz\u00e1s este tiempo de encuentro sea el fruto que la vida le da, sabemosahora que se encamina al final..., seguramente mereci\u00f3 la pena. Informante 3...lo mejor que me ha pasado en la vida No es f\u00e1cil encontrase con personas como Inf.3, pero tampoco es del todo infrecuente, son activas militantes de la b\u00fasqueda personal y conocedo-ras del sentido de la enfermedad, concretamente de esta enfermedad. Nuestroproyecto la pareci\u00f3 desde el principio una buena idea, mejor que eso, su propialegitimaci\u00f3n para \u00e9l, pensamiento puesto al servicio de la expresi\u00f3n biol\u00f3gicade su experiencia. Inf.3 est\u00e1 convencida que tras la enfermedad se esconde\"basura emocional\", vidas desprovistas de sentido o mal orientadas estas. Surecorrido vital es un acontecer que debe mucho al diagn\u00f3stico del c\u00e1ncer, a eseliposarcoma de su pierna derecha detectado y tratado con cirug\u00eda all\u00e1 por el a\u00f1o1984 cuando en Extremadura estas cosas apenas se conoc\u00edan y desde luego nohab\u00eda medios para su tratamiento y curaci\u00f3n, de ah\u00ed que el m\u00e9dico que la diag-nostic\u00f3 le diera como mucho seis meses de vida. Pero no s\u00f3lo sali\u00f3 airosa deese terrible pron\u00f3stico sino que orient\u00f3 su vida y hoy, desde la perspectiva deltiempo pasado, reconoce que fue la mejor estrategia que pudo darse para darsentido a su vida. Los l\u00edmites reconocidos en d\u00eda a d\u00eda no merman la sensaci\u00f3nde estar haciendo aquello que\"deb\u00eda\" hacer. Su presente est\u00e1 cargado de sen-D OMINGO BARBOLLA CAMARERO , DIEGO PERAL Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854tido y la paz y el bienestar la pertenecen sin mayor complicaci\u00f3n. Nunca m\u00e1s que ahora la felicidad aborda sin estridencia buena parte de su existencia. Elc\u00e1ncer, nos dice, \"me hizo plantearme la vida en todos los aspectos\" y el resul-tado es esta paz reconocida por nuestra ex enferma. Inf.3 nunca tuvo malarelaci\u00f3n con su padre, por lo menos hasta que en los \u00faltimos a\u00f1os de la vida deeste y superada la enfermedad del c\u00e1ncer con sus cambios b\u00e1sicos de actitudpermitieron abandonarse al amor entre padre e hija, negado desde siempre ymilagrosamente encontrado. No hubiera llegado a forjar esa paz con su padrede no haber mediado la enfermedad en su vida, nos verbaliza. Es una de lasmayores satisfacciones emanadas del cambio posterior al c\u00e1ncer. Informante 4...mejor enfermar que perder a tu mujer Ha aprendido a valorar las cosas de otra manera y sobre todo a descubrir lo bueno que es la entrega y la unidad de todos, entiende que sus creencias yla ayuda de Dios le han servido de apoyo, cree porque necesita creer para vivir.Ha reflexionado sobre los valores que tiene que tener, ahora se siente m\u00e1sgrande y vive de otra forma, es m\u00e1s comprensivo con los dem\u00e1s. Le ha impre-sionado el cari\u00f1o que le tiene todo el pueblo a los dos y eso es porque algobueno tendr\u00e1n, es gratificante haber descubierto cu\u00e1nto les aprecian. Se havisto arropado por todos, la gente le para por la calle para preguntarle c\u00f3moest\u00e1 y siente el apoyo y los buenos deseos de todos. El lleva tiempo deseandoque su mujer deje la pol\u00edtica, de hecho esta legislatura no se iba a presentar, loten\u00edan hablado pero al final las presiones fueron muy fuertes y no pudo decirque no, pero est\u00e1 ansioso por recuperar a su mujer, siente la necesidad detenerla cerca, de que est\u00e9 a su lado para cuidarla y ser cuidado por ella. Cree queesta vez s\u00ed va a ser posible, no puede haber una excusa m\u00e1s grande que tupropia vida. Informante 5....cuando no es posible ser madre Inf.5 es una mujer de 47 a\u00f1os de edad afecta de c\u00e1ncer de mama, en su seno derecho. Est\u00e1 casada desde los veintid\u00f3s a\u00f1os y es madre adoptiva dedos ni\u00f1os, una ni\u00f1a de 12 a\u00f1os y un ni\u00f1o de 9 a\u00f1os. Es universitaria, al igualque su esposo y trabaja en un organismo p\u00fablico y si debi\u00e9semos encuadrarlaen una clase social, pertenecer\u00eda a la clase media. Cuando llega el momento dehablar del c\u00e1ncer Inf.5 se expresa de la siguiente manera, \"lo del c\u00e1ncer fue unpalo muy duro... tuvo un principio y un fin, fue un shock muy grande y luego seC \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA1260 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854fue deshinchando. No es tenga aqu\u00ed (Inf.5 acompa\u00f1a esta frase toc\u00e1n- dose la sien con el dedo \u00edndice), me lo recuerda la cicatriz y la ausencia de regla.Arcadia se refiere a que su c\u00e1ncer de mama es hormonodependiente, con locual no es recomendable que exista una actividad hormonal. Por lo cual, si elpropio tratamiento no provoca una amenorrea, se induce una menopausia me-diante tratamiento. \"Lo de la regla me angusti\u00f3, lo llev\u00e9 fatal... hab\u00eda tenido miregla durante treinta a\u00f1os puntualmente, deseando que se fuera y ahora sehab\u00eda ido\". Inf.5 se queja de la poca sensibilidad por parte del onc\u00f3logo que latrat\u00f3 hacia este tema. Cuando pregunt\u00f3, o casi se quej\u00f3 de la ausencia de regla,le respondieron con indiferencia y con una frase que le impact\u00f3. \"Y qu\u00e9 impor-ta, adem\u00e1s t\u00fa ya no est\u00e1s para pegar muchos tiros\". Inf.5 considera: \"que estaenfermedad lo que me ha hecho, es echar a\u00f1os encima\". Insiste sobre el tema,y me explica que la importancia de esta menopausia, con cuarenta y cinco a\u00f1os,se debe a: \"he tenido el convencimiento de que tarde o temprano me iba aquedar embarazada. Nunca he perdido la esperanza\". Este c\u00e1ncer de mama es la expresi\u00f3n de esa imposibilidad, que vivencia, de eludir esa norma social, que le obliga a ser madre. La enfermedad se manifies-ta en su seno derecho. Los senos en nuestra cultura son el s\u00edmbolo m\u00e1ximo dela feminidad, en su doble vertiente, la sexual y la materna. Por un lado lesionan-do su seno, manifiesta un rechazo a su condici\u00f3n de madre, no desea esos\u00f3rganos, porque no los necesita para alimentar a ning\u00fan hijo, porque no quierehijos. Por otro lado un c\u00e1ncer de mama, puede llegar a ocasionar una disminu-ci\u00f3n de la l\u00edbido, por lo cual estamos castigando al representante social de lanorma, su esposo. Informante 6...viene el descanso Si tomamos la fecha en que debuta su c\u00e1ncer, tan s\u00f3lo seis meses des- pu\u00e9s de su matrimonio, es decir despu\u00e9s de la separaci\u00f3n definitiva de susprogenitores. Podemos observar, c\u00f3mo estos momentos est\u00e1n cargados deuna gran dosis de angustia, que ella atribuye a los viajes y al mal funcionamien-to de su lugar de trabajo 5. En el momento que Inf.6 enferma, vuelve al hogar de sus padres para que la cuiden, junto a su esposo. Es decir, vuelve a establecer-DOMINGO BARBOLLA CAMARERO , M\u00aa I NMACULADA RUBIO MERINO , Y DIEGO PERAL PACHECO 5El \u00e1mbito laboral, le origina una gran tensi\u00f3n emocional.1261 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854se el lazo \u00edntimo de uni\u00f3n con sus progenitores. En su caso, estar\u00edamos ante una persona que cumple todos los requisitos sociales exigibles a su condici\u00f3ny sexo. Estudiante universitaria, trabajadora y con pareja. Sin embargo hay algoen ella que no se adecua exactamente a los par\u00e1metros exigidos. Todas estasnormas sociales, para las que se ha preparado, dejan a un lado su convivenciacon sus padres, hecho que ella no puede asimilar, desarrollando una patolog\u00eda,que obliga a volver a la situaci\u00f3n anterior. Se establece un conflicto, Inf.6 haalcanzado la edad en que socialmente debe comenzar su vida de forma indepen-diente, sin embargo ella no se siente preparada. El trabajo es un elemento deconflicto, los desplazamientos, le originan un gran estr\u00e9s, y a ello se a\u00f1ade sumatrimonio. No puede con esta nueva situaci\u00f3n, que se va gestando desde elmomento que comienza la formaci\u00f3n secundaria. Por lo cual el c\u00e1ncer se desen-cadena, volviendo a ser objeto de los cuidados paternos 6. Cambia de lugar de trabajo y ya no debe viajar, con lo cual desaparecen las condiciones de estr\u00e9s. Informante 7...muerte para rehacer una familia Inf.7 muri\u00f3 de c\u00e1ncer de forma repentina, no m\u00e1s de un mes conviviendo con la enfermedad en sus cuarenta y pocos a\u00f1os. Muri\u00f3 nada m\u00e1s recibir eldiagn\u00f3stico nos dir\u00eda su mujer, quiso morirse nos sigue relatando; son frasesen el momento -de esto hace algo m\u00e1s de un a\u00f1o- de estar dispuesta a contardesde su memoria el por qu\u00e9 de la muerte de su marido, sin embargo ahoraparece que apenas nada de esto tiene sentido. Todo ha cambiado, la jovenviuda y su hijo adolescente despu\u00e9s de pasar por un periodo convulso haencontrado un cauce de serenidad como ning\u00fan otro momento. No tiene senti-do volver al pasado, a pesar de estar de acuerdo con nuestras tesis en esto delenfermar no encuentra sentido el hablar de la muerte de su marido. Nuestrainformante en su silencio nos desvela algo muy importante como es que lamuerte de una persona forma parte de un entramado m\u00e1s amplio y todo quedaen la memoria de esos familiares y amigos tal y c\u00f3mo signific\u00f3 en vida. Por otraparte si el pasado no tiene densidad, si no hay apetencia por desvelar -sobreC \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA 6Inf.6, vuelve a su hogar, durante el tratamiento del c\u00e1ncer.1262 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854todo en una persona que constantemente se pregunta- es que el triunfo de la vida, de la vida consciente o inconsciente ha hecho su trabajo; lo importante esel cambio producido, el eficaz cambio como fruto de la estrategia puesta enmarcha, incluso la muerte es un camino con sentido que debemos comprendery respetar. V olver al pasado puede ser una onda que ha finalizado su recorridoen el estanque de la vida de una persona, se reconoce la calma del momento yla inapetencia a mirar a ese pasado sin densidad de intensidad y significado enel presente; esto demuestra la labor realizada por el cambio producido; ya nadahay que mirar, nada moviliza nuestra voluntad para comprender aquello com-prendido desde la acci\u00f3n consciente o inconsciente, el juego de la mente nosempuja al presente y al futuro, ese agua pas\u00f3 en un tr\u00e1nsito lejano. Esto parecehaber ocurrido en la viuda de Inf.7, posiblemente la muerte de su marido fortifi-c\u00f3 a la desconsolada viuda y sirvi\u00f3 de soporte -econ\u00f3mico tambi\u00e9n- para em-prender nuevos retos desde el respetuoso recuerdo. No sabemos el por qu\u00e9 dela muerte de Inf.7, de la causalidad simb\u00f3lica que andamos indagando, pero esseguro que la rapidez, lo inesperado de su juventud y el semblante sereno de sumujer pasado un tiempo prudencial para asimilar el dolor y la separaci\u00f3n noshabla de apuesta vital de Inf.7 por abandonar este mundo y dejar hacer a lossuyos. Informante 8... hacer volver a la hija Nos educamos valorando m\u00e1s a unos seres humanos que a otros, no es de extra\u00f1ar, por tanto, la importancia que cobra para una madre sus hijos. Notodas son capaces de vivir en el \"nido vac\u00edo\" y la ausencia, sobre todo prolon-gado y distante, genera temor en forma de constante ansiedad. Una hija en elextranjero con posibilidad de permanencia anuncia esta disposici\u00f3n en unamadre con vocaci\u00f3n para serlo eternamente. Este ser\u00e1 el caso narrado, el \u00faltimogrito de atenci\u00f3n para hacer volver a una hija a espacios controlados en elpsiquismo de la madre. El desarrollo de la leucemia hizo que la hija ausente seplanteara su futuro m\u00e1s cerca; \"milagrosamente\" do\u00f1a Inf.8 pudo con la enfer-medad y el susto que a todos dio qued\u00f3 superado al concluir la estrategiapuesta en marcha por la amante madre. Informante 9... cuando la familia es el \u00fanico sentido Inf.9 vivi\u00f3 su vida hasta completar su ciclo responsable con ella misma, y ella estaba cimentada en la familia y en el ser \u00fatil a los dem\u00e1s, a la sociedad engeneral; principios de no enga\u00f1ar a los clientes, ayudar siempre a los amigos yD OMINGO BARBOLLA CAMARERO , DIEGO PERAL Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854trabajar duro para su familia eran sus se\u00f1as de identidad que le forjaban una mirada justa de \u00e9l mismo. Al cambiar el escenario de su vida la estrategia cohe-rente fue adelantar la muerte, su propia muerte. De alguna forma controlamos lal\u00f3gica de nuestro actuar tanto normativa como biol\u00f3gica, entramados estasdos realidades hasta ser una \u00fanica, esa que decide desde el conjunto. Inf. 9decidi\u00f3 desde la l\u00f3gica de su propia vida, desde la conformaci\u00f3n de la realidad,de la marcada por todo una vida, desde los \" memes \" insertos y hechos biolog\u00eda en el cerebro, desde la coherencia biolog\u00eda-cultura. Se fue una vida, interpreta-da desde nuestros paradigmas como temprana, prematura, pero con la l\u00f3gicaargumentada, cimentada en el propio entramado forjado en su vivir cotidiano,esa estructura de creencias, relaciones, roles asumidos le llevaron a acabar ensu propia l\u00f3gica que construy\u00f3 en su vida, al cambiar el escenario cultural, sucotidianidad continuo en su coherencia, fue la hora de completar la obra, lasuya. El c\u00e1ncer s\u00f3lo fue el instrumento, el pe\u00f3n ordenado para desmembrar a unsujeto desde su biolog\u00eda hasta desaparecer en esa misma l\u00f3gica, quiz\u00e1s hastallegar a otra de la que nada conocemos desde nuestra propia consciencia, oquiz\u00e1s s\u00ed a tenor de la universalidad del referente religioso de los pueblos. Inf.9se fundi\u00f3 en su propia l\u00f3gica, como lo haremos todos. Informante 10...ayuda para encontrar nuestra vocaci\u00f3n La vida de Inf.10 tiene un sabor especial, bondad cimentada en la dulzura y en la sonrisa generosa hacen de \u00e9l ese ser \u00fanico que siendo aparentementenormal nos habla de las posibilidades del ser humano en su compleja y maravi-llosa individualidad. Sus 42 a\u00f1os son el fruto de continuas adaptaciones aenfermedades muy propias de nuestro tiempo, la anorexia y el c\u00e1ncer; a ellasdos ha tenido especialmente que adaptarse a lo largo de su vida, generosa \u00e9staen dolor y capacidad de empezar de nuevo y como en pocos otros seres huma-nos a trav\u00e9s de los m\u00faltiples cambios producidos desde su biolog\u00eda. Inf.10 est\u00e1aprendiendo a vivir con los efectos secundarios del tratamiento del c\u00e1ncer, losupo hacer con su extrema delgadez tiempos atr\u00e1s. Camina a duras penas por elasfalto que a otros es facilitador del movimiento, cualquier obst\u00e1culo normali-zado para los dem\u00e1s se convierte en batalla a ganar en ese continuo cotidianodesprovisto de alma para los que la biolog\u00eda les recomienda la quietud. En sunueva morfolog\u00eda reconstruye el sentido vital nuevamente, pero ser\u00e1 precisa-mente esta nueva fisiolog\u00eda la que da sentido a los otros y a \u00e9l mismo. Bernardinoama a su mujer y a sus dos hijas, incluso ahora m\u00e1s que nunca por lo \"poco\"que f\u00edsicamente puede aportarles, ahora cuando m\u00e1s necesarias son, ahora...;es la grandeza del descubrimiento de sentirse \"poco\" frente a los que amas conC \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA1264 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854locura, la misma que brota constantemente a trav\u00e9s del brillo de sus ojos, de su sonrisa, de la suave torpeza de sus movimientos.., \u00a1cu\u00e1nta belleza redes-cubierta! Inf.10 sirve de gu\u00eda a los conductores de las ambulancias por el continuo trasiego al que se ha visto sometido en los largos a\u00f1os de su enfermedad, es elprimero que recogen porque sabe el camino. Ser\u00e1 esta la tarea encomendadapor la vida a este hombre mediado por el dolor y la biolog\u00eda caprichosa, otros,esos otros enfermos de c\u00e1ncer buscan su consejo, su sabidur\u00eda hasta descan-sar ante su escucha, al igual que yo que he descansado ante la suya. Quealguien me diga si no tiene sentido la l\u00f3gica humana que hace un hombrerecorrer la tortura de su cuerpo para comprender el sentido de su propia vida yrecobrar con ello la cordura ante el sufrimiento, ante las penalidades de la largaenfermedad. Ning\u00fan ser humano frente a \u00e9l maldecir\u00eda sus penalidades, m\u00e1s alcontrario ellas le hacen grande, muy grande, misteriosamente grande. Es esta lal\u00f3gica del c\u00e1ncer en Inf.10. Informante 11...hospital como lugar de dignidad El conjunto de su relato gira una y otra vez en torno a su enfermedad, es lo que ha expresado de una manera espont\u00e1nea, sin necesidad de interrogarlesobre la misma. La detalla de una forma exhaustiva, recordando hasta el m\u00e1sm\u00ednimo detalle y siempre dejando muy claro que la enfermedad, no alter\u00f3 enning\u00fan momento su estado de \u00e1nimo: \"yo siempre he estado bien\", estas sonlas palabras que repite una y otra vez. Otra frase que es repetida a lo largo de laentrevista es: \"que s\u00e9 yo\" y esta frase aparece cuando se le interroga sobre suesposa y su relaci\u00f3n con ella. Ante estos hechos, que consideramos altamentesignificativos, podemos establecer que la patolog\u00eda de Inf.11, est\u00e1 estrecha-mente relacionada, con el entorno sociocultural en el que le ha tocado vivir.Para ello comencemos desde el principio. Inf.11 debuta con la Leucemia, en elmomento en que se halla esperando pasar un tribunal m\u00e9dico que dictamine suincapacidad para trabajar. Esta incapacidad supone, que \u00e9l, un var\u00f3n, cabeza defamilia, debe abandonar, a una edad muy precoz, su funci\u00f3n de productor socialy pasar a convertirse en un pasivo, con cuarenta y cinco a\u00f1os. Este hecho nose corresponde con la norma social, que establece que la jubilaci\u00f3n se alcanzacon sesenta y cinco a\u00f1os. En segundo lugar, el pasar a una posici\u00f3n pasiva, leobliga a estar muchas m\u00e1s horas en su casa. Casa, en la que se halla su esposa,que lleva aquejada, pr\u00e1cticamente desde la fecha de su matrimonio, de depre-si\u00f3n. Una depresi\u00f3n, implica una apat\u00eda, una incapacidad para relacionarse conD OMINGO BARBOLLA CAMARERO , DIEGO PERAL Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854los dem\u00e1s, en definitiva no existen ganas de vivir. Ante este panorama de vida, Inf.11 enferma. Esta enfermedad, rompe la situaci\u00f3n en que se halla inmerso,puesto que por un lado, adquiere un rol social, el de enfermo y por otro lado, alestar ingresado en la TMO, le aleja de su esposa. En esta unidad, recibe todoslos cuidados y atenciones que su esposa no es capaz de dispensarle. Por unmomento, \u00e9l es el centro, no debe cuidar, es cuidado. Por otro lado, su patolog\u00edahace que su esposa \"despierte\" y cuide de su marido. Se crea por lo tanto, unnuevo escenario social, en el que Inf.11 adquiere un flamante rol social, el deenfermo, que se va a prolongar entre cinco y diez a\u00f1os, con lo cual inf. 11alcanzar\u00eda los cincuenta y cinco a\u00f1os, edad en la que se otorgan prejubilaciones.Su esposa recupera su rol de cuidadora, con lo cual nuestro informante sesentir\u00e1 mucho mejor en su casa. Sin embargo, este escenario no se cumple, suesposa contin\u00faa con su depresi\u00f3n y su rol de enfermo no satisface sus expec-tativas, por lo cual vuelve a recaer. En la TMO, se cumplen sus expectativas. Informante 12...recuperar al marido Inf.12 ha sido durante muchos a\u00f1os la parte \u00edntima de un hombre p\u00fablico, el reducto familiar, privativo del alcalde de una localidad que requiere todo elesfuerzo y dedicaci\u00f3n de su primer edil. No todas las mujeres est\u00e1n dispuestasa compartir sus ratos libres con la tarea p\u00fablica de su maridos, m\u00e1s bien sonpocas y las formas de conseguirlo distintas, entre ellas la respuesta de nuestrainformante del silencio en la medida que si bien previamente nos iba a relatar suhistoria pudo m\u00e1s esa parte \u00edntima a preservar que la exposici\u00f3n -de nuevo- deella misma a los ojos de los dem\u00e1s. La propia negaci\u00f3n a formalizar la entrevistarefuerza nuestra tesis: la necesidad de preservar lo \u00edntimo. Su marido deja dededicarse a la cosa p\u00fablica para cuidar a su mujer; ahora pasean juntos por lastardes una vez que la jornada laboral como funcionario finaliza, ella es objeto detodo el tiempo que antes quedaba reservado a los \"otros\", a esos otros gen\u00e9-ricos en forma de tiempo y energ\u00edas. Inf.12 ha sabido recuperar su marido paraella en el equilibrio ordenado de cualquier pareja.C \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA1266 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854A MODO DE CONCLUIR TE\u00d3RICAMENTE Ser mujer, hombre, ni\u00f1o, adulto y cualquier otra categor\u00eda social habr\u00e1 de definirse y as\u00ed lo hace cada cultura con sus propias peculiaridades. Ordenar lo\"exterior\" para que se haga realidad es el proceso espec\u00edfico de lo que entende-mos por cultura, un orden espec\u00edfico y a la vez diferenciado de otros posibles;m\u00e1s a lo ojos de los del lugar ese orden es imperante y por tanto fuera de sucontrol subjetivado, se convierte en natural al sujeto, de ah\u00ed la importanteconstante en el hacer de cualquier sociedad. En este mismo orden de entenderque la realidad es y no es construida, se distingue lo biol\u00f3gico de lo cultural, laexpresi\u00f3n m\u00e1s natural de aquella mano del hombre en el convivir. Lo uno essuma e interacci\u00f3n de la propia evoluci\u00f3n y lo otro -cultural- fruto del tiempoinmediato. As\u00ed definimos la interacci\u00f3n biolog\u00eda cultura en par\u00e1metroscomprensibles a la inteligencia normalizada en nuestras sociedades, de ah\u00ed quemostrar esta \"nuevo\" enfoque de simetr\u00eda biolog\u00eda cultura tal y como la defini-mos en un posible cabalgar en la experiencia vital de un individuo concretorequiere de confiar en la propia inteligencia inmediata al dotarse de sentido unavez reconocida la enfermedad. Biolog\u00eda y cultura se definen en una unidadhol\u00edstica con sentido en la experiencia vital de cada sujeto concreto, lo que noslleva a pensar en esa misma l\u00f3gica como soporte de la inteligencia humana, aella nos estamos dirigiendo. M\u00e1s que ninguna otra enfermedad, el c\u00e1ncer sit\u00faa a la persona, y al grupo humano en el que se desenvuelve el diagn\u00f3stico, en una posici\u00f3n desentido, en un antes y un despu\u00e9s, en esa l\u00f3gica de vital importancia preparan-do un futuro de cambio y en \u00faltimo caso de cambio total a trav\u00e9s de la muerte.La intensidad de la expectativa y el doloroso camino a recorrer sit\u00faa a la perso-na enferma ante un conjunto de preguntas y ellas han de dotarse de coheren-cia, de inteligencia, de pensamiento humano; ello se muestra a trav\u00e9s de lapalabra, en la necesidad de nombrar, de reconocer los acontecimientos y estosno son exclusivos de la sabidur\u00eda m\u00e9dica escrita en los informes cl\u00ednicos decada paciente. El paciente sigue siendo persona, en un estado, adem\u00e1s, dediferenciaci\u00f3n b\u00e1sica con lo ordinario, ritualiza un tiempo de peligro para lasupervivencia del sujeto y este estado necesita de comprensi\u00f3n total. Palabracomo expresi\u00f3n simb\u00f3lica reconocible en lo que b\u00e1sicamente nos hace huma-nos que no es otra cosa que la necesidad de reconocernos con sentido a trav\u00e9sde la l\u00f3gica del pensamiento. Somos constructores de historias y devoradoresde ellas mismas, la biolog\u00eda se nos hace sonido y reconforta la l\u00f3gica vital en loque somos de pensamiento, as\u00ed somos personas, las mismas que disfrutamosde salud o enfermamos.D OMINGO BARBOLLA CAMARERO DIEGO PERAL Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Una y otra vez nos hemos situado en esta l\u00f3gica de sentido a la hora de escuchar a los informantes, personas enfermas de c\u00e1ncer y con necesidad deencontrarse con las preguntas que nacen del mismo entramado de la inteligen-cia en su construcci\u00f3n hist\u00f3rica. Los discursos al principio aparentementedispersos -no en todos los pacientes- cobran coherencia a medida que se vanhilvanando en un argumento coherente. Las vivencias de la persona en supasado y en su presente, y sobre todo en su constructo de futuro (el deber serantropol\u00f3gico 7), marcan una coherencia al que todos tendemos; de no ser as\u00ed la persona se siente desorientada y perdida de referencias y tendente a la locura.Su trabajo, la familia formada, el sentirse \u00fatil en el mundo conforman una l\u00f3gicaindividual, compartida a su vez por el grupo, que edifica la persona su identi-dad. La ruptura de esa l\u00f3gica necesita ser recompuesta, al igual que en todas lasculturas, y la enfermedad parece ser un momento de reorientaci\u00f3n de los valo-res en su concreci\u00f3n cotidiana. El orden moral se hace imperante ante el des-concierto de la debilidad que puede conducir a la muerte al sujeto global, pre-guntarse en estas condiciones pertenece al \"buen funcionamiento de la mentehumana\", reorganizar los datos con l\u00f3gica de sentido acontece en este trancedoloroso de la enfermedad, sobre todo de esta enfermedad que seguimos iden-tificando con muerte y sufrimiento, adem\u00e1s prolongado en el tiempo, casi siem-pre permitiendo cuestionar el orden de cada uno. Adultos sin saborear el tiempo de trabajo, la falta de amor prometido en la pareja, exceso de responsabilidad para con los padres, abandono salvo por elsistema sanitario, un acontecimiento traum\u00e1tico dif\u00edcil de superar, b\u00fasquedadel desarrollo personal, estudios que realizar, vocaci\u00f3n que se impone y obst\u00e1-culos para ponerla en acci\u00f3n, encuentro con nuestras necesidades m\u00e1s b\u00e1sicasy otras vivencias desde la complejidad del marco cultural aislado para una parteimportante de sus miembros conforman preguntas vitales que necesitan sercontestadas, y al hacerlo con l\u00f3gica de sentido -decimos- la biolog\u00eda recompo-ne el deterioro mostrado tambi\u00e9n en el cuerpo, \"renace\" el orden normalizadoen esas c\u00e9lulas liberadas de desorientaci\u00f3n gen\u00e9tica, la misma que impera en elC \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA 7Nos estamos refiriendo al conjunto de valores deseados por una comunidad, y por tanto, por los individuos concretos que idealizan las pautas de conducta sociales pasando a serreferenciadas como lo mejor, la \u00e9tica imperante, m\u00e1s all\u00e1 de que en el concreto actuardiste mucho de su realizaci\u00f3n.1268 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854orden cultural, en el de las acciones humanas, en el de las creencias y el ajuste al conjunto. La sociedad conforma ese ritmo de pensamiento y acci\u00f3n que en momen- tos puntuales de su historia obliga a sus miembros a asfixiantes comportamien-tos enfermados tambi\u00e9n en la biolog\u00eda, precisamente para reorientar la identi-dad en esos tiempos \"dif\u00edciles\" de obligado cumplimiento. Paralelismo con elhambre en que los cuerpos tienden a la flaqueza como adaptaci\u00f3n a eseecosistema de negaci\u00f3n de energ\u00eda intercambiable para los hombres y mujeresque ocupan ese espacio en ese tiempo. El cuerpo humano es expresi\u00f3n de losposibles en la convivencia con los otros y en el entorno espec\u00edfico vivido, en loque llamamos ecosistema -tanto f\u00edsico como humano-, esta muestra biol\u00f3gicade lo que somos act\u00faa de probeta de laboratorio ante los cambios que le llegany lo hace mostrando la interacci\u00f3n biolog\u00eda-cultura, materia y pensamiento enforma de valores compartidos hasta hacerse salud o enfermedad, vida o caminohacia el final. BIBLIOGRAF\u00cdA AMOR\u00d3S, C.: 10 palabras clave sobre mujer, Pamplona, Verbo Divino, 1995. ARBIZU, J. P.: Factores Psicol\u00f3gicos que intervienen en el desarrollo del c\u00e1ncer y en la respuesta al tratamiento . Servicio de Oncolog\u00eda del Hos- pital de Navarra. Pamplona. (En l\u00ednea). (Consultado en marzo del 2008),disponible en: www .cfnavarra.es. ANN BRENNAN, B\u00e1rbara: Manos que Martinez El des- de otro paradigma: Factores psicosocioculturales como desenca-denantes, Mcgraw-Hill / interamericana de Espa\u00f1a, S. A. U. Madrid, 2007. BARBOLLA, D. (coordinador): C\u00e1ncer en ni\u00f1os y adultos. Estrategia vital con sentido , Madrid, Entinema, 2009. BERTHERAT, Terr\u00e9ese y BERNSTEIN, Carol : El cuerpo sus , Paidos, 1979.DOMINGO BARBOLLA CAMARERO DIEGO PERAL Revista de BARBOLLA, Teor\u00edas de la Cultura, M\u00e9todos y T\u00e9cnicas , Badajoz, Abecedario, 2006. CAMPILLO, Jos\u00e9 Enr\u00edquez: El Mono obeso , Barcelona, Cr\u00edtica, 2005 . CHARDIN, Theilard de: El fen\u00f3meno humano , Madrid, Tauros, 1963 (orig. 1955) CHOZA, J.: Manual de Antropolog\u00eda Filos\u00f3fica , Madrid, Rialp, 1988, 324. COMELLES, Josep M.: Medicina y Cultura. Estudios entre la antropolog\u00eda y la medicina , Barcelona, Vellaterra, 2000. DETHLEFSEN, Thorwald y R\u00dcDIGER, Dalhke: La enfermedad como camino. Un m\u00e9todo para conocer el sentido profundo de las enfermedades (1993), FRANKL, Viktor: El hombre en busca de sentido, Barcelona, Herder, 2004. GARFIELD, Patricia: El poder curativo de los sue\u00f1os . T\u00e9cnicas de interpreta- ci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los sue\u00f1os para revelar problemas de salud ocul-tos, acelerar la recuperaci\u00f3n y promover la salud para toda la vida,1993. GARC\u00cdA, GARC\u00cdA, Jos\u00e9 Luis: \"Enfermedad y Cultura\", en Humanidades M\u00e9di- cas. Antropolog\u00eda Cultural M\u00e9dica , enero 1995. GEERTZ, Clifford: La interpretaci\u00f3n de las culturas GEDISA, 1997 (orig. 1973). GERMA, Jos\u00e9 Ram\u00f3n: El c\u00e1ncer se cura , Pr\u00e1cticos, 2007. GL\u00d6CKLER, Michaela y SCH\u00dcRHOLZ, J\u00fcgen: El c\u00e1ncer. Su tratamiento con la medicina antropos\u00f3fica , Buenos Aires, 2000. LUCAS, R.: El hombre, esp\u00edritu encarnado. Compendio de filosof\u00eda del hom- bre, Salamanca, Ediciones S\u00edgueme, 1999. LLOBERA, R.: La identidad de la antropolog\u00eda , Barcelona, Anagrama, 1990. MADRE, Manuela de: Vitalidad Cr\u00f3nica. Convivir con la Fibromialg\u00eda, Bar- celona, Planeta, 2005. MAR\u00cdN, Higinio : Del dominio p\u00fablico. Ensayos de teor\u00eda social y del hombre , Pamplona, Eudema,1997. MART\u00cdNEZ, A.: Antropolog\u00eda del g\u00e9nero. Culturas, Mitos y Estereotipos Sexuales, Madrid, Ediciones C\u00e1tedra, 2008. OCKRENT, C.: El Libro negro de la Condici\u00f3n de la Mujer, Santillana Edicio- nes Generales S. L.: Madrid, 2007. RIDLEY , Matt: Qu\u00e9 nos hace humanos, Madrid, Taurus, 2004.C\u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA1270 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854ROBERTSON, Robin: junguianos. Una de los arquetipos , Barcelona, Paidos, 1998. RODR\u00cdGUEZ DI\u00c9GUEZ, Carlos V\u00edctor: (Tesis doctoral in\u00e9dita), La medicina tradicional de los ind\u00edgenas tarahumarasc. SAHAG\u00daN LUCAS, Juan de (coordinador): Nuevas antropolog\u00edas del siglo XX, Salamanca, S\u00edgueme, 1994. SCALON, G. M.: La pol\u00e9mica feminista en la Espa\u00f1a Contempor\u00e1nea 1868- 1974 , Madrid, Siglo XXI, 1976. V ACCAREZZA, L.: Hablan las mujeres, Madrid, Biblioteca Nueva, S. L.: 2004. VICENS VICH, Jes\u00fas B.: El valor de la salud: Una reflexi\u00f3n sociol\u00f3gica sobre la calidad de vida , Madrid, Siglo XXI, 1995.DOMINGO BARBOLLA CAMARERO , RUBIO MERINO DIEGO PERAL Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854A\u00f1os de mayor mortalidad y principales epidemias ocurridas en Los Santos de Maimona durante los siglos XIX y XX L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ D. P ERAL PACHECO Facultad de Medicina. UEx. Badajoz RESUMEN En el siguiente art\u00edculo hacemos una peque\u00f1a descripci\u00f3n de los a\u00f1os de mayor mortalidad ocurridos en la poblaci\u00f3n pacense de Los Santos de Maimonadurante los siglos XIX y XX. Se trata de una poblaci\u00f3n que vive del campo, encontinua observaci\u00f3n de la naturaleza, que en ocasiones se presenta desfavora-ble, reflejando un aumento de la mortalidad, bien de manera directa por efectosdel hambre, bien de manera secundaria por efecto del desarrollo de enfermeda-des de car\u00e1cter infecciosas que en ocasiones cursan como epidemias. PALABRAS CLA VES : Epidemia. Mortalidad. Historia de la medicina. ABSTRACT Next paper, we are doing a short description about the mortality on the most important years in nineteenth and twentieth centuries. People of Los Santosde Maimona lives thanks to the work at the country field. It is for that weathershows increase of mortality directly (people has Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N\u00famero III, pp. 1.271-1.2881272 Revista de Estudios 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854INTRODUCCI\u00d3N Nadie pone en duda que es en los dos \u00faltimos siglos donde se han producido los avances m\u00e1s espectaculares de la medicina. El auge de la medici-na moderna comenz\u00f3 en el siglo XIX, \u00e9poca en el que se realizaron grandesdescubrimientos en el campo de la biolog\u00eda. A comienzos de siglo se conoc\u00eda yacasi toda la estructura del cuerpo humano, hasta en sus detalles m\u00e1s diminutos.Adem\u00e1s se estaban haciendo r\u00e1pidos avances en la comprensi\u00f3n de los proce-sos fisiol\u00f3gicos [CAPRA, 1985, p 140]. Y se han lanzado las teor\u00edas m\u00e1s rele-vantes en cuanto a fisiolog\u00eda y fisiopatolog\u00eda, as\u00ed como se han descubierto losm\u00e1s avanzados medios de diagn\u00f3stico y tratamiento de las enfermedades. Losadelantos en el campo de la biolog\u00eda realizados en el s. XIX se acompa\u00f1aron deldesarrollo de la tecnolog\u00eda m\u00e9dica. Se inventaron nuevos instrumentos de diag-n\u00f3stico como el estetoscopio y aparatos para tomar la presi\u00f3n sangu\u00ednea y latecnolog\u00eda quir\u00fargica se volvi\u00f3 m\u00e1s sofisticada [CAPRA, 1985, p 143] Estojunto con la mejor\u00eda en la alimentaci\u00f3n, la implantaci\u00f3n de importantes medidashigi\u00e9nicas y las mejoras en las condiciones de vida, han dado lugar a un aumen-to de la esperanza de vida de la poblaci\u00f3n. El aumento de la esperanza de vidaha sido el resultado, en primer lugar, de un decrecimiento de la mortalidadinfantil, que a su vez est\u00e1 relacionada con el nivel de pobreza, la higiene, ladisponibilidad de una alimentaci\u00f3n adecuada y muchos otros factores socia-les, econ\u00f3micos y culturales [CAPRA, F. 1985, p.149]. En cuanto al desarrollo de la higiene en Espa\u00f1a tuvo como figura del siglo XIX a Monlau quien establece las medidas higi\u00e9nicas m\u00e1s importantes encuanto a la disminuci\u00f3n de la enfermedad, como son: la ventilaci\u00f3n de lashabitaciones, el lavado del cuerpo y de la ropa, la higiene de los alimentos,alcantarillado, pavimentaci\u00f3n, la disposici\u00f3n de los cementerios, la reglamenta-ci\u00f3n de la prostituci\u00f3n, los h\u00e1bitos, la profesi\u00f3n, etc. [GRANJEL, M. 1983,p.101-115]. El triunfo m\u00e1s espectacular de la Salud P\u00fablica, ha sido la marcada dismi- nuci\u00f3n de las enfermedades infecciosas durante los ss. XIX y XX. Hace 100a\u00f1os, enfermedades como el c\u00f3lera, el sarampi\u00f3n, la viruela, la tuberculosis, lafiebre tifoidea, ... eran una amenaza constante para la poblaci\u00f3n. Cualquierasab\u00eda que las pod\u00eda coger en cualquier momento, y en todas las familias se sab\u00edade antemano que alguno de sus hijos perecer\u00edan. Todo esto ha sido gracias a laaparici\u00f3n y desarrollo de las vacunas y antibi\u00f3ticos, cuyos conceptos fueronelaborados en el siglo XIX.L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECO1273 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Fig1. Mortalidad absoluta en Los Maimona:1800-19910255075100125150175200225250275300325350375 A\u00f1 os 1800 181018201830184018501860187018801890190019101920 1930 1940195019601970 19801990Objetivos Conocer los a\u00f1os en los que se desarroll\u00f3 una mayor mortalidad en Los Santos de Maimona durante los siglos XIX y XX y analizar cuales fueron lasprincipales causas que ocasionaron estos aumentos de mortalidad. Material y M\u00e9todo Para la elaboraci\u00f3n de este estudio ha sido necesario el vaciado de los Libros de Defunci\u00f3n hallados en el Archivo Parroquial de la Iglesia de NuestraSe\u00f1ora de los \u00c1ngeles de Los Santos de Maimona. Tambi\u00e9n ha sido necesariosacar informaci\u00f3n contenida en los Libros de Actas Capitulares, Libros de laJunta Local de Sanidad y Libros sobre el cementerio hallados en el ArchivoHist\u00f3rico Municipal del Ayuntamiento de Los Santos de Maimona. Una vez recogida la informaci\u00f3n le hemos dado un tratamiento inform\u00e1tico. Resultado y discusi\u00f3n En el siguiente art\u00edculo destacamos los a\u00f1os que superan una mortalidad absoluta de 225 defunciones (Fig. 1). Establecemos este umbral, ya que nos deja por encima de \u00e9l un 15 % aproximadamente, de los a\u00f1os estudiados y que se trata de a\u00f1os de sobre-mortalidad. Utilizamos la mortalidad absoluta y no las tasas brutas de mortali-A \u00d1OS DE MAYOR MORTALIDAD Y PRINCIPALES EPIDEMIAS OCURRIDAS EN LOS SANTOS DE MAIMONA DURANTE LOS SIGLOS XIX Y XX Fig. 1 . Mortalidad absoluta en Los Santos de Maimona: 1800-1991A\u00f1osN.\u00ba de Fallecidos375 350325 300 275 250 225 200 175 150 125 100 75 50 25 01274 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-28540255075100125150175200225250275300325350375400 A\u00f1os Sin diagn\u00f3stico Con diagn\u00f3sticodad, aunque haremos algunas referencias sobre ellas, porque algunos de estos a\u00f1os pasar\u00edan desapercibidos ya que en las tasa influye el n\u00famero de habitan-tes. Estos a\u00f1os son: 1805, 1812, 1823, 1834, 1849, 1852, 1854, 1855, 1857, 1858,1863, 1867, 1868, 1869, 1872, 1875, 1879, 1883, 1889, 1890, 1891, 1894, 1895, 1900,1901, 1905, 1908, 1918, 1937, 1941. Como podemos apreciar en el gr\u00e1fico, vemosque hay una serie de a\u00f1os que incluso llegan a superar las 300 defunciones a\u00f1oy son: 1855, 1858, 1863, 1872, 1883, 1890, siendo este \u00faltimo el de mayor n\u00famerode muertes con 348. En los primeros 65 a\u00f1os del siglo XIX, s\u00f3lo un 44 % de los registros hallados presentan la causa de defunci\u00f3n. Esto, junto con la falta de datosprocedentes de los Archivos Municipales, hace que no podamos aclarar lascausas de defunci\u00f3n en gran parte de ellos (Fig. 2). El aumento de la mortalidad absoluta en 1805, que presenta una tasa bruta de mortalidad de aproximadamente el 75 por mil, sospechamos fue debidoa una crisis de subsistencia como ocurri\u00f3 en C\u00e1ceres [CAMPESINO,1982], sinembargo, en otros sitios pr\u00f3ximos a nuestra poblaci\u00f3n de estudio como Zafrano se produjo. En nuestro caso, encontramos que de los 279 muertos, 272 noposeen causa de registro y 7 que s\u00ed, de los que 4 corresponden a \"inanici\u00f3n\"[Archivo Hist\u00f3rico Parroquia Nuestra Se\u00f1ora de los \u00c1ngeles. Libro de Defun-ciones, 1805]. Estos se encuentran en Abril y Mayo, siendo Mayo el mes quemayor mortalidad presenta con 40 defunciones.L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECON.\u00ba de Fallecidos A\u00f1os Fig. 2 . Mortalidad absoluta en Los Santos de Maimona: 1800-1991375 350 325 300 275 250 225200 175 150 125 100 7550 25 0 1800 181018201830 1840 1850 1860 1870 1880 1890 190019101920 1930 1940195019601970 198019001275 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854En 1812, no encontramos causa inmediata que nos indique que es lo que ocurri\u00f3, nos encontramos en un a\u00f1o de gran mortalidad comparado con la delos a\u00f1os anteriores y posteriores, en los que se aprecia una relativa baja morta-lidad. Este a\u00f1o presenta una tasa bruta de mortalidad (TBM.) en torno al 63 pormil. Frente a los a\u00f1os inmediatamente anteriores y posteriores en los que lastasas se encuentran claramente por debajo del 50 por mil. Nos encontramos denuevo ante una crisis de subsistencia en un a\u00f1o en el que fue generalizada entodas Extremadura y que afect\u00f3 gravemente a la poblaci\u00f3n debido a las malascosechas, ocasionando una disminuci\u00f3n brusca de los recursos alimenticios.[S\u00c1NCHEZ MARROYO, 1997, p. 400]. En 1823, con una tasa bruta de mortalidad (TBM) de 74 muertes por cada mil habitantes, no podemos determinar que es lo que ocurri\u00f3, puesto que noposeemos ninguna causa de muerte en este a\u00f1o, pero si apreciamos que lamortalidad en el mes de Abril asciende considerablemente respecto de los otrosmeses, situ\u00e1ndose la mortalidad absoluta para este mes en 45 defunciones. En 1834 encontramos en Los Santos de Maimona 253 defunciones (TBM del 67 por mil), de las que 4 est\u00e1n inscritas bajo el t\u00e9rmino de c\u00f3lera morbo [A. H. P. N. S. A. Libro de Defunciones,1834]. Hay que se\u00f1alar que son las \u00fanicas 4 muertes con causa registradas este a\u00f1o, las restantes 249 no la poseen. Estos 4registros aparecen entre el 29 de Octubre y 4 de Noviembre. Vemos que en estea\u00f1o la mortalidad general es mayor respecto de los a\u00f1os anteriores y posterio-res y que la mortalidad en el mes de Octubre es de 21 defunciones de las que 11se dan en los \u00faltimos 10 d\u00edas del mes y en Noviembre es de 31, de las que 21 sedan en la primera quincena. Consideramos que la aparici\u00f3n de 32 defuncionesen 25 d\u00edas, es una mortalidad elevad\u00edsima. El hecho de que los 4 causas registra-das como c\u00f3lera se encuentren en medio, nos da pie para poder afirmar que enesos momentos en Los Santos de Maimona se estaba dando una epidemia dec\u00f3lera morbo. Ya se conoc\u00eda los estragos que el c\u00f3lera comenz\u00f3 a hacer en elcontinente europeo desde su primera expansi\u00f3n en el a\u00f1o 1830 y que llega a lapen\u00ednsula en 1833. [FERN\u00c1NDEZ GARC\u00cdA, 1977, p 127]. En el a\u00f1o 1849, la TBM es del 56 por mil y a\u00fan son m\u00e1s los registros sin causa de defunci\u00f3n que los que la poseen, pero entre estos \u00faltimos destaca lamortalidad ocurrida entre Febrero y Mayo ocasionada por la \"viruela\", con 14defunciones entre los dos meses que cuentan con una mayor defunci\u00f3n Pre-senta una tasa de mortalidad espec\u00edfica (TME) del 5 %. Y la ocasionada a lolargo de todo el a\u00f1o por las \"anginas\" (41 casos) con una TME del 15 % y la\"tuberculosis\" (18 casos), con una TME del 7 % [A. H. P. N. S. A. Libro deA \u00d1OS DE MAYOR MORTALIDAD Y PRINCIPALES EPIDEMIAS OCURRIDAS EN LOS SANTOS DE MAIMONA DURANTE LOS SIGLOS XIX Y XX1276 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Defunciones, 1849], por lo que el alto n\u00famero de defunciones bien pudiera estar solapado por alguna de estas dos patolog\u00edas con el fin de no provocaralarma dentro de la poblaci\u00f3n. En el a\u00f1o 1852 (TBM del 51 por mil), no hemos podido determinar si hubo o no, epidemia y de qu\u00e9 tipo. De las 263 muertes halladas, tan s\u00f3lo 74 seencuentran justificadas. Dentro de estas, encontramos una gran diversidad det\u00e9rminos diagn\u00f3sticos y que podr\u00edan estar relacionados principalmente conalteraciones del tracto digestivo y enfermedades infecciosas respiratorias, enconcreto con la \"tuberculosis\". En el a\u00f1o 1854 (TBM del 42 por mil), hallamos 230 defunciones. Nos encontramos ante la segunda epidemia de c\u00f3lera (TME del 8 %) y que podemosconocer a trav\u00e9s de los registros de defunci\u00f3n. En este a\u00f1o encontramos que lamayor mortalidad es en el mes de Octubre, con 45 defunciones. De ellas, 13tienen el diagn\u00f3stico de \"c\u00f3lera\" y otras 28 se encuentran registradas sin cau-sa. Con fecha 2 de Octubre, se convoca la formaci\u00f3n de una Junta Local deSanidad y entre sus miembros destacan los facultativos m\u00e9dicos D. FranciscoJavier Miranda y D. Juan Gal\u00e1n. Esta Junta de Sanidad tratar\u00e1 de atender las necesidades publicas y contar\u00e1 con todos los recursos necesarios para el so- corro de los enfermos pobres y dem\u00e1s gastos que concurran, al tiempo quemandan \"se proceda a recaudar las cantidades en met\u00e1lico y trigo ofrecidos ensuscripci\u00f3n voluntaria por varios vecinos para este fin\" [Archivo Hist\u00f3ricoMunicipal Santos de Maimona. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad,1854]. Al d\u00eda siguiente, la Junta Local de Sanidad queda instalada [A. H. M. S.M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1854]. El a\u00f1o 1855 se presenta con una mortalidad de 328 personas (TBM del 59 por mil). El aumento de la mortalidad en este a\u00f1o se debe de nuevo a la epidemiade c\u00f3lera, puesto que de este total de defunciones en 1855, hay 99 casosdiagnosticados de c\u00f3lera (TME del 30 %), apareci\u00e9ndonos entre los meses deJulio y Septiembre. Esta epidemia de c\u00f3lera es puesta de manifiesto por diver-sos autores como Peral [PERAL, 1993], Rodr\u00edguez Flores [RODR\u00cdGUEZ FLO-RES, 1996] y el propio Ayuntamiento de Los Santos que a fecha 11 de Julio [A.H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1855], temen serinvadidos por esta enfermedad y comienzan a adoptar medidas por si ello ocu-rriera. El 5 de Agosto se discute cual ser\u00eda la medida m\u00e1s acertada para mitigarlos \"estragos que causa la enfermedad del c\u00f3lera morbo en este vecindario\",siendo uno de ellos el socorrer con toda urgencia las necesidades p\u00fablicas y seacuerda nombrar una Junta de Beneficencia. [A. H. M. S. M. Libro de Actas dela Junta Local de Sanidad, 1855]. Esta lo primero que hace es reclamar fondos,L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECO1277 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854mediante la desviaci\u00f3n y previa autorizaci\u00f3n del Gobernador de la Provincia, de los 3.500 reales que formaban parte del presupuesto ya aprobado por el Ayun-tamiento para el acerado y empedrado de calles junto con la formaci\u00f3n de unacharca [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1855]. El 2de Septiembre se canta en la Iglesia el \"Te Deum\" en acci\u00f3n de gracias por elcese de la \"enfermedad reinante\" [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la JuntaLocal de Sanidad, 1855]. Esta enfermedad dej\u00f3 muy mermada a la poblaci\u00f3n,con un gran n\u00famero de pobres, hu\u00e9rfanos y viudas. Se solicita \"al Gobierno deS. M. para que digne tomar en consideraci\u00f3n la situaci\u00f3n penosa de estosinfelices y tenga a bien auxiliarles por v\u00eda de limosna con la suma que estime\"[A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1855]. En Noviem-bre se le concede a esta villa y para tal fin la cantidad de 6.000 reales [A. H. M.S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1855]. En el \u00faltimo trimestre de 1857 y el primer trimestre de 1858, encontramos que el aumento de la mortalidad en Los Santos de Maimona se debe a unaepidemia de Viruela (TME del 2 % y del 6 % respectivamente), no es la \u00fanicalocalidad que se afecta por esta grave enfermedad, como pone de manifiestoPeral [PERAL, 1993] en Zafra. En 1863 la TBM es del 50 por mil. No podemos saber tampoco a ciencia cierta cual fue el motivo de que murieran tantas personas. Pues del total demuertes halladas, que son 317, hay 240 que no poseen la causa de defunci\u00f3n.Entre los registros que tienen t\u00e9rminos diagn\u00f3sticos, encontramos en mayorn\u00famero de casos los relacionados con la tuberculosis como son \"consunci\u00f3n\"y \"tisis\". Parecida cuesti\u00f3n encontramos en el a\u00f1o 1867 que presenta una TBM del 40 por mil, en el que se aprecia un aumento de la mortalidad en los meses deverano por procesos que cursan con diarrea y afectando principalmente a ni-\u00f1os. En este a\u00f1o, de los 254 registros, s\u00f3lo 4 son los que no presentan causa dedefunci\u00f3n. En 1868 la TBM tambi\u00e9n es del 40 por mil. Encontramos que el t\u00e9rmino \"irritaci\u00f3n\" es el que con mayor frecuencia se repite, un total de 63 casos en una\u00f1o en el que se recogen 251 defunciones (TME del 25 %). De total de \"irritacio-nes\", 62 corresponden a ni\u00f1os y tan s\u00f3lo uno es adulto. El mismo valor del 40 por mil presenta la TBM en el a\u00f1o 1869. Tenemos una gran variedad de causas de muerte, si bien las podemos englobar en cuatrogrupos que son: el de las enfermedades digestivas (enteritis, colitis, disenter\u00eda),el de las enfermedades infecciosas pulmonares (neumon\u00eda y tuberculosis) y elA \u00d1OS DE MAYOR MORTALIDAD Y PRINCIPALES EPIDEMIAS OCURRIDAS EN LOS SANTOS DE MAIMONA DURANTE LOS SIGLOS XIX Y XX1278 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: car\u00e1cter epid\u00e9mico [BERTILLON, 1899] (crups, fiebre tifoidea y viruela) y por \u00faltimo, el de lasenfermedades inespec\u00edficas (irritaci\u00f3n). Dentro de estas causas podemos des-tacar la epidemia de crups de las que tenemos registrados 45 casos, de los que33 casos ocurren entre Mayo y Julio. Tambi\u00e9n dentro de la alta mortalidad delmes de Agosto, destacamos los 4 casos de muerte por viruelas ocurridos enmenos de 10 d\u00edas. En el a\u00f1o 1872 la TBM es del 49 por mil. Se refleja la mortalidad ocasiona- da principalmente por 2 causas: una es la enteritis y las relacionadas con lasque cursan con diarrea. La otra y m\u00e1s relevante, es la ocasionada por unaepidemia de viruela (TME del 23 %), que tiene su m\u00e1ximo poder letal en el mesde Septiembre con 21 muertos. Los autores consultados se\u00f1alan que tantoen Plasencia [S\u00c1NCHEZ DE LA CALLE, 1993] como en Villanueva del fresno[BARAJAS \u00c1LV AREZ, 2000. T\u00e9sis in\u00e9dita.] no fue en el a\u00f1o 1872 cuando acon-teci\u00f3 una gran epidemia de viruela sino en 1874. Refiriendo que se pod\u00eda tratarde un descuido en la vacunaci\u00f3n, pr\u00e1ctica que ya se ven\u00eda realizando desdea\u00f1os antes [PERAL, 1993, p 128]. En 1875, con una TBM del 39 por mil destacan una vez m\u00e1s las causas de origen digestivo, siendo el t\u00e9rmino \"enteritis\" (TME del 21 %) el que m\u00e1s serepite de ellos. Tambi\u00e9n se repite con frecuencia el t\u00e9rmino \"irritaci\u00f3n\" (TMEdel 23 %), que englobamos dentro del grupo de casas digestivas por que se daen ni\u00f1os y con frecuencia se acompa\u00f1a de ep\u00edtetos como: de vientre, de est\u00f3-mago, g\u00e1strica, etc. El siguiente a\u00f1o es 1879 (TBM del 37 por mil), en \u00e9l destacan una vez m\u00e1s dos tipos de causas principales. En primer lugar, las que cursan con diarreas yen segundo lugar las que afectan al aparato respiratorio, destacando comocausa principal la tuberculosis. El a\u00f1o 1883 (TBM del 51 por mil), se presenta como a\u00f1o de gran mortali- dad absoluta con una mortalidad que supera las 300 defunciones. En este a\u00f1o,encontramos como causas principales el \"sarampi\u00f3n\" (TME del 11 %), que sedesarrolla de manera epid\u00e9mica entre los meses de Mayo y Agosto con 45registros declarados. Al tiempo que concurre una epidemia de \"tuberculosis\"(TME del 20 %) que se desarrolla entre los meses de Junio y Agosto con 43defunciones. Por \u00faltimo, una vez m\u00e1s son las enfermedades del tubo digestivolas que provocan una alta mortalidad. Sin embargo, en este a\u00f1o no nos encon-tramos ni un s\u00f3lo registro de muerte por \"viruela\", que estaba ocasionando unagran mortalidad en la vecina poblaci\u00f3n de Zafra a finales de a\u00f1o debido alL. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECO1279 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854desarrollo de una epidemia [PERAL, 1993, p 128]. Es un a\u00f1o en el que se produ- ce una alt\u00edsima mortalidad de p\u00e1rvulos en Los Santos de Maimona, siendo elpropio sepulturero el que hace referencia a ello [A. H. M. S. M. Libro de Actasde la Junta Local de Sanidad, 1883]. D\u00edas m\u00e1s tardes le encargan a la comisi\u00f3nde Sanidad y Beneficencia \"el estudio para mejorar en lo posible el cementeriode la villa pues se encuentra en muy mal estado y adem\u00e1s hay escasez deterreno debido a las numerosas muertes de p\u00e1rvulos que han ocurrido estea\u00f1o\" [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1883]. Yaunque desde el propio Ayuntamiento no se nos indica la causa que provocauna mayor mortalidad en este a\u00f1o, presenta una solicitud a la Junta Local deSanidad y Beneficencia exponiendo que \"en el trimestre pasado ha aumentadola mortalidad de forma extraordinaria, sin que en el presente haya disminuido, yante la perspectiva de una epidemia de terribles consecuencias, las condicio-nes del cementerio no satisfacen las m\u00e1s vulgares exigencias higi\u00e9nicas, ya quesin que haya mediado el tiempo necesario para la descomposici\u00f3n org\u00e1nica sevuelve a enterrar y los cad\u00e1veres quedan casi insepultos, con una atm\u00f3sferamef\u00edtica apreciable a veces a bastante distancia, la cual respira una poblaci\u00f3nfija que apenas dista 20 me tros de los muros del edificio\" [A. H. M. S. M. Librode Actas de la Junta Local de Sanidad, 1883]. La Junta acuerda agilizar lostr\u00e1mites para la construcci\u00f3n de un nuevo cementerio [A. H. M. S. M. Libro deActas de la Junta Local de Sanidad, 1883]. En Febrero de 1889 se inaugura por el p\u00e1rroco de Los Santos el nuevo cementerio, al tiempo que se clausura el viejo [A. H. M. S. M. Libro de Actas dela Junta Local de Sanidad, 1889], aunque no ser\u00e1 hasta 5 a\u00f1os m\u00e1s tardescuando se decida la limpieza y traslado de los cad\u00e1veres ya enterrados al nuevocementerio quedando este tiempo en situaci\u00f3n ruinosa [A. H. M. S. M. Libro deActas de la Junta Local de Sanidad, 1894]. Es un a\u00f1o en el que la mortalidad esalta (TBM del 38 por mil), debida principalmente a la \"tuberculosis\" (TME del14 %), gran responsable de este aumento de mortalidad, que tan s\u00f3lo en el mesde Agosto ocasiona el fallecimiento de 13 personas. Tambi\u00e9n destacan, la \"es-carlatina\" (TME de l 4 %) en la primera mitad del a\u00f1o y al \"sarampi\u00f3n\" (TME del5 %) en la segunda mitad, dentro del de enfermedades epid\u00e9micas. Pero una vezm\u00e1s, no podemos olvidar que las enfermedades digestivas son una importantecausa de mortalidad sobre todo en los meses de verano, aunque hay un inter\u00e9spor parte del Ayuntamiento en el control de las aguas que es la principal causade este tipo de enfermedades [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Localde Sanidad, 1889].A \u00d1OS DE MAYOR MORTALIDAD Y PRINCIPALES EPIDEMIAS OCURRIDAS EN LOS SANTOS DE MAIMONA DURANTE LOS SIGLOS XIX Y XX1280 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Es el a\u00f1o 1890 el que mayor mortalidad absoluta presenta dentro de nues- tro estudio con 348 defunciones (TBM del 53 por mil). Nos encontramos anteun a\u00f1o en el que la situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n es muy mala debido a las malascondiciones atmosf\u00e9ricas de sequ\u00eda prolongada en el tiempo [A. H. M. S. M.Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1890]. El Ayuntamiento intentaproporcionar un trabajo a un total de \"600 braceros\" sin ocupaci\u00f3n por estemotivo [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1890]. Paraello, retira 40 obligaciones hipotecarias de las 74 que dispone depositadas en lacaja central de la compa\u00f1\u00eda de Ferrocarriles de Madrid a Zaragoza y a Alicanteque importan 20.000 pesetas. con destino a paliar la crisis de la clase bracera[A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1890]. En este a\u00f1o nos llama la atenci\u00f3n la alta mortalidad ocasionada por una epidemia de \"difteria\" (TME del 28 %). Esta presenta dos picos de una mayormortalidad; uno situado en el mes de Julio con 13 casos y otro en el mes deNoviembre con 22 casos. Al mismo tiempo encontramos 25 casos m\u00e1s de muer-te ocasionados por \"anginas\", que si bien al clasificarlas por Bertillon, se in-cluir\u00eda en el grupo de las enfermedades del aparato digestivo y no en el deenfermedades epid\u00e9micas como lo es la difteria. Tambi\u00e9n encontramos 13 casosm\u00e1s en el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o con el diagn\u00f3stico de \"crups\" (TME del 4 %).Estamos ante un caso en el que para no alarmar a la poblaci\u00f3n que es azotadapor la epidemia, se disimula \u00e9sta al suprimirse el apellido del t\u00e9rmino \"angina\".No sabemos cuantas de las defunciones por crups, lo eran por difteria, ya queen ocasiones hab\u00eda duda. Ejemplos de esto son los t\u00e9rminos inscritos como\"crups dift\u00e9rico\" [A. H. P. N. S. A. Libro de difuntos, 1890]. Pero la epidemia de difteria de 1890 no acaba con el a\u00f1o si no que, conti- n\u00faa durante el primer trimestre de 1891 (TME del 17 %). En este a\u00f1o la difteriavuelve a ocasionar un importante n\u00famero de muertes a final del mismo. La situaci\u00f3n laboral de los jornaleros sigue siendo mala debido al mal clima que sigue afectando esta regi\u00f3n. El Ayuntamiento intenta paliar estasituaci\u00f3n dado el numero de braceros sin trabajo que recorren las calles de lapoblaci\u00f3n implorando la caridad publica, acuerdan la reparaci\u00f3n del empedradode calles y caminos para dar ocupaci\u00f3n a los braceros [A. H. M. S. M. Libro deActas, 1891]. De esta manera los tiene ocupados durante 2 meses [A. H. M. S.M. Libro de Actas, 1891]. pero las arcas municipales se encuentran en estadomuy precario [A. H. M. S. M. Libro de Actas, 1891]. La sequ\u00eda es muy intensa[A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1891]. En elsiguiente a\u00f1o, la situaci\u00f3n climatol\u00f3gica contin\u00faa, ahora con intensas lluvias[A. H. M. S. M. Libro de Actas, 1891].L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECO1281 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854En 1894 (TBM del 42 por mil), la causa principal de mortalidad en los Santos de Maimona fue la provocada por enfermedades infecciosas respirato-rias (bronquitis, neumon\u00eda y tuberculosis) y digestivas (enteritis). Tambi\u00e9nencontramos un peque\u00f1o brote epid\u00e9mico de sarampi\u00f3n en el oto\u00f1o de estea\u00f1o (TME del 2 %). En este a\u00f1o nos encontramos ante una nueva amenaza deinvasi\u00f3n de c\u00f3lera en la poblaci\u00f3n. La Junta local de Sanidad, ya tiene experien-cia en la lucha preventiva contra el c\u00f3lera y se acuerdan y adoptan las medidasde preservaci\u00f3n y represi\u00f3n de una posible epidemia de c\u00f3lera y la Junta acuer-da ponerlas en pr\u00e1ctica lo antes posible [A. H. M. S. M. Libro de Actas de laJunta Local de Sanidad, 1894]. En el a\u00f1o 1895 (TBM del 37 por mil), una vez m\u00e1s son los grupos de enfermedades respiratorias y digestivas las que marcan la alta mortalidad sinembargo, en este a\u00f1o y en sus meses centrales encontramos 14 registros demuertes de ni\u00f1os por escarlatina (TME del 6 %). Lo que nos hace pensar en unbrote epid\u00e9mico aunque no de grandes dimensiones. Tambi\u00e9n nos llama laatenci\u00f3n los 14 registros de ni\u00f1os de menos de un mes de edad que mueren por\"falta de desarrollo\" (TME del 8 %). Los a\u00f1os 1900 (TBM del 34 por mil) y 1901 (TBM del 38 por mil), no son unos a\u00f1os muy diferentes a los ya comentados, donde las primeras causas demortalidad eran las bronquitis, neumon\u00edas y enteritis. Tambi\u00e9n al igual que en ela\u00f1o 1895 nos llama la atenci\u00f3n los 19 casos de muerte por \"falta de desarrollo\"en 1900 (TME del 8 %) y los 16 de 1901 (TME del 6 %). En ambos a\u00f1os el tercergrupo de mayor mortalidad lo forman las enfermedades relacionadas con los\u00f3rganos de los sentidos en los que la meningitis (TME del 9 % y del 7 % respec-tivamente) es la que predomina en ni\u00f1os y la congesti\u00f3n cerebral en los adultos(TME del 10 % y del 6 % respectivamente). Nos encontramos de nuevo con a\u00f1os de malas condiciones atmosf\u00e9ri- cas, se alternan tiempos de sequ\u00eda con temporales de lluvias que hacen que lascosechas sean ruinosas y con ello el empobrecimiento de la poblaci\u00f3n \"\u00fanicoelemento de vida en esta regi\u00f3n\" [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la JuntaLocal de Sanidad, 1905]. En el a\u00f1o 1905 (TBM del 33 por mil) son las enfermedades que cursan con diarreas las que provocan una mayor mortalidad. En este a\u00f1o hay un t\u00e9rminodiagn\u00f3stico dentro de este grupo de causas, \"atrepsia\", que ocasiona 23 muer-tes (TME del 10 %). Este t\u00e9rmino aparece por primera vez en el a\u00f1o 1902.A \u00d1OS DE MAYOR MORTALIDAD Y PRINCIPALES EPIDEMIAS OCURRIDAS EN LOS SANTOS DE MAIMONA DURANTE LOS SIGLOS XIX Y XX1282 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854La situaci\u00f3n de los jornaleros va empeorando porque hace mucho tiempo que se encuentran sin trabajo y sin recursos para el sostenimiento de susfamilias [A. H. M. S. M. Libro de Actas, 1905]. El siguiente a\u00f1o que supera los 225 muertos en Los Santos de Maimona es 1908 con un valor de tasa bruta de mortalidad de aproximadamente el 30 pormil. Una vez m\u00e1s son las enfermedades del aparata digestivo las que mayorn\u00famero de muertos ocasiona. El siguiente grupo es el de enfermedades delsistema nervioso donde la meningitis y las hemorragias cerebrales predominansobre las dem\u00e1s. En esta ocasi\u00f3n el grupo de las enfermedades de aparatorespiratorio ocupan el tercer lugar. En Noviembre de 1912 (TBM del 22 por mil) se desarrolla en Los Santos de Maimona una epidemia de viruela, pero en esta ocasi\u00f3n no es de gravesconsecuencias, ya que no poseemos registro alguno de muerte por dicha causaen este a\u00f1o y porque seg\u00fan consta en el libro de Actas del Ayuntamiento, laepidemia de viruela est\u00e1 estacionada y se conf\u00eda que no se propagar\u00e1 por estarel vecindario en inmejorables condiciones, pues conocidas son por todos, lasmedidas que de antiguo se vienen adoptando, vacunando y revacunando con- tinuamente a las personas que lo solicitan y al mismo tiempo se pide desde la Junta Local de Sanidad que se le den facilidades a los enfermos para que la ropase hierva antes de ser lavada y destinar un sitio fijo para el lavado de \u00e9sta. Sedestina el arroyo Punta de Maria Gordillo y que el \"lavado se haga en artesas ocorchas vertiendo el agua de lavado en las tierras m\u00e1s pr\u00f3ximas y que el lavade-ro p\u00fablico llamado de Vistahermosa se desag\u00fce al objeto de evitar se re\u00fanan all\u00edlas ropas de varios vecinos y que alguno pudiera estar contagiado\" [A. H. M.S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1912]. En cuanto salta laalarma de la existencia o posible entrada en la poblaci\u00f3n de algunas de lasenfermedades de car\u00e1cter epid\u00e9mico, se ponen en marcha una serie de medidasque por la experiencia en casos anteriores se ha ido demostrando ser efectivas[A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1912]. EPIDEMIA DE GRIPE DE 1918 La pandemia de gripe de 1918 que afectaba a Europa, tambi\u00e9n se hace notar en Los Santos de Maimona Presentando en esta localidad una TBM del31 por mil, con una TME del 7 %. As\u00ed encontramos que con fecha 18 de Septiem-bre la Junta Municipal de Sanidad se re\u00fane y acuerda:L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECO1283 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Se haga caso a la circular del Gobernador Civil de 19 del corriente para que se eviten las aglomeraciones de personas en lugares cerrados y que pue-dan provocar contagio de masas, ya que la gripe se contagia por el aire depersonas enfermas o convalecientes o portadores sanos. Aislamiento en la ermita de la Virgen de la Estrella. No entren vagabundos ni mendigos en la poblaci\u00f3n sin la debida desin- fecci\u00f3n y que la polic\u00eda vigile para evitar la propagaci\u00f3n de las enfermedadesepid\u00e9micas. Se comunique por el m\u00e9dico a la mayor rapidez posible los casos de gripe que vea [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1918]. El 17 de Octubre se celebra una nueva reuni\u00f3n de la Junta Municipal de Sanidad para resolver sobre las medidas a tomar por las alarmantes noticias quese reciben de las ciudades de Zafra y Villafranca de los Barros con ocasi\u00f3n dela epidemia gripal que reina all\u00ed. A propuesta de dicha Junta, acuerdan: 1\u00ba- Que se proceda a vigilar las inmediaciones de la poblaci\u00f3n para evitar la comunicaci\u00f3n de los habitantes de la villa con los de dichas localidades,impidiendo la importaci\u00f3n de ropas de la misma. 2\u00ba- Que inmediatamente y mientras duren las actuales circunstancias sa- nitarias se proceda diariamente al barrido y limpieza de las callejas y traves\u00edasde la poblaci\u00f3n. 3\u00ba- Que se proceda a la desinfecci\u00f3n escrupulosa de cuentas personas, objetos y mercanc\u00edas entren en la zona. 4\u00ba- Denunciar a la autoridad a todo el que en la v\u00eda publica realice actos contra la salud [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad,1918]. Al d\u00eda siguiente se vuelve a reunir pues, se tiene noticia de la difusi\u00f3n de la epidemia de gripe que es alarmante, \"ya en Zafra ha causado 7 muertos en eld\u00eda de ayer\" [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1918]. Se adoptan medidas extremas y se proh\u00edbe comunicaci\u00f3n con la vecina ciudad de Zafra mediante bandos y edictos desde la noche del d\u00eda 17, ordenan-do todas las medidas preventivas que la ciencia aconseja. Los datos en LosSantos de Maimona son de \"Benignidad Relativa\". Se propone:A \u00d1OS DE MAYOR MORTALIDAD Y PRINCIPALES EPIDEMIAS OCURRIDAS EN LOS SANTOS DE MAIMONA DURANTE LOS SIGLOS XIX Y XX1284 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854I- El Ayuntamiento redoble con vigor las medidas de vigilancia entre esta villa y las de Zafra y Villafranca, por tener noticias de que en estaslocalidades la epidemia toma caracteres alarmantes. II- Prohibir en absoluto la importaci\u00f3n de trapos o ropas para el lavadero u otro fin. III- Se redoblen las medidas de higiene o desinfecci\u00f3n por parte de Ayun tamiento. IV- Se traslade a la Virgen de la Estrella a otro santuario, ya que aqu\u00ed est\u00e1n las salas de aislamiento y evitar concurrencia de fieles. V- No se visiten los enfermos de gripe. VI- Clausura de escuelas privadas y p\u00fablicas. VII- Se proh\u00edbe la visita al cementerio en las pr\u00f3ximas fiestas de los difuntos. VIII- Llamamiento a los vecinos para que colaboren con todas las medi- das y denuncien las infracciones que vean [A. H. M. S. M. Libro deActas de la Junta Local de Sanidad, 1918]. Con fecha 22 de Octubre, acuerdan facultar al Alcalde para que mientras durase la epidemia gripal autorice cuantas recetas se le presenten de enfermosque estime suficientemente pobres y no incluidos en la Beneficencia. Tambi\u00e9nse acuerda que en un sitio determinado sean orde\u00f1adas diariamente todas lascabras, cuyos due\u00f1os exportan la leche a Zafra y que ese l\u00edquido se venda s\u00f3loa los enfermos de la localidad porque es base de la alimentaci\u00f3n de los enfer-mos de gripe [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1918]. El 12 de Noviembre, se realiza un comunicado dirigido al Obispo y al Gobernador Civil dando las gracias por las donaciones recibidas para auxiliar alos enfermos pobres con motivo de la epidemia gripal existente en la provinciade 500 y 200 pesetas [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local deSanidad, 1918]. El 24 de Noviembre ya es patente la epidemia de gripe. Se acuerdan la urgente construcci\u00f3n de nichos por raz\u00f3n de la epidemia gripal que se vienepadeciendo [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1918].L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECO1285 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854El 13 de Enero de 1919 se redacta el siguiente comunicado: \"que en este pueblo hace m\u00e1s de 7 d\u00edas que no hay difunto por gripe y que los que ha habidose consideran de tipo end\u00e9mico, dando por concluida la epidemia de gripe en elterritorio municipal y ya se pueden abrir las escuelas y celebrar espect\u00e1culos enlugares cerrados\" [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad,1919]. Se redacta el acta por parte del Inspector Jefe de Sanidad de la Provincia y se declara que: 1\u00ba- La invasi\u00f3n de gripe que desde el 7 de Octubre hasta el 10 de Diciem- bre de 1918 ha sido de 1.792 enfermos de los que 95 eran casos gravesy ha habido 25 defunciones. Para los incluidos en la beneficencia sehan despachado m\u00e1s de 2.487 recetas, entre ellas muchas con f\u00f3rmu-las dobles. Las defunciones han reca\u00eddo en personas j\u00f3venes en sumayor\u00eda. Se consigna un acto de sentimiento por tan sensible e irrepa-rable desgracia y de congratulaci\u00f3n por que la mortalidad haya sidotan reducida. 2\u00ba- Felicitaciones para los m\u00e9dicos. 3\u00ba- Profunda pena por la muerte del farmac\u00e9utico D. Tom\u00e1s Delgado Me- rino que suministraba medicamentos a los pobres y que muri\u00f3 v\u00edctimade esta enfermedad en cumplimiento de su profesi\u00f3n\" [A. H. M. S. M.Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1919]. Nosotros sin embargo, en los Libros de Difuntos del Archivo parroquial encontramos s\u00f3lo 18 casos de defunciones en los que se haga referencia comocausa directa a la gripe durante este tiempo que se declar\u00f3 la epidemia. Ha sido esta epidemia en cuanto a mortalidad se refiere, la \u00faltima en importancia ocurrida en Los Santos de Maimona dentro de los casi dos siglosde estudio. Las autoridades sanitarias cada vez est\u00e1n m\u00e1s preparadas y enconstantes vigilancia al tiempo que se va especializando el mundo sanitario ycreando plazas de personal que apoya a los m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos que hastaahora han sido los pilares donde se ha apoyado la sanidad. De este modo laJunta de Sanidad solicita al Ayuntamiento la creaci\u00f3n de plazas de \"practican-tes y matronas\" [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad,1921]. El Ayuntamiento crea dos plazas de matrona meses m\u00e1s tardes [A. H. M.S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1921]. LA GUERRA CIVIL ESPA\u00d1OLAA \u00d1OS DE MAYOR MORTALIDAD Y PRINCIPALES EPIDEMIAS OCURRIDAS EN LOS SANTOS DE MAIMONA DURANTE LOS SIGLOS XIX Y XX1286 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854En el a\u00f1o 1937 (TBM del 28 por mil), la sobremortalidad es debida a los fusilamientos que se realizaron el d\u00eda 18 de Enero, en el que se ejecutaron 91personas (TME del 39 %). El a\u00f1o 1941 (TBM del 30 por mil), a\u00f1o de la posguerra civil espa\u00f1ola, en el que concurrieron unas condiciones atmosf\u00e9ricas catastr\u00f3ficas que hicieronhuella en la poblaci\u00f3n. Un 10 % de la mortalidad fue debida directamente a lafalta de alimentos, como lo reflejan t\u00e9rminos como \"inanici\u00f3n\", \"debilidad\",\"caquexia\", \"marasmo\", \"agotamiento\", o \"depauperaci\u00f3n org\u00e1nica\". E indi-rectamente con causas de mortalidad que est\u00e1n favorecidas por la falta dealimentaci\u00f3n, como es el caso de la \"insuficiencia cardiaca\". Por otro lado,encontramos el Oficio que la Alcald\u00eda de Los Santos de Maimona dirige alGobernador civil el d\u00eda 27 de Febrero en el que se le comunica \"... la cosecha deuva fue notablemente nula, que la de cereales fue ruinosa, habi\u00e9ndose agrava-do todo ello por nuestra situaci\u00f3n general nacional en cuanto a subsistenciasy por la cat\u00e1strofe producida por el reciente cicl\u00f3n, constituyendo por tanto unproblema social de hambre entre las clases obreras de la villa, que no tiene, alparecer, soluci\u00f3n como no sea implantado comedores o cocinas de hermandad,por lo que se solicita autorizaci\u00f3n\" [A. H. M. S. M. Libro de Actas, 1941]. El d\u00eda13 de Marzo, el alcalde manifiesta que \"se concede la autorizaci\u00f3n para lacreaci\u00f3n en la villa de la \"Cocina de la Hermandad\", que con el auxilio social seorganizase la cocina aumentando desde 300 a 800 plazas que actualmente tie-nen en el auxilio\" [A. H. M. S. M. Libro de Actas, 1941]. El Gobernador Civilpromete enviar los art\u00edculos de consumo necesarios. CONCLUSIONES 1. Durante el siglo XIX en Los Santos de Maimona se desarrollan 3 epidemias de c\u00f3lera morbo durante los a\u00f1os. 1834,1854 y1855. 2. El incremento de mortalidad durante los a\u00f1os correspondientes al si- glo XIX ha sido consecuencia del desarrollo de enfermedades de ca-r\u00e1cter infeccioso que en ocasiones han cursado como brotes epid\u00e9mi-cos, m\u00e1s notables en a\u00f1os en los que ha habido malas cosechas yconsecuencia de ello ha sido la aparici\u00f3n del hambre. Siendo el grupom\u00e1s numeroso el de las enfermedades relacionadas con las diarreas. 3. El aumento de la mortalidad en algunos de los a\u00f1os del siglo XX viene mostrado por el desarrollo de la pandemia de gripe del bienio 1918-1920, destacando en Los Santos de Maimona la mortalidad durante ela\u00f1o 1918.L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECO1287 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-28544. Los otros dos picos importantes que se presentan en el siglo XX corresponden a la Guerra Civil Espa\u00f1ola y sus consecuencias. En1937 se reflejan los fusilamientos, mientras que en 1941 se refleja unacrisis de subsistencia. FUENTES Y BIBLIOGRAF\u00cdA Fuentes ARCHIVO HIST\u00d3RICO MUNICIPAL de Los Santos de Maimona (A. H. M. S.M.). Libros de actas de la Junta de Sanidad. ARCHIVO HIST\u00d3RICO MUNICIPAL de Los Santos de Maimona. Libros de Actas Capitulares. ARCHIVO PARROQUIAL de Nuestra Se\u00f1ora De Los \u00c1ngeles (A. P. N. S. A.). Libros de Defunciones de los a\u00f1os comprendidos entre 1800 y 1991. Bibliograf\u00eda BARAJAS \u00c1LVAREZ, M. (2000): Las causas de mortalidad en Villanueva del Fresno 1800-1870. Tesis de licenciatura. Universidad de Extremadura. Facultad de Medicina. Badajoz. In\u00e9dito. BERTILLON, J. (1899): Nomenclatura de las enfermedades. Imprenta de la Di- recci\u00f3n General del Instituto Geogr\u00e1fico y Estad\u00edstico. Madrid. CAMPESINO J. A. (1982): Estructura y Paisaje Urbano de C\u00e1ceres . Madrid. CAPRA, F. (1985): El punto crucial. Ciencia, Sociedad y cultura naciente. Integral Ed. Barcelona. CARRILLO J. C. y ROMERO DE SOL\u00cdS, P. (1973): \"La poblaci\u00f3n espa\u00f1ola en los siglos XVIII y XIX\" . Estudios de sociodemograf\u00eda hist\u00f3rica. Madrid. CIBAT, A. (1806): Tratado de las Tercianas . Imprenta Real. Madrid. CONDE GARGOLLO, E. (1969): Invasiones de c\u00f3lera en la Espa\u00f1a del siglo XIX. Asclepio . V ol. XXI . Editado por \"Arnao de Vilanova\" del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas de Madrid. DOPICO, F. (1998): \"El declive de la mortalidad en Espa\u00f1a, 1860-1930\". ADEH. Monograf\u00eda N\u00ba1. Bilbao.A\u00d1OS DE MAYOR MORTALIDAD Y PRINCIPALES EPIDEMIAS OCURRIDAS EN LOS SANTOS DE MAIMONA DURANTE LOS SIGLOS XIX Y XX1288 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo III I.S.N.N.: 0210-2854FERNANDEZ GARC\u00cdA, A. (1977): \"Repercusiones sociales de las epidemias de c\u00f3lera del siglo XIX\". Asclepio. V ol. XXIX. Editado por \"Arnao de Vilanova\" del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas de Madrid. GRANJEL, L. S. y S\u00c1NCHEZ-GRANJEL SANTANDER, L. (1980): El c\u00f3lera y la Espa\u00f1a ochocentista. Universidad de Salamanca. Salamanca. GRANJEL, M. (1983): Pedro Felipe Monlau y la higiene espa\u00f1ola del siglo XIX. C\u00e1tedra de Historia de la Medicina. Universidad de Salamanca. Salamanca. GUERRA CAMACHO, M. (1970): \"El c\u00f3lera morbo en Badajoz en 1833\" . Revista de Estudios Extreme\u00f1os . XXVII. Badajoz. L\u00d3PEZ PI\u00d1ERO, J. M. (1985): Ciencia y enfermedad en el siglo XIX. Ediciones Pen\u00ednsula. Barcelona. MONTERO OMENAT, J. (1989): \"La enfermedad y la muerte en M\u00e9rida en la primera mitad del siglo XIX\". Revista de Estudios Extreme\u00f1os . Badajoz. PERAL PACHECO, D. (1994): C\u00f3lera y Sanidad en las Reales \u00d3rdenes de 1833 a 1855 . Asamblea de Extremadura. M\u00e9rida. PERAL PACHECO, D. (1993): La Salud P\u00fablica en Zafra en el siglo XIX : Edicio- nes Bartolom\u00e9 Gil Santacruz. Badajoz. PERAL PACHECO, D. (1992): \"El c\u00f3lera y los cementerios en el siglo XIX\" . Norba 11-12. Revista de Historia . C\u00e1ceres. RODR\u00cdGUEZ FLORES, M. P. (1996): Crisis y epidemia en Badajoz durante la segunda mitad del siglo XIX. Departamento de Publicaciones de la Dipu- taci\u00f3n de Badajoz. Badajoz. S\u00c1NCHEZ DE LA CALLE, J. A. (1993): \"La evoluci\u00f3n de las causas de mortali- dad en Plasencia durante los siglos XIX y XX\". Revista de Estudios Extreme\u00f1os . XLIX-I. S\u00c1NCHEZ DE LA CALLE, J. A. (1993): \"El crecimiento de la poblaci\u00f3n placentina en el siglo XIX\". Bolet\u00edn de la ADEH . Bilbao. S\u00c1NCHEZ MARROYO, F. (1997): \"La Historia de Extremadura\". Hoy, Diario de Extremadura C. M. E. S. A. M\u00e9rida.L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECO1289 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854La epidemia de c\u00f3lera de 1855 en Olivenza JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL PACHECO Grupo de Investigaci\u00f3n en Humanidades M\u00e9dicas Facultad de Medicina. UEx RESUMEN A lo largo de las presentes p\u00e1ginas, revisaremos lo acontecido en Olivenza durante la epidemia que asolaba Espa\u00f1a entre los a\u00f1os de 1854 y 1856. Ladocumentaci\u00f3n conservada por uno de los m\u00e9dicos que la combatieron, arrojanueva luz sobre lo acaecido durante el verano de 1855, obligando a unareinterpretaci\u00f3n en cuanto al papel desempe\u00f1ado por los protagonistas de la\u00e9pica lucha contra la mortal enfermedad. No es, por tanto, un estudio exhaustivode todo lo que rode\u00f3 a la epidemia, sino un an\u00e1lisis del papel jugado por diver-sos profesionales y la influencia que pudieron tener en el curso de la enfermedad. A BSTRACT Along present pages, we will check it happened at Olivenza during the epidemic that destroyed Spain between years 1854 to 1856. The documentationpreserved by one of the doctors who attacked it, throws a new light about happenedduring summer of 1855, forcing to a reintepretation in all that role played by theprotagonists of the epic fight against the mortal disease. It is not, therefore, anexhaustive study of everything that round the epidemic, but an analysis of the roleplayed by diverse professionals and the influence that they could have in thecourse of the disease. INTRODUCCI\u00d3N A lo largo del siglo XIX la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola se ver\u00eda sacudida por diversas epidemias que, en mayor o menor grado, alteraron la geograf\u00eda huma-na de muchas poblaciones. Destacan entre estas epidemias las cuatro de c\u00f3lera(1833-1835, 1854-1856, 1865 y 1885); para muchos autores, diversas manifesta-ciones de una misma oleada epid\u00e9mica. El brote de 1854-1856 fue el segundo m\u00e1s virulento. A la expansi\u00f3n de la enfermedad contribuyeron las correr\u00edas de las tropas de O\u00b4Donnell tras el pro-Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N\u00famero III, pp. 1.289-1.3201290 Revista de Estudios 2009, Tomo PACHECO nunciamiento de Vic\u00e1lvaro. Pero el verdadero problema era el desconocimiento del origen de la enfermedad. Al respecto, exist\u00edan dos grupos de teor\u00edas: lascontagionistas y las anticontagionistas. El fundamento de las primeras era lateor\u00eda miasm\u00e1tica: los miasmas eran efluvios et\u00e9reos provenientes de la des-composici\u00f3n de materias org\u00e1nicas, por tanto eran transportados por el aire; ypor otro lado, depend\u00edan en gran manera de las condiciones climatol\u00f3gicas.Los contagionistas, al creer que la enfermedad era transmisible, propugnaron elestablecimiento de cuarentenas y de cinturones sanitarios en torno a las pobla-ciones afectadas por la enfermedad. Los anticontagionistas se fundamentaban, m\u00e1s que en un discurso pro- pio, en las debilidades de los contagionistas. El hecho de haber diversas ten-dencias dentro de las tesis contagionistas, les daba razones para poner enentredicho las de aqu\u00e9llos. El no poderse aislar la causa de la enfermedad era elprincipal problema de los defensores del contagio y la base de sus contradic-ciones, que tanto alimentaban a la mayor\u00eda anticontagionista. Como prueba deello, lo enunciado por el franc\u00e9s Raspail 1: \u00bfde qu\u00e9 sirven las cuarentenas y cordones sanitarios si la enfermedad se transmite por el aire? En 1854 Pettenkofer, tras estudiar la epidemia de c\u00f3lera de Munich, ela- bor\u00f3 una nueva teor\u00eda, atribuyendo al suelo el origen de la enfermedad. SuBondentheorie ser\u00eda publicada al a\u00f1o siguiente, y tuvo tal influencia, que ni el descubrimiento del germen por parte de Koch en 1883 hizo cambiar de opini\u00f3na sus partidarios. La falta de convergencia sobre el origen de la enfermedad trajo el des- acuerdo en cuanto a las medidas a tomar por los pa\u00edses invadidos por el c\u00f3lera,como se evidenci\u00f3 en las sucesivas conferencias sanitarias internacionalesconvocadas a partir de 1851 con el fin de unificar criterios de lucha contra lasepidemias. Acabaron por convertirse en el escenario del combate de interesescomerciales, en el que se buscaban siempre las medidas menos lesivas para lospa\u00edses m\u00e1s desarrollados: los del norte europeo 2. Incluso en pa\u00edses mediterr\u00e1- 1RISQUES, A. y CARLADO, A. M.: Conselhos h\u00ffgienicos, preservativos, e curativos para a cholera, segundo os principios do sabio F. V . Raspail e doutrinas expendidas na Revista Philosophica, p. 6. 2MATEOS JIM\u00c9NEZ, J. B.: \"Actas de las conferencias sanitarias internacionales (1851- 1938). Revista Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica. 2005; 79, p. 340.1291 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA neos como Espa\u00f1a, no faltar\u00e1n voces que se alcen contra las medidas ejercidas contra la libre circulaci\u00f3n del comercio3. Finalmente, la falta de una legislaci\u00f3n sanitaria en Espa\u00f1a que diera soluci\u00f3n, entre otras muchas cuestiones, a una emergencia como la que supo-ne una epidemia, dificult\u00f3 la lucha contra estas enfermedades. El Real Decretode abril de 1854, abolido poco despu\u00e9s, y el que le sustituy\u00f3 en julio de 1855, nopudieron dar respuesta a lo que el colectivo sanitario demandaba. Consecuen-temente, la asistencia m\u00e9dica en situaciones cr\u00edticas no quedaba garantizada.Por fin, el 28 de noviembre de 1855 ve\u00eda la luz una Ley de Sanidad que ven\u00eda aresolver buena parte de todas estas cuestiones; Ley que fue, en gran medida,producto de la crisis originada por la epidemia de c\u00f3lera LAS EPIDEMIAS DE C\u00d3LERA EN ESPA\u00d1A En enero de 1833 aparec\u00eda en Vigo el primer caso de c\u00f3lera en Espa\u00f1a, inici\u00e1ndose la primera oleada de la mortal enfermedad en el siglo XIX, que sealargar\u00eda hasta 1835. Las cifras oficiales, como refiere Garc\u00eda de S\u00e1mano en suMemoria hist\u00f3rica del c\u00f3lera morbo asi\u00e1tico, publicado en 1857, se\u00f1alan 1.394 poblaciones invadidas; 449.264 personas infectadas y 102.511 falleci-mientos por causa de la epidemia. Investigaciones posteriores elevan esta \u00falti-ma cifra hasta los 300.000, un 3% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. En la provincia deBadajoz, la estad\u00edstica oficial refiere 20 poblaciones invadidas, con 5.096 enfer-mos, de los que 2.605 fallecieron. Por esos a\u00f1os el m\u00e9dico espa\u00f1ol Mateo Seoane se encontraba exilado en Londres por sus ideas liberales. Estudioso del c\u00f3lera, lleg\u00f3 a ser una autoridaden la materia. Tras su vuelta a Espa\u00f1a en 1834 se convirti\u00f3 en el asesor perma-nente del Real Consejo de Sanidad, siendo el promotor de toda una serie demedidas que tambi\u00e9n se aplicar\u00edan en las epidemias de 1855 y 1865. Una de ellasfue la supresi\u00f3n de los cordones sanitarios (R. O. 24 de agosto de 1834). 3FERN\u00c1NDEZ DE CASTRO, M.: Las cuarentenas: posibilidad de suprimir las de observaci\u00f3n sin da\u00f1o de la salubridad p\u00fablica y con ventaja de la navegaci\u00f3n y del comercio, por... Madrid, 1879. Este ingeniero de minas se apoya en las opiniones que le son favorables a sus intereses, alegando algunas dudas de Monlau sobre que una determinadaenfermedad sea siempre contagiosa, o la negaci\u00f3n de contagiosidad que Tardieu otorga alc\u00f3lera y a la fiebre amarilla, p. 10.1292 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854La amenaza siempre latente de la enfermedad fundamenta una nueva Real Or- den, por la que se dictan las normas a seguir en caso de una nueva invasi\u00f3n dela enfermedad. Durante esos a\u00f1os se producen peque\u00f1os focos puntuales,siempre en ciudades portuarias; origin\u00e1ndose en Canarias, en 1851, un brote deconsideraci\u00f3n. Agrav\u00e1ndose el panorama, a principios de 1854 se dictan ins-trucciones a los gobernadores civiles y alcaldes para que se observen lasdisposiciones dadas en 1849. Se determina la elaboraci\u00f3n de estad\u00edsticas sema-nales en las que se reflejen las enfermedades de car\u00e1cter epid\u00e9mico; y se con-cretan instrucciones para el caso de que se declare una epidemia. Se da, ade-m\u00e1s, toda una serie de recomendaciones para evitar contraer la enfermedad,basadas en la obra de Seoane Instrucciones generales sobre el modo de pre- servarse del c\u00f3lera-morbo epid\u00e9mico, con indicaciones acerca de su m\u00e9todocurativo , publicado en 1834. En la primavera de 1854 aparecen nuevos focos en ciudades costeras, extendi\u00e9ndose hacia poblaciones del interior. Los movimientos de las tropas deO\u00b4Donnell, como hemos se\u00f1alado, vehiculizar\u00e1n la enfermedad por buena partede la geograf\u00eda espa\u00f1ola, llegando la epidemia a extenderse a lo largo de 1855por todo el pa\u00eds. La memoria presentada por Nicasio Landa, m\u00e9dico oficial de laepidemia, publicada en la Gazeta de Madrid el 12 de diciembre de 1857, se\u00f1ala 822.189 casos de c\u00f3lera, con 236.744 fallecimientos. En las tablas que aparecenen la obra de Garc\u00eda de S\u00e1mano, en lo que se refiere a la provincia de Badajoz, seda una tasa de incidencia de 62 casos por mil habitantes. A continuaci\u00f3n ofrecela cifra de 280 \"muertos por 1000 habitantes\" , que obviamente es un error de concepto, pues un puede superar la cifra de defunciones a la de enfermos. Locorrecto ser\u00eda relacionar la mencionada cifra con cada 1.000 afectados. En totalfueron 79 las poblaciones pacenses afectadas. Para el conjunto de Espa\u00f1a, sese\u00f1alan 769.667 infectados y 194.792 fallecidos. Autores posteriores elevan lacifra de fallecidos hasta casi los 240.000. Mencionamos tan s\u00f3lo las epidemias de 1865 y de 1885, por estar fuera del periodo de tiempo que nos sirve de marco. En cada una de ellas, la cifra dedefunciones estuvo en torno a los 120.000. S\u00ed es de inter\u00e9s recordar que en la de1885 se produjo la primera y controvertida vacunaci\u00f3n contra el c\u00f3lera, llevadaa cabo por el doctor Ferr\u00e1n. Los dudosos resultados de la misma, efectuada enValencia, obligaron a su suspensi\u00f3n. EL C\u00d3LERA DE 1854 EN OLIVENZA El c\u00f3lera comienza a manifestarse en diversas localidades de la provincia en 1854, entre ellas la propia capital pacense. Con la enfermedad a las puertasJ OS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL PACHECO1293 Revista Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854de Olivenza, se establece en la poblaci\u00f3n un hospital militar de col\u00e9ricos en el mes de septiembre, cuya direcci\u00f3n m\u00e9dica recay\u00f3 en Francisco Ram\u00edrez Vas,m\u00e9dico-cirujano de la localidad y m\u00e9dico militar honorario. En el Hospital deCaridad se cre\u00f3 una sala aparte para afectados por el c\u00f3lera. D\u00edas despu\u00e9s, laAlcald\u00eda determina el traslado de los col\u00e9ricos al Hospital San Juan de Dios. Ennoviembre de ese mismo a\u00f1o, se acuerda que \"si llega aber C\u00f3lera se haga un hospital separado de Orden del Capitan General para q. S. Juan de Diossirva \u00e1 los Col\u00e9ricos\" 4. La intensidad de la afecci\u00f3n epid\u00e9mica durante este primer verano, no debi\u00f3 de ser de importancia. Gracias a una circular remitida por el Gobierno dela provincia de Badajoz y al borrador de la respuesta, conocemos hoy algunosdetalles relevantes de la situaci\u00f3n del c\u00f3lera en dicho verano 5. En el citado borrador se menciona la existencia de tan s\u00f3lo dos casos de c\u00f3lera en la pobla-ci\u00f3n, uno de los cuales, procedente de Zafra y Almendralejo, falleci\u00f3. S\u00ed secomentan numerosos casos de menor entidad, lo que se denominaba entonces\"colerina\" 6. Igualmente hace referencia a la incidencia entre la tropa de caballe- r\u00eda, que hab\u00eda tra\u00eddo la enfermedad de Sevilla, sin mencionarse ning\u00fan casomortal entre los soldados afectados. Con respecto al citado borrador, hay que se\u00f1alar que se menciona una posible segunda v\u00edctima mortal, en la persona de una mujer que fue halladamoribunda en un cortijo cercano a la poblaci\u00f3n, y a la que Ram\u00edrez atendi\u00f3desinteresadamente. 4Archivo de la Santa Casa de Misericordia (ASCMO). 179/3473-32 a 33. De 1 de noviembre de 1854. 5Archivo Ram\u00edrez Vas (ARV), 4/4. La circular, de fecha 27 de junio de 1855, va dirigida al Subdelegado de Sanidad de Olivenza, Victoriano de Parra, solicitando un informe reclamado por el Ministerio de Gobernaci\u00f3n acerca del comportamiento y servicios prestados porRam\u00edrez durante la expresada epidemia de 1854. El documento contiene el borrador dela respuesta, y la anotaci\u00f3n \"Contestado en Julio 4 conforme al borrador\". 6En el mismo documento se dice textualmente \"Aunque de un modo benigno, la influencia col\u00e9rica se dej\u00f3 sentir por m\u00e1s de dos meses en esta poblaci\u00f3n, manifest\u00e1ndose por la ausencia de toda enfermedad com\u00fan y estacional y por la propagaci\u00f3n creciente de lacolerina ...\" D. J. M. de V, y D. P. E. y M: Manual popular del c\u00f3lera-morbo asi\u00e1tico. Madrid, 1854, p. 69: \"porque efectivamente es ya el c\u00f3lera en peque\u00f1o [...] y es muy conveniente atajar el mal en este periodo.\"LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1294 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Gracias a otro escrito, expedido por el escribano de Olivenza el 10 de mayo de 1855, mediante el que se certifican otros tres documentos relativos a laactuaci\u00f3n de Ram\u00edrez en la epidemia del a\u00f1o anterior, podemos concretar algu-nos detalles del transcurso de la enfermedad 7. En el primero de los referidos, se hace menci\u00f3n de un arriero portugu\u00e9s, procedente de Zafra y Almendralejo,como el primer fallecimiento por c\u00f3lera de la poblaci\u00f3n, hecho acaecido en unahuerta en las afueras de Olivenza. El segundo de los documentos, nos relata elcaso de la mujer asistida en un cortijo, que denomina \"del Aroche\". En estaocasi\u00f3n s\u00ed que deja claro el fallecimiento de la enferma. Finalmente, en el tercerdocumento nos comenta la asistencia a la tropa enferma, expresando la ausen-cia de v\u00edctimas mortales. Durante este a\u00f1o de 1854 no se puede hablar de epidemia de c\u00f3lera en Olivenza. Sin embargo, en la vecina Badajoz la situaci\u00f3n era m\u00e1s preocupante.Citamos algunos p\u00e1rrafos que nos ilustran la situaci\u00f3n en la capital de la pro-vincia 8: \"A \u00faltimos de Agosto de este a\u00f1o se presentaron algunos c\u00f3licos con s\u00edntomas alarmantes, pero hasta el 11 de Setiembre siguiente no puededecirse de una manera segura que se hubiera desarrollado la epidemia;pues en los once d\u00edas transcurridos solo se contaron veinte y ocho defuncio-nes de adultos y p\u00e1rvulos. El 12 se verificaron ya ocho de aquellas y sepresentaron algunos invadidos, por cuyo motivo se alarm\u00f3 la poblaci\u00f3ncon la presencia de la asoladora enfermedad. Las personas acomodadas,alguno que otro funcionario p\u00fablico, varios Regidores y el Alcalde constitu-cional, fueron sucesivamente emigrando \u00e1 diferentes pueblos y caser\u00edosinmediatos, ascendiendo el n\u00famero de las familias que faltan de la ciudad \u00e1cincuenta y siete, las que calculando \u00e1 cada una aproximadamente, y porefecto de las circunstancias, en ocho individuos, componen la suma de mildoscientas cincuenta y seis personas ausentes, comprendidas en el n\u00famerode las familias, y aun hasta la de dos mil incluyendo la de los ganaderos ytrabajadores del campo, y otras clases de que la Junta no tiene un cabalconocimiento\". El relato de esta Memoria nos cita diversas vicisitudes, como el falleci- miento de tres facultativos y dos Hermanas de la Caridad en el cumplimiento desus funciones. Tambi\u00e9n se mencionan otros dos facultativos y un farmac\u00e9uticoque se ausentaron de la poblaci\u00f3n debido a la epidemia. 7ARV , 4/2. 8Memoria de la Junta Municipal de Sanidad de Badajoz. Badajoz, 1854, pp. 3 a 7.JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL PACHECO1295 Revista Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Las cifras finales del c\u00f3lera de 1854 en Badajoz que se enumeran en dicha Memoria, son las que siguen9. Ni\u00f1os Hospital de Adultos P\u00e1rvulos E xp\u00f3sitos Santa Mar\u00eda Extramuros TOT AL Septiembre 319 100 15 16 450 Octubre 242 101 21 23* 5* 393TOTAL 561 201 36 39 5 843 * Todos los fallecidos son adultos Como podemos ver, la situaci\u00f3n era muy diferente entre las dos poblacio- nes. A ello debieron contribuir tambi\u00e9n decisiones como la tomada por el Ayun-tamiento oliventino el 3 de septiembre de 1854 de suspender la feria para evitarla propagaci\u00f3n de la enfermedad 10. Este tipo de medidas, como hemos mencio- nado antes, era muy controvertido. As\u00ed, en la poblaci\u00f3n de Zafra, y en esemismo verano, no aparece ni una sola vez el t\u00e9rmino \"c\u00f3lera\" entre las causasde defunci\u00f3n en los libros parroquiales de fallecidos, seg\u00fan estudia Peral, acha-c\u00e1ndolo el autor, precisamente, al miedo a que la poblaci\u00f3n quedara incomuni-cada por causa de la enfermedad 11. Incomunicaci\u00f3n o \"cordones sanitarios\" que la Corona pretendi\u00f3, como se ha dicho, desterrar mediante diversas dispo-siciones, y que no todas las poblaciones estaban dispuestas a llevar a cabo 12. 9Id. pp. 9 y 10. 10Archivo Hist\u00f3rico Municipal de Olivenza (AHMO), 12/1-81. 11PERAL PACHECO, D.: La salud p\u00fablica en Zafra en el siglo XIX. Badajoz, 1993, p. 119. 12PERAL PACHECO, D.: C\u00f3lera y Sanidad en las Reales \u00d3rdenes de 1833 a 1855 . M\u00e9rida, 1994, p. 67.LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1296 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Sobre la progresi\u00f3n de la epidemia de c\u00f3lera por Europa encontramos numerosas referencias, que nos hablan de la agresividad de la misma13. Agresi- vidad que se manifest\u00f3 claramente en la poblaci\u00f3n de Badajoz y que en lavecina Olivenza apenas tuvo manifestaciones, como acabamos de ver, en esea\u00f1o de 1854. EL VERANO DE 1855 En el verano del siguiente a\u00f1o, la suerte cambiar\u00eda para la poblaci\u00f3n de Olivenza. Veamos el relato del inicio de la epidemia de 1855 14: \"A consecuencia de un cambio repentino en la constituci\u00f3n atmosf\u00e9- rica fu\u00e9 atacado el d\u00eda 5 del que rige \u00e1 las 4 de la tarde en el Hospital civilde esta Villa del c\u00f3lera morbo asi\u00e1tico Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez, falleciendo el 7\u00e1 las 3 de la ma\u00f1ana. El d\u00eda 7 lo fu\u00e9 Francisco Ortega \u00e1 las 6 de la tarde. El8 \u00e1 las 12 lo fu\u00e9 Marcos Juan que se hallaba en el mismo establecimientocon fiebres intermitentes y sucumbi\u00f3 el 9 por la noche. El mismo d\u00eda 9 \u00e1 la1 de la tarde fu\u00e9 atacado Jer\u00f3nimo Jos\u00e9 que ha fallecido hoy d\u00eda 10, \u00e1 las 8de la ma\u00f1ana, siendo invadida el citado d\u00eda 9 \u00e1 las 4 de la tarde Quit\u00aa Rosay M\u00aa de la Concepci\u00f3n. La circunstancia de haberse presentado esta terrible enfermedad en el Hospital, sin que en ning\u00fan punto de la villa se haya observado enfermoalguno sospechoso, me hizo convenir con el Sr. Hermano Mayor de esteestablecimiento, D. Jos\u00e9 C\u00e1ndido de Carvallo, y el Sr. Alcalde constitucio-nal D. Mariano G\u00aa Puente, el que se tomasen las medidas de aislamiento ysanitarias apropiadas al obgeto, sin temor ni atropello alguno para evitarel temor que semejante noticia infunde en el vecindario y que a no dudarlodispone los \u00e1nimos d\u00e9biles al desarrollo y propagaci\u00f3n del mal; poniendoyo como lo hago en conocimiento de Vd. por reservado esta desagradablenueva, en cumplimiento de mi deber, y para que se sirva comunicarmeinmediatamente las instrucciones que tenga por oportuno. Dios guarde \u00e1 Vd. m. a. Julio, 10, 1855. Sr. Gobernador de la Provincia.\" 13RAMOS BORGUELLA, F.: El c\u00f3lera morbo. Sevilla, 1848. Esta obra contiene un desplegable explicando la progresi\u00f3n de la epidemia desde 1830 a trav\u00e9s de la Europa oriental hasta llegar a los pa\u00edses m\u00e1s occidentales. El autor refiere el contagio a trav\u00e9s delaire (p. 4), achaca una mayor predisposici\u00f3n a los pobres (p. 6) y ofrece una estad\u00edsticade pobreza en la Europa occidental (Pp. 12 y 13) en la que Espa\u00f1a sale relativamentebien parada, raz\u00f3n por la que, seg\u00fan el autor, nuestro pa\u00eds presentaba una menor incidencia. 14ARV, 4/5. Es copia del remitido. Sin firmar, correspondiendo la caligraf\u00eda a V. de Parra.JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL PACHECO1297 Revista Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854El d\u00eda 11 de julio, Parra, siguiendo indicaciones del Gobernador de la Provincia, da instrucciones para que los facultativos comuniquen los casos dec\u00f3lera que vayan apareciendo, as\u00ed como los datos referidos a los enfermos 15. El 15 de julio, los facultativos de la poblaci\u00f3n determinan suspender la lactancia de infantes de la Casa de Misericordia como medida profil\u00e1ctica16. Ese mismo d\u00eda, Parra cae enfermo de erisipela en un pie. El 24 de julio cunde el p\u00e1nico entre la poblaci\u00f3n, tras conocerse la noticia de la pronta llegada de cien hombres de caballer\u00eda afectados de c\u00f3lera, determi-n\u00e1ndose su ingreso en el lazareto sito en el antiguo convento de Madre de Diospara permanecer en cuarentena 17. Llegada que finalmente no se produjo. Otro foco de tensi\u00f3n tuvo su origen en la negativa del Proveedor de la Santa Casa de Misericordia a socorrer a col\u00e9ricos fuera de sus muros, algo quese solucionar\u00eda cuando le epidemia llegaba a su ecuador 18. El hospital de col\u00e9ricos qued\u00f3 instalado en el Cuartel de La Panader\u00eda o del Asiento, como en el a\u00f1o anterior. Se determin\u00f3 que el carro que deb\u00edaconducir los cad\u00e1veres de los fallecidos por c\u00f3lera estuviera siempre en lapuerta del Calvario, \"a donde ser\u00e1n conducidos en camilla cubierta\" 19, cum- pliendo as\u00ed con las disposiciones de 1854. Olivenza contaba, adem\u00e1s de los mencionados Ram\u00edrez y Parra, con los servicios de un tercer m\u00e9dico desde el 1 de agosto de 1854: Jos\u00e9 G\u00f3mez Balaero20. La mala fortuna priv\u00f3 a la poblaci\u00f3n de los servicios de Parra, enfermo deerisipela en un pie, haci\u00e9ndose necesaria la contrataci\u00f3n de otro m\u00e9dico. Serecurri\u00f3 a Jos\u00e9 Ramos Cornejo, m\u00e9dico de Almendral al que se le asignaronochenta reales diarios de sueldo 21, a los que a\u00f1adir otros cincuenta recoge en las actas municipales de la sesi\u00f3n de 8 de agosto. 19ASCMO. 179/3473-33 y 33v. Acuerdo de 26 de julio de 1855. 20AHMO. 12/1-68. 21AHMO. 12/1-203. Seg\u00fan acuerdo municipal de 28 de julio de 1855.LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1298 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854diarios en concepto de dietas22. En la misma sesi\u00f3n en la que se aprueba la contrataci\u00f3n del mencionado m\u00e9dico, se acuerda el cierre de las escuelas acausa del c\u00f3lera. Entre las medidas adoptadas por la corporaci\u00f3n municipal,llama la atenci\u00f3n la que sigue 23: \"A invitaci\u00f3n de los facultativos se acord\u00f3 que los vecinos hagan hogueras de romero \u00e1 las puertas de sus casas y que seintroduzca ganado vacuno por las noches en la poblaci\u00f3n\". La costumbre de hacer hogueras con romero estaba extendida por diversos pa\u00edses europeos, yde la inutilidad de la misma estaba convencido Ram\u00edrez, tal y como manifiestaen un informe sobre el c\u00f3lera. La asistencia sanitaria de la poblaci\u00f3n quedaba, pues, en manos de los tres facultativos mencionados. La plaza de m\u00e9dico de la Santa Casa de Miseri-cordia estaba a cargo de Ram\u00edrez; as\u00ed como la de cirujano, que desempe\u00f1aba elahora enfermo Parra. Por tanto Francisco Ram\u00edrez qued\u00f3 como \u00fanico facultati-vo de la mencionada Instituci\u00f3n 24. Fue tambi\u00e9n el \u00fanico facultativo a cargo del hospital de col\u00e9ricos instalado al efecto25, as\u00ed como del contingente militar destacado en Olivenza26. 22AHMO. 12/1-211. Seg\u00fan acuerdo municipal de 18 de agosto de 1855. 23AHMO. 12/1-201. En la misma sesi\u00f3n de la corporaci\u00f3n municipal, celebrada el 25 de julio, en la que se aprobaba la contrataci\u00f3n del nuevo m\u00e9dico, se daba cuenta de las protestas de Parra, y se acordaba el cierre de las escuelas a causa del c\u00f3lera. 24ARV , 4/18. Certificaci\u00f3n del Hermano Mayor del Hospital de Caridad: \"...y suplir por enfermedad del zirujano titular D. Victoriano Parra la asistencia facultativa en las salas de ziruj\u00eda...\" 25ARV, 4/10. Carta de agradecimiento del Proveedor de la Santa Casa de Misericordia, de 23 de Julio de 1855: \"Con satisfacci\u00f3n recibi\u00f3 esta Junta en sesi\u00f3n de ayer el oficio que V . me remiti\u00f3, brotando en \u00e9l filantr\u00f3picos sentimientos, de los que se halla v. adornado;y maxime prestando sus servicios espont\u00e1neos y gratuitos en el Hospital provisional,situado en el cuartel de la Panader\u00eda, y adem\u00e1s ceder en beneficio de este Establecimientola tercera parte de sus dotaciones mientras duren las tristes circunstancias actuales...\" 26ARV , 4/11. Carta de agradecimiento del Subinspector de 1\u00aa clase Graduado y Jefe accidental del Distrito de Badajoz a Francisco Ram\u00edrez, 2\u00ba Ayudante Honorario M\u00e9dico del Cuerpo de Sanidad: \"...Semejante comportamiento que le coloca a V . en el lugar que merecen su celo \u00e9 inteligencia, ser\u00e1 puesta dentro de poco en conocimiento del Excmo. Sr.Director General del Cuerpo...\"JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO Revista Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Desde un principio, Ram\u00edrez ofrece sus servicios gratuitos para asistir a los infectados por el c\u00f3lera, tanto de Olivenza como de las aldeas27, cediendo adem\u00e1s la tercera parte de su salario de m\u00e9dico de la Casa de Misericordia, enbeneficio de \u00e9sta, mientras durara la epidemia 28. La entrega del dinero la hace efectiva el 10 de septiembre de ese a\u00f1o, ya con la epidemia vencida29. A tenor de los testimonios escritos que se conservan, la actuaci\u00f3n de Francisco Ram\u00edrez fue mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo que el deber impone. Entresacamosalgunas citas: \"...dando a V . las m\u00e1s efusivas gracias en nombre de todos, asegu- r\u00e1ndole que jam\u00e1s se borrar\u00e1 de nuestra memoria esta conducta por mediode la cual ha infundido V. la tranquilidad y la esperanza en los corazones deeste afligido vecindario...\" 30 \"...he resuelto asegurarle se tendr\u00e1 presente su loable conducta para los efectos \u00e1 que haya lugar...\"31 \"Aunque el comportamiento, abnegaci\u00f3n heroica y desprendimiento de V. hayan quedado altamente acrisolados en esta poblaci\u00f3n por los heroi-cos hechos que todos hemos admirado y que tanto le enaltecen y seansuperiores \u00e1 cuantos elogios pudiera yo tributarle; cumplo con un deber derigurosa justicia al patentizarle que jam\u00e1s se borrar\u00e1n de mi memoria y dela fuerza de Cantabria...\" 32 27ARV , 4/19. Certificaci\u00f3n del Alcalde de San Jorge explicando la actuaci\u00f3n de Ram\u00edrez y su compromiso de hacerlo gratuitamente. 28ARV, 4/12. Carta del S\u00edndico del Ayuntamiento a Ram\u00edrez, de fecha 24 de Agosto de 1855: \"Cumpliendo con lo acordado en 21 de Julio \u00faltimo por esta Municipalidad, \u00e1 consecuencia de las ofertas que V . espont\u00e1nea y oficialmente la hizo de asistir gratui-tamente \u00e1 los col\u00e9ricos, cediendo adem\u00e1s el tercio de sus asignaciones de m\u00e9dico deesta villa y de su Hospital, me cabe la satisfacci\u00f3n de transmitir copia aut\u00e9ntica delindicado acuerdo...\" Tambi\u00e9n 4/18, ya citado. la entrega. 30ARV , 4/7. Carta del alcalde de San Jorge, de 12 de Julio de 1855. 31ARV , 4/8. Carta de Ram\u00f3n Cuervo, Director de Sanidad, de 13 de Julio de 1855. 32ARV , 4/14. Carta de Jos\u00e9 M\u00aa Garra, Segundo Comandante del Regimiento Cantabria. 4 de Septiembre de 1855.LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1300 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854\"...el Ayuntamiento acuerda: Que el celoso y entendido profesor D. Francisco Ram\u00edrez Vas ha merecido bien de esta poblaci\u00f3n que en repre-sentaci\u00f3n de la misma le da las m\u00e1s expresivas y sinceras gracias, tantopor su generosidad y desinter\u00e9s, como por su abnegaci\u00f3n, asiduidad yacierto con que se ha grangeado la predilecci\u00f3n y general benevolencia...\" 33 El documento del que se extrae la \u00faltima cita pone al descubierto el en- frentamiento existente entre el entonces Alcalde, Garc\u00eda Puente, y Ram\u00edrez: \"Y como se abstuviese de votar el Sr. Presidente [...] por rechazar la manerairreverente con que, \u00e1 su modo de ver viene haciendo cargo al Ayuntamientode la falta de una medida que \u00e1 juicio suyo no era llegado todav\u00eda el caso deadoptar...\" . Enfrentamiento que parece haber tambi\u00e9n con el S\u00edndico de dicho Ayuntamiento, puesto que en otro documento ya mencionado (ARV . 4/12), elremitente habla de \"nuestras pasadas disensiones\". Una solicitud de certificaci\u00f3n de Ram\u00edrez, dirigida al Ayuntamiento de Olivenza el 10 de marzo de 1856, y la respuesta que extiende el Alcalde segundo,Vicente Carvallo, nos desvelan la enrarecida situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n 34: \"D. Francisco Ram\u00edrez Vas, Licenciado en Medicina y Ciruj\u00eda y m\u00e9dico titular de esta villa y su Hospital, con el debido acatamiento hacepresente: Que a V . debe constar, como p\u00fablico y notorio, que por habercumplido el esponente con su deber declarando la existencia del c\u00f3lera enesta villa el siete de julio del a\u00f1o pr\u00f3ximo pasado, vi\u00f3 hollada su reputaci\u00f3ny mancillado su cr\u00e9dito facultativo, con riesgo evidente de su persona,habi\u00e9ndose visto obligado \u00e1 sufrir mil injuriosos dicterios y siendo tantaslas calumnias que contra el recurrente se esparcieron, los animos estabansobrescitados y con tan profunda y recelosa prevenci\u00f3n, que a no ser unpueblo sumamente pac\u00edfico su vida hubiera peligrado.\" La certificaci\u00f3n del Alcalde segundo refiere lo siguiente: \"D. Vicente Carvallo, Alcalde Segundo Constitucional de esta villa, Certifico: Que a consecuencia de haber sido el Licenciado en Medici- na y cirug\u00eda D. Francisco Ram\u00edrez Vas el que franca y lealmente declar\u00f3 laaparici\u00f3n de los primeros casos de c\u00f3lera en las salas de medicina, quedignamente visita en el hospital de Caridad de esta villa, se hizo blancoinmerecido de calumnias y denigrantes suposiciones, llegando a tacharlo la 33ARV , 4/20. Del Ayuntamiento de Olivenza, 19 de Setiembre de 1855. 34ARV, 4/26.JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854opini\u00f3n p\u00fablica hasta de envenenador; pues se dec\u00eda que daba unos polvos con los que mataba \u00e1 los enfermos, para hacer creer que era cierta laexistencia del c\u00f3lera: que esto lo hac\u00eda porque declar\u00e1ndose la epidemia, leiban a dar una cruz y cinco duros diarios [...] llegando \u00e1 predisponer los\u00e1nimos de tal modo en contra del citado profesor, que yo mismo le aconseg\u00e9no saliese de noche de casa sin ir acompa\u00f1ado. A pesar de tantas calumniasy de haber sufrido varios insultos en una plaza p\u00fablica delante de muchaspersonas, el Sr. D. Francisco Ram\u00edrez se condujo con el mayor comedi-miento, no queriendo proceder contra sus detractores [...] con cuya nobley delicada conducta vencio a sus enemigos y se granje\u00f3 el cari\u00f1o y confian-za de todo el pueblo.\" El presente documento deja a las claras que la lucha contra el c\u00f3lera ciertamente tuvo tintes \u00e9picos, pero por causas a\u00f1adidas a la dificultad querepresenta combatir una enfermedad cuyo origen se desconoce. No obstanteparece exagerado que porque un m\u00e9dico declare la presencia del c\u00f3lera en lalocalidad, en plena epidemia en todo el territorio nacional, sea ultrajado por lapoblaci\u00f3n de la manera que hemos visto descrita. La explicaci\u00f3n hay que bus-carla, en el mejor de los casos, en una disparidad de criterios entre facultativos. Las razones que el propio Ram\u00edrez da del asunto convierten la supuesta dispa- ridad de criterios en una mezcla de error m\u00e9dico y de mala intenci\u00f3n. Analiza-mos algunos fragmentos del esclarecedor texto 35: \"Aunque la opini\u00f3n p\u00fablica me haya absuelto de los cargos injurio- sos, que la m\u00e1s vil y tenebrosa intriga lavr\u00f3 contra m\u00ed al empezar el c\u00f3leraen esta villa; aunque todos en general, me han hecho justicia, encomiando mi conducta hasta un extremo que me lisonjea, y que compensa y neutralizalos profundos disgustos que la maledicencia me proporcion\u00f3 en aquellosprimeros d\u00edas de terrible prueba, y aunque todo este vecindario sabe de losservicios que cada uno de los profesores hemos prestado \u00e1 la poblaci\u00f3n ylos m\u00e9ritos que por ello hemos contra\u00eddo, es indispensable recurrir \u00e1 laopini\u00f3n p\u00fablica por medio de la prensa, y si necesario fuere al gobierno,como lo har\u00e9, para que se sepa toda la verdad de los hechos [...]. Tengoentendido que el Subdelegado y m\u00e9dico titular de esta villa, D. VictorianoParra, est\u00e1 formando espediente justificativo, segunda edici\u00f3n del que hizoante el Juez de primera instancia, y reune certificados de servicios que dicehaber prestado; y como yo puedo expresar alguno que, aunque fuese sinintenci\u00f3n, me perjudic\u00f3, ser\u00e9 muy expl\u00edcito [...]. 35ARV , 4/24. Con el t\u00edtulo de Ocurrencias del c\u00f3lera. Remitido. Se trata de una copia del informe enviado por Ram\u00edrez el 21 de Febrero de 1856 a Sanidad.LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1302 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854El d\u00eda 6 \u00f3 7 de Julio de 1855, sin ser esperado, apareci\u00f3 en esta villa el mort\u00edfero viagero asi\u00e1tico, d\u00e1ndose el primer caso en las salas de ciruj\u00edadel se\u00f1or Parra, en un individuo \u00e1 quien se le hab\u00eda amputado un brazohac\u00eda m\u00e1s de un mes, el cual falleci\u00f3 el d\u00eda 8, poni\u00e9ndosele por dichoprofesor en la papeleta de defunci\u00f3n c\u00f3lico espasm\u00f3dico. Casi simult\u00e1nea- mente es invadido en mi enfermer\u00eda de medicina un gallego portugu\u00e9s, queentr\u00f3 con intermitentes y sucumbi\u00f3 el ocho \u00e1 las dos de la tarde. Entonces diparte verbal en su casa al subdelegado de lo acaecido, y convenimos en nodivulgarlo hasta ver si ocurr\u00edan nuevas invasiones. No tardaron en repe-tirse por desgracia; pues al siguiente d\u00eda nueve fui avisado \u00e1 las dos de latarde para visitar otros cuatro col\u00e9ricos en el hospital [...], y mand\u00e9 llamarenseguida al se\u00f1or Parra, quien clasific\u00f3 la dolencia de c\u00f3lera morboasi\u00e1tico. Aunque por consejo suyo se acord\u00f3 no participara al Alcalde estesuceso, dispusimos el aislamiento de los col\u00e9ricos: mi compa\u00f1ero se encar-g\u00f3 del tratamiento de una enferma suya de ciruj\u00eda que hab\u00eda sido invadida;y yo, procediendo como deb\u00eda, le puse al corriente por escrito de las inva-siones y defunciones diarias el nueve, diez y once. En este \u00faltimo d\u00eda [...] nos pas\u00f3 un oficio \u00e1 mi digno amigo D. Jos\u00e9 G\u00f3mez y \u00e1 m\u00ed para que le di\u00e9semos parte por escrito, como tambi\u00e9n alse\u00f1or Alcalde constitucional de las novedades col\u00e9ricas [...]. Era ya forzo-so, por consiguiente, rasgar el velo misterioso y participar oficialmente lafat\u00eddica nueva [...]. Aquella misma tarde en Junta de Sanidad pregunt\u00e9, deun modo confidencial, al se\u00f1or Parra, si el parte se concretar\u00eda \u00e1 lasnovedades corrientes o habr\u00eda de comprender los hechos anteriores, ycontest\u00e1ndome que incluyese \u00e1 todos, el d\u00eda 12 remit\u00ed al Alcalde el citado con un oficio en el que le comunicaba lo dispuesto por el subdelegado demedicina y cirug\u00eda. Lo natural, l\u00f3gico y justo era, que en este trance, el se\u00f1or Parra, que nos mandaba dar parte diario con las invasiones anteriores, hubiese hechotambi\u00e9n lo mismo como m\u00e9dico, incluyendo el col\u00e9rico que falleci\u00f3 y la queten\u00eda en tratamiento [...]. Seg\u00fan me afirmaron algunos amigos, el Alcalde,con quien ni estaba ni pienso estar en buenas relaciones de amistad, pareceque dec\u00eda que s\u00f3lo hab\u00eda partes de col\u00e9ricos del profesor Ram\u00edrez. Elpueblo me miraba con ojos recelosos, como \u00e1 un hombre que quiere espe-cular con la vida de sus semejantes `[...]; porque se dec\u00eda que yo al tocar lalengua de los enfermos los envenenaba y mataba para hacer creer quehab\u00eda c\u00f3lera; que deseaba se declarase oficialmente para ganar cinco du-ros diarios y que me diesen una cruz; y se a\u00f1ad\u00eda falsamente, queD. Victoriano Parra negaba la existencia del c\u00f3lera... A no haber sido un pueblo tan pac\u00edfico, de seguro que mi vida hubie- ra corrido los riesgos que en otras poblaciones hemos visto arrostrar \u00e1algunos profesores. El mismo Alcalde segundo lleg\u00f3 \u00e1 decirme que deJOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854noche no saliera solo, porque peligraba mi existencia, y si el c\u00f3lera se hubiese limitado al hospital y no hubiese saltado \u00e1 la poblaci\u00f3n la noche del15 de Julio, ensa\u00f1\u00e1ndose despu\u00e9s en todo el vecindario, este hubiera cre\u00eddopor lo menos que era una falsa y punible alarma la que yo hab\u00eda ocasiona-do, y el descr\u00e9dito m\u00e1s vergonzoso me habr\u00eda hundido para siempre en laopini\u00f3n p\u00fablica, que cual coqueta veleidosa hubiera ido \u00e1 acariciar lafrente del subdelegado Parra... Llega por fin el 15 de Julio, y el c\u00f3lera salvando las paredes del hospital empieza \u00e1 elegir sus v\u00edctimas en la poblaci\u00f3n. \u00a1Coincidencia rara!En ese mismo d\u00eda el profesor Parra se queja de erisipela en un pie y no sale\u00e1 visitar. \u00a1Circunstancia desgraciada para m\u00ed, y que hac\u00eda m\u00e1s cr\u00edtica yembarazosa mi situaci\u00f3n entonces para lo futuro porque no saliendo elSubdelegado, no hab\u00eda t\u00e9rminos h\u00e1biles de comparaci\u00f3n; estaba \u00e9l libre detoda responsabilidad \u00f3 apreciaci\u00f3n moral desfavorable, y no pod\u00edan decirlas gentes si mataba \u00f3 curaba, mientras que aqu\u00ed quedaba el pacient\u00edsimocordero expuesto \u00e1 las iras populares, que se aumentaban \u00e1 cada nuevadefunci\u00f3n...! La dichosa erisipela, limitada siempre al empeine del pie, persisti\u00f3 en tal estado hasta el 14 de Agosto, es decir, un mes justo y cabal, sin fiebreni otros s\u00edntomas generales. De forma que yo de forma espont\u00e1nea meencargu\u00e9 de todo el hospital c\u00edvico-militar [...], visit\u00e9 gratis el de col\u00e9ricos,cediendo [...] la tercera parte de mis dotaciones; tuve [...] \u00e1 mi exclusivocuidado el cuartel con cerca de doscientos quintos [...]; me ofrec\u00ed para irgratuitamente cuando me llamaran, al pueblo de San Jorge [...], y \u00e1 lageneralidad de mis convecinos no cobr\u00e9 el importe de mis numerosas visi-tas [...], para dar un solemne ment\u00eds \u00e1 los que tan vilmente me hab\u00edan calumniado... \u00bfQu\u00e9 hac\u00eda en su tiempo el Dr. D. Victoriano Parra [...]? Se dice, y es uno de los extremos que se ha propuesto probar, que desde su cuarto, sin ver los enfermos, recetaba para cuantos iban \u00e1 consultarle. Pero, \u00bfqu\u00e9result\u00f3? Segu\u00eda recetando, y si el paciente se agravaba, como en varioscasos sucedi\u00f3, se llamaba otro m\u00e9dico; porque sin ver al enfermo no pro-cede ya continuar su curaci\u00f3n. \u00bfEs esto justo? \u00bfEs decoroso?...\" El resto de la exposici\u00f3n sigue en la misma l\u00ednea de rebatir los supuestos m\u00e9ritos de Parra durante la epidemia. Le echa en cara su falta de gratitud paracon G\u00f3mez Balaero, quien, no siendo titular, se encarg\u00f3 de asistir a los enfer-mos de Parra gratuitamente. Tampoco le agradeci\u00f3 a Ram\u00edrez otro tanto con lospacientes de cirug\u00eda de la Casa de Misericordia, ni siquiera las visitas queG\u00f3mez y Ram\u00edrez le hicieron en su propia casa. Al supuesto m\u00e9rito de Parra deno haber cobrado a los que le consultaron en su casa, Ram\u00edrez le contesta queL A EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1304 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854cite alg\u00fan m\u00e9dico que cobre por las consultas en casa propia, pues es costum- bre no cobrar cuando el paciente acude a casa del m\u00e9dico. Y finalmente lerecuerda el ofrecimiento de asistencia gratuita a los col\u00e9ricos, posterior al deRam\u00edrez, ofrecimiento que pareci\u00f3 olvidar cuando se incorpor\u00f3 a su actividad el14 de agosto, puesto que no lleg\u00f3 a pisar el hospital de col\u00e9ricos. En fin, que laindignaci\u00f3n que es patente en Ram\u00edrez y que tambi\u00e9n parece afectar a G\u00f3mez,les ha decidido a remitir un informe detallado de todo lo acontecido. Era habitual en esa \u00e9poca la solicitud de certificaciones a distintos orga- nismos cuando un facultativo estimaba haber tenido una actuaci\u00f3n destacadaen una determinada situaci\u00f3n 36. G\u00f3mez pidi\u00f3 sus pertinentes certificaciones37, tambi\u00e9n lo hizo Ramos38. El motivo fundamental era el poder acreditar ante las distintas administraciones la val\u00eda profesional, ya que los sanitarios pod\u00edan serdespedidos de su plaza a voluntad del correspondiente Ayuntamiento. Lo queno gust\u00f3 a Ram\u00edrez, y parece que a G\u00f3mez tampoco, es que Parra intentaraarrogarse unos m\u00e9ritos que no le correspond\u00edan, y que, debido a una omisi\u00f3ninicial, Ram\u00edrez se hab\u00eda visto en una situaci\u00f3n tan sumamente peligrosa comoinjusta. En el transcurso de la epidemia, Ram\u00edrez evidenci\u00f3 s\u00edntomas de padecer la llamada colerina 39. Tras poco m\u00e1s de un d\u00eda en cama, sali\u00f3 de nuevo a asistir a los afectados, a pesar de la mala situaci\u00f3n de su salud, movido, tal vez, por unaf\u00e1n de acallar a los que pusieron en entredicho su buen hacer: \"as\u00ed como jur\u00e9 morir viendo col\u00e9ricos, si el mal asi\u00e1tico me atacaba de una manera fulmi- nante\" , seg\u00fan \u00e9l mismo nos refiere 40. Es la raz\u00f3n que le lleva a criticar la postura de Parra, que por una afecci\u00f3n local en el pie no saliera a visitar enfermos,cuando \u00e9l mismo, enfermo de colerina, s\u00ed lo estaba haciendo. 36ARV . Al respecto, del legajo 4 podemos citar los documentos 13, 15, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 25, 26, 27, 28, 29 y otros m\u00e1s relativos a otros asuntos. AHMO, 12/1-217, en sesi\u00f3n del pleno municipal se acuerda certificar la conducta filantr\u00f3pica de Ram\u00edrez. 37AHMO, 12/1-120. En la misma sesi\u00f3n de 19 de Septiembre de 1855, se presenta la solicitud de Parra. 38AHMO, 12/1-241, en sesi\u00f3n de 31 de Octubre de 1855. 39ARV , 4/21. Certificaci\u00f3n de haber padecido c\u00f3lera, expedido por el doctor G\u00f3mez. Tambi\u00e9n c 22, id. por el doctor Ramos. Ambos facultativos le diagnosticaron la enfermedad la noche del 8 de Agosto. Igualmente se reconoce en diversos documentos como el de lac 28, correspondiendo la certificaci\u00f3n al Ayuntamiento de Olivenza. 40ARV, 4/24.JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Encontramos agradecimientos a la actuaci\u00f3n de los tres facultativos de Olivenza por parte del Ayuntamiento41, incluso del Gobernador de la provin- cia42. Tambi\u00e9n es rese\u00f1able la actitud del farmac\u00e9utico local Jos\u00e9 Soto, cedien- do gratuitamente todos los medicamentos que fueron necesarios para combatirla epidemia 43. Como colof\u00f3n al cap\u00edtulo de agradecimientos, Ram\u00edrez vio su nombre en la corta lista de facultativos que merecieron la felicitaci\u00f3n expresa yp\u00fablica del Gobernador de la provincia, y que fue publicada en el Bolet\u00edn de laprovincia 44. Podr\u00edamos seguir con el an\u00e1lisis de las secuelas de las distintas actuacio- nes durante la epidemia de c\u00f3lera, pero antes cabr\u00eda preguntarse por el alcancede la misma, ya que a tenor de las repercusiones citadas con anterioridad,podemos atisbar una situaci\u00f3n ciertamente grave. Analicemos, pues, los datosque tenemos de aquella terrible epidemia. Para ello recurriremos a los obtenidosde los archivos parroquiales y a los que se conservan en el propio archivo deRam\u00edrez. Habida cuenta que los primeros ya han sido estudiados 45, veremos primero los datos que nos ofrece Ram\u00edrez. Los datos de mortalidad por c\u00f3lera que nos da Ram\u00edrez son superponibles a los que figuran en los registros parroquiales en el mismo per\u00edodo. La salvedad es que en los datos procedentes de los archivos parroquiales figuran algunasdefunciones m\u00e1s, acaecidas en fechas posteriores a las referidas por Ram\u00edrez 46 y en las que se consideraba extinguida la epidemia47. Otra particularidad, \u00e9sta 41AHMO, 12/1-231. Sesi\u00f3n de 11 de Octubre de 1855, en la que se reconoce la actitud filantr\u00f3pica de Parra y los dem\u00e1s m\u00e9dicos. Parra hab\u00eda cedido parte de su salario para contratar a Ramos, hecho que Ram\u00edrez achaca (ARV , 4/24) a que era la \u00fanica opci\u00f3n,pues estaba privando a la localidad de los servicios de un facultativo. 42AHMO, 12/1-225, de 22 de Septiembre de 1855. 43AHMO, 12/1-237, seg\u00fan reconoce el Ayuntamiento en sesi\u00f3n de 24 de Octubre de 1855. 44Bolet\u00edn Oficial de la Provincia (BOP) n\u00ba 11, de 25 de enero de 1856, p. 1. 45PACHECO VICENTE, M.: \"C\u00f3lera asi\u00e1tico en Olivenza: aquel tr\u00e1gico verano del 55...\" En Revista de ferias y fiestas . Olivenza, 1999, pp. 15 a 18. 46ARV 4/24. \"...hasta el 8 de Setiembre que se cant\u00f3 el T\u00e9 Deum...\" 47ASCMO. 153/2807-8. En el presente documento se da por concluido el c\u00f3lera el 28 de octubre de 1855: \"En seguida se dio parte \u00e1 la mesa, q. haviendo concluido la epoca del colera se havia ya recibido la 3\u00aa parte del honorario de D. Francisco Ram\u00edrez; y seacord\u00f3, q. no solo se den las gracias por su servicio \u00e1 dicho Se\u00f1or sino \u00e1 D. Victorianode Parra por sus buenos deseos\".LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA 5 7 9 11 13 15 17 19 21 23 25 27 29 31Agosto 1855 0123456789 13579 1 1 1 3 1 5 1 7 1 9 2 1 2 3 2 5 2 7 2 9 3 1Julio 1855 /G52/G56/G65/G82/G86/G44/G32 /G52/G47/G51/G51/G461307 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Los d\u00edas del mes de julio en que m\u00e1s casos aparecieron entre los pacien- tes de Ram\u00edrez son el 24 (9 casos) y el 27 (8 casos). En agosto, el d\u00eda 11(14 casos) y el 20 (13 casos), son los dos d\u00edas de mayor incidencia, y en esesentido son referidos dichos picos en el documento mencionado con anteriori-dad 49. La otra parte del documento que ahora vemos, es la copia del estadillo remitido una vez finalizada la epidemia. Bajo el t\u00edtulo de \"Estad\u00edstica del c\u00f3lera-morbo en la provincia de Badajoz\", se recogen una serie de datos y de conside-raciones estad\u00edsticas que pasamos a describir y analizar. Los referidos datos,como advierte Ram\u00edrez, corresponden al periodo que va desde el 7 de juliohasta el 2 de septiembre del a\u00f1o en cuesti\u00f3n. El dep\u00f3sito de cad\u00e1veres que semenciona, no se estableci\u00f3 hasta el mes de agosto 50. -Pueblos invadidos en 1855 ............................................................................ Olivenza -N\u00ba de invadidos ............................................................................................................. 331 -Defunciones ..................................................................................................................... 97 -Duraci\u00f3n epidemia: Desde el 7 de Julio hasta el 2 de Sept. del espresado a\u00f1o. -M\u00e1ximo diario de -Total personas domicilio ............................................................................................................ 217 -En Hospital ........................................................................................................... 71 -Resumen de lo gastado durante la epidemia ................................................. 9.505 -Dep\u00f3sito se acord\u00f3 en sesi\u00f3n de 2 de agosto.LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1308 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, c\u00f3lera morbo asi\u00e1tico. -Epizootias ........................................................................................................................... 0 -Observaciones: 1\u00aa. De los 331 invadidos, 146 fueron varones y 185 hembras. 2\u00aa. De los 97 fallecidos, 56 fueron varones, y 41 hembras. 3\u00aa. Para la clasificaci\u00f3n de curaciones y defunciones, se ha dividido por el n\u00ba de estas y de invadidos por el tiempo que dur\u00f3 la epidemia. *De estos 4 Profesores s\u00f3lo 1 era M\u00e9dico puro. Los dem\u00e1s son M\u00e9dico-Cirujanos. Vemos, en primer lugar, como la muerte alcanza a casi la tercera parte de los afectados. El n\u00famero final de defunciones es de 97, algo alejado de los 119que da Pacheco 51. Es posible que hubiera m\u00e1s defunciones por c\u00f3lera de las referidas, aunque el motivo, evidentemente, no es el miedo a declarar la enfer-medad, como ya vimos en el caso de Zafra. Tambi\u00e9n Pacheco hace la observa-ci\u00f3n de no registrarse ninguna defunci\u00f3n por c\u00f3lera en las aldeas, algo impro-bable, salvo que los enfermos estuvieran hospitalizados. Sabemos que al me-nos en la aldea de San Jorge hubo casos de c\u00f3lera, pero no se mencionandefunciones 52. 51PACHECO VICENTE, M.: Op. cit. En el mencionado art\u00edculo, resumen de un trabajo realizado por el autor junto a M\u00aa Jes\u00fas Borrallo, Bel\u00e9n de Casas y M\u00aa Luz Serrano, conta- biliza defunciones por c\u00f3lera ocurridas despu\u00e9s del 2 de septiembre, fecha tope de losdatos expresados. El autor refiere las defunciones por meses y otra serie de datos deinter\u00e9s con respecto a la poblaci\u00f3n afectada. 52ARV , 4/19. Escrito de agradecimiento del alcalde de San Jorge a Francisco Ram\u00edrez, fechado el 18 de septiembre de 1855: \"...habiendo ocurrido el primer caso de c\u00f3lera morbo en este vecindario el d\u00eda once de Julio del corriente a\u00f1o, se llam\u00f3 al Sr. D.Francisco Ram\u00edrez [...] y temiendo que se repitiesen en mayor \u00f3 menor n\u00famero losataques col\u00e9ricos en lo sucesibo, has\u00ed lo hizo presente a esta Junta de Sanidad [...] fuecuantas veces se le pas\u00f3 recado para la asistencia necesaria de los enfermos quereclamaron sus auxilios...\"JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854La falta de documentaci\u00f3n procedente del hospital de col\u00e9ricos nos deja sin datos sobre la incidencia de la epidemia entre el colectivo militar, como bienrecuerda Pacheco. Esta carencia la solventamos con otro documento consis-tente en una certificaci\u00f3n, que a continuaci\u00f3n detallamos 53: \"D. Jos\u00e9 M\u00aa Rolo Sotelo, Comisario de Grra. hab. de esta plaza, \u00e9 Inspector en la parte militar de los hospitales de la misma. Certifica que D. Fran\u00ba. Ram\u00edrez Vas, segundo Ayudante hon\u00ba. del cuerpo de Sanidad Militar, ha dado las m\u00e1s relevantes pruebas e inimitableejemplo de asiduidad, abnegaci\u00f3n \u00e9 inteligencia en el dilatado periodo queel c\u00f3lera-morbo afligi\u00f3 \u00e1 esta poblaci\u00f3n, siendo extraordinaria y en extre-mo eficaz la asistencia [...] proponiendo medidas eficaces y acertadas con-tra la epidemia, animando al soldado y prodig\u00e1ndole los socorros de lamedicina con tal prontitud y oportunidad que de veinte y siete col\u00e9ricos que ingresaron en el hospital, sin contar los que por indisposiciones m\u00e1s levesde vientre se curaron en el cuartel, solo fallecieron dos, a pesar de haber sido muchos los que tubieron s\u00edntomas muy graves [...] y no dej\u00f3 de visitarhasta que, vi\u00e9ndose acometido de los primeros s\u00edntomas de c\u00f3lera, perma-neci\u00f3 un d\u00eda en cama por consejo de los m\u00e9dicos, abandon\u00e1ndola al si-guiente en un estado muy delicado, p que oy\u00f3 decir que la epidemia hab\u00edatomado nuevo incremento...\" En el mencionado escrito se nos detalla tanto el n\u00famero de afectados como de fallecidos, as\u00ed como datos ya conocidos del extraordinario comporta-miento de Ram\u00edrez. Sobre los expresados datos, llamamos la atenci\u00f3n sobre lamortalidad, sensiblemente inferior a la de la poblaci\u00f3n civil, hecho con seguri-dad motivado por tratarse de enfermos m\u00e1s j\u00f3venes que el promedio de lapoblaci\u00f3n de Olivenza. Con respecto a los m\u00e9todos curativos empleados para combatir la epide- mia, sabemos que eran tan variados como poco fundados en muchas ocasio-nes. La ignorancia del agente causal de la enfermedad, l\u00f3gicamente imposibili-taba un tratamiento efectivo. La literatura de la \u00e9poca, incluso posterior, est\u00e1llena de remedios 54 que, en el mejor de los casos, se remit\u00edan al uso de astrin- 53ARV , 4/34. Fechado el 11 de septiembre de 1855. 54ULECIA CARDONA, J.: Tratamiento del c\u00f3lera morbo. Madrid, 1885. En portada, \"contiene 79 m\u00e9todos y m\u00e1s de 200 f\u00f3rmulas\". Para este autor, a pesar de que 2 a\u00f1os atr\u00e1s Koch hab\u00eda demostrado que la causa del c\u00f3lera estaba en el vibri\u00f3n col\u00e9rico (conocidoentonces como \"v\u00edrgula\", denominaci\u00f3n que sirvi\u00f3 para no pocos comentarios jocososLA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1310 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854gentes55. Sobre los remedios empleados en Olivenza, tenemos vagos testimo- nios. En el documento mencionado con anterioridad, en el que aparece la rela-ci\u00f3n nominal de enfermos asistidos por Ram\u00edrez 56, se menciona en varias oca- siones la expresi\u00f3n \"tom\u00f3 sulfato\", indicando alg\u00fan compuesto usado en eltratamiento. En una certificaci\u00f3n ya referida 57, en la que se relata la actuaci\u00f3n de Ram\u00edrez en el caso del arriero afectado de c\u00f3lera en 1854, nos da algunos datos: \"Biendo el aislamiento del enfermo y el retraimiento de los morado- res de la huerta, el espresado facultativo estuvo aplic\u00e1ndole ladrillos ca-lientes, d\u00e1ndole friegas y propin\u00e1ndole otros remedios...\" M\u00e1s all\u00e1 de la dudosa efectividad de remedios como los descritos, s\u00ed hay que hacer menci\u00f3n de la conveniencia de otro tipo de medidas que no todoscompart\u00edan. Tal es el caso del aislamiento del enfermo, como se detalla en elrelato. Aunque autores de aquilatada trayectoria recomendaban evitar el con-tacto con col\u00e9ricos por otros motivos: \"...es peligroso por contemplar lo desmejorado de su cara\" 58. En este sentido Ram\u00edrez escribe un art\u00edculo en 1854 que lleva por t\u00edtulo \"\u00bfDebe aconsejarse el aislamiento de los col\u00e9ricos y la incomunicaci\u00f3n completa de los pueblos contagiados?\"59 El art\u00edculo que nos parece doble- mente interesante. Por un lado, porque en \u00e9l expone sus propios razonamien-tos, en contraposici\u00f3n a las teor\u00edas m\u00e1s extendidas. Por otro, porque en \u00e9l por parte de los anticontagionistas) el origen del c\u00f3lera \"se pierde en un intrincado laberinto\" (p. 38). 55LA MARE-PICQUOT: Observaciones sobre el c\u00f3lera-morbo de La India hechas en Bengala y en la Isla de Francia . Madrid, 1832. Entre los llamados \"remedios ingleses y franceses\" (p. 17), cita el l\u00e1udano y el opio. Entre las causas, cita la \"afecci\u00f3n moral\"(p. 22) y \"la de preservarse del c\u00f3lera-morbo epid\u00e9mico con indicaciones acerca de su m\u00e9todo curativo. Madrid, sin fecha, ca. 1835, p. 9. A prop\u00f3sito de los remedios contra el c\u00f3lera, en la p. 73 habla del uso de botellas deagua caliente, con una finalidad similar a la de los ladrillos calientes que usa Ram\u00edrez:aliviar los dolores c\u00f3licos. 59RAM\u00cdREZ V AS, F.: \"\u00bfDebe aislamiento de los col\u00e9ricos y la incomuni- caci\u00f3n completa de los pueblos contagiados?\" La Cr\u00f3nica de los Hospitales , 1854, pp. 555-556.JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL Revista Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854encontramos los fundamentos de su actuaci\u00f3n durante la epidemia que se desencadenar\u00e1 en Olivenza unos meses despu\u00e9s. Para ilustrar lo primero recu-rrimos a citas textuales, comenzando por la pol\u00e9mica de los cordones sanita-rios, \"...por su influencia m\u00e1s o menos directa en la paralizaci\u00f3n del comer- cio y de la industria...\" 60, a\u00f1adiendo unas l\u00edneas m\u00e1s abajo, que el aislamiento es la \"... \u00fanica profilaxis para la epidemia...\" M\u00e1s adelante, sobre la etiolog\u00eda y el contagio de la enfermedad, expresa lo siguiente: \"...el intrincado problema de la etiologia col\u00e9rica [...] se ha tratado de oscurecer y desfigurar, especialmente en los pa\u00edses comerciales, que sonlos mas interesados en que la verdad no brille con todo su esplendor[...]Que el c\u00f3lera es importable, y que se comunica por el contacto con laspersonas que lo padecen \u00f3 con los efectos contagiables que de ellos proce-den, nos lo est\u00e1 patentizando no solo los casos aislados y bien comproba-dos de trasmisi\u00f3n directa, sino tambien la marcha que en su aparicion haseguido la epidemia...\" En la p\u00e1gina siguiente repite claramente su convicci\u00f3n: \"...este azote del g\u00e9nero humano es importable, y que no va a ningu- na parte sino lo llevan los hombres \u00f3 los efectos contagiados...\" Sea cual fuere el motivo, s\u00ed parece claro que el trabajo de los facultativos de Olivenza fue efectivo y, dentro de la tragedia general que supuso la epidemiade c\u00f3lera, los resultados hay que etiquetarlos de brillantes. Si nos remitimos acualquier fuente que nos indique las poblaciones de la \u00e9poca 61, vemos c\u00f3mo en la vecina Badajoz, con algo m\u00e1s del doble de poblaci\u00f3n que Olivenza62, la epide- mia hab\u00eda producido en el oto\u00f1o anterior ocho veces m\u00e1s v\u00edctimas que en \u00e9sta. V olviendo a las respectivas actuaciones de los distintos m\u00e9dicos de Olivenza, asunto que moment\u00e1neamente dejamos algunas p\u00e1ginas m\u00e1s atr\u00e1s, yvistas ya algunas certificaciones sobre las mismas, emitidas por diferentes 60Ibidem., p. 556. 61MADOZ, P.: Diccionario geogr\u00e1fico-estad\u00edstico-hist\u00f3rico de Espa\u00f1a y sus posesiones de ultramar . T II. Madrid, 1849, pp. 262 a 269. 62Seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, en el censo de poblaci\u00f3n de 1842 Badajoz tiene 11.715 habitantes de derecho, por 6.291 de Olivenza. En el de 1857, son 22.195 los habitantes de hecho de Badajoz, y 7.498 los de Olivenza.LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1312 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854estamentos, veremos otros aspectos relevantes que derivaron del trabajo de los facultativos en cuesti\u00f3n. Mencion\u00e1bamos con anterioridad la situaci\u00f3n de interinidad de G\u00f3mez Balaero en la localidad. Tras la epidemia y, tal vez, aprovechando su buenaimagen tras su actuaci\u00f3n en la misma, solicit\u00f3 una plaza de m\u00e9dico en el ayun-tamiento de Olivenza, ya que Parra ten\u00eda a su cargo dos 63, cosa que consigui\u00f3. G\u00f3mez, adem\u00e1s, ver\u00eda recompensado su buen hacer con la concesi\u00f3n de undiploma 64. En el caso de Ram\u00edrez, los reconocimientos fueron mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo imaginable y de lo que hasta ahora hemos mencionado. No era infrecuente enlos tiempos que corr\u00edan que cualquier ciudadano que considerase haber reali-zado un buen servicio a la Corona, solicitase alg\u00fan tipo de recompensa. Lleg\u00f3a tal extremo la referida costumbre, que el Ministro de Estado, a la saz\u00f3n, Joa-qu\u00edn Francisco Pacheco, promulg\u00f3 un Real Decreto en julio de 1847 para inten-tar mantener el prestigio de algunas de estas recompensas 65. Ram\u00edrez fue recompensado con la Cruz de la Orden civil de Beneficen- cia66. La Orden Civil de Beneficencia hab\u00eda sido creada en Mayo de 1856, preci- samente a ra\u00edz de la epidemia de c\u00f3lera, para recompensar a los facultativos quehab\u00edan sobresalido en la lucha contra la enfermedad, \"y m\u00e1s concretamente a los individuos de ambos sexos que presten servicios extraordinarios durante las epidemias, y a los que, en casos de aflicciones p\u00fablicas, como naufragios, terremotos, inundaciones, incendios, etc\u00e9tera, arriesguen su vida o sus inte- reses en beneficio de sus semejantes\" 67.JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL PACHECO 63AHMO, 12/1-227. En sesi\u00f3n de 3 de octubre de 1855 se da cuenta de dicha solicitud y se declara vacante una de las plazas de Parra. 64PACHECO VICENTE, M.: Op. cit. , p. 18. 65AZC\u00c1RRAGA SERVERT, J. de: La insigne Orden del Tois\u00f3n de Oro. Madrid, 2001, p. 121. 66Desconocemos la fecha exacta de concesi\u00f3n. A partir de alg\u00fan momento de 1856, Ram\u00edrez comienza a hacer referencia a ella. Como ejemplos, documentos como el 3/49 \u00f3 el 3/53. 67CEBALLOS-ESCALERA Y GILA, A. de y GARC\u00cdA-MERCADAL y GARC\u00cdA-LOYGO- RRI, F.: Las \u00d3rdenes y Condecoraciones Civiles del Reino de Espa\u00f1a. Madrid, 2003, p. 179.1313 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854El 25 de agosto de 1856 se le conced\u00eda la Cruz de Epidemias, condecora- ci\u00f3n creada en 1838 para premiar a los m\u00e9dicos destacados en las mencionadassituaciones 68. Le fue comunicada la concesi\u00f3n a trav\u00e9s del Gobierno Civil de la provincia, y a propuesta de \u00e9ste69: \"Conform\u00e1ndose S M con el dictamen de su Consejo se ha servido conceder la cruz de epidemias \u00e1 D. Francisco Ram\u00edrezVas, licenciado en Medicina y Cirug\u00eda...\" Por \u00faltimo, aunque no en orden cronol\u00f3gico, y menos a\u00fan en importan- cia, se le concedi\u00f3 una tercera recompensa, que hemos dejado para el final porestar mejor documentada. Con fecha 27 de Noviembre de 1855 se comunicaba a Ram\u00edrez la noticia por parte del entonces Consejero de Sanidad 70 Pedro Felipe Monlau71 en los siguientes t\u00e9rminos: \"Muy Sr. m\u00edo y estimado compa\u00f1ero: ayer se acord\u00f3 proponer \u00e1 V. para la Cruz de Carlos 3\u00ba, que es una de m\u00e1s categor\u00eda que la de Isabel laCat\u00f3lica que V . deseaba. Activar\u00e9 en lo posible el despacho del expediente,para que la propuesta pase cuanto antes al Ministerio de Estado, dondedebe V. poner en juego las relaciones que me indica en su favorecida \u00faltimapara que el Ministro no se muestre reh\u00e1cio como se muestra de cuatromeses a esta parte respecto de las Cruces por servicios durante el c\u00f3lera.Yo no tengo relaciones en Estado, pero basta con que el Sr. Moreno, oficialde dicho Ministerio, se interese, para que logre V su objeto. Sin otro particular [...] P . F . Monlau\". Esta primera comunicaci\u00f3n merece varias reflexiones. En primer lugar, vemos c\u00f3mo efectivamente las condecoraciones eran solicitadas por quien secre\u00eda merecedor de ellas. En segundo lugar, se nos da a entender que estacostumbre se hab\u00eda extendido acaso m\u00e1s de lo deseable debido a la menciona-L A EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA 68Ibidem, pp. 220 y 221. 69ARV, 3/59. Comunicaci\u00f3n de fecha 25 de agosto de 1856. 70GRANJEL, M.: Pedro Felipe Monlau y la higiene espa\u00f1ola del siglo XIX. Salamanca, 1983, p. 89. 71ARV, 13/121.1314 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854da epidemia, hasta llegar al hartazgo del propio Ministro. Hartazgo que no afectaba al aluvi\u00f3n de condecoraciones que fueron otorgadas a militares ypol\u00edticos por sus actuaciones durante la epidemia, como si hubieran sido elloslos que arriesgaron su vida. Esto \u00faltimo es el razonamiento que Ram\u00edrez, ytambi\u00e9n otros m\u00e9dicos que as\u00ed se pronunciar\u00edan, hizo p\u00fablico en las p\u00e1ginas delsegundo n\u00famero de El Estandarte M\u00e9dico. Es evidente que Ram\u00edrez aspiraba a una determinada condecoraci\u00f3n. Pero su expediente debi\u00f3 alcanzar suficiente peso como para ser propuesto para otrade mayor entidad. No obstante, parece clara la conveniencia de tener buenosmentores, incluso de mayor influencia que la de todo un Consejero de Sanidad. La propuesta le fue comunicada oficialmente por Sanidad por carta fe- chada el 10 de diciembre de ese a\u00f1o 72: \"En vista de los extraordinarios servicios prestados en Olivenza, provincia de Badajoz, con motivo de la existencia del c\u00f3lera morbo por ellicenciado en Medicina y Cirug\u00eda D. Francisco Ram\u00edrez Vas, la Reina (q Dg), ha tenido a bien resolver que por el Ministerio del digno cargo de V. sele proponga para la cruz de Caballero de Carlos tercero libre de gastos...\" Finalmente, el 27 de mayo de 1856, le fue concedida la Cruz de Caballero de la Real Orden de Carlos Tercero. El documento que se conserva73, firmado por el Duque de H\u00edjar, refiere lo siguiente: \"NOS D. TOM\u00c1S IGLESIAS Y BARCONES, por la gracia de Dios y de la Santa Sede Apost\u00f3lica, Patriarca de las Indias, Pro-capell\u00e1n y Limos-nero Mayor de la Reina nuestra se\u00f1ora do\u00f1a Isabel II, Vicario General delos Ej\u00e9rcitos y Armada, Gran Canciller y Caballero Gran Cruz de la Realy Distinguida Orden de Carlos III y de la Americana de Isabel la Cat\u00f3lica,Vicepresidente de sus supremas Asambleas, etc, etc. Por cuanto S. M. la Reina nuestra Se\u00f1ora, que Dios guarde, se dign\u00f3 agraciar con la Cruz de Caballero de la Real Orden de Carlos Tercero, \u00e1D. Francisco Ram\u00edrez Vas, y se le ha expedido el Diploma correspondien-te...\"JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854La comunicaci\u00f3n de concesi\u00f3n, se sigue de una citaci\u00f3n, fechada el 14 de agosto de 1856, por la que se convoca a Ram\u00edrez para la ceremonia que tendr\u00e1lugar al d\u00eda siguiente. A continuaci\u00f3n, y siempre en el mismo documento, en-contramos el acta de la susodicha ceremonia, celebrada conforme a lo estable-cido el 28 de julio de 1790 por el Conde de Floridablanca 74 y cuyo desarrollo se nos detalla, constituyendo, a tenor de lo que se describe, todo un aconteci-miento en la poblaci\u00f3n. Se nos refiere la presencia del Obispo de Badajoz, elGobernador Militar de la plaza y dem\u00e1s autoridades militares, el entonces can\u00f3-nigo y posterior obispo de Badajoz, Fernando Ram\u00edrez, el Alcalde de Olivenza,jueces y otras personalidades locales y de la zona. La celebraci\u00f3n del acto tuvolugar en la iglesia de Santa Mar\u00eda del Castillo. Ram\u00edrez culminaba con estas tres condecoraciones toda una cohorte de reconocimientos a su actuaci\u00f3n durante la pasada epidemia de c\u00f3lera, y que abuen seguro paliaban los sufrimientos y afrentas sufridas por el desarrollo desu profesi\u00f3n. O tal vez fueron los agravios sufridos los que le llevaron a solici-tar estas recompensas para hundir en el silencio a sus enemigos. Finalmente, conviene rese\u00f1ar que ning\u00fan profesional de Olivenza aban- don\u00f3 la localidad durante la epidemia 75. Hecho que era infrecuente en las pobla- ciones que resultaron m\u00e1s afectadas por el c\u00f3lera, como ya hemos visto enBadajoz. Pero no fue el \u00fanico caso. El Bolet\u00edn de la provincia recoge diversosejemplos de abandonos de las poblaciones afectadas por el c\u00f3lera, tanto deprofesionales, como de autoridades civiles y eclesi\u00e1sticas. La primera huidaregistrada en 1855, es la del m\u00e9dico de Siruela 76. En el caso de Burguillos77, parte de la corporaci\u00f3n municipal es la que abandona la poblaci\u00f3n. De la villa deUsagre huyen alcalde, regidores, concejales, secretario, procurador s\u00edndico,presb\u00edteros y particulares, dejando en una lamentable situaci\u00f3n a sus conveci-nos; socorridos tan s\u00f3lo por el cura p\u00e1rroco y el m\u00e9dico 78.LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA 74ARV , 3/58 b. 75\u00danicamente el regidor Antonio Frois aparece como huido a Portugal. BOB, 117 de 1855, de 28 de septiembre, p. 3. 76BOB, 98 de 1855, de 15 de agosto, p. 3. 77BOB, 108 de 1855, de 7 de septiembre, p. 1. 78BOB, 128 de 1855, de 24 de octubre, p. 2.1316 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854 El caso de Almendralejo super\u00f3 todo lo anterior, mereciendo por ello aparecer en la Gazeta de Madrid, aunque s\u00f3lo en su faceta m\u00e1s negativa. En1854 mor\u00eda en Almendralejo a causa del c\u00f3lera Antonio Marcello. A pesar de serel \u00fanico boticario que no abandon\u00f3 la ciudad, su sacrificio no tuvo reconoci-miento por parte de las autoridades, lo que dio lugar a un art\u00edculo de Ram\u00edrez 79, en el que expresaba: \"Al publicarse en la \u00b4Gazeta\u00b4 los nombres de los que han huido y de los que permanecieron firmes en sus puestos en Almendralejo, no se hacemenci\u00f3n del malogrado farmac\u00e9utico Marcello; pero en cambio se conde-cora \u00e1 los particulares con las cruces de Carlos III y de Isabel la Cat\u00f3lica:es verdad que tambi\u00e9n se manda que \u00e1 los facultativos titulares se lesden...las gracias!!\" Los que s\u00ed vieron sus nombres en la Gazeta fueron los que huyeron de Almendralejo80, figurando el alcalde, regidores, administrador de correos, cl\u00e9ri- gos, particulares y, por supuesto, sanitarios. Pero no se hace menci\u00f3n de losque se sacrificaron hasta perder la vida, como bien refiere Ram\u00edrez. A MANERA DE CONCLUSI\u00d3N No abundan los trabajos sobre temas sanitarios de Olivenza, siendo los m\u00e1s frecuentes, y tambi\u00e9n los m\u00e1s atractivos, los relativos a la Santa Casa deMisericordia de la localidad. Tanto en los referidos a la cinco veces centenariaInstituci\u00f3n, como en los que indagan en la historia de la poblaci\u00f3n, se trata elasunto de la epidemia de 1855 de forma tangencial y con graves errores en lainterpretaci\u00f3n de los hechos. La estad\u00edstica oficial de la epidemia se\u00f1ala el 7 de julio como fecha de inicio, y el 2 de septiembre se da por finalizada la misma. Por tanto a esteJ OS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL PACHECO 79RAM\u00cdREZ VAS, F.: \"Reflexiones acerca de los important\u00edsimos servicios que las clases m\u00e9dico-farmac\u00e9uticas han prestado en todos los tiempos, y principalmente en la actualidad, y de la indiferencia con que son atendidas\". La Cr\u00f3nica de los Hospitales , 1854, pp. 629-634. 80Gazeta de Madrid , n\u00ba 623, de 16 de septiembre de 1854 y n\u00ba 661, de 24 de octubre de 1854.1317 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854intervalo de tiempo corresponden las cifras oficiales que hemos visto, lo que no quiere decir que en fechas posteriores al mismo no se produjeran m\u00e1s defun-ciones por la misma causa. La actuaci\u00f3n del facultativo Francisco Ram\u00edrez Vas fue determinante. A su filantr\u00f3pica acci\u00f3n, siempre ponderada por otros autores, hay que a\u00f1adiruna labor heroica, dada la actitud de la poblaci\u00f3n y de las autoridades locales.Aparte de hacerse cargo del hospital de col\u00e9ricos, atendi\u00f3 en exclusiva la Casade Misericordia durante m\u00e1s de un mes; asistiendo adem\u00e1s a sus otros pacien-tes de la localidad. En su buen hacer tuvo mucho que ver su concepci\u00f3n delc\u00f3lera como enfermedad contagiosa. Destacables fueron tambi\u00e9n la desprendida labor de Jos\u00e9 G\u00f3mez Balaero, que se hizo cargo de forma desinteresada de los pacientes de Victoriano Parra;y la actitud del boticario Jos\u00e9 Soto, cediendo gratuitamente los medicamentospara combatir la epidemia. En un segundo plano queda Victoriano Parra. Contra lo que cuentan otros autores, ni llev\u00f3 el peso de la lucha contra la epidemia, ni padeci\u00f3 laenfermedad; quedando en entredicho su disposici\u00f3n tras el an\u00e1lisis de loshechos. Si bien la mortalidad entre los enfermos de c\u00f3lera est\u00e1 en la media nacio- nal, entendemos que los afectados por la epidemia hubieran sido mucho m\u00e1snumerosos sin la decidida actuaci\u00f3n de los profesionales sanitarios de Olivenza. FUENTES - Archivo Hist\u00f3rico Municipal de Olivenza (AHMO).- Archivo de la Santa Casa de Misericordia de Olivenza (ASCMO). - Archivo Ram\u00edrez Vas (ARV).L A EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1318 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , de Oro\" . Madrid, 2001. CEBALLOS-ESCALERA Y GILA, A. de y GARC\u00cdA-MERCADAL y GARC\u00cdA- LOYGORRI, F.: Las \u00d3rdenes y Condecoraciones Civiles del Reino de Espa\u00f1a . Madrid, 2003. D. J. M. de V , y D. P. E. y M: Manual popular del c\u00f3lera-morbo asi\u00e1tico . Madrid, 1854. FERN\u00c1NDEZ DE CASTRO, M. : Las cuarentenas: posibilidad de suprimir las de observaci\u00f3n sin da\u00f1o de la salubridad p\u00fablica y con ventaja de lanavegaci\u00f3n y del comercio, por... , Madrid, 1879. GRANJEL, M.: Pedro Felipe Monlau y la higiene espa\u00f1ola del siglo XIX . Salamanca, 1983. LA MARE-PICQUOT: Observaciones sobre el c\u00f3lera-morbo de La India he- chas en Bengala y en la Isla de Francia. Madrid, 1832. MADOZ, P.: Diccionario geogr\u00e1fico-estad\u00edstico-hist\u00f3rico de Espa\u00f1a y sus posesiones de ultramar . Madrid, 1849. PERAL PACHECO, D.: C\u00f3lera y Sanidad en las Reales \u00d3rdenes de 1833 a 1855 . M\u00e9rida, 1994. PERAL PACHECO, D.: La salud p\u00fablica en Zafra en el siglo XIX . Badajoz, 1993. RAMOS BORGUELLA, F.: El c\u00f3lera morbo CARLADO, A. M.: \"Conselhos h\u00ffgienicos, preservativos, e curativos para a cholera, segundo os principios do sabio F. V . Raspail SEOANE, el modo de preservarse del c\u00f3le- ra-morbo epid\u00e9mico con indicaciones acerca de su m\u00e9todo curativo.Madrid, sin fecha, ca. 1835. ULECIA CARDONA, J.: Tratamiento del c\u00f3lera morbo. Madrid, 1885.JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL PACHECO1319 Revista Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854PUBLICACIONES PERI\u00d3DICAS Bolet\u00edn Oficial de Badajoz (BOB ), 1855. Gazeta de Madrid , 1854. MATEOS JIM\u00c9NEZ, J. B.: \"Actas de las conferencias sanitarias internacionales (1851-1938). Revista Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica. 2005. Memoria de la Junta Municipal de Sanidad de Badajoz. Badajoz, 1854. PACHECO VICENTE, M.: \"C\u00f3lera asi\u00e1tico en Olivenza: aquel tr\u00e1gico verano del 55...\" En Revista de ferias y fiestas . Olivenza, 1999. RAM\u00cdREZ V AS, F.: \"\u00bfDebe aconsejarse el aislamiento de los col\u00e9ricos y la inco- municaci\u00f3n completa de los pueblos contagiados?\" La Cr\u00f3nica de los Hospitales , 1854. RAM\u00cdREZ VAS, F.: \"Reflexiones acerca de los important\u00edsimos servicios que las clases m\u00e9dico-farmac\u00e9uticas han prestado en todos los tiempos, y princi-palmente en la actualidad, y de la indiferencia con que son atendidas\". La Cr\u00f3nica de los Hospitales , 1854.LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1320 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N\u00famero III, pp. 1.321-1.352 El mapa sanitario en Extremadura JOS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Dependencia DIEGO PERAL PACHECO Doctor en Medicina. UEx EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N Consejer\u00eda de Sanidad y Dependencia RESUMEN El Mapa Sanitario constituye el instrumento b\u00e1sico para la ordenaci\u00f3n y planificaci\u00f3n del territorio y de los recursos sanitarios en Extremadura. Poreste motivo, debe organizarse con un obligado car\u00e1cter din\u00e1mico y flexible, quele permita adaptarse a los posibles cambios, tanto demogr\u00e1ficos como socialesy de racionalidad de recursos, que puedan producirse. El conocimiento de la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica hasta su actual configuraci\u00f3n del Mapa Sanitario de Extremadura, sus distintos componentes y los criteriosformales empleados para su definici\u00f3n, nos permitir\u00e1 comprender mejor lanecesidad de su continua adaptaci\u00f3n a los posibles cambios en las necesidadessanitarias de la poblaci\u00f3n extreme\u00f1a. ABSTRACT The Sanitary Map constitutes the basic instrument for the arrangement and planning of the territory and the sanitary resources in Extremadura. Forthis reason, one must organize with an obliged dynamic and flexible character,which one allows to adapt to the possible changes, demographic, social andrationality of resources, which could take place. The knowledge of the historical evolution until its current configuration of the Sanitary Map of Extremadura, its different components and the formalcriteria used for its definition, will allow us to understand better the need of itscontinuous adjustment in the PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N 1. ANTECEDENTES La coexistencia de la llamada Sanidad Nacional y de la Seguridad Social en los tiempos anteriores a la constituci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura (CAE), queda reflejada a la hora de visualizar el Mapa Sanitario enExtremadura a principios de la d\u00e9cada de los ochenta. 1.1. Organizaci\u00f3n territorial de la Sanidad Nacional La organizaci\u00f3n territorial de la Sanidad Nacional emanaba de la ordena- ci\u00f3n establecida en dos Decretos (D): el D 575/1966, de 3 de marzo, que aprob\u00f3la regionalizaci\u00f3n hospitalaria de Espa\u00f1a delimitando once regiones hospitala-rias (la provincia de Badajoz estaba englobada en la d\u00e9cima, junto con C\u00e1diz,C\u00f3rdoba, Huelva y Sevilla, mientras la provincia de C\u00e1ceres se integraba en lasexta, junto a \u00c1vila, Salamanca y Zamora); y el D 3318/1974, de 24 de noviem-bre, que reestructur\u00f3 los partidos sanitarios. M\u00e1s tarde, el primer Decreto fue derogado totalmente y el segundo, par- cialmente, mediante el Real Decreto 2221/1978, de 25 de agosto, por el que seestablec\u00eda la confecci\u00f3n del Mapa Sanitario del territorio nacional (BOE n\u00fam.226 de 21/09/1978). Este Real Decreto (RD) trat\u00f3 de configurar una estructuraterritorial que, partiendo de la unidad sanitaria local, llegara a tipificar las regio-nes sanitarias, estructuradas como n\u00facleos autosuficientes en la gesti\u00f3n de losmedios asistenciales y en el desarrollo de los programas sanitarios. Textual-mente, enunciaba que \" ... dicha estructura territorial debe establecer las \u00e1reas geogr\u00e1ficas, urbanas y rurales como n\u00facleos a trav\u00e9s de los cuales puedarealizarse una medicina integrada \". Tambi\u00e9n propugnaba la eliminaci\u00f3n de duplicidades asistenciales y organizaciones paralelas, as\u00ed como la utilizaci\u00f3narm\u00f3nica de los recursos, tanto personales como materiales, instrumentales,institucionales y econ\u00f3micos existentes en el pa\u00eds, justific\u00e1ndolo en la necesi-dad de hacer socialmente productivos los medios empleados por el sectorp\u00fablico. Por ello exig\u00eda que, a la hora de planificar territorialmente la Sanidad,todas las instituciones de cualquier naturaleza y patrimonio, p\u00fablicas o priva-das, pudieran integrarse en el sistema sanitario previa homologaci\u00f3n. El Mapa Sanitario dise\u00f1ado en cumplimiento del mencionado RD 2221/ 1978, de 25 de agosto, estructuraba de forma distinta el medio rural y el mediourbano (entendiendo este \u00faltimo como todas las capitales de provincia y laslocalidades con una poblaci\u00f3n aproximada a los 100.000 habitantes -enExtremadura tan s\u00f3lo C\u00e1ceres y Badajoz-):1323 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854EL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA a) La estructuraci\u00f3n del medio urbano se realizaba en sectores y distri- tos. b) El medio rural quedaba delimitado en unidades sanitarias locales -con una poblaci\u00f3n total de unos 5.000 habitantes-, que se agrupaban ensubcomarcas sanitarias -de entre 25.000 y 30.000 habitantes- y \u00e9stas,a su vez, en comarcas sanitarias -que totalizaban una poblaci\u00f3n deaproximadamente 75.000 a 100.000 habitantes-. Este Mapa Sanitario tambi\u00e9n contemplaba las provincias sanitarias (que coincid\u00edan con la divisi\u00f3n administrativa provincial) y la regi\u00f3n sanitaria(Extremadura), estructurada como n\u00facleo autosuficiente en la gesti\u00f3n de losmedios asistenciales y en el desarrollo de los programas sanitarios. Sin embar-go, los Mapas Sanitarios de C\u00e1ceres y Badajoz confeccionados a partir del RD2221/1978, de 25 de agosto, aunque fueron publicitados en periodo de alega-ciones, no llegaron nunca a entrar en vigor. 1.2. Estructura de la asistencia sanitaria de la Seguridad Social Como antecedente en el campo de la asistencia sanitaria cabe citar el D 2065/1974, de 30 de mayo, texto refundido de la Ley General de la SeguridadSocial (BOE n\u00fams. 173 y 174 de 20 y 22 de julio de 1974). Territorialmente, losservicios sanitarios encargados de ofertar las prestaciones de la SeguridadSocial se estructuraban seg\u00fan su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n en: a) Servicios nacionales, establecidos para la asistencia sanitaria espe- cializada en todo el \u00e1mbito nacional. b) Servicios regionales, que extend\u00edan su circunscripci\u00f3n a varias pro- vincias y que, en general, se ubicaban en la capital del distrito univer-sitario con Facultad de Medicina. c) Servicios provinciales, que organizaban las circunscripciones territo- riales en dos niveles, seg\u00fan el n\u00famero de personas protegidas y suscaracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas y laborales: sectores (unidades sanitariascompletas, que ten\u00edan todas las especialidades sanitarias) ysubsectores (unidades complementarias del sector en las que se si-tuaba una primera asistencia especializada que, normalmente, com-prend\u00eda radiolog\u00eda, laboratorio, odontolog\u00eda, tocolog\u00eda, pulm\u00f3n y co-raz\u00f3n).1324 Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854d) Por \u00faltimo, la zona era la unidad primaria para la organizaci\u00f3n de la asistencia sanitaria, que serv\u00eda para delimitar el \u00e1mbito de actuaci\u00f3nde los facultativos de medicina general. La delimitaci\u00f3n de estas unidades correspond\u00eda al Ministerio de Trabajo, a propuesta del Instituto Nacional de Previsi\u00f3n (INP). En este esquemaorganizativo se integraban las instituciones sanitarias configuradas en torno ados conceptos, las abiertas y las cerradas: a) Las instituciones sanitarias abiertas prestaban asistencia ambulatoria y pod\u00edan diferenciarse en: 1) Centros de diagn\u00f3stico y tratamiento,dotados de servicios capaces de realizar una asistencia ambulatoriacompleta. 2) Ambulatorios, que dispon\u00edan de consultas de medicinageneral, de pediatr\u00eda y puericultura, as\u00ed como de algunas especialida-des. 3) Consultorios de medicina general, dedicados a la prestaci\u00f3n demedicina general y de pediatr\u00eda y puericultura. b) Las instituciones sanitarias cerradas se configuraban como centros de hospitalizaci\u00f3n e internamiento, aunque tambi\u00e9n pod\u00edan prestar ser-vicios en r\u00e9gimen ambulatorio en sus \u00e1reas de consulta externa. Sediferenciaban en varias categor\u00edas: 1) Ciudades Sanitarias o complejosasistenciales, compuestos por una residencia general y otros hospita-les especiales de traumatolog\u00eda, rehabilitaci\u00f3n y materno-infantil. 2)Residencias Sanitarias u hospitales generales con servicios regiona-les. 3) Residencias Sanitarias Provinciales u hospitales generales b\u00e1si-cos con un \u00e1mbito provincial de influencia. 4) Residencias SanitariasComarcales u hospitales locales b\u00e1sicos de \u00e1mbito comarcal (Tabla 1).J OS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1325 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854TABLA 1: ORDENACI\u00d3N TERRITORIAL DE LA SANIDAD NACIONAL Y DE LA SEGURIDAD SOCIAL. 1978 SANIDAD NACIONAL SANIDAD DE LA SEGURIDAD SOCIAL Niveles Responsable Tipos Niveles Responsable Tipos territoriales de recursos territoriales de recursos asistenciales asistenciales Nacional Direcci\u00f3n Nacional Serv icios General asistencialesde general a laUniversidad(Facultad deMedicina) Provincial Jefe Provincial Jefatura Provincial Director Direcci\u00f3n de Sanidad Provincial Provincial Provincial de Sanidad del INP del INP Comarcal Director Centro Sector Director Ambulatorios Centro Secundario de Ambulatorio con todas las Secundario de Higiene especialidades Higiene Subcomarcal Director Centro Primario Subsector Centros con 5 Centro de Higiene especialidades:Primario radiolog\u00eda, de Higiene laboratorio, odontolog\u00eda,tocolog\u00eda ypulm\u00f3n ycoraz\u00f3n Local Jefe Local de Consultorio Zona M\u00e9dico Consultorio de Sanidad M\u00e9dico medicina -Partido M\u00e9dico general -PartidoFarmac\u00e9utico y pediatr\u00eda de RD 2221/1978, de 25 de agosto. D 2065/1974, de 30 de mayoEL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1326 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-28542. EL MAPA SANITARIO DE LA COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA Antes de la aprobaci\u00f3n de la Ley General de Sanidad (LGS) de 1986, el RD 137/1984 de 11 de enero, sobre Estructuras B\u00e1sicas de Salud, adopt\u00f3 medidaspreparatorias para la reforma general del sistema sanitario, otorgando a lasComunidades Aut\u00f3nomas la delimitaci\u00f3n territorial de las zonas de salud (ZS)en base a criterios demogr\u00e1ficos, geogr\u00e1ficos y sociales. En funci\u00f3n de los mismos, la poblaci\u00f3n protegida por la Seguridad Social a atender en cada zona de salud (definida en dicho RD como el marco territorialde la atenci\u00f3n primaria de salud y como \" ... la demarcaci\u00f3n poblacional y geogr\u00e1fica fundamental, delimitada a una determinada poblaci\u00f3n, siendoaccesible desde todos los puntos y capaz de proporcionar una atenci\u00f3n desalud continuada, integral y permanente con el fin de coordinar las funcio-nes sanitarias afines \", pod\u00eda oscilar entre 5.000 y 25.000 habitantes, tanto en el medio urbano como en el rural. En definitiva, el RD 137/1984, de 11 de enero posibilit\u00f3 a la CAE llevar a cabo una nueva ordenaci\u00f3n territorial sanitaria mediante la aprobaci\u00f3n de suprimer Mapa Sanitario. El primer antecedente del mismo en la CAE fue la promulgaci\u00f3n de la Orden de la Consejer\u00eda de Sanidad y Consumo por la que se cre\u00f3 la Comisi\u00f3nMixta para el Estudio y Delimitaci\u00f3n de las Estructuras B\u00e1sicas de Salud, encar-gada de elaborar una propuesta que delimitara las zonas de salud de toda laComunidad Aut\u00f3noma. Los integrantes de esta Comisi\u00f3n, con el mandato de reunirse una vez por semana como m\u00ednimo hasta la finalizaci\u00f3n de los trabajos, desarrollaron sucometido atendiendo a criterios geogr\u00e1ficos, demogr\u00e1ficos, sanitarios, as\u00ed comoaquellos indicadores sociales que pudieran repercutir positiva o negativamen-te sobre la salud. Todo ello de acuerdo con los criterios de poblaci\u00f3n estableci-dos en el art\u00edculo 1.2 del citado RD 137/1984, de 11 de enero. Sus miembrosdebieron realizar estudios demogr\u00e1ficos y recorrer miles de kil\u00f3metros paraverificar distancias entre municipios, analizar las rutas y horarios del transportep\u00fablico, determinar las isocronas al municipio cabecera de cada una de laszonas de salud que se iban configurando como m\u00e1s recomendables, etc. La culminaci\u00f3n de los trabajos e informes de esta Comisi\u00f3n se vio mate- rializada con la promulgaci\u00f3n del D 68/1984, de 6 de septiembre, mediante el quese aprob\u00f3 el primer Mapa Sanitario de Extremadura, delimitado \u00fanicamente enJ OS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1327 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba I.S.N.N.: 0210-2854zonas de salud: se compon\u00eda de 84 ZS, 45 en la provincia de C\u00e1ceres y 39 en la de Badajoz. El Decreto argumentaba en su exposici\u00f3n de motivos dos necesi-dades a las que pretend\u00eda satisfacer la nueva ordenaci\u00f3n territorial de la Sani-dad extreme\u00f1a: \" ... integraci\u00f3n de la asistencia sanitaria en el medio rural, cortando la dicotom\u00eda existente entre la Sanidad preventiva y asistencial, y[...] acercar al ciudadano las funciones sanitarias de promoci\u00f3n, preven-ci\u00f3n, asistencia y rehabilitaci\u00f3n, dirigidas tanto al individuo como a la co-munidad, permitiendo el trabajo en equipo as\u00ed como la progresiva participa-ci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en el proceso sanitario \". La premura de la Junta de Extremadura por contar con un Mapa Sanitario donde quedaran definidas las estructuras b\u00e1sicas de salud, ven\u00eda dada por lavoluntad pol\u00edtica de impulsar la creaci\u00f3n de los centros de salud y, con ellos, laimplantaci\u00f3n del nuevo modelo de atenci\u00f3n primaria de salud. El Mapa consti-tu\u00eda un instrumento planificador, al proporcionar informaci\u00f3n del municipiocabecera de la zona (donde se situar\u00eda el centro de salud) y del resto de munici-pios de la misma (a los que corresponder\u00eda un consultorio local). 2.1. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del Mapa Sanitario de Extremadura Los cambios experimentados por el Mapa Sanitario de la CAE fueron recogidos en sucesivos Decretos de la Junta de Extremadura, publicados en elDiario Oficial de Extremadura (DOE), por los que se introduc\u00edan cambios en lacomposici\u00f3n y distribuci\u00f3n del n\u00famero de zonas de salud y en la definici\u00f3n delas \u00e1reas de salud (AS), atendiendo a diferentes criterios formales (Tabla 2).E L MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1328 Revista de Estudios Extreme\u00f1os 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854TABLA 2: MODIFICACIONES DEL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA A\u00f1o Norma de aprobaci\u00f3n \u00c1reas Zonas Nuevas zonas de salud de salud de salud creadas 1984 - 84 1985 - 841986 - 87 1987 8 87 1989 8 97 1989 8 97 - 1991 8 97 - 1998 8 101Primer Mapa Sanita- rio de Extremadura D 55/1985, de 4 de noviembre (DOE n\u00ba. 95 de 21/11/85)Ceclav\u00edn (desaparece Madrigalejo) D 19/1986, de 4 de marzo (DOE n\u00ba. 21 de 11/03/86)Villanueva de la Se- rena II (Sur), Cam-panario y Fuente delMaestre D 4/1987, de 27 de enero, por el que se delimitan las \u00e1reas desalud (DOE n\u00ba. 9 de 03/02/87)La CAE se organiza en 8 \u00e1reas de salud so-bre la base de las 87zonas de salud consti-tuidas en esa fecha D 63/1989, de 18 de julio (DOE n\u00ba. 58 de 25/07/89)Badajoz-Anexo (C. Jard\u00edn), San Vicen-te de de Granadilla ySerradilla D 64/1989, de 18 de julio, por el que se modifican las \u00e1reas de sa-lud (DOE n\u00ba. 58 de 25/07/89) D 98/1990, de 26 de diciembre (DOE n\u00ba. 1/extraord. 02/01/91) D de 5 la Vieja,M\u00e9rida-Obispo Pauloy Los Santos de Mai-monaD 68/1984, de 6 de septiembre (DOE n\u00ba. 72 de 20/09/84) JOS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1329 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-28541999 8 103 2001 8 104 2003 8 107 2005 8 109 2008 8 113 Fuentes: sucesivos Diarios Oficiales de Extremadura El primer Mapa Sanitario de Extremadura de 1984 hab\u00eda definido un solo nivel territorial, compuesto por zonas de salud distribuidas entre las provinciasde C\u00e1ceres y Badajoz. Las modificaciones efectuadas en 1985 y 1986 no cam-biaron esta situaci\u00f3n. El nuevo contenido de salud recogido en la Constituci\u00f3n, el derecho a la protecci\u00f3n de la salud reconocido en la misma, y la regulaci\u00f3n general de lasacciones que permitieran la efectividad de dicho derecho, establecido en laLGS, fueron argumentos esgrimidos para que en 1987 la Junta de Extremaduraestableciera, definiera y regulara, desde el punto de vista sanitario, su territorioy sus recursos sanitarios. Lo hizo mediante la promulgaci\u00f3n del D 3/1987, de 27de enero (que defini\u00f3 y regul\u00f3 las estructuras de atenci\u00f3n primaria de la CAE)y del D 4/1987, de 27 de enero (que delimit\u00f3 en ocho las \u00e1reas de salud de lamisma y les adscribi\u00f3 los hospitales p\u00fablicos existentes del Instituto Nacionalde la Salud -INSALUD- como hospitales generales). Esto supuso un avance enla ordenaci\u00f3n territorial de la CAE, al completar la definici\u00f3n del Mapa Sanitariode Extremadura con este segundo nivel territorial, clave por definir el marco deactuaci\u00f3n de la atenci\u00f3n especializada. La delimitaci\u00f3n territorial se llev\u00f3 a cabo sobre la base de los trabajos desarrollados por la Comisi\u00f3n Mixta para el Estudio y Delimitaci\u00f3n de las Es-E L MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA Badajoz-Suerte Saave-dra/La Pilara, Casar deC\u00e1ceres y Plasencia-ValcorcheroD n\u00ba. 143 de 07/12/99)Badajoz-Progreso y Almendralejo-SanRoque Calamonte D 183/2003, de 23 de sept. 30/09/03)Don Benito II (Oes- te), C\u00e1ceres-La Me-jostilla C\u00e1ceres-Nue-vo C\u00e1ceres 166/2005, de julio(DOE n\u00ba. 80 de 12/12/05) D 238/2008, de 7 de (DOE n\u00ba. 221 de 14/11/08)G\u00e9vora y Trujillo-Ru- ralD 94/2001, de 13 de JUN.(DOE n\u00ba. 71 de de Estudios Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854tructuras B\u00e1sicas de Salud, y se tuvieron en cuenta los criterios definidos en el D 3/1987, de 27 de enero, una normativa que, curiosamente, fue aprobada en lamisma fecha en la que se promulg\u00f3 la delimitaci\u00f3n de las \u00e1reas de salud y encuya exposici\u00f3n de motivos tambi\u00e9n quedaban enunciadas. Esta norma defini\u00f3el \u00e1rea de salud como \"... la demarcaci\u00f3n geogr\u00e1fica y poblacional capaz de organizar, programar, gestionar y coordinar los centros y establecimientosdel futuro Servicio Regional de Salud de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura, y la atenci\u00f3n a la salud de la poblaci\u00f3n\", estando integradapor \"... las zonas de salud y equipos de atenci\u00f3n primaria, as\u00ed como por almenos un hospital general\". Desde 1984, a\u00f1o en que se aprob\u00f3 el primer Mapa Sanitario de Extremadura, hasta noviembre de 2008 (excluidas la definici\u00f3n de las ocho \u00e1reas de salud enenero de 1987, y la modificaci\u00f3n en la delimitaci\u00f3n de ciertas \u00e1reas de salud enjulio de 1989), se han producido diez cambios legislativos en distintos a\u00f1os(1985, 1986, 1989, 1990, 1998, 1999, 2001, 2003, 2005 y 2008), que globalmenteimplicaron un significativo incremento en el n\u00famero de zonas de salud, de 84 a113 (Tabla 2). Respecto a las \u00e1reas de salud, \u00e9stas permanecieron invariables encuanto a su n\u00famero durante todo el periodo estudiado, y solo experimentaronalguna peque\u00f1a variaci\u00f3n respecto a su delimitaci\u00f3n original de 1987. En todos los casos, la Administraci\u00f3n sanitaria argument\u00f3 razones de mejora a la atenci\u00f3n sanitaria de la poblaci\u00f3n para realizar la modificaci\u00f3n,solicitando estudios previos a la Comisi\u00f3n Mixta para el Estudio y Delimitaci\u00f3nde las Estructuras B\u00e1sicas de Salud, y sometiendo al periodo de alegaciones alos municipios afectados. 2.1.1. Breve rese\u00f1a de las modificaciones del Mapa Sanitario de Extremadura -Tan s\u00f3lo en una sola ocasi\u00f3n (D 55/1985, de 4 de noviembre), la modifi- caci\u00f3n del Mapa Sanitario supuso la supresi\u00f3n de una zona de salud, enconcreto Madrigalejo; aunque por otra parte, a trav\u00e9s de dicho Decretose cre\u00f3 la Zona de Salud de Ceclav\u00edn. -En 1986, mediante el D 19/1986, de 4 de marzo, se crearon tres nuevas zonas de salud (Villanueva de la Serena II, Campanario y Fuente delMaestre), lo que supuso modificar la composici\u00f3n de las primitivas Zo-nas de Salud de Villanueva de la Serena (que se desdobl\u00f3), Castuera(que perdi\u00f3 dos municipios), adem\u00e1s de Zafra I y Villafranca de losBarros (que perdieron Feria y Fuente del Maestre, respectivamente).J OS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1331 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854-En 1989 se produjo la modificaci\u00f3n que ha supuesto el mayor incremen- to en el n\u00famero de zonas de salud, diez. Mediante el D 63/1989, de 18 dejulio, se pas\u00f3 de un Mapa Sanitario con 87 zonas de salud, a otro con 97.Las nuevas zonas de salud fueron: Badajoz-Ambulatorio Cordobilla de L\u00e1cara;Mohedas de Granadilla y Serradilla. Cuatro ciudades (Badajoz, M\u00e9rida,C\u00e1ceres y Plasencia), vieron incrementado el n\u00famero de zonas de saludde sus n\u00facleos urbanos, debido a su tendencia hacia la expansi\u00f3npoblacional y urban\u00edstica. -Con esta misma fecha, y como consecuencia directa de los cambios que se hab\u00edan producido en la composici\u00f3n y n\u00famero de las zonas de salud,el Ejecutivo auton\u00f3mico dict\u00f3 el D 64/1989, de 18 de julio, en el queestableci\u00f3 algunas modificaciones en la composici\u00f3n de las \u00e1reas desalud de la CAE, que no en la denominaci\u00f3n y n\u00famero de las mismas.Las mismas hac\u00edan referencia: al paso de la ZS de Montijo del AS deM\u00e9rida a la de Badajoz; la incorporaci\u00f3n de la nuevas ZS de San Vicentede Alc\u00e1ntara y Oliva de la Frontera al AS de Badajoz; el paso de la ZS deHornachos desde el AS de Don Benito-Villanueva de la Serena al AS deM\u00e9rida; la incorporaci\u00f3n al AS de M\u00e9rida de las nuevas ZS de Cordobillade L\u00e1cara y Aceuchal; y la incorporaci\u00f3n de la nueva ZS de Serradilla alAS de Plasencia. -En enero de 1991, se modificar\u00eda el marco territorial que defin\u00eda dos zonas de salud de la ciudad de C\u00e1ceres (ZS de C\u00e1ceres-Plaza de Toros yZS de C\u00e1ceres-Norte), quedando sobre la base de lo regido en el Anexodel D 98/1990, de 26 de diciembre. En consecuencia, este cambio nomodific\u00f3 el n\u00famero de zonas de salud existentes desde 1989. -La siguiente modificaci\u00f3n del Mapa se llev\u00f3 a cabo mediante la aproba- ci\u00f3n del D 67/1998, de 5 de mayo. Se produjo tras un estudio exhaustivodel inventario de recursos en el nivel primario de salud, identificando yanalizando las variables demogr\u00e1ficas, de accesibilidad a los serviciossanitarios y de distribuci\u00f3n de los recursos, y supuso contar con unnuevo Mapa Sanitario compuesto por 101 zonas de salud. En esta fecha, la reforma de la atenci\u00f3n primaria en Extremadura estaba totalmente consolidada, contando con cerca del centenar de centros de saluden funcionamiento y 370 consultorios locales operativos, en los que desempe-E L MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1332 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854\u00f1aban su trabajo 850 m\u00e9dicos (m\u00e9dicos de familia y pediatras) trabajando en EAP, junto a 812 enfermeros, 198 veterinarios y 78 farmac\u00e9uticos. Los cambios m\u00e1s significativos que introdujo la aprobaci\u00f3n de este nue- vo Mapa Sanitario de Extremadura consistieron en el incremento en cuatronuevas zonas (Badajoz-Valdepasillas, M\u00e9rida-Obispo Paulo, Orellana La Viejay Los Santos de Maimona), la modificaci\u00f3n en cuanto a la delimitaci\u00f3n geogr\u00e1-fica de algunas zonas de salud, y el ofrecer una codificaci\u00f3n de zona de salud,municipio y localidad que facilitar\u00eda, en gran manera, la incorporaci\u00f3n y utiliza-ci\u00f3n del mismo en los sistemas de informaci\u00f3n gestionados por la Autoridadsanitaria de la CAE y por el Sistema Sanitario P\u00fablico de Extremadura (SSPE), engeneral. -Posteriormente, el crecimiento de poblaci\u00f3n previsto para determinadas \u00e1reas de las ciudades de Badajoz y Almendralejo aconsej\u00f3 al Gobiernoregional incrementar el n\u00famero de zonas de salud de ambas creando,respectivamente, la ZS de Badajoz-Progreso y desglosando en dos laprimitiva de Almendralejo (ZS de Almendralejo-San Jos\u00e9 y ZS deAlmendralejo-San Roque). Estas modificaciones se recogieron en el D 189/1999, de 30 de noviembre. -En el a\u00f1o 2001, mediante el D 94/2001, de 13 de junio, se cre\u00f3 la nueva ZS de Calamonte, integrada por los municipios de Calamonte, Arroyo deSan Serv\u00e1n y Torremej\u00eda, que hasta esa fecha formaban parte de la ZS deM\u00e9rida-Obispo Paulo. -M\u00e1s tarde, el D 183/2003, de 23 de septiembre, modific\u00f3 el Mapa Sanita- rio con el objetivo de adaptar la ordenaci\u00f3n territorial de la atenci\u00f3nprimaria de salud en los municipios de C\u00e1ceres y Don Benito a las nece-sidades detectadas, en aras a mantener una buena accesibilidad a losservicios sanitarios por parte de sus respectivas poblaciones, comoconsecuencia de la expansi\u00f3n de ambas ciudades y la incorporaci\u00f3n denuevos recursos. Esto se tradujo en la creaci\u00f3n de las nuevas zonas desalud de C\u00e1ceres-La Mejostilla, C\u00e1ceres-Nuevo C\u00e1ceres y Don Benito-II. -En 2005, el D 166/2005, de 5 de julio, aprob\u00f3 un nuevo Mapa que recog\u00eda el incremento en dos nuevas zonas de salud (G\u00e9vora y Trujillo-Rural),as\u00ed como la nueva nomenclatura y el nuevo sistema de codificaci\u00f3n delas estructuras territoriales definidas en el Mapa.J OS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1333 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854-Recientemente, el D 238/2008, de 7 de noviembre, ha modificado el Mapa Sanitario con la creaci\u00f3n de un total de cuatro nuevas zonas de salud(Badajoz-Cerro Gordo, Badajoz-Suerte Saavedra/La Pilara, Casar deC\u00e1ceres y Plasencia-Valcorchero), adem\u00e1s de modificar la delimitaci\u00f3nde algunas zonas de salud ya existentes, sobre todo en las ciudades deM\u00e9rida y Badajoz. Con este Decreto se ha desarrollado la zonificaci\u00f3nsanitaria en tres de las principales ciudades extreme\u00f1as (Badajoz, M\u00e9riday Plasencia), con el mismo objetivo de adaptar la ordenaci\u00f3n territorialde la atenci\u00f3n primaria de salud a las necesidades detectadas, mante-niendo la adecuada accesibilidad de la poblaci\u00f3n a los servicios sanita-rios. 2.1.2. Conclusiones Contemplados globalmente, todos estos cambios no pueden justificarse -excepto en los n\u00facleos de poblaci\u00f3n m\u00e1s importantes-, por un incremento en eln\u00famero de habitantes de la CAE, cuya poblaci\u00f3n ha permanecido estable du-rante todos estos a\u00f1os; sino que se han debido, m\u00e1s bien, a una voluntadpol\u00edtica de ganar en accesibilidad a los servicios de atenci\u00f3n primaria. Cuantitativamente, los cambios temporales experimentados en cuanto al n\u00famero de zonas de salud seg\u00fan el \u00e1rea de salud de pertenencia se sintetizanen la Tabla 3 y en la Figura 1. TABLA 3: EVOLUCI\u00d3N DEL N\u00daMERO DE ZONAS POR \u00c1REA DE SALUD. EXTREMADURA 1984-2008. N\u00famero de zonas de salud 1984 1989 1999 2008 Badajoz Badajoz 15 18 20 23 M\u00e9rida 6 10 12 13 Don Benito-Villanueva 10 12 13 14Llerena-Zafra 8 8 9 9 C\u00e1ceres C\u00e1ceres 20 20 20 24 Coria 5 7 7 7 Plasencia 12 14 14 15Navalmoral de la Mata 8 8 8 8 Extremadura 8 84 97 103 113 Fuentes: sucesivos Diarios Oficiales de ExtremaduraProvincias \u00c1reas de saludEL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1334 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Como puede observarse tanto en la Tabla 3 como en la Figura 1, los cambios cuantitativos m\u00e1s significativos entre 1984 y 2008 se han producidoen el \u00c1rea de Salud de M\u00e9rida, que actualmente dispone de m\u00e1s del doble de sun\u00famero inicial de zonas de salud, y en el \u00c1rea de Salud de Badajoz, que ha vistoincrementado durante estos a\u00f1os su n\u00famero original de zonas en m\u00e1s del 50%. FIGURA 1: EVOLUCI\u00d3N DEL N\u00daMERO DE ZONAS POR \u00c1REA DE SALUD. EXTREMADURA. 1984-2008 Fuentes: sucesivos Diarios Oficiales de Extremadura La Figura 2 representa de forma aproximada las 113 zonas de salud de la CAE existentes a finales de 2008.15 610820 512 823 13 14 924 715 8 051015202530 Badajoz M\u00e9rida Don Benito-Vva. Llerena-Zafra C\u00e1ceres Coria Plasencia Naval moral \u00c1reas de saludN\u00ba zonas de salu1984 2002JOS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N 20081335 Revista de Estudios , 2009, Tomo I.S.N.N.: 0210-2854 050.000100.000150.000200.000250.000300.000 1981 1991 2001 2007FIGURA 2: ZONAS DE SALUD DE LA COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA. 2008 La Figura 3 aporta los resultados obtenidos de la poblaci\u00f3n extreme\u00f1a, seg\u00fan datos del INE (Censos de 1981, 1991 y 2001, y Padr\u00f3n de 2007), distribui-da en cada una de las \u00e1reas de salud de la CAE para los a\u00f1os 1981, 1991, 2001 y2007, respectivamente. FIGURA 3: DISTRIBUCI\u00d3N DE LA POBLACI\u00d3N POR \u00c1REAS EN EXTREMADURA. 1981, 1991, 2001 Y 2007. Fuente: Mapa Sanitario de Extremadura (D 238/2008, de 7 de noviembre). INE (Censos 1981/91/01; Padr\u00f3n 2007). Fuente: Mapa Sanitario de Extremadura (D 238/ 2008, de 7 de noviembre)EL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1236 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Reverso : Jinete con lanza a derecha. Debajo O\u00c0OI.( en alfabeto ib\u00e9rico ) Cecas de la \u00e9poca republicana en la zona actual de Extremadura: Arsa. Zona de Badajoz. Ciudad t\u00fardulo-p\u00fanica que en la primera mitad del s. I a.C. acu\u00f1a escasas unidades y mitades (AE) con palmas en su reverso y leyendas biling\u00fces. Suubicaci\u00f3n es incierta, siendo buscada en diferentes localidades de la provinciade Badajoz, Azuaga, Arsallenes, Villanueva o Zalamea de la Serena y Retamal deLlerena. Balleia. Ribera del Fresno. Badajoz . Ciudad t\u00fardula de localizaci\u00f3n desconocida en la provincia de Badajoz que en el tr\u00e1nsito del siglo II al I a.C. acu\u00f1a una escasa serie en Ae (duplos ymitades) del CerroHornachuelos y otros hallazgos indican que esta ciudad, no citada en las fuen-tes, se encontraba entre las villas de Hornachos y Ribera del Fresno, concreta-mente en el t\u00e9rmino municipal de esta \u00faltima. Cuadrante de Balleia, s. II a. C.SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1237 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , III I.S.N.N.: 0210-2854Tamusiens. Villasviejas del Tamuja. C\u00e1ceres. (Botija, C\u00e1ceres). Fundada en el siglo IV a.C. Poblaci\u00f3n minera de trabajadores arevacos o de Sekaisa, dedicados a la miner\u00eda del plomoargent\u00edfero. Acu\u00f1\u00f3 ases en la primera mitad del siglo I a.C. Despu\u00e9s pudo ser la ceca hispanoromana de Tamusiens, que tan s\u00f3lo emiti\u00f3 ases, aunque sus monedas se hallan en Villanueva de la Serena (Badajoz). As de Tamusia s.I a.C. Turirecina. Zona de Badajoz. Localizaci\u00f3n incierta, posiblemente en las cercan\u00edas de Llerena o Casas de Reina (Badajoz). Acu\u00f1\u00f3 algunas emisiones de duplos (Ae) en fecha indeter-minada, posiblemente en la segunda mitad del s. II a.C., con una cabeza femeni-na en su anverso y leyendas biling\u00fces, siendo totalmente latina su \u00faltima emi-si\u00f3n. Cecas de la \u00e9poca del Imperio Romano: Provincia de la Tarraconensis. Colonia Iulia Gemella Acci / Guadix (Granada) Colonia Iulia Augusta Faventia Paterna Barcino / Barcelona Municipium Augusta Bilbilis / Cerro de B\u00e1mbola - Calatayud (Zaragoza)Colonia Caesar Augusta / Zaragoza Municipium Calagurris Iulia Nassica / Calahorra (La Rioja) LA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1238 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Carthago Nova - Colonia Vrbs Iulia Nova Carthago / Cartagena (Murcia) Municipium Cascantum / Cascante (Navarra) Colonia Victrix Iulia Celsa / Velilla de Ebro (Zaragoza) Municipium Clunia / Coru\u00f1a del Conde (Burgos)Insula Augusta - Ebusus / Eivissa - Ibiza (Baleares)Municipium Emporiae / Sant Mart\u00ed d\u00b4Emp\u00faries - de Santaver - Ca\u00f1averuelas (Cuenca)Municipium Graccurris / Eras de San Mart\u00edn - Alfaro (La Rioja) Municipium Hibera Iulia Ilercavonia Dertosa / Tortosa (Tarragona) Municipium Ilerda / LleidaColonia Iulia Ilici Augusta / La Alcudia de Elche (Alicante)Colonia Victrix Iulia Lepida / Velilla de Ebro (Zaragoza)Emisiones del Noroeste / \u00bfLugo? Municipium Vrbs Victrix Osca / Huesca Municipium Osicerda / \u00bfLa Puebla de H\u00edjar? (Teruel) - \u00bfen el Bajo Ebro?Municipium Saguntum / Sagunto (Valencia)Municipium Segobriga / Cabeza de Griego - Saelices (Cuenca)Segovia / \u00bfSegovia?Colonia Iulia Vrbs Triumphalis Tarraco / Tarragona Municipium Turiaso / Tarazona (Zaragoza) Provincia de La B\u00e9tica: Abdera / Adra (Almer\u00eda) Colonia Libertinorum Carteia (Karteia) / Cortijo del Rocadillo - San Roque (C\u00e1diz) Municipium Gades / C\u00e1diz Municipium Italica / Santiponce (Sevilla) Colonia Iulia Traducta / Localizaci\u00f3n incierta (\u00bfTarifa ?- C\u00e1diz)Colonia Patricia / C\u00f3rdoba Colonia Romula / SevillaS USANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1239 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo I.S.N.N.: Municipium Liberalitas Iulia Ebora / Evora - Alto Alentejo (Portugal) Ciudad lusitana que en tiempos de Augusto acu\u00f1\u00f3 s\u00f3lo una emisi\u00f3n de dupondios y ases con los s\u00edmbolos imperiales: busto del emperador en anversoy corona o instrumentos religiosos en reverso. Ebora . Dupondio 27a.C - 14 d. C. Anverso : Cabeza de Octavio a izquierda. Alrededor PERMISSV.CAESARIS.AVGVSTI. Reverso : Asp\u00e9rgilo, prefer\u00edculo, s\u00edmpulo y p\u00e1tera. Alrededor LIBERALITATIS.IVL.EBOR. Colonia Augusta Emerita / M\u00e9rida (Badajoz). Colonia fundada en el a\u00f1o 25 a.C. con veteranos de las legiones X (Gemina) y V (Alauda), bajo el legado de Augusto y el propraetor de Lusitania llamado Publius Carisius, que llegar\u00eda a ser la capital de la provincia Lusitana. Ceca con gran volumen de acu\u00f1aci\u00f3n, la segunda en n\u00famero de cu\u00f1os de toda Hispania (tras Caesaraugusta) que presenta gran variedad de tipos, entrelos que destacan los reversos de las puertas de la ciudad, el sacerdote con layunta fundacional, los estandartes militares y los templos. Con Augusto y su monetario P. Carisius, Emerita tiene incluso algunas emisiones propiamente Imperiales, denarios, quinarios, dupondios y ases, fina-lizando sus acu\u00f1aciones en tiempos de Tiberio. LA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1240 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Denario de Augusto de Emerita Augusta. P . Carisius, 25-23 a.C. Colonia Pax Iulia / Beja (Portugal). Ciudad lusitana entre turdetanos o c\u00e9lticos que en \u00e9poca de Augusto acu\u00f1\u00f3 una escasa emisi\u00f3n de dupondios (?) y ases con los s\u00edmbolos imperiales:busto del emperador en anverso y alegor\u00eda femenina con caduceo y cornucopia(PAX ?) en reverso. Pax Julia. As. Hacia el final s. I a.C. Anverso : Cabeza viril imberbe a derecha. Reverso : Mujer sentada a izquierda, sosteniendo caduceo y cornucopia. Delante P AX. Detr\u00e1s IVL. SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1241 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Circulaci\u00f3n de monedas por la pen\u00ednsula Por Iberia / Hispania circularon acu\u00f1aciones de otras cecas, de todo el mundo griego y romano, monedas provenientes del comercio y de la paga delos soldados romanos. De estas cecas provienen la mayor\u00eda de las monedasobjeto de nuestro estudio en su relaci\u00f3n con la Medicina. La serpiente en la numism\u00e1tica ib\u00e9rica En la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica se encuentra tambi\u00e9n el tipo de la serpiente en algunas monedas. As\u00ed, en Cartago Nova (Cartagena, Murcia), donde se cono-cen las acu\u00f1adas por los partidarios de Pompeyo, durante las guerras contraC\u00e9sar y luego por los duunviros quinquenales, que recogen varias veces eltipo de la serpiente como caracter\u00edstico y peculiar. Y una alusi\u00f3n, la clara abre-viatura de SALVS, que no es dif\u00edcil que fuese la divinidad principal, teniendocomo agregado y secundario a Esculapio, hasta que su difusi\u00f3n por el Imperiohizo que \u00e9ste tomase mayor importancia. Tambi\u00e9n existen monedas uncialescon el tipo de la serpiente en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, como los semises de CartagoNova, donde en \u00e9poca republicana romana se acu\u00f1\u00f3 un as en cuyo anversovemos una cabeza de Jano con las dos caras laureadas separadas por un ara,alrededor de la cual se enrolla una serpiente. Pompeyo el joven. As. Ceca m\u00f3vil en Hispania , 50-45 a.C. LA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1242 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Ebussus, en el siglo III a.C. emite tambi\u00e9n una moneda en la que vemos una serpiente. Se trata del tipo que lleva en el anverso el cabiro con serpiente ycaduceo y una leyenda neop\u00fanica. Ebusus. (Ibiza, Islas Baleares) hacia 210 a.C. El dios Bes portando la maza y la serpiente. Y el \u00f3bolo y el medio \u00f3bolo del 238-206 a.C. en cuyo reverso vemos a Bes de frente, con las manos en el vientre sosteniendo martillo y sierpe. En elanverso, es un toro parado con cabeza de frente. El mismo tipo de reverso seaprecia en las monedas de 1/2 calco que tienen en el anverso la cabeza deAstart\u00e9 hacia la izquierda. Todas esta monedas repiten de una u otra forma eltipo de la serpiente como una constante, como una divinidad, genio o fuerzaben\u00e9fica, de la que a menudo desconocemos su significaci\u00f3n, aunque no pode-mos dudar de su car\u00e1cter positivo. SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1243 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854CONCLUSIONES En la Antig\u00fcedad la moneda, aparte de su funci\u00f3n econ\u00f3mica, constitu\u00eda el principal soporte de propaganda pol\u00edtica, ya que adem\u00e1s de ser un elementode primera necesidad para la vida cotidiana, se extend\u00eda r\u00e1pidamente y porterritorios muy alejados entre s\u00ed. Las noticias sobre victorias guerreras, lasnuevas conquistas territoriales y la sumisi\u00f3n de pueblos rebeldes, a trav\u00e9s delas monedas afirmaban, primero, el poder\u00edo de la Rep\u00fablica y m\u00e1s tarde delImperio Romano. Es posible que al inicio, para los pueblos ind\u00edgenas en contacto con las culturas del otro lado del mediterr\u00e1neo, la moneda fuera incluso un objeto deposesi\u00f3n, como bien escaso y de prestigio. La moneda pose\u00eda un valor detrueque pero a la vez estaba respaldada por el emisor, y as\u00ed pudo surgir laacu\u00f1aci\u00f3n con s\u00edmbolos como el del templo de Epidauro que como centro depoder de la \u00e9poca era garante de la moneda. Los s\u00edmbolos de acu\u00f1aci\u00f3n, representando la serpiente, el altar, la p\u00e1tera, el caduceo, y los dioses de la Medicina, Vejovis, Asclepios- Esculapio , Hygie\u00eday Salus, centran la tem\u00e1tica en nuestro estudio. Salus es frecuente en la acu\u00f1aci\u00f3n romana, en una primera parte homologada a Hig\u00eda ser\u00e1 s\u00edmbolo del emisor y garante de la moneda. Posteriormente ser\u00e1 una representaci\u00f3n m\u00e1s asociada al emperador y al imperio. As\u00ed se refer\u00eda a la salud del emperador. Como consecuencia del paso deSalvs Pvblica a Salvs Avgvsti , pasando por Salvs Caesaris , la diosa se convier- te en protectora del emperador y de su familia y por extensi\u00f3n, en garante delbienestar del estado. Su representaci\u00f3n en las acu\u00f1aciones monetarias es utili-zada principalmente en caso de enfermedad del emperador, de alg\u00fan miembrode su familia. Tambi\u00e9n responde a \u00e9pocas de epidemias, penurias econ\u00f3micas,escasez de alimentos por guerras, malas cosechas, etc. Las principales leyendas que acompa\u00f1an a Salvs son, en un primer mo- mento Salvs Avgvsta , referida a la propia divinidad -la Divina Salud- , muy diferente de la posterior Salvs Avgvsti , referida, como dijimos, a la salud impe- rial. Con la extensi\u00f3n del Imperio se utilizar\u00e1 tambi\u00e9n Salvs Generis Hvmani , y durante el Bajo Imperio ser\u00e1 com\u00fan Salvs Rei Pvblicae . Al final del imperio romano de Occidente podemos observar acu\u00f1aciones muy flojas con el s\u00edmbolo de Salus, tal vez era utilizada como s\u00edmbolo conocidoy como tal de prestigio para la acu\u00f1aci\u00f3n de monedas.L A MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1244 Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Y por \u00faltimo la serpiente considerada ben\u00e9fica al inicio de su uso como s\u00edmbolo, pasa a representar lo maligno por influjo del cristianismo, por lo que lamoneda una vez m\u00e1s no solo es el medio econ\u00f3mico por excelencia para lastransacciones econ\u00f3micas sino que adem\u00e1s sirve como medio de adoctrina-miento y transmisi\u00f3n de mensajes. BIBLIOGRAF\u00cdA AMELA VALVERDE, Luis : \"Emisiones militares pompeyanas del a\u00f1o 49 a.C.\" en Hispania. Espacio, Tiempo y Forma, Serie II, H.\u00b0 Antigua, 1.15, 2004, pp. 167-180. AMELA VALVERDE, Luis : Documenta & Instrumenta, 2 (2004), pp. 99-119. Una cuesti\u00f3n metodol\u00f3gica : La localizaci\u00f3n de las cecas en el periodo final de la rep\u00fablica romana. ANCIEN COIN.COMANCIENT GREEK AND ROMAN COINSANIMALS ON ROMAN COINSAUGUSTA EMERITA.COM BELTR\u00c1N, A. : \"Las monedas romanas de M\u00e9rida: su interpretaci\u00f3n his t\u00f3rica\". Augusta Emerita, Actas del Bimilenario de M\u00e9rida. Madrid, 1976, pp. 93-105. BENAGES PAMIES, Jaume : Salus in nummis romanorum o el estudio de los aspectos m\u00e9dicos, religiosos y numism\u00e1ticos relacionados con la salud dentro de la sociedad romana republicana e imperial . A\u00f1o: 1996. Uni- versidad: Aut\u00f3noma de Barcelona. BL\u00c1ZQUEZ, Jos\u00e9 Mar\u00eda : Historia econ\u00f3mica de la Hispania Romana . Edicio- nes cristiandad, 1978. BL\u00c1ZQUEZ CERRATO, C. : \"Circulaci\u00f3n monetaria en el \u00e1rea occidental de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. La moneda en torno al 'Camino de la Plata' \". Arch\u00e9olo- gie et Histoire Romaine n\u00ba 6, , Montagnac, 2002, pp. 358. ISBN : 2-907303-64-3 L.SUSANA MALO ROVIRA , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO1245 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , , vol. 2-3, pp. Museo Nacional de Arte Romano de M\u00e9rida,1989-90. ISSN: 1130-1929. CAST\u00c1N RAM\u00cdREZ, Carlos.: Las nas.2002. I.S.B.N.84-607-6339-0. Intigraf S.L. CERV ANTES VIRTUAL.COM CERVERA SALINAS, Vicente : \"Espinosa y Spinoza. \"ASKLEPIOS\" desde el prisma de la inmortalidad.\" Publicado en Miguel Espinosa: Congreso, Murcia , Editora Regional de Murcia-V Centenario. Comisi\u00f3n Nuria : El uso de la moneda en las ciudades romanas de Hispania en \u00e9poca imperial: el \u00e1rea mediterr\u00e1nea. Universidad de Valencia - 29004. ISBN 84-370-5470-2. NOMISMA MONEDA-HISPANICA.COM/LATINAS1A.HABA QUIR\u00d3S, Salvadora: Medell\u00edn Romano. La colonia Medellinensis y su territorio. 1998. Diputaci\u00f3n de Badajoz ISBN 84-7796-022-4 SEGEDA.NETTESORILLO.COM. Generalidades de la numism\u00e1tica de Hispania Antigua.THREEGRACESGUY .COMV\u00c1ZQUEZ HOYS, Ana M\u00aa.: Espacio. Tiempo y Forma . Serie II. H.Antigua, t. 6, 1993. pp. 59-98. \"La serpiente en las monedas. Transmisi\u00f3n iconogr\u00e1ficade una antigua creencia\". VIRTUAL CATALOG OF ROMAN COINS.WORLD COIN GALLERY .LA MEDICINA EN LA NUMISM\u00c1TICA CL\u00c1SICA1246 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854SUSANA MALO , PASCUAL MALO SALAS, Y DIEGO PERAL PACHECO BLANCA1247 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854C\u00e1ncer: investigando desde paradigma Extremadura DOMINGO BARBOLLA CAMARERO (UEx)1 M\u00aa I NMACULADA RUBIO MERINO (S. E. de Salud) D IEGO PERAL PACHECO (UEx) RESUMEN Con la investigaci\u00f3n (2006-9) bajo t\u00edtulo \"factores psico-socio-cultura- les como desencadenantes del c\u00e1ncer\" quisimos poner de manifiesto que m\u00e1sall\u00e1 de las causas biol\u00f3gicas -albergadas en la informaci\u00f3n previa en algunosde los 30.000 genes del ser humano- y sus manifestaciones en el cuerpo de lapersona afectada por c\u00e1ncer, descubrimos que la persona activa esa informa-ci\u00f3n estructural gen\u00e9tica en funci\u00f3n del medio ambiente f\u00edsico -estudiado am-pliamente por otros investigadores- y del medio ambiente humano en el que \u00e9stadesarrolla su vida. Desde las relaciones humanas ideamos una hip\u00f3tesis departida: el desencadenante de la enfermedad lo tenemos que buscar en lasrelaciones mal vividas con los otros significativos y sus posteriores pautas deconductas generadas por esa disfunci\u00f3n en la relaci\u00f3n. Investigar esas viven-cias de significado -a trav\u00e9s de historias de vida y entrevistas en profundidad-relevante en las personas enfermas y su posterior comprensi\u00f3n de las mismas-en lo que hemos llamado la necesidad vital de contarnos con coherencia narra-tiva nuestra vida-, fue el marco de an\u00e1lisis. Nuestro marco te\u00f3rico se separa delparadigma celular -tambi\u00e9n llamado molecular- como \u00fanica dimensi\u00f3n com- 1BARBOLLA CAMARERO, Domingo: Antrop\u00f3logo y Soci\u00f3logo, Profesor Titular de Universidad en la Universidad de Extremadura, imparte docencia en la Licenciatura de Antropolog\u00eda Social barbolla@unex.es RUBIO MERINO, M\u00aa Inmaculada: Facultativo Especialista en Farmacia Hospitalaria del Servicio Extreme\u00f1o de Salud. Ambos forman parte de la Unidad experimental de Antro-polog\u00eda Oncol\u00f3gica de la Universidad de Extremadura. inmaculada.rubio@ses.juntaex.es. PERAL PACHECO, Diego: M\u00e9dico y Antrop\u00f3logo, Profesor Titular de Universidad de Extremadura, imparte docencia en la Licenciatura de Medicina. diego@unex.esRevista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N\u00famero III, pp. 1.247-1.2701248 Revista de Estudios Y DIEGO PERAL PACHECO prensiva de la realidad del hombre enfermo, a lo que hemos llamado \"paradig-ma biol\u00f3gico-cultural\". Resultados, los libros El c\u00e1ncer: investigando desde otro paradigma. Factores psicosocioculturales como desencadenantes , editado por MCGraw- Hill (2007) y El c\u00e1ncer en ni\u00f1os y adultos: estrategia vital con sentido , editado por Entinema (2009), dan cuenta de la importancia del ambiente humano com-prendido desde el paradigma biol\u00f3gico-cultural y fruto de la investigaci\u00f3nmostrada. Estos dos textos nos servir\u00e1n de cauce para el desarrollo del art\u00edculo. P ALABRAS CLAVE : c\u00e1ncer, antropolog\u00eda, paradigma biol\u00f3gico-cultural. manifestations dans le corps la personne touch\u00e9e par le cancer. on a d\u00e9couvert -\u00e0 travers et sa compr\u00e9hension Facto- res psicosocioculturales como desencadenantes publi\u00e9 par MCGraw-Hill (2007) et le c\u00e1ncer en ni\u00f1os y adultos: estrategia vital con sentido , publi\u00e9 Ces deuxtextes nous serviront de LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854C\u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA PARTIENDO DEL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO-CULTURAL A modo de organizaci\u00f3n te\u00f3rica En el a\u00f1o 2007 sali\u00f3 publicado el libro C\u00e1ncer: investigando desde otro paradigma. Factores psicosocioculturales como desencadenantes , en el que mostr\u00e1bamos experiencias de enfermos de c\u00e1ncer en los que cab\u00eda interpretaruna l\u00f3gica hol\u00edstica m\u00e1s all\u00e1 de la espec\u00edfica din\u00e1mica biol\u00f3gica que deja exentode responsabilidad al enfermo. Acostumbrados en nuestra civilizaci\u00f3n Occi-dental a entender la enfermedad y no al enfermo, a la expresi\u00f3n medible de susc\u00e9lulas y mol\u00e9culas adheridas a un ritmo natural alterado por distintos factorestodos ellos cuantificados igualmente. Acostumbrados a dar por cierto laobjetivaci\u00f3n mec\u00e1nica de pruebas realizadas por m\u00e1quinas que nos permitenasegurar un diagn\u00f3stico cierto, acostumbrados, como decimos, por mostrar lamaterial visualizaci\u00f3n de lo que el ser humano se conforma en biolog\u00eda; eso\"otro\" que se vive como verdad queda apartado y tildado como inexistente oen el mejor de los casos sin posibilidad de medir y objetivar y por tanto aparta-do del diagn\u00f3stico y de su posterior tratamiento. Eso otro es ese algo m\u00e1s quela pura materialidad biol\u00f3gica molecular, desde el lenguaje cotidiano manifesta- mos cordura al sujeto en su conjunto, al que siente, al que es c\u00famulo de su historia tanto como de su gen\u00e9tica, a ese hombre o mujer que inexorablementevive y muere en una comunidad, cultura espec\u00edfica en la que se hace lo que es,y por tanto como es. Inteligencia que busca descifrar a ese hombre en su vitalunicidad, es ella la apuesta del primer texto lanzado a la cr\u00edtica de los lectores,especialistas o no, con la continuidad de un segundo C\u00e1ncer en ni\u00f1os y adul- tos: estrategia vital con sentido (2009). Nuestro inter\u00e9s sigue siendo la comprensi\u00f3n de la persona enferma en su engranaje cultural y de forma hol\u00edstica sin desmembrar pieza a pieza al sujetoque vive en un continuo respirar. Queremos dirigirlo a las personas que hanpadecido la enfermedad y a todos aquellos profesionales que se centran en elenfermo y no en la enfermedad, a aquellos que dejan una puerta abierta a otrasformas de entender no aprendidas en su formaci\u00f3n acad\u00e9mica. A estos que seacercan al misterio del hombre en su maravillosa complejidad, admirando elpaso cotidiano sin aparente l\u00f3gica biol\u00f3gica. El ser humano sigue necesitandode rumbo a pesar de ser este el puerto del que se sabe que no se saldr\u00e1 jam\u00e1s.Desposeernos de ello es como renunciar a la identidad que nos permite sobre-vivir y \"casualmente\" las historias de vida de buena parte de las personasentrevistadas han encontrado en el sentido la modificaci\u00f3n biol\u00f3gica para cu-rarse. Hemos aprendido de las experiencias relatadas que desde esta perspec-tiva se cosecha admiraci\u00f3n, belleza y paz, mucha serenidad al encontrar l\u00f3gica1250 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854en el mismo centro del deterioro humano, la m\u00e1s de las veces expresi\u00f3n de la reconstrucci\u00f3n. Apuesta intuida desde el o\u00edr relatos de m\u00faltiples pacientesreconvertidos en sujetos activos, nuevamente activos, de su propia vida unavez superada la enfermedad. Ser\u00e1 en muestras una y otra vez cotejadas desdedonde extraer el mensaje unificador que queremos exponer en estas p\u00e1ginas, de\u00e9l saldr\u00e1 la orientaci\u00f3n para esas otras vidas que procedan por el mismo sende-ro, bien de derrota abocados a un fatal desenlace o bien hacia el camino de lonuevo: la reconstrucci\u00f3n de sus vidas. Ser\u00e1 el art\u00edculo que mostramos un continuador de esta perspectiva, siem- pre necesaria para comprender a ese humano que enfermo solicita no s\u00f3lo sucuraci\u00f3n -entendemos que tambi\u00e9n ayuda a ello-, sino completar el ciclo vitalcomprensivo de lo significado, de lo vivido desde la inteligencia. Objetivos Nuestro objetivo b\u00e1sico fue abrir una nueva v\u00eda de conocimiento sobre la enfermedad del c\u00e1ncer, poniendo el \u00e9nfasis de an\u00e1lisis en el ambiente humano.Desde las relaciones humanas ideamos una hip\u00f3tesis de partida: eldesencadenante de la enfermedad lo tenemos que buscar en las relaciones malvividas con los otros significativos y sus posteriores pautas de conductasgeneradas por esa disfunci\u00f3n en la relaci\u00f3n. Los distintos c\u00e1nceres estar\u00e1n enrelaci\u00f3n con el \u00e1mbito espec\u00edfico en el que el paciente est\u00e9 inmerso. Los distin-tos roles en los que cada sujeto est\u00e1 inmerso, en funci\u00f3n de su g\u00e9nero, edad,status social, tienen una relaci\u00f3n espec\u00edfica desencadenante. Ser\u00e1 en la cons-trucci\u00f3n de la personalidad -fundamentalmente en los cambios de edad signifi-cativos- en los que buscaremos el momento desencadenante (suelen ser actitu-des adaptativas a un entorno humano espec\u00edfico) de la enfermedad. Investigar esas vivencias de significado relevante en las personas enfer- mas y su posterior comprensi\u00f3n de las mismas -en lo que hemos llamado lanecesidad vital de contarnos con coherencia narrativa nuestra vida-, ser\u00e1 elmarco de an\u00e1lisis. Busc\u00e1bamos paralelismos entre distintos enfermos, correla-ciones en los mismos tipos de c\u00e1ncer, investigando en el \u00faltimo a\u00f1o el factorg\u00e9nero en su rol cultural establecido en nuestra sociedad. Ser hombre y sermujer enfrenta al individuo portador de una sexualidad espec\u00edfica a \"riesgos\"culturales espec\u00edficos que mal vividos generan patolog\u00edas asociadas a la cons-trucci\u00f3n social del g\u00e9nero. Una mujer sumisa ante la obligaci\u00f3n de serlo ante sumarido, puede enfrentar toda su personalidad a un proceso de liberaci\u00f3n -elllamado deber ser de igualdad entre g\u00e9neros- que de no encontrar salida cons-D OMINGO BARBOLLA CAMARERO DIEGO PERAL Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854ciente en su realidad, puede desencadenar la enfermedad -siempre que en sus genes alberguen esa informaci\u00f3n- como proceso \"inteligente\" de encontraruna salida a esa contradicci\u00f3n entre lo que vive y a lo que aspira 2. Poner en valor estos mecanismos de ajuste en la mente de las personas que enferman, que ellos mismos nos relatan fue un objeto de esta investiga-ci\u00f3n. De poner en referencia cient\u00edfica nuestras hip\u00f3tesis habremos dado unpaso m\u00e1s en la comprensi\u00f3n global de las personas que enferman de c\u00e1ncer,mostrando el camino necesario para que los especialistas onc\u00f3logos se intere-sen tambi\u00e9n por la historia humana de esa cl\u00ednica que van creando en susinformes. Si estamos en lo cierto, investigar desde esta perspectiva nos ha deabrir caminos para un mejor conocimiento de la enfermedad y por tanto de sucuraci\u00f3n. Nos acercamos a pacientes que ya no lo son, a los triunfadores de losdistintos c\u00e1nceres, a aquellos que han salido victoriosos de uno de los grandeslastres de nuestra sociedad, pero tambi\u00e9n nos servir\u00e1n de informantes los queya no est\u00e1n, aquellos derrotados por su propia imposibilidad de adaptarse a unambiente muchas veces no tan humano como cabr\u00eda esperar. Ellos, los que yano est\u00e1n -a trav\u00e9s de las historias de sus familiares y amigos- nos dejar\u00e1ntambi\u00e9n su rastro de conocimiento. A todos ellos nos acercamos, conscientesde navegar por tierras pantanosas, las mismas que representa el milagro deestar vivo y la sabidur\u00eda que nos puede mostrar la enfermedad, las personasenfermas. Somos conscientes de que tenemos que hacer inteligible lo que pare-ce disperso y sin sentido, debiendo demostrar a la comunidad cient\u00edfica que as\u00edfunciona el ser humano, que todo tiene esa unidad psico-som\u00e1tica. No busca-mos explicaciones metaf\u00edsicas, tan solo evidencias cient\u00edficas, eso s\u00ed, en unterreno menos explorado por el m\u00e9todo descartiano. Tenemos el desaf\u00edo antenosotros, sigue siendo el momento. Quedar\u00e1 reflejado un marco te\u00f3rico necesario para abordar estos objeti- vos, separ\u00e1ndonos del paradigma celular como \u00fanica dimensi\u00f3n comprensivade la realidad del hombre enfermo. Racionalizar el discurso de \"ese algo m\u00e1s\"que no aparece en las c\u00e9lulas aisladas, es ya un reto que nos pertenece paradar coherencia a nuestro discurso. En ello trabajaremos intentando ser referen-C \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA 2Hemos visto pacientes de c\u00e1ncer en los que esta l\u00f3gica tiene todo el significado1252 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854te de coherencia en una mejor comprensi\u00f3n de aquello que desencadena esta temida enfermedad. METODOLOG\u00cdA DE LA INVESTIGACI\u00d3N La metodolog\u00eda del estudio fue un entrecruzado interdisciplinario de co- ordenadas te\u00f3ricas, as\u00ed como de m\u00e9todos y t\u00e9cnicas, cuantitativas y cualitati-vas de Ciencias Sociales, particularmente de la Sociolog\u00eda, Antropolog\u00eda ySicolog\u00eda Social, as\u00ed como Ciencias de la Salud (medicina y farmacia). Los m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n fueron las siguientes: 1. Consulta de fuentes secundarias y literatura sobre este tema. 2. Entrevistas con investigadores que trabajen en el c\u00e1ncer desde el planteamiento descrito o similar. 3. Entrevistas en profundidad a personas afectadas por la enferme- dad. 4. Historias de vida de personas que hayan padecido y superado la enfermedad 5. Entrevistas en profundidad a familiares y amigos de personas falle- cidas por la enfermedad. 6. An\u00e1lisis general, comparaci\u00f3n con otros estudios y redacci\u00f3n fi- nal. De forma algo m\u00e1s detallada relatamos cada uno de estos apartados: 1.- Consulta de fuentes secundarias y literatura sobre este tema. Nos centramos en el an\u00e1lisis detallado de la literatura ya mencionada en elapartado de resumen y antecedentes y estado actual del tema, as\u00edcomo nueva literatura de investigaciones relacionadas con la pers-pectiva de la medicina psico-som\u00e1tica y de aquellas experiencias a lasque tengamos acceso relacionadas con los aspectos culturales delc\u00e1ncer.D OMINGO BARBOLLA CAMARERO , DIEGO PERAL Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-28542.- Entrevistas con investigadores que trabajan en el c\u00e1ncer desde el planteamiento descrito o similar. Puestos en funcionamiento las pri-meras tareas consistieron en hacer un banco de datos de cuantasinvestigaciones se realizan en Espa\u00f1a, resto de Europa y los EE.UU.,en las que se tenga en cuenta influencias de factores culturales en eldesarrollo de la enfermedad. Uno de estos factores m\u00e1s trabajados esel tabaco, coincidiendo de forma un\u00e1nime que este h\u00e1bito conduce-en muchas ocasiones- a c\u00e1ncer de pulm\u00f3n; si bien en este tipo dec\u00e1ncer es evidente la causa externa -pero nada o poco se dice de lasmotivaciones del fumador para consumir este producto-, otras pautasculturales desencadenan tambi\u00e9n c\u00e1nceres varios. Preguntar a profe-sionales que enfaticen sus estudios sobre este aspecto de la enferme-dad ser\u00e1 de las primeras tareas. 3.- Entrevistas en profundidad a personas afectadas por la enfermedad. Esta fue la t\u00e9cnica m\u00e1s importante y a la que dedicamos m\u00e1s atenci\u00f3n,as\u00ed entrevistamos a 100 personas afectadas por c\u00e1ncer -por distintos tipos de c\u00e1ncer- que bien est\u00e9n a\u00fan en tratamiento o que se considere que hayan \"superado\" la enfermedad, hasta sumar las cien en los tresa\u00f1os. La muestra se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de las distintas asociaciones quetrabajen en este \u00e1mbito y de particulares afectados, invitando a todosaquellos asociados que quieran voluntariamente forma parte de lainvestigaci\u00f3n 3 hasta completar la muestra. Se realizaron varias entre- vistas a cada persona de dos-tres horas de duraci\u00f3n hasta que consi-deramos que la informaci\u00f3n aportada no daba m\u00e1s de s\u00ed. La entrevistafue abierta, con un \u00fanico tema de inter\u00e9s: su enfermedad. Se pretendi\u00f3que la conversaci\u00f3n girase una y otra vez sobre el acontecimientovital como es el desencadenamiento de la enfermedad, su tratamientoy posterior salida de la misma -de ser este el caso-. La significaci\u00f3nque el paciente da a los hechos acontecidos, la correlaci\u00f3n de facto-res que nuestros informantes nos aportaron fu\u00e9 el material de an\u00e1lisis.Hemos partido de un paradigma b\u00e1sico: el ser humano necesita con-C \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA 3A trav\u00e9s de esta forma de seleccionar la muestra estamos empezando ya la investigaci\u00f3n.1254 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854tar-contarse su historia desde una argumentaci\u00f3n narrativa con cohe- rencia; la b\u00fasqueda de esa coherencia debe aparecer en el discursohablado que se trasmite al entrevistador. Este debe ser capaz de \"orien-tar\" en la b\u00fasqueda, ayudando a buscar coherencia en los hechosaparentemente dispersos. Acontecimientos vividos por la personaenferma transformada en informante de su propia historia; es esta laque nos interesa, el discurrir de los hechos te\u00f1idos de significado queunidos a las distintas historias nos pueden mostrar el acontecer en ladin\u00e1mica de la enfermedad. Lo estamos haciendo, los pacientes nosinforman de su l\u00f3gica en la unicidad de cuerpo-mente, en esa mismaque han teorizado los fil\u00f3sofos, ellos, los hombres ordinarios en suadaptaci\u00f3n al entorno cultural nos deben mostrar el discurrir patol\u00f3-gico que no s\u00f3lo muestran sus cuerpos, ellos mismos son esadisfunci\u00f3n en la adaptaci\u00f3n. 4.- Historias de vida de personas que hayan padecido y superado la enfer- medad. Esta t\u00e9cnica la aplicamos a cinco personas afectadas, de igual forma seleccionadas en funci\u00f3n de la voluntariedad y de tipolog\u00eda de c\u00e1ncer diferenciados. Pretendimos comprender como episodia el pa-ciente la enfermedad dentro de su contexto vital, desde donde pautasu comportamiento: apoyo familiar, tipo de trabajo, experiencia vital,religiosidad, etc. Queriendo poner de relieve que la enfermedad no es\u00fanicamente una patolog\u00eda biol\u00f3gica, ha de tener sentido m\u00e1s all\u00e1 delespacio celular an\u00e1rquico de un cuerpo que tiene que ser entroncadoen un ambiente humano, sea este positivo o no. Al principio del relatobiogr\u00e1fico suelen salir los antecedentes familiares -no siempre se tie-nen- de la enfermedad, un t\u00edo, una madre..., pero despu\u00e9s se hila enlas relaciones humanas -se empieza a recordar y a comprender-. Estat\u00e9cnica de investigaci\u00f3n nos permiti\u00f3 comprender en un contexto deexperiencia individual el engranaje cultural en el que se desenvuelveel paciente -hoy triunfador- . De nuevo los valores imperantes y sucontraste con lo real en lo cotidiano, el deber ser con el ser, lo idealcon lo real, lo uno y lo otro entretejen a la persona en un respiro dealivio o en un mar de confusi\u00f3n; se vive y se muere con los otros y porlos otros, la historia de vida nos arroja luz desde su hermen\u00e9utica. Lospacientes, sujetos culturales espec\u00edficos, se recrean en lo posible delos otros, en su aceptaci\u00f3n o su rechazo forjan biolog\u00eda en su actuar,su historia de vida nos desvelar\u00e1 este engranaje.D OMINGO BARBOLLA CAMARERO , DIEGO PERAL Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-28545.- Entrevistas en profundidad a familiares y amigos de personas falleci- das por la enfermedad. Hemos considerado importante tambi\u00e9n reco-ger la informaci\u00f3n de aquellos enfermos que no han superado el tran-ce; la muerte les sobrevino a consecuencia de su dolencia, son lostestigos mudos de nuestra historia colectiva. Queremos que dejen deserlo, no pueden llevarse su misterio al otro lado, al lugar de los de sinvida y podemos \"dialogar\" con ellos, con lo que queda de ellos en lamemoria de sus personas queridas, de los agentes que formaron partede su drama. Familiares cercanos nos pueden \"contar\", en ellos tam-bi\u00e9n est\u00e1n los acontecimientos, una parte de los mismos, seguramen-te los m\u00e1s significativos por su dureza y quiz\u00e1s por su ternura en eldesenlace...es mejor as\u00ed, ha dejado de sufrir... frase repetida cuandoves el agonizar -despu\u00e9s de una larga enfermedad- a uno de los tuyos.Estamos abiertos a traspasar ese umbral, sabedores de su dificultad,de parecernos todos impresiones subjetivas de alguien que ya noest\u00e1 alejado, por tanto, de la pulcritud cient\u00edfica en un tema que repre-senta tanto para todos, sobre todo para aquellos profesionales que seenfrentan d\u00eda a d\u00eda ante decisiones que conllevan la vida o muerte desus iguales. Somos conscientes de los misterios que nos quedan pordescubrir desde esa apuesta al confiar en que el conocimiento tam-bi\u00e9n est\u00e1 en el recuerdo de los cercanos...pocas veces se ha buscadodesde este espacio. No fuimos locos por intentarlo; es posible ras-trear el recorrido de otros ser humano en lo que fue, esa fue nuestraapuesta al ponernos a funcionar desde esta t\u00e9cnica de investigaci\u00f3nsocial. 6.- An\u00e1lisis general, comparaci\u00f3n con otros estudios y redacci\u00f3n final. Durante todo el proyecto de investigaci\u00f3n las distintas \u00e1reas de co-nocimiento tuvieron su tarea espec\u00edfica. As\u00ed la informaci\u00f3n aportadaen la entrevista en profundidad -o en la historia de vida- fue cotejada-no en todos los casos- con el expediente cl\u00ednico del paciente informa-do y valorado por el m\u00e9dico del equipo de investigaci\u00f3n. El trabajo decampo con los pacientes lo realizaron los antrop\u00f3logos. Cada expe-diente informado y valorado en sus componentes biom\u00e9dicos fuetratado en grupo con la informaci\u00f3n proveniente de las entrevistaspersonales. La conclusi\u00f3n de cada persona investigada aportada portodo el equipo. De igual forma en el trabajo de an\u00e1lisis general ycomparativo participar\u00e1n todos los miembros del equipo investiga-C \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA1256 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854dor, reserv\u00e1ndose la redacci\u00f3n final para el investigador principal con los datos y valoraci\u00f3n de todo el equipo. Similitudes y diferenciasfueron puestas en evidencia en relaci\u00f3n a estudios similares. MICROHISTORIAS CON SENTIDO EN EL DESARROLLO DEL C\u00c1NCER En este punto de la comunicaci\u00f3n ilustramos con 12 historias de vida 4 -muy en s\u00edntesis- la l\u00f3gica de sentido a la que nos estamos refiriendo una y otra vez. El entramado de relaciones de las personas enfermas de c\u00e1ncer nos acercaa comprender el por qu\u00e9 de la enfermedad, a dar un paso m\u00e1s que la descripci\u00f3nbiol\u00f3gica en su patolog\u00eda reconocida a trav\u00e9s del diagn\u00f3stico cl\u00ednico. La vidanarrada y reconocida como verdad forma parte sustantiva de la persona enfer-ma, sus preguntas necesitan de respuesta. De igual modo las necesidadesb\u00e1sicas no satisfechas requieren de acciones que alberguen posibilidades decumplimiento. Hemos visto historias de personas que tras esta enfermedad hanencontrado cubrir esos espacios derrumbados de su vivencia en la sociedad; laestrategia al enfermar ten\u00eda sentido en m\u00faltiples ocasiones que relatamos eneste apartado. Tanto los adultos como los ni\u00f1os encuentran en esta enferme-dad una posibilidad de cambio, de encuentro con lo mejor de ellos, con la fuerzapara seguir el sendero al que temiendo no pod\u00edan conscientemente escoger.Algunos nos han llegado a decir \"es lo mejor que me ha pasado\". Seguidamen-te reflejamos esas experiencias. Informante 1...orden tras la muerte en una vida desordenada El d\u00eda 24 de octubre de 2006, nuestro Informante 1 (en adelante Inf.1) ha fallecido, y hasta el \u00faltimo suspiro ha negado la enfermedad, los momentosfinales de su vida han sido un paseo por su historia, consciente de que el finestaba cerca ha intentado reconciliarse con los suyos, sus vecinos, sus familia-res y con su hijo, (en varias ocasiones tal vez en un regreso a la normalidadconvivencial, al encuentro con la parte humana de identificaci\u00f3n con tu propiaD OMINGO BARBOLLA CAMARERO , M\u00aa Y DIEGO PERAL PACHECO 4Hemos puesto de relieve que la investigaci\u00f3n completa tuvo una muestra de 100 personas afectadas por c\u00e1ncer, reflejamos 12 casos mostrados ya de forma m\u00e1s amplia en loslibros fruto de la investigaci\u00f3n.1257 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854sangre, asumiendo la responsabilidad que ha estado ausente en todo su tra- yectoria vital, sus deseos de protecci\u00f3n a su prole se hicieron presentes y as\u00ed,manifest\u00f3 el deseo de ser acompa\u00f1ado en su tr\u00e1nsito por su hijo enfermoterminal y que agonizaba apag\u00e1ndose lentamente. Su petici\u00f3n se hizo realidady en enero de 2007 el menor se uni\u00f3 a su padre). Alguien con una vida tan cruda,tan violenta, tan al margen de lo normativo cuando tiene la muerte cercanaintenta acoplarse la norma, al sistema de convivencia, a la estructura social dereferencia. Informante 1 busc\u00f3 en sus \u00faltimos d\u00edas la paz interior deseando lapaz de sus pr\u00f3ximos, el panorama de dolor y sufrimiento que estaba cercano adejar, le dol\u00eda m\u00e1s que su propia realidad que pese a su convencida y reiterativanegativa de la enfermedad del c\u00e1ncer le estaba llevando a dejar a los suyos.Esta reconciliaci\u00f3n la manifestaba en sus continuas salidas, siempre que losefectos del mal que padec\u00eda se lo permit\u00edan, a la calle para hablar, pasear con losvecinos a los que en su mejores momentos incordi\u00f3, amenaz\u00f3 incluso agredi\u00f3,y que \u00e9stos en la aceptaci\u00f3n de la redenci\u00f3n del vecino d\u00edscolo y trasgresor yllenos de la comprensi\u00f3n y l\u00e1stima por el igual cuyo fin ven cercano, asumencomo sincera. Su marcha es aceptada como mal menor, incluso con un t\u00edmido alivio por parte del entorno familiar, la protecci\u00f3n que el sistema social da a la mujercompensar\u00e1 la ausencia del ser y supondr\u00e1 un respiro para su compa\u00f1era quedurante tanto tiempo ha estado sometida a la voluntad de su marido. El resto dela unidad familiar, pese al dolor de la p\u00e9rdida del ser querido, se mueve en losmismos t\u00e9rminos de ver la ausencia como un respiro en su dif\u00edcil convivenciacotidiana con el progenitor. Tras los meses transcurridos la familia, ya sin Inf.1y sin el hijo, parece vivir en un estado de relajaci\u00f3n, de serenidad sin preceden-tes; los ritmos de la convivencia son m\u00e1s pausados, los gestos de tensi\u00f3npermanente han desaparecido de la expresi\u00f3n del otro hijo, preadolescente, yde la hija peque\u00f1a. Parece como si el c\u00e1ncer se hubiera llevado consigo latensi\u00f3n y la violencia. La familia empieza a vivir, estrategia p\u00f3stuma en caridad,por tanto. Informante 2...tiempo de reconciliaci\u00f3n Se me fue la voz, a Inf.2 se le fue la voz un d\u00eda cualquiera a pesar de tener fecha exacta, el d\u00eda 18 de marzo de 2007 le diagnosticaron un c\u00e1ncer de pulm\u00f3n,las c\u00e9lulas peque\u00f1as eran las responsables..., ella bien lo sab\u00eda dada su condi-ci\u00f3n tambi\u00e9n de profesional de la sanidad. Marido y dos hijos adultos fruto desus cincuenta a\u00f1os la enfrentaban a la dolencia que tantas veces explic\u00f3. LoC \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA1258 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854peor que he llevado, nos manifiesta, es no verme est\u00e9ticamente como antes, mi coqueter\u00eda de mujer al perder el pelo, me ha costado mucho acercarme de nuevoa mi marido. Es ahora cuando tiene una \"causa\" para no hacerlo, sus continuosreproches hasta hacerme valer menos tiene la r\u00e9plica en forma de alejamientohasta que vuelva de nuevo a sentir ese amor que le tuve, pero ahora es eltiempo de alejarme como compa\u00f1era carnal... Por fin Inf.2 recuper\u00f3 la voz en su trabajo, m\u00e1s que nunca despu\u00e9s del c\u00e1ncer tiene expresi\u00f3n propia ante sus compa\u00f1eros y ante los alumnos, es unode los logros de la enfermedad. Me permito decir lo que pienso, nos dice, algonuevo para m\u00ed, sigue reconociendo. Ser una misma ante el marido y el trabajopara ser la consecuencia de su estrategia en esto de enfermar de c\u00e1ncer. A pesarde todo el dolor de esta \u00e9poca de su vida ha vista el amor de sus hijos y laentrega de su marido como nunca ocurri\u00f3, la responsabilidad de todos elloscon la casa, la cercan\u00eda de sus hermanos. Est\u00e1 feliz y contenta porque ha recu-perado a muchas personas que ten\u00eda olvidadas y he dejado de ser demasiadoresponsable, demasiado perfeccionista seg\u00fan ella misma reconoce y disfrutacon lo que est\u00e1 haciendo, curiosamente lo mismo, pero de otra manera, de otramanera. Quiz\u00e1s este tiempo de encuentro sea el fruto que la vida le da, sabemosahora que se encamina al final..., seguramente mereci\u00f3 la pena. Informante 3...lo mejor que me ha pasado en la vida No es f\u00e1cil encontrase con personas como Inf.3, pero tampoco es del todo infrecuente, son activas militantes de la b\u00fasqueda personal y conocedo-ras del sentido de la enfermedad, concretamente de esta enfermedad. Nuestroproyecto la pareci\u00f3 desde el principio una buena idea, mejor que eso, su propialegitimaci\u00f3n para \u00e9l, pensamiento puesto al servicio de la expresi\u00f3n biol\u00f3gicade su experiencia. Inf.3 est\u00e1 convencida que tras la enfermedad se esconde\"basura emocional\", vidas desprovistas de sentido o mal orientadas estas. Surecorrido vital es un acontecer que debe mucho al diagn\u00f3stico del c\u00e1ncer, a eseliposarcoma de su pierna derecha detectado y tratado con cirug\u00eda all\u00e1 por el a\u00f1o1984 cuando en Extremadura estas cosas apenas se conoc\u00edan y desde luego nohab\u00eda medios para su tratamiento y curaci\u00f3n, de ah\u00ed que el m\u00e9dico que la diag-nostic\u00f3 le diera como mucho seis meses de vida. Pero no s\u00f3lo sali\u00f3 airosa deese terrible pron\u00f3stico sino que orient\u00f3 su vida y hoy, desde la perspectiva deltiempo pasado, reconoce que fue la mejor estrategia que pudo darse para darsentido a su vida. Los l\u00edmites reconocidos en d\u00eda a d\u00eda no merman la sensaci\u00f3nde estar haciendo aquello que\"deb\u00eda\" hacer. Su presente est\u00e1 cargado de sen-D OMINGO BARBOLLA CAMARERO , DIEGO PERAL Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854tido y la paz y el bienestar la pertenecen sin mayor complicaci\u00f3n. Nunca m\u00e1s que ahora la felicidad aborda sin estridencia buena parte de su existencia. Elc\u00e1ncer, nos dice, \"me hizo plantearme la vida en todos los aspectos\" y el resul-tado es esta paz reconocida por nuestra ex enferma. Inf.3 nunca tuvo malarelaci\u00f3n con su padre, por lo menos hasta que en los \u00faltimos a\u00f1os de la vida deeste y superada la enfermedad del c\u00e1ncer con sus cambios b\u00e1sicos de actitudpermitieron abandonarse al amor entre padre e hija, negado desde siempre ymilagrosamente encontrado. No hubiera llegado a forjar esa paz con su padrede no haber mediado la enfermedad en su vida, nos verbaliza. Es una de lasmayores satisfacciones emanadas del cambio posterior al c\u00e1ncer. Informante 4...mejor enfermar que perder a tu mujer Ha aprendido a valorar las cosas de otra manera y sobre todo a descubrir lo bueno que es la entrega y la unidad de todos, entiende que sus creencias yla ayuda de Dios le han servido de apoyo, cree porque necesita creer para vivir.Ha reflexionado sobre los valores que tiene que tener, ahora se siente m\u00e1sgrande y vive de otra forma, es m\u00e1s comprensivo con los dem\u00e1s. Le ha impre-sionado el cari\u00f1o que le tiene todo el pueblo a los dos y eso es porque algobueno tendr\u00e1n, es gratificante haber descubierto cu\u00e1nto les aprecian. Se havisto arropado por todos, la gente le para por la calle para preguntarle c\u00f3moest\u00e1 y siente el apoyo y los buenos deseos de todos. El lleva tiempo deseandoque su mujer deje la pol\u00edtica, de hecho esta legislatura no se iba a presentar, loten\u00edan hablado pero al final las presiones fueron muy fuertes y no pudo decirque no, pero est\u00e1 ansioso por recuperar a su mujer, siente la necesidad detenerla cerca, de que est\u00e9 a su lado para cuidarla y ser cuidado por ella. Cree queesta vez s\u00ed va a ser posible, no puede haber una excusa m\u00e1s grande que tupropia vida. Informante 5....cuando no es posible ser madre Inf.5 es una mujer de 47 a\u00f1os de edad afecta de c\u00e1ncer de mama, en su seno derecho. Est\u00e1 casada desde los veintid\u00f3s a\u00f1os y es madre adoptiva dedos ni\u00f1os, una ni\u00f1a de 12 a\u00f1os y un ni\u00f1o de 9 a\u00f1os. Es universitaria, al igualque su esposo y trabaja en un organismo p\u00fablico y si debi\u00e9semos encuadrarlaen una clase social, pertenecer\u00eda a la clase media. Cuando llega el momento dehablar del c\u00e1ncer Inf.5 se expresa de la siguiente manera, \"lo del c\u00e1ncer fue unpalo muy duro... tuvo un principio y un fin, fue un shock muy grande y luego seC \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA1260 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854fue deshinchando. No es tenga aqu\u00ed (Inf.5 acompa\u00f1a esta frase toc\u00e1n- dose la sien con el dedo \u00edndice), me lo recuerda la cicatriz y la ausencia de regla.Arcadia se refiere a que su c\u00e1ncer de mama es hormonodependiente, con locual no es recomendable que exista una actividad hormonal. Por lo cual, si elpropio tratamiento no provoca una amenorrea, se induce una menopausia me-diante tratamiento. \"Lo de la regla me angusti\u00f3, lo llev\u00e9 fatal... hab\u00eda tenido miregla durante treinta a\u00f1os puntualmente, deseando que se fuera y ahora sehab\u00eda ido\". Inf.5 se queja de la poca sensibilidad por parte del onc\u00f3logo que latrat\u00f3 hacia este tema. Cuando pregunt\u00f3, o casi se quej\u00f3 de la ausencia de regla,le respondieron con indiferencia y con una frase que le impact\u00f3. \"Y qu\u00e9 impor-ta, adem\u00e1s t\u00fa ya no est\u00e1s para pegar muchos tiros\". Inf.5 considera: \"que estaenfermedad lo que me ha hecho, es echar a\u00f1os encima\". Insiste sobre el tema,y me explica que la importancia de esta menopausia, con cuarenta y cinco a\u00f1os,se debe a: \"he tenido el convencimiento de que tarde o temprano me iba aquedar embarazada. Nunca he perdido la esperanza\". Este c\u00e1ncer de mama es la expresi\u00f3n de esa imposibilidad, que vivencia, de eludir esa norma social, que le obliga a ser madre. La enfermedad se manifies-ta en su seno derecho. Los senos en nuestra cultura son el s\u00edmbolo m\u00e1ximo dela feminidad, en su doble vertiente, la sexual y la materna. Por un lado lesionan-do su seno, manifiesta un rechazo a su condici\u00f3n de madre, no desea esos\u00f3rganos, porque no los necesita para alimentar a ning\u00fan hijo, porque no quierehijos. Por otro lado un c\u00e1ncer de mama, puede llegar a ocasionar una disminu-ci\u00f3n de la l\u00edbido, por lo cual estamos castigando al representante social de lanorma, su esposo. Informante 6...viene el descanso Si tomamos la fecha en que debuta su c\u00e1ncer, tan s\u00f3lo seis meses des- pu\u00e9s de su matrimonio, es decir despu\u00e9s de la separaci\u00f3n definitiva de susprogenitores. Podemos observar, c\u00f3mo estos momentos est\u00e1n cargados deuna gran dosis de angustia, que ella atribuye a los viajes y al mal funcionamien-to de su lugar de trabajo 5. En el momento que Inf.6 enferma, vuelve al hogar de sus padres para que la cuiden, junto a su esposo. Es decir, vuelve a establecer-DOMINGO BARBOLLA CAMARERO , M\u00aa I NMACULADA RUBIO MERINO , Y DIEGO PERAL PACHECO 5El \u00e1mbito laboral, le origina una gran tensi\u00f3n emocional.1261 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854se el lazo \u00edntimo de uni\u00f3n con sus progenitores. En su caso, estar\u00edamos ante una persona que cumple todos los requisitos sociales exigibles a su condici\u00f3ny sexo. Estudiante universitaria, trabajadora y con pareja. Sin embargo hay algoen ella que no se adecua exactamente a los par\u00e1metros exigidos. Todas estasnormas sociales, para las que se ha preparado, dejan a un lado su convivenciacon sus padres, hecho que ella no puede asimilar, desarrollando una patolog\u00eda,que obliga a volver a la situaci\u00f3n anterior. Se establece un conflicto, Inf.6 haalcanzado la edad en que socialmente debe comenzar su vida de forma indepen-diente, sin embargo ella no se siente preparada. El trabajo es un elemento deconflicto, los desplazamientos, le originan un gran estr\u00e9s, y a ello se a\u00f1ade sumatrimonio. No puede con esta nueva situaci\u00f3n, que se va gestando desde elmomento que comienza la formaci\u00f3n secundaria. Por lo cual el c\u00e1ncer se desen-cadena, volviendo a ser objeto de los cuidados paternos 6. Cambia de lugar de trabajo y ya no debe viajar, con lo cual desaparecen las condiciones de estr\u00e9s. Informante 7...muerte para rehacer una familia Inf.7 muri\u00f3 de c\u00e1ncer de forma repentina, no m\u00e1s de un mes conviviendo con la enfermedad en sus cuarenta y pocos a\u00f1os. Muri\u00f3 nada m\u00e1s recibir eldiagn\u00f3stico nos dir\u00eda su mujer, quiso morirse nos sigue relatando; son frasesen el momento -de esto hace algo m\u00e1s de un a\u00f1o- de estar dispuesta a contardesde su memoria el por qu\u00e9 de la muerte de su marido, sin embargo ahoraparece que apenas nada de esto tiene sentido. Todo ha cambiado, la jovenviuda y su hijo adolescente despu\u00e9s de pasar por un periodo convulso haencontrado un cauce de serenidad como ning\u00fan otro momento. No tiene senti-do volver al pasado, a pesar de estar de acuerdo con nuestras tesis en esto delenfermar no encuentra sentido el hablar de la muerte de su marido. Nuestrainformante en su silencio nos desvela algo muy importante como es que lamuerte de una persona forma parte de un entramado m\u00e1s amplio y todo quedaen la memoria de esos familiares y amigos tal y c\u00f3mo signific\u00f3 en vida. Por otraparte si el pasado no tiene densidad, si no hay apetencia por desvelar -sobreC \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA 6Inf.6, vuelve a su hogar, durante el tratamiento del c\u00e1ncer.1262 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854todo en una persona que constantemente se pregunta- es que el triunfo de la vida, de la vida consciente o inconsciente ha hecho su trabajo; lo importante esel cambio producido, el eficaz cambio como fruto de la estrategia puesta enmarcha, incluso la muerte es un camino con sentido que debemos comprendery respetar. V olver al pasado puede ser una onda que ha finalizado su recorridoen el estanque de la vida de una persona, se reconoce la calma del momento yla inapetencia a mirar a ese pasado sin densidad de intensidad y significado enel presente; esto demuestra la labor realizada por el cambio producido; ya nadahay que mirar, nada moviliza nuestra voluntad para comprender aquello com-prendido desde la acci\u00f3n consciente o inconsciente, el juego de la mente nosempuja al presente y al futuro, ese agua pas\u00f3 en un tr\u00e1nsito lejano. Esto parecehaber ocurrido en la viuda de Inf.7, posiblemente la muerte de su marido fortifi-c\u00f3 a la desconsolada viuda y sirvi\u00f3 de soporte -econ\u00f3mico tambi\u00e9n- para em-prender nuevos retos desde el respetuoso recuerdo. No sabemos el por qu\u00e9 dela muerte de Inf.7, de la causalidad simb\u00f3lica que andamos indagando, pero esseguro que la rapidez, lo inesperado de su juventud y el semblante sereno de sumujer pasado un tiempo prudencial para asimilar el dolor y la separaci\u00f3n noshabla de apuesta vital de Inf.7 por abandonar este mundo y dejar hacer a lossuyos. Informante 8... hacer volver a la hija Nos educamos valorando m\u00e1s a unos seres humanos que a otros, no es de extra\u00f1ar, por tanto, la importancia que cobra para una madre sus hijos. Notodas son capaces de vivir en el \"nido vac\u00edo\" y la ausencia, sobre todo prolon-gado y distante, genera temor en forma de constante ansiedad. Una hija en elextranjero con posibilidad de permanencia anuncia esta disposici\u00f3n en unamadre con vocaci\u00f3n para serlo eternamente. Este ser\u00e1 el caso narrado, el \u00faltimogrito de atenci\u00f3n para hacer volver a una hija a espacios controlados en elpsiquismo de la madre. El desarrollo de la leucemia hizo que la hija ausente seplanteara su futuro m\u00e1s cerca; \"milagrosamente\" do\u00f1a Inf.8 pudo con la enfer-medad y el susto que a todos dio qued\u00f3 superado al concluir la estrategiapuesta en marcha por la amante madre. Informante 9... cuando la familia es el \u00fanico sentido Inf.9 vivi\u00f3 su vida hasta completar su ciclo responsable con ella misma, y ella estaba cimentada en la familia y en el ser \u00fatil a los dem\u00e1s, a la sociedad engeneral; principios de no enga\u00f1ar a los clientes, ayudar siempre a los amigos yD OMINGO BARBOLLA CAMARERO , DIEGO PERAL Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854trabajar duro para su familia eran sus se\u00f1as de identidad que le forjaban una mirada justa de \u00e9l mismo. Al cambiar el escenario de su vida la estrategia cohe-rente fue adelantar la muerte, su propia muerte. De alguna forma controlamos lal\u00f3gica de nuestro actuar tanto normativa como biol\u00f3gica, entramados estasdos realidades hasta ser una \u00fanica, esa que decide desde el conjunto. Inf. 9decidi\u00f3 desde la l\u00f3gica de su propia vida, desde la conformaci\u00f3n de la realidad,de la marcada por todo una vida, desde los \" memes \" insertos y hechos biolog\u00eda en el cerebro, desde la coherencia biolog\u00eda-cultura. Se fue una vida, interpreta-da desde nuestros paradigmas como temprana, prematura, pero con la l\u00f3gicaargumentada, cimentada en el propio entramado forjado en su vivir cotidiano,esa estructura de creencias, relaciones, roles asumidos le llevaron a acabar ensu propia l\u00f3gica que construy\u00f3 en su vida, al cambiar el escenario cultural, sucotidianidad continuo en su coherencia, fue la hora de completar la obra, lasuya. El c\u00e1ncer s\u00f3lo fue el instrumento, el pe\u00f3n ordenado para desmembrar a unsujeto desde su biolog\u00eda hasta desaparecer en esa misma l\u00f3gica, quiz\u00e1s hastallegar a otra de la que nada conocemos desde nuestra propia consciencia, oquiz\u00e1s s\u00ed a tenor de la universalidad del referente religioso de los pueblos. Inf.9se fundi\u00f3 en su propia l\u00f3gica, como lo haremos todos. Informante 10...ayuda para encontrar nuestra vocaci\u00f3n La vida de Inf.10 tiene un sabor especial, bondad cimentada en la dulzura y en la sonrisa generosa hacen de \u00e9l ese ser \u00fanico que siendo aparentementenormal nos habla de las posibilidades del ser humano en su compleja y maravi-llosa individualidad. Sus 42 a\u00f1os son el fruto de continuas adaptaciones aenfermedades muy propias de nuestro tiempo, la anorexia y el c\u00e1ncer; a ellasdos ha tenido especialmente que adaptarse a lo largo de su vida, generosa \u00e9staen dolor y capacidad de empezar de nuevo y como en pocos otros seres huma-nos a trav\u00e9s de los m\u00faltiples cambios producidos desde su biolog\u00eda. Inf.10 est\u00e1aprendiendo a vivir con los efectos secundarios del tratamiento del c\u00e1ncer, losupo hacer con su extrema delgadez tiempos atr\u00e1s. Camina a duras penas por elasfalto que a otros es facilitador del movimiento, cualquier obst\u00e1culo normali-zado para los dem\u00e1s se convierte en batalla a ganar en ese continuo cotidianodesprovisto de alma para los que la biolog\u00eda les recomienda la quietud. En sunueva morfolog\u00eda reconstruye el sentido vital nuevamente, pero ser\u00e1 precisa-mente esta nueva fisiolog\u00eda la que da sentido a los otros y a \u00e9l mismo. Bernardinoama a su mujer y a sus dos hijas, incluso ahora m\u00e1s que nunca por lo \"poco\"que f\u00edsicamente puede aportarles, ahora cuando m\u00e1s necesarias son, ahora...;es la grandeza del descubrimiento de sentirse \"poco\" frente a los que amas conC \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA1264 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854locura, la misma que brota constantemente a trav\u00e9s del brillo de sus ojos, de su sonrisa, de la suave torpeza de sus movimientos.., \u00a1cu\u00e1nta belleza redes-cubierta! Inf.10 sirve de gu\u00eda a los conductores de las ambulancias por el continuo trasiego al que se ha visto sometido en los largos a\u00f1os de su enfermedad, es elprimero que recogen porque sabe el camino. Ser\u00e1 esta la tarea encomendadapor la vida a este hombre mediado por el dolor y la biolog\u00eda caprichosa, otros,esos otros enfermos de c\u00e1ncer buscan su consejo, su sabidur\u00eda hasta descan-sar ante su escucha, al igual que yo que he descansado ante la suya. Quealguien me diga si no tiene sentido la l\u00f3gica humana que hace un hombrerecorrer la tortura de su cuerpo para comprender el sentido de su propia vida yrecobrar con ello la cordura ante el sufrimiento, ante las penalidades de la largaenfermedad. Ning\u00fan ser humano frente a \u00e9l maldecir\u00eda sus penalidades, m\u00e1s alcontrario ellas le hacen grande, muy grande, misteriosamente grande. Es esta lal\u00f3gica del c\u00e1ncer en Inf.10. Informante 11...hospital como lugar de dignidad El conjunto de su relato gira una y otra vez en torno a su enfermedad, es lo que ha expresado de una manera espont\u00e1nea, sin necesidad de interrogarlesobre la misma. La detalla de una forma exhaustiva, recordando hasta el m\u00e1sm\u00ednimo detalle y siempre dejando muy claro que la enfermedad, no alter\u00f3 enning\u00fan momento su estado de \u00e1nimo: \"yo siempre he estado bien\", estas sonlas palabras que repite una y otra vez. Otra frase que es repetida a lo largo de laentrevista es: \"que s\u00e9 yo\" y esta frase aparece cuando se le interroga sobre suesposa y su relaci\u00f3n con ella. Ante estos hechos, que consideramos altamentesignificativos, podemos establecer que la patolog\u00eda de Inf.11, est\u00e1 estrecha-mente relacionada, con el entorno sociocultural en el que le ha tocado vivir.Para ello comencemos desde el principio. Inf.11 debuta con la Leucemia, en elmomento en que se halla esperando pasar un tribunal m\u00e9dico que dictamine suincapacidad para trabajar. Esta incapacidad supone, que \u00e9l, un var\u00f3n, cabeza defamilia, debe abandonar, a una edad muy precoz, su funci\u00f3n de productor socialy pasar a convertirse en un pasivo, con cuarenta y cinco a\u00f1os. Este hecho nose corresponde con la norma social, que establece que la jubilaci\u00f3n se alcanzacon sesenta y cinco a\u00f1os. En segundo lugar, el pasar a una posici\u00f3n pasiva, leobliga a estar muchas m\u00e1s horas en su casa. Casa, en la que se halla su esposa,que lleva aquejada, pr\u00e1cticamente desde la fecha de su matrimonio, de depre-si\u00f3n. Una depresi\u00f3n, implica una apat\u00eda, una incapacidad para relacionarse conD OMINGO BARBOLLA CAMARERO , DIEGO PERAL Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854los dem\u00e1s, en definitiva no existen ganas de vivir. Ante este panorama de vida, Inf.11 enferma. Esta enfermedad, rompe la situaci\u00f3n en que se halla inmerso,puesto que por un lado, adquiere un rol social, el de enfermo y por otro lado, alestar ingresado en la TMO, le aleja de su esposa. En esta unidad, recibe todoslos cuidados y atenciones que su esposa no es capaz de dispensarle. Por unmomento, \u00e9l es el centro, no debe cuidar, es cuidado. Por otro lado, su patolog\u00edahace que su esposa \"despierte\" y cuide de su marido. Se crea por lo tanto, unnuevo escenario social, en el que Inf.11 adquiere un flamante rol social, el deenfermo, que se va a prolongar entre cinco y diez a\u00f1os, con lo cual inf. 11alcanzar\u00eda los cincuenta y cinco a\u00f1os, edad en la que se otorgan prejubilaciones.Su esposa recupera su rol de cuidadora, con lo cual nuestro informante sesentir\u00e1 mucho mejor en su casa. Sin embargo, este escenario no se cumple, suesposa contin\u00faa con su depresi\u00f3n y su rol de enfermo no satisface sus expec-tativas, por lo cual vuelve a recaer. En la TMO, se cumplen sus expectativas. Informante 12...recuperar al marido Inf.12 ha sido durante muchos a\u00f1os la parte \u00edntima de un hombre p\u00fablico, el reducto familiar, privativo del alcalde de una localidad que requiere todo elesfuerzo y dedicaci\u00f3n de su primer edil. No todas las mujeres est\u00e1n dispuestasa compartir sus ratos libres con la tarea p\u00fablica de su maridos, m\u00e1s bien sonpocas y las formas de conseguirlo distintas, entre ellas la respuesta de nuestrainformante del silencio en la medida que si bien previamente nos iba a relatar suhistoria pudo m\u00e1s esa parte \u00edntima a preservar que la exposici\u00f3n -de nuevo- deella misma a los ojos de los dem\u00e1s. La propia negaci\u00f3n a formalizar la entrevistarefuerza nuestra tesis: la necesidad de preservar lo \u00edntimo. Su marido deja dededicarse a la cosa p\u00fablica para cuidar a su mujer; ahora pasean juntos por lastardes una vez que la jornada laboral como funcionario finaliza, ella es objeto detodo el tiempo que antes quedaba reservado a los \"otros\", a esos otros gen\u00e9-ricos en forma de tiempo y energ\u00edas. Inf.12 ha sabido recuperar su marido paraella en el equilibrio ordenado de cualquier pareja.C \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA1266 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854A MODO DE CONCLUIR TE\u00d3RICAMENTE Ser mujer, hombre, ni\u00f1o, adulto y cualquier otra categor\u00eda social habr\u00e1 de definirse y as\u00ed lo hace cada cultura con sus propias peculiaridades. Ordenar lo\"exterior\" para que se haga realidad es el proceso espec\u00edfico de lo que entende-mos por cultura, un orden espec\u00edfico y a la vez diferenciado de otros posibles;m\u00e1s a lo ojos de los del lugar ese orden es imperante y por tanto fuera de sucontrol subjetivado, se convierte en natural al sujeto, de ah\u00ed la importanteconstante en el hacer de cualquier sociedad. En este mismo orden de entenderque la realidad es y no es construida, se distingue lo biol\u00f3gico de lo cultural, laexpresi\u00f3n m\u00e1s natural de aquella mano del hombre en el convivir. Lo uno essuma e interacci\u00f3n de la propia evoluci\u00f3n y lo otro -cultural- fruto del tiempoinmediato. As\u00ed definimos la interacci\u00f3n biolog\u00eda cultura en par\u00e1metroscomprensibles a la inteligencia normalizada en nuestras sociedades, de ah\u00ed quemostrar esta \"nuevo\" enfoque de simetr\u00eda biolog\u00eda cultura tal y como la defini-mos en un posible cabalgar en la experiencia vital de un individuo concretorequiere de confiar en la propia inteligencia inmediata al dotarse de sentido unavez reconocida la enfermedad. Biolog\u00eda y cultura se definen en una unidadhol\u00edstica con sentido en la experiencia vital de cada sujeto concreto, lo que noslleva a pensar en esa misma l\u00f3gica como soporte de la inteligencia humana, aella nos estamos dirigiendo. M\u00e1s que ninguna otra enfermedad, el c\u00e1ncer sit\u00faa a la persona, y al grupo humano en el que se desenvuelve el diagn\u00f3stico, en una posici\u00f3n desentido, en un antes y un despu\u00e9s, en esa l\u00f3gica de vital importancia preparan-do un futuro de cambio y en \u00faltimo caso de cambio total a trav\u00e9s de la muerte.La intensidad de la expectativa y el doloroso camino a recorrer sit\u00faa a la perso-na enferma ante un conjunto de preguntas y ellas han de dotarse de coheren-cia, de inteligencia, de pensamiento humano; ello se muestra a trav\u00e9s de lapalabra, en la necesidad de nombrar, de reconocer los acontecimientos y estosno son exclusivos de la sabidur\u00eda m\u00e9dica escrita en los informes cl\u00ednicos decada paciente. El paciente sigue siendo persona, en un estado, adem\u00e1s, dediferenciaci\u00f3n b\u00e1sica con lo ordinario, ritualiza un tiempo de peligro para lasupervivencia del sujeto y este estado necesita de comprensi\u00f3n total. Palabracomo expresi\u00f3n simb\u00f3lica reconocible en lo que b\u00e1sicamente nos hace huma-nos que no es otra cosa que la necesidad de reconocernos con sentido a trav\u00e9sde la l\u00f3gica del pensamiento. Somos constructores de historias y devoradoresde ellas mismas, la biolog\u00eda se nos hace sonido y reconforta la l\u00f3gica vital en loque somos de pensamiento, as\u00ed somos personas, las mismas que disfrutamosde salud o enfermamos.D OMINGO BARBOLLA CAMARERO DIEGO PERAL Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Una y otra vez nos hemos situado en esta l\u00f3gica de sentido a la hora de escuchar a los informantes, personas enfermas de c\u00e1ncer y con necesidad deencontrarse con las preguntas que nacen del mismo entramado de la inteligen-cia en su construcci\u00f3n hist\u00f3rica. Los discursos al principio aparentementedispersos -no en todos los pacientes- cobran coherencia a medida que se vanhilvanando en un argumento coherente. Las vivencias de la persona en supasado y en su presente, y sobre todo en su constructo de futuro (el deber serantropol\u00f3gico 7), marcan una coherencia al que todos tendemos; de no ser as\u00ed la persona se siente desorientada y perdida de referencias y tendente a la locura.Su trabajo, la familia formada, el sentirse \u00fatil en el mundo conforman una l\u00f3gicaindividual, compartida a su vez por el grupo, que edifica la persona su identi-dad. La ruptura de esa l\u00f3gica necesita ser recompuesta, al igual que en todas lasculturas, y la enfermedad parece ser un momento de reorientaci\u00f3n de los valo-res en su concreci\u00f3n cotidiana. El orden moral se hace imperante ante el des-concierto de la debilidad que puede conducir a la muerte al sujeto global, pre-guntarse en estas condiciones pertenece al \"buen funcionamiento de la mentehumana\", reorganizar los datos con l\u00f3gica de sentido acontece en este trancedoloroso de la enfermedad, sobre todo de esta enfermedad que seguimos iden-tificando con muerte y sufrimiento, adem\u00e1s prolongado en el tiempo, casi siem-pre permitiendo cuestionar el orden de cada uno. Adultos sin saborear el tiempo de trabajo, la falta de amor prometido en la pareja, exceso de responsabilidad para con los padres, abandono salvo por elsistema sanitario, un acontecimiento traum\u00e1tico dif\u00edcil de superar, b\u00fasquedadel desarrollo personal, estudios que realizar, vocaci\u00f3n que se impone y obst\u00e1-culos para ponerla en acci\u00f3n, encuentro con nuestras necesidades m\u00e1s b\u00e1sicasy otras vivencias desde la complejidad del marco cultural aislado para una parteimportante de sus miembros conforman preguntas vitales que necesitan sercontestadas, y al hacerlo con l\u00f3gica de sentido -decimos- la biolog\u00eda recompo-ne el deterioro mostrado tambi\u00e9n en el cuerpo, \"renace\" el orden normalizadoen esas c\u00e9lulas liberadas de desorientaci\u00f3n gen\u00e9tica, la misma que impera en elC \u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA 7Nos estamos refiriendo al conjunto de valores deseados por una comunidad, y por tanto, por los individuos concretos que idealizan las pautas de conducta sociales pasando a serreferenciadas como lo mejor, la \u00e9tica imperante, m\u00e1s all\u00e1 de que en el concreto actuardiste mucho de su realizaci\u00f3n.1268 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854orden cultural, en el de las acciones humanas, en el de las creencias y el ajuste al conjunto. La sociedad conforma ese ritmo de pensamiento y acci\u00f3n que en momen- tos puntuales de su historia obliga a sus miembros a asfixiantes comportamien-tos enfermados tambi\u00e9n en la biolog\u00eda, precisamente para reorientar la identi-dad en esos tiempos \"dif\u00edciles\" de obligado cumplimiento. Paralelismo con elhambre en que los cuerpos tienden a la flaqueza como adaptaci\u00f3n a eseecosistema de negaci\u00f3n de energ\u00eda intercambiable para los hombres y mujeresque ocupan ese espacio en ese tiempo. El cuerpo humano es expresi\u00f3n de losposibles en la convivencia con los otros y en el entorno espec\u00edfico vivido, en loque llamamos ecosistema -tanto f\u00edsico como humano-, esta muestra biol\u00f3gicade lo que somos act\u00faa de probeta de laboratorio ante los cambios que le llegany lo hace mostrando la interacci\u00f3n biolog\u00eda-cultura, materia y pensamiento enforma de valores compartidos hasta hacerse salud o enfermedad, vida o caminohacia el final. BIBLIOGRAF\u00cdA AMOR\u00d3S, C.: 10 palabras clave sobre mujer, Pamplona, Verbo Divino, 1995. ARBIZU, J. P.: Factores Psicol\u00f3gicos que intervienen en el desarrollo del c\u00e1ncer y en la respuesta al tratamiento . Servicio de Oncolog\u00eda del Hos- pital de Navarra. Pamplona. (En l\u00ednea). (Consultado en marzo del 2008),disponible en: www .cfnavarra.es. ANN BRENNAN, B\u00e1rbara: Manos que Martinez El des- de otro paradigma: Factores psicosocioculturales como desenca-denantes, Mcgraw-Hill / interamericana de Espa\u00f1a, S. A. U. Madrid, 2007. BARBOLLA, D. (coordinador): C\u00e1ncer en ni\u00f1os y adultos. Estrategia vital con sentido , Madrid, Entinema, 2009. BERTHERAT, Terr\u00e9ese y BERNSTEIN, Carol : El cuerpo sus , Paidos, 1979.DOMINGO BARBOLLA CAMARERO DIEGO PERAL Revista de BARBOLLA, Teor\u00edas de la Cultura, M\u00e9todos y T\u00e9cnicas , Badajoz, Abecedario, 2006. CAMPILLO, Jos\u00e9 Enr\u00edquez: El Mono obeso , Barcelona, Cr\u00edtica, 2005 . CHARDIN, Theilard de: El fen\u00f3meno humano , Madrid, Tauros, 1963 (orig. 1955) CHOZA, J.: Manual de Antropolog\u00eda Filos\u00f3fica , Madrid, Rialp, 1988, 324. COMELLES, Josep M.: Medicina y Cultura. Estudios entre la antropolog\u00eda y la medicina , Barcelona, Vellaterra, 2000. DETHLEFSEN, Thorwald y R\u00dcDIGER, Dalhke: La enfermedad como camino. Un m\u00e9todo para conocer el sentido profundo de las enfermedades (1993), FRANKL, Viktor: El hombre en busca de sentido, Barcelona, Herder, 2004. GARFIELD, Patricia: El poder curativo de los sue\u00f1os . T\u00e9cnicas de interpreta- ci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los sue\u00f1os para revelar problemas de salud ocul-tos, acelerar la recuperaci\u00f3n y promover la salud para toda la vida,1993. GARC\u00cdA, GARC\u00cdA, Jos\u00e9 Luis: \"Enfermedad y Cultura\", en Humanidades M\u00e9di- cas. Antropolog\u00eda Cultural M\u00e9dica , enero 1995. GEERTZ, Clifford: La interpretaci\u00f3n de las culturas GEDISA, 1997 (orig. 1973). GERMA, Jos\u00e9 Ram\u00f3n: El c\u00e1ncer se cura , Pr\u00e1cticos, 2007. GL\u00d6CKLER, Michaela y SCH\u00dcRHOLZ, J\u00fcgen: El c\u00e1ncer. Su tratamiento con la medicina antropos\u00f3fica , Buenos Aires, 2000. LUCAS, R.: El hombre, esp\u00edritu encarnado. Compendio de filosof\u00eda del hom- bre, Salamanca, Ediciones S\u00edgueme, 1999. LLOBERA, R.: La identidad de la antropolog\u00eda , Barcelona, Anagrama, 1990. MADRE, Manuela de: Vitalidad Cr\u00f3nica. Convivir con la Fibromialg\u00eda, Bar- celona, Planeta, 2005. MAR\u00cdN, Higinio : Del dominio p\u00fablico. Ensayos de teor\u00eda social y del hombre , Pamplona, Eudema,1997. MART\u00cdNEZ, A.: Antropolog\u00eda del g\u00e9nero. Culturas, Mitos y Estereotipos Sexuales, Madrid, Ediciones C\u00e1tedra, 2008. OCKRENT, C.: El Libro negro de la Condici\u00f3n de la Mujer, Santillana Edicio- nes Generales S. L.: Madrid, 2007. RIDLEY , Matt: Qu\u00e9 nos hace humanos, Madrid, Taurus, 2004.C\u00c1NCER : INVESTIGANDO DESDE EL PARADIGMA BIOL\u00d3GICO -CULTURAL EN EXTREMADURA1270 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854ROBERTSON, Robin: junguianos. Una de los arquetipos , Barcelona, Paidos, 1998. RODR\u00cdGUEZ DI\u00c9GUEZ, Carlos V\u00edctor: (Tesis doctoral in\u00e9dita), La medicina tradicional de los ind\u00edgenas tarahumarasc. SAHAG\u00daN LUCAS, Juan de (coordinador): Nuevas antropolog\u00edas del siglo XX, Salamanca, S\u00edgueme, 1994. SCALON, G. M.: La pol\u00e9mica feminista en la Espa\u00f1a Contempor\u00e1nea 1868- 1974 , Madrid, Siglo XXI, 1976. V ACCAREZZA, L.: Hablan las mujeres, Madrid, Biblioteca Nueva, S. L.: 2004. VICENS VICH, Jes\u00fas B.: El valor de la salud: Una reflexi\u00f3n sociol\u00f3gica sobre la calidad de vida , Madrid, Siglo XXI, 1995.DOMINGO BARBOLLA CAMARERO , RUBIO MERINO DIEGO PERAL Revista de Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854A\u00f1os de mayor mortalidad y principales epidemias ocurridas en Los Santos de Maimona durante los siglos XIX y XX L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ D. P ERAL PACHECO Facultad de Medicina. UEx. Badajoz RESUMEN En el siguiente art\u00edculo hacemos una peque\u00f1a descripci\u00f3n de los a\u00f1os de mayor mortalidad ocurridos en la poblaci\u00f3n pacense de Los Santos de Maimonadurante los siglos XIX y XX. Se trata de una poblaci\u00f3n que vive del campo, encontinua observaci\u00f3n de la naturaleza, que en ocasiones se presenta desfavora-ble, reflejando un aumento de la mortalidad, bien de manera directa por efectosdel hambre, bien de manera secundaria por efecto del desarrollo de enfermeda-des de car\u00e1cter infecciosas que en ocasiones cursan como epidemias. PALABRAS CLA VES : Epidemia. Mortalidad. Historia de la medicina. ABSTRACT Next paper, we are doing a short description about the mortality on the most important years in nineteenth and twentieth centuries. People of Los Santosde Maimona lives thanks to the work at the country field. It is for that weathershows increase of mortality directly (people has Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N\u00famero III, pp. 1.271-1.2881272 Revista de Estudios 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854INTRODUCCI\u00d3N Nadie pone en duda que es en los dos \u00faltimos siglos donde se han producido los avances m\u00e1s espectaculares de la medicina. El auge de la medici-na moderna comenz\u00f3 en el siglo XIX, \u00e9poca en el que se realizaron grandesdescubrimientos en el campo de la biolog\u00eda. A comienzos de siglo se conoc\u00eda yacasi toda la estructura del cuerpo humano, hasta en sus detalles m\u00e1s diminutos.Adem\u00e1s se estaban haciendo r\u00e1pidos avances en la comprensi\u00f3n de los proce-sos fisiol\u00f3gicos [CAPRA, 1985, p 140]. Y se han lanzado las teor\u00edas m\u00e1s rele-vantes en cuanto a fisiolog\u00eda y fisiopatolog\u00eda, as\u00ed como se han descubierto losm\u00e1s avanzados medios de diagn\u00f3stico y tratamiento de las enfermedades. Losadelantos en el campo de la biolog\u00eda realizados en el s. XIX se acompa\u00f1aron deldesarrollo de la tecnolog\u00eda m\u00e9dica. Se inventaron nuevos instrumentos de diag-n\u00f3stico como el estetoscopio y aparatos para tomar la presi\u00f3n sangu\u00ednea y latecnolog\u00eda quir\u00fargica se volvi\u00f3 m\u00e1s sofisticada [CAPRA, 1985, p 143] Estojunto con la mejor\u00eda en la alimentaci\u00f3n, la implantaci\u00f3n de importantes medidashigi\u00e9nicas y las mejoras en las condiciones de vida, han dado lugar a un aumen-to de la esperanza de vida de la poblaci\u00f3n. El aumento de la esperanza de vidaha sido el resultado, en primer lugar, de un decrecimiento de la mortalidadinfantil, que a su vez est\u00e1 relacionada con el nivel de pobreza, la higiene, ladisponibilidad de una alimentaci\u00f3n adecuada y muchos otros factores socia-les, econ\u00f3micos y culturales [CAPRA, F. 1985, p.149]. En cuanto al desarrollo de la higiene en Espa\u00f1a tuvo como figura del siglo XIX a Monlau quien establece las medidas higi\u00e9nicas m\u00e1s importantes encuanto a la disminuci\u00f3n de la enfermedad, como son: la ventilaci\u00f3n de lashabitaciones, el lavado del cuerpo y de la ropa, la higiene de los alimentos,alcantarillado, pavimentaci\u00f3n, la disposici\u00f3n de los cementerios, la reglamenta-ci\u00f3n de la prostituci\u00f3n, los h\u00e1bitos, la profesi\u00f3n, etc. [GRANJEL, M. 1983,p.101-115]. El triunfo m\u00e1s espectacular de la Salud P\u00fablica, ha sido la marcada dismi- nuci\u00f3n de las enfermedades infecciosas durante los ss. XIX y XX. Hace 100a\u00f1os, enfermedades como el c\u00f3lera, el sarampi\u00f3n, la viruela, la tuberculosis, lafiebre tifoidea, ... eran una amenaza constante para la poblaci\u00f3n. Cualquierasab\u00eda que las pod\u00eda coger en cualquier momento, y en todas las familias se sab\u00edade antemano que alguno de sus hijos perecer\u00edan. Todo esto ha sido gracias a laaparici\u00f3n y desarrollo de las vacunas y antibi\u00f3ticos, cuyos conceptos fueronelaborados en el siglo XIX.L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECO1273 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Fig1. Mortalidad absoluta en Los Maimona:1800-19910255075100125150175200225250275300325350375 A\u00f1 os 1800 181018201830184018501860187018801890190019101920 1930 1940195019601970 19801990Objetivos Conocer los a\u00f1os en los que se desarroll\u00f3 una mayor mortalidad en Los Santos de Maimona durante los siglos XIX y XX y analizar cuales fueron lasprincipales causas que ocasionaron estos aumentos de mortalidad. Material y M\u00e9todo Para la elaboraci\u00f3n de este estudio ha sido necesario el vaciado de los Libros de Defunci\u00f3n hallados en el Archivo Parroquial de la Iglesia de NuestraSe\u00f1ora de los \u00c1ngeles de Los Santos de Maimona. Tambi\u00e9n ha sido necesariosacar informaci\u00f3n contenida en los Libros de Actas Capitulares, Libros de laJunta Local de Sanidad y Libros sobre el cementerio hallados en el ArchivoHist\u00f3rico Municipal del Ayuntamiento de Los Santos de Maimona. Una vez recogida la informaci\u00f3n le hemos dado un tratamiento inform\u00e1tico. Resultado y discusi\u00f3n En el siguiente art\u00edculo destacamos los a\u00f1os que superan una mortalidad absoluta de 225 defunciones (Fig. 1). Establecemos este umbral, ya que nos deja por encima de \u00e9l un 15 % aproximadamente, de los a\u00f1os estudiados y que se trata de a\u00f1os de sobre-mortalidad. Utilizamos la mortalidad absoluta y no las tasas brutas de mortali-A \u00d1OS DE MAYOR MORTALIDAD Y PRINCIPALES EPIDEMIAS OCURRIDAS EN LOS SANTOS DE MAIMONA DURANTE LOS SIGLOS XIX Y XX Fig. 1 . Mortalidad absoluta en Los Santos de Maimona: 1800-1991A\u00f1osN.\u00ba de Fallecidos375 350325 300 275 250 225 200 175 150 125 100 75 50 25 01274 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-28540255075100125150175200225250275300325350375400 A\u00f1os Sin diagn\u00f3stico Con diagn\u00f3sticodad, aunque haremos algunas referencias sobre ellas, porque algunos de estos a\u00f1os pasar\u00edan desapercibidos ya que en las tasa influye el n\u00famero de habitan-tes. Estos a\u00f1os son: 1805, 1812, 1823, 1834, 1849, 1852, 1854, 1855, 1857, 1858,1863, 1867, 1868, 1869, 1872, 1875, 1879, 1883, 1889, 1890, 1891, 1894, 1895, 1900,1901, 1905, 1908, 1918, 1937, 1941. Como podemos apreciar en el gr\u00e1fico, vemosque hay una serie de a\u00f1os que incluso llegan a superar las 300 defunciones a\u00f1oy son: 1855, 1858, 1863, 1872, 1883, 1890, siendo este \u00faltimo el de mayor n\u00famerode muertes con 348. En los primeros 65 a\u00f1os del siglo XIX, s\u00f3lo un 44 % de los registros hallados presentan la causa de defunci\u00f3n. Esto, junto con la falta de datosprocedentes de los Archivos Municipales, hace que no podamos aclarar lascausas de defunci\u00f3n en gran parte de ellos (Fig. 2). El aumento de la mortalidad absoluta en 1805, que presenta una tasa bruta de mortalidad de aproximadamente el 75 por mil, sospechamos fue debidoa una crisis de subsistencia como ocurri\u00f3 en C\u00e1ceres [CAMPESINO,1982], sinembargo, en otros sitios pr\u00f3ximos a nuestra poblaci\u00f3n de estudio como Zafrano se produjo. En nuestro caso, encontramos que de los 279 muertos, 272 noposeen causa de registro y 7 que s\u00ed, de los que 4 corresponden a \"inanici\u00f3n\"[Archivo Hist\u00f3rico Parroquia Nuestra Se\u00f1ora de los \u00c1ngeles. Libro de Defun-ciones, 1805]. Estos se encuentran en Abril y Mayo, siendo Mayo el mes quemayor mortalidad presenta con 40 defunciones.L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECON.\u00ba de Fallecidos A\u00f1os Fig. 2 . Mortalidad absoluta en Los Santos de Maimona: 1800-1991375 350 325 300 275 250 225200 175 150 125 100 7550 25 0 1800 181018201830 1840 1850 1860 1870 1880 1890 190019101920 1930 1940195019601970 198019001275 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854En 1812, no encontramos causa inmediata que nos indique que es lo que ocurri\u00f3, nos encontramos en un a\u00f1o de gran mortalidad comparado con la delos a\u00f1os anteriores y posteriores, en los que se aprecia una relativa baja morta-lidad. Este a\u00f1o presenta una tasa bruta de mortalidad (TBM.) en torno al 63 pormil. Frente a los a\u00f1os inmediatamente anteriores y posteriores en los que lastasas se encuentran claramente por debajo del 50 por mil. Nos encontramos denuevo ante una crisis de subsistencia en un a\u00f1o en el que fue generalizada entodas Extremadura y que afect\u00f3 gravemente a la poblaci\u00f3n debido a las malascosechas, ocasionando una disminuci\u00f3n brusca de los recursos alimenticios.[S\u00c1NCHEZ MARROYO, 1997, p. 400]. En 1823, con una tasa bruta de mortalidad (TBM) de 74 muertes por cada mil habitantes, no podemos determinar que es lo que ocurri\u00f3, puesto que noposeemos ninguna causa de muerte en este a\u00f1o, pero si apreciamos que lamortalidad en el mes de Abril asciende considerablemente respecto de los otrosmeses, situ\u00e1ndose la mortalidad absoluta para este mes en 45 defunciones. En 1834 encontramos en Los Santos de Maimona 253 defunciones (TBM del 67 por mil), de las que 4 est\u00e1n inscritas bajo el t\u00e9rmino de c\u00f3lera morbo [A. H. P. N. S. A. Libro de Defunciones,1834]. Hay que se\u00f1alar que son las \u00fanicas 4 muertes con causa registradas este a\u00f1o, las restantes 249 no la poseen. Estos 4registros aparecen entre el 29 de Octubre y 4 de Noviembre. Vemos que en estea\u00f1o la mortalidad general es mayor respecto de los a\u00f1os anteriores y posterio-res y que la mortalidad en el mes de Octubre es de 21 defunciones de las que 11se dan en los \u00faltimos 10 d\u00edas del mes y en Noviembre es de 31, de las que 21 sedan en la primera quincena. Consideramos que la aparici\u00f3n de 32 defuncionesen 25 d\u00edas, es una mortalidad elevad\u00edsima. El hecho de que los 4 causas registra-das como c\u00f3lera se encuentren en medio, nos da pie para poder afirmar que enesos momentos en Los Santos de Maimona se estaba dando una epidemia dec\u00f3lera morbo. Ya se conoc\u00eda los estragos que el c\u00f3lera comenz\u00f3 a hacer en elcontinente europeo desde su primera expansi\u00f3n en el a\u00f1o 1830 y que llega a lapen\u00ednsula en 1833. [FERN\u00c1NDEZ GARC\u00cdA, 1977, p 127]. En el a\u00f1o 1849, la TBM es del 56 por mil y a\u00fan son m\u00e1s los registros sin causa de defunci\u00f3n que los que la poseen, pero entre estos \u00faltimos destaca lamortalidad ocurrida entre Febrero y Mayo ocasionada por la \"viruela\", con 14defunciones entre los dos meses que cuentan con una mayor defunci\u00f3n Pre-senta una tasa de mortalidad espec\u00edfica (TME) del 5 %. Y la ocasionada a lolargo de todo el a\u00f1o por las \"anginas\" (41 casos) con una TME del 15 % y la\"tuberculosis\" (18 casos), con una TME del 7 % [A. H. P. N. S. A. Libro deA \u00d1OS DE MAYOR MORTALIDAD Y PRINCIPALES EPIDEMIAS OCURRIDAS EN LOS SANTOS DE MAIMONA DURANTE LOS SIGLOS XIX Y XX1276 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Defunciones, 1849], por lo que el alto n\u00famero de defunciones bien pudiera estar solapado por alguna de estas dos patolog\u00edas con el fin de no provocaralarma dentro de la poblaci\u00f3n. En el a\u00f1o 1852 (TBM del 51 por mil), no hemos podido determinar si hubo o no, epidemia y de qu\u00e9 tipo. De las 263 muertes halladas, tan s\u00f3lo 74 seencuentran justificadas. Dentro de estas, encontramos una gran diversidad det\u00e9rminos diagn\u00f3sticos y que podr\u00edan estar relacionados principalmente conalteraciones del tracto digestivo y enfermedades infecciosas respiratorias, enconcreto con la \"tuberculosis\". En el a\u00f1o 1854 (TBM del 42 por mil), hallamos 230 defunciones. Nos encontramos ante la segunda epidemia de c\u00f3lera (TME del 8 %) y que podemosconocer a trav\u00e9s de los registros de defunci\u00f3n. En este a\u00f1o encontramos que lamayor mortalidad es en el mes de Octubre, con 45 defunciones. De ellas, 13tienen el diagn\u00f3stico de \"c\u00f3lera\" y otras 28 se encuentran registradas sin cau-sa. Con fecha 2 de Octubre, se convoca la formaci\u00f3n de una Junta Local deSanidad y entre sus miembros destacan los facultativos m\u00e9dicos D. FranciscoJavier Miranda y D. Juan Gal\u00e1n. Esta Junta de Sanidad tratar\u00e1 de atender las necesidades publicas y contar\u00e1 con todos los recursos necesarios para el so- corro de los enfermos pobres y dem\u00e1s gastos que concurran, al tiempo quemandan \"se proceda a recaudar las cantidades en met\u00e1lico y trigo ofrecidos ensuscripci\u00f3n voluntaria por varios vecinos para este fin\" [Archivo Hist\u00f3ricoMunicipal Santos de Maimona. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad,1854]. Al d\u00eda siguiente, la Junta Local de Sanidad queda instalada [A. H. M. S.M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1854]. El a\u00f1o 1855 se presenta con una mortalidad de 328 personas (TBM del 59 por mil). El aumento de la mortalidad en este a\u00f1o se debe de nuevo a la epidemiade c\u00f3lera, puesto que de este total de defunciones en 1855, hay 99 casosdiagnosticados de c\u00f3lera (TME del 30 %), apareci\u00e9ndonos entre los meses deJulio y Septiembre. Esta epidemia de c\u00f3lera es puesta de manifiesto por diver-sos autores como Peral [PERAL, 1993], Rodr\u00edguez Flores [RODR\u00cdGUEZ FLO-RES, 1996] y el propio Ayuntamiento de Los Santos que a fecha 11 de Julio [A.H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1855], temen serinvadidos por esta enfermedad y comienzan a adoptar medidas por si ello ocu-rriera. El 5 de Agosto se discute cual ser\u00eda la medida m\u00e1s acertada para mitigarlos \"estragos que causa la enfermedad del c\u00f3lera morbo en este vecindario\",siendo uno de ellos el socorrer con toda urgencia las necesidades p\u00fablicas y seacuerda nombrar una Junta de Beneficencia. [A. H. M. S. M. Libro de Actas dela Junta Local de Sanidad, 1855]. Esta lo primero que hace es reclamar fondos,L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECO1277 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854mediante la desviaci\u00f3n y previa autorizaci\u00f3n del Gobernador de la Provincia, de los 3.500 reales que formaban parte del presupuesto ya aprobado por el Ayun-tamiento para el acerado y empedrado de calles junto con la formaci\u00f3n de unacharca [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1855]. El 2de Septiembre se canta en la Iglesia el \"Te Deum\" en acci\u00f3n de gracias por elcese de la \"enfermedad reinante\" [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la JuntaLocal de Sanidad, 1855]. Esta enfermedad dej\u00f3 muy mermada a la poblaci\u00f3n,con un gran n\u00famero de pobres, hu\u00e9rfanos y viudas. Se solicita \"al Gobierno deS. M. para que digne tomar en consideraci\u00f3n la situaci\u00f3n penosa de estosinfelices y tenga a bien auxiliarles por v\u00eda de limosna con la suma que estime\"[A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1855]. En Noviem-bre se le concede a esta villa y para tal fin la cantidad de 6.000 reales [A. H. M.S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1855]. En el \u00faltimo trimestre de 1857 y el primer trimestre de 1858, encontramos que el aumento de la mortalidad en Los Santos de Maimona se debe a unaepidemia de Viruela (TME del 2 % y del 6 % respectivamente), no es la \u00fanicalocalidad que se afecta por esta grave enfermedad, como pone de manifiestoPeral [PERAL, 1993] en Zafra. En 1863 la TBM es del 50 por mil. No podemos saber tampoco a ciencia cierta cual fue el motivo de que murieran tantas personas. Pues del total demuertes halladas, que son 317, hay 240 que no poseen la causa de defunci\u00f3n.Entre los registros que tienen t\u00e9rminos diagn\u00f3sticos, encontramos en mayorn\u00famero de casos los relacionados con la tuberculosis como son \"consunci\u00f3n\"y \"tisis\". Parecida cuesti\u00f3n encontramos en el a\u00f1o 1867 que presenta una TBM del 40 por mil, en el que se aprecia un aumento de la mortalidad en los meses deverano por procesos que cursan con diarrea y afectando principalmente a ni-\u00f1os. En este a\u00f1o, de los 254 registros, s\u00f3lo 4 son los que no presentan causa dedefunci\u00f3n. En 1868 la TBM tambi\u00e9n es del 40 por mil. Encontramos que el t\u00e9rmino \"irritaci\u00f3n\" es el que con mayor frecuencia se repite, un total de 63 casos en una\u00f1o en el que se recogen 251 defunciones (TME del 25 %). De total de \"irritacio-nes\", 62 corresponden a ni\u00f1os y tan s\u00f3lo uno es adulto. El mismo valor del 40 por mil presenta la TBM en el a\u00f1o 1869. Tenemos una gran variedad de causas de muerte, si bien las podemos englobar en cuatrogrupos que son: el de las enfermedades digestivas (enteritis, colitis, disenter\u00eda),el de las enfermedades infecciosas pulmonares (neumon\u00eda y tuberculosis) y elA \u00d1OS DE MAYOR MORTALIDAD Y PRINCIPALES EPIDEMIAS OCURRIDAS EN LOS SANTOS DE MAIMONA DURANTE LOS SIGLOS XIX Y XX1278 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: car\u00e1cter epid\u00e9mico [BERTILLON, 1899] (crups, fiebre tifoidea y viruela) y por \u00faltimo, el de lasenfermedades inespec\u00edficas (irritaci\u00f3n). Dentro de estas causas podemos des-tacar la epidemia de crups de las que tenemos registrados 45 casos, de los que33 casos ocurren entre Mayo y Julio. Tambi\u00e9n dentro de la alta mortalidad delmes de Agosto, destacamos los 4 casos de muerte por viruelas ocurridos enmenos de 10 d\u00edas. En el a\u00f1o 1872 la TBM es del 49 por mil. Se refleja la mortalidad ocasiona- da principalmente por 2 causas: una es la enteritis y las relacionadas con lasque cursan con diarrea. La otra y m\u00e1s relevante, es la ocasionada por unaepidemia de viruela (TME del 23 %), que tiene su m\u00e1ximo poder letal en el mesde Septiembre con 21 muertos. Los autores consultados se\u00f1alan que tantoen Plasencia [S\u00c1NCHEZ DE LA CALLE, 1993] como en Villanueva del fresno[BARAJAS \u00c1LV AREZ, 2000. T\u00e9sis in\u00e9dita.] no fue en el a\u00f1o 1872 cuando acon-teci\u00f3 una gran epidemia de viruela sino en 1874. Refiriendo que se pod\u00eda tratarde un descuido en la vacunaci\u00f3n, pr\u00e1ctica que ya se ven\u00eda realizando desdea\u00f1os antes [PERAL, 1993, p 128]. En 1875, con una TBM del 39 por mil destacan una vez m\u00e1s las causas de origen digestivo, siendo el t\u00e9rmino \"enteritis\" (TME del 21 %) el que m\u00e1s serepite de ellos. Tambi\u00e9n se repite con frecuencia el t\u00e9rmino \"irritaci\u00f3n\" (TMEdel 23 %), que englobamos dentro del grupo de casas digestivas por que se daen ni\u00f1os y con frecuencia se acompa\u00f1a de ep\u00edtetos como: de vientre, de est\u00f3-mago, g\u00e1strica, etc. El siguiente a\u00f1o es 1879 (TBM del 37 por mil), en \u00e9l destacan una vez m\u00e1s dos tipos de causas principales. En primer lugar, las que cursan con diarreas yen segundo lugar las que afectan al aparato respiratorio, destacando comocausa principal la tuberculosis. El a\u00f1o 1883 (TBM del 51 por mil), se presenta como a\u00f1o de gran mortali- dad absoluta con una mortalidad que supera las 300 defunciones. En este a\u00f1o,encontramos como causas principales el \"sarampi\u00f3n\" (TME del 11 %), que sedesarrolla de manera epid\u00e9mica entre los meses de Mayo y Agosto con 45registros declarados. Al tiempo que concurre una epidemia de \"tuberculosis\"(TME del 20 %) que se desarrolla entre los meses de Junio y Agosto con 43defunciones. Por \u00faltimo, una vez m\u00e1s son las enfermedades del tubo digestivolas que provocan una alta mortalidad. Sin embargo, en este a\u00f1o no nos encon-tramos ni un s\u00f3lo registro de muerte por \"viruela\", que estaba ocasionando unagran mortalidad en la vecina poblaci\u00f3n de Zafra a finales de a\u00f1o debido alL. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECO1279 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854desarrollo de una epidemia [PERAL, 1993, p 128]. Es un a\u00f1o en el que se produ- ce una alt\u00edsima mortalidad de p\u00e1rvulos en Los Santos de Maimona, siendo elpropio sepulturero el que hace referencia a ello [A. H. M. S. M. Libro de Actasde la Junta Local de Sanidad, 1883]. D\u00edas m\u00e1s tardes le encargan a la comisi\u00f3nde Sanidad y Beneficencia \"el estudio para mejorar en lo posible el cementeriode la villa pues se encuentra en muy mal estado y adem\u00e1s hay escasez deterreno debido a las numerosas muertes de p\u00e1rvulos que han ocurrido estea\u00f1o\" [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1883]. Yaunque desde el propio Ayuntamiento no se nos indica la causa que provocauna mayor mortalidad en este a\u00f1o, presenta una solicitud a la Junta Local deSanidad y Beneficencia exponiendo que \"en el trimestre pasado ha aumentadola mortalidad de forma extraordinaria, sin que en el presente haya disminuido, yante la perspectiva de una epidemia de terribles consecuencias, las condicio-nes del cementerio no satisfacen las m\u00e1s vulgares exigencias higi\u00e9nicas, ya quesin que haya mediado el tiempo necesario para la descomposici\u00f3n org\u00e1nica sevuelve a enterrar y los cad\u00e1veres quedan casi insepultos, con una atm\u00f3sferamef\u00edtica apreciable a veces a bastante distancia, la cual respira una poblaci\u00f3nfija que apenas dista 20 me tros de los muros del edificio\" [A. H. M. S. M. Librode Actas de la Junta Local de Sanidad, 1883]. La Junta acuerda agilizar lostr\u00e1mites para la construcci\u00f3n de un nuevo cementerio [A. H. M. S. M. Libro deActas de la Junta Local de Sanidad, 1883]. En Febrero de 1889 se inaugura por el p\u00e1rroco de Los Santos el nuevo cementerio, al tiempo que se clausura el viejo [A. H. M. S. M. Libro de Actas dela Junta Local de Sanidad, 1889], aunque no ser\u00e1 hasta 5 a\u00f1os m\u00e1s tardescuando se decida la limpieza y traslado de los cad\u00e1veres ya enterrados al nuevocementerio quedando este tiempo en situaci\u00f3n ruinosa [A. H. M. S. M. Libro deActas de la Junta Local de Sanidad, 1894]. Es un a\u00f1o en el que la mortalidad esalta (TBM del 38 por mil), debida principalmente a la \"tuberculosis\" (TME del14 %), gran responsable de este aumento de mortalidad, que tan s\u00f3lo en el mesde Agosto ocasiona el fallecimiento de 13 personas. Tambi\u00e9n destacan, la \"es-carlatina\" (TME de l 4 %) en la primera mitad del a\u00f1o y al \"sarampi\u00f3n\" (TME del5 %) en la segunda mitad, dentro del de enfermedades epid\u00e9micas. Pero una vezm\u00e1s, no podemos olvidar que las enfermedades digestivas son una importantecausa de mortalidad sobre todo en los meses de verano, aunque hay un inter\u00e9spor parte del Ayuntamiento en el control de las aguas que es la principal causade este tipo de enfermedades [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Localde Sanidad, 1889].A \u00d1OS DE MAYOR MORTALIDAD Y PRINCIPALES EPIDEMIAS OCURRIDAS EN LOS SANTOS DE MAIMONA DURANTE LOS SIGLOS XIX Y XX1280 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Es el a\u00f1o 1890 el que mayor mortalidad absoluta presenta dentro de nues- tro estudio con 348 defunciones (TBM del 53 por mil). Nos encontramos anteun a\u00f1o en el que la situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n es muy mala debido a las malascondiciones atmosf\u00e9ricas de sequ\u00eda prolongada en el tiempo [A. H. M. S. M.Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1890]. El Ayuntamiento intentaproporcionar un trabajo a un total de \"600 braceros\" sin ocupaci\u00f3n por estemotivo [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1890]. Paraello, retira 40 obligaciones hipotecarias de las 74 que dispone depositadas en lacaja central de la compa\u00f1\u00eda de Ferrocarriles de Madrid a Zaragoza y a Alicanteque importan 20.000 pesetas. con destino a paliar la crisis de la clase bracera[A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1890]. En este a\u00f1o nos llama la atenci\u00f3n la alta mortalidad ocasionada por una epidemia de \"difteria\" (TME del 28 %). Esta presenta dos picos de una mayormortalidad; uno situado en el mes de Julio con 13 casos y otro en el mes deNoviembre con 22 casos. Al mismo tiempo encontramos 25 casos m\u00e1s de muer-te ocasionados por \"anginas\", que si bien al clasificarlas por Bertillon, se in-cluir\u00eda en el grupo de las enfermedades del aparato digestivo y no en el deenfermedades epid\u00e9micas como lo es la difteria. Tambi\u00e9n encontramos 13 casosm\u00e1s en el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o con el diagn\u00f3stico de \"crups\" (TME del 4 %).Estamos ante un caso en el que para no alarmar a la poblaci\u00f3n que es azotadapor la epidemia, se disimula \u00e9sta al suprimirse el apellido del t\u00e9rmino \"angina\".No sabemos cuantas de las defunciones por crups, lo eran por difteria, ya queen ocasiones hab\u00eda duda. Ejemplos de esto son los t\u00e9rminos inscritos como\"crups dift\u00e9rico\" [A. H. P. N. S. A. Libro de difuntos, 1890]. Pero la epidemia de difteria de 1890 no acaba con el a\u00f1o si no que, conti- n\u00faa durante el primer trimestre de 1891 (TME del 17 %). En este a\u00f1o la difteriavuelve a ocasionar un importante n\u00famero de muertes a final del mismo. La situaci\u00f3n laboral de los jornaleros sigue siendo mala debido al mal clima que sigue afectando esta regi\u00f3n. El Ayuntamiento intenta paliar estasituaci\u00f3n dado el numero de braceros sin trabajo que recorren las calles de lapoblaci\u00f3n implorando la caridad publica, acuerdan la reparaci\u00f3n del empedradode calles y caminos para dar ocupaci\u00f3n a los braceros [A. H. M. S. M. Libro deActas, 1891]. De esta manera los tiene ocupados durante 2 meses [A. H. M. S.M. Libro de Actas, 1891]. pero las arcas municipales se encuentran en estadomuy precario [A. H. M. S. M. Libro de Actas, 1891]. La sequ\u00eda es muy intensa[A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1891]. En elsiguiente a\u00f1o, la situaci\u00f3n climatol\u00f3gica contin\u00faa, ahora con intensas lluvias[A. H. M. S. M. Libro de Actas, 1891].L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECO1281 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854En 1894 (TBM del 42 por mil), la causa principal de mortalidad en los Santos de Maimona fue la provocada por enfermedades infecciosas respirato-rias (bronquitis, neumon\u00eda y tuberculosis) y digestivas (enteritis). Tambi\u00e9nencontramos un peque\u00f1o brote epid\u00e9mico de sarampi\u00f3n en el oto\u00f1o de estea\u00f1o (TME del 2 %). En este a\u00f1o nos encontramos ante una nueva amenaza deinvasi\u00f3n de c\u00f3lera en la poblaci\u00f3n. La Junta local de Sanidad, ya tiene experien-cia en la lucha preventiva contra el c\u00f3lera y se acuerdan y adoptan las medidasde preservaci\u00f3n y represi\u00f3n de una posible epidemia de c\u00f3lera y la Junta acuer-da ponerlas en pr\u00e1ctica lo antes posible [A. H. M. S. M. Libro de Actas de laJunta Local de Sanidad, 1894]. En el a\u00f1o 1895 (TBM del 37 por mil), una vez m\u00e1s son los grupos de enfermedades respiratorias y digestivas las que marcan la alta mortalidad sinembargo, en este a\u00f1o y en sus meses centrales encontramos 14 registros demuertes de ni\u00f1os por escarlatina (TME del 6 %). Lo que nos hace pensar en unbrote epid\u00e9mico aunque no de grandes dimensiones. Tambi\u00e9n nos llama laatenci\u00f3n los 14 registros de ni\u00f1os de menos de un mes de edad que mueren por\"falta de desarrollo\" (TME del 8 %). Los a\u00f1os 1900 (TBM del 34 por mil) y 1901 (TBM del 38 por mil), no son unos a\u00f1os muy diferentes a los ya comentados, donde las primeras causas demortalidad eran las bronquitis, neumon\u00edas y enteritis. Tambi\u00e9n al igual que en ela\u00f1o 1895 nos llama la atenci\u00f3n los 19 casos de muerte por \"falta de desarrollo\"en 1900 (TME del 8 %) y los 16 de 1901 (TME del 6 %). En ambos a\u00f1os el tercergrupo de mayor mortalidad lo forman las enfermedades relacionadas con los\u00f3rganos de los sentidos en los que la meningitis (TME del 9 % y del 7 % respec-tivamente) es la que predomina en ni\u00f1os y la congesti\u00f3n cerebral en los adultos(TME del 10 % y del 6 % respectivamente). Nos encontramos de nuevo con a\u00f1os de malas condiciones atmosf\u00e9ri- cas, se alternan tiempos de sequ\u00eda con temporales de lluvias que hacen que lascosechas sean ruinosas y con ello el empobrecimiento de la poblaci\u00f3n \"\u00fanicoelemento de vida en esta regi\u00f3n\" [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la JuntaLocal de Sanidad, 1905]. En el a\u00f1o 1905 (TBM del 33 por mil) son las enfermedades que cursan con diarreas las que provocan una mayor mortalidad. En este a\u00f1o hay un t\u00e9rminodiagn\u00f3stico dentro de este grupo de causas, \"atrepsia\", que ocasiona 23 muer-tes (TME del 10 %). Este t\u00e9rmino aparece por primera vez en el a\u00f1o 1902.A \u00d1OS DE MAYOR MORTALIDAD Y PRINCIPALES EPIDEMIAS OCURRIDAS EN LOS SANTOS DE MAIMONA DURANTE LOS SIGLOS XIX Y XX1282 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854La situaci\u00f3n de los jornaleros va empeorando porque hace mucho tiempo que se encuentran sin trabajo y sin recursos para el sostenimiento de susfamilias [A. H. M. S. M. Libro de Actas, 1905]. El siguiente a\u00f1o que supera los 225 muertos en Los Santos de Maimona es 1908 con un valor de tasa bruta de mortalidad de aproximadamente el 30 pormil. Una vez m\u00e1s son las enfermedades del aparata digestivo las que mayorn\u00famero de muertos ocasiona. El siguiente grupo es el de enfermedades delsistema nervioso donde la meningitis y las hemorragias cerebrales predominansobre las dem\u00e1s. En esta ocasi\u00f3n el grupo de las enfermedades de aparatorespiratorio ocupan el tercer lugar. En Noviembre de 1912 (TBM del 22 por mil) se desarrolla en Los Santos de Maimona una epidemia de viruela, pero en esta ocasi\u00f3n no es de gravesconsecuencias, ya que no poseemos registro alguno de muerte por dicha causaen este a\u00f1o y porque seg\u00fan consta en el libro de Actas del Ayuntamiento, laepidemia de viruela est\u00e1 estacionada y se conf\u00eda que no se propagar\u00e1 por estarel vecindario en inmejorables condiciones, pues conocidas son por todos, lasmedidas que de antiguo se vienen adoptando, vacunando y revacunando con- tinuamente a las personas que lo solicitan y al mismo tiempo se pide desde la Junta Local de Sanidad que se le den facilidades a los enfermos para que la ropase hierva antes de ser lavada y destinar un sitio fijo para el lavado de \u00e9sta. Sedestina el arroyo Punta de Maria Gordillo y que el \"lavado se haga en artesas ocorchas vertiendo el agua de lavado en las tierras m\u00e1s pr\u00f3ximas y que el lavade-ro p\u00fablico llamado de Vistahermosa se desag\u00fce al objeto de evitar se re\u00fanan all\u00edlas ropas de varios vecinos y que alguno pudiera estar contagiado\" [A. H. M.S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1912]. En cuanto salta laalarma de la existencia o posible entrada en la poblaci\u00f3n de algunas de lasenfermedades de car\u00e1cter epid\u00e9mico, se ponen en marcha una serie de medidasque por la experiencia en casos anteriores se ha ido demostrando ser efectivas[A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1912]. EPIDEMIA DE GRIPE DE 1918 La pandemia de gripe de 1918 que afectaba a Europa, tambi\u00e9n se hace notar en Los Santos de Maimona Presentando en esta localidad una TBM del31 por mil, con una TME del 7 %. As\u00ed encontramos que con fecha 18 de Septiem-bre la Junta Municipal de Sanidad se re\u00fane y acuerda:L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECO1283 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Se haga caso a la circular del Gobernador Civil de 19 del corriente para que se eviten las aglomeraciones de personas en lugares cerrados y que pue-dan provocar contagio de masas, ya que la gripe se contagia por el aire depersonas enfermas o convalecientes o portadores sanos. Aislamiento en la ermita de la Virgen de la Estrella. No entren vagabundos ni mendigos en la poblaci\u00f3n sin la debida desin- fecci\u00f3n y que la polic\u00eda vigile para evitar la propagaci\u00f3n de las enfermedadesepid\u00e9micas. Se comunique por el m\u00e9dico a la mayor rapidez posible los casos de gripe que vea [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1918]. El 17 de Octubre se celebra una nueva reuni\u00f3n de la Junta Municipal de Sanidad para resolver sobre las medidas a tomar por las alarmantes noticias quese reciben de las ciudades de Zafra y Villafranca de los Barros con ocasi\u00f3n dela epidemia gripal que reina all\u00ed. A propuesta de dicha Junta, acuerdan: 1\u00ba- Que se proceda a vigilar las inmediaciones de la poblaci\u00f3n para evitar la comunicaci\u00f3n de los habitantes de la villa con los de dichas localidades,impidiendo la importaci\u00f3n de ropas de la misma. 2\u00ba- Que inmediatamente y mientras duren las actuales circunstancias sa- nitarias se proceda diariamente al barrido y limpieza de las callejas y traves\u00edasde la poblaci\u00f3n. 3\u00ba- Que se proceda a la desinfecci\u00f3n escrupulosa de cuentas personas, objetos y mercanc\u00edas entren en la zona. 4\u00ba- Denunciar a la autoridad a todo el que en la v\u00eda publica realice actos contra la salud [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad,1918]. Al d\u00eda siguiente se vuelve a reunir pues, se tiene noticia de la difusi\u00f3n de la epidemia de gripe que es alarmante, \"ya en Zafra ha causado 7 muertos en eld\u00eda de ayer\" [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1918]. Se adoptan medidas extremas y se proh\u00edbe comunicaci\u00f3n con la vecina ciudad de Zafra mediante bandos y edictos desde la noche del d\u00eda 17, ordenan-do todas las medidas preventivas que la ciencia aconseja. Los datos en LosSantos de Maimona son de \"Benignidad Relativa\". Se propone:A \u00d1OS DE MAYOR MORTALIDAD Y PRINCIPALES EPIDEMIAS OCURRIDAS EN LOS SANTOS DE MAIMONA DURANTE LOS SIGLOS XIX Y XX1284 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854I- El Ayuntamiento redoble con vigor las medidas de vigilancia entre esta villa y las de Zafra y Villafranca, por tener noticias de que en estaslocalidades la epidemia toma caracteres alarmantes. II- Prohibir en absoluto la importaci\u00f3n de trapos o ropas para el lavadero u otro fin. III- Se redoblen las medidas de higiene o desinfecci\u00f3n por parte de Ayun tamiento. IV- Se traslade a la Virgen de la Estrella a otro santuario, ya que aqu\u00ed est\u00e1n las salas de aislamiento y evitar concurrencia de fieles. V- No se visiten los enfermos de gripe. VI- Clausura de escuelas privadas y p\u00fablicas. VII- Se proh\u00edbe la visita al cementerio en las pr\u00f3ximas fiestas de los difuntos. VIII- Llamamiento a los vecinos para que colaboren con todas las medi- das y denuncien las infracciones que vean [A. H. M. S. M. Libro deActas de la Junta Local de Sanidad, 1918]. Con fecha 22 de Octubre, acuerdan facultar al Alcalde para que mientras durase la epidemia gripal autorice cuantas recetas se le presenten de enfermosque estime suficientemente pobres y no incluidos en la Beneficencia. Tambi\u00e9nse acuerda que en un sitio determinado sean orde\u00f1adas diariamente todas lascabras, cuyos due\u00f1os exportan la leche a Zafra y que ese l\u00edquido se venda s\u00f3loa los enfermos de la localidad porque es base de la alimentaci\u00f3n de los enfer-mos de gripe [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1918]. El 12 de Noviembre, se realiza un comunicado dirigido al Obispo y al Gobernador Civil dando las gracias por las donaciones recibidas para auxiliar alos enfermos pobres con motivo de la epidemia gripal existente en la provinciade 500 y 200 pesetas [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local deSanidad, 1918]. El 24 de Noviembre ya es patente la epidemia de gripe. Se acuerdan la urgente construcci\u00f3n de nichos por raz\u00f3n de la epidemia gripal que se vienepadeciendo [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1918].L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECO1285 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854El 13 de Enero de 1919 se redacta el siguiente comunicado: \"que en este pueblo hace m\u00e1s de 7 d\u00edas que no hay difunto por gripe y que los que ha habidose consideran de tipo end\u00e9mico, dando por concluida la epidemia de gripe en elterritorio municipal y ya se pueden abrir las escuelas y celebrar espect\u00e1culos enlugares cerrados\" [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad,1919]. Se redacta el acta por parte del Inspector Jefe de Sanidad de la Provincia y se declara que: 1\u00ba- La invasi\u00f3n de gripe que desde el 7 de Octubre hasta el 10 de Diciem- bre de 1918 ha sido de 1.792 enfermos de los que 95 eran casos gravesy ha habido 25 defunciones. Para los incluidos en la beneficencia sehan despachado m\u00e1s de 2.487 recetas, entre ellas muchas con f\u00f3rmu-las dobles. Las defunciones han reca\u00eddo en personas j\u00f3venes en sumayor\u00eda. Se consigna un acto de sentimiento por tan sensible e irrepa-rable desgracia y de congratulaci\u00f3n por que la mortalidad haya sidotan reducida. 2\u00ba- Felicitaciones para los m\u00e9dicos. 3\u00ba- Profunda pena por la muerte del farmac\u00e9utico D. Tom\u00e1s Delgado Me- rino que suministraba medicamentos a los pobres y que muri\u00f3 v\u00edctimade esta enfermedad en cumplimiento de su profesi\u00f3n\" [A. H. M. S. M.Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1919]. Nosotros sin embargo, en los Libros de Difuntos del Archivo parroquial encontramos s\u00f3lo 18 casos de defunciones en los que se haga referencia comocausa directa a la gripe durante este tiempo que se declar\u00f3 la epidemia. Ha sido esta epidemia en cuanto a mortalidad se refiere, la \u00faltima en importancia ocurrida en Los Santos de Maimona dentro de los casi dos siglosde estudio. Las autoridades sanitarias cada vez est\u00e1n m\u00e1s preparadas y enconstantes vigilancia al tiempo que se va especializando el mundo sanitario ycreando plazas de personal que apoya a los m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos que hastaahora han sido los pilares donde se ha apoyado la sanidad. De este modo laJunta de Sanidad solicita al Ayuntamiento la creaci\u00f3n de plazas de \"practican-tes y matronas\" [A. H. M. S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad,1921]. El Ayuntamiento crea dos plazas de matrona meses m\u00e1s tardes [A. H. M.S. M. Libro de Actas de la Junta Local de Sanidad, 1921]. LA GUERRA CIVIL ESPA\u00d1OLAA \u00d1OS DE MAYOR MORTALIDAD Y PRINCIPALES EPIDEMIAS OCURRIDAS EN LOS SANTOS DE MAIMONA DURANTE LOS SIGLOS XIX Y XX1286 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854En el a\u00f1o 1937 (TBM del 28 por mil), la sobremortalidad es debida a los fusilamientos que se realizaron el d\u00eda 18 de Enero, en el que se ejecutaron 91personas (TME del 39 %). El a\u00f1o 1941 (TBM del 30 por mil), a\u00f1o de la posguerra civil espa\u00f1ola, en el que concurrieron unas condiciones atmosf\u00e9ricas catastr\u00f3ficas que hicieronhuella en la poblaci\u00f3n. Un 10 % de la mortalidad fue debida directamente a lafalta de alimentos, como lo reflejan t\u00e9rminos como \"inanici\u00f3n\", \"debilidad\",\"caquexia\", \"marasmo\", \"agotamiento\", o \"depauperaci\u00f3n org\u00e1nica\". E indi-rectamente con causas de mortalidad que est\u00e1n favorecidas por la falta dealimentaci\u00f3n, como es el caso de la \"insuficiencia cardiaca\". Por otro lado,encontramos el Oficio que la Alcald\u00eda de Los Santos de Maimona dirige alGobernador civil el d\u00eda 27 de Febrero en el que se le comunica \"... la cosecha deuva fue notablemente nula, que la de cereales fue ruinosa, habi\u00e9ndose agrava-do todo ello por nuestra situaci\u00f3n general nacional en cuanto a subsistenciasy por la cat\u00e1strofe producida por el reciente cicl\u00f3n, constituyendo por tanto unproblema social de hambre entre las clases obreras de la villa, que no tiene, alparecer, soluci\u00f3n como no sea implantado comedores o cocinas de hermandad,por lo que se solicita autorizaci\u00f3n\" [A. H. M. S. M. Libro de Actas, 1941]. El d\u00eda13 de Marzo, el alcalde manifiesta que \"se concede la autorizaci\u00f3n para lacreaci\u00f3n en la villa de la \"Cocina de la Hermandad\", que con el auxilio social seorganizase la cocina aumentando desde 300 a 800 plazas que actualmente tie-nen en el auxilio\" [A. H. M. S. M. Libro de Actas, 1941]. El Gobernador Civilpromete enviar los art\u00edculos de consumo necesarios. CONCLUSIONES 1. Durante el siglo XIX en Los Santos de Maimona se desarrollan 3 epidemias de c\u00f3lera morbo durante los a\u00f1os. 1834,1854 y1855. 2. El incremento de mortalidad durante los a\u00f1os correspondientes al si- glo XIX ha sido consecuencia del desarrollo de enfermedades de ca-r\u00e1cter infeccioso que en ocasiones han cursado como brotes epid\u00e9mi-cos, m\u00e1s notables en a\u00f1os en los que ha habido malas cosechas yconsecuencia de ello ha sido la aparici\u00f3n del hambre. Siendo el grupom\u00e1s numeroso el de las enfermedades relacionadas con las diarreas. 3. El aumento de la mortalidad en algunos de los a\u00f1os del siglo XX viene mostrado por el desarrollo de la pandemia de gripe del bienio 1918-1920, destacando en Los Santos de Maimona la mortalidad durante ela\u00f1o 1918.L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECO1287 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-28544. Los otros dos picos importantes que se presentan en el siglo XX corresponden a la Guerra Civil Espa\u00f1ola y sus consecuencias. En1937 se reflejan los fusilamientos, mientras que en 1941 se refleja unacrisis de subsistencia. FUENTES Y BIBLIOGRAF\u00cdA Fuentes ARCHIVO HIST\u00d3RICO MUNICIPAL de Los Santos de Maimona (A. H. M. S.M.). Libros de actas de la Junta de Sanidad. ARCHIVO HIST\u00d3RICO MUNICIPAL de Los Santos de Maimona. Libros de Actas Capitulares. ARCHIVO PARROQUIAL de Nuestra Se\u00f1ora De Los \u00c1ngeles (A. P. N. S. A.). Libros de Defunciones de los a\u00f1os comprendidos entre 1800 y 1991. Bibliograf\u00eda BARAJAS \u00c1LVAREZ, M. (2000): Las causas de mortalidad en Villanueva del Fresno 1800-1870. Tesis de licenciatura. Universidad de Extremadura. Facultad de Medicina. Badajoz. In\u00e9dito. BERTILLON, J. (1899): Nomenclatura de las enfermedades. Imprenta de la Di- recci\u00f3n General del Instituto Geogr\u00e1fico y Estad\u00edstico. Madrid. CAMPESINO J. A. (1982): Estructura y Paisaje Urbano de C\u00e1ceres . Madrid. CAPRA, F. (1985): El punto crucial. Ciencia, Sociedad y cultura naciente. Integral Ed. Barcelona. CARRILLO J. C. y ROMERO DE SOL\u00cdS, P. (1973): \"La poblaci\u00f3n espa\u00f1ola en los siglos XVIII y XIX\" . Estudios de sociodemograf\u00eda hist\u00f3rica. Madrid. CIBAT, A. (1806): Tratado de las Tercianas . Imprenta Real. Madrid. CONDE GARGOLLO, E. (1969): Invasiones de c\u00f3lera en la Espa\u00f1a del siglo XIX. Asclepio . V ol. XXI . Editado por \"Arnao de Vilanova\" del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas de Madrid. DOPICO, F. (1998): \"El declive de la mortalidad en Espa\u00f1a, 1860-1930\". ADEH. Monograf\u00eda N\u00ba1. Bilbao.A\u00d1OS DE MAYOR MORTALIDAD Y PRINCIPALES EPIDEMIAS OCURRIDAS EN LOS SANTOS DE MAIMONA DURANTE LOS SIGLOS XIX Y XX1288 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo III I.S.N.N.: 0210-2854FERNANDEZ GARC\u00cdA, A. (1977): \"Repercusiones sociales de las epidemias de c\u00f3lera del siglo XIX\". Asclepio. V ol. XXIX. Editado por \"Arnao de Vilanova\" del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas de Madrid. GRANJEL, L. S. y S\u00c1NCHEZ-GRANJEL SANTANDER, L. (1980): El c\u00f3lera y la Espa\u00f1a ochocentista. Universidad de Salamanca. Salamanca. GRANJEL, M. (1983): Pedro Felipe Monlau y la higiene espa\u00f1ola del siglo XIX. C\u00e1tedra de Historia de la Medicina. Universidad de Salamanca. Salamanca. GUERRA CAMACHO, M. (1970): \"El c\u00f3lera morbo en Badajoz en 1833\" . Revista de Estudios Extreme\u00f1os . XXVII. Badajoz. L\u00d3PEZ PI\u00d1ERO, J. M. (1985): Ciencia y enfermedad en el siglo XIX. Ediciones Pen\u00ednsula. Barcelona. MONTERO OMENAT, J. (1989): \"La enfermedad y la muerte en M\u00e9rida en la primera mitad del siglo XIX\". Revista de Estudios Extreme\u00f1os . Badajoz. PERAL PACHECO, D. (1994): C\u00f3lera y Sanidad en las Reales \u00d3rdenes de 1833 a 1855 . Asamblea de Extremadura. M\u00e9rida. PERAL PACHECO, D. (1993): La Salud P\u00fablica en Zafra en el siglo XIX : Edicio- nes Bartolom\u00e9 Gil Santacruz. Badajoz. PERAL PACHECO, D. (1992): \"El c\u00f3lera y los cementerios en el siglo XIX\" . Norba 11-12. Revista de Historia . C\u00e1ceres. RODR\u00cdGUEZ FLORES, M. P. (1996): Crisis y epidemia en Badajoz durante la segunda mitad del siglo XIX. Departamento de Publicaciones de la Dipu- taci\u00f3n de Badajoz. Badajoz. S\u00c1NCHEZ DE LA CALLE, J. A. (1993): \"La evoluci\u00f3n de las causas de mortali- dad en Plasencia durante los siglos XIX y XX\". Revista de Estudios Extreme\u00f1os . XLIX-I. S\u00c1NCHEZ DE LA CALLE, J. A. (1993): \"El crecimiento de la poblaci\u00f3n placentina en el siglo XIX\". Bolet\u00edn de la ADEH . Bilbao. S\u00c1NCHEZ MARROYO, F. (1997): \"La Historia de Extremadura\". Hoy, Diario de Extremadura C. M. E. S. A. M\u00e9rida.L. F. P INEDA N\u00da\u00d1EZ Y D. P ERAL PACHECO1289 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854La epidemia de c\u00f3lera de 1855 en Olivenza JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL PACHECO Grupo de Investigaci\u00f3n en Humanidades M\u00e9dicas Facultad de Medicina. UEx RESUMEN A lo largo de las presentes p\u00e1ginas, revisaremos lo acontecido en Olivenza durante la epidemia que asolaba Espa\u00f1a entre los a\u00f1os de 1854 y 1856. Ladocumentaci\u00f3n conservada por uno de los m\u00e9dicos que la combatieron, arrojanueva luz sobre lo acaecido durante el verano de 1855, obligando a unareinterpretaci\u00f3n en cuanto al papel desempe\u00f1ado por los protagonistas de la\u00e9pica lucha contra la mortal enfermedad. No es, por tanto, un estudio exhaustivode todo lo que rode\u00f3 a la epidemia, sino un an\u00e1lisis del papel jugado por diver-sos profesionales y la influencia que pudieron tener en el curso de la enfermedad. A BSTRACT Along present pages, we will check it happened at Olivenza during the epidemic that destroyed Spain between years 1854 to 1856. The documentationpreserved by one of the doctors who attacked it, throws a new light about happenedduring summer of 1855, forcing to a reintepretation in all that role played by theprotagonists of the epic fight against the mortal disease. It is not, therefore, anexhaustive study of everything that round the epidemic, but an analysis of the roleplayed by diverse professionals and the influence that they could have in thecourse of the disease. INTRODUCCI\u00d3N A lo largo del siglo XIX la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola se ver\u00eda sacudida por diversas epidemias que, en mayor o menor grado, alteraron la geograf\u00eda huma-na de muchas poblaciones. Destacan entre estas epidemias las cuatro de c\u00f3lera(1833-1835, 1854-1856, 1865 y 1885); para muchos autores, diversas manifesta-ciones de una misma oleada epid\u00e9mica. El brote de 1854-1856 fue el segundo m\u00e1s virulento. A la expansi\u00f3n de la enfermedad contribuyeron las correr\u00edas de las tropas de O\u00b4Donnell tras el pro-Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N\u00famero III, pp. 1.289-1.3201290 Revista de Estudios 2009, Tomo PACHECO nunciamiento de Vic\u00e1lvaro. Pero el verdadero problema era el desconocimiento del origen de la enfermedad. Al respecto, exist\u00edan dos grupos de teor\u00edas: lascontagionistas y las anticontagionistas. El fundamento de las primeras era lateor\u00eda miasm\u00e1tica: los miasmas eran efluvios et\u00e9reos provenientes de la des-composici\u00f3n de materias org\u00e1nicas, por tanto eran transportados por el aire; ypor otro lado, depend\u00edan en gran manera de las condiciones climatol\u00f3gicas.Los contagionistas, al creer que la enfermedad era transmisible, propugnaron elestablecimiento de cuarentenas y de cinturones sanitarios en torno a las pobla-ciones afectadas por la enfermedad. Los anticontagionistas se fundamentaban, m\u00e1s que en un discurso pro- pio, en las debilidades de los contagionistas. El hecho de haber diversas ten-dencias dentro de las tesis contagionistas, les daba razones para poner enentredicho las de aqu\u00e9llos. El no poderse aislar la causa de la enfermedad era elprincipal problema de los defensores del contagio y la base de sus contradic-ciones, que tanto alimentaban a la mayor\u00eda anticontagionista. Como prueba deello, lo enunciado por el franc\u00e9s Raspail 1: \u00bfde qu\u00e9 sirven las cuarentenas y cordones sanitarios si la enfermedad se transmite por el aire? En 1854 Pettenkofer, tras estudiar la epidemia de c\u00f3lera de Munich, ela- bor\u00f3 una nueva teor\u00eda, atribuyendo al suelo el origen de la enfermedad. SuBondentheorie ser\u00eda publicada al a\u00f1o siguiente, y tuvo tal influencia, que ni el descubrimiento del germen por parte de Koch en 1883 hizo cambiar de opini\u00f3na sus partidarios. La falta de convergencia sobre el origen de la enfermedad trajo el des- acuerdo en cuanto a las medidas a tomar por los pa\u00edses invadidos por el c\u00f3lera,como se evidenci\u00f3 en las sucesivas conferencias sanitarias internacionalesconvocadas a partir de 1851 con el fin de unificar criterios de lucha contra lasepidemias. Acabaron por convertirse en el escenario del combate de interesescomerciales, en el que se buscaban siempre las medidas menos lesivas para lospa\u00edses m\u00e1s desarrollados: los del norte europeo 2. Incluso en pa\u00edses mediterr\u00e1- 1RISQUES, A. y CARLADO, A. M.: Conselhos h\u00ffgienicos, preservativos, e curativos para a cholera, segundo os principios do sabio F. V . Raspail e doutrinas expendidas na Revista Philosophica, p. 6. 2MATEOS JIM\u00c9NEZ, J. B.: \"Actas de las conferencias sanitarias internacionales (1851- 1938). Revista Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica. 2005; 79, p. 340.1291 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA neos como Espa\u00f1a, no faltar\u00e1n voces que se alcen contra las medidas ejercidas contra la libre circulaci\u00f3n del comercio3. Finalmente, la falta de una legislaci\u00f3n sanitaria en Espa\u00f1a que diera soluci\u00f3n, entre otras muchas cuestiones, a una emergencia como la que supo-ne una epidemia, dificult\u00f3 la lucha contra estas enfermedades. El Real Decretode abril de 1854, abolido poco despu\u00e9s, y el que le sustituy\u00f3 en julio de 1855, nopudieron dar respuesta a lo que el colectivo sanitario demandaba. Consecuen-temente, la asistencia m\u00e9dica en situaciones cr\u00edticas no quedaba garantizada.Por fin, el 28 de noviembre de 1855 ve\u00eda la luz una Ley de Sanidad que ven\u00eda aresolver buena parte de todas estas cuestiones; Ley que fue, en gran medida,producto de la crisis originada por la epidemia de c\u00f3lera LAS EPIDEMIAS DE C\u00d3LERA EN ESPA\u00d1A En enero de 1833 aparec\u00eda en Vigo el primer caso de c\u00f3lera en Espa\u00f1a, inici\u00e1ndose la primera oleada de la mortal enfermedad en el siglo XIX, que sealargar\u00eda hasta 1835. Las cifras oficiales, como refiere Garc\u00eda de S\u00e1mano en suMemoria hist\u00f3rica del c\u00f3lera morbo asi\u00e1tico, publicado en 1857, se\u00f1alan 1.394 poblaciones invadidas; 449.264 personas infectadas y 102.511 falleci-mientos por causa de la epidemia. Investigaciones posteriores elevan esta \u00falti-ma cifra hasta los 300.000, un 3% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. En la provincia deBadajoz, la estad\u00edstica oficial refiere 20 poblaciones invadidas, con 5.096 enfer-mos, de los que 2.605 fallecieron. Por esos a\u00f1os el m\u00e9dico espa\u00f1ol Mateo Seoane se encontraba exilado en Londres por sus ideas liberales. Estudioso del c\u00f3lera, lleg\u00f3 a ser una autoridaden la materia. Tras su vuelta a Espa\u00f1a en 1834 se convirti\u00f3 en el asesor perma-nente del Real Consejo de Sanidad, siendo el promotor de toda una serie demedidas que tambi\u00e9n se aplicar\u00edan en las epidemias de 1855 y 1865. Una de ellasfue la supresi\u00f3n de los cordones sanitarios (R. O. 24 de agosto de 1834). 3FERN\u00c1NDEZ DE CASTRO, M.: Las cuarentenas: posibilidad de suprimir las de observaci\u00f3n sin da\u00f1o de la salubridad p\u00fablica y con ventaja de la navegaci\u00f3n y del comercio, por... Madrid, 1879. Este ingeniero de minas se apoya en las opiniones que le son favorables a sus intereses, alegando algunas dudas de Monlau sobre que una determinadaenfermedad sea siempre contagiosa, o la negaci\u00f3n de contagiosidad que Tardieu otorga alc\u00f3lera y a la fiebre amarilla, p. 10.1292 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854La amenaza siempre latente de la enfermedad fundamenta una nueva Real Or- den, por la que se dictan las normas a seguir en caso de una nueva invasi\u00f3n dela enfermedad. Durante esos a\u00f1os se producen peque\u00f1os focos puntuales,siempre en ciudades portuarias; origin\u00e1ndose en Canarias, en 1851, un brote deconsideraci\u00f3n. Agrav\u00e1ndose el panorama, a principios de 1854 se dictan ins-trucciones a los gobernadores civiles y alcaldes para que se observen lasdisposiciones dadas en 1849. Se determina la elaboraci\u00f3n de estad\u00edsticas sema-nales en las que se reflejen las enfermedades de car\u00e1cter epid\u00e9mico; y se con-cretan instrucciones para el caso de que se declare una epidemia. Se da, ade-m\u00e1s, toda una serie de recomendaciones para evitar contraer la enfermedad,basadas en la obra de Seoane Instrucciones generales sobre el modo de pre- servarse del c\u00f3lera-morbo epid\u00e9mico, con indicaciones acerca de su m\u00e9todocurativo , publicado en 1834. En la primavera de 1854 aparecen nuevos focos en ciudades costeras, extendi\u00e9ndose hacia poblaciones del interior. Los movimientos de las tropas deO\u00b4Donnell, como hemos se\u00f1alado, vehiculizar\u00e1n la enfermedad por buena partede la geograf\u00eda espa\u00f1ola, llegando la epidemia a extenderse a lo largo de 1855por todo el pa\u00eds. La memoria presentada por Nicasio Landa, m\u00e9dico oficial de laepidemia, publicada en la Gazeta de Madrid el 12 de diciembre de 1857, se\u00f1ala 822.189 casos de c\u00f3lera, con 236.744 fallecimientos. En las tablas que aparecenen la obra de Garc\u00eda de S\u00e1mano, en lo que se refiere a la provincia de Badajoz, seda una tasa de incidencia de 62 casos por mil habitantes. A continuaci\u00f3n ofrecela cifra de 280 \"muertos por 1000 habitantes\" , que obviamente es un error de concepto, pues un puede superar la cifra de defunciones a la de enfermos. Locorrecto ser\u00eda relacionar la mencionada cifra con cada 1.000 afectados. En totalfueron 79 las poblaciones pacenses afectadas. Para el conjunto de Espa\u00f1a, sese\u00f1alan 769.667 infectados y 194.792 fallecidos. Autores posteriores elevan lacifra de fallecidos hasta casi los 240.000. Mencionamos tan s\u00f3lo las epidemias de 1865 y de 1885, por estar fuera del periodo de tiempo que nos sirve de marco. En cada una de ellas, la cifra dedefunciones estuvo en torno a los 120.000. S\u00ed es de inter\u00e9s recordar que en la de1885 se produjo la primera y controvertida vacunaci\u00f3n contra el c\u00f3lera, llevadaa cabo por el doctor Ferr\u00e1n. Los dudosos resultados de la misma, efectuada enValencia, obligaron a su suspensi\u00f3n. EL C\u00d3LERA DE 1854 EN OLIVENZA El c\u00f3lera comienza a manifestarse en diversas localidades de la provincia en 1854, entre ellas la propia capital pacense. Con la enfermedad a las puertasJ OS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL PACHECO1293 Revista Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854de Olivenza, se establece en la poblaci\u00f3n un hospital militar de col\u00e9ricos en el mes de septiembre, cuya direcci\u00f3n m\u00e9dica recay\u00f3 en Francisco Ram\u00edrez Vas,m\u00e9dico-cirujano de la localidad y m\u00e9dico militar honorario. En el Hospital deCaridad se cre\u00f3 una sala aparte para afectados por el c\u00f3lera. D\u00edas despu\u00e9s, laAlcald\u00eda determina el traslado de los col\u00e9ricos al Hospital San Juan de Dios. Ennoviembre de ese mismo a\u00f1o, se acuerda que \"si llega aber C\u00f3lera se haga un hospital separado de Orden del Capitan General para q. S. Juan de Diossirva \u00e1 los Col\u00e9ricos\" 4. La intensidad de la afecci\u00f3n epid\u00e9mica durante este primer verano, no debi\u00f3 de ser de importancia. Gracias a una circular remitida por el Gobierno dela provincia de Badajoz y al borrador de la respuesta, conocemos hoy algunosdetalles relevantes de la situaci\u00f3n del c\u00f3lera en dicho verano 5. En el citado borrador se menciona la existencia de tan s\u00f3lo dos casos de c\u00f3lera en la pobla-ci\u00f3n, uno de los cuales, procedente de Zafra y Almendralejo, falleci\u00f3. S\u00ed secomentan numerosos casos de menor entidad, lo que se denominaba entonces\"colerina\" 6. Igualmente hace referencia a la incidencia entre la tropa de caballe- r\u00eda, que hab\u00eda tra\u00eddo la enfermedad de Sevilla, sin mencionarse ning\u00fan casomortal entre los soldados afectados. Con respecto al citado borrador, hay que se\u00f1alar que se menciona una posible segunda v\u00edctima mortal, en la persona de una mujer que fue halladamoribunda en un cortijo cercano a la poblaci\u00f3n, y a la que Ram\u00edrez atendi\u00f3desinteresadamente. 4Archivo de la Santa Casa de Misericordia (ASCMO). 179/3473-32 a 33. De 1 de noviembre de 1854. 5Archivo Ram\u00edrez Vas (ARV), 4/4. La circular, de fecha 27 de junio de 1855, va dirigida al Subdelegado de Sanidad de Olivenza, Victoriano de Parra, solicitando un informe reclamado por el Ministerio de Gobernaci\u00f3n acerca del comportamiento y servicios prestados porRam\u00edrez durante la expresada epidemia de 1854. El documento contiene el borrador dela respuesta, y la anotaci\u00f3n \"Contestado en Julio 4 conforme al borrador\". 6En el mismo documento se dice textualmente \"Aunque de un modo benigno, la influencia col\u00e9rica se dej\u00f3 sentir por m\u00e1s de dos meses en esta poblaci\u00f3n, manifest\u00e1ndose por la ausencia de toda enfermedad com\u00fan y estacional y por la propagaci\u00f3n creciente de lacolerina ...\" D. J. M. de V, y D. P. E. y M: Manual popular del c\u00f3lera-morbo asi\u00e1tico. Madrid, 1854, p. 69: \"porque efectivamente es ya el c\u00f3lera en peque\u00f1o [...] y es muy conveniente atajar el mal en este periodo.\"LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1294 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Gracias a otro escrito, expedido por el escribano de Olivenza el 10 de mayo de 1855, mediante el que se certifican otros tres documentos relativos a laactuaci\u00f3n de Ram\u00edrez en la epidemia del a\u00f1o anterior, podemos concretar algu-nos detalles del transcurso de la enfermedad 7. En el primero de los referidos, se hace menci\u00f3n de un arriero portugu\u00e9s, procedente de Zafra y Almendralejo,como el primer fallecimiento por c\u00f3lera de la poblaci\u00f3n, hecho acaecido en unahuerta en las afueras de Olivenza. El segundo de los documentos, nos relata elcaso de la mujer asistida en un cortijo, que denomina \"del Aroche\". En estaocasi\u00f3n s\u00ed que deja claro el fallecimiento de la enferma. Finalmente, en el tercerdocumento nos comenta la asistencia a la tropa enferma, expresando la ausen-cia de v\u00edctimas mortales. Durante este a\u00f1o de 1854 no se puede hablar de epidemia de c\u00f3lera en Olivenza. Sin embargo, en la vecina Badajoz la situaci\u00f3n era m\u00e1s preocupante.Citamos algunos p\u00e1rrafos que nos ilustran la situaci\u00f3n en la capital de la pro-vincia 8: \"A \u00faltimos de Agosto de este a\u00f1o se presentaron algunos c\u00f3licos con s\u00edntomas alarmantes, pero hasta el 11 de Setiembre siguiente no puededecirse de una manera segura que se hubiera desarrollado la epidemia;pues en los once d\u00edas transcurridos solo se contaron veinte y ocho defuncio-nes de adultos y p\u00e1rvulos. El 12 se verificaron ya ocho de aquellas y sepresentaron algunos invadidos, por cuyo motivo se alarm\u00f3 la poblaci\u00f3ncon la presencia de la asoladora enfermedad. Las personas acomodadas,alguno que otro funcionario p\u00fablico, varios Regidores y el Alcalde constitu-cional, fueron sucesivamente emigrando \u00e1 diferentes pueblos y caser\u00edosinmediatos, ascendiendo el n\u00famero de las familias que faltan de la ciudad \u00e1cincuenta y siete, las que calculando \u00e1 cada una aproximadamente, y porefecto de las circunstancias, en ocho individuos, componen la suma de mildoscientas cincuenta y seis personas ausentes, comprendidas en el n\u00famerode las familias, y aun hasta la de dos mil incluyendo la de los ganaderos ytrabajadores del campo, y otras clases de que la Junta no tiene un cabalconocimiento\". El relato de esta Memoria nos cita diversas vicisitudes, como el falleci- miento de tres facultativos y dos Hermanas de la Caridad en el cumplimiento desus funciones. Tambi\u00e9n se mencionan otros dos facultativos y un farmac\u00e9uticoque se ausentaron de la poblaci\u00f3n debido a la epidemia. 7ARV , 4/2. 8Memoria de la Junta Municipal de Sanidad de Badajoz. Badajoz, 1854, pp. 3 a 7.JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL PACHECO1295 Revista Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Las cifras finales del c\u00f3lera de 1854 en Badajoz que se enumeran en dicha Memoria, son las que siguen9. Ni\u00f1os Hospital de Adultos P\u00e1rvulos E xp\u00f3sitos Santa Mar\u00eda Extramuros TOT AL Septiembre 319 100 15 16 450 Octubre 242 101 21 23* 5* 393TOTAL 561 201 36 39 5 843 * Todos los fallecidos son adultos Como podemos ver, la situaci\u00f3n era muy diferente entre las dos poblacio- nes. A ello debieron contribuir tambi\u00e9n decisiones como la tomada por el Ayun-tamiento oliventino el 3 de septiembre de 1854 de suspender la feria para evitarla propagaci\u00f3n de la enfermedad 10. Este tipo de medidas, como hemos mencio- nado antes, era muy controvertido. As\u00ed, en la poblaci\u00f3n de Zafra, y en esemismo verano, no aparece ni una sola vez el t\u00e9rmino \"c\u00f3lera\" entre las causasde defunci\u00f3n en los libros parroquiales de fallecidos, seg\u00fan estudia Peral, acha-c\u00e1ndolo el autor, precisamente, al miedo a que la poblaci\u00f3n quedara incomuni-cada por causa de la enfermedad 11. Incomunicaci\u00f3n o \"cordones sanitarios\" que la Corona pretendi\u00f3, como se ha dicho, desterrar mediante diversas dispo-siciones, y que no todas las poblaciones estaban dispuestas a llevar a cabo 12. 9Id. pp. 9 y 10. 10Archivo Hist\u00f3rico Municipal de Olivenza (AHMO), 12/1-81. 11PERAL PACHECO, D.: La salud p\u00fablica en Zafra en el siglo XIX. Badajoz, 1993, p. 119. 12PERAL PACHECO, D.: C\u00f3lera y Sanidad en las Reales \u00d3rdenes de 1833 a 1855 . M\u00e9rida, 1994, p. 67.LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1296 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Sobre la progresi\u00f3n de la epidemia de c\u00f3lera por Europa encontramos numerosas referencias, que nos hablan de la agresividad de la misma13. Agresi- vidad que se manifest\u00f3 claramente en la poblaci\u00f3n de Badajoz y que en lavecina Olivenza apenas tuvo manifestaciones, como acabamos de ver, en esea\u00f1o de 1854. EL VERANO DE 1855 En el verano del siguiente a\u00f1o, la suerte cambiar\u00eda para la poblaci\u00f3n de Olivenza. Veamos el relato del inicio de la epidemia de 1855 14: \"A consecuencia de un cambio repentino en la constituci\u00f3n atmosf\u00e9- rica fu\u00e9 atacado el d\u00eda 5 del que rige \u00e1 las 4 de la tarde en el Hospital civilde esta Villa del c\u00f3lera morbo asi\u00e1tico Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez, falleciendo el 7\u00e1 las 3 de la ma\u00f1ana. El d\u00eda 7 lo fu\u00e9 Francisco Ortega \u00e1 las 6 de la tarde. El8 \u00e1 las 12 lo fu\u00e9 Marcos Juan que se hallaba en el mismo establecimientocon fiebres intermitentes y sucumbi\u00f3 el 9 por la noche. El mismo d\u00eda 9 \u00e1 la1 de la tarde fu\u00e9 atacado Jer\u00f3nimo Jos\u00e9 que ha fallecido hoy d\u00eda 10, \u00e1 las 8de la ma\u00f1ana, siendo invadida el citado d\u00eda 9 \u00e1 las 4 de la tarde Quit\u00aa Rosay M\u00aa de la Concepci\u00f3n. La circunstancia de haberse presentado esta terrible enfermedad en el Hospital, sin que en ning\u00fan punto de la villa se haya observado enfermoalguno sospechoso, me hizo convenir con el Sr. Hermano Mayor de esteestablecimiento, D. Jos\u00e9 C\u00e1ndido de Carvallo, y el Sr. Alcalde constitucio-nal D. Mariano G\u00aa Puente, el que se tomasen las medidas de aislamiento ysanitarias apropiadas al obgeto, sin temor ni atropello alguno para evitarel temor que semejante noticia infunde en el vecindario y que a no dudarlodispone los \u00e1nimos d\u00e9biles al desarrollo y propagaci\u00f3n del mal; poniendoyo como lo hago en conocimiento de Vd. por reservado esta desagradablenueva, en cumplimiento de mi deber, y para que se sirva comunicarmeinmediatamente las instrucciones que tenga por oportuno. Dios guarde \u00e1 Vd. m. a. Julio, 10, 1855. Sr. Gobernador de la Provincia.\" 13RAMOS BORGUELLA, F.: El c\u00f3lera morbo. Sevilla, 1848. Esta obra contiene un desplegable explicando la progresi\u00f3n de la epidemia desde 1830 a trav\u00e9s de la Europa oriental hasta llegar a los pa\u00edses m\u00e1s occidentales. El autor refiere el contagio a trav\u00e9s delaire (p. 4), achaca una mayor predisposici\u00f3n a los pobres (p. 6) y ofrece una estad\u00edsticade pobreza en la Europa occidental (Pp. 12 y 13) en la que Espa\u00f1a sale relativamentebien parada, raz\u00f3n por la que, seg\u00fan el autor, nuestro pa\u00eds presentaba una menor incidencia. 14ARV, 4/5. Es copia del remitido. Sin firmar, correspondiendo la caligraf\u00eda a V. de Parra.JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL PACHECO1297 Revista Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854El d\u00eda 11 de julio, Parra, siguiendo indicaciones del Gobernador de la Provincia, da instrucciones para que los facultativos comuniquen los casos dec\u00f3lera que vayan apareciendo, as\u00ed como los datos referidos a los enfermos 15. El 15 de julio, los facultativos de la poblaci\u00f3n determinan suspender la lactancia de infantes de la Casa de Misericordia como medida profil\u00e1ctica16. Ese mismo d\u00eda, Parra cae enfermo de erisipela en un pie. El 24 de julio cunde el p\u00e1nico entre la poblaci\u00f3n, tras conocerse la noticia de la pronta llegada de cien hombres de caballer\u00eda afectados de c\u00f3lera, determi-n\u00e1ndose su ingreso en el lazareto sito en el antiguo convento de Madre de Diospara permanecer en cuarentena 17. Llegada que finalmente no se produjo. Otro foco de tensi\u00f3n tuvo su origen en la negativa del Proveedor de la Santa Casa de Misericordia a socorrer a col\u00e9ricos fuera de sus muros, algo quese solucionar\u00eda cuando le epidemia llegaba a su ecuador 18. El hospital de col\u00e9ricos qued\u00f3 instalado en el Cuartel de La Panader\u00eda o del Asiento, como en el a\u00f1o anterior. Se determin\u00f3 que el carro que deb\u00edaconducir los cad\u00e1veres de los fallecidos por c\u00f3lera estuviera siempre en lapuerta del Calvario, \"a donde ser\u00e1n conducidos en camilla cubierta\" 19, cum- pliendo as\u00ed con las disposiciones de 1854. Olivenza contaba, adem\u00e1s de los mencionados Ram\u00edrez y Parra, con los servicios de un tercer m\u00e9dico desde el 1 de agosto de 1854: Jos\u00e9 G\u00f3mez Balaero20. La mala fortuna priv\u00f3 a la poblaci\u00f3n de los servicios de Parra, enfermo deerisipela en un pie, haci\u00e9ndose necesaria la contrataci\u00f3n de otro m\u00e9dico. Serecurri\u00f3 a Jos\u00e9 Ramos Cornejo, m\u00e9dico de Almendral al que se le asignaronochenta reales diarios de sueldo 21, a los que a\u00f1adir otros cincuenta recoge en las actas municipales de la sesi\u00f3n de 8 de agosto. 19ASCMO. 179/3473-33 y 33v. Acuerdo de 26 de julio de 1855. 20AHMO. 12/1-68. 21AHMO. 12/1-203. Seg\u00fan acuerdo municipal de 28 de julio de 1855.LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1298 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854diarios en concepto de dietas22. En la misma sesi\u00f3n en la que se aprueba la contrataci\u00f3n del mencionado m\u00e9dico, se acuerda el cierre de las escuelas acausa del c\u00f3lera. Entre las medidas adoptadas por la corporaci\u00f3n municipal,llama la atenci\u00f3n la que sigue 23: \"A invitaci\u00f3n de los facultativos se acord\u00f3 que los vecinos hagan hogueras de romero \u00e1 las puertas de sus casas y que seintroduzca ganado vacuno por las noches en la poblaci\u00f3n\". La costumbre de hacer hogueras con romero estaba extendida por diversos pa\u00edses europeos, yde la inutilidad de la misma estaba convencido Ram\u00edrez, tal y como manifiestaen un informe sobre el c\u00f3lera. La asistencia sanitaria de la poblaci\u00f3n quedaba, pues, en manos de los tres facultativos mencionados. La plaza de m\u00e9dico de la Santa Casa de Miseri-cordia estaba a cargo de Ram\u00edrez; as\u00ed como la de cirujano, que desempe\u00f1aba elahora enfermo Parra. Por tanto Francisco Ram\u00edrez qued\u00f3 como \u00fanico facultati-vo de la mencionada Instituci\u00f3n 24. Fue tambi\u00e9n el \u00fanico facultativo a cargo del hospital de col\u00e9ricos instalado al efecto25, as\u00ed como del contingente militar destacado en Olivenza26. 22AHMO. 12/1-211. Seg\u00fan acuerdo municipal de 18 de agosto de 1855. 23AHMO. 12/1-201. En la misma sesi\u00f3n de la corporaci\u00f3n municipal, celebrada el 25 de julio, en la que se aprobaba la contrataci\u00f3n del nuevo m\u00e9dico, se daba cuenta de las protestas de Parra, y se acordaba el cierre de las escuelas a causa del c\u00f3lera. 24ARV , 4/18. Certificaci\u00f3n del Hermano Mayor del Hospital de Caridad: \"...y suplir por enfermedad del zirujano titular D. Victoriano Parra la asistencia facultativa en las salas de ziruj\u00eda...\" 25ARV, 4/10. Carta de agradecimiento del Proveedor de la Santa Casa de Misericordia, de 23 de Julio de 1855: \"Con satisfacci\u00f3n recibi\u00f3 esta Junta en sesi\u00f3n de ayer el oficio que V . me remiti\u00f3, brotando en \u00e9l filantr\u00f3picos sentimientos, de los que se halla v. adornado;y maxime prestando sus servicios espont\u00e1neos y gratuitos en el Hospital provisional,situado en el cuartel de la Panader\u00eda, y adem\u00e1s ceder en beneficio de este Establecimientola tercera parte de sus dotaciones mientras duren las tristes circunstancias actuales...\" 26ARV , 4/11. Carta de agradecimiento del Subinspector de 1\u00aa clase Graduado y Jefe accidental del Distrito de Badajoz a Francisco Ram\u00edrez, 2\u00ba Ayudante Honorario M\u00e9dico del Cuerpo de Sanidad: \"...Semejante comportamiento que le coloca a V . en el lugar que merecen su celo \u00e9 inteligencia, ser\u00e1 puesta dentro de poco en conocimiento del Excmo. Sr.Director General del Cuerpo...\"JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO Revista Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Desde un principio, Ram\u00edrez ofrece sus servicios gratuitos para asistir a los infectados por el c\u00f3lera, tanto de Olivenza como de las aldeas27, cediendo adem\u00e1s la tercera parte de su salario de m\u00e9dico de la Casa de Misericordia, enbeneficio de \u00e9sta, mientras durara la epidemia 28. La entrega del dinero la hace efectiva el 10 de septiembre de ese a\u00f1o, ya con la epidemia vencida29. A tenor de los testimonios escritos que se conservan, la actuaci\u00f3n de Francisco Ram\u00edrez fue mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo que el deber impone. Entresacamosalgunas citas: \"...dando a V . las m\u00e1s efusivas gracias en nombre de todos, asegu- r\u00e1ndole que jam\u00e1s se borrar\u00e1 de nuestra memoria esta conducta por mediode la cual ha infundido V. la tranquilidad y la esperanza en los corazones deeste afligido vecindario...\" 30 \"...he resuelto asegurarle se tendr\u00e1 presente su loable conducta para los efectos \u00e1 que haya lugar...\"31 \"Aunque el comportamiento, abnegaci\u00f3n heroica y desprendimiento de V. hayan quedado altamente acrisolados en esta poblaci\u00f3n por los heroi-cos hechos que todos hemos admirado y que tanto le enaltecen y seansuperiores \u00e1 cuantos elogios pudiera yo tributarle; cumplo con un deber derigurosa justicia al patentizarle que jam\u00e1s se borrar\u00e1n de mi memoria y dela fuerza de Cantabria...\" 32 27ARV , 4/19. Certificaci\u00f3n del Alcalde de San Jorge explicando la actuaci\u00f3n de Ram\u00edrez y su compromiso de hacerlo gratuitamente. 28ARV, 4/12. Carta del S\u00edndico del Ayuntamiento a Ram\u00edrez, de fecha 24 de Agosto de 1855: \"Cumpliendo con lo acordado en 21 de Julio \u00faltimo por esta Municipalidad, \u00e1 consecuencia de las ofertas que V . espont\u00e1nea y oficialmente la hizo de asistir gratui-tamente \u00e1 los col\u00e9ricos, cediendo adem\u00e1s el tercio de sus asignaciones de m\u00e9dico deesta villa y de su Hospital, me cabe la satisfacci\u00f3n de transmitir copia aut\u00e9ntica delindicado acuerdo...\" Tambi\u00e9n 4/18, ya citado. la entrega. 30ARV , 4/7. Carta del alcalde de San Jorge, de 12 de Julio de 1855. 31ARV , 4/8. Carta de Ram\u00f3n Cuervo, Director de Sanidad, de 13 de Julio de 1855. 32ARV , 4/14. Carta de Jos\u00e9 M\u00aa Garra, Segundo Comandante del Regimiento Cantabria. 4 de Septiembre de 1855.LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1300 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854\"...el Ayuntamiento acuerda: Que el celoso y entendido profesor D. Francisco Ram\u00edrez Vas ha merecido bien de esta poblaci\u00f3n que en repre-sentaci\u00f3n de la misma le da las m\u00e1s expresivas y sinceras gracias, tantopor su generosidad y desinter\u00e9s, como por su abnegaci\u00f3n, asiduidad yacierto con que se ha grangeado la predilecci\u00f3n y general benevolencia...\" 33 El documento del que se extrae la \u00faltima cita pone al descubierto el en- frentamiento existente entre el entonces Alcalde, Garc\u00eda Puente, y Ram\u00edrez: \"Y como se abstuviese de votar el Sr. Presidente [...] por rechazar la manerairreverente con que, \u00e1 su modo de ver viene haciendo cargo al Ayuntamientode la falta de una medida que \u00e1 juicio suyo no era llegado todav\u00eda el caso deadoptar...\" . Enfrentamiento que parece haber tambi\u00e9n con el S\u00edndico de dicho Ayuntamiento, puesto que en otro documento ya mencionado (ARV . 4/12), elremitente habla de \"nuestras pasadas disensiones\". Una solicitud de certificaci\u00f3n de Ram\u00edrez, dirigida al Ayuntamiento de Olivenza el 10 de marzo de 1856, y la respuesta que extiende el Alcalde segundo,Vicente Carvallo, nos desvelan la enrarecida situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n 34: \"D. Francisco Ram\u00edrez Vas, Licenciado en Medicina y Ciruj\u00eda y m\u00e9dico titular de esta villa y su Hospital, con el debido acatamiento hacepresente: Que a V . debe constar, como p\u00fablico y notorio, que por habercumplido el esponente con su deber declarando la existencia del c\u00f3lera enesta villa el siete de julio del a\u00f1o pr\u00f3ximo pasado, vi\u00f3 hollada su reputaci\u00f3ny mancillado su cr\u00e9dito facultativo, con riesgo evidente de su persona,habi\u00e9ndose visto obligado \u00e1 sufrir mil injuriosos dicterios y siendo tantaslas calumnias que contra el recurrente se esparcieron, los animos estabansobrescitados y con tan profunda y recelosa prevenci\u00f3n, que a no ser unpueblo sumamente pac\u00edfico su vida hubiera peligrado.\" La certificaci\u00f3n del Alcalde segundo refiere lo siguiente: \"D. Vicente Carvallo, Alcalde Segundo Constitucional de esta villa, Certifico: Que a consecuencia de haber sido el Licenciado en Medici- na y cirug\u00eda D. Francisco Ram\u00edrez Vas el que franca y lealmente declar\u00f3 laaparici\u00f3n de los primeros casos de c\u00f3lera en las salas de medicina, quedignamente visita en el hospital de Caridad de esta villa, se hizo blancoinmerecido de calumnias y denigrantes suposiciones, llegando a tacharlo la 33ARV , 4/20. Del Ayuntamiento de Olivenza, 19 de Setiembre de 1855. 34ARV, 4/26.JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854opini\u00f3n p\u00fablica hasta de envenenador; pues se dec\u00eda que daba unos polvos con los que mataba \u00e1 los enfermos, para hacer creer que era cierta laexistencia del c\u00f3lera: que esto lo hac\u00eda porque declar\u00e1ndose la epidemia, leiban a dar una cruz y cinco duros diarios [...] llegando \u00e1 predisponer los\u00e1nimos de tal modo en contra del citado profesor, que yo mismo le aconseg\u00e9no saliese de noche de casa sin ir acompa\u00f1ado. A pesar de tantas calumniasy de haber sufrido varios insultos en una plaza p\u00fablica delante de muchaspersonas, el Sr. D. Francisco Ram\u00edrez se condujo con el mayor comedi-miento, no queriendo proceder contra sus detractores [...] con cuya nobley delicada conducta vencio a sus enemigos y se granje\u00f3 el cari\u00f1o y confian-za de todo el pueblo.\" El presente documento deja a las claras que la lucha contra el c\u00f3lera ciertamente tuvo tintes \u00e9picos, pero por causas a\u00f1adidas a la dificultad querepresenta combatir una enfermedad cuyo origen se desconoce. No obstanteparece exagerado que porque un m\u00e9dico declare la presencia del c\u00f3lera en lalocalidad, en plena epidemia en todo el territorio nacional, sea ultrajado por lapoblaci\u00f3n de la manera que hemos visto descrita. La explicaci\u00f3n hay que bus-carla, en el mejor de los casos, en una disparidad de criterios entre facultativos. Las razones que el propio Ram\u00edrez da del asunto convierten la supuesta dispa- ridad de criterios en una mezcla de error m\u00e9dico y de mala intenci\u00f3n. Analiza-mos algunos fragmentos del esclarecedor texto 35: \"Aunque la opini\u00f3n p\u00fablica me haya absuelto de los cargos injurio- sos, que la m\u00e1s vil y tenebrosa intriga lavr\u00f3 contra m\u00ed al empezar el c\u00f3leraen esta villa; aunque todos en general, me han hecho justicia, encomiando mi conducta hasta un extremo que me lisonjea, y que compensa y neutralizalos profundos disgustos que la maledicencia me proporcion\u00f3 en aquellosprimeros d\u00edas de terrible prueba, y aunque todo este vecindario sabe de losservicios que cada uno de los profesores hemos prestado \u00e1 la poblaci\u00f3n ylos m\u00e9ritos que por ello hemos contra\u00eddo, es indispensable recurrir \u00e1 laopini\u00f3n p\u00fablica por medio de la prensa, y si necesario fuere al gobierno,como lo har\u00e9, para que se sepa toda la verdad de los hechos [...]. Tengoentendido que el Subdelegado y m\u00e9dico titular de esta villa, D. VictorianoParra, est\u00e1 formando espediente justificativo, segunda edici\u00f3n del que hizoante el Juez de primera instancia, y reune certificados de servicios que dicehaber prestado; y como yo puedo expresar alguno que, aunque fuese sinintenci\u00f3n, me perjudic\u00f3, ser\u00e9 muy expl\u00edcito [...]. 35ARV , 4/24. Con el t\u00edtulo de Ocurrencias del c\u00f3lera. Remitido. Se trata de una copia del informe enviado por Ram\u00edrez el 21 de Febrero de 1856 a Sanidad.LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1302 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854El d\u00eda 6 \u00f3 7 de Julio de 1855, sin ser esperado, apareci\u00f3 en esta villa el mort\u00edfero viagero asi\u00e1tico, d\u00e1ndose el primer caso en las salas de ciruj\u00edadel se\u00f1or Parra, en un individuo \u00e1 quien se le hab\u00eda amputado un brazohac\u00eda m\u00e1s de un mes, el cual falleci\u00f3 el d\u00eda 8, poni\u00e9ndosele por dichoprofesor en la papeleta de defunci\u00f3n c\u00f3lico espasm\u00f3dico. Casi simult\u00e1nea- mente es invadido en mi enfermer\u00eda de medicina un gallego portugu\u00e9s, queentr\u00f3 con intermitentes y sucumbi\u00f3 el ocho \u00e1 las dos de la tarde. Entonces diparte verbal en su casa al subdelegado de lo acaecido, y convenimos en nodivulgarlo hasta ver si ocurr\u00edan nuevas invasiones. No tardaron en repe-tirse por desgracia; pues al siguiente d\u00eda nueve fui avisado \u00e1 las dos de latarde para visitar otros cuatro col\u00e9ricos en el hospital [...], y mand\u00e9 llamarenseguida al se\u00f1or Parra, quien clasific\u00f3 la dolencia de c\u00f3lera morboasi\u00e1tico. Aunque por consejo suyo se acord\u00f3 no participara al Alcalde estesuceso, dispusimos el aislamiento de los col\u00e9ricos: mi compa\u00f1ero se encar-g\u00f3 del tratamiento de una enferma suya de ciruj\u00eda que hab\u00eda sido invadida;y yo, procediendo como deb\u00eda, le puse al corriente por escrito de las inva-siones y defunciones diarias el nueve, diez y once. En este \u00faltimo d\u00eda [...] nos pas\u00f3 un oficio \u00e1 mi digno amigo D. Jos\u00e9 G\u00f3mez y \u00e1 m\u00ed para que le di\u00e9semos parte por escrito, como tambi\u00e9n alse\u00f1or Alcalde constitucional de las novedades col\u00e9ricas [...]. Era ya forzo-so, por consiguiente, rasgar el velo misterioso y participar oficialmente lafat\u00eddica nueva [...]. Aquella misma tarde en Junta de Sanidad pregunt\u00e9, deun modo confidencial, al se\u00f1or Parra, si el parte se concretar\u00eda \u00e1 lasnovedades corrientes o habr\u00eda de comprender los hechos anteriores, ycontest\u00e1ndome que incluyese \u00e1 todos, el d\u00eda 12 remit\u00ed al Alcalde el citado con un oficio en el que le comunicaba lo dispuesto por el subdelegado demedicina y cirug\u00eda. Lo natural, l\u00f3gico y justo era, que en este trance, el se\u00f1or Parra, que nos mandaba dar parte diario con las invasiones anteriores, hubiese hechotambi\u00e9n lo mismo como m\u00e9dico, incluyendo el col\u00e9rico que falleci\u00f3 y la queten\u00eda en tratamiento [...]. Seg\u00fan me afirmaron algunos amigos, el Alcalde,con quien ni estaba ni pienso estar en buenas relaciones de amistad, pareceque dec\u00eda que s\u00f3lo hab\u00eda partes de col\u00e9ricos del profesor Ram\u00edrez. Elpueblo me miraba con ojos recelosos, como \u00e1 un hombre que quiere espe-cular con la vida de sus semejantes `[...]; porque se dec\u00eda que yo al tocar lalengua de los enfermos los envenenaba y mataba para hacer creer quehab\u00eda c\u00f3lera; que deseaba se declarase oficialmente para ganar cinco du-ros diarios y que me diesen una cruz; y se a\u00f1ad\u00eda falsamente, queD. Victoriano Parra negaba la existencia del c\u00f3lera... A no haber sido un pueblo tan pac\u00edfico, de seguro que mi vida hubie- ra corrido los riesgos que en otras poblaciones hemos visto arrostrar \u00e1algunos profesores. El mismo Alcalde segundo lleg\u00f3 \u00e1 decirme que deJOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854noche no saliera solo, porque peligraba mi existencia, y si el c\u00f3lera se hubiese limitado al hospital y no hubiese saltado \u00e1 la poblaci\u00f3n la noche del15 de Julio, ensa\u00f1\u00e1ndose despu\u00e9s en todo el vecindario, este hubiera cre\u00eddopor lo menos que era una falsa y punible alarma la que yo hab\u00eda ocasiona-do, y el descr\u00e9dito m\u00e1s vergonzoso me habr\u00eda hundido para siempre en laopini\u00f3n p\u00fablica, que cual coqueta veleidosa hubiera ido \u00e1 acariciar lafrente del subdelegado Parra... Llega por fin el 15 de Julio, y el c\u00f3lera salvando las paredes del hospital empieza \u00e1 elegir sus v\u00edctimas en la poblaci\u00f3n. \u00a1Coincidencia rara!En ese mismo d\u00eda el profesor Parra se queja de erisipela en un pie y no sale\u00e1 visitar. \u00a1Circunstancia desgraciada para m\u00ed, y que hac\u00eda m\u00e1s cr\u00edtica yembarazosa mi situaci\u00f3n entonces para lo futuro porque no saliendo elSubdelegado, no hab\u00eda t\u00e9rminos h\u00e1biles de comparaci\u00f3n; estaba \u00e9l libre detoda responsabilidad \u00f3 apreciaci\u00f3n moral desfavorable, y no pod\u00edan decirlas gentes si mataba \u00f3 curaba, mientras que aqu\u00ed quedaba el pacient\u00edsimocordero expuesto \u00e1 las iras populares, que se aumentaban \u00e1 cada nuevadefunci\u00f3n...! La dichosa erisipela, limitada siempre al empeine del pie, persisti\u00f3 en tal estado hasta el 14 de Agosto, es decir, un mes justo y cabal, sin fiebreni otros s\u00edntomas generales. De forma que yo de forma espont\u00e1nea meencargu\u00e9 de todo el hospital c\u00edvico-militar [...], visit\u00e9 gratis el de col\u00e9ricos,cediendo [...] la tercera parte de mis dotaciones; tuve [...] \u00e1 mi exclusivocuidado el cuartel con cerca de doscientos quintos [...]; me ofrec\u00ed para irgratuitamente cuando me llamaran, al pueblo de San Jorge [...], y \u00e1 lageneralidad de mis convecinos no cobr\u00e9 el importe de mis numerosas visi-tas [...], para dar un solemne ment\u00eds \u00e1 los que tan vilmente me hab\u00edan calumniado... \u00bfQu\u00e9 hac\u00eda en su tiempo el Dr. D. Victoriano Parra [...]? Se dice, y es uno de los extremos que se ha propuesto probar, que desde su cuarto, sin ver los enfermos, recetaba para cuantos iban \u00e1 consultarle. Pero, \u00bfqu\u00e9result\u00f3? Segu\u00eda recetando, y si el paciente se agravaba, como en varioscasos sucedi\u00f3, se llamaba otro m\u00e9dico; porque sin ver al enfermo no pro-cede ya continuar su curaci\u00f3n. \u00bfEs esto justo? \u00bfEs decoroso?...\" El resto de la exposici\u00f3n sigue en la misma l\u00ednea de rebatir los supuestos m\u00e9ritos de Parra durante la epidemia. Le echa en cara su falta de gratitud paracon G\u00f3mez Balaero, quien, no siendo titular, se encarg\u00f3 de asistir a los enfer-mos de Parra gratuitamente. Tampoco le agradeci\u00f3 a Ram\u00edrez otro tanto con lospacientes de cirug\u00eda de la Casa de Misericordia, ni siquiera las visitas queG\u00f3mez y Ram\u00edrez le hicieron en su propia casa. Al supuesto m\u00e9rito de Parra deno haber cobrado a los que le consultaron en su casa, Ram\u00edrez le contesta queL A EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1304 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854cite alg\u00fan m\u00e9dico que cobre por las consultas en casa propia, pues es costum- bre no cobrar cuando el paciente acude a casa del m\u00e9dico. Y finalmente lerecuerda el ofrecimiento de asistencia gratuita a los col\u00e9ricos, posterior al deRam\u00edrez, ofrecimiento que pareci\u00f3 olvidar cuando se incorpor\u00f3 a su actividad el14 de agosto, puesto que no lleg\u00f3 a pisar el hospital de col\u00e9ricos. En fin, que laindignaci\u00f3n que es patente en Ram\u00edrez y que tambi\u00e9n parece afectar a G\u00f3mez,les ha decidido a remitir un informe detallado de todo lo acontecido. Era habitual en esa \u00e9poca la solicitud de certificaciones a distintos orga- nismos cuando un facultativo estimaba haber tenido una actuaci\u00f3n destacadaen una determinada situaci\u00f3n 36. G\u00f3mez pidi\u00f3 sus pertinentes certificaciones37, tambi\u00e9n lo hizo Ramos38. El motivo fundamental era el poder acreditar ante las distintas administraciones la val\u00eda profesional, ya que los sanitarios pod\u00edan serdespedidos de su plaza a voluntad del correspondiente Ayuntamiento. Lo queno gust\u00f3 a Ram\u00edrez, y parece que a G\u00f3mez tampoco, es que Parra intentaraarrogarse unos m\u00e9ritos que no le correspond\u00edan, y que, debido a una omisi\u00f3ninicial, Ram\u00edrez se hab\u00eda visto en una situaci\u00f3n tan sumamente peligrosa comoinjusta. En el transcurso de la epidemia, Ram\u00edrez evidenci\u00f3 s\u00edntomas de padecer la llamada colerina 39. Tras poco m\u00e1s de un d\u00eda en cama, sali\u00f3 de nuevo a asistir a los afectados, a pesar de la mala situaci\u00f3n de su salud, movido, tal vez, por unaf\u00e1n de acallar a los que pusieron en entredicho su buen hacer: \"as\u00ed como jur\u00e9 morir viendo col\u00e9ricos, si el mal asi\u00e1tico me atacaba de una manera fulmi- nante\" , seg\u00fan \u00e9l mismo nos refiere 40. Es la raz\u00f3n que le lleva a criticar la postura de Parra, que por una afecci\u00f3n local en el pie no saliera a visitar enfermos,cuando \u00e9l mismo, enfermo de colerina, s\u00ed lo estaba haciendo. 36ARV . Al respecto, del legajo 4 podemos citar los documentos 13, 15, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 25, 26, 27, 28, 29 y otros m\u00e1s relativos a otros asuntos. AHMO, 12/1-217, en sesi\u00f3n del pleno municipal se acuerda certificar la conducta filantr\u00f3pica de Ram\u00edrez. 37AHMO, 12/1-120. En la misma sesi\u00f3n de 19 de Septiembre de 1855, se presenta la solicitud de Parra. 38AHMO, 12/1-241, en sesi\u00f3n de 31 de Octubre de 1855. 39ARV , 4/21. Certificaci\u00f3n de haber padecido c\u00f3lera, expedido por el doctor G\u00f3mez. Tambi\u00e9n c 22, id. por el doctor Ramos. Ambos facultativos le diagnosticaron la enfermedad la noche del 8 de Agosto. Igualmente se reconoce en diversos documentos como el de lac 28, correspondiendo la certificaci\u00f3n al Ayuntamiento de Olivenza. 40ARV, 4/24.JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Encontramos agradecimientos a la actuaci\u00f3n de los tres facultativos de Olivenza por parte del Ayuntamiento41, incluso del Gobernador de la provin- cia42. Tambi\u00e9n es rese\u00f1able la actitud del farmac\u00e9utico local Jos\u00e9 Soto, cedien- do gratuitamente todos los medicamentos que fueron necesarios para combatirla epidemia 43. Como colof\u00f3n al cap\u00edtulo de agradecimientos, Ram\u00edrez vio su nombre en la corta lista de facultativos que merecieron la felicitaci\u00f3n expresa yp\u00fablica del Gobernador de la provincia, y que fue publicada en el Bolet\u00edn de laprovincia 44. Podr\u00edamos seguir con el an\u00e1lisis de las secuelas de las distintas actuacio- nes durante la epidemia de c\u00f3lera, pero antes cabr\u00eda preguntarse por el alcancede la misma, ya que a tenor de las repercusiones citadas con anterioridad,podemos atisbar una situaci\u00f3n ciertamente grave. Analicemos, pues, los datosque tenemos de aquella terrible epidemia. Para ello recurriremos a los obtenidosde los archivos parroquiales y a los que se conservan en el propio archivo deRam\u00edrez. Habida cuenta que los primeros ya han sido estudiados 45, veremos primero los datos que nos ofrece Ram\u00edrez. Los datos de mortalidad por c\u00f3lera que nos da Ram\u00edrez son superponibles a los que figuran en los registros parroquiales en el mismo per\u00edodo. La salvedad es que en los datos procedentes de los archivos parroquiales figuran algunasdefunciones m\u00e1s, acaecidas en fechas posteriores a las referidas por Ram\u00edrez 46 y en las que se consideraba extinguida la epidemia47. Otra particularidad, \u00e9sta 41AHMO, 12/1-231. Sesi\u00f3n de 11 de Octubre de 1855, en la que se reconoce la actitud filantr\u00f3pica de Parra y los dem\u00e1s m\u00e9dicos. Parra hab\u00eda cedido parte de su salario para contratar a Ramos, hecho que Ram\u00edrez achaca (ARV , 4/24) a que era la \u00fanica opci\u00f3n,pues estaba privando a la localidad de los servicios de un facultativo. 42AHMO, 12/1-225, de 22 de Septiembre de 1855. 43AHMO, 12/1-237, seg\u00fan reconoce el Ayuntamiento en sesi\u00f3n de 24 de Octubre de 1855. 44Bolet\u00edn Oficial de la Provincia (BOP) n\u00ba 11, de 25 de enero de 1856, p. 1. 45PACHECO VICENTE, M.: \"C\u00f3lera asi\u00e1tico en Olivenza: aquel tr\u00e1gico verano del 55...\" En Revista de ferias y fiestas . Olivenza, 1999, pp. 15 a 18. 46ARV 4/24. \"...hasta el 8 de Setiembre que se cant\u00f3 el T\u00e9 Deum...\" 47ASCMO. 153/2807-8. En el presente documento se da por concluido el c\u00f3lera el 28 de octubre de 1855: \"En seguida se dio parte \u00e1 la mesa, q. haviendo concluido la epoca del colera se havia ya recibido la 3\u00aa parte del honorario de D. Francisco Ram\u00edrez; y seacord\u00f3, q. no solo se den las gracias por su servicio \u00e1 dicho Se\u00f1or sino \u00e1 D. Victorianode Parra por sus buenos deseos\".LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA 5 7 9 11 13 15 17 19 21 23 25 27 29 31Agosto 1855 0123456789 13579 1 1 1 3 1 5 1 7 1 9 2 1 2 3 2 5 2 7 2 9 3 1Julio 1855 /G52/G56/G65/G82/G86/G44/G32 /G52/G47/G51/G51/G461307 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Los d\u00edas del mes de julio en que m\u00e1s casos aparecieron entre los pacien- tes de Ram\u00edrez son el 24 (9 casos) y el 27 (8 casos). En agosto, el d\u00eda 11(14 casos) y el 20 (13 casos), son los dos d\u00edas de mayor incidencia, y en esesentido son referidos dichos picos en el documento mencionado con anteriori-dad 49. La otra parte del documento que ahora vemos, es la copia del estadillo remitido una vez finalizada la epidemia. Bajo el t\u00edtulo de \"Estad\u00edstica del c\u00f3lera-morbo en la provincia de Badajoz\", se recogen una serie de datos y de conside-raciones estad\u00edsticas que pasamos a describir y analizar. Los referidos datos,como advierte Ram\u00edrez, corresponden al periodo que va desde el 7 de juliohasta el 2 de septiembre del a\u00f1o en cuesti\u00f3n. El dep\u00f3sito de cad\u00e1veres que semenciona, no se estableci\u00f3 hasta el mes de agosto 50. -Pueblos invadidos en 1855 ............................................................................ Olivenza -N\u00ba de invadidos ............................................................................................................. 331 -Defunciones ..................................................................................................................... 97 -Duraci\u00f3n epidemia: Desde el 7 de Julio hasta el 2 de Sept. del espresado a\u00f1o. -M\u00e1ximo diario de -Total personas domicilio ............................................................................................................ 217 -En Hospital ........................................................................................................... 71 -Resumen de lo gastado durante la epidemia ................................................. 9.505 -Dep\u00f3sito se acord\u00f3 en sesi\u00f3n de 2 de agosto.LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1308 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, c\u00f3lera morbo asi\u00e1tico. -Epizootias ........................................................................................................................... 0 -Observaciones: 1\u00aa. De los 331 invadidos, 146 fueron varones y 185 hembras. 2\u00aa. De los 97 fallecidos, 56 fueron varones, y 41 hembras. 3\u00aa. Para la clasificaci\u00f3n de curaciones y defunciones, se ha dividido por el n\u00ba de estas y de invadidos por el tiempo que dur\u00f3 la epidemia. *De estos 4 Profesores s\u00f3lo 1 era M\u00e9dico puro. Los dem\u00e1s son M\u00e9dico-Cirujanos. Vemos, en primer lugar, como la muerte alcanza a casi la tercera parte de los afectados. El n\u00famero final de defunciones es de 97, algo alejado de los 119que da Pacheco 51. Es posible que hubiera m\u00e1s defunciones por c\u00f3lera de las referidas, aunque el motivo, evidentemente, no es el miedo a declarar la enfer-medad, como ya vimos en el caso de Zafra. Tambi\u00e9n Pacheco hace la observa-ci\u00f3n de no registrarse ninguna defunci\u00f3n por c\u00f3lera en las aldeas, algo impro-bable, salvo que los enfermos estuvieran hospitalizados. Sabemos que al me-nos en la aldea de San Jorge hubo casos de c\u00f3lera, pero no se mencionandefunciones 52. 51PACHECO VICENTE, M.: Op. cit. En el mencionado art\u00edculo, resumen de un trabajo realizado por el autor junto a M\u00aa Jes\u00fas Borrallo, Bel\u00e9n de Casas y M\u00aa Luz Serrano, conta- biliza defunciones por c\u00f3lera ocurridas despu\u00e9s del 2 de septiembre, fecha tope de losdatos expresados. El autor refiere las defunciones por meses y otra serie de datos deinter\u00e9s con respecto a la poblaci\u00f3n afectada. 52ARV , 4/19. Escrito de agradecimiento del alcalde de San Jorge a Francisco Ram\u00edrez, fechado el 18 de septiembre de 1855: \"...habiendo ocurrido el primer caso de c\u00f3lera morbo en este vecindario el d\u00eda once de Julio del corriente a\u00f1o, se llam\u00f3 al Sr. D.Francisco Ram\u00edrez [...] y temiendo que se repitiesen en mayor \u00f3 menor n\u00famero losataques col\u00e9ricos en lo sucesibo, has\u00ed lo hizo presente a esta Junta de Sanidad [...] fuecuantas veces se le pas\u00f3 recado para la asistencia necesaria de los enfermos quereclamaron sus auxilios...\"JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854La falta de documentaci\u00f3n procedente del hospital de col\u00e9ricos nos deja sin datos sobre la incidencia de la epidemia entre el colectivo militar, como bienrecuerda Pacheco. Esta carencia la solventamos con otro documento consis-tente en una certificaci\u00f3n, que a continuaci\u00f3n detallamos 53: \"D. Jos\u00e9 M\u00aa Rolo Sotelo, Comisario de Grra. hab. de esta plaza, \u00e9 Inspector en la parte militar de los hospitales de la misma. Certifica que D. Fran\u00ba. Ram\u00edrez Vas, segundo Ayudante hon\u00ba. del cuerpo de Sanidad Militar, ha dado las m\u00e1s relevantes pruebas e inimitableejemplo de asiduidad, abnegaci\u00f3n \u00e9 inteligencia en el dilatado periodo queel c\u00f3lera-morbo afligi\u00f3 \u00e1 esta poblaci\u00f3n, siendo extraordinaria y en extre-mo eficaz la asistencia [...] proponiendo medidas eficaces y acertadas con-tra la epidemia, animando al soldado y prodig\u00e1ndole los socorros de lamedicina con tal prontitud y oportunidad que de veinte y siete col\u00e9ricos que ingresaron en el hospital, sin contar los que por indisposiciones m\u00e1s levesde vientre se curaron en el cuartel, solo fallecieron dos, a pesar de haber sido muchos los que tubieron s\u00edntomas muy graves [...] y no dej\u00f3 de visitarhasta que, vi\u00e9ndose acometido de los primeros s\u00edntomas de c\u00f3lera, perma-neci\u00f3 un d\u00eda en cama por consejo de los m\u00e9dicos, abandon\u00e1ndola al si-guiente en un estado muy delicado, p que oy\u00f3 decir que la epidemia hab\u00edatomado nuevo incremento...\" En el mencionado escrito se nos detalla tanto el n\u00famero de afectados como de fallecidos, as\u00ed como datos ya conocidos del extraordinario comporta-miento de Ram\u00edrez. Sobre los expresados datos, llamamos la atenci\u00f3n sobre lamortalidad, sensiblemente inferior a la de la poblaci\u00f3n civil, hecho con seguri-dad motivado por tratarse de enfermos m\u00e1s j\u00f3venes que el promedio de lapoblaci\u00f3n de Olivenza. Con respecto a los m\u00e9todos curativos empleados para combatir la epide- mia, sabemos que eran tan variados como poco fundados en muchas ocasio-nes. La ignorancia del agente causal de la enfermedad, l\u00f3gicamente imposibili-taba un tratamiento efectivo. La literatura de la \u00e9poca, incluso posterior, est\u00e1llena de remedios 54 que, en el mejor de los casos, se remit\u00edan al uso de astrin- 53ARV , 4/34. Fechado el 11 de septiembre de 1855. 54ULECIA CARDONA, J.: Tratamiento del c\u00f3lera morbo. Madrid, 1885. En portada, \"contiene 79 m\u00e9todos y m\u00e1s de 200 f\u00f3rmulas\". Para este autor, a pesar de que 2 a\u00f1os atr\u00e1s Koch hab\u00eda demostrado que la causa del c\u00f3lera estaba en el vibri\u00f3n col\u00e9rico (conocidoentonces como \"v\u00edrgula\", denominaci\u00f3n que sirvi\u00f3 para no pocos comentarios jocososLA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1310 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854gentes55. Sobre los remedios empleados en Olivenza, tenemos vagos testimo- nios. En el documento mencionado con anterioridad, en el que aparece la rela-ci\u00f3n nominal de enfermos asistidos por Ram\u00edrez 56, se menciona en varias oca- siones la expresi\u00f3n \"tom\u00f3 sulfato\", indicando alg\u00fan compuesto usado en eltratamiento. En una certificaci\u00f3n ya referida 57, en la que se relata la actuaci\u00f3n de Ram\u00edrez en el caso del arriero afectado de c\u00f3lera en 1854, nos da algunos datos: \"Biendo el aislamiento del enfermo y el retraimiento de los morado- res de la huerta, el espresado facultativo estuvo aplic\u00e1ndole ladrillos ca-lientes, d\u00e1ndole friegas y propin\u00e1ndole otros remedios...\" M\u00e1s all\u00e1 de la dudosa efectividad de remedios como los descritos, s\u00ed hay que hacer menci\u00f3n de la conveniencia de otro tipo de medidas que no todoscompart\u00edan. Tal es el caso del aislamiento del enfermo, como se detalla en elrelato. Aunque autores de aquilatada trayectoria recomendaban evitar el con-tacto con col\u00e9ricos por otros motivos: \"...es peligroso por contemplar lo desmejorado de su cara\" 58. En este sentido Ram\u00edrez escribe un art\u00edculo en 1854 que lleva por t\u00edtulo \"\u00bfDebe aconsejarse el aislamiento de los col\u00e9ricos y la incomunicaci\u00f3n completa de los pueblos contagiados?\"59 El art\u00edculo que nos parece doble- mente interesante. Por un lado, porque en \u00e9l expone sus propios razonamien-tos, en contraposici\u00f3n a las teor\u00edas m\u00e1s extendidas. Por otro, porque en \u00e9l por parte de los anticontagionistas) el origen del c\u00f3lera \"se pierde en un intrincado laberinto\" (p. 38). 55LA MARE-PICQUOT: Observaciones sobre el c\u00f3lera-morbo de La India hechas en Bengala y en la Isla de Francia . Madrid, 1832. Entre los llamados \"remedios ingleses y franceses\" (p. 17), cita el l\u00e1udano y el opio. Entre las causas, cita la \"afecci\u00f3n moral\"(p. 22) y \"la de preservarse del c\u00f3lera-morbo epid\u00e9mico con indicaciones acerca de su m\u00e9todo curativo. Madrid, sin fecha, ca. 1835, p. 9. A prop\u00f3sito de los remedios contra el c\u00f3lera, en la p. 73 habla del uso de botellas deagua caliente, con una finalidad similar a la de los ladrillos calientes que usa Ram\u00edrez:aliviar los dolores c\u00f3licos. 59RAM\u00cdREZ V AS, F.: \"\u00bfDebe aislamiento de los col\u00e9ricos y la incomuni- caci\u00f3n completa de los pueblos contagiados?\" La Cr\u00f3nica de los Hospitales , 1854, pp. 555-556.JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL Revista Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854encontramos los fundamentos de su actuaci\u00f3n durante la epidemia que se desencadenar\u00e1 en Olivenza unos meses despu\u00e9s. Para ilustrar lo primero recu-rrimos a citas textuales, comenzando por la pol\u00e9mica de los cordones sanita-rios, \"...por su influencia m\u00e1s o menos directa en la paralizaci\u00f3n del comer- cio y de la industria...\" 60, a\u00f1adiendo unas l\u00edneas m\u00e1s abajo, que el aislamiento es la \"... \u00fanica profilaxis para la epidemia...\" M\u00e1s adelante, sobre la etiolog\u00eda y el contagio de la enfermedad, expresa lo siguiente: \"...el intrincado problema de la etiologia col\u00e9rica [...] se ha tratado de oscurecer y desfigurar, especialmente en los pa\u00edses comerciales, que sonlos mas interesados en que la verdad no brille con todo su esplendor[...]Que el c\u00f3lera es importable, y que se comunica por el contacto con laspersonas que lo padecen \u00f3 con los efectos contagiables que de ellos proce-den, nos lo est\u00e1 patentizando no solo los casos aislados y bien comproba-dos de trasmisi\u00f3n directa, sino tambien la marcha que en su aparicion haseguido la epidemia...\" En la p\u00e1gina siguiente repite claramente su convicci\u00f3n: \"...este azote del g\u00e9nero humano es importable, y que no va a ningu- na parte sino lo llevan los hombres \u00f3 los efectos contagiados...\" Sea cual fuere el motivo, s\u00ed parece claro que el trabajo de los facultativos de Olivenza fue efectivo y, dentro de la tragedia general que supuso la epidemiade c\u00f3lera, los resultados hay que etiquetarlos de brillantes. Si nos remitimos acualquier fuente que nos indique las poblaciones de la \u00e9poca 61, vemos c\u00f3mo en la vecina Badajoz, con algo m\u00e1s del doble de poblaci\u00f3n que Olivenza62, la epide- mia hab\u00eda producido en el oto\u00f1o anterior ocho veces m\u00e1s v\u00edctimas que en \u00e9sta. V olviendo a las respectivas actuaciones de los distintos m\u00e9dicos de Olivenza, asunto que moment\u00e1neamente dejamos algunas p\u00e1ginas m\u00e1s atr\u00e1s, yvistas ya algunas certificaciones sobre las mismas, emitidas por diferentes 60Ibidem., p. 556. 61MADOZ, P.: Diccionario geogr\u00e1fico-estad\u00edstico-hist\u00f3rico de Espa\u00f1a y sus posesiones de ultramar . T II. Madrid, 1849, pp. 262 a 269. 62Seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, en el censo de poblaci\u00f3n de 1842 Badajoz tiene 11.715 habitantes de derecho, por 6.291 de Olivenza. En el de 1857, son 22.195 los habitantes de hecho de Badajoz, y 7.498 los de Olivenza.LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1312 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854estamentos, veremos otros aspectos relevantes que derivaron del trabajo de los facultativos en cuesti\u00f3n. Mencion\u00e1bamos con anterioridad la situaci\u00f3n de interinidad de G\u00f3mez Balaero en la localidad. Tras la epidemia y, tal vez, aprovechando su buenaimagen tras su actuaci\u00f3n en la misma, solicit\u00f3 una plaza de m\u00e9dico en el ayun-tamiento de Olivenza, ya que Parra ten\u00eda a su cargo dos 63, cosa que consigui\u00f3. G\u00f3mez, adem\u00e1s, ver\u00eda recompensado su buen hacer con la concesi\u00f3n de undiploma 64. En el caso de Ram\u00edrez, los reconocimientos fueron mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo imaginable y de lo que hasta ahora hemos mencionado. No era infrecuente enlos tiempos que corr\u00edan que cualquier ciudadano que considerase haber reali-zado un buen servicio a la Corona, solicitase alg\u00fan tipo de recompensa. Lleg\u00f3a tal extremo la referida costumbre, que el Ministro de Estado, a la saz\u00f3n, Joa-qu\u00edn Francisco Pacheco, promulg\u00f3 un Real Decreto en julio de 1847 para inten-tar mantener el prestigio de algunas de estas recompensas 65. Ram\u00edrez fue recompensado con la Cruz de la Orden civil de Beneficen- cia66. La Orden Civil de Beneficencia hab\u00eda sido creada en Mayo de 1856, preci- samente a ra\u00edz de la epidemia de c\u00f3lera, para recompensar a los facultativos quehab\u00edan sobresalido en la lucha contra la enfermedad, \"y m\u00e1s concretamente a los individuos de ambos sexos que presten servicios extraordinarios durante las epidemias, y a los que, en casos de aflicciones p\u00fablicas, como naufragios, terremotos, inundaciones, incendios, etc\u00e9tera, arriesguen su vida o sus inte- reses en beneficio de sus semejantes\" 67.JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL PACHECO 63AHMO, 12/1-227. En sesi\u00f3n de 3 de octubre de 1855 se da cuenta de dicha solicitud y se declara vacante una de las plazas de Parra. 64PACHECO VICENTE, M.: Op. cit. , p. 18. 65AZC\u00c1RRAGA SERVERT, J. de: La insigne Orden del Tois\u00f3n de Oro. Madrid, 2001, p. 121. 66Desconocemos la fecha exacta de concesi\u00f3n. A partir de alg\u00fan momento de 1856, Ram\u00edrez comienza a hacer referencia a ella. Como ejemplos, documentos como el 3/49 \u00f3 el 3/53. 67CEBALLOS-ESCALERA Y GILA, A. de y GARC\u00cdA-MERCADAL y GARC\u00cdA-LOYGO- RRI, F.: Las \u00d3rdenes y Condecoraciones Civiles del Reino de Espa\u00f1a. Madrid, 2003, p. 179.1313 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854El 25 de agosto de 1856 se le conced\u00eda la Cruz de Epidemias, condecora- ci\u00f3n creada en 1838 para premiar a los m\u00e9dicos destacados en las mencionadassituaciones 68. Le fue comunicada la concesi\u00f3n a trav\u00e9s del Gobierno Civil de la provincia, y a propuesta de \u00e9ste69: \"Conform\u00e1ndose S M con el dictamen de su Consejo se ha servido conceder la cruz de epidemias \u00e1 D. Francisco Ram\u00edrezVas, licenciado en Medicina y Cirug\u00eda...\" Por \u00faltimo, aunque no en orden cronol\u00f3gico, y menos a\u00fan en importan- cia, se le concedi\u00f3 una tercera recompensa, que hemos dejado para el final porestar mejor documentada. Con fecha 27 de Noviembre de 1855 se comunicaba a Ram\u00edrez la noticia por parte del entonces Consejero de Sanidad 70 Pedro Felipe Monlau71 en los siguientes t\u00e9rminos: \"Muy Sr. m\u00edo y estimado compa\u00f1ero: ayer se acord\u00f3 proponer \u00e1 V. para la Cruz de Carlos 3\u00ba, que es una de m\u00e1s categor\u00eda que la de Isabel laCat\u00f3lica que V . deseaba. Activar\u00e9 en lo posible el despacho del expediente,para que la propuesta pase cuanto antes al Ministerio de Estado, dondedebe V. poner en juego las relaciones que me indica en su favorecida \u00faltimapara que el Ministro no se muestre reh\u00e1cio como se muestra de cuatromeses a esta parte respecto de las Cruces por servicios durante el c\u00f3lera.Yo no tengo relaciones en Estado, pero basta con que el Sr. Moreno, oficialde dicho Ministerio, se interese, para que logre V su objeto. Sin otro particular [...] P . F . Monlau\". Esta primera comunicaci\u00f3n merece varias reflexiones. En primer lugar, vemos c\u00f3mo efectivamente las condecoraciones eran solicitadas por quien secre\u00eda merecedor de ellas. En segundo lugar, se nos da a entender que estacostumbre se hab\u00eda extendido acaso m\u00e1s de lo deseable debido a la menciona-L A EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA 68Ibidem, pp. 220 y 221. 69ARV, 3/59. Comunicaci\u00f3n de fecha 25 de agosto de 1856. 70GRANJEL, M.: Pedro Felipe Monlau y la higiene espa\u00f1ola del siglo XIX. Salamanca, 1983, p. 89. 71ARV, 13/121.1314 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854da epidemia, hasta llegar al hartazgo del propio Ministro. Hartazgo que no afectaba al aluvi\u00f3n de condecoraciones que fueron otorgadas a militares ypol\u00edticos por sus actuaciones durante la epidemia, como si hubieran sido elloslos que arriesgaron su vida. Esto \u00faltimo es el razonamiento que Ram\u00edrez, ytambi\u00e9n otros m\u00e9dicos que as\u00ed se pronunciar\u00edan, hizo p\u00fablico en las p\u00e1ginas delsegundo n\u00famero de El Estandarte M\u00e9dico. Es evidente que Ram\u00edrez aspiraba a una determinada condecoraci\u00f3n. Pero su expediente debi\u00f3 alcanzar suficiente peso como para ser propuesto para otrade mayor entidad. No obstante, parece clara la conveniencia de tener buenosmentores, incluso de mayor influencia que la de todo un Consejero de Sanidad. La propuesta le fue comunicada oficialmente por Sanidad por carta fe- chada el 10 de diciembre de ese a\u00f1o 72: \"En vista de los extraordinarios servicios prestados en Olivenza, provincia de Badajoz, con motivo de la existencia del c\u00f3lera morbo por ellicenciado en Medicina y Cirug\u00eda D. Francisco Ram\u00edrez Vas, la Reina (q Dg), ha tenido a bien resolver que por el Ministerio del digno cargo de V. sele proponga para la cruz de Caballero de Carlos tercero libre de gastos...\" Finalmente, el 27 de mayo de 1856, le fue concedida la Cruz de Caballero de la Real Orden de Carlos Tercero. El documento que se conserva73, firmado por el Duque de H\u00edjar, refiere lo siguiente: \"NOS D. TOM\u00c1S IGLESIAS Y BARCONES, por la gracia de Dios y de la Santa Sede Apost\u00f3lica, Patriarca de las Indias, Pro-capell\u00e1n y Limos-nero Mayor de la Reina nuestra se\u00f1ora do\u00f1a Isabel II, Vicario General delos Ej\u00e9rcitos y Armada, Gran Canciller y Caballero Gran Cruz de la Realy Distinguida Orden de Carlos III y de la Americana de Isabel la Cat\u00f3lica,Vicepresidente de sus supremas Asambleas, etc, etc. Por cuanto S. M. la Reina nuestra Se\u00f1ora, que Dios guarde, se dign\u00f3 agraciar con la Cruz de Caballero de la Real Orden de Carlos Tercero, \u00e1D. Francisco Ram\u00edrez Vas, y se le ha expedido el Diploma correspondien-te...\"JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854La comunicaci\u00f3n de concesi\u00f3n, se sigue de una citaci\u00f3n, fechada el 14 de agosto de 1856, por la que se convoca a Ram\u00edrez para la ceremonia que tendr\u00e1lugar al d\u00eda siguiente. A continuaci\u00f3n, y siempre en el mismo documento, en-contramos el acta de la susodicha ceremonia, celebrada conforme a lo estable-cido el 28 de julio de 1790 por el Conde de Floridablanca 74 y cuyo desarrollo se nos detalla, constituyendo, a tenor de lo que se describe, todo un aconteci-miento en la poblaci\u00f3n. Se nos refiere la presencia del Obispo de Badajoz, elGobernador Militar de la plaza y dem\u00e1s autoridades militares, el entonces can\u00f3-nigo y posterior obispo de Badajoz, Fernando Ram\u00edrez, el Alcalde de Olivenza,jueces y otras personalidades locales y de la zona. La celebraci\u00f3n del acto tuvolugar en la iglesia de Santa Mar\u00eda del Castillo. Ram\u00edrez culminaba con estas tres condecoraciones toda una cohorte de reconocimientos a su actuaci\u00f3n durante la pasada epidemia de c\u00f3lera, y que abuen seguro paliaban los sufrimientos y afrentas sufridas por el desarrollo desu profesi\u00f3n. O tal vez fueron los agravios sufridos los que le llevaron a solici-tar estas recompensas para hundir en el silencio a sus enemigos. Finalmente, conviene rese\u00f1ar que ning\u00fan profesional de Olivenza aban- don\u00f3 la localidad durante la epidemia 75. Hecho que era infrecuente en las pobla- ciones que resultaron m\u00e1s afectadas por el c\u00f3lera, como ya hemos visto enBadajoz. Pero no fue el \u00fanico caso. El Bolet\u00edn de la provincia recoge diversosejemplos de abandonos de las poblaciones afectadas por el c\u00f3lera, tanto deprofesionales, como de autoridades civiles y eclesi\u00e1sticas. La primera huidaregistrada en 1855, es la del m\u00e9dico de Siruela 76. En el caso de Burguillos77, parte de la corporaci\u00f3n municipal es la que abandona la poblaci\u00f3n. De la villa deUsagre huyen alcalde, regidores, concejales, secretario, procurador s\u00edndico,presb\u00edteros y particulares, dejando en una lamentable situaci\u00f3n a sus conveci-nos; socorridos tan s\u00f3lo por el cura p\u00e1rroco y el m\u00e9dico 78.LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA 74ARV , 3/58 b. 75\u00danicamente el regidor Antonio Frois aparece como huido a Portugal. BOB, 117 de 1855, de 28 de septiembre, p. 3. 76BOB, 98 de 1855, de 15 de agosto, p. 3. 77BOB, 108 de 1855, de 7 de septiembre, p. 1. 78BOB, 128 de 1855, de 24 de octubre, p. 2.1316 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854 El caso de Almendralejo super\u00f3 todo lo anterior, mereciendo por ello aparecer en la Gazeta de Madrid, aunque s\u00f3lo en su faceta m\u00e1s negativa. En1854 mor\u00eda en Almendralejo a causa del c\u00f3lera Antonio Marcello. A pesar de serel \u00fanico boticario que no abandon\u00f3 la ciudad, su sacrificio no tuvo reconoci-miento por parte de las autoridades, lo que dio lugar a un art\u00edculo de Ram\u00edrez 79, en el que expresaba: \"Al publicarse en la \u00b4Gazeta\u00b4 los nombres de los que han huido y de los que permanecieron firmes en sus puestos en Almendralejo, no se hacemenci\u00f3n del malogrado farmac\u00e9utico Marcello; pero en cambio se conde-cora \u00e1 los particulares con las cruces de Carlos III y de Isabel la Cat\u00f3lica:es verdad que tambi\u00e9n se manda que \u00e1 los facultativos titulares se lesden...las gracias!!\" Los que s\u00ed vieron sus nombres en la Gazeta fueron los que huyeron de Almendralejo80, figurando el alcalde, regidores, administrador de correos, cl\u00e9ri- gos, particulares y, por supuesto, sanitarios. Pero no se hace menci\u00f3n de losque se sacrificaron hasta perder la vida, como bien refiere Ram\u00edrez. A MANERA DE CONCLUSI\u00d3N No abundan los trabajos sobre temas sanitarios de Olivenza, siendo los m\u00e1s frecuentes, y tambi\u00e9n los m\u00e1s atractivos, los relativos a la Santa Casa deMisericordia de la localidad. Tanto en los referidos a la cinco veces centenariaInstituci\u00f3n, como en los que indagan en la historia de la poblaci\u00f3n, se trata elasunto de la epidemia de 1855 de forma tangencial y con graves errores en lainterpretaci\u00f3n de los hechos. La estad\u00edstica oficial de la epidemia se\u00f1ala el 7 de julio como fecha de inicio, y el 2 de septiembre se da por finalizada la misma. Por tanto a esteJ OS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL PACHECO 79RAM\u00cdREZ VAS, F.: \"Reflexiones acerca de los important\u00edsimos servicios que las clases m\u00e9dico-farmac\u00e9uticas han prestado en todos los tiempos, y principalmente en la actualidad, y de la indiferencia con que son atendidas\". La Cr\u00f3nica de los Hospitales , 1854, pp. 629-634. 80Gazeta de Madrid , n\u00ba 623, de 16 de septiembre de 1854 y n\u00ba 661, de 24 de octubre de 1854.1317 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854intervalo de tiempo corresponden las cifras oficiales que hemos visto, lo que no quiere decir que en fechas posteriores al mismo no se produjeran m\u00e1s defun-ciones por la misma causa. La actuaci\u00f3n del facultativo Francisco Ram\u00edrez Vas fue determinante. A su filantr\u00f3pica acci\u00f3n, siempre ponderada por otros autores, hay que a\u00f1adiruna labor heroica, dada la actitud de la poblaci\u00f3n y de las autoridades locales.Aparte de hacerse cargo del hospital de col\u00e9ricos, atendi\u00f3 en exclusiva la Casade Misericordia durante m\u00e1s de un mes; asistiendo adem\u00e1s a sus otros pacien-tes de la localidad. En su buen hacer tuvo mucho que ver su concepci\u00f3n delc\u00f3lera como enfermedad contagiosa. Destacables fueron tambi\u00e9n la desprendida labor de Jos\u00e9 G\u00f3mez Balaero, que se hizo cargo de forma desinteresada de los pacientes de Victoriano Parra;y la actitud del boticario Jos\u00e9 Soto, cediendo gratuitamente los medicamentospara combatir la epidemia. En un segundo plano queda Victoriano Parra. Contra lo que cuentan otros autores, ni llev\u00f3 el peso de la lucha contra la epidemia, ni padeci\u00f3 laenfermedad; quedando en entredicho su disposici\u00f3n tras el an\u00e1lisis de loshechos. Si bien la mortalidad entre los enfermos de c\u00f3lera est\u00e1 en la media nacio- nal, entendemos que los afectados por la epidemia hubieran sido mucho m\u00e1snumerosos sin la decidida actuaci\u00f3n de los profesionales sanitarios de Olivenza. FUENTES - Archivo Hist\u00f3rico Municipal de Olivenza (AHMO).- Archivo de la Santa Casa de Misericordia de Olivenza (ASCMO). - Archivo Ram\u00edrez Vas (ARV).L A EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1318 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , de Oro\" . Madrid, 2001. CEBALLOS-ESCALERA Y GILA, A. de y GARC\u00cdA-MERCADAL y GARC\u00cdA- LOYGORRI, F.: Las \u00d3rdenes y Condecoraciones Civiles del Reino de Espa\u00f1a . Madrid, 2003. D. J. M. de V , y D. P. E. y M: Manual popular del c\u00f3lera-morbo asi\u00e1tico . Madrid, 1854. FERN\u00c1NDEZ DE CASTRO, M. : Las cuarentenas: posibilidad de suprimir las de observaci\u00f3n sin da\u00f1o de la salubridad p\u00fablica y con ventaja de lanavegaci\u00f3n y del comercio, por... , Madrid, 1879. GRANJEL, M.: Pedro Felipe Monlau y la higiene espa\u00f1ola del siglo XIX . Salamanca, 1983. LA MARE-PICQUOT: Observaciones sobre el c\u00f3lera-morbo de La India he- chas en Bengala y en la Isla de Francia. Madrid, 1832. MADOZ, P.: Diccionario geogr\u00e1fico-estad\u00edstico-hist\u00f3rico de Espa\u00f1a y sus posesiones de ultramar . Madrid, 1849. PERAL PACHECO, D.: C\u00f3lera y Sanidad en las Reales \u00d3rdenes de 1833 a 1855 . M\u00e9rida, 1994. PERAL PACHECO, D.: La salud p\u00fablica en Zafra en el siglo XIX . Badajoz, 1993. RAMOS BORGUELLA, F.: El c\u00f3lera morbo CARLADO, A. M.: \"Conselhos h\u00ffgienicos, preservativos, e curativos para a cholera, segundo os principios do sabio F. V . Raspail SEOANE, el modo de preservarse del c\u00f3le- ra-morbo epid\u00e9mico con indicaciones acerca de su m\u00e9todo curativo.Madrid, sin fecha, ca. 1835. ULECIA CARDONA, J.: Tratamiento del c\u00f3lera morbo. Madrid, 1885.JOS\u00c9 LUIS S\u00c1NCHEZ \u00c1LV AREZ DIEGO PERAL PACHECO1319 Revista Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854PUBLICACIONES PERI\u00d3DICAS Bolet\u00edn Oficial de Badajoz (BOB ), 1855. Gazeta de Madrid , 1854. MATEOS JIM\u00c9NEZ, J. B.: \"Actas de las conferencias sanitarias internacionales (1851-1938). Revista Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica. 2005. Memoria de la Junta Municipal de Sanidad de Badajoz. Badajoz, 1854. PACHECO VICENTE, M.: \"C\u00f3lera asi\u00e1tico en Olivenza: aquel tr\u00e1gico verano del 55...\" En Revista de ferias y fiestas . Olivenza, 1999. RAM\u00cdREZ V AS, F.: \"\u00bfDebe aconsejarse el aislamiento de los col\u00e9ricos y la inco- municaci\u00f3n completa de los pueblos contagiados?\" La Cr\u00f3nica de los Hospitales , 1854. RAM\u00cdREZ VAS, F.: \"Reflexiones acerca de los important\u00edsimos servicios que las clases m\u00e9dico-farmac\u00e9uticas han prestado en todos los tiempos, y princi-palmente en la actualidad, y de la indiferencia con que son atendidas\". La Cr\u00f3nica de los Hospitales , 1854.LA EPIDEMIA DE C\u00d3LERA DE 1855 EN OLIVENZA1320 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N\u00famero III, pp. 1.321-1.352 El mapa sanitario en Extremadura JOS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Dependencia DIEGO PERAL PACHECO Doctor en Medicina. UEx EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N Consejer\u00eda de Sanidad y Dependencia RESUMEN El Mapa Sanitario constituye el instrumento b\u00e1sico para la ordenaci\u00f3n y planificaci\u00f3n del territorio y de los recursos sanitarios en Extremadura. Poreste motivo, debe organizarse con un obligado car\u00e1cter din\u00e1mico y flexible, quele permita adaptarse a los posibles cambios, tanto demogr\u00e1ficos como socialesy de racionalidad de recursos, que puedan producirse. El conocimiento de la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica hasta su actual configuraci\u00f3n del Mapa Sanitario de Extremadura, sus distintos componentes y los criteriosformales empleados para su definici\u00f3n, nos permitir\u00e1 comprender mejor lanecesidad de su continua adaptaci\u00f3n a los posibles cambios en las necesidadessanitarias de la poblaci\u00f3n extreme\u00f1a. ABSTRACT The Sanitary Map constitutes the basic instrument for the arrangement and planning of the territory and the sanitary resources in Extremadura. Forthis reason, one must organize with an obliged dynamic and flexible character,which one allows to adapt to the possible changes, demographic, social andrationality of resources, which could take place. The knowledge of the historical evolution until its current configuration of the Sanitary Map of Extremadura, its different components and the formalcriteria used for its definition, will allow us to understand better the need of itscontinuous adjustment in the PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N 1. ANTECEDENTES La coexistencia de la llamada Sanidad Nacional y de la Seguridad Social en los tiempos anteriores a la constituci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura (CAE), queda reflejada a la hora de visualizar el Mapa Sanitario enExtremadura a principios de la d\u00e9cada de los ochenta. 1.1. Organizaci\u00f3n territorial de la Sanidad Nacional La organizaci\u00f3n territorial de la Sanidad Nacional emanaba de la ordena- ci\u00f3n establecida en dos Decretos (D): el D 575/1966, de 3 de marzo, que aprob\u00f3la regionalizaci\u00f3n hospitalaria de Espa\u00f1a delimitando once regiones hospitala-rias (la provincia de Badajoz estaba englobada en la d\u00e9cima, junto con C\u00e1diz,C\u00f3rdoba, Huelva y Sevilla, mientras la provincia de C\u00e1ceres se integraba en lasexta, junto a \u00c1vila, Salamanca y Zamora); y el D 3318/1974, de 24 de noviem-bre, que reestructur\u00f3 los partidos sanitarios. M\u00e1s tarde, el primer Decreto fue derogado totalmente y el segundo, par- cialmente, mediante el Real Decreto 2221/1978, de 25 de agosto, por el que seestablec\u00eda la confecci\u00f3n del Mapa Sanitario del territorio nacional (BOE n\u00fam.226 de 21/09/1978). Este Real Decreto (RD) trat\u00f3 de configurar una estructuraterritorial que, partiendo de la unidad sanitaria local, llegara a tipificar las regio-nes sanitarias, estructuradas como n\u00facleos autosuficientes en la gesti\u00f3n de losmedios asistenciales y en el desarrollo de los programas sanitarios. Textual-mente, enunciaba que \" ... dicha estructura territorial debe establecer las \u00e1reas geogr\u00e1ficas, urbanas y rurales como n\u00facleos a trav\u00e9s de los cuales puedarealizarse una medicina integrada \". Tambi\u00e9n propugnaba la eliminaci\u00f3n de duplicidades asistenciales y organizaciones paralelas, as\u00ed como la utilizaci\u00f3narm\u00f3nica de los recursos, tanto personales como materiales, instrumentales,institucionales y econ\u00f3micos existentes en el pa\u00eds, justific\u00e1ndolo en la necesi-dad de hacer socialmente productivos los medios empleados por el sectorp\u00fablico. Por ello exig\u00eda que, a la hora de planificar territorialmente la Sanidad,todas las instituciones de cualquier naturaleza y patrimonio, p\u00fablicas o priva-das, pudieran integrarse en el sistema sanitario previa homologaci\u00f3n. El Mapa Sanitario dise\u00f1ado en cumplimiento del mencionado RD 2221/ 1978, de 25 de agosto, estructuraba de forma distinta el medio rural y el mediourbano (entendiendo este \u00faltimo como todas las capitales de provincia y laslocalidades con una poblaci\u00f3n aproximada a los 100.000 habitantes -enExtremadura tan s\u00f3lo C\u00e1ceres y Badajoz-):1323 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854EL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA a) La estructuraci\u00f3n del medio urbano se realizaba en sectores y distri- tos. b) El medio rural quedaba delimitado en unidades sanitarias locales -con una poblaci\u00f3n total de unos 5.000 habitantes-, que se agrupaban ensubcomarcas sanitarias -de entre 25.000 y 30.000 habitantes- y \u00e9stas,a su vez, en comarcas sanitarias -que totalizaban una poblaci\u00f3n deaproximadamente 75.000 a 100.000 habitantes-. Este Mapa Sanitario tambi\u00e9n contemplaba las provincias sanitarias (que coincid\u00edan con la divisi\u00f3n administrativa provincial) y la regi\u00f3n sanitaria(Extremadura), estructurada como n\u00facleo autosuficiente en la gesti\u00f3n de losmedios asistenciales y en el desarrollo de los programas sanitarios. Sin embar-go, los Mapas Sanitarios de C\u00e1ceres y Badajoz confeccionados a partir del RD2221/1978, de 25 de agosto, aunque fueron publicitados en periodo de alega-ciones, no llegaron nunca a entrar en vigor. 1.2. Estructura de la asistencia sanitaria de la Seguridad Social Como antecedente en el campo de la asistencia sanitaria cabe citar el D 2065/1974, de 30 de mayo, texto refundido de la Ley General de la SeguridadSocial (BOE n\u00fams. 173 y 174 de 20 y 22 de julio de 1974). Territorialmente, losservicios sanitarios encargados de ofertar las prestaciones de la SeguridadSocial se estructuraban seg\u00fan su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n en: a) Servicios nacionales, establecidos para la asistencia sanitaria espe- cializada en todo el \u00e1mbito nacional. b) Servicios regionales, que extend\u00edan su circunscripci\u00f3n a varias pro- vincias y que, en general, se ubicaban en la capital del distrito univer-sitario con Facultad de Medicina. c) Servicios provinciales, que organizaban las circunscripciones territo- riales en dos niveles, seg\u00fan el n\u00famero de personas protegidas y suscaracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas y laborales: sectores (unidades sanitariascompletas, que ten\u00edan todas las especialidades sanitarias) ysubsectores (unidades complementarias del sector en las que se si-tuaba una primera asistencia especializada que, normalmente, com-prend\u00eda radiolog\u00eda, laboratorio, odontolog\u00eda, tocolog\u00eda, pulm\u00f3n y co-raz\u00f3n).1324 Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854d) Por \u00faltimo, la zona era la unidad primaria para la organizaci\u00f3n de la asistencia sanitaria, que serv\u00eda para delimitar el \u00e1mbito de actuaci\u00f3nde los facultativos de medicina general. La delimitaci\u00f3n de estas unidades correspond\u00eda al Ministerio de Trabajo, a propuesta del Instituto Nacional de Previsi\u00f3n (INP). En este esquemaorganizativo se integraban las instituciones sanitarias configuradas en torno ados conceptos, las abiertas y las cerradas: a) Las instituciones sanitarias abiertas prestaban asistencia ambulatoria y pod\u00edan diferenciarse en: 1) Centros de diagn\u00f3stico y tratamiento,dotados de servicios capaces de realizar una asistencia ambulatoriacompleta. 2) Ambulatorios, que dispon\u00edan de consultas de medicinageneral, de pediatr\u00eda y puericultura, as\u00ed como de algunas especialida-des. 3) Consultorios de medicina general, dedicados a la prestaci\u00f3n demedicina general y de pediatr\u00eda y puericultura. b) Las instituciones sanitarias cerradas se configuraban como centros de hospitalizaci\u00f3n e internamiento, aunque tambi\u00e9n pod\u00edan prestar ser-vicios en r\u00e9gimen ambulatorio en sus \u00e1reas de consulta externa. Sediferenciaban en varias categor\u00edas: 1) Ciudades Sanitarias o complejosasistenciales, compuestos por una residencia general y otros hospita-les especiales de traumatolog\u00eda, rehabilitaci\u00f3n y materno-infantil. 2)Residencias Sanitarias u hospitales generales con servicios regiona-les. 3) Residencias Sanitarias Provinciales u hospitales generales b\u00e1si-cos con un \u00e1mbito provincial de influencia. 4) Residencias SanitariasComarcales u hospitales locales b\u00e1sicos de \u00e1mbito comarcal (Tabla 1).J OS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1325 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854TABLA 1: ORDENACI\u00d3N TERRITORIAL DE LA SANIDAD NACIONAL Y DE LA SEGURIDAD SOCIAL. 1978 SANIDAD NACIONAL SANIDAD DE LA SEGURIDAD SOCIAL Niveles Responsable Tipos Niveles Responsable Tipos territoriales de recursos territoriales de recursos asistenciales asistenciales Nacional Direcci\u00f3n Nacional Serv icios General asistencialesde general a laUniversidad(Facultad deMedicina) Provincial Jefe Provincial Jefatura Provincial Director Direcci\u00f3n de Sanidad Provincial Provincial Provincial de Sanidad del INP del INP Comarcal Director Centro Sector Director Ambulatorios Centro Secundario de Ambulatorio con todas las Secundario de Higiene especialidades Higiene Subcomarcal Director Centro Primario Subsector Centros con 5 Centro de Higiene especialidades:Primario radiolog\u00eda, de Higiene laboratorio, odontolog\u00eda,tocolog\u00eda ypulm\u00f3n ycoraz\u00f3n Local Jefe Local de Consultorio Zona M\u00e9dico Consultorio de Sanidad M\u00e9dico medicina -Partido M\u00e9dico general -PartidoFarmac\u00e9utico y pediatr\u00eda de RD 2221/1978, de 25 de agosto. D 2065/1974, de 30 de mayoEL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1326 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-28542. EL MAPA SANITARIO DE LA COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA Antes de la aprobaci\u00f3n de la Ley General de Sanidad (LGS) de 1986, el RD 137/1984 de 11 de enero, sobre Estructuras B\u00e1sicas de Salud, adopt\u00f3 medidaspreparatorias para la reforma general del sistema sanitario, otorgando a lasComunidades Aut\u00f3nomas la delimitaci\u00f3n territorial de las zonas de salud (ZS)en base a criterios demogr\u00e1ficos, geogr\u00e1ficos y sociales. En funci\u00f3n de los mismos, la poblaci\u00f3n protegida por la Seguridad Social a atender en cada zona de salud (definida en dicho RD como el marco territorialde la atenci\u00f3n primaria de salud y como \" ... la demarcaci\u00f3n poblacional y geogr\u00e1fica fundamental, delimitada a una determinada poblaci\u00f3n, siendoaccesible desde todos los puntos y capaz de proporcionar una atenci\u00f3n desalud continuada, integral y permanente con el fin de coordinar las funcio-nes sanitarias afines \", pod\u00eda oscilar entre 5.000 y 25.000 habitantes, tanto en el medio urbano como en el rural. En definitiva, el RD 137/1984, de 11 de enero posibilit\u00f3 a la CAE llevar a cabo una nueva ordenaci\u00f3n territorial sanitaria mediante la aprobaci\u00f3n de suprimer Mapa Sanitario. El primer antecedente del mismo en la CAE fue la promulgaci\u00f3n de la Orden de la Consejer\u00eda de Sanidad y Consumo por la que se cre\u00f3 la Comisi\u00f3nMixta para el Estudio y Delimitaci\u00f3n de las Estructuras B\u00e1sicas de Salud, encar-gada de elaborar una propuesta que delimitara las zonas de salud de toda laComunidad Aut\u00f3noma. Los integrantes de esta Comisi\u00f3n, con el mandato de reunirse una vez por semana como m\u00ednimo hasta la finalizaci\u00f3n de los trabajos, desarrollaron sucometido atendiendo a criterios geogr\u00e1ficos, demogr\u00e1ficos, sanitarios, as\u00ed comoaquellos indicadores sociales que pudieran repercutir positiva o negativamen-te sobre la salud. Todo ello de acuerdo con los criterios de poblaci\u00f3n estableci-dos en el art\u00edculo 1.2 del citado RD 137/1984, de 11 de enero. Sus miembrosdebieron realizar estudios demogr\u00e1ficos y recorrer miles de kil\u00f3metros paraverificar distancias entre municipios, analizar las rutas y horarios del transportep\u00fablico, determinar las isocronas al municipio cabecera de cada una de laszonas de salud que se iban configurando como m\u00e1s recomendables, etc. La culminaci\u00f3n de los trabajos e informes de esta Comisi\u00f3n se vio mate- rializada con la promulgaci\u00f3n del D 68/1984, de 6 de septiembre, mediante el quese aprob\u00f3 el primer Mapa Sanitario de Extremadura, delimitado \u00fanicamente enJ OS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1327 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba I.S.N.N.: 0210-2854zonas de salud: se compon\u00eda de 84 ZS, 45 en la provincia de C\u00e1ceres y 39 en la de Badajoz. El Decreto argumentaba en su exposici\u00f3n de motivos dos necesi-dades a las que pretend\u00eda satisfacer la nueva ordenaci\u00f3n territorial de la Sani-dad extreme\u00f1a: \" ... integraci\u00f3n de la asistencia sanitaria en el medio rural, cortando la dicotom\u00eda existente entre la Sanidad preventiva y asistencial, y[...] acercar al ciudadano las funciones sanitarias de promoci\u00f3n, preven-ci\u00f3n, asistencia y rehabilitaci\u00f3n, dirigidas tanto al individuo como a la co-munidad, permitiendo el trabajo en equipo as\u00ed como la progresiva participa-ci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en el proceso sanitario \". La premura de la Junta de Extremadura por contar con un Mapa Sanitario donde quedaran definidas las estructuras b\u00e1sicas de salud, ven\u00eda dada por lavoluntad pol\u00edtica de impulsar la creaci\u00f3n de los centros de salud y, con ellos, laimplantaci\u00f3n del nuevo modelo de atenci\u00f3n primaria de salud. El Mapa consti-tu\u00eda un instrumento planificador, al proporcionar informaci\u00f3n del municipiocabecera de la zona (donde se situar\u00eda el centro de salud) y del resto de munici-pios de la misma (a los que corresponder\u00eda un consultorio local). 2.1. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del Mapa Sanitario de Extremadura Los cambios experimentados por el Mapa Sanitario de la CAE fueron recogidos en sucesivos Decretos de la Junta de Extremadura, publicados en elDiario Oficial de Extremadura (DOE), por los que se introduc\u00edan cambios en lacomposici\u00f3n y distribuci\u00f3n del n\u00famero de zonas de salud y en la definici\u00f3n delas \u00e1reas de salud (AS), atendiendo a diferentes criterios formales (Tabla 2).E L MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1328 Revista de Estudios Extreme\u00f1os 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854TABLA 2: MODIFICACIONES DEL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA A\u00f1o Norma de aprobaci\u00f3n \u00c1reas Zonas Nuevas zonas de salud de salud de salud creadas 1984 - 84 1985 - 841986 - 87 1987 8 87 1989 8 97 1989 8 97 - 1991 8 97 - 1998 8 101Primer Mapa Sanita- rio de Extremadura D 55/1985, de 4 de noviembre (DOE n\u00ba. 95 de 21/11/85)Ceclav\u00edn (desaparece Madrigalejo) D 19/1986, de 4 de marzo (DOE n\u00ba. 21 de 11/03/86)Villanueva de la Se- rena II (Sur), Cam-panario y Fuente delMaestre D 4/1987, de 27 de enero, por el que se delimitan las \u00e1reas desalud (DOE n\u00ba. 9 de 03/02/87)La CAE se organiza en 8 \u00e1reas de salud so-bre la base de las 87zonas de salud consti-tuidas en esa fecha D 63/1989, de 18 de julio (DOE n\u00ba. 58 de 25/07/89)Badajoz-Anexo (C. Jard\u00edn), San Vicen-te de de Granadilla ySerradilla D 64/1989, de 18 de julio, por el que se modifican las \u00e1reas de sa-lud (DOE n\u00ba. 58 de 25/07/89) D 98/1990, de 26 de diciembre (DOE n\u00ba. 1/extraord. 02/01/91) D de 5 la Vieja,M\u00e9rida-Obispo Pauloy Los Santos de Mai-monaD 68/1984, de 6 de septiembre (DOE n\u00ba. 72 de 20/09/84) JOS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1329 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-28541999 8 103 2001 8 104 2003 8 107 2005 8 109 2008 8 113 Fuentes: sucesivos Diarios Oficiales de Extremadura El primer Mapa Sanitario de Extremadura de 1984 hab\u00eda definido un solo nivel territorial, compuesto por zonas de salud distribuidas entre las provinciasde C\u00e1ceres y Badajoz. Las modificaciones efectuadas en 1985 y 1986 no cam-biaron esta situaci\u00f3n. El nuevo contenido de salud recogido en la Constituci\u00f3n, el derecho a la protecci\u00f3n de la salud reconocido en la misma, y la regulaci\u00f3n general de lasacciones que permitieran la efectividad de dicho derecho, establecido en laLGS, fueron argumentos esgrimidos para que en 1987 la Junta de Extremaduraestableciera, definiera y regulara, desde el punto de vista sanitario, su territorioy sus recursos sanitarios. Lo hizo mediante la promulgaci\u00f3n del D 3/1987, de 27de enero (que defini\u00f3 y regul\u00f3 las estructuras de atenci\u00f3n primaria de la CAE)y del D 4/1987, de 27 de enero (que delimit\u00f3 en ocho las \u00e1reas de salud de lamisma y les adscribi\u00f3 los hospitales p\u00fablicos existentes del Instituto Nacionalde la Salud -INSALUD- como hospitales generales). Esto supuso un avance enla ordenaci\u00f3n territorial de la CAE, al completar la definici\u00f3n del Mapa Sanitariode Extremadura con este segundo nivel territorial, clave por definir el marco deactuaci\u00f3n de la atenci\u00f3n especializada. La delimitaci\u00f3n territorial se llev\u00f3 a cabo sobre la base de los trabajos desarrollados por la Comisi\u00f3n Mixta para el Estudio y Delimitaci\u00f3n de las Es-E L MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA Badajoz-Suerte Saave-dra/La Pilara, Casar deC\u00e1ceres y Plasencia-ValcorcheroD n\u00ba. 143 de 07/12/99)Badajoz-Progreso y Almendralejo-SanRoque Calamonte D 183/2003, de 23 de sept. 30/09/03)Don Benito II (Oes- te), C\u00e1ceres-La Me-jostilla C\u00e1ceres-Nue-vo C\u00e1ceres 166/2005, de julio(DOE n\u00ba. 80 de 12/12/05) D 238/2008, de 7 de (DOE n\u00ba. 221 de 14/11/08)G\u00e9vora y Trujillo-Ru- ralD 94/2001, de 13 de JUN.(DOE n\u00ba. 71 de de Estudios Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854tructuras B\u00e1sicas de Salud, y se tuvieron en cuenta los criterios definidos en el D 3/1987, de 27 de enero, una normativa que, curiosamente, fue aprobada en lamisma fecha en la que se promulg\u00f3 la delimitaci\u00f3n de las \u00e1reas de salud y encuya exposici\u00f3n de motivos tambi\u00e9n quedaban enunciadas. Esta norma defini\u00f3el \u00e1rea de salud como \"... la demarcaci\u00f3n geogr\u00e1fica y poblacional capaz de organizar, programar, gestionar y coordinar los centros y establecimientosdel futuro Servicio Regional de Salud de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura, y la atenci\u00f3n a la salud de la poblaci\u00f3n\", estando integradapor \"... las zonas de salud y equipos de atenci\u00f3n primaria, as\u00ed como por almenos un hospital general\". Desde 1984, a\u00f1o en que se aprob\u00f3 el primer Mapa Sanitario de Extremadura, hasta noviembre de 2008 (excluidas la definici\u00f3n de las ocho \u00e1reas de salud enenero de 1987, y la modificaci\u00f3n en la delimitaci\u00f3n de ciertas \u00e1reas de salud enjulio de 1989), se han producido diez cambios legislativos en distintos a\u00f1os(1985, 1986, 1989, 1990, 1998, 1999, 2001, 2003, 2005 y 2008), que globalmenteimplicaron un significativo incremento en el n\u00famero de zonas de salud, de 84 a113 (Tabla 2). Respecto a las \u00e1reas de salud, \u00e9stas permanecieron invariables encuanto a su n\u00famero durante todo el periodo estudiado, y solo experimentaronalguna peque\u00f1a variaci\u00f3n respecto a su delimitaci\u00f3n original de 1987. En todos los casos, la Administraci\u00f3n sanitaria argument\u00f3 razones de mejora a la atenci\u00f3n sanitaria de la poblaci\u00f3n para realizar la modificaci\u00f3n,solicitando estudios previos a la Comisi\u00f3n Mixta para el Estudio y Delimitaci\u00f3nde las Estructuras B\u00e1sicas de Salud, y sometiendo al periodo de alegaciones alos municipios afectados. 2.1.1. Breve rese\u00f1a de las modificaciones del Mapa Sanitario de Extremadura -Tan s\u00f3lo en una sola ocasi\u00f3n (D 55/1985, de 4 de noviembre), la modifi- caci\u00f3n del Mapa Sanitario supuso la supresi\u00f3n de una zona de salud, enconcreto Madrigalejo; aunque por otra parte, a trav\u00e9s de dicho Decretose cre\u00f3 la Zona de Salud de Ceclav\u00edn. -En 1986, mediante el D 19/1986, de 4 de marzo, se crearon tres nuevas zonas de salud (Villanueva de la Serena II, Campanario y Fuente delMaestre), lo que supuso modificar la composici\u00f3n de las primitivas Zo-nas de Salud de Villanueva de la Serena (que se desdobl\u00f3), Castuera(que perdi\u00f3 dos municipios), adem\u00e1s de Zafra I y Villafranca de losBarros (que perdieron Feria y Fuente del Maestre, respectivamente).J OS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1331 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854-En 1989 se produjo la modificaci\u00f3n que ha supuesto el mayor incremen- to en el n\u00famero de zonas de salud, diez. Mediante el D 63/1989, de 18 dejulio, se pas\u00f3 de un Mapa Sanitario con 87 zonas de salud, a otro con 97.Las nuevas zonas de salud fueron: Badajoz-Ambulatorio Cordobilla de L\u00e1cara;Mohedas de Granadilla y Serradilla. Cuatro ciudades (Badajoz, M\u00e9rida,C\u00e1ceres y Plasencia), vieron incrementado el n\u00famero de zonas de saludde sus n\u00facleos urbanos, debido a su tendencia hacia la expansi\u00f3npoblacional y urban\u00edstica. -Con esta misma fecha, y como consecuencia directa de los cambios que se hab\u00edan producido en la composici\u00f3n y n\u00famero de las zonas de salud,el Ejecutivo auton\u00f3mico dict\u00f3 el D 64/1989, de 18 de julio, en el queestableci\u00f3 algunas modificaciones en la composici\u00f3n de las \u00e1reas desalud de la CAE, que no en la denominaci\u00f3n y n\u00famero de las mismas.Las mismas hac\u00edan referencia: al paso de la ZS de Montijo del AS deM\u00e9rida a la de Badajoz; la incorporaci\u00f3n de la nuevas ZS de San Vicentede Alc\u00e1ntara y Oliva de la Frontera al AS de Badajoz; el paso de la ZS deHornachos desde el AS de Don Benito-Villanueva de la Serena al AS deM\u00e9rida; la incorporaci\u00f3n al AS de M\u00e9rida de las nuevas ZS de Cordobillade L\u00e1cara y Aceuchal; y la incorporaci\u00f3n de la nueva ZS de Serradilla alAS de Plasencia. -En enero de 1991, se modificar\u00eda el marco territorial que defin\u00eda dos zonas de salud de la ciudad de C\u00e1ceres (ZS de C\u00e1ceres-Plaza de Toros yZS de C\u00e1ceres-Norte), quedando sobre la base de lo regido en el Anexodel D 98/1990, de 26 de diciembre. En consecuencia, este cambio nomodific\u00f3 el n\u00famero de zonas de salud existentes desde 1989. -La siguiente modificaci\u00f3n del Mapa se llev\u00f3 a cabo mediante la aproba- ci\u00f3n del D 67/1998, de 5 de mayo. Se produjo tras un estudio exhaustivodel inventario de recursos en el nivel primario de salud, identificando yanalizando las variables demogr\u00e1ficas, de accesibilidad a los serviciossanitarios y de distribuci\u00f3n de los recursos, y supuso contar con unnuevo Mapa Sanitario compuesto por 101 zonas de salud. En esta fecha, la reforma de la atenci\u00f3n primaria en Extremadura estaba totalmente consolidada, contando con cerca del centenar de centros de saluden funcionamiento y 370 consultorios locales operativos, en los que desempe-E L MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1332 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854\u00f1aban su trabajo 850 m\u00e9dicos (m\u00e9dicos de familia y pediatras) trabajando en EAP, junto a 812 enfermeros, 198 veterinarios y 78 farmac\u00e9uticos. Los cambios m\u00e1s significativos que introdujo la aprobaci\u00f3n de este nue- vo Mapa Sanitario de Extremadura consistieron en el incremento en cuatronuevas zonas (Badajoz-Valdepasillas, M\u00e9rida-Obispo Paulo, Orellana La Viejay Los Santos de Maimona), la modificaci\u00f3n en cuanto a la delimitaci\u00f3n geogr\u00e1-fica de algunas zonas de salud, y el ofrecer una codificaci\u00f3n de zona de salud,municipio y localidad que facilitar\u00eda, en gran manera, la incorporaci\u00f3n y utiliza-ci\u00f3n del mismo en los sistemas de informaci\u00f3n gestionados por la Autoridadsanitaria de la CAE y por el Sistema Sanitario P\u00fablico de Extremadura (SSPE), engeneral. -Posteriormente, el crecimiento de poblaci\u00f3n previsto para determinadas \u00e1reas de las ciudades de Badajoz y Almendralejo aconsej\u00f3 al Gobiernoregional incrementar el n\u00famero de zonas de salud de ambas creando,respectivamente, la ZS de Badajoz-Progreso y desglosando en dos laprimitiva de Almendralejo (ZS de Almendralejo-San Jos\u00e9 y ZS deAlmendralejo-San Roque). Estas modificaciones se recogieron en el D 189/1999, de 30 de noviembre. -En el a\u00f1o 2001, mediante el D 94/2001, de 13 de junio, se cre\u00f3 la nueva ZS de Calamonte, integrada por los municipios de Calamonte, Arroyo deSan Serv\u00e1n y Torremej\u00eda, que hasta esa fecha formaban parte de la ZS deM\u00e9rida-Obispo Paulo. -M\u00e1s tarde, el D 183/2003, de 23 de septiembre, modific\u00f3 el Mapa Sanita- rio con el objetivo de adaptar la ordenaci\u00f3n territorial de la atenci\u00f3nprimaria de salud en los municipios de C\u00e1ceres y Don Benito a las nece-sidades detectadas, en aras a mantener una buena accesibilidad a losservicios sanitarios por parte de sus respectivas poblaciones, comoconsecuencia de la expansi\u00f3n de ambas ciudades y la incorporaci\u00f3n denuevos recursos. Esto se tradujo en la creaci\u00f3n de las nuevas zonas desalud de C\u00e1ceres-La Mejostilla, C\u00e1ceres-Nuevo C\u00e1ceres y Don Benito-II. -En 2005, el D 166/2005, de 5 de julio, aprob\u00f3 un nuevo Mapa que recog\u00eda el incremento en dos nuevas zonas de salud (G\u00e9vora y Trujillo-Rural),as\u00ed como la nueva nomenclatura y el nuevo sistema de codificaci\u00f3n delas estructuras territoriales definidas en el Mapa.J OS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1333 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854-Recientemente, el D 238/2008, de 7 de noviembre, ha modificado el Mapa Sanitario con la creaci\u00f3n de un total de cuatro nuevas zonas de salud(Badajoz-Cerro Gordo, Badajoz-Suerte Saavedra/La Pilara, Casar deC\u00e1ceres y Plasencia-Valcorchero), adem\u00e1s de modificar la delimitaci\u00f3nde algunas zonas de salud ya existentes, sobre todo en las ciudades deM\u00e9rida y Badajoz. Con este Decreto se ha desarrollado la zonificaci\u00f3nsanitaria en tres de las principales ciudades extreme\u00f1as (Badajoz, M\u00e9riday Plasencia), con el mismo objetivo de adaptar la ordenaci\u00f3n territorialde la atenci\u00f3n primaria de salud a las necesidades detectadas, mante-niendo la adecuada accesibilidad de la poblaci\u00f3n a los servicios sanita-rios. 2.1.2. Conclusiones Contemplados globalmente, todos estos cambios no pueden justificarse -excepto en los n\u00facleos de poblaci\u00f3n m\u00e1s importantes-, por un incremento en eln\u00famero de habitantes de la CAE, cuya poblaci\u00f3n ha permanecido estable du-rante todos estos a\u00f1os; sino que se han debido, m\u00e1s bien, a una voluntadpol\u00edtica de ganar en accesibilidad a los servicios de atenci\u00f3n primaria. Cuantitativamente, los cambios temporales experimentados en cuanto al n\u00famero de zonas de salud seg\u00fan el \u00e1rea de salud de pertenencia se sintetizanen la Tabla 3 y en la Figura 1. TABLA 3: EVOLUCI\u00d3N DEL N\u00daMERO DE ZONAS POR \u00c1REA DE SALUD. EXTREMADURA 1984-2008. N\u00famero de zonas de salud 1984 1989 1999 2008 Badajoz Badajoz 15 18 20 23 M\u00e9rida 6 10 12 13 Don Benito-Villanueva 10 12 13 14Llerena-Zafra 8 8 9 9 C\u00e1ceres C\u00e1ceres 20 20 20 24 Coria 5 7 7 7 Plasencia 12 14 14 15Navalmoral de la Mata 8 8 8 8 Extremadura 8 84 97 103 113 Fuentes: sucesivos Diarios Oficiales de ExtremaduraProvincias \u00c1reas de saludEL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1334 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Como puede observarse tanto en la Tabla 3 como en la Figura 1, los cambios cuantitativos m\u00e1s significativos entre 1984 y 2008 se han producidoen el \u00c1rea de Salud de M\u00e9rida, que actualmente dispone de m\u00e1s del doble de sun\u00famero inicial de zonas de salud, y en el \u00c1rea de Salud de Badajoz, que ha vistoincrementado durante estos a\u00f1os su n\u00famero original de zonas en m\u00e1s del 50%. FIGURA 1: EVOLUCI\u00d3N DEL N\u00daMERO DE ZONAS POR \u00c1REA DE SALUD. EXTREMADURA. 1984-2008 Fuentes: sucesivos Diarios Oficiales de Extremadura La Figura 2 representa de forma aproximada las 113 zonas de salud de la CAE existentes a finales de 2008.15 610820 512 823 13 14 924 715 8 051015202530 Badajoz M\u00e9rida Don Benito-Vva. Llerena-Zafra C\u00e1ceres Coria Plasencia Naval moral \u00c1reas de saludN\u00ba zonas de salu1984 2002JOS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N 20081335 Revista de Estudios , 2009, Tomo I.S.N.N.: 0210-2854 050.000100.000150.000200.000250.000300.000 1981 1991 2001 2007FIGURA 2: ZONAS DE SALUD DE LA COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA. 2008 La Figura 3 aporta los resultados obtenidos de la poblaci\u00f3n extreme\u00f1a, seg\u00fan datos del INE (Censos de 1981, 1991 y 2001, y Padr\u00f3n de 2007), distribui-da en cada una de las \u00e1reas de salud de la CAE para los a\u00f1os 1981, 1991, 2001 y2007, respectivamente. FIGURA 3: DISTRIBUCI\u00d3N DE LA POBLACI\u00d3N POR \u00c1REAS EN EXTREMADURA. 1981, 1991, 2001 Y 2007. Fuente: Mapa Sanitario de Extremadura (D 238/2008, de 7 de noviembre). INE (Censos 1981/91/01; Padr\u00f3n 2007). Fuente: Mapa Sanitario de Extremadura (D 238/ 2008, de 7 de noviembre)EL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1336 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854En la Figura 4 se resalta el peso relativo de cada una de ellas y la variaci\u00f3n experimentada entre los Censos de poblaci\u00f3n de 1981, 1991 y 2001, y el Padr\u00f3nde 2007; en ella, las \u00e1reas se enumeran por su n\u00famero de c\u00f3digo, que se iniciacon el n\u00famero 1 del AS de Badajoz y contin\u00faa en el orden de la figura preceden-te hasta el n\u00famero 8, que corresponde con el AS de Navalmoral de la Mata. FIGURA 4: PORCENTAJE DE POBLACI\u00d3N POR \u00c1REAS DE SALUD EN EXTREMADURA. 1981, 1991, 2001 Y 2007 Fuentes: Mapa Sanitario de Extremadura (D 238/2008, de 7 de noviembre). INE (Censos 1981/91/01; Padr\u00f3n 2007) 2.2. El actual Mapa Sanitario de Extremadura Extremadura se estructura sanitariamente en dos niveles territoriales, constituidos por las \u00e1reas de salud y las zonas de salud, respetando ambasestructuras territoriales los l\u00edmites provinciales. La organizaci\u00f3n sanitaria cuen-ta con 8 \u00e1reas de salud y 113 zonas de salud. La Tabla 4 aporta informaci\u00f3n cuantitativa sobre la situaci\u00f3n del Mapa Sanitario de Extremadura a finales del a\u00f1o 2008, en relaci\u00f3n a la superficiemedida en kil\u00f3metros cuadrados, el n\u00famero de habitantes, la densidad de po-blaci\u00f3n medida en habitantes por kil\u00f3metro cuadrado, el n\u00famero de tarjetasindividuales sanitarias (TIS) del Servicio Extreme\u00f1o de Salud y el n\u00famero dezonas de salud, respectivamente. 0% 20% 40% 60% 80% 100%1981199120012007 \u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 \u00c1rea 4 \u00c1rea 5 \u00c1rea 6 \u00c1rea 7 \u00c1rea 8JOS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1337 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854TABLA 4: MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA. DATOS SIGNIFICATIVOS EN EL A\u00d1O 2008 \u00c1reas Zonas T arjetas Habitantes Extensi\u00f3n Hab./km2 de salud de salud sa nitarias (km2) Badajoz 23 263.574 267.481 6.237,80 4 Mata 8 1 8,90 Provincia de C\u00e1ceres 113 1.090.869 Fuentes: Mapa Sanitario de Extremadura (D 238/2008, de 7 de noviembre). INE (Padr\u00f3n a 01/01/2007). Instituto Geogr\u00e1fico Nacional (Superficie por municipio). Consejer\u00eda de Sanidad y Dependencia -CSD- (Programa CIVITAS: tarjetas sanitarias seg\u00fan Contrato Programa entre la CSD y el Servicio Extreme\u00f1o de Salud -SES- a 01/01/2008) Las dos \u00e1reas de salud m\u00e1s populosas, Badajoz y C\u00e1ceres, cuentan con un n\u00famero similar de ZS (23 y 24), a pesar de que el AS de Badajoz la sobrepasaen m\u00e1s de setenta mil habitantes y de tarjetas sanitarias; ello se explica, funda-mentalmente, por la gran extensi\u00f3n del AS de C\u00e1ceres (m\u00e1s de 10.000 km 2) con una baja densidad de poblaci\u00f3n (18,68 habitantes por km2), menos de la mitad de la que dispone el AS de Badajoz (42,88 habitantes por km2). En valores relativos, las \u00e1reas de salud de la provincia de C\u00e1ceres cuen- tan con un n\u00famero mayor de zonas de salud por habitante, especialmente las\u00c1reas de Coria y Navalmoral de la Mata que disponen de medias inferiores a los7.000 habitantes por zona. En el extremo opuesto se encuentran las \u00e1reas desalud de la provincia de Badajoz, sobre todo el AS de M\u00e9rida, con un promediode m\u00e1s de 12.000 habitantes por zona de salud, casi el doble que las AS de Coriay Navalmoral de la Mata (Tabla 4).EL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1338 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854La Figura 5 recoge la delimitaci\u00f3n geogr\u00e1fica de las ocho \u00e1reas de salud del Mapa Sanitario de Extremadura en 2008. FIGURA 5: \u00c1REAS DE SALUD DEL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA 2008 Fuente : Mapa Sanitario de Extremadura (D 238/2008, de 7 de noviembre) La organizaci\u00f3n territorial sanitaria de la CAE en 2008 se recoge en la Figura 6. En el mapa se expresa la delimitaci\u00f3n territorial aproximada de las 8\u00e1reas y de las 113 zonas de salud de la CAE. Se han se\u00f1alado los municipiosque las integran con un punto sobre el mapa, coincidiendo con la situaci\u00f3n dela localidad cabecera o m\u00e1s representativa del mismo. Fuente: Mapa Sanitario de Extremadura (D 238/ 2008, de 7 de noviembre)JOS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1339 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854FIGURA 6: MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA. ZONAS Y \u00c1REAS DE SALUD EN 2008 3. CRITERIOS FORMALES PARA LA DEFINICI\u00d3N DEL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA Como toda planificaci\u00f3n sanitaria, la del Mapa Sanitario de Extremadura hizo recomendable que se mantuviera una actitud de adecuaci\u00f3n peri\u00f3dica dela delimitaci\u00f3n de las estructuras b\u00e1sicas de salud, a fin de dar respuesta ade-cuada a los cambios demogr\u00e1ficos, nuevos asentamientos y mejoras de las v\u00edasde comunicaci\u00f3n, fundamentalmente. Para ello, a lo largo de la historia de laCAE, un conjunto de normas fueron definiendo formalmente los criterios quedeb\u00edan ser tenidos en cuenta para delimitar las estructuras territoriales sanita-rias. Estos criterios, junto a su correspondiente norma, se enuncian en laTabla 6. Fuente : Mapa Sanitario de Extremadura (D 238/ 2008, de 7 de noviembre)EL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1340 Revista de Estudios Extreme\u00f1os Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: ORDENACI\u00d3N TERRITORIAL. 1984-2008 NORMATIV A CRITERIOS INVOCADOS Criterios para Criterios para las \u00e1reas las zonas de salud de salud Real Decreto 137/1984, \u0081Isocrona menor de 30 minutos de 11 de enero, sobre Es- \u0081Poblaci\u00f3n: 5.000-25.000 tructuras B\u00e1sicas de Salud habitantes \u0081Demogr\u00e1ficos\u0081Geogr\u00e1ficos\u0081Sociales Orden de la Consejer\u00eda \u0081Demogr\u00e1ficos de Sanidad y Consumo \u0081Geogr\u00e1ficos de la Junta de Extremadura, \u0081Indicadores sanitarios por la que se crea la \u0081Indicadores sociales Comisi\u00f3n Mixta parael Estudio y Delimitaci\u00f3nde las Estructuras B\u00e1sicasde Salud Ley 14/1986, de 25 de abril, \u0081Geogr\u00e1ficos General de Sanidad (art. 56) \u0081Socioecon\u00f3micos \u0081Demogr\u00e1ficos\u0081Laborales\u0081Epidemiol\u00f3gicos\u0081Culturales\u0081Climatol\u00f3gicos\u0081Dotaci\u00f3n de v\u00edas y mediosde comunicaci\u00f3n. \u0081Instalaciones sanitarias del \u00e1rea. \u0081Poblaci\u00f3n: 200.000 -250.000 hab. Decreto 3/1987, de \u0081Geogr\u00e1ficos 27 de enero, por el que se \u0081Socioecon\u00f3micos definen y regulan las \u0081Demogr\u00e1ficos \u0081Poblaci\u00f3n: de comunicaci\u00f3n.JOS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1341 Revista de Estudios Extreme\u00f1os 2009, Tomo medios de comunicaci\u00f3n\u0081Recursos existentes\u0081Comarcalizaci\u00f3n Como puede apreciarse, en todos los casos se repiten los criterios demo- gr\u00e1ficos y geogr\u00e1ficos. Adem\u00e1s son pr\u00e1cticamente invocados en todas lasnormativas, los referidos a: indicadores sociales o socioecon\u00f3micos, v\u00edas ymedios de comunicaci\u00f3n, n\u00famero de habitantes, indicadores sanitarios oepidemiol\u00f3gicos. Debe resaltarse que la definici\u00f3n m\u00e1s completa en cuanto a los criterios de delimitaci\u00f3n de las zonas de salud se encuentra en la Ley 10/2001, de 28 dejunio, de Salud de Extremadura (LSE), con siete factores decisorios: geogr\u00e1fi-cos, demogr\u00e1ficos, socioecon\u00f3micos, epidemiol\u00f3gicos, laborales, culturales yv\u00edas y medios comunicaci\u00f3n; adem\u00e1s de dos criterios complementarios:recursos existentes y comarcalizaci\u00f3n. Siempre tuvo un peso importante la experiencia acumulada, por lo que en todos los casos se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis pormenorizado sobre el funcionamientode los recursos y del conjunto de prestaciones que operaron en los mapassanitarios precedentes. 4. COMPONENTES DEL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA. EVOLUCI\u00d3N CONCEPTUAL EN EL TIEMPO RECIENTE El Mapa Sanitario de Extremadura, tras la promulgaci\u00f3n de la LGS, res- pondi\u00f3 al modelo organizativo del sistema sanitario p\u00fablico, donde se diferen-ciaban tres niveles de especializaci\u00f3n sanitaria: el nivel primario, constituidopor centros de salud, consultorios locales y unidades de apoyo; el nivel secun-dario o de \u00e1rea; y el nivel terciario o regional, cuyo \u00e1mbito territorial abarca todoel territorio de la Comunidad Aut\u00f3noma, y en el que se integran los recursos dealta especializaci\u00f3n.EL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1342 Revista de Estudios 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-28544.1. Provincia sanitaria Aunque la provincia, como delimitaci\u00f3n geogr\u00e1fica y pol\u00edtica, no se defi- ni\u00f3 expl\u00edcitamente como nivel organizativo en el momento de establecer el MapaSanitario de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, lo cierto es que desde elprimer Mapa promulgado, las unidades componentes del mismo se distribuyensiguiendo la divisi\u00f3n provincial. Adem\u00e1s, hasta la promulgaci\u00f3n de la LSE y suposterior desarrollo reglamentario, la provincia sanitaria tuvo un papel clave enla organizaci\u00f3n sanitaria, como se recoge en este estudio en m\u00faltiples ocasio-nes; y particularmente al contar ambas provincias, Badajoz y C\u00e1ceres, conmultitud de \u00f3rganos directivos que coexist\u00edan y/o formaban parte de estructu-ras en el \u00e1mbito regional o nacional: Delegaciones Provinciales de Sanidad ySeguridad Social, Direcciones Provinciales de Sanidad y Consumo, Direccio-nes Provinciales del INSALUD, Direcciones Provinciales de Salud, ServiciosTerritoriales de Bienestar Social, Servicios Territoriales de Salud, etc\u00e9tera. 4.2. \u00c1rea de salud La primera referencia del \u00e1rea de salud en el \u00e1mbito del ordenamiento jur\u00eddico de la CAE surgi\u00f3, una vez aprobada la LGS en abril de 1986, a trav\u00e9s delD 3/1987, de 27 de enero, que al regular la atenci\u00f3n primaria organiz\u00f3 \u00e9sta endos niveles, zonas de salud y \u00e1reas de salud, y defini\u00f3 a estas \u00faltimas como\"... la demarcaci\u00f3n geogr\u00e1fica y poblacional capaz de organizar, programar, gestionar y coordinar los centros y establecimientos del futuro Servicio Ex-treme\u00f1o de Salud de la CAE y la atenci\u00f3n a la salud de la poblaci\u00f3n \". Y a\u00f1ad\u00eda que, el \u00e1rea de salud \" ... est\u00e1 integrada por zonas de salud y equipos de atenci\u00f3n primaria, as\u00ed como por al menos un hospital general \". Para con- seguir la m\u00e1xima operatividad y eficacia en el funcionamiento de los serviciosde atenci\u00f3n primaria, las \u00e1reas de salud se divid\u00edan en zonas de salud. Este Decreto defini\u00f3, como funciones del \u00e1rea de salud en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n primaria, las de promoci\u00f3n de la salud, prevenci\u00f3n, curaci\u00f3n y rehabi-litaci\u00f3n. En el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n especializada enunciaba que a nivel del \u00e1reade salud se deb\u00eda prestar la atenci\u00f3n de mayor complejidad, desarrollando lasfunciones propias de los hospitales generales. Desde esta fecha, el legisladorya las conceb\u00eda como piezas b\u00e1sicas del futuro Servicio de Salud de la CAE,organizadas conforme a una concepci\u00f3n integral de la Sanidad, de manera quefuera posible ofrecer, desde ellas, todas las prestaciones propias del sistemasanitario p\u00fablico.J OS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1343 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854En este sentido, debe llamarse la atenci\u00f3n sobre c\u00f3mo el texto legislativo que aprobaba la delimitaci\u00f3n de las mismas -el mencionado D 4/1987, de 27 deenero-, ya otorgaba este papel relevante al \u00e1rea de salud, que recuerda al mode-lo organizativo que seguir\u00eda, casi cinco lustros despu\u00e9s, la LSE a la hora dedefinir el Sistema Sanitario P\u00fablico de Extremadura (Servicio Regional de Salud)y crear el Servicio Extreme\u00f1o de Salud. Por su valor de precedente organizativo,se reproduce el segundo p\u00e1rrafo de su exposici\u00f3n de motivos que, refiri\u00e9ndoseal \u00e1rea de salud del futuro Servicio de Salud de la Comunidad, dice que\"... posibilitar\u00e1 la organizaci\u00f3n de un sistema sanitario coordinado e inte- grado con responsabilidad en la gesti\u00f3n unitaria de los centros y estableci-mientos sanitarios que en su d\u00eda configuren aqu\u00e9l \". Las \u00e1reas de salud deb\u00edan desarrollar, conforme se recog\u00eda en el art\u00edculo 8 del D 4/1987, de 27 de enero, las siguientes actividades: internamiento cl\u00ednicoy asistencia especializada en su respectiva zona de influencia; funciones pro-pias hospitalarias, incluyendo adem\u00e1s de la asistencia, promoci\u00f3n de la salud,medicina preventiva y rehabilitadora, investigaci\u00f3n y docencia, una vez que secumplieran los requisitos de acreditaci\u00f3n oportunos y fueran autorizados paraello por la Autoridad sanitaria; y, en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n primaria, accionesencaminadas a la promoci\u00f3n de la salud, prevenci\u00f3n, curaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3ndesde los propios recursos de ese nivel, y en coordinaci\u00f3n con los profesiona-les y estructuras del hospital de \u00e1rea y de los centros de especialidades. Deigual modo, ten\u00edan encomendada la coordinaci\u00f3n con los Servicios hospitala-rios de car\u00e1cter regional, para la atenci\u00f3n de las necesidades de los usuariosrelativas a aquellos medios asistenciales que exijan mayor especializaci\u00f3n, ac-tuando para estos servicios como centro de referencia el Complejo Hospitalario\"Infanta Cristina\" de Badajoz. Sin perjuicio de las excepciones que pudieran producirse en raz\u00f3n de los criterios expresados anteriormente y recogidos en la Tabla 6, el AS comprend\u00edaformalmente una poblaci\u00f3n no inferior a 200.000 habitantes ni superior a 250.000(art\u00edculo 14.3 del D 3/1987, de 27 de enero), circunstancia que, sin embargo, solose cumpli\u00f3 en el caso del AS de Badajoz y nunca en las siete \u00e1reas de saludrestantes. Conviene se\u00f1alar que el D 3/1987, de 27 de enero, habilitaba para estable- cer subdivisiones dentro del marco geogr\u00e1fico y poblacional del \u00e1rea de salud,creando lo que denominaba \"sectores de salud\". El legislador del momentoabri\u00f3 esta posibilidad para ampliar la capacidad organizativa de la Administra-ci\u00f3n sanitaria, ante la eventualidad de que funcionalmente resultara m\u00e1s efi-ciente la asignaci\u00f3n de un cupo poblacional a un determinado hospital del \u00e1reaE L MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1344 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854de salud cuando existiera m\u00e1s de uno. Nunca se lleg\u00f3 a utilizar esta facultad optando, m\u00e1s bien, por la constituci\u00f3n de complejos hospitalarios con dos om\u00e1s hospitales, de los que parte la ordenaci\u00f3n conjunta de sus respectivasprestaciones. Es preciso rese\u00f1ar que, a lo largo del devenir hist\u00f3rico, ni el Ejecutivo de la CAE ni el Organismo gestor de la asistencia sanitaria hicieron uso de esteaspecto organizativo, a pesar de que en determinados momentos existieronreivindicaciones localistas a favor de la creaci\u00f3n de determinadas delimitacio-nes geogr\u00e1ficas como coartada para la creaci\u00f3n de un nuevo recurso hospita-lario. Frente a estos posicionamientos, no exentos de intereses pol\u00edticos, larespuesta de la Administraci\u00f3n responsable de la planificaci\u00f3n y organizaci\u00f3ndel sistema sanitario argument\u00f3, como determinante de mayor peso, la oportu-nidad de una atenci\u00f3n integrada y bien dimensionada, y la amenaza que supo-n\u00eda para la cohesi\u00f3n y calidad de las prestaciones del sistema sanitario p\u00fablicola disgregaci\u00f3n excesiva de los recursos especializados. Los \u00f3rganos del \u00e1rea de salud, como se recoge en la Tabla 7, eran: el Consejo de Salud del \u00c1rea, \u00f3rgano colegiado de participaci\u00f3n, cuyo objetivo era el seguimiento de la gesti\u00f3n del \u00e1rea, procurando una mejor adecuaci\u00f3n de los servicios del \u00e1rea a las necesidades de la poblaci\u00f3n; el Consejo de Direc-ci\u00f3n del \u00c1rea, responsable de la gesti\u00f3n de la misma y de la formulaci\u00f3n de loscriterios de pol\u00edtica sanitaria en \u00e9ste \u00e1mbito; y el Gerente del \u00c1rea, encargadode su gesti\u00f3n. TABLA 7: \u00d3RGANOS DEL \u00c1REA DE SALUD EN LA COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA. 1987 \u00d3RGANOS DEL \u00c1REA DE SALUD (1987) Funci\u00f3n \u00d3rgano Participaci\u00f3n Consejo de Salud de \u00c1rea Direcci\u00f3n Consejo de Direcci\u00f3n del \u00c1rea Gesti\u00f3n Gerente de \u00c1rea Fuente: D 3/1987, de 27 de enero, por el que se definen y regulan las Estructuras de Atenci\u00f3n PrimariaJOS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1345 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Hasta la promulgaci\u00f3n de la Ley de Salud de Extremadura de 2001, no habr\u00eda cambios conceptuales en cuanto eran y representaban las \u00e1reas de sa-lud en el ordenamiento territorial y funcional del sistema sanitario de la CAE. La LSE mantuvo la distinci\u00f3n territorial en \u00e1reas de salud y zonas de salud, no contemplando la provincia sanitaria. De este modo, orden\u00f3 el SistemaSanitario P\u00fablico de Extremadura en \u00e1reas de salud, demarcaciones territorialesque deb\u00edan disponer de las dotaciones necesarias para prestar atenci\u00f3n prima-ria, atenci\u00f3n especializada y atenci\u00f3n sociosanitaria. Tambi\u00e9n estableci\u00f3 el \u00e1rea de salud como marco fundamental para el desarrollo de los programas de promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfer-medad, y en tal condici\u00f3n deb\u00eda asegurar la organizaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de lasdistintas disposiciones y medidas que pudiera adoptar la Administraci\u00f3n Sani-taria de la Comunidad Aut\u00f3noma. Adem\u00e1s, el \u00e1rea de salud, como estructurab\u00e1sica del Sistema Sanitario P\u00fablico de Extremadura, constitu\u00eda, seg\u00fan la LSE,el \u00e1mbito de referencia para la financiaci\u00f3n de las actuaciones sanitarias que enellas se desarrollan. Su organizaci\u00f3n deb\u00eda asegurar la continuidad de la aten-ci\u00f3n en sus distintos niveles y promover la efectiva aproximaci\u00f3n de los servi- cios al usuario y la coordinaci\u00f3n de todos los recursos sanitarios y sociosanitarios, p\u00fablicos y privados. Asimismo, sus \u00f3rganos de gobierno de-b\u00edan potenciar la coordinaci\u00f3n de los recursos sanitarios con los dispositivosde acci\u00f3n social. La LSE, como ya hiciera el D 3/1987, de 27 de enero -a pesar del periodo transcurrido y la falta de necesidad para hacer uso de la potestad que le otorga-ba de crear, \"... a efectos de funcionamiento y desconcentraci\u00f3n\", los sectoresde salud-, vuelve a otorgar a la Junta de Extremadura la potestad de establecerotras demarcaciones de car\u00e1cter funcional como \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n de otroscentros, servicios o establecimientos, p\u00fablicos o de cobertura p\u00fablica que,debido a su mayor o menor nivel de especializaci\u00f3n o de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gi-ca, debieran tener asignado un territorio de actuaci\u00f3n distinto al del \u00e1rea. Con esta salvedad, la LSE, en su art\u00edculo 32.6, establece que las \u00e1reas de salud se dividan en zonas de salud, a fin de conseguir la m\u00e1xima operatividad yeficacia en el funcionamiento de los servicios de atenci\u00f3n primaria. En definitiva, el \u00e1rea de salud deb\u00eda establecer los objetivos y programas generales de salud de su demarcaci\u00f3n y sus necesidades de financiaci\u00f3n, quese integraban en el Plan de Salud de Extremadura. La Ley encomendaba que lagesti\u00f3n y administraci\u00f3n de los recursos y ejecuci\u00f3n de los programas del \u00e1reade salud se llevaran a cabo de forma descentralizada. La coordinaci\u00f3n y conti-E L MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1346 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854nuidad de las actuaciones asistenciales en el \u00e1rea de salud deb\u00eda quedar garan- tizada mediante dispositivos de informaci\u00f3n sanitaria b\u00e1sica, programas sani-tarios comunes para los niveles de atenci\u00f3n primaria y especializada, y actua-ciones de formaci\u00f3n continuada e intercambio t\u00e9cnico entre los profesionalesde ambos niveles. En el aspecto organizativo, la LSE establece el Consejo de Direcci\u00f3n de \u00c1rea, \u00f3rgano de direcci\u00f3n cuya principal funci\u00f3n ser\u00eda el establecimiento de loscriterios generales de actuaci\u00f3n en pol\u00edtica sanitaria del \u00e1rea de salud, de con-formidad con las directrices de la Consejer\u00eda de Sanidad, el Plan de Salud deExtremadura y los planes estrat\u00e9gicos del Servicio Extreme\u00f1o de Salud (SES)que le pudieran corresponder; la Gerencia de \u00c1rea, \u00f3rgano de gesti\u00f3n y coordi-naci\u00f3n de los recursos del \u00e1rea de salud, responsable de la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3nde las directrices establecidas en el Consejo de Direcci\u00f3n del \u00c1rea y por el Plande Salud de Extremadura, actuando de acuerdo con los planes estrat\u00e9gicos delSES y constituy\u00e9ndose como \u00f3rgano territorial del mismo; el Consejo de Saludde \u00c1rea, \u00f3rgano colegiado de participaci\u00f3n con car\u00e1cter consultivo; y el Direc-tor de Salud de \u00c1rea, responsable de la direcci\u00f3n, coordinaci\u00f3n, impulso ycontrol de las actividades relacionadas con la Administraci\u00f3n Sanitaria y laSalud P\u00fablica. En la Tabla 8 se esquematizan los \u00f3rganos del \u00e1rea de salud en laCAE a partir de 2001. TABLA 8: \u00d3RGANOS DEL \u00c1REA DE SALUD EN LA COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA. 2001 \u00d3RGANOS DEL \u00c1REA DE SALUD (2001) Funci\u00f3n \u00d3rgano Participaci\u00f3n y consulta Consejo de Salud de \u00c1reaDirecci\u00f3n de la pol\u00edtica sanitaria del \u00e1rea Consejo de Direcci\u00f3n del \u00c1rea Gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n Gerente de \u00c1rea Direcci\u00f3n y coordinaci\u00f3n en administraci\u00f3n Director de Salud de \u00c1rea sanitaria y salud p\u00fablica Fuente: L 10/2001, de 28 de junio, de Salud de ExtremaduraJOS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1347 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Sin duda, guardaba mucha similitud con la organizaci\u00f3n establecida en 1987. El hecho m\u00e1s novedoso fue la creaci\u00f3n de la figura del Director de Salud.El art\u00edculo 37 de la LGS, con una redacci\u00f3n algo contradictoria entre el conteni-do del primer p\u00e1rrafo con el segundo, le otorgaba un papel relevante comoautoridad sanitaria (direcci\u00f3n y coordinaci\u00f3n) en el \u00e1mbito de la Salud P\u00fablicay de la Administraci\u00f3n Sanitaria. Situado formalmente en la c\u00fapula directiva dela Gerencia del \u00c1rea (Vicepresidente del Consejo de Direcci\u00f3n de \u00c1rea), eranombrado directamente por el Consejero de Sanidad. En la pr\u00e1ctica, supon\u00eda latraducci\u00f3n normativa de la voluntad organizativa de integrar la Salud P\u00fablica yla delegaci\u00f3n territorial de la Consejer\u00eda de Sanidad y Consumo en un mismo y\u00fanico \u00f3rgano rector de la pol\u00edtica y gesti\u00f3n sanitarias del \u00e1rea de salud. Unmodelo organizativo original que, sin romper con los postulados del D 3/1987 yde la LGS, sino m\u00e1s bien reafirm\u00e1ndolos, supon\u00eda un nuevo referente en elpanorama de la ordenaci\u00f3n sanitaria general del pa\u00eds. Con estos \u00f3rganos del SSPE en el nivel del \u00e1rea de salud, el organismo aut\u00f3nomo SES ejerc\u00eda las competencias de administraci\u00f3n y gesti\u00f3n de servi-cios, prestaciones y programas sanitarios encomendados por la normativa vi-gente y por la Autoridad sanitaria de la CAE, de forma que podemos decir queel Gerente de \u00c1rea lo ser\u00eda del SES y del SSPE, sin soluci\u00f3n de continuidad. A finales de 2008, las ocho \u00e1reas de salud de la CAE se definen por un desigual volumen poblacional, diferente densidad de poblaci\u00f3n y muy diferen-te carga de poblaci\u00f3n entre sus respectivas zonas de salud (Tabla 4). 4.3. Zonas de Salud La definici\u00f3n de zona de salud se remonta a la aprobaci\u00f3n del RD 137/ 1984, de 11 de enero, quien la defini\u00f3 como \"marco territorial de la atenci\u00f3nprimaria de salud\", siendo \"... la demarcaci\u00f3n poblacional y geogr\u00e1fica funda-mental, delimitada a una dete rminada poblaci\u00f3n, siendo accesible desde to- dos los puntos y capaz de proporcionar una atenci\u00f3n de salud continuada,integral y permanente con el fin de coordinar las funciones sanitarias afi-nes\". En clara referencia a la ordenaci\u00f3n territorial precedente, en este mismo art\u00edculo 1 establec\u00eda que la zona de salud delimitaba una Zona M\u00e9dica, y estabaconstituida por un solo Partido M\u00e9dico, sin separaci\u00f3n en distritos. Sobre labase de esta normativa y conceptualizaci\u00f3n de zona de salud, la CAE regul\u00f3 elE L MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1348 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854primer Mapa Sanitario de Extremadura en septiembre de 1984, as\u00ed como las sucesivas modificaciones de noviembre de 1985 y marzo de 1986. A principios de 1987, la CAE, mediante el D 3/1987, de 27 de enero, defini\u00f3 la zona de salud en el mismo sentido que lo hab\u00eda hecho la normativa estatal de1984, como el \"... marco territorial de la atenci\u00f3n primaria de salud \" y la \"... demarcaci\u00f3n poblacional y geogr\u00e1fica fundamental capaz de proporcio- nar una atenci\u00f3n continuada, integral y permanente \". Esta norma legislativa, otorg\u00f3 las competencias de la configuraci\u00f3n de las zonas de salud de la CAE ala Consejer\u00eda de Sanidad y Consumo, y estableci\u00f3 los criterios a tener en cuentapara la misma (Tabla 6). Hasta la promulgaci\u00f3n de la Ley de Salud de Extremadura de 2001, no se producir\u00edan en el terreno normativo nuevas definiciones conceptuales en cuantoa lo que eran y representaban las zonas de salud en el ordenamiento territorialy funcional del SSPE, si exceptuamos la definici\u00f3n dada en el art\u00edculo 1 delReglamento de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de los Equipos de Atenci\u00f3nPrimaria de la CAE, aprobado por el D 67/1996, de 21 de mayo, que defini\u00f3 a lazona de salud como \" ... el marco territorial y poblacional de la atenci\u00f3n primaria de salud donde desarrollan las actividades sanitarias los profesio- nales integrantes del equipo de atenci\u00f3n primaria \". Un concepto en nada contradictorio con la definici\u00f3n dada por el legislador en 1987 sino, m\u00e1s bien,complementario. La LSE defini\u00f3 la zona de salud, en su art\u00edculo 38, como el marco territorial y poblacional de la atenci\u00f3n primaria, donde se recibe la prestaci\u00f3n sanitariamediante el acceso directo de la poblaci\u00f3n y en el que se ha tener la capacidadde proporcionar una atenci\u00f3n continuada, integral y permanente, a trav\u00e9s delos profesionales integrantes del EAP. Esta definici\u00f3n vino a ratificar, en unsolo p\u00e1rrafo, la conceptualizaci\u00f3n de zona de salud imperante en Extremaduradesde la promulgaci\u00f3n del tan mencionado RD 137/1984, de 11 de enero. Reafir-mando el aspecto integral de la atenci\u00f3n, el art\u00edculo 38.5 dec\u00eda que en el \u00e1mbitode la zona de salud \" ... se establecer\u00e1n de manera integrada las actuaciones relativas a la promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, curaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de la saludindividual y colectiva de la poblaci\u00f3n, as\u00ed como a la reincorporaci\u00f3n socialde la persona \". A la Junta de Extremadura, la LGS le otorg\u00f3 la aprobaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de los l\u00edmites territoriales de las zonas de salud. Como hiciera el RD 137/1984, laLSE estableci\u00f3 que la zona de salud constitu\u00eda una demarcaci\u00f3n sanitaria \u00fanicaque englobaba los diferentes n\u00facleos poblacionales asignados a cada EAP.J OS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1349 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Fijaba en cada zona de salud, \" ... una cabecera en la que se ubicar\u00e1 un Centro de Salud, como estructura f\u00edsica y funcional, que dar\u00e1 soporte a las activida-des comunes de los profesionales del equipo de atenci\u00f3n primaria, as\u00ed comoa las actuaciones sanitarias de la propia localidad \". Desde el punto de vista organizativo, la LSE estableci\u00f3 que en cada zona de salud \" ... se constituir\u00e1 un equipo de atenci\u00f3n primaria integrado por el conjunto de profesionales que desarrollan las actividades de la zona, con-tando con el \u00f3rgano de gesti\u00f3n de los recursos humanos y materiales que sedetermine. As\u00ed mismo, contar\u00e1 con un Consejo de Salud de Zona, como \u00f3rga-no colegiado de participaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre las Corporaciones Lo-cales y el equipo de atenci\u00f3n primaria \". A finales de 2008, Extremadura contaba con 113 zonas de salud, veinti- nueve m\u00e1s que en el primer Mapa Sanitario de Extremadura aprobado en el a\u00f1o1984. Su distribuci\u00f3n, seg\u00fan el AS de pertenencia y evoluci\u00f3n en este intervalode tiempo es muy desigual (Tabla 3). En todas las zonas de salud actuaban de forma integrada los profesiona- les del EAP, los profesionales de atenci\u00f3n continuada (hasta 2007 denomina-dos \"de refuerzo\") para cubrir completamente las necesidades de la atenci\u00f3ncontinuada, y otros profesionales que pertenec\u00edan a diferentes tipos de aten-ci\u00f3n como unidades de apoyo a la atenci\u00f3n primaria. Todos estaban adscritosa recursos denominados centros de atenci\u00f3n primaria: centros de salud, con-sultorios locales y unidades de apoyo. En el \u00e1mbito organizativo, el peso de laszonas era notable (Tabla 9). S\u00f3lo 29 zonas de salud pueden considerarse comoestrictamente o eminentemente urbanas. TABLA 9: ZONAS DE SALUD EN EXTREMADURA SEG\u00daN MEDIO URBANO Y RURAL. 2008 \u00c1mbito provincial Urbanas Rurales T otal Badajoz 18 41 59C\u00e1ceres 11 43 54Extremadura 29 84 113 Fuente: Mapa Sanitario de Extremadura (D 238/2008, de 7 de noviembre)EL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1350 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Si se atiende al volumen de poblaci\u00f3n de las mismas, 27 zonas (el 24%) no alcanzan el l\u00edmite inferior (5.000 habitantes) ordenado en los criterios de plani-ficaci\u00f3n vigentes. Por otra parte, una zona de salud (C\u00e1ceres-Sur) sobrepasaligeramente el l\u00edmite superior marcado en los 25.000 habitantes, aunque estasituaci\u00f3n se corregir\u00e1 con la entrada en funcionamiento de los dos nuevoscentros de salud previstos en la ciudad de C\u00e1ceres (Tabla 10). TABLA 10: ZONAS DE SALUD EN EXTREMADURA SEG\u00daN SU COBERTURA POBLACIONAL. 2008 Habitantes de las zonas de salud N\u00ba de zonas de salud Zonas de salud no funcionantes 6 Menos de 5.000 habitantes 27 Entre 5.000-12.500 habitantes 47Entre 12.501-25.000 habitantes 32M\u00e1s de 25.000 habitantes 1 N\u00famero total de zonas de salud 113 Fuentes: Mapa Sanitario de Extremadura (D 238/2008, de 7 de noviembre). INE (Pa- dr\u00f3n Municipal 2007)JOS\u00c9 LUIS FERRER AGUARELES , DIEGO PERAL PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N1351 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854BIBLIOGRAF\u00cdA Decreto 68/1984, de 6 de septiembre, por el que se delimita el Marco Territorial de las Zonas de Salud en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura ( DOE n\u00fam. 72 de 20/09/1984). Decreto 3/1987, de 27 de enero, por el que se definen y regulan las Estructuras de Atenci\u00f3n Primaria ( DOE n\u00fam. 9 de 03/02/1987). Decreto 4/1987, de 27 de enero, por el que se delimitan las \u00c1reas de Salud de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura ( DOE n\u00fam. 9 de 03/02/1987). Decreto 238/2008, de 7 de noviembre, por el que se modifica el Mapa Sanitario de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura ( DOE n\u00fam. 221 de 14/11/2008). FERRER AGUARELES, Jos\u00e9 Luis y PERAL PACHECO, Diego: \"El Centro de Salud. Su evoluci\u00f3n en Extremadura\", III Jornadas de Historia de la Me- dicina en Extremadura , Zafra, 0ctubre 2006. FERRER AGUARELES, Jos\u00e9 Luis: Veinticinco a\u00f1os de historia de la organiza- ci\u00f3n sanitaria en Extremadura 1978-2002 , Ed. Diputaci\u00f3n Provincial de Badajoz. Badajoz, 2008. Ley 10/2001, de 28 de junio, de Salud de Extremadura ( DOE n\u00fam. 76 de 03/07/ 2001). Plan de Salud de Extremadura 2005-2008 . Consejer\u00eda de Sanidad y Consumo, M\u00e9rida, 2005. Real Decreto 2065/1974, de 30 de mayo, texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social ( BOEs n\u00fam. 173 y 174 de 20 y 22 de julio de 1974). Real Decreto 2221/1978, de 25 de agosto, por el que se establece la confecci\u00f3n del Mapa Sanitario del territorio nacional ( BOE n\u00fam. 226 de 21/09/1978). Real Decreto 137/1984, de 11 de enero, sobre estructuras b\u00e1sicas de salud ( BOE n\u00fam. 27 de 01/02/1984).EL MAPA SANITARIO DE EXTREMADURA1352 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo PACHECO Y EUGENIO MOLINA BARRAG\u00c1N BLANCA1353 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Evoluci\u00f3n del trasplante renal: trasplante renal de donante vivo \u00c1NGEL ABENG\u00d3ZAR GARC\u00cdA -MORENO DIEGO PERAL PACHECO Grupo de Investigaci\u00f3n de Humanidades. Facultad de Medicina. UEx. RESUMEN El trasplante renal es el tratamiento de elecci\u00f3n de la insuficiencia renal cr\u00f3nica, habiendo demostrado que permite un aumento en la cantidad y calidadde los pacientes con enfermedad renal cr\u00f3nica. Espa\u00f1a es el pa\u00eds del mundo conun mayor \u00edndice de donaci\u00f3n, siendo del 34,5 pmp. La incidencia de los pacientes renales que precisan tratamiento sustitu- tivo ha aumentado casi al doble en la \u00faltima d\u00e9cada, mientras el n\u00famero depotenciales donantes no ha mostrado un incremento sustancial. Como conse-cuencia de estos dos factores, el tiempo de espera de los pacientes con ERC seest\u00e1 incrementando progresivamente. El cambio en el perfil actual del donante, al aumentar las causas de fallecimiento por accidentes cerebrovasculares frente a los accidentes de tr\u00e1fi-co, ha contribuido al aumento de donantes a\u00f1osos, encontrando la poblaci\u00f3nm\u00e1s joven de insuficientes renales mayor dificultad para la obtenci\u00f3n de unri\u00f1\u00f3n de donante cad\u00e1ver adecuado. Son varias las actuaciones desarrolladas para mejorar esta situaci\u00f3n, destacando entre ellas el trasplante de donante vivo, que en los \u00faltimos a\u00f1os haexperimentado un gran crecimiento en todo el mundo. Permite una mayor su-pervivencia de los pacientes y la posibilidad de obtener un injerto renal antesincluso de comenzar la di\u00e1lisis, de forma anticipada, evitando el tiempo en listasde esperas.Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N\u00famero III, pp. 1.353-1.3721354 Revista de Estudios PACHECO ABSTRACT Renal transplantation is the treatment of choice for chronic renal failure, having shown that patients withchronic kidney disease. Spain is country of the world with a higher rate ofdonation is donors has notshown a substantial increase. As result of these two factors, the waiting time forpatients with ERC is increasing gradually. The change in the current profile of the donor, to increase the causes of death from stroke living donor transplantation, which in recent years seen large growth around theworld. Allows greater patient survival and the possibility of graftbefore the start of dialysis, in advance, avoiding long waiting lists. 1. INTRODUCCI\u00d3N HIST\u00d3RICA El trasplante renal es actualmente la mejor opci\u00f3n terap\u00e9utica para los pacientes con insuficiencia renal cr\u00f3nica, siendo una posibilidad ofertada en lamayor\u00eda de los centros hospitalarios de todo el mundo. Sin embargo, el recorri-do hasta este punto ha sido largo, plagado de \u00e9xitos y fracasos, cr\u00edticas \u00e9ticasy morales y de pioneros perseverantes. Las primeras experiencias exitosas serealizan entre hermanos gemelos id\u00e9nticos en 1955. Es de destacar las referencias hist\u00f3ricas tanto en la mitolog\u00eda, donde existen numerosas muestras de dioses y seres con cabeza humana y cuerpoanimal o viceversa, y en el mundo del arte como el \u00f3leo de Pedro Berruguete(1450 -1504), Milagro de San Cosme y San Damian (fig 1), que constituye la primera idea de trasplante con intenci\u00f3n terap\u00e9utica. Durante parte del siglo XVIII y todo el XIX, existi\u00f3 una amplia experimen- taci\u00f3n animal con injertos e implantes en pr\u00e1cticamente todos los tejidos de laeconom\u00eda. En 1804, Boronio implanta trozos de piel de oveja en otra zona deldorso del mismo animal, comprobando el \u00e9xito de los autoinjertos y del fracasodel intercambio entre especies diferentes y en 1869 Jacques Louis Reverdin,cirujano genoves, realiza los primeros injertos epid\u00e9rmicos en el hombre conresultados satisfactorios (2). En el siglo XX se consigue superar los tres prime-1355 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854EVOLUCI\u00d3N DEL TRANSPLANTE RENAL : TRANSPLANTE RENAL DE DONANTE VIVO ros grandes obst\u00e1culos que exist\u00edan para el avance de la trasplantaci\u00f3n, como frenar el rechazo, la p\u00e9rdida del injerto y la objeci\u00f3n y escepticismo de la clasem\u00e9dica (1). Fig 1: Se representa uno de los milagros m\u00e1s conocidos de estos dos hermanos m\u00e9dicos, m\u00e1rtires y patrones de los cirujanos, que ejercieron siempre su profe-si\u00f3n sin cobrar a los enfermos (anargiros o enemigos del dinero). Naturalesde Arabia fueron muertos por Diocleciano (300 d.JC.). Trasplantaron a unenfermo la pierna de un criado negro, o de un \u00abmoro\u00bb seg\u00fan las versiones, queacababa de fallecer.1356 Revista de Estudios , N.\u00ba III I.S.N.N.: Briau y Villaud en la \u00c9cole Lyonnaise, desde 1896 a 1898, describen su t\u00e9cnica de anastomosisvascular por sutura en eversi\u00f3n (mucosa con mucosa). Alexis Carrel, 1902,desarrolla anastomosis extremo con extremo con hilos de apoyo portriangulaci\u00f3n, realiz\u00e1ndolo sobre la vena de ri\u00f1ones de perros, gatos, cabras,conejos y cerdos, consiguiendo un \u00e9xito sin precedentes y marcando el defini-tivo m\u00e9todo de sutura vascular. En esta \u00e9poca es tambi\u00e9n de destacar la escuelavienesa, en la que Emerich Ullmann, disc\u00edpulo de Edgard Albert y Alfred vonDecastello, utilizan la t\u00e9cnica vascular de Payr, logrando tambi\u00e9n en el a\u00f1o1902, el primero un autotrasplante de ri\u00f1\u00f3n de perro y el segundo un trasplantede perro a perro. En 1910 Unger, profesor de cirug\u00eda en Berl\u00edn, comunic\u00f3 haberrealizado m\u00e1s de 100 trasplantes deri\u00f1\u00f3n de perros foxterrier a perrosboxer. Al mismo tiempo, Carrell rea-liz\u00f3 transplantes experimentales deri\u00f1ones, tiroides, paratiroides, co-raz\u00f3n y ovario, reconocidosu trabajo con el premio N\u00f3bel deMedicina y Fisiolog\u00eda en 1912. Un momento hist\u00f3rico impor- tante, ocurre en 1933, cuando se realiza el primer trasplante en humanos. Anteriormente, la escuela rusa dirig\u00edasus investigaciones en el estudio del sistema ret\u00edculoendotelial en la respuestainmunitaria de los alotrasplante. Uno de estos investigadores, V oronoff, traba-jando en esas fechas en el Collage de Francia, se manifiesta partidario de lautilizaci\u00f3n de cad\u00e1veres humanos para el trasplante, intentado implantar elri\u00f1\u00f3n de un condenado a ser decapitado a una joven afecta de insuficienciarenal por tuberculosis. Este intento fue impedido por el Ministerio fiscal fran-c\u00e9s. Estos trabajos experimentales fueron seguidos por su compatriota V oronoy,cirujano Ucraniano, el cual en mayo de 1933, practica un trasplante a partir deun ri\u00f1\u00f3n del grupo sangu\u00edneo B, extra\u00eddo de un hombre de 60 a\u00f1os muerto poraccidente, a una enferma del grupo sangu\u00edneo 0, en coma ur\u00e9mico tras la inges-ti\u00f3n de cloruro de mercurio (sublimado) por intento de suicidio (41). El trasplan-te se plante\u00f3 como tratamiento de esta intoxicaci\u00f3n, a pesar de que era la anuriala que no permit\u00eda eliminar el t\u00f3xico y a su vez la retenci\u00f3n del t\u00f3xico imposibi-litaba la recuperaci\u00f3n del funcionalismo renal. El ri\u00f1\u00f3n fue implantado en la \u00c1NGEL ABENG\u00d3ZAR GARC\u00cdA -MORENO Y DIEGO PERAL PACHECO1357 Revista de , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854ingle del lado derecho sobre los vasos femorales y colocado en una bolsa para vigilar la diuresis. La paciente sobrevivi\u00f3 4 d\u00edas. Es curioso rese\u00f1ar que estetrasplante se conoce a trav\u00e9s de una publicaci\u00f3n espa\u00f1ola ya desaparecida,Siglo M\u00e9dico, debido a una traducci\u00f3n que realiz\u00f3 el Dr. Emilio de la Pe\u00f1a de un original de V oronoy. Despu\u00e9s de la II Guerra Mundial y despu\u00e9s de la recesi\u00f3n econ\u00f3mica posterior, se reanuda los ensayos trasplantadores, realiz\u00e1ndose el primer tras-plante de cad\u00e1ver a vivo en EEUU, en Boston, por el equipo de Hume, Landsteinery Hufnagel. A un joven con insuficiencia renal por un aborto s\u00e9ptico se leimplanto el ri\u00f1\u00f3n de un hombre reci\u00e9n fallecido. Se implanto en el codo sobrelos vasos femorales. A las 24 horas el ri\u00f1\u00f3n secretaba orina, dejando de funcio-nar al d\u00eda siguiente (5). Este periodo de funcionamiento, ayudo a la paciente arecuperarse de su fallo renal, consider\u00e1ndose por muchos un \u00e9xito, y alentandoa la administraci\u00f3n del hospital a proseguir los estudios cl\u00ednicos de trasplantey di\u00e1lisis. Lawler, del hospital Presbiteriano de Chicago, coloca el primer ri\u00f1\u00f3nde cad\u00e1ver a vivo en posici\u00f3n ortot\u00f3pica con reposici\u00f3n vascular y de la v\u00eda.Tambi\u00e9n se hizo otro intento en Sprinfield en 1951 por Scala, fracasando perosiendo la primera vez que se utiliz\u00f3 un ri\u00f1\u00f3n artificial para preparar al pa-ciente (6). Estos intentos contribuyeron a animar el trasplante experimental y cl\u00edni- co (7), volvi\u00e9ndose a investigar los mecanismos inmunol\u00f3gicos involucradosen la destrucci\u00f3n de los tejidos, realizando ensayos como la colocaci\u00f3n delri\u00f1\u00f3n en posici\u00f3n pelviana, transfusiones previas y nefrectom\u00eda bilateral previaal trasplante, obteni\u00e9ndose mejores resultados cl\u00ednicos (5). En Francia, en la d\u00e9cada de los 50, trabajan varios grupos en el campo del trasplante, uno de estos cirujanos, Rene K\u00fcss, realiz\u00f3 5 homotrasplante, 4 dedonante vivo y uno de cad\u00e1ver. En enero de 1951, utiliza un ri\u00f1\u00f3n de donantevivo extra\u00eddo por motivos terap\u00e9uticos, constituyendo el primer homotrasplanterenal de donante vivo de la historia de la Medicina. Los resultados fueronmalos, pero sirvieron para continuar los estudios inmunol\u00f3gicos como causadel fracaso, y estimularon nuevos intentos como los del Hospital Necker deParis (Vaysse, 1952), donde se continuaron trasplantes de personasemparentadas, en concreto a joven carpintero de 16 a\u00f1os que cay\u00f3 desde unandamio y sufri\u00f3 una rotura de su ri\u00f1\u00f3n derecho, que tuvo que ser extra\u00eddo.Despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n qued\u00f3 an\u00farico y se descubri\u00f3 que el ri\u00f1\u00f3n extra\u00eddoera \u00fanico. Seis d\u00edas despu\u00e9s se le trasplant\u00f3 el ri\u00f1\u00f3n izquierdo de su madre. Elri\u00f1\u00f3n funcion\u00f3 inmediatamente y la situaci\u00f3n cl\u00ednica y biol\u00f3gica del receptormejor\u00f3 r\u00e1pidamente. Pero, a los 22 d\u00edas del trasplante, la funci\u00f3n del injertoE VOLUCI\u00d3N DEL TRANSPLANTE RENAL : TRANSPLANTE RENAL DE DONANTE VIVO1358 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854fracas\u00f3 por un episodio de rechazo y pocos d\u00edas despu\u00e9s el receptor falleci\u00f3: no hab\u00eda posibilidades de di\u00e1lisis y no se conoc\u00edan tratamientos para solucio-nar el problema. Dos a\u00f1os despu\u00e9s se realiza el primer trasplante renal entre gemelos verdaderos, por Murria (premio Nobel de Medicina en 1990), Merrill y Harrison,en el Brigham de Boston. Se siguieron los postulados establecidos unos a\u00f1osantes por Hamburger para evitar el la coagulaci\u00f3n intravascular y lograr la com-patibilidad mediante la observaci\u00f3n de los grupos sangu\u00edneos ABO (8). Elpaciente sobrevivi\u00f3 muchos a\u00f1os. A partir de estas fechas, el trasplante renal es una terap\u00e9utica aceptada como la mejor soluci\u00f3n a la insuficiencia renal. Es entonces, cuando comienzana centrarse los esfuerzos en el estudio del rechazo y de la necesidad de inhibirla reacci\u00f3n de defensa del organismo contra un tejido extra\u00f1o. En este periodo,aparte de nefr\u00f3logos y ur\u00f3logos, comienzan a intervenir bi\u00f3logos, inmun\u00f3logos,hemat\u00f3logos, etc, convirti\u00e9ndose en trasplante renal en una cienciamultidisciplinar, similar a la de nuestros d\u00edas (9). Comienzan los estudios e investigaciones en inmunolog\u00eda humoral y ce- lular y se estudian los ant\u00edgenos del trasplante, evidenciados primero porLandsteiner con los ant\u00edgenos ABO y m\u00e1s tarde por George Snell, descubri\u00e9n-dose por \u00faltimo el complejo de histocompatibilidad MAC y de el dehistocompatibilidad tisular HLA, por Jean Dausset, sent\u00e1ndose las basesinmunol\u00f3gicas fundamentales para la compresi\u00f3n del fen\u00f3meno del rechazo,abri\u00e9ndose el camino para el objetivo final de inhibirlo. La evidencia de que las radiaciones producidas en las explosiones at\u00f3mi- cas inhib\u00edan la respuesta del sistema inmunitario justific\u00f3 la pr\u00e1ctica de la irra-diaci\u00f3n corporal total del trasplantado como forma de evitar el rechazo. Laprimera experiencia se realiz\u00f3 en Boston en 1958. Una mujer an\u00e9frica recibi\u00f3 untrasplante de un donante vivo, previamente fue irradiada y recibi\u00f3 trasplantessucesivos medulares. El ri\u00f1\u00f3n se le implant\u00f3 en el muslo derivando el ur\u00e9ter a lapiel. El ri\u00f1\u00f3n funciono, pero la paciente falleci\u00f3 por aplasia medular y hemorra-gia. Comienza la experimentaci\u00f3n con dose metrotexate, ciclofosfamida, mercaptopurina y su derivado imidaz\u00f3lico laazatioprina, comenzando a utilizarse en el trasplante a partir de 1960, represen-tando un momento muy se\u00f1alado en la historia de la trasplantaci\u00f3n.\u00c1 NGEL ABENG\u00d3ZAR GARC\u00cdA -MORENO Y DIEGO PERAL , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854A pesar del debate y las consideraciones morales y \u00e9ticas de la \u00e9poca y de los cuestionamientos acerca de la legitimidad sobre los ensayos, sobretodo, a partir de donantes vivos, los avances se siguen sucediendo, aumenta-do la experimentaci\u00f3n en xenotrasplantes y mejor\u00e1ndose las t\u00e9cnicas de di\u00e1lisisperitoneal y hemodi\u00e1lisis, cre\u00e1ndose los primeros centros de di\u00e1lisis. En 1962 se establece la tipificaci\u00f3n del tejido para la selecci\u00f3n de los receptores y donantes, el cross-matching o prueba cruzada positiva entre elsuero del receptor y c\u00e9lulas del donante para predecir el rechazo hiperagudopor Kissmeyer-Nielsen (7) y finalmente el sistema de tipaje e histocompatibilidada partir de los leucocitos (HLA) en 1967 por Dausset. En 1965 un neurocirujano sueco, Frykholm, establece el concepto de muerte cerebral, y en 1968, la Hartad Medical School propone los primeroscriterios para la determinaci\u00f3n de muerte cerebral (10), adoptando los distintospa\u00edses diferentes formas de regulaci\u00f3n legal de esta practica m\u00e9dica. El descubrimiento de la Ciclosporina A en 1976 y su introducci\u00f3n cl\u00ednica mejoran considerablemente la supervivencia de los injertos renales. En Espa\u00f1a los primeros trasplantes son realizados por el Prof. Mart\u00ednez Pi\u00f1eiro en 1960 entre hermanos gemelos homocig\u00f3ticos y Younger y Rivera una\u00f1o despu\u00e9s, entre padre e hijo. Ambos, obtuvieron resultados fallidos, atra-yendo numerosas cr\u00edticas en la \u00e9poca. Es en 1965, cuando se establece el primer trasplante en Espa\u00f1a con \u00e9xito por el Prof. Gil Vernet en la C\u00e1tedra de Urolog\u00eda de Barcelona y el doctor Alf\u00e9rezVillalobos en la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz de Madrid. Aunque los inicios en nuestro pa\u00eds fueron algo retrasados con respecto a otros pa\u00edses, el empuje y tes\u00f3n de los profesionales espa\u00f1oles, ha permitidoque actualmente Espa\u00f1a se encuentre dentro de los pa\u00edses lideres en trasplanterenal y el llamado Modelo Espa\u00f1ol de organizaci\u00f3n de trasplantes, sea unreferente mundial. 2. SITUACI\u00d3N ACTUAL DEL TRASPLANTE RENAL Actualmente el tratamiento de elecci\u00f3n de la insuficiencia renal terminal es el trasplante renal. La evoluci\u00f3n de los tratamientos m\u00e9dicos, el mayor cono-cimiento de la patogenia y evoluci\u00f3n de las enfermedades, han mejorado lasupervivencia de los paciente, mejorando su calidad de vida. El mejor acceso alos sistemas de salud, unido a todos estos avances, ha contribuido de formaimportante a un aumento constante en la demanda de salud. Los enfermosE VOLUCI\u00d3N DEL TRANSPLANTE RENAL : TRANSPLANTE RENAL DE DONANTE VIVO1360 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854renales, con un acceso casi universal a la di\u00e1lisis, encuentran un tratamiento ideal en el trasplante renal, consiguiendo no s\u00f3lo una mayor supervivenciasino una mejor\u00eda en su calidad de vida, pudiendo llevar una vida pr\u00e1cticamentenormal, con escasa dependencia m\u00e9dica y con tratamientos bien tolerados yf\u00e1cilmente administrables. Todos estos avances suponen tambi\u00e9n un incre-mento en la demanda de servicios m\u00e9dicos en general y en concreto un aumen-to de la demanda de necesidad de trasplantes de \u00f3rganos, aumentando a\u00f1o trasa\u00f1o, ofert\u00e1ndose adem\u00e1s esta terap\u00e9utica a pacientes que anteriormente eranexcluidos. En Espa\u00f1a, el \u00e9xito de nuestro modelo de trasplante, conocido internacionalmente como \"Spanish Model\" ha generado resultados muy porencima del resto de pa\u00edses trasplantadores. La Organizaci\u00f3n Nacional de Tras-plantes (ONT), creada hace casi 20 a\u00f1os, ha establecido las bases y la organi-zaci\u00f3n necesaria, que junto con la creaci\u00f3n de una legislaci\u00f3n adecuada, permi-te tener un sistema eficaz, con unas tasas altas de trasplante renal de donantecad\u00e1ver (37,39). Espa\u00f1a, sigue liderando mundialmente las donaciones de \u00f3rganos, con una tasa actual de 34,2 pmp en 2008, superando en 8 puntos la media de Esta- dos unidos (26,5 pmp) y duplicando la tasa media de la Uni\u00f3n Europea ( 16,8pmp). Las donaciones en 2008 han aumentado un 1,7%, y el n\u00famero de tras-plantes se ha incrementado en un 3%, alcanzando el m\u00e1ximo hist\u00f3rico en ri\u00f1\u00f3ncon 2.229 trasplantes. (fig 2) Fig 2: Actividad de Trasplante Renal (n\u00ba absoluto) en 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008\u00c1NGEL ABENG\u00d3ZAR GARC\u00cdA -MORENO Y DIEGO PERAL PACHECO1361 Revista , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854A pesar de estos brillantes datos, en los \u00faltimos a\u00f1os, en la literatura m\u00e9dica especializada, se plantea la posibilidad de un estancamiento en la evo-luci\u00f3n hasta ahora progresiva de las donaciones de \u00f3rganos, que si bien con-tinua increment\u00e1ndose, no lo hace al ritmo del aumento de la demanda crecien-te. Hoy en d\u00eda, la lista de espera de trasplante renal se cifra en aproximadamente4.300 pacientes. Adem\u00e1s se incorporan cada vez m\u00e1s pacientes que hasta hacepoco eran excluidos. Se trasplanta pacientes de m\u00e1s de 70 a\u00f1os, hipertensos,diab\u00e9ticos y pacientes con alteraciones cong\u00e9nitas del aparato urinario e insu-ficiencia renal. Tambi\u00e9n, en todos los programas de trasplantes, con experien-cia de varios a\u00f1os, se incorporan pacientes trasplantados previamente, cuyosinjertos dejan de funcionar, siendo candidatos a un segundo, tercero o inclusocuarto trasplante. En los \u00faltimos a\u00f1os, se ha objetivado un cambio en el perfil del donante que se traduce en un aumento en la media de edad de los donantes. El 44,4 % de los donantes tiene m\u00e1s de 60 a\u00f1os, habiendo sido este grupo de edad el que ha experimentado el mayor aumento entre los donantes en los\u00faltimos a\u00f1os, pasando del 10 % en 1992 al 44,4 % actual. Estos donantes son por accidentes cerebrovasculares, que han pasado de un 39 % en 1992 al 65,5 % en 2008, siendo actualmente la primera causa de fallecimiento entre los donan-tes espa\u00f1oles. Los accidentes de tr\u00e1fico, hasta hace algunos a\u00f1os encabezaban la lista como causa de donaci\u00f3n, sufriendo una disminuci\u00f3n espectacular, con unareducci\u00f3n del 50 %. De los 249 donantes por tr\u00e1fico registrados en 2005 (26,1%)se ha pasado a 129 en 2008, representando un 8,3 % del total, siendo esperableque contin\u00faen reduci\u00e9ndose con el tiempo al continuar mejorando lasinfraestructuras, actuaciones y medidas adoptadas en seguridad vial. (fig 3) Estos datos, al analizarlos, nos indican por una parte la necesidad de seguir mejorando e incrementar el n\u00famero de donaciones renales que son insu-ficientes para cubrir la demanda, y la necesidad de nuevos planteamientos paradar respuesta a la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven de pacientes en espera de un ri\u00f1\u00f3n, loscuales encuentran actualmente m\u00e1s limitaciones ya que la oferta de ri\u00f1onesa\u00f1osos no es del todo adecuada para ellos.E VOLUCI\u00d3N DEL TRANSPLANTE RENAL : TRANSPLANTE RENAL DE DONANTE VIVO1362 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV 269 156232248270278307311 129100150200250300350400 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 Fig 3: N\u00ba de donantes por traumatismo craneoencef\u00e1lic por accidente de trafico. ONT 2009 Son varias las l\u00edneas de actuaci\u00f3n, las que actualmente pretenden el objetivo de aumentar el n\u00famero de trasplantes renales. En nuestro pa\u00eds, en este\u00faltimo a\u00f1o, se ha incrementado la donaci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n inmigrante, pa-sando de un porcentaje de donantes de nacionalidad no espa\u00f1ola de un 4,6%en 2004 a un 9,1 % en 2008, en concreto en 144. Tambi\u00e9n continua existiendoalgunas diferencias entre comunidades aut\u00f3nomas, siendo en el \u00faltimo a\u00f1o,Asturias la comunidad con mayor tasa de donaci\u00f3n por mill\u00f3n de habitantes(45,4 pmp), pudiendo todav\u00eda mejorar muchas otras comunidades, estableci\u00e9n-dose como ideal el objetivo de 40 pmp (figura 4).\u00c1 NGEL ABENG\u00d3ZAR GARC\u00cdA -MORENO Y DIEGO III I.S.N.N.: 0210-2854Fig 4: Tasa anual p.m.p de donaci\u00f3n en las Comunidades Aut\u00f3nomas. Actividad de Donaci\u00f3n y Trasplante de \u00d3rganos 2008. Ministerio de Sanidad y Consumo, publicaci\u00f3n 10 de enero de 2009. La donaci\u00f3n con el coraz\u00f3n en asistolia sigue increment\u00e1ndose, aunque todav\u00eda son pocos los centros con los medios necesarios para poder llevarlo acabo con efectividad. Otra soluci\u00f3n adoptada en nuestro pa\u00eds, es la utilizaci\u00f3n de donantes a\u00f1osos, que son una buena opci\u00f3n para pacientes tambi\u00e9n a\u00f1osos. Estos pa-cientes presentan una mayor supervivencia que aquellos otros que se encuen-tran en di\u00e1lisis en lista de espera de trasplante (13, 14). Tambi\u00e9n en los \u00faltimos a\u00f1os de forma importante se est\u00e1 desarrollando el trasplante de donante vivo en nuestro pa\u00eds, todav\u00eda con cifras menores que enotros pa\u00edses de la uni\u00f3n Europea y EEUU. Son cada vez m\u00e1s centros y gruposde trasplantes que desarrollan esta opci\u00f3n, present\u00e1ndose como una gran opor-tunidad para aumentar las posibilidades de muchos pacientes para obtener unri\u00f1\u00f3n funcionante. EVOLUCI\u00d3N DEL TRANSPLANTE RENAL : TRANSPLANTE RENAL DE DONANTE VIVO1364 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-28543. TRASPLANTE RENAL DE DONANTE VIVO Aunque en el inicio de los trasplantes renales, la donaci\u00f3n de vivo era la principal fuente de \u00f3rganos, el mayor desarrollo de la donaci\u00f3n de cad\u00e1ver y laaceptaci\u00f3n de los criterios diagn\u00f3sticos de muerte cerebral, ha impedido eldesarrollo de este tipo de donaci\u00f3n, presentado siempre un cierto rechazo pordiferentes motivos. En pa\u00edses donde por motivos religiosos, culturales y lega-les no se ha desarrollado el trasplante de cad\u00e1ver, la donaci\u00f3n de vivo hacontinuado siendo la \u00fanica fuente de obtenci\u00f3n de ri\u00f1ones. En Espa\u00f1a, durante todos estos a\u00f1os, el trasplante de donante vivo ha tenido poco desarrollo, manteniendo su pr\u00e1ctica casi exclusivamente en la Fun-daci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz y en el Hospital Cl\u00ednico de Barcelona. La necesidad cada d\u00eda mayor de donaciones, por el continuo aumento en la demanda, el aumento de donantes a\u00f1osos con respecto a donantes j\u00f3venes,la necesidad de dar soluci\u00f3n a pacientes de menor edad que no obtienen res-puesta actualmente y los resultados muy favorables de este tipo de trasplante,ha impulsado el desarrollo de nuevo de esta pr\u00e1ctica en todo el mundo,incrementado el n\u00famero total de trasplantes de vivo y aumentando el porcenta-je con respecto al de cad\u00e1ver. En Espa\u00f1a, a pesar de no obtener actualmente las cifras de otros pa\u00edses de la uni\u00f3n europea y de EEUU, los datos del 2008 demuestran un aumentosignificativo de los trasplantes procedentes de donantes vivos, un aumento deun 12 %, en concreto 154 trasplantes, que representan el 7 % del total deltrasplante de ri\u00f1\u00f3n en este a\u00f1o. (figura 5) Aunque el trasplante de donante vivo es la mejor opci\u00f3n terap\u00e9utica en la insuficiencia renal cr\u00f3nica, existen problemas inherentes al proceso que hanlimitado siempre su desarrollo. El donante es una persona sana, sobre la que sepr\u00e1ctica una intervenci\u00f3n quir\u00fargica con riesgo vital y es una persona que vaa quedar monorrena, y que en definitiva se le expone a unos riesgos y compli-caciones. Ante esto deben existir garant\u00edas suficientes y condiciones obligatorias para que exista un bajo riesgo para el donante, se debe proporcionar una infor-maci\u00f3n amplia y detallada de todo el proceso, de los riesgos y posibles compli-caciones y debemos tener la seguridad de que no exista una compensaci\u00f3necon\u00f3mica. Desde el punto de vista bio\u00e9tico, se deben respetar los principiosb\u00e1sicos de autonom\u00eda del donante, no-maleficiencia, beneficiencia y justicia.En las sociedades con un sistema sanitario publico, donde prima el estado debienestar es fundamental respetar el principio de justicia, a diferencia de las\u00c1 NGEL ABENG\u00d3ZAR GARC\u00cdA -MORENO Y DIEGO PERAL , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854sociedades de corte individualista que solo consideran los principios de no maleficiencia y de autonom\u00eda. El consentimiento es el procedimiento que garan-tiza los derechos del donante, debiendo los cirujanos y las instituciones velarpor su correcto cumplimiento para mantener una relaci\u00f3n cl\u00ednica correcta. Fig 5: Actividad en Espa\u00f1a de Trasplante de Donante vivo. ONT 2008. Con respecto a las ventajas del trasplante de donante vivo, son m\u00faltiples y suficientes como para plantear \u00e9ste como primera opci\u00f3n para los pacientescon insuficiencia renal cr\u00f3nica (21,22). Presenta mejores resultados que el tras-plante de donante cad\u00e1ver, con una mayor supervivencia, siendo esta mayorcon gemelos univitelinos, seguido del donante vivo haploidentico. En diferen-tes publicaciones esta supervivencia del injerto es del 85% a los 5 a\u00f1os, conuna vida media del injerto de 32 a\u00f1os. En el donante cad\u00e1ver la supervivenciadel injerto es del 62%, con una vida media de 9 a\u00f1os (12,15,16,17,31). Tambi\u00e9n lasupervivencia de los pacientes es mayor en el trasplante de vivo con respectoal de cad\u00e1ver, 90 % versus 82 % a los 5 a\u00f1os (31). Estas diferencias, no sepueden solamente atribuir a la mejor calidad del injerto donante vivo, encon-trando en otros estudios (18) una similar supervivencia al ajustar e igualar lasvariables que influyen en ambos tipos de trasplantes. Los factores principales que van a permitir los mejores resultados del vivo, son la compatibilidad HLA, la edad del receptor, el menor tiempo de34 19171920 2235 2015151631616087102137156 020406080100120140160180 1991 1993 1995 1997 1999 2001 2003 2005 2007 TRDVEVOLUCI\u00d3N DEL TRANSPLANTE RENAL : TRANSPLANTE RENAL DE DONANTE VIVO1366 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854di\u00e1lisis, menor tiempo de isquemia fr\u00eda, menor incidencia de necrosis tubular aguda, menor incidencia de rechazo, reducci\u00f3n de la terapia inmunosupresoray que permite elegir el mejor momento para el trasplante (11,12,19,20,21). La compatibilidad HLA es mayor al seleccionarse los donantes en el \u00e1mbito familiar del paciente, donde se encuentran mayores compatibilidades,incluso entre hermanos id\u00e9nticos, presentando estos el mejor pron\u00f3stico. Conel incremento de donaciones de parejas y donaciones cruzadas, este factor est\u00e1cambiando. En los \u00faltimos a\u00f1os los trasplantes entre parejas han ido aumentando, consider\u00e1ndose una gran alternativa en el conjunto de la donaci\u00f3n, con muybuenos resultados a pesar de no ser personas gen\u00e9ticamente relacionados. El trasplante renal cruzado de donante vivo es actualmente un programa nacional de la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes (ONT), que consiste enque una pareja de donante-receptor que no es compatible entre ellos, cede elri\u00f1\u00f3n donante a otra pareja con la que si existe compatibilidad y viceversa.Ambos trasplantes se deben realizar simult\u00e1neamente y generalmente en hos-pitales diferentes. El trasplante previo a la di\u00e1lisis proporciona mejor supervivencia del pa- ciente y del injerto, tanto en el donante vivo como de cad\u00e1ver(12,21,23,24,25,26,27). Los pacientes con di\u00e1lisis previa presentan peores resul-tados, encontrando una supervivencia en pacientes que recibieron di\u00e1lisisdurante 5 a\u00f1os, del 45% a los 10 a\u00f1os, frente a un 70% en aquellos que hab\u00edanestado menos de 5 a\u00f1os en di\u00e1lisis (11,28). La tasa de mortalidad post-trasplan-te, tambi\u00e9n se ve influida por el tiempo que el paciente ha sido tratado previa-mente con di\u00e1lisis, en concreto del 23% en los pacientes con menos de 3 a\u00f1osde tratamiento, y el 44% en aquellos que hab\u00edan estado dializados m\u00e1s de 3a\u00f1os (11,29). En el trasplante de donante de vivo, el poder realizarlo de forma progra- mada permite importantes ventajas (tabla 1). El donante y el receptor se en-cuentran en las condiciones m\u00e1s favorables para el procedimiento, se acorta eltiempo en lista de espera y se puede programar antes de iniciar la di\u00e1lisis.Tambi\u00e9n esta planificaci\u00f3n previa, permite colocar el injerto con un tiempo deisquemia fr\u00eda muy corto y casi inexistente, que junto con el poder pautar trata-miento inmunosupresor previo al implante, disminuye ABENG\u00d3ZAR GARC\u00cdA , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Un aspecto fundamental en la donaci\u00f3n de vivo es tener en cuenta las posibles desventajas o riesgos para la persona que dona. La principal y quesupone el mayor obst\u00e1culo es la intervenci\u00f3n quir\u00fargica necesaria para obte-ner el ri\u00f1\u00f3n. La mortalidad perioperatoria es del 0,03 al 0,06 %, la cual es consi-derada bastante baja. La morbilidad perioperatoria est\u00e1 en torno al 32 %, sien-do de gravedad tan s\u00f3lo en un 2 %. Las complicaciones m\u00e1s frecuentes suelenser el neumot\u00f3rax, el embolismo pulmonar, la infecci\u00f3n de la herida, infeccionesurinarias, reintervenciones por sangrado, etc...(32,33,34). VENTAJAS DESVENTAJAS 1. Estudio extenso del donante vivo 2. El donante vivo suele tener menos patolog\u00edas asociadas 3. El tiempo de isquemia es menor4. Mejor compatibilidad HLA 5. Inmunosupresi\u00f3n anticipada al receptor 6. Posibilidad de trasplante anticipado 7. Se acorta el tiempo en lista de espera 8. Posibilidad de realizar el trasplante en fases de predi\u00e1lisis 9. Reducci\u00f3n del n\u00ba de receptores en la lista de espera de cad\u00e1ver 10. Beneficios psicol\u00f3gicos para el donante 11. Descubrimiento de patolog\u00eda tratable en el donante 1. Morbimortalidad perioperatoria del donante 2. Riesgo de vivir con un solo ri\u00f1\u00f3n 3. Presi\u00f3n familiar inadecuada 4. Impacto psicol\u00f3gico en el donante que rechaza serlo 5. P\u00e9rdidas econ\u00f3micas de tipo laboral1. Morbimortalidad perioperatoria del donante 2. Riesgo de vivir con un solo ri\u00f1\u00f3n 3. Presi\u00f3n familiar inadecuada 4. Impacto psicol\u00f3gico en el donante que rechaza serlo 5. P\u00e9rdidas econ\u00f3micas de tipo laboralEVOLUCI\u00d3N DEL TRANSPLANTE RENAL : TRANSPLANTE RENAL DE DONANTE VIVO1368 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Las t\u00e9cnicas quir\u00fargicas empleadas en la actualidad son la nefrectom\u00eda mediante cirug\u00eda abierta con incisi\u00f3n m\u00ednima y la nefrectom\u00eda laparosc\u00f3pica. Elauge de la cirug\u00eda laparosc\u00f3pica en los \u00faltimos a\u00f1os en el campo de la urolog\u00edaes indiscutible y ha animado a muchos grupos a iniciarse en trasplante dedonante vivo e incluso a atribuir el mayor desarrollo de \u00e9ste en los \u00faltimos a\u00f1osa dichas t\u00e9cnicas. Sin embargo, no debemos olvidar que existen grupos detrabajo que llevan a\u00f1os realizando extracciones de donante vivo con cirug\u00edasabiertas con excelentes resultados y gran experiencia (35,40). Las ventajas deuna y otra son numerosas, existiendo multitud de art\u00edculos en la literatura queanalizan con precisi\u00f3n los diferentes factores a tener en cuenta, no existiendouna informaci\u00f3n publicada suficiente para que la nefrectom\u00eda de donantelaparosc\u00f3pica sea considerada el m\u00e9todo est\u00e1ndar (36). En definitiva, son losdiferentes equipos de trasplante los que deben decidir una t\u00e9cnica u otra enfunci\u00f3n de sus posibilidades y experiencia, con el objetivo principal de dismi-nuir al m\u00e1ximo las complicaciones derivadas del acto quir\u00fargico. 4. CONCLUSIONES El trasplante renal es hoy d\u00eda un tratamiento totalmente establecido, que ha demostrado mejorar la cantidad y calidad de vida de los pacientes conenfermedad renal cr\u00f3nica. Los pacientes con insuficiencia renal cr\u00f3nica aumentan progresivamen- te, precisando de un tratamiento sustitutivo, sin que el n\u00famero de potencialesdonantes sufra un incremento similar. Como consecuencia de esto, el tiempo deespera para trasplante de los pacientes con insuficiencia renal cr\u00f3nica seincrementa progresivamente. El cambio en el perfil del donante, experimentado en los \u00faltimos a\u00f1os, refleja un aumento del donante a\u00f1oso, que fallece principalmente por enferme-dad cerebrovascular, con una disminuci\u00f3n progresiva de la donaci\u00f3n tras acci-dente de tr\u00e1fico. Como consecuencia de esto, el n\u00famero de trasplantes en estetipo de pacientes ha aumentado, objetiv\u00e1ndose excelentes resultados en su-pervivencia del injerto y del paciente, sin embargo la demanda en pacientes demenor edad continua persistiendo, encontrando actualmente una pobre res-puesta en el trasplante renal de donante cad\u00e1ver. El trasplante de donante vivo, en la actualidad se perfila como una exce- lente opci\u00f3n no s\u00f3lo para contribuir en aumentar el n\u00famero de ri\u00f1ones disponi-bles, sino permitiendo ser una primera opci\u00f3n para numerosos enfermos que\u00c1 NGEL ABENG\u00d3ZAR GARC\u00cdA -MORENO Y DIEGO PERAL , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854podr\u00e1n disponer de un ri\u00f1\u00f3n donante antes de comenzar la di\u00e1lisis, mejorando as\u00ed sus expectativas de supervivencia. Los avances en conocimientos, terapias inmunosupresoras y en t\u00e9cnicas quir\u00fargicas, permiten abordar el proceso cada d\u00eda con mayores garant\u00edas de\u00e9xito tanto para el donante como para el receptor. La posibilidad de donaci\u00f3nno gen\u00e9ticamente relacionada y de parejas cruzadas permitir\u00e1 ofertar este trata-miento a cada d\u00eda m\u00e1s pacientes en todo el mundo. 5. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. GIL VERNET, J. M.: Pr\u00f3logo, En Monta\u00f1ez renal\".Tema monogr\u00e1fico del LVII Congreso Nacional de Urolog\u00eda. Madrid. Actas Urol Esp. Ene ED. 1992, 17-18. 2. K\u00dcSS, RP.; BOURGET, P.: Una historia ilustrada del trasplante de \u00f3rganos. La gran aventura del siglo. Sandoz Pharma SAE. Luzon. Pollina, SA. 1992, 6-75. 5. HUME, MERRIL, JP.; y cols: \" Experiences with renal homotransplantations in the human. Report of nine cases\". J. Clin Invest1955;34:327-328. 6. VELA NA VARRETE, R.: Trasplantes renales. Consideraciones hist\u00f3ricas. En Alf\u00e9rez Villalobos C. Trasplantes de Ri\u00f1\u00f3n. Ponencia al Congreso Espa\u00f1olde Urolog\u00eda. Le\u00f3n. Actas Asoc. Esp. Urol. 1976;VII(1):9-11. 7. HAMILTON, (ed): Edition). PA del renal\". En Trasplante Renal. Gonzalez Mart\u00edn, M.; Garc\u00eda Buitran, J. M. Grupo Aula M\u00e9dica S.A. 2000.EVOLUCI\u00d3N DEL TRANSPLANTE RENAL : TRANSPLANTE RENAL DE DONANTE VIVO1370 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , en Espa- En Cl\u00ednicas urol\u00f3gicas de la Complutense, 7, 15-29. UCM, Madrid 1999. 11. CORRAL, JM.; LUQUE GALVEZ, P. y cols.: \" Potenciales beneficios del Trasplante renal de donante vivo\". Arch. Esp. Urol. 58,6 (485-489), 2005. 12. GUIRADO PERCH, L.; VELA V ALLESP\u00cdN, E.: \u00bf por qu\u00e9 el Trasplante Renal de donante vivo da mejores resultados que el Trasplante Renal de cad\u00e1-ver? NEFROLOG\u00cdA 2008 ; 28(2) 159-167. 13. OJO, AO.; HANSON, 12: 14. SANCHEZ FRUCTUOSO: \" Cambios en las caracteristicas del donante y receptor. NEFROLOG\u00cdA . V ol 26. Suplemento 2. 2006. 15. CECKA, JM.: The UNOS renal trasplant registry. In Cecka JM and Terasaki P. Eds. Clinical Survival of patients who have been on a waiting list Nephrol dialysis\". MORALES E.: NEFROLOG\u00cdA 2008. Suplemento 3, 123-128. 22. VALENTIN, M.; MART\u00cdN ESCOBAR, E. y cols: \" Actividad de dona- ci\u00f3n y trasplante renal y pancre\u00e1tico en Espa\u00f1a 2005 NEFROLOG\u00cdA2006; 26:318-324.\u00c1NGEL ABENG\u00d3ZAR GARC\u00cdA -MORENO Y DIEGO PERAL MEIER-KRISESCHE, K. \" Waiting time on dialysis as the strongest modifiable risk 10:268, FG.; y cols.: \" impacto pre-transplant\". Kidney Int. 53:762, 1998. JOHN, B.; PASCUAL, J.: \" El trasplante renal de donante vivo en Espa\u00f1a: una gran oportunidad\". NEFROLOGIA 2, 143-147, 2008. 32. OPPENHEIMER, F.: \" El trasplante renal de donante vivo\". En: E l Modelo Espa\u00f1ol de Coordinaci\u00f3n y Trasplante . R. Matesanz, 2\u00aa Ed, 2008. 33. FELIPE, C.; OPPENHEIMER, F.; PLAZA, JJ.: \" Trasplante renal de 1:8-21. 34. LAMPREABE, I.; GAINZA, J. renal procedente de donante vivo. DYT 2005; 26(4):161-168. 35. VELA NA V ARRETE, R. y cols.: \" Trasplante renal de donante vivo: un an\u00e1- lisis cr\u00edtico de estrategias quir\u00fargica basado en 40 a\u00f1os de experiencia\".Actas Urol Esp . 2008, 32(10):989-994. 36. DANIEL SHOSKES, DM.; ALAIN DUCLOS, D. M.: \" Nuevos avances en cirug\u00eda y medicina del trasplante renal\". American Urological Association.Education and Research Inc, linthicum, MD-2007.EVOLUCI\u00d3N DEL TRANSPLANTE RENAL : TRANSPLANTE RENAL DE DONANTE VIVO1372 Revista de Estudios Extreme\u00f1os III I.S.N.N.: 0210-285437. MATESANZ, R.: \" El espa\u00f1ol de de donaci\u00f3n y trasplante de \u00f3rga- nos: la ONT\". En: El Modelo Espa\u00f1ol de Coordinaci\u00f3n y Trasplante. R.Matesanz, 2\u00aa Ed, 2008. 38. GONZ\u00c1LEZ MART\u00cdN. 39. JULI\u00c1 NARV\u00c1EZ, J. A.; \" Modelo espa\u00f1ol. Evoluci\u00f3n de la donaci\u00f3n y trasplante en Extremadura\". Revista de Estudios Extreme\u00f1os . A\u00f1o 2007, Tomo LXIII. N.\u00ba Extraordinario. 40. PLAZA, J. J.: \" Trasplante renal de donante vivo\". NEFROLOG\u00cdA. V ol XXI. Suplemento 4. 2001. 41. VORONOY , V., 1936. \"Sobre los bloqueos del aparato reticulo endotelial del hombre en algunas formas de intoxicaci\u00f3n por el sublimado y sobre latrasplantaci\u00f3n del ri\u00f1\u00f3n cadaverico como metodo de tratamiento de la anuriaconsecutiva a aquella intoxicaci\u00f3n\". Siglo Med . 97:296-301. 42. DOSSIER RENAL 2008. ONT. 43. ACTIVIDAD DE DONACION Y TRASPLANTE DE \u00d3RGANOS 2008. Mi- nisterio de Sanidad y Consumo. Publicaci\u00f3n 10 de enero de 2009.\u00c1NGEL ABENG\u00d3ZAR GARC\u00cdA -MORENO Y DIEGO PERAL PACHECO1373 Revista , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Revista de Estudios , 2009, Tomo LXV , N\u00famero III, pp. 1.373-1.388 Un nuevo concepto de bibliograf\u00eda: revisi\u00f3n y an\u00e1lisis cualitativo M.\u00aa DE ROSARIO FERN\u00c1NDEZ FALERO DIEGO PERAL PACHECO Fac. de Biblioteconom\u00eda y Doc. UEx RESUMEN Se realiza una revisi\u00f3n del concepto de bibliograf\u00eda a trav\u00e9s de las definiciones localizadas para este estudio; en principio se realiza una revisi\u00f3n de la evolu-ci\u00f3n hist\u00f3rica del concepto y uso de este t\u00e9rmino a trav\u00e9s del tiempo, analizandolas distintas definiciones, recuperadas por medio de una serie de b\u00fasquedasretrospectivas en buscadores en la Red, cat\u00e1logos y bases de datos. Una vezrecogidas las definiciones a estudiar se procede a su estudio aplicando la meto-dolog\u00eda empleada por M\u00aa del Pilar Ortego de Lorenzo-C\u00e1ceres. P ALABRAS CLA VE : Bibliograf\u00eda, definici\u00f3n, an\u00e1lisis ABSTRACT In this work a revision of the concept of \"bibliography\" is made through the definitions searched for this study; first we made a revision of the historicalevolution of the concept and use of this term through time, analysing the differentdefinitions recovered by means of a series of searches in Internet, cataloguesand data bases. Once we had the definitions, we analyzed them applying themethodology used EY WORDS : Bibliography, definition, analysis1374 de Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854M.\u00aa DEL ROSARIO FERN\u00c1NDEZ FALERO DIEGO PERAL PACHECO INTRODUCCI\u00d3N Se realiza una revisi\u00f3n del concepto de bibliograf\u00eda a trav\u00e9s de las defini- ciones aportadas por diversos autores, con el fin de analizar qu\u00e9 aspectos delconcepto de bibliograf\u00eda son los considerados por los autores censados; tam-bi\u00e9n se realiza un estudio estad\u00edstico y de las relaciones establecidas entre losdistintos par\u00e1metros analizados. As\u00ed, al iniciar el trabajo partimos de que el concepto de Bibliograf\u00eda no es f\u00e1cil de definir, pues ya en 1914 Greg dec\u00eda en su obra \"what is bibliography\"(Pensato, 1994) que \" la bibliograf\u00eda est\u00e1 afligida por su nombre \". Y como se puede ver en este trabajo parece que a\u00fan no ha terminado de sufrir. El t\u00e9rminobibliograf\u00eda procede etimol\u00f3gicamente de la conjunci\u00f3n de dos formas griegas:biblion = libro y graphein = escribir; luego, en un principio significa \"escribirlibros con la mano\"; posteriormente, hacia el siglo XII es usado con el signifi-cado de \"describir libros\", que es la forma que ha perdurado hasta que, debidoa la aparici\u00f3n de la obra titulada Bibliographia pol\u00edtica , en 1633, cuyo autor es Naud\u00e9, comienza a usarse tambi\u00e9n para designar a una \"lista de libros\", si bienla obra de Naud\u00e9 no es un repertorio bibliogr\u00e1fico propiamente dicho, sino unarelaci\u00f3n de autores que han escrito sobre pol\u00edtica, que incluye una lista de loslibros que han escrito; aunque, como indica Gloria Carrizo (Carrizo, 1994) cabela posibilidad de que el primero que empez\u00f3 a usar esta palabra fuera Diosc\u00f3rides,un m\u00e9dico griego del siglo I d.C, que tanta influencia tuvo tanto en farmace\u00faticoscomo en m\u00e9dicos en siglos pasados. Durante el siglo XVII, el t\u00e9rmino se empieza a utilizar (Torres, 1990), aun- que algunos autores contin\u00faan usando Biblioteca, Inventarium, Repertorium,Index, etc., como repertorio de libros. No es hasta el siglo XIX cuando se regulael nombre de bibliograf\u00eda como lista de libros. A principios del siglo XVIII se utiliza el t\u00e9rmino con el significado de \"estudio de los manuscritos\". En el diccionario Tr\u00e9voux ( Dictionnaire de Tr\u00e9voux. Dictionnaire Universal fran\u00e7ais et latin , (1704) se define como \"Co- nocimiento e interpretaci\u00f3n de los antiguos manuscritos\" y la Encyclopedie ou dictionnaire raisonn\u00e9 des sciences, des arts et des m\u00e9tiers de Diderot yd\u00b4Alamber (1751) no recoge la voz bibliograf\u00eda pero s\u00ed bibliographe y lo define como \"Aqu\u00e9l que est\u00e1 versado en el conocimiento de los manuscritos anti-guos\". En Espa\u00f1a el t\u00e9rmino bibliograf\u00eda es usado por el Padre Esteban de Terre- ros, autor del \"Diccionario castellano con las voces de ciencias y artes y sus correspondientes en las tres lenguas francesa, latina e italiana\" (1786), como \"el conocimiento de los manuscritos antiguos\".1375 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854UN NUEVO CONCEPTO DE BIBLIOGRAF\u00cdA : REVISI\u00d3N Y AN\u00c1LISIS CUALITATIVO Finalmente, todav\u00eda en el siglo XVII (Torres, 1990) surge otro significado del t\u00e9rmino bibliograf\u00eda como \"Ciencia del libro\" que es utilizado por MichaelDenis en su obra \"Gr\u00fcndiss der Bibliographie\" (1774). Pero es a partir del sigloXIX cuando se difunde entre los profesionales, y a\u00fan en nuestros d\u00edas semantiene vigente, originando la llamada Teor\u00eda o Escuela Anglosajona (Carrizo,1994) donde bibliograf\u00eda se identifica con Ciencia del libro y se ocupa del \"as-pecto hist\u00f3rico, descriptivo, anal\u00edtico, cr\u00edtico y catalogr\u00e1fico de las obras, de-jando a la Biblioteconom\u00eda s\u00f3lo el tratamiento t\u00e9cnico: la clasificaci\u00f3n\". Fecha de Significado Autores aparici\u00f3n I Escribir libros a mano Diosc\u00f3rides (arte de los copistas) XVII Describir libros 1633 (XVII) Lista y descripci\u00f3n de libros Naud\u00e9 (Francia) XVIII Estudio de los manuscritos Tr\u00e9voux (1704) (principios) Diderot y d\u00b4Alambert (1751) (Francia) XVIII Ciencia del libro Michael Denis (1774) (Austria) (finales) Fig. 1.1. Usos, significados, fechas de aparici\u00f3n y nombres de aquellos de quienes se tiene conocimiento que fueron los primeros en utilizar o aplicar el t\u00e9rmino Bibliograf\u00eda. Es dif\u00edcil definir el concepto de bibliograf\u00eda sin tener en cuenta la evolu- ci\u00f3n hist\u00f3rica del mismo. As\u00ed Balsamo (Balsamo, 1998) tambi\u00e9n considera losdistintos significados del t\u00e9rmino Bibliograf\u00eda como resultado de la evoluci\u00f3ndel concepto a trav\u00e9s del tiempo; pero si se considera la bibliograf\u00eda como unaforma de comunicaci\u00f3n dirigida a un colectivo, nos preguntaremos por qu\u00e9 ycu\u00e1ndo se ha originado, as\u00ed como qui\u00e9nes sienten la necesidad de este tipo decomunicaci\u00f3n: esto implica conocer su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica dentro del contextosocial. De manera que la bibliograf\u00eda desde el punto de vista hist\u00f3rico formaparte del sistema de difusi\u00f3n de la cultura: tiene un papel mediador entre laproducci\u00f3n literaria y los posibles lectores. Este papel mediador puede ser dediversa \u00edndole, dependiendo del objetivo: desde el \u00e1rea de estudios hasta elmeramente comercial. Por tanto, lo prioritario es identificar los motivos (socia-1376 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854M.\u00aa DEL ROSARIO FERN\u00c1NDEZ FALERO DIEGO PERAL PACHECO les, econ\u00f3micos o ideol\u00f3gicos) que son la base de la elaboraci\u00f3n de la biblio- graf\u00eda; de esta manera, se determinar\u00e1n las cualidades t\u00e9cnicas (construcci\u00f3n,funcionamiento y eficacia) y finalmente el p\u00fablico al que va destinada. En el \u00e1mbito nacional, debido a los libreros, el t\u00e9rmino empez\u00f3 a significar t\u00e9cnica de descripci\u00f3n de libros, especialmente libros raros para el mercadoanticuario destinado a coleccionistas y bibli\u00f3f\u00edlos; de esta manera, se puedever por primera vez el aspecto econ\u00f3mico de la bibliograf\u00eda (hasta ahora se haconsiderado el meramente cultural). En definitiva, Balsamo establece un triple significado de la bibliograf\u00eda, como se indica en la tabla adjunta en la cual se tienen en cuenta en primer lugarla definici\u00f3n de bibliograf\u00eda, la funci\u00f3n asociada a esta definici\u00f3n y finalmenteel \u00e1mbito sobre el que incide. Bibliograf\u00eda Funci\u00f3n \u00c1mbito Lista de libros Difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n T\u00e9cnicoMediador entre la producci\u00f3n Forma de comunicaci\u00f3n Social literaria y los posibles lectores T\u00e9cnica de descripci\u00f3n de libros Comercio del libro Econ\u00f3mico Tabla 1. Significado de la bibliograf\u00eda seg\u00fan Balsamo Esta peque\u00f1a revisi\u00f3n de la evoluci\u00f3n del concepto de bibliograf\u00eda, viene a indicar la dificultad de encontrar una definici\u00f3n clara y precisa, lo que conlle-va serias dificultades a la hora de, en el campo docente, ense\u00f1ar la definici\u00f3n debibliograf\u00eda. MATERIAL Y M\u00c9TODO Para realizar este trabajo, se ha buscado en bases de datos, cat\u00e1logos y otras fuentes de informaci\u00f3n, las definiciones de Bibliograf\u00eda que presentandistintos autores y escuelas. Una vez compilada la informaci\u00f3n objeto de este estudio, se ha procedi- do al an\u00e1lisis de las mismas siguiendo el m\u00e9tdodo de estudio que utiliza la Prof.Pilar Ortego en su proyecto docente (Ortego, 2003) estudiando las definiciones1377 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854UN NUEVO CONCEPTO DE BIBLIOGRAF\u00cdA : REVISI\u00d3N Y AN\u00c1LISIS CUALITATIVO aportadas y analizando las caracter\u00edsticas de las mismas como se muestra a continuaci\u00f3n en los resultados de este trabajo. RESULTADOS Concepto de bibliograf\u00eda seg\u00fan diversos autores Balsamo establece el concepto de bibliograf\u00eda (Balsamo, 1998) en su obra titulada \"la bibliograf\u00eda: historia de una tradici\u00f3n\" concluyendo que, \" la Bi- bliograf\u00eda tiene el deber, precisamente, de coordinar y utilizar el saber paraobtener provecho de \u00e9l, dando a conocer los libros promoviendo su difusi\u00f3n;en consecuencia, resulta un componente importante de la historia de la cul-tura\" . Malcl\u00e9s (Malcl\u00e9s, 1985) (Carrizo, 1994), de manera general, considera que la bibliograf\u00eda \"ocupa un sector de la Bibliolog\u00eda o ciencia del libro y se propone buscar, identificar, descubrir y clasificar los documentos impre-sos, con el fin de constituir unos repertorios apropiados para facilitar eltrabajo intelectual \". De esta forma, Malcl\u00e9s engloba todas las funciones de la bibliograf\u00eda, pero dado que cada d\u00eda se van desarrollando productos nuevosesta definici\u00f3n hay que ampliarla consider\u00e1ndola Gloria Carrizo como \" una parte de la Ciencia de la informaci\u00f3n que constituye el dep\u00f3sito ordenado dereferencias de documentos y los hace accesible para los usuarios, emple\u00e1n-dose indiferentemente para hacer procesos de b\u00fasqueda manuales o autom\u00e1-ticos \". Isabel de Torres en su libro \"Bibliograf\u00eda : la palabra y el concepto\" (Torres, 1990) nos dice respecto al concepto de Bibliograf\u00eda: \"No existe, pues, laposibilidad de definir de manera un\u00edvoca el t\u00e9rmino \"Bibliograf\u00eda\". Pese a todoslos esfuerzos que se han hecho por clarificarlo podemos decir con Serrai que laforma bibliograf\u00eda presenta una etimolog\u00eda f\u00e1cil y un uso m\u00fatliple, que no favo-rece una aproximaci\u00f3n exacta a su significado por parte del especialista . En primer lugar establece la dificultad de definir este concepto, aunque lanza lasiguiente propuesta: \"Todo lo que tiene que ver con esta actividad. Las listas mismas, la teor\u00eda general de los repertorios bibliogr\u00e1ficos, su estructura,finalidad, uso, articulaci\u00f3n, desarrollo hist\u00f3rico, la metodolog\u00eda de su con-fecci\u00f3n, el estudio y el conocimiento de cada repertorio, todo esto constituyepara nosotros -y es en este sentido propio- la Bibliograf\u00eda \" . Propone de este modo una definici\u00f3n de Bibliograf\u00eda siguiendo la teor\u00eda tradicional de la escuelade la Europa Continental. Tambi\u00e9n delimita el dominio de la Bibliograf\u00eda : \" Lo1378 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854M.\u00aa DEL ROSARIO FERN\u00c1NDEZ FALERO DIEGO PERAL PACHECO que terminamos de decir nos conduce hasta el dominio de la Bibliograf\u00eda, del que excluimos -con algunas salvedades, siguiendo a Sim\u00f3n D\u00edaz- a los ma-nuscritos, con lo que consideramos que, propiamente, la historia de la Bi-bliograf\u00eda comienza con la de la imprenta. Nos mostraremos partidarias deno cerrar la Bibliograf\u00eda al influjo de las nuevas tecnolog\u00edas y abogamos poruna nueva definici\u00f3n del dominio de nuestra disciplina, a fin de que puedaseguir siendo un instrumento v\u00e1lido para responder a las nuevas exigenciasde informaci\u00f3n que tienen nuestro contempor\u00e1neos\". As\u00edmismo, comenta el aspecto t\u00e9cnico de la Bibliograf\u00eda : \" Por \u00faltimo, en relaci\u00f3n con su estatuto cient\u00edfico, pensamos que la Bibliograf\u00eda es una t\u00e9c-nica y m\u00e1s que una t\u00e9cnica: una ciencia aplicada e instrumental, que se nospresenta hoy como disciplina aut\u00f3noma, con objeto propio de investigaci\u00f3ny m\u00e9todo tambi\u00e9n propio, muy ligado al de las ciencias hist\u00f3ricas.\" Blum, en su libro \"Bibliograf\u00eda: un examen de sus definiciones y sus denominaciones\" (Blum, 1980) concluye que, de manera generalizada, en Euro-pa bibliograf\u00eda significa \" en primer lugar la descripci\u00f3n de libros y otras publicaciones y la elaboraci\u00f3n de repertorios, y en segundo lugar el conoci- miento de los libros y toda la informaci\u00f3n sobre listados de documentos y todo lo necesario para llegar a su conocimiento\". Gloria Carrizo (Carrizo, 1994) establece que la Escuela de la Europa Con- tinental o Teor\u00eda Tradicional est\u00e1 formada por los te\u00f3ricos de los pa\u00edses de laEuropa Continental: Alemania, Francia, Italia, Espa\u00f1a, etc., \" los cuales consi- deran la Bibliograf\u00eda como ciencia de los repertorios, y centran sus funcio-nes en recopilar, describir y ordenar los escritos\". Para Robinson (Robinson, 1992) la bibliograf\u00eda se ocupa de \" todo el campo de la ciencia de los libros como entidades f\u00edsicas: su historia y formascambiantes, los materiales y m\u00e9todos de su fabricaci\u00f3n, su descripci\u00f3n ycompilaci\u00f3n en listas \". Seg\u00fan Krummel (Krummel, 1993), \" El t\u00e9rmino bibliograf\u00eda puede tener dos definiciones: existe la bibliograf\u00eda por s\u00ed misma, una actividad, y existeuna bibliograf\u00eda que es el resultado de esa actividad. Las bibliograf\u00edas per-tenecen generalmente a dos grupos, uno que est\u00e1 relacionado con la enume-raci\u00f3n de libros y otros documentos, y otro que se preocupa del estudio de loslibros como objeto f\u00edsico \".1379 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854UN NUEVO CONCEPTO DE BIBLIOGRAF\u00cdA : REVISI\u00d3N Y AN\u00c1LISIS CUALITATIVO Por su parte, la norma \" UNE 50-113-1:1992 sobre Documentaci\u00f3n e In- formaci\u00f3n. V ocabulario. Parte 1: conceptos fundamentales (Aenor, 1999), \" defi- ne la bibliograf\u00eda como la \" t\u00e9cnica de identificaci\u00f3n y descripci\u00f3n de docu-mentos, as\u00ed como de la organizaci\u00f3n de las descripciones obtenidas \". Para terminar, seg\u00fan el Diccionario de Bibliolog\u00eda de Jos\u00e9 Mart\u00ednez de Sousa (Mart\u00ednez, 1993), el concepto de Bibliograf\u00eda puede definirse de seis modos diferentes: \"Cat\u00e1logo o lista de obras referentes a un autor o una materia. T\u00e9cnica de identificaci\u00f3n y descripci\u00f3n de documentos y de la organi- zaci\u00f3n de las descripciones obtenidas. Antiguamente, conocimiento de los manuscritos. Antiguamente, ciencia del libro. Antiguamente, ciencia de las bibliotecas. Ciencia de los repertorios\" . Finalmente, seg\u00fan el Glosario ALA de bibliotecolog\u00eda, Bibliograf\u00eda (Young, 1988) es: \"estudio de los libros como objetos f\u00edsicos, a fin de determinar la histo- ria y transformaci\u00f3n de los textos ; arte de describir los libros correctamenteen lo que se refiere a la autor\u00eda de los trabajos que contienen, las ediciones,la forma f\u00edsica, etc., y lista de trabajos, documentos o piezas bibliogr\u00e1ficasque, generalmente, tienen relaci\u00f3n entre ellos, por ejemplo, un autor dado,un tema determinado o que se han publicado en el mismo lugar\" . Difieren de un cat\u00e1logo en que su contenido no se halla limitado a los fondos de una solacolecci\u00f3n, biblioteca o grupo de \u00e9stas. LA BIBLIOGRAF\u00cdA COMO FUENTE DE INFORMACI\u00d3N Arturo Mart\u00edn Vega (Mart\u00edn, 1995) considera que la bibliograf\u00eda es la rama m\u00e1s af\u00edn a las fuentes de informaci\u00f3n, estableciendo el concepto de bibliogra-f\u00eda asociado al de fuentes de informaci\u00f3n y partiendo del concepto tradicionalde la bibliograf\u00eda como \" la ciencia que se ha ocupado de la identificaci\u00f3n de los libros y as\u00ed sucesivamente hasta establecer los posibles significados de lapalabra bibliograf\u00eda a trav\u00e9s de la historia\" . Mientras que Isabel Villase\u00f1or (Villase\u00f1or, 1999) partiendo de los errores que se cometen al definir fuente deinformaci\u00f3n pone de manifiesto \"la costumbre de relacionar las fuentes deinformaci\u00f3n con la bibliograf\u00eda, y no s\u00f3lo en manuales, sino tambi\u00e9n en la1380 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854M.\u00aa DEL ROSARIO FERN\u00c1NDEZ FALERO DIEGO PERAL PACHECO designaci\u00f3n de algunas asignaturas destinadas a formar futuros profesionales de la informaci\u00f3n, donde los dos t\u00e9rminos se relacionan e incluso se identifi-can\". Esto se debe a la tendencia encabezada por Marcelle Beaudiquez(Beaudiquez, 1989) que ampl\u00eda los l\u00edmites de la bibliograf\u00eda como ciencia, inclu-yendo en su seno las fuentes de informaci\u00f3n y concedi\u00e9ndole el car\u00e1cter dedisciplina que permite la b\u00fasqueda global del documento y la informaci\u00f3n. Peroel objeto de estudio de ambas disciplinas es distinto, ya que, mientras que para\"la bibliograf\u00eda es el estudio de la historia y de la elaboraci\u00f3n de los reper- torios bibliogr\u00e1ficos (las bibliograf\u00edas)\" , para las f uentes de informaci\u00f3n en el seno de la naciente ciencia de la documentaci\u00f3n, es el estudio de todo tipode documentos en cualquier soporte y de todo aquello que proporcione in-formaci\u00f3n, se haya creado con tal fin o no (personas, instituciones y docu- mentos). Es cierto que la bibliograf\u00eda ha sentado sus bases, como lo han reconoci- do algunos autores, porque su principal objetivo ha sido y es no s\u00f3lo describire identificar documentos, sino tambi\u00e9n permitir localizarlos para poner al alcan-ce la informaci\u00f3n requerida en un momento dado No se le debe atribuir el estudio y an\u00e1lisis de aquellas fuentes que no son bibliogr\u00e1ficas. Por tal motivo conviene no confundir \"bibliograf\u00eda\" con \"biblio-graf\u00edas\"; la primera es una disciplina considerada por algunos autores comoCiencia, mientras que las segundas son el resultado o producto resultante de laaplicaci\u00f3n de una t\u00e9cnica muy espec\u00edfica \"La Bibliograf\u00eda (Villase\u00f1or, 1999) no puede ni debe ocuparse de otras fuentes que no sean las que proporcionan exclusivamente informaci\u00f3n bi-bliogr\u00e1fica, es decir, informaci\u00f3n que remita a textos de las caracter\u00edsticasque sean: Libros, art\u00edculos o publicaciones peri\u00f3dicas \" Una vez expuestas las definiciones aportadas podemos ver en la siguien- te tabla los autores de las mismas. Glosario ALA de Balsamo Beaudiquez bibliotecolog\u00eda Blum Carrizo Escuela anglosajona Europa continental Krummel Malcl\u00e9s Mart\u00edn Vega Mart\u00ednez de Sousa Robinson Torres UNE 50-113-92/1 Villase\u00f1or Tabla 2. Autores de las definiciones a analizar1381 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854UN NUEVO CONCEPTO DE BIBLIOGRAF\u00cdA : REVISI\u00d3N Y AN\u00c1LISIS CUALITATIVO Para una mayor claridad y una mejor localizaci\u00f3n de los elementos que forman parte de las diferentes definiciones m\u00e1s arriba citadas, exponemos acontinuaci\u00f3n la siguiente tabla: Autor Naturaleza Funci\u00f3n Finalidad Elementos Contexto Producto Dominio ALA X X Balsamo X X XBeaudiquez X XBlum X XCarrizo X X XEscuela X anglosajona Europa X Continental Krummel XMalcl\u00e9s X X XMart\u00edn X XMart\u00ednez X X de Sousa Robinson X X XTorres X X X X XUNE X X 50-113-92/1 Villase\u00f1or X X X Tabla 3. Relaci\u00f3n de los autores de las definiciones y los elementos usados en las definiciones En la tabla se muestran en la primera columna los autores censados y en cada fila se va indicando con una x los elementos que forman parte de lasdefiniciones aportadas por los mismos. Tambi\u00e9n se pone de manifiesto queninguna definici\u00f3n abarca todos los elemento estudiados, la que m\u00e1s tan s\u00f3lohace referencia a 5 de ellos y la que menos incluye uno s\u00f3lo.1382 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Concepto de Bibliograf\u00eda. Naturaleza Glosario ALA de bibliotecolog\u00eda Blum Escuela de la Europa continental Cient\u00edfica Mart\u00edn Vega Torres T\u00e9cnica y Cient\u00edficaBeaudiquez B\u00e1lsamo Carrizo Krummel Mart\u00ednez de Sousa T\u00e9cnica y Cient\u00edfica UNE 50-113-92/1Escuela anglosajona: Cient\u00edfica, Hist\u00f3rica, Descriptiva, Anal\u00edtica, Cr\u00edtica, Catalogr\u00e1fica Malcl\u00e9s Robinson Villase\u00f1orM.\u00aa DEL ROSARIO FERN\u00c1NDEZ FALERO DIEGO PERAL PACHECO A continuaci\u00f3n se realiza un an\u00e1lisis de cada uno de ellos: Naturaleza: o esencia y propiedades caracter\u00edsticas de la bibliograf\u00eda. Algunas definiciones comienzan destacando diferentes rasgos tales como sucar\u00e1cter cient\u00edfico y t\u00e9cnico, como se pone de manifiesto en la siguiente tabla. Tabla 4. Relaci\u00f3n de los autores que incluyen la naturaleza de la bibliograf\u00eda en su definici\u00f3n Funci\u00f3n o actividad (capacidad de acci\u00f3n) de la bibliograf\u00eda. La mayor\u00eda de las definiciones analizadas hacen referencia al uso que se hace de la biblio-graf\u00eda, como puede apreciarse en la figura que se observa a continuaci\u00f3n.1383 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854UN NUEVO CONCEPTO DE BIBLIOGRAF\u00cdA : REVISI\u00d3N Y AN\u00c1LISIS CUALITATIVO Tabla 5. Relaci\u00f3n de los autores que incluyen la funci\u00f3n de la bibliograf\u00eda en su definici\u00f3n Finalidad, fin, motivo o m\u00f3vil con qu\u00e9 o porqu\u00e9 se hace una bibliograf\u00eda. Algunas definiciones recogen la principal finalidad de la bibliograf\u00eda comofuente de informaci\u00f3n. Tabla 6. Relaci\u00f3n de los autores que incluyen la finalidad de la bibliograf\u00eda en su definici\u00f3nConcepto de Bibliograf\u00eda. Funci\u00f3n Glosario ALA de bibliotecolog\u00eda Blum Descripci\u00f3n y conocimientos de libros y otras publicaciones Escuela de la Europa continental Mart\u00edn Vega Identificaci\u00f3n de los libros TorresBeaudiquez B\u00fasqueda global del documento y la informaci\u00f3nB\u00e1lsamo Coordinaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n del saber Carrizo: Dep\u00f3sito ordenado de referencias de documentos haci\u00e9n- dolos accesibles para los usuarios Krummel Enumeraci\u00f3n de libros y otros doc. Libros como objetos f\u00edsicos Mart\u00ednez de Sousa UNE 50-113-92/1 Identificaci\u00f3n y descripci\u00f3n de documentosEscuela anglosajona Malcl\u00e9s B\u00fascar, identificar, descrubrir y clasificar los documentos impresos Robinson Ciencia de los libros como entidades f\u00edsicas Villase\u00f1or Concepto de Bibliograf\u00eda. Finalidad Glosario ALA de bibliotecolog\u00eda Blum Elaboraci\u00f3n de los repertorios Escuela de la Europa continental Mart\u00edn Vega Torres Respuesta a la nuevas exigencias de informaci\u00f3nBeaudiquezB\u00e1lsamo Dar a conocer los libros: difusi\u00f3n Carrizo Facilitar procesos de b\u00fasqueda manuales y auton\u00f3micas Krummel Mart\u00ednez de Sousa Conocimiento de los manuscritos Organiz. de las descripc. obtenidas UNE 50-113-92/1Escuela anglosajona Malcl\u00e9s Construir repertorios Robinson Descripci\u00f3n y compilaci\u00f3n de listas Villase\u00f1or Elaboraci\u00f3n de los repertorios bibliogr\u00e1ficos (las bibliograf\u00edas)Organizaci\u00f3n de las descripciones obtenidasEstudio de los libros como objetos1384 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854M.\u00aa DEL ROSARIO FERN\u00c1NDEZ FALERO DIEGO PERAL PACHECO Elementos que integran la bibliograf\u00eda. Respecto a esta cuesti\u00f3n, las de- finiciones analizadas son dispares, haciendo referencia a diferentes objetos deestudio de la Bibliograf\u00eda (por ejemplo, soportes -libros o revistas-, materialesy m\u00e9todos de fabricaci\u00f3n, etc.). Tabla 7. Elementos de la Bibliograf\u00eda, seg\u00fan diversos autores Contexto o entorno en que se enmarca el uso de la bibliograf\u00eda, estable- ci\u00e9ndose diferentes conexiones con distintas ciencias, siempre relacionadascon la cultura y los libros.Concepto de Bibliograf\u00eda. Elementos Glosario ALA de bibliotecolog\u00eda Blum Escuela de la Europa continental Mart\u00edn Vega TorresBeaudiquezB\u00e1lsamo Carrizo Krummel Mart\u00ednez de Sousa UNE 50-113-92/1Escuela anglosajona Malcl\u00e9s Robinson: Libros como entidades f\u00ed- sicas: Historias y formas (cambiantes) materiales y m\u00e9todos de fabricaci\u00f3n Villase\u00f1or Libros, art\u00edculos y revistas1385 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854UN NUEVO CONCEPTO DE BIBLIOGRAF\u00cdA : REVISI\u00d3N Y AN\u00c1LISIS CUALITATIVO Tabla 8. Contexto de la Bibliograf\u00eda, seg\u00fan diversos autores Producto de la bibliograf\u00eda, o lo que es lo mismo, resultado final de los estudios bibliogr\u00e1ficos: repertorios y listas de trabajo. Tabla 9. Producto de la Bibliograf\u00eda, seg\u00fan diversos autoresConcepto de Bibliograf\u00eda. Producto Glos. ALA de bibliotecolog\u00eda: Lista de trabajos no limitadas a los fondos de una sola colecci\u00f3n o Bibliot. Blum Escuela de la Europa continental Mart\u00edn Vega Torres Las listas mismasBeaudiquez B\u00e1lsamo Carrizo Krummel Mart\u00ednez de Sousa UNE 50-113-92/1Escuela anglosajona Malcl\u00e9s Robinson Villase\u00f1orConcepto de Bibliograf\u00eda. Contexto Glosario ALA de bibliotecolog\u00eda Blum Elaboraci\u00f3n de los repertorios Escuela de la Europa continental Mart\u00edn Vega: Rama m\u00e1s af\u00edn a las fuentes de la informaci\u00f3n. Concepto asociado a las fuentes de la inf. TorresBeaudiquez Incluye las fuentes de la informaci\u00f3nB\u00e1lsamo Componente importante de la historia de la cultura Carrizo Es una parte de la Ciencia de la Informaci\u00f3n Krummel Mart\u00ednez de Sousa UNE 50-113-92/1Escuela anglosajona Malcl\u00e9s Sector de la Bibliolog\u00eda o Ciencia del libro Robinson Villase\u00f1or Situada en el seno de la naciente ciencia de la documentaci\u00f3n1386 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854M.\u00aa DEL ROSARIO FERN\u00c1NDEZ FALERO DIEGO PERAL PACHECO Dominio de la bibliograf\u00eda. Algunas definiciones incluyen el \u00e1mbito de esta actividad, que enmarca cu\u00e1l es el objetivo concreto de los estudios biblio-gr\u00e1ficos. Tabla 10. Dominio de la Bibliograf\u00eda, seg\u00fan diversos autores CONCLUSIONES De los 7 elementos estudiados ninguna definici\u00f3n los contiene todos, tan s\u00f3lo Isabel de Torres hace referencia a 5 de ellos siendo la que m\u00e1s elemen-tos incluye, seguida de cinco autores con 3 elementos, seis autores con dos, ycon uno las definiciones de la escuela anglosajona, la de la Europa continentaly Krummel, por lo que consideramos no son necesarios todos ellos para expre-sar el concepto de bibliograf\u00eda. Respecto a la naturaleza la incluyen cuatro autores en su definici\u00f3n ha- ciendo hincapi\u00e9 en su naturaleza cient\u00edfica todo ellos, mientras que la t\u00e9cnica ladestacan dos y la hist\u00f3rica, descriptiva, anal\u00edtica, cr\u00edtica y catalogr\u00e1fica laconsidera la escuela anglosajona solamente.Concepto de Bibliograf\u00eda. Dominio Glosario ALA de bibliotecolog\u00eda Blum Escuela de la Europa continental Mart\u00edn Vega Torres: Las listas mismas: excluye los manuscritos y se abre a las nuevas tecnolog\u00edasBeaudiquez B\u00e1lsamo Carrizo Krummel Mart\u00ednez de Sousa UNE 50-113-92/1Escuela anglosajona Malcl\u00e9s Robinson Villase\u00f1or1387 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854UN NUEVO CONCEPTO DE BIBLIOGRAF\u00cdA : REVISI\u00d3N Y AN\u00c1LISIS CUALITATIVO La funci\u00f3n de la bibliograf\u00eda es el elemento m\u00e1s considerado: concreta- mente en 11 de las definiciones, seguido de la finalidad en 9 de ellas, el contextoen 6, los elementos y el producto en 2 y finalmente el dominio en una sola de lasdefiniciones. Podr\u00edamos terminar considerando que la Bibliograf\u00eda es una Ciencia que supera lo meramente f\u00edsico, cuya funci\u00f3n es buscar, recopilar, describir y clasi-ficar todo tipo de informaci\u00f3n, independientemente del soporte en que puedapresentarse, con el objetivo de producir repertorios bibliogr\u00e1ficos, o bibliogra-f\u00edas propiamente dichas, a fin de difundir la informaci\u00f3n de modo que puedafacilitarse su recuperaci\u00f3n, pasando de la informaci\u00f3n a la comunicaci\u00f3n; tam-bi\u00e9n es un bien inmaterial de la cultura, ya que est\u00e1 en nuestra mente desde elmismo momento de su inicio. BIBLIOGRAF\u00cdA AENOR. Documentaci\u00f3n . 3\u00aa ed. Madrid: Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola y Certificaci\u00f3n, 1999. BALSAMO, L.: La bibliograf\u00eda: tradici\u00f3n ratique ; London York Par\u00eds :KG Saur, 1989. BLUM, R.: 1980. CARRIZO SAINERO, G; IRURETA-GOYENA, P; L\u00d3PEZ DE QUINTANA, E.: Manual informaci\u00f3n . Madrid: CEGAL, 1994. KRUMMEL, DW.: Bibliograf\u00edas: S\u00e1nchez Ruip\u00e9rez; Ediciones Universitaires de France, MART\u00cdN Fuentes de informaci\u00f3n general . Gij\u00f3n: Ediciones Trea, 1995. MART\u00cdNEZ DE SOUSA, J.: Diccionario de bibliolog\u00eda y ciencias afines . 2\u00aa ed. Fundaci\u00f3n Ruip\u00e9rez; LORENZO-C\u00c1CERES, M. P.:. Proyecto docente [in\u00e9dito]. Badajoz, 2003.1388 de 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: PERAL PACHECO PENSATO, R.: Curso de bibliograf\u00eda: gu\u00eda reper- torios . Gij\u00f3n: Ediciones 1994. ROBINSON, A. L.: Introducci\u00f3n a la bibliograf\u00eda: Gu\u00eda pr\u00e1ctica para tra- bajos de descripci\u00f3n y compilaci\u00f3n . 4\u00aa ed. Madrid: Fundaci\u00f3n Germ\u00e1n S\u00e1nchez Ruip\u00e9rez; Ediciones Pir\u00e1mide, 1992. TORRES RAM\u00cdREZ, I. de: Bibliograf\u00eda: la palabra y el concepto . Granada: Universidad de Granada, 1990. VILLASE\u00d1OR RODR\u00cdGUEZ, I.: Los instrumentos para la recuperaci\u00f3n de la informaci\u00f3n: Las fuentes. En Torres Ram\u00edres, I (ed.). Las fuentes de infor- maci\u00f3n: estudios te\u00f3rico-pr\u00e1cticos . Madrid: Editorial S\u00edntesis, 1999. YOUNG H (ed): Glosario ALA de bibliotecolog\u00eda y ciencias de la informaci\u00f3n . Madrid: Ediciones D\u00edas de Santos, 1988.1389 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854La Medicina Popular en la Ciudad Badajoz PERAL , DIEGO1 MART\u00cdN ALV POCH, PERE2 RESUMEN Este trabajo se inici\u00f3 con el dise\u00f1o de un protocolo de investigaci\u00f3n para el estudio de la Medicina Popular en la poblaci\u00f3n general, que fuera utilizable enocasiones ulteriores con el fin de obtener estudios comparables entre s\u00ed y resul-tados completamente compatibles. Estudiamos el conocimiento y la utilizaci\u00f3nde la Medicina Popular en la ciudad de Badajoz, as\u00ed como la procedencia y latransmisi\u00f3n de los remedios con un enfoque epidemiol\u00f3gico. Se realizaron un total de 746 entrevistas v\u00e1lidas (68% a mujeres y 32% a varones). La edad media de los encuestados fue de 47,8\u00b118,9 a\u00f1os y el 90%de los mismos hab\u00eda nacido en Extremadura. El 11% de los entrevistados seconsideraron de origen rural mientras que el 89% fue considerado de origenurbano. No se demostr\u00f3 asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre el sexo,el nivel de instrucci\u00f3n, el estado de salud percibido y el conocimiento o uso deremedios populares. S\u00ed se comprob\u00f3 una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significa-tiva entre ser mujer y conocer personalmente a usuarios de remedios naturales.El 92% de todos los encuestados tiene conocimientos sobre Medicina Popular.La transmisi\u00f3n de remedios se realiza fundamentalmente a trav\u00e9s de miembrosde sexo femenino y a trav\u00e9s de familiares hasta en el 73% de los casos, de formapersonal.Grupo de Investigaci\u00f3n en Humanidades M\u00e9dicas. Facultad de Medicina. Uex. 1Facultad de Medicina (Badajoz). Universidad de Extremadura. *Direcci\u00f3n de Contacto: Miguel \u00c1ngel Mart\u00edn Alvarado. Avda. Tfno.: 677855865. de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N\u00famero III, pp. 1.389-1.4381390 Revista de Estudios 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Se registraron 292 remedios procedentes de ambas provincias extreme- \u00f1as. El 75% de los encuestados emplea en la actualidad o ha utilizado remediosde Medicina Popular. El 57% de los remedios empleados son de naturalezavegetal, el 25% son remedios heterog\u00e9neos, el 8% son remedios cuyo efecto esde naturaleza f\u00edsica, el 5% son de origen animal, el 3% de origen mineral y el2% de naturaleza o acci\u00f3n m\u00e1gica. Se citaron un total de 178 patolog\u00edas o trastornos en los que los encuestados utilizan remedios populares, siendo los cinco procesos m\u00e1s frecuentes en pala-bras de los entrevistados: catarro, nervios, dolor de est\u00f3mago, tos y dolor degarganta. SUMMARY This work began with the design of a protocol of investigation for the study of the Popular Medicine in the general population usable between them.We study the knowledge and the use of Popular Medicine in the city of Badajoz, aswell as the origin and the broadcast of the remedies with an epidemiologistapproach. A total of 746 valid interviews were realized (68% to women and 32% to men). The average age of the surveyed ones was of 47.8\u00b118.9 years old and90% of them were born in Extremadura. 11% of the interviewed people wereconsidered as rural originated whereas 89% were considered as urban originated.Statistically significant association between sex, level of instruction, perceivedstate of health and knowledge or use of popular remedies was not demonstrated.Nevertheless there is a statistically significant association between being a womanand personally know users of natural remedies. 92% of all the surveyed hasknowledge about Popular Medicine. The transmission of coming from both frontiers provinces were registered. 75% of the surveyed ones use at the present or have used Popular Medicine remedies.57% of remedies used are of 25% are heterogeneous remedies,8% are remedies whose effect is of physical nature, 5% are of animal origin, 3%of mineral origin and 2% of nature or magical action. A total of 178 pathologies or upheavals were mentioned in which the surveyed ones ALLEJO ROSET P. R OURA POCH1391 Revista de , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854LA MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ INTRODUCCI\u00d3N En la actualidad asistimos a un retorno, m\u00e1s o menos extendido, a las recientemente denominadas medicinas complementarias o alternativas y que,tradicionalmente, hemos conocido como Medicina Popular o natural. La multi-plicidad de denominaciones, el diferente uso de las mismas y su contenidodispar, requiere que establezcamos un contexto general para evitar equ\u00edvocos. La medicina cient\u00edfica, occidental o convencional es la que emana de las Facultades de Medicina y se basa en el m\u00e9todo cient\u00edfico, con la experimenta-ci\u00f3n como pilar b\u00e1sico y m\u00e1s recientemente con la medicina basada en pruebas. Siguiendo la corriente de pensamiento que la OMS estableci\u00f3 en 2001, se denomina medicina alternativa o complementaria a aquella que utiliza m\u00e9todosdiagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos ajenos a la medicina alop\u00e1tica o cient\u00edfica quepredomina en los pa\u00edses desarrollados. Adem\u00e1s, el criterio de la OMS restringe la denominaci\u00f3n de medicina tradicional a aquella que est\u00e1 integrada en la sociedad y que forma parte de lacultura y de las tradiciones de la civilizaci\u00f3n de que se trate y que, en general,prevalece sobre la medicina alop\u00e1tica. El t\u00e9rmino medicina popular, que no se contempla entre las definiciones oficialistas, se aplicar\u00eda al saber m\u00e9dico popular, seg\u00fan la definici\u00f3n delantrop\u00f3logo Castillo de Lucas [4]; para Gu\u00edo estar\u00eda constituido por las creen-cias y pr\u00e1cticas sobre la enfermedad; ser\u00edan las ideas y pr\u00e1cticas m\u00e9dicas conun trasfondo m\u00e1gico, natural y religioso [5], seg\u00fan la visi\u00f3n de Kuschick [17],y, seg\u00fan la definici\u00f3n de Peral ser\u00eda el conocimiento y la aplicaci\u00f3n de remediosnaturales, preventivos y terap\u00e9uticos, transmitidos de forma oral [13]. As\u00ed, lamedicina popular encajar\u00eda entre las medicinas complementarias o alternativasseg\u00fan las definiciones de la OMS. En este acervo popular se individualiza por volumen y entidad propias el conocimiento, transmisi\u00f3n, uso y consumo de remedios basados en plantasmedicinales [10]. Las plantas se han utilizado con prop\u00f3sitos medicinales du-rante miles de a\u00f1os [1]. Es curioso observar al respecto que las corrientesmigratorias han aportado casi siempre a los lugares adoptados el saber popularde los emigrantes, sus remedios tradicionales, tanto bot\u00e1nicos como de cual-quier otra naturaleza [3]. Todas las culturas conocidas han utilizado especiesbot\u00e1nicas como m\u00e9todo curativo. Por ejemplo, cinco siglos antes del nacimien-to de Jesucristo, Hip\u00f3crates registr\u00f3 el uso de la hierba de San Juan para mejo-rar el estado de \u00e1nimo [21]. En Europa la medicina bot\u00e1nica, que se origin\u00f3 enla Edad Media, floreci\u00f3 en el siglo XVII y despu\u00e9s fue declinando conforme1392 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854avanzaba la Revoluci\u00f3n Cient\u00edfica. No obstante, gran parte de la farmacoterapia actual deriva de la bot\u00e1nica, estim\u00e1ndose en el 10% las especies vegetales conpropiedades medicinales (es decir, unas 21.000 especies, aproximadamente) delas que se calcula que se han examinado e investigado tan solo el 4% [21]. Actualmente, la medicina comprehensiva es aquella pr\u00e1ctica de la medici- na que reafirma la importancia de la relaci\u00f3n entre m\u00e9dico y paciente, se centraen la persona como un todo, se basa en pruebas y hace un uso apropiado detodas las aproximaciones terap\u00e9uticas, profesionales sanitarios disponibles ydisciplinas conocidas para alcanzar la m\u00e1xima restituci\u00f3n posible de la salud\u00f3ptima [20]. Las terapias complementarias son s\u00f3lo un subgrupo que conformala medicina comprehensiva en su doble sentido de comprensiva, que entiende,y comprensiva, que incluye. Seg\u00fan esto la lista de elementos posibles a consi-derar depender\u00eda de las diferentes culturas pero con ciertos valores b\u00e1sicos:importancia de los derechos individuales, acceso a la informaci\u00f3n caracter\u00edsti-ca de una sociedad moderna y relaciones no jer\u00e1rquicas entre pacientes yproveedores de salud, d\u00e1ndole gran importancia a la prevenci\u00f3n de enfermeda-des y a la promoci\u00f3n de la salud [20]. En este contexto general definimos Medicina Popular como el conoci- miento y aplicaci\u00f3n de remedios naturales, tanto para la prevenci\u00f3n como parael tratamiento de molestias y procesos morbosos. Este conocimiento se trans-mite de forma oral, fundamentalmente, aunque algunos remedios hayan sidodescritos en la literatura. La Medicina Popular es utilizada por la MedicinaAlop\u00e1tica. Por otra parte, definimos Remedios Naturales como todos aquellos re- medios, incluidos medicamentos, que tienen su origen en la naturaleza o en lamagia, bien se utilicen elementos m\u00edsticos o no, con preparaci\u00f3n sencilla o sinpreparaci\u00f3n, que pueden entrar en contacto f\u00edsico con el cuerpo humano o no,y cuyo objetivo es que desaparezcan o disminuyan los signos y s\u00edntomas quepadece la persona. OBJETIVOS Los objetivos del presente trabajo son los siguientes: Dise\u00f1ar y validar un protocolo de investigaci\u00f3n para el estudio de la medicina popular en la poblaci\u00f3n general, que sea utilizable en ocasiones ulte-riores (otras ciudades, pueblos o grupos de poblaci\u00f3n) con el fin de generarestudios comparables entre s\u00ed y resultados completamente compatibles.D. P ERAL PACHECO , M. A. M ART\u00cdN ALLEJO ROSET P. R OURA POCH1393 Revista de , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Estudiar, concretamente, el conocimiento y la utilizaci\u00f3n de la medicina popular en la ciudad de Badajoz, la procedencia y la transmisi\u00f3n de los reme-dios con un enfoque epidemiol\u00f3gico y cuantificar los remedios populares quese conocen y utilizan en dicha ciudad. MATERIAL Y M\u00c9TODO Se trata de un estudio observacional, descriptivo y transversal, mediante entrevistas personales cara a cara. La poblaci\u00f3n de estudio la constituyen todas las personas de 18 a\u00f1os o m\u00e1s, que sean originarias de Extremadura o que vivan desde hace 18 o m\u00e1sa\u00f1os en la regi\u00f3n y que, en el momento de la encuesta, residan, oficialmente ono, en una calle de la ciudad de Badajoz 3, exceptuando el barrio de \"Las Cues- tas de Orinaza\" y aleda\u00f1os4. Se excluyen de este estudio a las personas que est\u00e9n estudiando o hayan cursado estudios de biolog\u00eda, bot\u00e1nica, enfermer\u00eda, farmacia, homeopat\u00eda,naturopat\u00eda o medicina, que hayan le\u00eddo libros al respecto o hayan consultadofrecuentemente a home\u00f3patas, natur\u00f3patas o herbolarios. Se requiere, adem\u00e1s, que no padezcan defectos sensoriales graves ni tengan las facultades mentales perturbadas. Las exclusiones realizadas porestos motivos no constituir\u00e1n unidades estad\u00edsticas de estudio. Se utilizar\u00e1 una muestra aleatoria estratificada para controlar las variables que pueden ser factores de confusi\u00f3n y que est\u00e1n relacionadas con el hecho de 3 En este trabajo la palabra calle incluye tambi\u00e9n a las denominaciones: avenida, callej\u00f3n, camino, carretera, grupo de viviendas, paseo, pasaje, plaza, ronda, traseras, traves\u00eda yurbanizaci\u00f3n, que deben figurar en un callejero completo, espec\u00edficamente elaboradopara seleccionar la muestra de este estudio. 4 Los aleda\u00f1os del barrio de \"Las Cuestas de Orinaza\" comprenden: el barrio Los Colorines, la Avenida del Padre Tacoronte (desde la calle San Marcial hasta la calle Campo Maior,las calles Viriato, San Marcial, Gurug\u00fa, Hermanos Medina, Monteverde, Pintor Goya,callej\u00f3n Gurug\u00fa y camino Santa Engracia.LA MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1394 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854conocer y utilizar la Medicina Popular. Los criterios por los que se estratificar\u00e1 la muestra son los siguientes [2]: \u0081 La edad (grupo de edad). Es probable que a mayor edad haya un mayor conocimiento y utilizaci\u00f3n de la Medicina Popular. Puesto que la infor-maci\u00f3n que se podr\u00eda obtener de personas m\u00e1s mayores ser\u00eda superior,tanto desde el punto de vista cuantitativo como cualitativo, es por loque hemos elegido gradualmente un mayor n\u00famero de personas en lamuestra a medida que aumenta el grupo de edad, excepto para las per-sonas de 80 a\u00f1os y m\u00e1s. El factor edad, a su vez, podr\u00eda estar relaciona-do con la frecuencia y banalidad, objetiva o subjetiva, de las enferme-dades padecidas, con la cronificaci\u00f3n de las mismas y con la utilizaci\u00f3nescasa o nula de la medicina convencional para determinados procesosmorbosos. \u0081 El sexo. A priori creemos que las mujeres y la condici\u00f3n social de ama de casa, estrechamente relacionada con el sexo femenino, por la espe-cial relaci\u00f3n madre-hijo y con el estado de salud de los familiares direc-tos, estar\u00e1n m\u00e1s relacionadas con el hecho de conocer y utilizar la Medicina Popular. \u0081 El lugar de nacimiento. Es f\u00e1cil sospechar que aquellas personas que bien hayan nacido en zonas rurales bien hayan vivido durante periodossignificativos de su vida en las mismas o convivan con ascendientes deeste tipo, tengan un mayor discernimiento o utilizaci\u00f3n de la MedicinaPopular, en comparaci\u00f3n con las personas nacidas en la ciudad, quehan vivido la mayor\u00eda de su vida en la misma o convivan con ascendien-tes de extracci\u00f3n urbana o medio-urbana. Utilizaremos una clasifica-ci\u00f3n muy b\u00e1sica del poblamiento en Geograf\u00eda Humana, aunque arbitra-ria, que combina el n\u00famero de habitantes y las actividades econ\u00f3micaspredominantes del n\u00facleo de poblaci\u00f3n (Tabla 1). Consideraremos comodel grupo rural a todas aquellas personas que hayan nacido en n\u00fa- cleos de poblaci\u00f3n con menos de 2.000 habitantes censados y cuyaactividad primordial sean las tareas agr\u00edcolas o ganaderas tradiciona-les. En Espa\u00f1a s\u00f3lo el 7,5% de la poblaci\u00f3n habita en municipios deestas caracter\u00edsticas mientras que en Extremadura lo hace el 20,8% de lapoblaci\u00f3n, casi tres veces m\u00e1s. Consideraremos como del grupo urba- no a todas aquellas personas que hayan nacido en n\u00facleos medio- urbanos (entre 2.000 y 10.000 habitantes) y urbanos (m\u00e1s de 10.000habitantes) y cuyas actividades predominantes est\u00e9n relacionadas conel comercio, la industria y los servicios. En Espa\u00f1a el 16,4% de laD. P ERAL PACHECO , M. A. M ART\u00cdN ALVARADO ALLEJO ROSET P. R OURA POCH1395 Revista de , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854poblaci\u00f3n habita en municipios medio-urbanos mientras que en Extremadura lo hace el 35,8% de la poblaci\u00f3n, pr\u00e1cticamente el doble. El76% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola vive en municipios urbanos mientras ques\u00f3lo el 43,4% de la poblaci\u00f3n extreme\u00f1a es urbana como tal 5. CLASIFICACI\u00d3N DEL POBLAMIENTO Municipios seg\u00fan Municipios seg\u00fan el N\u00famero de habitantes actividades econ\u00f3micas Rurales Medio- Urbanos H\u00e1bitat H\u00e1bitat urbanos rural urbano <2.000 43,4% Comercio Tabla 1. Clasificaci\u00f3n del poblamiento Como no sabemos a priori el porcentaje de personas que conocen y utilizan la Medicina Popular en la ciudad de Badajoz, hemos realizado un estu-dio piloto entre el personal de la Gerencia de Atenci\u00f3n Primaria del InstitutoNacional de la Salud de Badajoz, con el objetivo de averiguar el tama\u00f1o de lamuestra necesario para nuestro trabajo, seg\u00fan los resultados de dicho estudioinicial. Utilizando el menor porcentaje de conocimiento de la Medicina Popularobservado en el estudio piloto (71.7%) y con un intervalo de confianza del 95%(error a = 5%) la muestra m\u00ednima necesaria para realizar este trabajo ser\u00eda de 306 personas. Puesto que desconocemos la tasa de personas que se negar\u00e1n a partici- par en el estudio y el porcentaje esperado de exclusiones bio\u00e9ticas pensamosque pueda situarse alrededor del 20%, se aumenta la muestra en un 25%, por lo 5 Todos los datos utilizados para calcular estos porcentajes proceden de las Cifras de Poblaci\u00f3n referidas al 01/01/1999 del Instituto Nacional de Estad\u00edstica. 6 E\u00f1 = Espa\u00f1a 7 Ex = ExtremaduraLA MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1396 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854que la muestra final m\u00ednima ser\u00e1 de 382 personas. Las reservas por tramo de edad se destinan s\u00f3lo a las exclusiones \u00e9ticas, es decir, personas que auncumpliendo con todos los criterios no quieran participar en el estudio. La estratificaci\u00f3n de la muestra se realiza de forma proporcional por gru- pos de edad y sexo, teniendo en cuenta las consideraciones efectuadas ante-riormente, con el siguiente resultado (Tabla 2): Grupos de Edad Var ones Mujeres Rural Urbano Rural Urbano 18-29 a\u00f1os 6 6 7 6 6 31 30-39 a\u00f1os 7 7 7 7 7 35 40-49 a\u00f1os 9 8 9 9 9 44 50-59 a\u00f1os 11 11 12 11 11 56 60-69 a\u00f1os 18 17 18 17 18 88 70-79 a\u00f1os 18 17 18 17 18 88 80 a\u00f1os y m\u00e1s 8 8 8 8 8 40 Totales 77 74 79 75 77 382 Tabla 2. Muestra segregada por grupos de edad, sexo y procedencia. La aleatorizaci\u00f3n de la muestra estratificada de personas a encuestar en la ciudad de Badajoz se ha conseguido de la siguiente manera: hemos elegidoaleatoriamente cinco calles de cada distrito postal de la ciudad, obteniendo untotal de cincuenta y cinco nombres de calles del callejero de la ciudad de Badajoz(Tabla3). El n\u00famero de la calle o la vivienda ser\u00e1 elegido libremente por el encuestador in situ . Para la elecci\u00f3n del n\u00famero del piso el encuestador utiliza- r\u00e1 una tabla de n\u00fameros aleatorios: si la vivienda tiene m\u00e1s de una planta ymenos de diez elegir\u00e1 un n\u00famero de una cifra, y si la vivienda tiene diez plantaso m\u00e1s elegir\u00e1 dos l\u00edneas o dos columnas de la tabla. La letra del piso se elegir\u00e1 de forma arbitraria, tambi\u00e9n in situ .Reservas T otalesD. P ERAL PACHECO , M. A. M ART\u00cdN ALLEJO ROSET P. R OURA POCH1397 Revista de , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Los nombres de las calles son: Distrito Postal Nombre de la V\u00eda Observaciones 06001 C/Mel\u00e9ndez Vald\u00e9s Del 16 y 19 al final C/Duque de San Germ\u00e1nC/Norte Plaza de Portugal Callej\u00f3n C/Su\u00e1rez Somonte C/MontesinosC/San LorenzoC/Padre Pardaleras Plaza Cecilio ReinoC/La Canela Avda. Jose M\u00aa Giles Ontiveros Del 1 al 85 y del 2 al 84 C/Museo 06004 C/Gral.Manuel Saavedra Palmeiro Antigua C/Cuartel Plaza Constituci\u00f3nC/Manuel Garc\u00eda MatosC/Zaragoza 06005 C/Rep\u00fablica C/Jalifa de SotoC/HuescaC/M\u00e9ridaLA MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1398 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: C/Umbr\u00eda C/Portalegre Avda. del Ronda del Revell\u00edn C/G\u00f3mez de C/Extremadura Plaza de C/Oto\u00f1o C/Henao Mu\u00f1oz, M. C/Ricardo Carapeto JR. 06010 C/Hermanos Maristas C/La Hiedra Ciudad Jard\u00edn C/Cartagena Avda. Dr. Juan Pereda Pila C/Pedro Cieza Le\u00f3n 06011 Avda. Rep\u00fablica Dominicana Avda. Sinforiano Madro\u00f1ero C/Coraz\u00f3n de Jes\u00fas Ctra.Olivenza Km. 6-7 C/Jacinta Garc\u00eda Hern\u00e1ndez C/Federico Alba Quesada Tabla 3. Nombres de las calles y observaciones a la elecci\u00f3n.D. P ERAL PACHECO , M. A. M ART\u00cdN ALLEJO ROSET P. R OURA POCH1399 Revista de , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Durante el sorteo de las calles se produjeron varias incidencias que su- pusieron su eliminaci\u00f3n por distintas razones. El Cartero Mayor del Servicio deCorreos y Tel\u00e9grafos de Badajoz nos resuelve algunas de las dudas acaecidasdurante el sorteo de los nombres del callejero: en la C/Castillo Militar hay s\u00f3lo unas chabolas peque\u00f1as, por lo que se desestima; en la C/Audiencia , la C/Mercado , la Plaza de Bernardino Torres y la Plaza de Toros ya no habita nadie; la C/Tavira ya no existe; el Cerro de San Miguel no es una calle sino un barrio que tiene muchas calles; la C/Obispo Mateo Delgado se vio afectada por la riada del 6 de noviembre de 1997. Adem\u00e1s, a pesar de figurar en el callejero no hemos sido capaces de encontrar en el plano de Badajoz las siguientes calles: C/Mat\u00edas Ram\u00f3n Mart\u00ednez Mart\u00ednez , Plaza de Las personas elegidas por muestra para el estu- dio constituyen las unidades estad\u00edsticas. Variables del estudio . Se registrar\u00e1n un total de 30 variables; nueve corresponden a datos de filiaci\u00f3n de los encuestados y las veintiuna restantesse refieren a los remedios por ellos conocidos. Las variables de los encuestados (datos de filiaci\u00f3n) son: la edad (1), el sexo (2), su lugar de nacimiento (medio rural o urbano) (3), su profesi\u00f3n (4), suetnia (si procede) (5), si tiene descendencia o no (6), su nivel de instrucci\u00f3n (7),su nivel de ingresos mensuales (8) y su estado de salud (9). Las variables de los distintos remedios son: su origen [fuente (10), tiem- po (11) y lugar (12)], la utilizaci\u00f3n (cualitativa) (13), el inicio de la utilizaci\u00f3n (14),la composici\u00f3n cuantitativa (15) y cualitativa (16), la procedencia (17), en casode recolecci\u00f3n, el momento que se ha recogido (18) y el lugar donde se harecogido (19), la forma de preparaci\u00f3n (20), la forma de aplicaci\u00f3n (21), la formade administraci\u00f3n (22), la dosis (23), la frecuencia de utilizaci\u00f3n (24), la duraci\u00f3n(25), el modo (26) y el lugar donde se guarda (27), la informaci\u00f3n a otras perso-nas (28), las indicaciones (29) y la eficacia (30). La \u00fanica variable que deber\u00e1 objetivarse es el \"propio remedio\" (compo- sici\u00f3n cualitativa). En el caso de que el d\u00eda de la entrevista no se pueda objetivaro recoger una muestra, se solicitar\u00e1 otra cita (de palabra o se solicitar\u00e1 el tel\u00e9fo-no a dicha persona).L A MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1400 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Criterios de exclusi\u00f3n Ser\u00e1 excluida toda persona que se niegue a realizar la encuesta (exclusi\u00f3n bio\u00e9tica). Se excluir\u00e1n, por operatividad, todas las personas que padezcan de-fectos sensoriales graves o que tengan perturbadas sus facultades mentales.Se excluir\u00e1n tambi\u00e9n a aquellas personas que hayan cursado o est\u00e9n realizandoestudios de biolog\u00eda, bot\u00e1nica, enfermer\u00eda, farmacia, homeopat\u00eda, naturopat\u00eda omedicina y a las que le\u00eddo libros sobre biolog\u00eda, bot\u00e1nica, enfermer\u00eda,farmacia, homeopat\u00eda, medicina, naturopat\u00eda o plantas medicinales. Se excluir\u00e1a los herbolarios y todas aquellas personas que consulten a menudo conhome\u00f3patas, natur\u00f3patas o personal de herbolarios. Una vez realizada una entrevista se excluir\u00e1n, autom\u00e1ticamente, el resto de personas que habiten en la misma vivienda para evitar el fen\u00f3meno delsobreapareamiento o contaminaci\u00f3n, es decir, s\u00f3lo ser\u00e1 v\u00e1lida una encuestapor vivienda. Quedan excluidas todas las personas que habiten en casas,cortijos o viviendas no urbanizadas (sin nombre de calle), debido al m\u00e9todo dealeatorizaci\u00f3n empleado en la selecci\u00f3n. Para garantizar la seguridad personal de los encuestadores se excluye el barrio de Las Cuestas de Orinaza y aleda\u00f1os 8. Por operatividad se excluyen tambi\u00e9n los n\u00facleos de poblaci\u00f3n dispersos del municipio de Badajoz, concre-tamente: Alcazaba, Alvarado, Balboa, G\u00e9vora, Guadiana del Caudillo, Noveldadel Guadiana, Pueblonuevo del Guadiana, Sagrajas, Valdebotoa y Villafrancodel Guadiana. Instrumento de medida (Cuestionario) Para facilitar la recogida de las variables se utilizar\u00e1 un cuestionario con tres partes. En la primera (Figura 1) se eval\u00faan los criterios de inclusi\u00f3n yexclusi\u00f3n; en la segunda parte (Figura 2), con 22 cuestiones, unas abiertas yotras cerradas, se recogen los conocimientos y utilizaci\u00f3n de la Medicina Po-pular; y una tercera parte (Figura 3) que tiene siete preguntas sobre aspectos 8Los aleda\u00f1os del barrio de \"Las Cuestas de Orinaza\" comprenden: el barrio Los Colorines, la Avenida del Padre Tacoronte (desde la calle San Marcial hasta la calle Campo Maior, las calles Viriato, San Marcial, Gurug\u00fa, Hermanos Medina, Monteverde, Pintor Goya,callej\u00f3n Gurug\u00fa y camino Santa Engracia.D. P ERAL M ART\u00cdN ALLEJO ROSET P. R OURA POCH1401 Revista de 2009, Tomo LXV, III I.S.N.N.: 0210-2854sociales y demogr\u00e1ficos. Para facilitar la evocaci\u00f3n por parte del entrevistado, el encuestador dispondr\u00e1 de dos listas con nombres de dolencias comunes yde remedios populares 9. La anamnesis ayudar\u00e1 tambi\u00e9n a cobrar conciencia a aquellas personas que conocen y utilizan o han utilizado la Medicina Popularsin saberlo. CUESTIONARIO. PRIMERA PARTE N\u00ba ENCUESTADOR N\u00ba ENCUESTA Lugar de nacimiento Municipio: ____________ (si ha nacido en el extranjero): _______________ \u00bfReside en Extremadura hace 18 a\u00f1os o m\u00e1s?: S\u00ed (1) No (2) \u00bfReside actualmente en la ciudad de Badajoz?: S\u00ed (1) No (2) Sexo: mujer (1) var\u00f3n (2) Edad: ______a\u00f1os Profesi\u00f3n (si ha tenido varias, especificar aquella a la que ha dedicado m\u00e1s ) Se\u00f1alar con una cruz esta casilla si es una exclusi\u00f3n bio\u00e9tica (persona que cumpliendo todos los criterios de inclusi\u00f3n no quiera participar enla encuesta). Figura 1. Cuestionario, primera parte. 9 Lista de Dolencias: aborto, alergia, az\u00facar, ca\u00edda del pelo, colesterol, diarrea, dolor, fiebre, gases, hemorroides, mareo, picor, piedras, quemaduras, resfriado, \u00falceras, verrugas(lista no exhaustiva). Lista de Remedios: agua, lim\u00f3n, manzanilla, menta, miel, romero, tila, tomillo (lista no exhaustiva).LA MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1402 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV 1\u00bfQu\u00e9 remedio conoce y/o utiliza?______________________________ 2 \u00bfQui\u00e9n le ha dicho el remedio? Persona (1):______________ Lo ha le\u00eddo (2) Lo ha visto en televisi\u00f3n (3) NS/NC (98) En el caso de que lo hubiera le\u00eddo o hubiera visto/o\u00eddo por televisi\u00f3n, no continuar el resto de preguntas para este remedio. 3 \u00bfD\u00f3nde le han dicho el remedio? o \u00bfDe d\u00f3nde era la persona que le ha dicho el remedio? Municipio: _________Provincia:_______ NS/NC (98) 4 El remedio, \u00bfLo toma (1) lo ha tomado (2) ni lo toma ni lo ha tomado (3) NS/NC (98)? 5 \u00bfPara qu\u00e9 dolencia o dolencias lo utiliza o lo ha utilizado? a) __________________ b) __________________c) __________________ 6 Ingrediente/s del remedio y cuantificaci\u00f3n de los mismos ( intentar especificarlos por orden de (1) caldo (2) cocci\u00f3n (3) cortando (4) infusi\u00f3n (5) refresco (6) zumo (7) Otros:_________________________D. P ERAL PACHECO , M. A. M ART\u00cdN ALLEJO ROSET P. R OURA POCH1403 Revista de 2009, III I.S.N.N.: 0210-28548 \u00bfC\u00f3mo se lo toma? Duchas (1) ensalada (2) fresco (3) friegas (4) gasas (5) Gotas (6) infusi\u00f3n (7) maceraci\u00f3n (8) masticaci\u00f3n (9) (10) degluci\u00f3n ung\u00fcento (12) Otros: ___________ NS/NC (98) 9 \u00bfPor d\u00f3nde entra el remedio en el cuerpo?, \u00bfC\u00f3mo se lo administra? Inhalaci\u00f3n (1) local (2) nasal (3) oral o degluci\u00f3n (4) Rectal (5) otros: _________________________ NS de vasos, tazas...)___________________ NS (98) 11 \u00bfCu\u00e1ndo se lo toma? Ma\u00f1ana (1) tarde (2) noche (3) otros: _____________ NS ( 98) 12 \u00bfCu\u00e1ntas veces se lo toma? (Al d\u00eda, a la semana...)___________________________ NS (98) 13. \u00bfDurante cu\u00e1nto tiempo se lo toma? Un d\u00eda (1) varios d\u00edas (2) una semana (3) Mientras dura la dolencia (4) otros: _______________NS (98) 14 \u00bfC\u00f3mo le sienta? 14a desaparece (1) mejora (2) nada (3) empeora (4) NS (98) 14b siempre (1) a veces (2) nunca (3) NS (98) 15 \u00bfCu\u00e1ntas veces lo ha utilizado? Una vez (1) varias veces (2) muchas/bastantes veces (3) Otros: _____________________________________ NS (98) 16 \u00bfDesde qu\u00e9 edad viene utilizando este remedio? Desde siempre o desde la infancia (1) otros: ____________NS (98) 17 El remedio, Lo compra (1) se lo dan (2) lo recoge en el campo (3) NS (98)LA MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1404 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: en el 17a \u00bfD\u00f3nde lo recoge? Jard\u00edn (1) huerta (2) campo/monte _______NS (98) 17b \u00bfEn qu\u00e9 \u00e9poca lo recoge? Primavera (1) verano (2) oto\u00f1o (3) invierno (4) Indiferente (5) otros: _______________________ NS (98) Si guarda el guarda? Sin recipiente o en un recipiente transpirable1 (1) Recipiente no transpirable2 (2) Nevera (3) Otros: _____________________________________ NS (98) 19 El remedio que me acaba de explicar \u00bfSe lo ha contado a alguien? S\u00ed (1) No (0) NS (98) 20 \u00bfNos puede dar una muestra de este remedio? S\u00ed (1) No (0) Figura 2. Cuestionario, segunda parte. NS = No sabe (siempre se codificar\u00e1 como 98). En el caso de que el entrevistado no conteste, no se se\u00f1alar\u00e1 ninguna respuesta. Nota 1 : Recipientes transpirables: saquito de ropa, caja de cart\u00f3n con agujeros, etc. Nota 2 : Recipientes no transpirables: porcelana, cristal, pl\u00e1stico, lat\u00f3n, etc.D. P ERAL PACHECO , M. A. M ART\u00cdN ALLEJO LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854RESULTADOS Se realizaron un total de 746 entrevistas personales v\u00e1lidas, todas ellas en la ciudad de Badajoz, siguiendo las consideraciones expuestas en el proto-colo. Sexo En 511 casos (68%) la entrevista se hizo a mujeres, mientras que en 235 casos (32%) los entrevistados fueron varones. Edad La edad de los participantes oscil\u00f3 entre 18 y 84 a\u00f1os, con una media de 47,8 \u00b1 18,9 a\u00f1os en la muestra total. Las mujeres entrevistadas ten\u00edan entre 18y 83 a\u00f1os, con una edad media de 48,7 \u00b1 17,4 a\u00f1os. Los varones entrevistadosten\u00edan entre 18 y 84 a\u00f1os con una edad media de 45,6 \u00b1 21,6 a\u00f1os. La distribu-ci\u00f3n de los entrevistados por grupos de edad y sexo se recoge en la tablasiguiente: Grupos de edad Var ones Mujeres Totales 18-29 a\u00f1os 76 83 159 30-39 a\u00f1os 23 86 109 40-49 a\u00f1os 33 83 116 50-59 a\u00f1os 31 98 129 60-69 a\u00f1os 23 92 115 70-79 a\u00f1os 34 58 92 80 a\u00f1os y m\u00e1s 15 11 26 Totales 235 511 746 Tabla 4. N\u00famero total de encuestados por grupos de edad y sexo.LA MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1408 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854 Origen de los encuestados Urbano 88%Rural 12%Lugar de nacimiento La mayor\u00eda de los encuestados, 740 (99,1%), hab\u00edan nacido en Espa\u00f1a. Se contabilizaron seis extranjeros, 4 nacidos en Portugal (0,6%) y 2 nacidos enArgentina (0,3%). Los dos encuestados argentinos hab\u00edan nacido en BuenosAires, y de los cuatro portugueses, dos hab\u00edan nacido en Campo Maior, uno enLisboa y otro en Castro Mar\u00edn. Respecto a los nacidos en Espa\u00f1a provienen de diecis\u00e9is provincias que son, por orden de frecuencia: Badajoz (622), C\u00e1ceres (49), \u00c1vila (18), CiudadReal (12), Sevilla (12), Madrid (6), Guadalajara (5), Zamora (4), M\u00e1laga (3), Valla-dolid (3), Barcelona (1), Burgos (1), Castell\u00f3n (1), Ja\u00e9n (1), Santander (1) yVizcaya (1). Por lo tanto, los nacidos en Extremadura supusieron el 90,1% detodos los encuestados. En el conjunto total de la muestra se consideraron de origen rural 87 entrevistados (11,6%), pues hab\u00edan nacido en poblaciones con menos de 2.000habitantes y cuya ocupaci\u00f3n es fundamentalmente agr\u00edcola y ganadera. Por elcontrario, 659 entrevistados (88,4%) fueron considerados de origen medio-urbano o urbano pues nacieron en poblaciones con m\u00e1s de 2.000 habitantes ycuya ocupaci\u00f3n fundamental tiene que ver con el comercio, la industria y losservicios. Figura 4. Origen de los entrevistados seg\u00fan su poblaci\u00f3n de nacimiento.D. P ERAL PACHECO , M. A. M ART\u00cdN ALLEJO ROSET Y P. R OURA POCH ORIGEN DE LOS ENCUESTADOS Figura 4. Origen de los entrevistados seg\u00fan su poblaci\u00f3n de nacimiento.1409 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854De todos los nacidos en la provincia de Badajoz (622) el 87,9% se con- sideraron de origen urbano (547), concretamente: Badajoz (366), Alburquerque(21), Salvale\u00f3n (18), Barcarrota (13), Burguillos del Cerro (13), Zafra (13), Olivenza(12), M\u00e9rida (9), Fuentes de Le\u00f3n (8), Villanueva del Fresno (8), Los Santos deMaimona (7), Segura de Le\u00f3n (6), Arroyuela (5), Almendralejo (4), Guare\u00f1a (4),Herrera del Duque (4), Jerez de los Caballeros (4), Aceuchal (3), Don Benito (3),La Garrovilla (3), Talavera la Real (3), Valverde de Legan\u00e9s (3), Villar del Rey (3),Guadiana del Caudillo (2), Montijo (2), Quintana de la Serena (2), San Vicente deAlc\u00e1ntara (2), Santa Marta (2), Campanario (1), Fregenal de la Sierra (1), GranjaTorrehermosa (1), y La Coronada (1). Por el contrario, se consideraron de origen rural al 12,1% de los pacenses (75) entrevistados, concretamente: Oliva de la Frontera (18), Salvatierra de losBarros (8), Garlitos (7), Entr\u00edn Bajo (6), Orellana (6), La Albuera (5), Campillo (4),Puebla del Prior (3), Casas de Don Pedro (2), La Roca de la Sierra (2),Valdecaballeros (2), V alencia de Mombuey (2), Carmonita (1), Higuera Vargas(1), La Haba (1), Montemol\u00edn (1), Puebla de Alcocer (1), Torremej\u00edas (1), Usagre(1), Valle de Santa Ana (1), Valle de Matamoros (1) y Villagonzalo (1). De todos los nacidos en la provincia de C\u00e1ceres (49) el 89,7% se conside- raron de origen urbano, concretamente los nacidos en: C\u00e1ceres (17), Madrigalejo(16), Valencia de Alc\u00e1ntara (4), Jarandilla de la Vera (3), Navalmoral de la Mata(2), Alcu\u00e9scar (1) y Mont\u00e1nchez (1), mientras que el 11,3% hab\u00eda nacido enmunicipios considerados rurales, concretamente: Albal\u00e1 del Caudillo (4) ySalvatierra (1). Respecto a las restantes catorce provincias espa\u00f1olas y a las dos nacio- nalidades extranjeras, se consideraron entrevistados de origen urbano a sesen-ta y ocho personas (90,6%) y de origen rural a siete encuestados (9,4%). En latabla siguiente se resume el lugar de origen de los encuestados y su considera-ci\u00f3n urbana o rural.L A MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1410 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Provincia/Pa\u00eds Urbano Rural T otal Badajoz 547 75 622 C\u00e1ceres 44 5 49 \u00c1vila 13 5 18 Ciudad Real 12 12 Sevilla 11 1 12 Madrid 6 6 Guadalajara 5 5 Zamora 4 4 M\u00e1laga 3 3 Valladolid 3 3 Barcelona 1 1 Vizcaya 1 1 Burgos 1 1 Castell\u00f3n 1 1 Ja\u00e9n 1 1 Santander 1 1 Portugal 4 4 Argentina 2 2 Total 659 87 746 Tabla 5. Lugar de nacimiento de los entrevistados. Considerando el origen urbano (659 encuestados) o rural (87 encuestados) de los entrevistados, y al considerarlos por separado, encontramos diferenciassignificativas desde el punto de vista estad\u00edstico respecto a la edad media: 46,5\u00b1 0,7 a\u00f1os en el grupo urbano frente a 57,0 \u00b1 1,9 a\u00f1os en el grupo rural (p<0,001)siendo, por lo tanto, m\u00e1s joven el grupo de origen urbano. Sin embargo, laD. P ERAL PACHECO , M. A. M ART\u00cdN ALVARADO ALLEJO ROSET P. R OURA POCH1411 Revista de , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854distribuci\u00f3n de sexos no presenta diferencias significativas (60% mujeres y 40% varones en el grupo de encuestados rurales y 70% mujeres y 30% varonesen el grupo de encuestados urbanos) respecto al lugar de nacimiento. Actividades de los encuestados Utilizando la Clasificaci\u00f3n Nacional de Actividades (CNAE) de 1993, con las ligeras modificaciones introducidas en 2003, podemos distribuir a losencuestados en los grupos recogidos en la siguiente tabla: CNAE - 1993. Rev.1 N % A Agricultura, ganader\u00eda, caza y selvicultura 14 2% B Pesca 0 0%C Industrias extractivas 2 0%D Industria manufacturera 12 2%E Producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, gas y agua 0 0% F Construcci\u00f3n 5 1% G Comercio y reparaci\u00f3n de veh\u00edculos a motor 56 8%H Hosteler\u00eda 7 1%I Transportes, almacenamiento y comunicaciones 30 4%J Intermediaci\u00f3n financiera 12 2%K Actividades inmobiliarias, servicios empresariales 3 0%L Administraci\u00f3n p\u00fablica, defensa y seguridad social 47 6%M Educaci\u00f3n (Profesores y Estudiantes) 167 22%N Actividades sanitarias, veterinarias y servicios sociales 12 2%O Servicios personales y otros servicios sociales 110 15%P Actividades de los hogares 240 32%Q Organismos extraterritoriales y organizaciones 10 1% R Desconocida 19 3% SUMA 746 100% Tabla 6. Clasificaci\u00f3n de los encuestados seg\u00fan su actividad econ\u00f3mica principal.LA MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1412 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854En dicha tabla quedan agrupadas todas las actividades registradas que se desglosan a continuaci\u00f3n: Abogado, Administrativo, Agricultor, Alba\u00f1il,Ama de Casa, Anticuaria, Aparejador, Aut\u00f3nomo, Auxiliar de Administraci\u00f3nde Justicia, Auxiliar de Enfermer\u00eda, Auxiliar de Sonido, Cajero, Camarero, Car-pintero, Cocinero, Comercial, Conductor, Contable, Costurera, Decoradora,Dependienta, Dependiente, Desconocida, Economista, Empleada del Hogar,Empleados diversos (tienda, banco), Empresarios y Empresarias, Estudiantesde m\u00faltiples grados y especialidades, Funcionarios, Gerentes, Guardia Civil,Hostelero, Impresor, Industrial, Joyero, Jubilados, Licenciados diversos, Maes-tros muy diversos, Mec\u00e1nico, Militar, Orientadora, Peluquera, Periodista, Pin-tor, Psic\u00f3loga, Pulidor de suelos, Reponedor de alimentos, T\u00e9cnico de Telef\u00f3ni-ca, Top\u00f3grafo y Vigilante. En resumen, pr\u00e1cticamente un tercio de los encuestados tienen como actividad principal las tareas desarrolladas dentro del hogar. Casi otro tercio sededica al sector servicios. Casi la cuarta parte de los encuestados son profeso-res o estudiantes de diversos grados y materias. Apenas el 2% se dedica atareas agr\u00edcolas y ganaderas y el 3% de los encuestados omite su actividadprimordial o la desconocemos nosotros. Nivel de Instrucci\u00f3n Respecto al tipo de educaci\u00f3n declarada por los encuestados se resumen los resultados en la tabla siguiente: Nivel de Instrucci\u00f3n N % Sin estudios 136 18%Estudios Primarios 183 25%Estudios Medios 160 21%Diplomatura o Licenciatura 237 32% Desconocido 30 4% Total 746 100% Tabla 7. Clasificaci\u00f3n de los encuestados seg\u00fan su nivel de instrucci\u00f3n declarado.D. P ERAL PACHECO , M. A. M ART\u00cdN ALLEJO ROSET P. R OURA POCH1413 Revista de , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854En resumen, pr\u00e1cticamente un tercio de los encuestados realiza o ha realizado estudios universitarios, mientras que el 40% no tiene estudios o sonestudios primarios. Este aspecto educativo no se conoce en el 4% de los entrevistados. Aplicando el estad\u00edstico de la c 2 de Pearson, se comprueba que no existe asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa (p>0,05) entre el nivel de estudiosdeclarado y el sexo de los entrevistados. Estado de Salud Se pregunt\u00f3 a todos los participantes por su estado de salud actual percibido. Las contestaciones se resumen en la siguiente tabla, considerandoel sexo de los encuestados: Estado de salud percibido Mujeres Var ones N% N % Muy bueno 164 32% 72 31%Bueno 251 49% 123 52%Regular 51 10% 30 13%Malo 22 4% 3 1%Muy Malo 0 0% 0 0%No sabe / No contesta 23 5% 7 3%Total 511 100% 235 100% Tabla 8. Estado de salud percibida por los encuestados seg\u00fan su sexo. M\u00e1s del 80% de los encuestados consideran su estado de salud como muy bueno o bueno, en cualquiera de los dos sexos. El 14% contesta que esregular o malo y en ning\u00fan caso es considerado como muy malo. El 4% de losencuestados no contesta a esta cuesti\u00f3n. Aplicando el estad\u00edstico de la c 2 de Pearson, no existe asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa (p>0,05) entre elestado de salud percibido y el sexo.LA MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1414 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Relaci\u00f3n con usuarios o conocedores de remedios naturales Cuando se pregunt\u00f3 a los encuestados en la tercera parte de la entrevista si conoc\u00edan personalmente a otros sujetos que o bien conocieran o bien utiliza-ran remedios naturales se obtuvieron los siguientes resultados: Contacto personal con Mujeres Varones T otal N%N %N % No conoce a usuarios o entendidos 169 33% 100 43% 269 36% S\u00ed conoce a usuarios o entendidos 248 49% 77 33% 325 44% No contesta a la pregunta 94 18% 58 25% 152 20% Total 511 100% 235 100% 746 100% Tabla 9. Contacto con usuarios/conocedores de remedios naturales. Aplicando el estad\u00edstico de la c2 de Pearson, existe una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa (p<0,001) entre ser mujer y conocer personal-mente a usuarios o entendidos en remedios naturales. No conocedores de remedios populares Entre los 746 entrevistados, un total de 56 personas (30 mujeres y 26 varones) declararon no conocer ni utilizar ning\u00fan remedio natural. Es decir, el8% de todos los encuestados no utilizan ni conocen ning\u00fan remedio popular. Las mujeres representan el 54% de las personas encuestadas que decla- ran no conocer ni utilizar ning\u00fan remedio natural con una edad media de 51,9 \u00b116,8 a\u00f1os, mientras que los varones suponen el 46% con una edad media de42,7 \u00b1 18,6 a\u00f1os. De estas 56 personas, 49 hab\u00edan nacido en la provincia deBadajoz, 3 en la provincia de C\u00e1ceres, 1 en \u00c1vila, 1 en Madrid y 2 en Portugal.Utilizando los mismos criterios anteriormente descritos 47 encuestados eran deorigen urbano y 9 de origen rural. Respecto a las actividades desempe\u00f1adas por estos encuestados encon- tramos 21 amas de casa, 6 estudiantes, 3 administrativos y otras 22 profesionesen las que est\u00e1n representadas los principales grupos de actividades de lausuarios/entendidosD. P ERAL PACHECO , M. A. M ART\u00cdN ALLEJO , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854En la tabla siguiente se ofrece el resumen de estos datos: Mujeres Varones T otal N%N %N % Transmisi\u00f3n personal 412 86% 191 91% 603 87% Transmisi\u00f3n instrumental 5 1% 1 0% 6 1%No sabe tipo de transmisi\u00f3n 63 13% 18 9% 81 12% Total 480 100% 210 100% 690 100% Tabla 10. Tipo de transmisi\u00f3n de los remedios naturales. Aplicando el estad\u00edstico de la c2 de Pearson comprobamos no existe asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa (p>0,05) entre el tipo de transmisi\u00f3nde los remedios naturales y el sexo. En la figura siguiente podemos ver de modo gr\u00e1fico la relaci\u00f3n nominal de personas transmisoras de remedios populares, las que tienen mayores fre-cuencias absolutas, tal y como han sido descritas por los encuestados. Figura 6. Tipo de persona que realiza la transmisi\u00f3n de los remedios naturales.D. P ERAL PACHECO , M. A. M ART\u00cdN ALLEJO ROSET Y P. R OURA POCH Transmisi\u00f3n de los remedios Persona Transmisora del Remedio 020406080100120140160180 Madre Familia Abuela Amiga Padres Padre Amigo Suegra Antepasados Conocidos1417 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Considerando a todos los familiares nominados es posible distinguir el g\u00e9nero en un buen n\u00famero de ellos, gracias a las contestaciones tan espec\u00edfi-cas que se recogieron. Pertenecen al g\u00e9nero femenino 245 personas (56%), alg\u00e9nero masculino 42 personas (10%) y es imposible determinarlo o bien ladescripci\u00f3n se refiere a ambos g\u00e9neros en 154 ocasiones (34%). La transmi-si\u00f3n de los remedios naturales y su utilizaci\u00f3n prefiere, pues, el g\u00e9nero femeni-no. Origen de los remedios En 574 casos los encuestados especificaron la procedencia del remedio que estaban transmitiendo o la procedencia de la persona que les hab\u00eda trans-mitido el remedio, a t\u00edtulo de localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica. En la tabla siguiente serelacionan todas las procedencias conocidas: Provincia / Pa\u00eds N Provincia / Pa\u00eds N Badajoz 500 Cantabria 1 C\u00e1ceres 42 C\u00f3rdoba 1Sevilla 7 Granada 1 Ciudad Real 4 Lisboa 1Salamanca 4 Madrid 1Barcelona 2 Palencia 1 Huelva 2 Par\u00eds 1 M\u00e1laga 2 Santander 1 Alicante 1 Soria 1Burgos 1 Total 574 Tabla 11. Origen de los encuestados.LA MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1418 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Podemos observar que pr\u00e1cticamente la totalidad de las ubicaciones rea- lizadas por los encuestados (542) se refieren a las dos provincias extreme\u00f1as, loque supone el 94,4% de todas las referencias geogr\u00e1ficas. Es destacable que el origen mayoritario de los remedios, o de los transmi- sores de los mismos, sea de origen urbano seg\u00fan los conceptos que hemosdiscutido con mayor amplitud anteriormente. Utilizaci\u00f3n personal de los remedios En la tabla siguiente se resumen los datos sobre la utilizaci\u00f3n personal que hacen los entrevistados de los remedios naturales que conocen. Se tieneen cuenta su extracci\u00f3n urbana o rural, distinguiendo entre los que utilizanhabitualmente los remedios naturales, aquellos que los han utilizado en alg\u00fanmomento, si bien no lo hacen de forma habitual, y los que nunca los hanutilizado y tampoco los emplean actualmente. Urbano Rural Utilizaci\u00f3n personal de remedios N % N % Los emplean actualmente 282 46% 23 29%Los han utilizado 188 31% 36 46%No los han utilizado ni los utilizan 95 16% 17 22%No contesta 47 8% 2 3% Total 612 100% 78 100% Tabla 12. Utilizaci\u00f3n personal de los remedios naturales conocidos por los encuestados seg\u00fan su extracci\u00f3n urbana o rural. Aplicando el estad\u00edstico de la c2 de Pearson comprobamos que no existe asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa (p>0,05) entre la utilizaci\u00f3n personalde remedios naturales conocidos y el origen urbano o rural de los encuestados.D. P ERAL PACHECO , M. A. M ART\u00cdN ALLEJO ROSET P. R OURA POCH1419 Revista de , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Poniendo en relaci\u00f3n la utilizaci\u00f3n personal de remedios naturales cono- cidos con el estado de salud auto-percibido se obtienen los resultados siguien-tes: Estado de salud Muy Bueno Regular Malo percibido Bueno Utilizaci\u00f3n de remedios N % N % N % N % Los emplean actualmente 86 38% 176 49% 26 36% 13 52%Los han utilizado 66 29% 120 34% 29 40% 8 32% No utilizan ni han utilizado 45 20% 43 12% 16 22% 3 12% No contesta 27 12% 19 5% 2 3% 1 4% Total 224 100% 358 100% 73 100% 25 100% Tabla 13. Utilizaci\u00f3n personal de los remedios naturales conocidos por los encuestados seg\u00fan su estado de salud percibido. Aplicando a estos datos el estad\u00edstico de la c2 de Pearson se comprueba que hay una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa (p<0,01) entre la utiliza-ci\u00f3n de remedios naturales conocidos y el estado de salud percibido por losencuestados, de manera que cuanto peor se percibe el estado de salud propiom\u00e1s se utilizan los remedios naturales. Conocimientos de Medicina Popular de los encuestados La poblaci\u00f3n encuestada describe 292 remedios distintos en un conjunto de 1746 remedios citados. Las mujeres aportan 224 remedios diferentes, quesuponen el 76,7%, mientras que los varones aportan 68 remedios diferentes,que representan el 23,3% restante. Los quince remedios m\u00e1s conocidos, ordenados de mayor a menor fre- cuencia, fueron: Manzanilla (53), Eucalipto (31), Tila (30), Lim\u00f3n con Miel (21),Leche con Miel (20), Aceite (17), Cebolla (16), Hierbaluisa (11), Aguardiente depepino (10), Poleo (10), Romero (10), Agua con Sal (9), Ajo (9), Vinagre (9) yBarro (8).LA MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1420 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854En la tabla siguiente se recogen todos los remedios citados. REMEDIO N REMEDIO N REMEDIO N Manzanilla 53 Agua+Sal+Ba\u00f1o 1 Huevo clara+Lim\u00f3n 1 de Sol Eucalipto 31 Agua+Sal+Vinagre 1 Huevo yema 1 Tila 30 Aguardiente 1 huevo+az\u00facar+ 1 vino dulce Lim\u00f3n+Miel 21 Ajo c amisa diente 1 Jam\u00f3n serrano 1 Leche+Miel 20 Ajo casta\u00f1o 1 Jam\u00f3n+Fanta de lim\u00f3n 1 Aceite 17 Ajo+Aceite 1 Jarabe 1 Cebolla 16 Alcohol friegas 1 Kiwi 1 Hierbaluisa 11 Alcohol Quemado 1 La Purga 1 Aguardiente de pepino 10 Alcohol+Laurel 1 Lavativa 1 Poleo 10 Alcohol+Trapo 1 Leche de burra 1 en la cabeza Romero 10 Algod\u00f3n para hipo 1 Leche de mujer 1 Agua+Sal 9 Algod\u00f3n+Alcohol 1 Leche+Lim\u00f3n 1 Ajo 9 Alpiste cocido 1 Leche+Miel+Lim\u00f3n 1 Vinagre 9 Amapola 1 Lej\u00eda 1 Barro 8 Amoniaco 1 Lim\u00f3n sal nahco4 1 Eucalipto vapores 8 An\u00eds 1 Lim\u00f3n zumo 1 Alcohol 7 An\u00eds estrellado+ 1 Lim\u00f3n+Talco 1 Hinojo An\u00eds estrellado 7 An\u00eds estrellado+ 1 Linaza harina+ 1 Manzanilla Manteca de cerdo Lim\u00f3n 7 An\u00eds+Manzanilla 1 Llave Hembra 1 T \u00e9 7 Arcilla verde 1 Llaves viejas 1 (mascarilla) con \u00f3xido Arzolla 6 \u00c1rnica 1 Mal de ojo 1 Moneda 6 \u00c1rnica Aceite 1 Manzanas 1 Rompepiedra 6 Arroz hervido 1 Manzanilla amarga 1D. P ERAL PACHECO , M. A. M ART\u00cdN ALLEJO ROSET P. R OURA POCH1421 Revista de 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Leche+Lim\u00f3n+Miel 5 Arsenicum-A 1 Manzanilla brava 1 Agua fr\u00eda pa\u00f1os 4 Arzolla flor 1 Manzanilla+Poleo 1 Agua+Az\u00facar 4 Arzolla ra\u00edz 1 Manzanilla+T\u00e9 1 Agua+Lim\u00f3n o 1 Miel+Polen+ T omillo salsero S\u00e9samo+Trigo Alcohol pa\u00f1o 4 Azahar 1 Melisa 1 Barro+Orina 4 Az\u00facar tostada 1 Menta 1 Ceniza 4 Az\u00facar tostada+ 1 Menta+Poleo 1 Lim\u00f3n Coca-cola 4 Az\u00facar+Lim\u00f3n+ 1 Me zcla de hierbas 1 Miel Co\u00f1ac+Leche 4 Az\u00facar+Naranja 1 Miel 1 zumo Higuera 4 Azufre 1 Miel+Or\u00e9gano 1 Malva 4 Azuleja 1 M iel+Tila 1 (Variedad de olivo) Naranjo flor 4 Babosas 1 Mon eda (perra gorda) 1 Pasta de Dientes 4 Barita de S. Juan 1 Moneda 1 Perejil 4 Barro + Orina 1 Moneda caliente 1 Saliva 4 Barro para picadura 1 Moneda de 50 pts 1 de avispas Tocino 4 Barro+Hierbas 1 Naranjas brav\u00edas 1 (c\u00e1scaras) Valeriana 4 Bicarbonato 1 Nogal hoja+Sa\u00faco flor 1 Agua fr\u00eda (Hielo) 3 Bicarbonato 1 Nogal hojas 1 +Cerveza Agua vapor 3 Boldo infusi\u00f3n 1 Olivo enterrar hojas 1 Agua+Lim\u00f3n+Sal 3 Bolsa 1 Olivo hojas 1 Alpiste 3 Brebaje agujetas 1 Or\u00e9gano 1 Apio 3 Bufo de lobo 1 Orina 1 Co\u00f1ac 3 Caf\u00e9 1 Orujo 1 Higo 3 Caf\u00e9 negro+Lim\u00f3n 1 P\u00e1jaro 1LA MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1422 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Malva flor 3 Caf\u00e9 cargado 1 Palmito frito 1 Naranja 3 Caldo+Cebolla 1 Pan Bendito 1 +Lim\u00f3n+Miel Pepino 3 Canela en rama 1 Pa\u00f1uelo en la cabeza 1 Agua cocida+Sal 2 Canela+Harina+Pan 1 Pasiflora 1 (Cataplasma) Agua+Az\u00facar+ 1 Agua+Az\u00facar+Lim\u00f3n Cardillo flor 1 Peric\u00f3n aceite 1 Agua+Lim\u00f3n+Sal Cardo silvestre 1 Pimienta+Sal+ 1 (limonada alcalina) T omate zumo Ajo+Alcohol 2 Carquesa 1 Plancha caliente 1 Alcohol+Romero 2 Cataplasma 1 Pluma de escribir 1 Aloe 2 Cebolla 1 Poleo+Tomillo 1 (partida bajo cama) Altramuces 2 Cebolla cocida 1 Rabo de Gato 1 Azahar agua 2 Cebolla+Lim\u00f3n+ 1 Rabo de lagartija 1 Miel Az\u00facar 2 Cebolla+Zanahoria 1 Regaliz 1 Barro+Vinagre 2 Chuleta cruda 1 Remedio 1 la \"endeblez\" Bicarbonato+Lim\u00f3n 2 C\u00edtrico+Miel 1 Retama+V inagre 1 Chocolate 2 Clavo 1 Ricino Aceite 1 Corderillo 2 Cogido de la luna 1 Romero Alcohol 1 Ginebra 2 Cola de lagartija 1 Romero Ba\u00f1os 1 Higo chumbo flor 2 Cura o curato 1 Romero infusi\u00f3n 1 Higo leche 2 Curar de la luna 1 Romero+Vino blanco 1 Higuera leche 2 Depurativo de 1 Rompepiedra+ 1 sangre Cola caballo LLave antigua 2 Empachos 1 Rompepiedras 1 Miel+Naranja zumo 2 Encina Hoja 1 Sal gruesa 1 Naranja zumo 2 Escoba (chamosca) 1 Salve \"curaculebr\u00f3n\" 1D. P ERAL ALLEJO ROSET P. R OURA POCH1423 Revista de , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Patata 2 Escorpi\u00f3n 1 S alvia o T\u00e9 silvestre 1 Polen 2 Esparto Nuevo 1 Sanalotodo Hojas 1 Sal 2 Espino Albar 1 Sanalotodo 1 (Tila Brav\u00eda) Sanguijuela 2 Eucalipto blanco 1 Santa Hoja 1 Sanguinaria 2 Eucalipto macho 1 Sen 1 Tomillo 2 Eucalipto macho 1 Sinus (Menta) 1 (bedajo) +Miel Ventosa 2 Fortalecedor pelo 1 T abla colocada 1 dolor lumbar Vino dulce 2 Fresno Hojas 1 T\u00e9 de sierra 1 Yogur 2 Frutas zumo 1 T\u00e9 del campo 1 Aceite+Ajo 1 Gallina Grasa 1 T\u00e9 moruno 1 abdominal Aceite+Az\u00facar 1 Gasas mojadas 1 T\u00e9 moruno o pasote 1 Aceite+Hierba de 1 Ginebra+T\u00e9 1 Tigre grasa 1 San Juan Aceite+Naranja 1 Glicerina+Yodo 1 Tila alpina 1 Adelfa 1 Habitaci\u00f3n oscura 1 Tila silvestre 1 Agua caliente 1 Harpagocito 1 Tisana 1 Agua caliente vahos 1 Hiel de la tierra 1 T ocino cataplasma 1 Agua caliente+ 1 Hierbabuena 1 T ocino cuero 1 Agua fr\u00eda duchas Agua fr\u00eda 1 Higo pasado 1 T omate zumo 1 Agua t\u00aa ambiente ba\u00f1os 1 Higos pasados 1 T omate zumo+sal 1 +Vino tinto Agua+Aceite 1 Higuera hoja 1 Ung\u00fcento para dolor 1 Agua+Agua oxigenada+ 1 Hilo frente 1 Ung\u00fcento para Lim\u00f3n dolores de espalda 1 Agua+Bicarbonato 1 Hip\u00e9rico 1 V entosa ( vaso ) 1 Agua+Cebolla 1 Hongo 1 V errugas 1 Agua+Ceniza 1 Huevo batido+ 1 Vinagre para dolor Tablas+Vendas 1 de muelasLA MEDICINA POPULAR EN M\u00e1 gi c o /G49/G68/G87/G88/G85/G68/G79/G72/G93/G68/G3/G88/G3/G50/G85/G76/G74/G72/G81/G3/G71/G72/G3/G79/G82/G86/G3/G53/G72/G80/G72/G71/G76/G82/G86/G3/G51/G82/G83/G88/G79/G68/G85/G72/G86 /G78/G97/G116/G117/G114/G97/G108/G101/G122/G97/G32/G117/G32/G79/G114/G105/G103/G101/G110/G32/G100/G101/G32/G108/G111/G115/G32/G82/G101/G109/G101/G100/G105/G111/G115/G32/G80/G111/G112/G117/G108/G97/G114/G101/G1151425 Revista de 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Remedios populares de naturaleza o acci\u00f3n m\u00e1gica Los remedios de naturaleza o acci\u00f3n m\u00e1gica recogidos son los siguien- tes: Cebolla (partida bajo la cama) Enterrar hojas de olivo Curar de la luna Pan benditoHilo en la frente Pa\u00f1uelo en la cabezaLlave antigua Salve \"curaculebr\u00f3n\"Llave Hembra Oraci\u00f3n para alunados Llaves viejas con \u00f3xido Oraci\u00f3n para empachosRemedio contra el mal de ojo Tabla 15. Lista de los remedios populares de naturaleza m\u00e1gica citados por los encuestados. Todos los entrevistados que han citado remedios m\u00e1gicos han nacidos en la provincia de Badajoz, excepto una mujer nacida en C\u00e1ceres. Se trata denueve mujeres (65%) y cinco varones (35%), con una edad media de 50,3 \u00b1 16,8a\u00f1os. Remedios populares de origen mineral Los remedios de naturaleza mineral descritos por los entrevistados son los siguientes, por orden alfab\u00e9tico: Arcilla verde (mascarilla) Azufre Barro Ceniza Grasa Tigre Sal Sal gruesaTabla 16. Lista de los remedios populares de origen mineral citados por los encuestados.LA MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1426 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854La mayor\u00eda de los dieciocho entrevistados que han citado remedios de origen mineral han nacido en la provincia de Badajoz, excepto cuatro: uno en\u00c1vila, uno en Burgos, uno en Ciudad Real y uno en C\u00e1ceres. Son doce mujeres(67%) y seis varones (33%), con una edad media de 41,6 \u00b1 12,6 a\u00f1os. Remedios Populares de origen animal Los remedios de origen animal descritos por los entrevistados son los siguientes: Babosa Rabo de lagartija Chuleta de carne cruda Rana viva Escorpi\u00f3n Saliva Gallina (grasa abdominal) Sanguijuela Huevo clara TocinoHuevo yema Tocino (cataplasma)Jam\u00f3n serrano Tocino cueroLeche de burra Y ogur Leche de mujer Y ogur con leche Orina Yogur natural (mascarilla)P\u00e1jaro Tabla 17. Lista de los remedios populares de origen animal citados por los encuestados. La mayor\u00eda de los treinta y cuatro entrevistados que han citado remedios de origen animal han nacido en la provincia de Badajoz, excepto dos: uno enC\u00e1ceres y otro en Ciudad Real. Son veintitr\u00e9s mujeres (67%) y once varones(33%), con una edad media de 49,7 \u00b1 11,2 a\u00f1os.D. P ERAL PACHECO , M. A. M ART\u00cdN ALLEJO ROSET P. R OURA POCH1427 Revista de , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Remedios populares de naturaleza y acci\u00f3n f\u00edsicas En este grupo, que supone al 8% de todos los remedios populares descri- tos por la poblaci\u00f3n de estudio, se han reunido todos aquellos remedios cuyanaturaleza o cuyo mecanismo de acci\u00f3n se basa en sus propiedades f\u00edsicas, yson los siguientes, por orden alfab\u00e9tico: Agua (ba\u00f1os) Amoniaco Agua caliente Bolsa Agua caliente mojadasAgua (duchas) Habitaci\u00f3n oscuraAgua cocida+Sal Lavativa Agua fr\u00eda Lej\u00eda Agua fr\u00eda (Hielo) Moneda Agua fr\u00eda (pa\u00f1os) Moneda caliente Agua (vapor) Pasta de dientes Alcohol Plancha calienteAlcohol (friegas) Tabla para la camaAlcohol en pa\u00f1o Ventosa Alcohol quemado Tabla 18. Lista de los remedios populares citados de naturaleza o acci\u00f3n f\u00edsicas. La mayor\u00eda de los cincuenta y siete entrevistados que han citado reme- dios de naturaleza f\u00edsica o cuyo mecanismo de actuaci\u00f3n es f\u00edsico han nacidoen la provincia de Badajoz (44), adem\u00e1s, tambi\u00e9n hay nacidos en Zamora (4), enC\u00e1ceres (3), en \u00c1vila (2), en Sevilla (2) y en Ciudad Real (2). Son cuarenta y dosmujeres (73%) y quince varones (27%), con una edad media de 53,2 \u00b1 19,5 a\u00f1os.LA MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1428 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Remedios populares de composici\u00f3n heterog\u00e9nea El grupo de remedios populares cuya composici\u00f3n principal es heterog\u00e9nea, pues tienen dos o m\u00e1s ingredientes potencialmente activos, re-presenta el 25% de todos los remedios populares descritos por la poblaci\u00f3n deestudio. Son ALLEJO ROSET P. R OURA POCH1429 Revista de Huevo Alcohol+Trapo en omate zumo+sal Algod\u00f3n para hipo Huevo+az\u00facar+ Ung\u00fcento para dolor vino dulce Algod\u00f3n+Alcohol Jam\u00f3n+Fanta lim\u00f3n Ung\u00fcento dolores de espalda \u00c1rnica Aceite La PurgaAvena+Leche+Miel+ Leche+Lim\u00f3n Polen+S\u00e9samo+Trigo Az\u00facar tostada Tabla 19. Lista de los remedios populares citados cuya composici\u00f3n es heterog\u00e9nea. La mayor\u00eda de los ciento setenta y dos entrevistados que han citado remedios cuya composici\u00f3n es heterog\u00e9nea han nacido en la provincia de Badajoz(141), adem\u00e1s tambi\u00e9n hay nacidos en Sevilla (7), en C\u00e1ceres (13), en \u00c1vila (4),en Madrid (3), en Guadalajara (2) en Valladolid (1) y en Ciudad Real (1). Sonciento catorce mujeres (66%) y cincuenta y ocho varones (34%), con una edadmedia de 42,6 \u00b1 13,1 a\u00f1os.LA MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1430 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854Remedios Populares de origen vegetal Los remedios de origen vegetal descritos por los entrevistados son los siguientes: Tabla 20. Lista de los remedios populares de origen vegetal citados por los encuestados. Algod\u00f3n para hipo Cordelillo Naranja zumo Aceite de oliva Cura o curato Naranjo florAdelfa Depurativo de la sangre Nogal hojas Aguardiente Encina Hoja Olivo hojas Ajo Escoba (chamosca) Or\u00e9gano Ajo camisa diente Esparto (Tila Eucalipto blanco Patata Alpiste cocido Eucalipto macho PepinoAltramuces Eucalipto vapores Pepino mascarilla Amapola Fortalecedor pelo Perejil An\u00eds Fresno Hojas Polen An\u00eds estrellado Frutas zumo Poleo Ginebra Rabo de estrellado+Manzanilla Hierbabuena Romero Arnica Hierbaluisa Romero Ba\u00f1os Higo Romero infusi\u00f3nARSENICUM-A Higo chumbo flor Rompepiedra Arzolla Higo leche Salvia o silvestre flor Higo pasado Sanaloto Hojas Arzolla raiz Higuera Sanalotodo Azahar Higuera hoja SanguinariaAzahar agua Higuera leche Santa Hoja Az\u00facar Hip\u00e9rico Sen Azuleja (hoja de olivo) Hongo Sinus (Menta) Barita Juan T\u00e9 de sierraBrebaje para agujetas Lim\u00f3n T\u00e9 del campo Bufo de lobo Lim\u00f3n zumo T\u00e9 moruno Caf\u00e9 Malva T\u00e9 moruno o pasote Caf\u00e9 cargado Malva flor Tila en rama Manzanas Tila alpinaCantueso Manzanilla Tila silvestre Cardillo flor Manzanilla amarga Tisana Cardo silvestre Manzanilla Brava Tomate Carquesa Mejorana o Tomillo salsero Tomillo Cataplasma Melisa ValerianaCebolla Menta Vinagre Cebolla cocida Mezcla de varias hierbas Vinagre (dolor de muelas) Chocolate Miel Vinagre RefrescoClavo Naranja Vino dulce Co\u00f1ac Naranja brav\u00edas C\u00e1scaras Vino o WhiskyD. P ERAL PACHECO , M. M ART\u00cdN ALLEJO ROSET P. R OURA POCH1431 Revista de , 2009, Tomo LXV, N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854La mayor\u00eda de los cuatrocientos dos entrevistados que han citado reme- dios de origen vegetal han nacido en la provincia de Badajoz, concretamente el83%, a continuaci\u00f3n suponen el 7% los nacidos en C\u00e1ceres, con el 2,5% los quehan nacido en \u00c1vila y con el 1,7% los nacidos en Ciudad Real. Con porcentajesinferiores al 1% hay encuestados de Argentina, Barcelona, Castell\u00f3n,Guadalajara, Ja\u00e9n, Madrid, M\u00e1laga, Portugal, Santander, Sevilla, Valladolid yVizcaya. Por lo tanto, son naturales de Extremadura el 90% de este grupo. Son doscientas ochenta y cuatro mujeres (70%) y ciento dieciocho varo- nes (30%), con una edad media de 49,57 \u00b1 13,8 a\u00f1os. Estos remedios vegetales han sido transmitidos de forma oral cara a cara por familiares en el 70,6% de los casos, no recuerdan qu\u00e9 persona les transmiti\u00f3el remedio en el 15% de los casos, por conocidos en el 7%, por amigos en el 6%,mediante lectura en el 1% y en el 0,4% por desconocidos. Patolog\u00edas, enfermedades o trastornos Se citaron un total de 178 patolog\u00edas, enfermedades o trastornos en los que los encuestados utilizaban o conoc\u00edan remedios populares. Las quincem\u00e1s citadas, ordenadas de mayor a menor frecuencia, fueron: Catarro (52),Nervios (38), Dolor de est\u00f3mago (37), Dolor de barriga (31), Tos (27), Dolor degarganta (25), Verrugas (21), Diarrea (19), Digesti\u00f3n pesada (13), Dolor de Mue-las (13), Faringitis (13), Dolor de cabeza (12), Estre\u00f1imiento (10), Acn\u00e9 (9) yFiebre (9). DISCUSI\u00d3N La encuesta, como se\u00f1alan algunos autores, es una t\u00e9cnica de investiga- ci\u00f3n que sabe lo que se quiere encontrar y que, aunque trata fundamentalmentede cuantificar algo, no tendr\u00eda raz\u00f3n de ser sin la existencia de un an\u00e1lisiscualitativo al dise\u00f1arla [25]. La formulaci\u00f3n de una encuesta sirve tambi\u00e9n paradimensionar las caracter\u00edsticas del objeto de estudio. En nuestro caso, tenemosque m\u00e1s del 90% de los encuestados es nacido y vive en Extremadura, por loque nuestros resultados s\u00f3lo pueden calificarse de extreme\u00f1os. Esta herra-mienta de investigaci\u00f3n nos permite planificar con antelaci\u00f3n qu\u00e9 es lo quequeremos preguntar, proporciona cierto anonimato y m\u00e1s libertad a losencuestados para responder a las cuestiones, lo que permite obtener muchainformaci\u00f3n si se recoge bien. Adem\u00e1s, los resultados son comparables conotras investigaciones sobre el mismo tema y se puede mezclar o transformar enL A MEDICINA POPULAR EN LA CIUDAD DE BADAJOZ1432 Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 2009, Tomo LXV , N.\u00ba III I.S.N.N.: 0210-2854una entrevista cuando se utilizan preguntas abiertas o se solicita la opini\u00f3n personal sobre algunas materias [13]. La encuesta tambi\u00e9n tiene sus limitaciones, por ejemplo, no se adapta a las diferencias individuales de los entrevistados y requiere de la colaboraci\u00f3nde los mismos, por lo que tanto la precisi\u00f3n como la sinceridad de las respues-tas tienen influencia sobre el resultado. Adem\u00e1s existe un l\u00edmite en cuanto aln\u00famero de temas que pueden tratarse a la vez y al tiempo necesario para com-pletarla, es decir su extensi\u00f3n, debido a la fatiga que pueden producir en losentrevistados [26]. Garc\u00eda Ferrando define la encuesta como \"una t\u00e9cnica que utiliza un con- junto de procedimientos estandarizados de investigaci\u00f3n mediante los cualesse recoge y analiza una serie de datos de una muestra de casos representativade una poblaci\u00f3n, del que se pretende explorar, describir, predecir y explicar unaserie de caracter\u00edsticas\" [22]. La encuesta permite hacer aplicaciones masivascon facilidad que, unida a las t\u00e9cnicas de muestreo adecuadas, pueden hacerextensivos los resultados a comunidades enteras. Siendo en nuestros resulta-dos el 88% de los encuestados de origen urbano no tenemos duda de quepuede atribuirse el conocimiento de medicina popular recogido a un acervopopular arraigado en la ciudad estudiada. En nuestro caso el inter\u00e9s no fue s\u00f3lo el sujeto que contesta al cuestiona- rio sino la poblaci\u00f3n a la que pertenece, ya que la informaci\u00f3n que se recoge demodo estandarizado permite realizar comparaciones entre individuos y grupos[2,13,17]. El instrumento b\u00e1sico utilizado fue un cuestionario, que puede definirsecomo el documento que recoge de forma organizada los indicadores de lasvariables implicadas en el objetivo de la encuesta. Por lo tanto, la palabracuestionario la restringimos al formulario que contiene las preguntas mientrasque la palabra encuesta la utilizamos para denominar gen\u00e9ricamente a todo elproceso. En el cuestionario que hemos dise\u00f1ado encontramos preguntas cerradas o de respuesta fija, preguntas de respuesta m\u00faltiple con abanico de respuestasque se ofrecen o de respuesta abierta, preguntas de estimaci\u00f3n para obteneruna distribuci\u00f3n de frecuencias de la muestra, preguntas abiertas en las que elencuestado tiene libertad para contestar con sus propias palabras, preguntasde identificaci\u00f3n que suelen referirse a variables independientes principalescomo edad, sexo, estado civil, etc. Tambi\u00e9n hemos dise\u00f1ado algunas pregun-tas filtro para seleccionar a los encuestados a los que posteriormente se les vana realizar algunas preguntas espec\u00edficas, lo que supone una econom\u00eda de es-fuerzos en todos los sentidos.D. P ERAL PACHECO , M. M ART\u00cdN ALLEJO 1838 years 30-39 years T IONAL E VOL UT ION OF M OR T AL IT Y B Y AGE GR OUP S D UR ING T H E 20th CE NT UR Y IN L OS S ANT OS DE M AIM ONAOver 79 years 70-79 years 60-69 years 50-59 30-39 years "}