{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.educacionbc.edu.mx/materialdeapoyo/public/site/pdf/educacionbasica/especial/autismo/hablemosdeautismo.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Hablemos de Autismo Realidades detr\u00e1s del mito , I \u00b7 ., ......... I t . ::, \u00b7--.. \u00b7 ... - 1 t \u00b7, .., \" / / / .\u00b7 ..._-/ /,. \u00b7:::--\u00b7lliana Fernanda Rivas Ahumada Hablemos de Autismo Realidades detr\u00e1s del Mito Iliana Fernanda Rivas Ahumada GOBIERN O DEL ESTADO Francis co Arturo Vega de Lamadrid Goberna dor Cons \u0000tucional del Estado de Baja Californi a Migu el \u00c1ngel Mendo za Gonz\u00e1lez Secretario de Educaci\u00f3n y Bienesta r Social Alfons o \u00c1lvarez Juan Secretario de Desarrollo Social Manuel Felipe Bejarano Giacom\u00e1 n Director General del Ins\u0000tuto de Cultura de Baja California Juana Mos queda Loeza Directora de Desar rollo Cultural SECRETAR\u00cdA DE C ULTURA Alejandra Frausto Guer rero Secretaria Esther Hern\u00e1ndez Torr C ultural Hablemos de Au\u0000smo: R ealidades de tr\u00e1s del Mit o D.R. \u00a9 2019 Iliana Fernanda Rivas Ahum ada D.R. \u00a9 2019 Ins\u0000tuto de Cultur a de Baja California. Ave. \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, 1209, c olonia Nueva. Me xicali, Baja Californi a. C.P. 21100 Segunda edici\u00f3n, 2017. ISBN : 978-607-7832-90-4 Edici\u00f3n y dise\u00f1o de port ada: Iliana Rivas y Ane \u0000e G\u00f3me z Queda prohibida, sin la autor izaci\u00f3n e xpresa del editor , bajo las sanciones establecidas por las leyes, la reproducc i\u00f3n total o parcial, por cualquier medio o procedimi ento, compr endidos reprogr\u00e1co y tratamiento POR AR IMPRE SIONE S/ PRIN TED IN MEX ICO B Y AR IMPRE SIONE SAgradecimientos Me siento muy afortunada de contar con el apoyo de mi familia , especialmente de mis hijos para la publicaci\u00f3n de este libro . Gracias a todas las personas que se han cruzado en mi camino de las cuales he aprendido y han sido mi inspiraci\u00f3n .5\u00cdNDICE Pr\u00f3logo Introducci\u00f3n Hablemos de Autismo Hazme el Favor Estad\u00edstica Detecci\u00f3n Principales Caracter\u00edsticas y S\u00edntomas del Autismo Comunicaci\u00f3n Ser\u00e9 tu voz y T\u00fa Ser\u00e1s mi Luz Soy tu voz Sin etiquetas Nutrici\u00f3n Arte Terapias hol\u00edsticas Las caras del autismo Caso I \"Los 3 Mosqueteros\" Caso II \"La espera\" Caso III \"La lucha\" Caso IV \"El artista\" Caso V \"El regalo\" Adolescencia Crisis epil\u00e9pticas Trastorno del sue\u00f1o - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -7 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -9 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 11 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 22 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -36 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -39 - - - -59 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 46 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 49 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 52 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 54 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -56 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -61 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -65 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -71 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -74 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -84 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 91 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 98 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 105 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 114 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -123 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -1246Higiene y auto cuidado Etapas del duelo Confusi\u00f3n Azul Violeta Planeta Azul Bibliograf\u00eda Directorio - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -125 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 127 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 130 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 133 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -135 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -137 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 1397PR\u00d3L OGO Es un asunto de todos , a todos nos involucra y compete , todos debemos poner atenci\u00f3n , debemos aprender , comprender , entender... se trata del Autismo , este trastorno de la conducta que aqu\u00ed y ahora , en este preciso momento lo tenemos mir\u00e1ndonos de frente , haciendo toc-toc-toc- en nuestra puerta , en nuestro coraz\u00f3n de madre , padre , hija, hijo, hermano , hermana , t\u00edo, t\u00eda, sobrino , sobrina , conciudadano , compatriota , ciudadano del mundo . Es el Autismo y nos mira directo a los nos dice: \"...m\u00edrame , si\u00e9nteme , raz\u00f3n y sensibilidad , soy un trastorno que te pudo atrapar a ti o a una persona cercana a ti, es hora de que abras tu mente y coraz\u00f3n , es hora de que me prestes atenci\u00f3n...a ti te hablo...ati\u00e9ndeme...\"La oportunidad de lograr esta comprensi\u00f3n integral del Autismo , nos la ofrece Iliana F ernanda Rivas Ahumada . Ella expone claramente un panorama amplio de esta disfunci\u00f3n cerebral , la cual se presenta a nivel mundial con \u00edndices alarmantes , afectando a comunidades con alto nivel de desarrollo as\u00ed como a pa\u00edses en v\u00edas de crecimiento como el nuestro . A partir del amor maternal , Iliana Fernanda se orienta hacia el conocimiento m\u00e9dico, psicol\u00f3gico y psiqui\u00e1trico , analiza , cuestiona y propone enfoques , opiniones , tratamientos y metodolog\u00edas, para enfrentar este grave problema de salud p\u00fablica . Desde la detecci\u00f3n a la sintomatolog\u00eda , pasando por los impedimentos del lenguaje , la motricidad , el temperamento , 8vamos siendo guiados por la autora hacia las alternativas disponibles para atender a quienes presentan Autismo . Tambi\u00e9n nos comparte confesiones aleccionadoras de experiencias de vida dolorosas , con testimonio y casos espec\u00edficos , que se enriquecen con textos bien documentados de personajes reales , que habitan en nuestra comunidad y que Iliana Fernanda ha recabado a trav\u00e9s de su trabajo de sensibilizaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en diferentes Centros de nuestra Ciudad . Retoma temas importantes sobre Nutrici\u00f3n, Higiene, Ejercicios y Cuidados; se elogia el papel de las Artes Pl\u00e1sticas para lograr un mejor desempe\u00f1o de quienes viven con Autismo . Las Terapias Hol\u00edsticas tambi\u00e9n tienen un amplio reconocimiento , son en verdad herramientas para conseguir un mejor nivel de vida de nuestros seres con autismo . La Epilepsia y los Trastornos del Sue\u00f1o se abordan con criterios cient\u00edficos . Los consejos inteligentes de Iliana Fernanda nos ayudan para dejar atr\u00e1s las dudas y confusiones; con el Autismo debemos actuar de manera din\u00e1mica y certera . Esta obra tambi\u00e9n nos ofrece un Directorio de Centros de Atenci\u00f3n M\u00faltiple para Pacientes con Autismo , tanto en el Valle como en la Zona Urbana de Mexicali y de todo el Estado de Baja California . Se cuenta con lugares especializados para la atenci\u00f3n de nuestros seres amados con el trastorno del Autismo . No hay tiempo que perder , todos podemos y debemos concientizarnos y actuar de inmediato...El Autismo est\u00e1 tocando nuestro coraz\u00f3n aqu\u00ed y ahora... Soci\u00f3logo \u00d3scar Hern\u00e1ndez V alenzuela 9INTRODUCCI\u00d3N El autismo que padece Alejandro lo ha convertido en un maestro exigente e inamovible , que me ha asignado una larga lista de obligaciones por cumplir , que me hace trabajar sin descanso . Pero todo el esfuer zo se ve coronado por los logros que ha obtenido a trav\u00e9s de estos 15 a\u00f1os de vida. La vida a su lado ha sido un continuo aprendizaje con lecciones continuas y ex\u00e1menes que tengo que aprobar todos los d\u00edas, me siento en la especialidad de una carrera , ahora que ha entrado a la adolescencia y sus intereses aun limitados han cambiado . He aprendido a darle importancia a las cosas que realmente la requieren y a los tropiezos de la vida cotidiana tomarlos con gracia . Despu\u00e9s de todo lo vivido en este viaje con el autismo , lo sufrido por ese sentimiento de p\u00e9rdida que se apodera en ocasiones de mi, he aprendido una gran lecci\u00f3n de amor , de entrega y renuncia que desde el coraz\u00f3n me ha mostrado de que estoy hecha y que puedo dar lo mejor de mi sin reser vas. El conocer a otros padres que viven en la oscuridad por falta de informaci\u00f3n sobre el Trastorno del Espectro 10Autista me ha llevado a compartir un grito de amor , que los guie y los reconforte en el camino para no sentirse perdidos como un d\u00eda me sent\u00ed yo. Escribir este libro donde narro la dolorosa experiencia de ser madre de una persona con Autismo , result\u00f3 que se convirti\u00f3 en algo terap\u00e9utico al verme reflejada en cada uno de ustedes y sentir su fuerza para continuar en el camino de la vida con el Autismo . Ha sido una catarsis emocional como lo narro en mi libro Los Sonidos del Silencio Una Mirada al Autismo . \"Me cost\u00f3 muchos a\u00f1os darme cuenta de lo que me estaba pasando y el da\u00f1o que esto me provocaba , regres\u00e9 a vivir la vida con intensidad y aqu\u00ed estoy dando testimonio de un mal que nos tiene atrapados a muchos: La Depresi\u00f3n . (Nada es para siempre/P\u00e1g .28). Por esa raz\u00f3n como padres tenemos que involucrarnos y aprender nuevos m\u00e9todos y terapias alternativas que favorezcan el desarrollo de nuestros hijos. En este libro compartiremos diversos temas de inter\u00e9s para los que las circunstancias de la vida nos han puesto en el, para los que por su profesi\u00f3n as\u00ed lo eligieron y para las personas que no tienen circunstancias o motivos pero desean conocer de que trata el Trastorno del Espectro Autista .11Hablemos de Autismo Cuando ten\u00eda 5 a\u00f1os y no pod\u00eda dormir por las noches , mi abuela visitaba mi cama me pon\u00eda en la mano un trapito y me dec\u00eda: \"No tengas miedo mi ni\u00f1a, no llores , toma esto con fuerza porque aqu\u00ed estoy yo, cada vez que te sientas sola y no puedas dormir , solo ac\u00e9rcalo a tu pecho y estar\u00e9 junto a ti, para protegerte de que nada te pase\" Despu\u00e9s de escuchar sus palabras me inundaba una cascada de emociones que me hac\u00edan sentir segura y confiada eso me fue llenando de fortaleza la cual me ha acompa\u00f1ado a lo largo de mi vida. Este pensamiento me ha servido para educar a mis hijos. He encontrado un gran significado principalmente para conectarme con Alejandro sin que el Autismo sea una barrera entre nosotros . A trav\u00e9s de los a\u00f1os he fomentado en \u00e9l, la confianza para que se sienta seguro , y poder lograr una comunicaci\u00f3n asertiva a pesar de no tener lenguaje verbal , por lo general su mente est\u00e1 ausente 12pero eso no impide que esta ense\u00f1anza pueda sembrarla en mi hijo para que tenga un futuro mejor . Cuando naci\u00f3 era un beb\u00e9 hermoso igual que todos los beb\u00e9s que nacen en el mundo , jugaba con \u00e9l todo el d\u00eda, poco a poco me fui dando cuenta que ese ni\u00f1o que hab\u00eda tenido y so\u00f1aba todo el tiempo , jam\u00e1s ser\u00eda el hombre que imaginaba , porque su mente est\u00e1 rota, pero dentro de todo este universo que estaba conociendo , por fin lleg\u00f3 la ma\u00f1ana de su nacimiento y con \u00e9l un hermoso regalo , una cobija azul, suave como las nubes que capto su atenci\u00f3n inmediatamente y de la cual no se separ\u00f3 los pr\u00f3ximos 9 a\u00f1os de vida. Esto que les platico me hace reflexionar acerca del trapito con el que me consolaba mi abuela y el sentido de pertenencia que desarroll\u00f3 Alejandro a pesar de todo lo que se dice del 13Autismo , esa cobija lo hac\u00eda sentir seguro , reconfortado y tranquilo, solo me la prestaba para lavarla e inmediatamente la buscaba . Cuando la ten\u00eda en sus manos , la obser vaba detenidamente parte por parte como tratando de descifrar un enigma , pudi\u00e9ramos pensar que era una conducta obsesiva el establecer ese continuo contacto , pero lejos de ello puedo asegurar que al igual que yo con el trapito de mi abuela era un apoyo emocional lo que \u00e9l sent\u00eda al tener entre sus manos su cobija azul. Ese apego que siempre ha tenido a m\u00ed, que ha desarrollado a trav\u00e9s de los sentidos , me obser va, me huele , me toca y en ocasiones me busca con sus o\u00eddos , no le gusta estar solo, siempre busca la compa\u00f1\u00eda de alg\u00fan miembro de la familia . Hemos aprendido a convivir con \u00e9l en la justa medida que \u00e9l nos ha ense\u00f1ado porque no le gusta que lo toques y conforme ha ido creciendo m\u00e1s distancia ha marcado , como diciendo : \"Aqu\u00ed estoy , m\u00edrame pero no me toques \", a veces pienso que siente que el contacto f\u00edsico le quema la piel, le ahoga y lo llena de ansiedad porque no sabe como corresponder a esa emoci\u00f3n porque cuando \u00e9l lo desea , se acerca a m\u00ed y me abraza , me besa y me toma de la mano pero no m\u00e1s de 3 minutos porque su reacci\u00f3n es alejarse inmediatamente pero aun as\u00ed lucho 14todos los d\u00edas por establecer ese contacto , crear puentes de comunicaci\u00f3n y contenerlo con un abrazo . Me siento en el piso y lo recuesto sobre mi pecho , que su o\u00eddo escuche los latidos de mi coraz\u00f3n , trato de tocarlo lo menos posible con mis brazos para que no se sienta que invado su espacio , esta pr\u00e1ctica la he realizado desde que tiene 2 a\u00f1os y ha ido aumentado el grado de dificultad en permanencia y tolerancia . Todos necesitamos un abrazo y \u00e9l no es la excepci\u00f3n , esta experiencia corporal que realizo todos los d\u00edas con Alex le ha servido para su desarrollo emocional y sensorial , lo ha hecho sentir seguro y confiado , es una muestra de afecto mutuo y \u00e9l puede sentir que cuenta conmigo con una mirada . En casa siempre hemos acostumbrado los abrazos y para m\u00ed fue de lo m\u00e1s natural hacerlo con mis hijos, no solo nos reconforta , sino tambi\u00e9n que nos hace compartir la energ\u00eda vital que tenemos todos los seres humanos , un buen abrazo quita la tristeza , ayuda a disminuir el dolor f\u00edsico y nos conecta en la misma frecuencia , no importa que sean pocos los minutos , pero esos momentos son fundamentales en la relaci\u00f3n que tengo con mi hijo. Al principio , cuando me di cuenta que algo no andaba bien con el desarrollo de Alex, me sent\u00ed 15desconcertada porque no actuaba como mi hija que en ese momento contaba con 9 a\u00f1os o como los hijos de mis amigos que hab\u00edan nacido en las mismas fechas , haciendo sonidos m\u00e1s que palabras , aleteando sus brazos y corriendo en c\u00edrculo intentaba jugar , mir\u00e1ndose las manos y realizando movimientos repetitivos pasaba las horas , parec\u00eda que no escuchaba , le llamaba y no prestaba atenci\u00f3n , ausente en su mundo , evitando el contacto visual , con la mirada distante , su interior parec\u00eda fuerte , no hablaba pero comunicaba con su cuerpo su anhelo a la adversi\u00f3n del contacto f\u00edsico . Empez\u00f3 el buscar una respuesta del porqu\u00e9 de su comportamiento , visit\u00e9 varios m\u00e9dicos , centros de estimulaci\u00f3n temprana y ninguno ten\u00eda un diagn\u00f3stico seguro , hasta que llegue al Centro Interdisciplinario de Atenci\u00f3n Educativa a la Comunidad (CIAEC) en la Facultad de Ciencias Humanas de la Universidad Aut\u00f3noma de Baja California fue que conoc\u00ed al Doctor Ernesto \u00c1lvarez Rosales y fue \u00e9l quien me dio la noticia de que mi hijo ten\u00eda Autismo . Fue un momento terrible que jam\u00e1s olvidar\u00e9, cuando me empez\u00f3 a explicar los problemas del neurodesarrollo , de socializaci\u00f3n y de comunicaci\u00f3n a lo que se estaba enfrentado Alejandro , no pude ni siquiera dimensionar el futuro y como lo dijo \u00e9l: \"En estos momentos no te puedo dar un diagn\u00f3stico 16definitivo porque tiene 2 a\u00f1os de edad , permite el contacto f\u00edsico y visual, no es agresivo y tiene comprensi\u00f3n\", esas palabras se quedaron grabadas en mi mente y as\u00ed continu\u00e9 buscando atenci\u00f3n especializada para el tratamiento que tendr\u00eda que llevar . Hab\u00eda algunas opciones que ya hab\u00eda platicado con el Doctor \u00c1lvarez y me decid\u00ed por la Asociaci\u00f3n Pedag\u00f3gica para la Modificaci\u00f3n de la Conducta , A. C. Jard\u00edn Interior Centro Especializado en Autismo , en la cual actualmente presto mis servicios como Vicepresidenta del Consejo Directivo desarrollando una labor social . Se le efectu\u00f3 una nueva valoraci\u00f3n e ingres\u00f3 en Octubre del 2000 al cumplir 2 a\u00f1os , para empezar su tratamiento con el m\u00e9todo TEACCH , un excelente m\u00e9todo para trabajar la comunicaci\u00f3n en personas con Autismo , con materiales atractivos y motivadores como pictogramas o im\u00e1genes que organizan la secuencia de actividades a realizar durante el d\u00eda, este m\u00e9todo se cre\u00f3 en la Universidad de Carolina del Norte en Estados Unidos en el a\u00f1o de 1972, por un grupo de padres y terapeutas para fomentar los medios de comunicaci\u00f3n . Conforme iba pasando el tiempo integr\u00e9 otras terapias a su vida como la terapia de lenguaje, musicoterapia, aromaterapia , terapia sensorial y conductual redirectiva . Me fui dando cuenta que esto iba a ser m\u00e1s complicado 17de lo que yo pensaba y que era necesario acudir a recibir terapia profesional con un psic\u00f3logo que me orientara y me diera las herramientas para poder sobrellevar esta dif\u00edcil situaci\u00f3n . Han pasado 15 a\u00f1os desde su nacimiento y todav\u00eda me falta mucho por aprender , he pasado por diferentes etapas , la primera cuando descubr\u00ed los gustos selectivos para alimentarse , la obsesi\u00f3n por el color rojo y naranja , la falta de motricidad fina para poder vestirse adecuadamente , la necesidad de alimentarlo en la boca como un beb\u00e9 por 9 a\u00f1os , el control de esf\u00ednteres , en el cual duramos trabajando 12 a\u00f1os para que pudiera resolverlo solo y que adem\u00e1s es un tema muy dif\u00edcil para todos los padres que tenemos hijos con alguna discapacidad , el estar preparados para las regresiones porque ellos viven en un continuo desaprendizaje , donde lo que hoy aprendi\u00f3 ma\u00f1ana lo olvida . La constancia y tenacidad en la aplicaci\u00f3n de un tratamiento adecuado hace la diferencia entre una persona con Autismo que ha aprendido a desarrollar habilidades y una que no. Hoy en d\u00eda es un jovencito de 15 a\u00f1os , de 1.78 mts. de estatura y de complexi\u00f3n delgada , su tez blanca , sus ojos claros y su cabello casta\u00f1o lo hacen ver como un adolescente ordinario y en ocasiones pasa inadvertido , cuando alguien le habla en alg\u00fan restaurant , cine o 18parque y no contesta , la gente piensa que es t\u00edmido , distra\u00eddo o grosero y se le retiran , sin ver m\u00e1s all\u00e1 y darse cuenta que sufre del Trastorno del Espectro Autista y que para \u00e9l la socializaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n es un tema muy dif\u00edcil de abordar , porque no cuenta con las habilidades y nosotros como sociedad desconocemos los signos y s\u00edntomas del trastorno , solo nos enfocamos en lo conductual , que si el ni\u00f1o no habla es porque no quiere , que si no deja de brincar , correr y gritar est\u00e1 jugando o est\u00e1 mal educado por sus padres . Actualmente continua asistiendo a Jard\u00edn Interior donde recibe su terapia. Debemos de avanzar como sociedad e incluir a la gente que nace con un Trastorno Generalizado del Desarrollo , como el Espectro Autista o alg\u00fan otro tipo de discapacidad para integrarlas a los espacios p\u00fablicos y privados cuando utilizan los servicios que necesitan para vivir el d\u00eda a d\u00eda. Imaginando un mundo estructurado por medio de pictogramas: Alex lleg\u00f3 al mundo , despu\u00e9s de 9 meses de espera ven\u00eda con su traje de superh\u00e9roe pero al poco 19tiempo nos dimos cuenta que algo pasaba , no se daba cuenta de lo que lo rodeaba , parec\u00eda que no escuchaba , no respond\u00eda a nuestros brazos , viv\u00eda en un mundo propio donde los juguetes no importaban , visitamos muchos especialistas y todos con un diagn\u00f3stico diferente . Siempre buscando respuestas que no llegaban conoc\u00ed a muchos padres para compartir logros y fracasos. Ahora Alejandro tiene 15 a\u00f1os y su mundo tiene que seguir un orden , desde que se levanta , le doy desayuno , le lavo los dientes , lo visto, lo llevo al Centro , regresamos a casa , le doy de comer , ve la televisi\u00f3n , escucha m\u00fasica, baila, pinta, realiza caminatas, bicicleta estacionaria , le doy de cenar , lo ba\u00f1o , le lavo los dientes y lo acuesto a dormir . Tiene dificultad para abotonarse la camisa , las cintas de los zapatos , ba\u00f1arse , alimentarse solo, hablar por tel\u00e9fono . Pero sabe ponerse el cintur\u00f3n del auto, tiene reloj biol\u00f3gico para la hora de la comida , un \u00e1ngel para que la gente lo acepte , buena memoria para reconocer lugares . Nuestro mundo est\u00e1 lleno de convencionalismos y eso a \u00e9l le ocasiona estr\u00e9s , es feliz con sus juegos repetitivos , escuchando , m\u00fasica , obser vando por la ventana y riendo a carcajadas con sus amigos 20imaginarios , el dolor lo abandono , sus ojos secaron sus l\u00e1grimas . Y yo vivo d\u00eda a d\u00eda sin pensar en el futuro para disfrutar de este universo de diversidad que conoc\u00ed con la llegada de Alejandro a mi vida. Despu\u00e9s de meses de buscar un diagn\u00f3stico para comprender el comportamiento de Alex, suced\u00edan cosas que ni los profesionales que lo atend\u00edan me pod\u00edan resolver , le encantaba comer pasta de dientes , jab\u00f3n de tocador , crema , perfumes y esa necesidad de oler y de gustar no la pod\u00eda controlar , muy pronto tuve que poner todo bajo llave para evitar una intoxicaci\u00f3n , no pod\u00eda permanecer m\u00e1s de 1 hora con sus zapatos puestos porque se los quitaba y sal\u00edamos de lugares p\u00fablicos y \u00e9l sin zapatos o solo tra\u00eda uno, tuve que peg\u00e1rselos con cinta adhesiva a su pie para que dejara de hacerlo . Recuerdo en una ocasi\u00f3n al subirlo al auto para abrochar su cintur\u00f3n , me daba cuenta que le faltaban los zapatos y nos regres\u00e1bamos a la sala de cine para recogerlos , es algo que pudieras pensar que es imposible pasar por alto, pero como la costumbre es traer los zapatos puestos siempre que sales a la calle , la misma rutina te hace no darte cuenta , pero cuando tienes un hijo con Autismo tus sentidos se desarrollan , y se 21agudizan tus obser vaciones . El cuidado que tuve cada vez que sal\u00edamos de alguna tienda de autoser vicio cuando era peque\u00f1o , corr\u00eda a la calle sin comprender el peligro que afuera lo esperaba , saliendo de una de ellas corri\u00f3 para el Boulevard y yo detr\u00e1s de \u00e9l, atraves\u00f3 el estacionamiento , la banqueta y casi a un paso de llegar a la v\u00eda r\u00e1pida lo logr\u00e9 agarrar por el cuello , sent\u00ed morir lo iban a atropellar delante de m\u00ed y yo sin poder hacer nada , lo tom\u00e9 fuerte entre mis brazos y me puse a llorar. No ten\u00eda idea en qu\u00e9 grado ten\u00eda que aceptar que el Autismo hab\u00eda llegado a m\u00ed, e iba a ser mi eterno compa\u00f1ero de viaje, pude pensar por un instante que el diagn\u00f3stico estaba equivocado e instalarme en la negaci\u00f3n , que mostrara un avance , pero la realidad fue abrumadora y lejos de manifestar un cambio , se iba acentuando su conducta . Por las noches no dorm\u00eda pensando en los sue\u00f1os que hab\u00eda construido para \u00e9l, cuando fuera adulto y que jam\u00e1s se realizar\u00edan . Poco a poco el dolor se fue guardando para darle paso a la realidad , esos sentimientos de frustraci\u00f3n y de impotencia los tuve que dejar de lado para no obstaculizar su desarrollo y me enfoqu\u00e9 en buscar espacios para crear puentes que me permitieran comunicarme con mi hijo.22Hazme el favor de no perseguirme , me siento atrapada , me quitas el alma . Sigilosamente esperas mi llegada para penetrarme y hacerme tuya, para arrebatarme esta larga vida. Esperas la aurora para declararme la guerra sin tregua , un sinf\u00edn de males me entregas a diario , hasta convencerme de una despedida , mi rostro se entume , la raz\u00f3n me abandona y el coraz\u00f3n se me quiebra . Hasta cuando me tendr\u00e1s presa en \u00e9sta agon\u00eda donde el amor no tiene cabida s\u00f3lo est\u00e1 el refugio en la melancol\u00eda .Hazme el Favor23Aqu\u00ed no hay descuido de noche y de d\u00eda, t\u00fa muy al pendiente de mis alegr\u00edas , me alejas de todos , me cubres de noches , profundos lamentos que alargan mi espera , el calor de la vida se est\u00e1 diluyendo . Y quedo muy triste, sin poder contenerlo , mi cuerpo me deja, el silencio me invade , no hay noche que duerma sin tu compa\u00f1\u00eda , maldita mil veces , me tienes vencida . Maldita de todas , la m\u00e1s escondida , si alg\u00fan d\u00eda me llevas , no cuentes conmigo porque yo escapar\u00e9 al embrujo de tus fantas\u00edas . Maldita Depresi\u00f3n . 24Vienen las largas batallas , escuchando su eco toda la madrugada , incansable d\u00eda tras d\u00eda sin dormir , el trastorno de sue\u00f1o del que tanto me hablaban lleg\u00f3 con la adolescencia , es incre\u00edble como por la ma\u00f1ana est\u00e1 lleno de energ\u00eda para ir a su terapia y continuar con su rutina sin dormir , el sue\u00f1o es el alimento del cuerpo y no pod\u00eda hacerlo , lo ba\u00f1\u00e9 con agua de hojas de lechuga , bebi\u00f3 t\u00e9 de los 7 azahares , gotas de valeriana , pasaban los d\u00edas y ning\u00fan remedio de los que recetan las abuelitas lo hac\u00eda dormir , lo llev\u00e9 al m\u00e9dico y me coment\u00f3 que era parte de la adolescencia que era algo normal , \u00bfPero c\u00f3mo le voy hacer para que descanse?, esa era mi preocupaci\u00f3n , poco a poco fue tomando nuevamente su ciclo y volvi\u00f3 a dormir , y as\u00ed contin\u00faa con episodios cada vez m\u00e1s aislados . Hablando de salud a los 12 a\u00f1os tuvo una situaci\u00f3n en la que estuvo en riesgo de muerte , sufri\u00f3 perforaci\u00f3n de ap\u00e9ndice y peritonitis de forma asintom\u00e1tica , no manifest\u00f3 ning\u00fan dolor , de los normales como abdomen r\u00edgido , dificultad para caminar , altas temperaturas . Seguramente haya sido mucho su dolor eso nunca lo sabr\u00e9 porque jam\u00e1s llor\u00f3 ni se quej\u00f3 s\u00f3lo momentos antes de entrar al quir\u00f3fano entr\u00f3 en crisis y su carita se transform\u00f3. Sus ojos sin l\u00e1grimas y sus sonidos de un silencio que hab\u00eda mantenido por 24 horas se 25transformaron en una mueca de dolor . Afortunadamente la intervenci\u00f3n result\u00f3 satisfactoria , la recuperaci\u00f3n fu\u00e9 lenta y llena de cuidados posoperatorios pero despu\u00e9s de 2 meses pudo reintegrarse a sus terapias nuevamente. Es muy importante mencionar que los profesionales de la salud , m\u00e9dicos y enfermeras mostraron toda su disposici\u00f3n para atenderlo , sin conocer mucho sobre el Trastorno del Espectro Autista . Recuerdo a la Doctora \u00c1lvarez que fue la persona que nos recibi\u00f3 en el hospital: \"No se separen de m\u00ed porque ustedes me van ayudar a descubrir que tiene Alejandro\" esas fueron sus palabras . Y as\u00ed fue con su aplomo y decisi\u00f3n , lo someti\u00f3 a una serie de estudios que dieron los resultados de perforaci\u00f3n de ap\u00e9ndice y ella sorprendida junto a los cinco practicantes que estuvieron todo el tiempo atentos hicieron todo lo posible por efectuar un diagn\u00f3stico oportuno para que Alex no perdiera la vida. Despu\u00e9s de la operaci\u00f3n fue un momento muy dif\u00edcil , el ver a mi hijo orinando y defecando sustancias sanguinolentas y con dos grandes incisiones en el abdomen , parec\u00eda que todo ese cuadro le estaba pasando a otra persona , nunca cre\u00ed vivir para verlo as\u00ed pero su fortaleza me dio una gran lecci\u00f3n al segundo d\u00eda 26se levant\u00f3 de la cama y con todo y las sondas que tra\u00eda puestas me pidi\u00f3 de la mano que lo llevar\u00e1 al ba\u00f1o , los pr\u00f3ximos 3 d\u00edas nos ba\u00f1\u00e1bamos 5 veces al d\u00eda para limpiar todos los deshechos que estaba arrojando , nunca mostr\u00f3 dolor , nunca llor\u00f3, no se quej\u00f3, en un acto de valent\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de la raz\u00f3n , me hizo entender sin palabras que ten\u00eda que estar ah\u00ed para cuidarlo y servirle todo el tiempo que fuera necesario y sin sentir que el alma se me iba cada vez que miraba sus curaciones y aplicaciones de medicamentos por v\u00eda intravenosa . Alex nunca hab\u00eda tenido un problema de salud serio, ni hab\u00eda visitado un hospital , pensaba que cuando sucediera \u00e9l no iba a permitir que nadie lo tocara mucho menos lo inyectaran , pero me lleve tremenda sorpresa cuando las benditas enfermeras empezaron a hacer su trabajo y \u00e9l no opuso resistencia . Debo destacar que la calidad humana del personal de enfermer\u00eda del hospital fue de primera , siempre interesados en establecer el contacto , para poder comunicarse y as\u00ed hacer m\u00e1s f\u00e1cil la tarea , con paciencia , inteligencia y amor lograron ganarse la confianza de Alex. En esos 15 d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n hubo de todo personas generosas e interesadas en el tema del Autismo y tambi\u00e9n personas indiferentes y a 27veces hasta hirientes . Cuando una persona con alguna discapacidad llega a un hospital los \u00fanicos que podr\u00e1n llenar la ficha cl\u00ednica y estar al pendiente del cuidado ser\u00e1n sus familiares , sus padres o hermanos , los m\u00e9dicos har\u00e1n lo suyo como lo aprendieron en la escuela pero el buen trato solo te lo da la experiencia e inter\u00e9s de preguntar y obser var c\u00f3mo se comporta la persona que padece Autismo . En ninguna profesi\u00f3n existe la especialidad en Autismo ni tenemos la obligaci\u00f3n de saber que es, pero por sensibilidad y concientizaci\u00f3n debemos de atender a las necesidades de salud f\u00edsica y emocional que estas personas requieren . El Autismo es un Trastorno del Desarrollo que involucra la comunicaci\u00f3n , socializaci\u00f3n , aprendizaje e intereses limitados . Trabajo con \u00e9l todas las \u00e1reas pero la m\u00e1s recreativa es la socializaci\u00f3n , la mayor parte de mis actividades las hago con \u00e9l como ir al cine, teatro, exposiciones, parques , restaurants , eventos familiares y hacer tr\u00e1mites en 28Oficinas Administrativas de Gobierno o Privadas . Muchas veces con cara de asombro me reciben en alguno de estos lugares al dirigirse a \u00e9l y no obtener respuesta como que tratan de no tomarlo en cuenta , pero despu\u00e9s cuando escuchan sus sonidos y obser van como tiene sus rutinas de movimientos con las manos , les platico un poco del autismo . Para integrar a mi hijo a la vida cotidiana , ser\u00eda un fatal error evitar todo contacto fuera de casa porque si su problema es en el \u00e1rea social se le debe de reforzar todos los d\u00edas, con salidas sociales y dejar que \u00e9l interact\u00fae , en el supermercado , en la farmacia , en el restaurant , no importa que no tenga lenguaje verbal pero \u00e9l siempre va a tener algo que comunicar . Siempre he pensado que la gente no es mala , simplemente ignora el tema y muchas veces la gente le teme a lo desconocido y por eso se muestra indiferente pero haciendo una labor de sensibilizaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n del Trastorno del Espectro Autista , todos unidos ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil para entendernos y ayudar a esas familias que tienen a un miembro con Autismo en casa . La m\u00fasica y el cine han sido compa\u00f1eros inseparables en la vida de Alex, le encanta la m\u00fasica pop en espa\u00f1ol , lo emociona , lo relaja , lo conecta con el 29aqu\u00ed y el ahora , muy atento mira los videos en la pantalla y cuando alg\u00fan tema le gusta se levanta inmediatamente a bailar , balancea su cuerpo de un lado a otro y mueve sus manos , al cine lo he llevado desde que era un beb\u00e9, su primer pel\u00edcula fue Tarz\u00e1n y en ese momento me di cuenta que ese era un buen camino para captar su atenci\u00f3n y trabajar con \u00e9l la comunicaci\u00f3n y socializaci\u00f3n . \u00a1Salte por favor! \"Pero que pasa no escuchas , sal inmediatamente del ba\u00f1o est\u00e1s sordo o porque no entiendes \". Le gritaba un guardia de seguridad a Alejandro mientras le lavaba las manos en un cuarto de ba\u00f1o en Plaza Galer\u00edas , otro guardia esperaba en el pasillo , hab\u00edamos ido a la funci\u00f3n de estreno de la pel\u00edcula Ironman. Habitualmente cada semana visitamos las salas de cine para estar presentes en los estrenos , hab\u00eda much\u00edsima gente en el ba\u00f1o , cuando entramos comente que mi hijo padec\u00eda Autismo y ten\u00eda que ser asistido , como ya es un joven algunas personas me obser van, al parecer todas las presentes hab\u00edan comprendido el mensaje pero no fue as\u00ed y llegaron los guardias de seguridad . El hombre continuaba gritando y le respond\u00ed: En un momento salimos , mi hijo tiene autismo . Sin escuchar mi 30respuesta se dirigi\u00f3 a Alex agredi\u00e9ndolo verbalmente . \u00a1Pero qu\u00e9 le pasa! ya le dije que tiene discapacidad intelectual , padece el trastorno de Autismo (agregu\u00e9 ante su cara de ignorancia). Para ese momento ya hab\u00eda salido mucha gente de los privados y estaban paradas , el guardia me coment\u00f3: No entiendo lo que me dice, no s\u00e9 qu\u00e9 es. Dirigi\u00e9ndose a \u00e9l nuevamente le dijo: \u00a1Sal del ba\u00f1o inmediatamente! Mi hijo como muchas personas con Autismo , volteaba a otro lado y jugaba con el agua , en completo silencio , la gente miraba en fracci\u00f3n de segundos lo que estaba sucediendo con intriga pero tambi\u00e9n algunos con asombro . Tom\u00e9 la palabra nuevamente y le dije : Mire oficial para que comprenda mejor \"Mi hijo tiene retraso mental \", en ese momento al hombre se le transform\u00f3 el rostro , cambi\u00f3 su actitud y me dijo: \u00bfPero qu\u00e9 le pasa al joven que lo veo igual a nosotros?, le sequ\u00e9 sus manos , lo tom\u00e9 del brazo y salimos al pasillo , a un lado del segundo guardia y de un grupo de personas le dije: El Autismo es un trastorno del neurodesarollo , es discapacitante, permanente y de dif\u00edcil control, Alejandro lo padece como cientos de personas en esta ciudad . Disculpe se\u00f1ora pero no se le nota nada f\u00edsicamente , no puedo creer lo que me dice. Haga una prueba preg\u00fantele como se llama y que pel\u00edcula vino a 31ver. El guardia lo hizo, entonces Alex contest\u00f3 con sonidos guturales y movimientos estereotipados de sus manos . Los hombres estaban asombrados , las personas se fueron retirando , hasta quedar solo nosotros y ah\u00ed les compart\u00ed parte de lo que es el Autismo , que estas personas tienen derecho a permanecer en espacios p\u00fablicos como cualquier otro con el apoyo de un adulto que se haga responsable de \u00e9l. Le expliqu\u00e9 mi punto de vista como madre que no iba a permitir que mi hijo se mojara en la butaca del cine o del teatro y tampoco estaba dispuesta a llevarlo al ba\u00f1o de caballeros . Platicamos por espacio de 15 minutos sobre las circunstancias de vida que nos toc\u00f3 vivir a algunas familias y lo dif\u00edcil que puede resultar realizar algunas actividades dentro y fuera de casa , les ped\u00ed su comprensi\u00f3n y apoyo para las personas que padecen Autismo y sus familias . Le pregunt\u00e9 que lo hab\u00eda llevado al ba\u00f1o de damas y nervioso me coment\u00f3 que una se\u00f1ora , acudi\u00f3 a ellos para pedir ayuda , diciendo que un \"hombre\" hab\u00eda entrado al ba\u00f1o de damas y ellos atendiendo al llamado hicieron su parte , nunca hab\u00edan tenido un incidente de ese tipo y estaban muy apenados , les coment\u00e9 que mejor se ocuparan en informarse porque el Autismo va en aumento y actualmente el \u00faltimo reporte indica que 1 de 88 ni\u00f1os 32tiene alg\u00fan rasgo del Espectro Autista . Las personas con Autismo crean su propio mundo y como tienen problemas para socializar no les interesa el contacto con los dem\u00e1s , mostr\u00e1ndose indiferentes a las necesidades de los otros, solo cubriendo a trav\u00e9s de otros las propias . Al final fue una pl\u00e1tica muy nutrida para ambas partes y pudieron conocer a una persona con Autismo de verdad , y no la creaci\u00f3n de los personajes que nos muestran en las pel\u00edculas , que llevan a la pantalla historias inveros\u00edmiles confundiendo a la gente , restando objetividad y realidad a la aceptaci\u00f3n social por la que luchamos los padres de ni\u00f1os y j\u00f3venes con Autismo . En los espacios p\u00fablicos algunas personas no est\u00e1n preparadas a\u00fan para convivir con naturalidad . Hace algunos a\u00f1os en alguna ocasi\u00f3n visit\u00e9 el consultorio del pediatra de mi hijo y estaba una se\u00f1ora con sus dos peque\u00f1os hijos de aproximadamente 4 y 6 a\u00f1os de edad , el ni\u00f1o era el menor , estaban como todos los ni\u00f1os regulares , brincando , gritando , corriendo y platicando en voz alta y la ni\u00f1a como buena mujer dirigiendo el juego y su hermano detr\u00e1s de ella, la mam\u00e1 se miraba muy dulce y tranquila , salud\u00e9 y me sent\u00e9 a un lado con mi hijo a esperar nuestro turno , no pasaron ni 10 33minutos que Alex empez\u00f3 con su rutina de sonidos y movimientos y la cara de dulzura de la tranquila mam\u00e1 se transform\u00f3 en miedo , mirando , tratando de no mirar tom\u00f3 a sus hijos entre sus brazos y los cubri\u00f3, yo tratando de redirigir a Alex a otra cosa , me di cuenta de la situaci\u00f3n y entre risas y bromas entable una pl\u00e1tica con ella y le hable sobre el Autismo , sus ojos se abr\u00edan con cada frase que repet\u00eda . No tengas miedo , el Autismo no es contagioso , no le va a pasar nada a tus hijos, Alex tiene 9 a\u00f1os y no tiene lenguaje verbal , nuestra comunicaci\u00f3n es intencional , no te va a hacer nada . En ese momento la asistente del doctor le avisa que le toca turno . Con la voz temblorosa me dice: Mi hijo ha tenido 39 grados de temperatura y no s\u00e9 qu\u00e9 le pasa pero te cedo el lugar a ti, pasa primero para que el doctor revise a tu hijo, imagino tu preocupaci\u00f3n , \u00e9l sin hablar no puede decirte que le duele , si se siente mal ha de ser horrible , me morir\u00eda si alguno de mis hijos tuviera Autismo y estuviera en tu situaci\u00f3n . El sentimiento materno es universal y lo que le pudo causar rechazo o miedo lo trasform\u00f3 en algo positivo , al no mostrarse indiferente ante la condici\u00f3n de Alex. Existe una conexi\u00f3n entre todas las madres del mundo , no importa si nuestros hijos son regulares o padecen alguna discapacidad , estamos dispuestas a ayudarnos , un ciclo 34familiar de amor y protecci\u00f3n tenemos en casa con nuestra familia , en ella podemos ser, decir y hacer lo que sea pero fuera de ah\u00ed nadie tiene derecho a criticar . Le he ense\u00f1ado a mi hijo a ser responsable de sus acciones y que una mala conducta , tiene consecuencias , ha aprendido a permanecer sentado , a no tomar lo que no es de \u00e9l, no golpear el asiento de enfrente en un cine, a seguir instrucciones que continuamente le estoy reforzando, eso lo alimenta para continuar interactuando y prestar atenci\u00f3n . Aunque utilice el lenguaje no verbal , me interesa y se lo hago sentir a cada momento , en ocasiones me es muy dif\u00edcil comprender que desea pero el necesita practicar los sonidos para tratar de construir palabras y establecer un puente de comunicaci\u00f3n . Han sido situaciones de vida dif\u00edciles de afrontar , cuando te das cuenta que la gente murmura a tu lado y logras escuchar las burlas y el rechazo de los dem\u00e1s , piensas que nada de lo que haces para educar a tu hijo tiene sentido , pero esas personas que no comprenden la discapacidad , sufren de una incapacidad emocional infinita al no tener la empat\u00eda y ponerse en el lugar del otro. Las personas que hacen el bullying son incapaces 35de darse cuenta que le hacen m\u00e1s da\u00f1o a la familia que a la persona que padece la discapacidad , porque en el mejor de los casos cuando se tiene el Trastorno de Autismo como Alex, no se dan cuenta de nada y por lo contrario la familia se siente discriminada y eso atenta contra los derechos humanos . El obser var la conducta distinta de estas personas nos debe de hacer reflexionar y pensar en c\u00f3mo ayudarlos para facilitarles la vida. Ellos desde su mundo nos dan lecciones , son nuestros mejores maestros , \u00bfQui\u00e9nes somos nosotros para juzgarlos? Sin embargo la falta de conocimiento que existe en nuestro medio nos hace vulnerables a caer en este tipo de situaciones .36En el a\u00f1o 2000, 1 de cada 10,000 ni\u00f1os eran diagnosticados con Autismo . Actualmente 1 de cada 88 presenta alg\u00fan tipo de trastorno del desarrollo que lo ubica dentro del espectro, seg\u00fan las \u00faltimas actualizaciones publicadas en el Manual Diagn\u00f3stico y Estad\u00edstico de los Trastornos Mentales (DSM- V). Algunas autoridades a nivel mundial , como por ejemplo , la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), lo est\u00e1n considerando como la nueva epidemia del siglo XXI. El sector salud se siente impotente , los maestros est\u00e1n descontrolados por los criterios obsoletos con los que se maneja esta situaci\u00f3n , no existe hasta el momento un l\u00edmite en el aumento de la detecci\u00f3n del TEA (Trastorno del Espectro Autista) resultando m\u00e1s familias impactadas con la llegada de nuevos miembros que presentan estas caracter\u00edsticas y el buscar para ellos un diagn\u00f3stico acertado para la aplicaci\u00f3n de un tratamiento que lleve a la persona a tener una vida Estad\u00edstica37funcional . - Se deben de actualizar los elementos de detecci\u00f3n , diagn\u00f3stico y tratamiento del trastorno del espectro autista . - Revalorar si es un psiquiatra o psic\u00f3logo , o ambos , el que debe atender al paciente . - Mayor investigaci\u00f3n en los tratamientos farmacol\u00f3gicos que afectan al sistema nervioso central ocasionando efectos secundarios , que disminuyen las habilidades del individuo . - Continuar la investigaci\u00f3n por parte de los cient\u00edficos para detectar el origen de este trastorno y los problemas org\u00e1nicos que se presentan como intolerancia al gluten , lactosa , az\u00facar y harina refinada, acumulaci\u00f3n de metales pesados , candidiasis , infecciones por bacterias , virus y vacunas como la triple v\u00edrica . - Continuar las investigaciones de la relaci\u00f3n del Trastorno del Autismo con la Epilepsia . - Continuar los nutri\u00f3logos , una investigaci\u00f3n sobre la relaci\u00f3n negativa de ciertos alimentos con el origen del Trastorno del Autismo .38- Que el Trastorno del Espectro Autista no s\u00f3lo sea tratado por neur\u00f3logos y psiquiatras y se integre un equipo multidisciplinario para que puedan ser diagnosticados correctamente el cual est\u00e9 integrado por inmun\u00f3logos , gastroenter\u00f3logos en artes.39El autismo se manifiesta en la etapa m\u00e1s temprana de la vida por lo que una detecci\u00f3n y diagn\u00f3stico temprano es esencial para el desarrollo de habilidades por medio de terapias para lograr avances en la socializaci\u00f3n , comunicaci\u00f3n y aprendizaje . Alejandro aprende todos los d\u00edas para desaprender por lo que es importante aplicar un tratamiento constante . Por mucho tiempo se ha dicho que el Autismo es un enigma porque cient\u00edficos de todo el mundo lo investigan y hasta este momento se desconoce su origen , existen muchos mitos alrededor de \u00e9l pero la realidad es que ahora se le ha definido como espectro , con amplios l\u00edmites porque m\u00e1s ni\u00f1os lo presentan y de diferentes formas . La detecci\u00f3n es muy importante realizarla , debemos de tomar en cuenta los focos rojos entre los 18 y 36 meses de vida, como puede ser la ausencia de Detecci\u00f3n40lenguaje , regresi\u00f3n en el lenguaje , aislamiento , falta de concentraci\u00f3n , falta de atenci\u00f3n parecer\u00eda que al hablarle no escucha , que tiene problemas auditivos por lo que muchos padres los llevamos a realizar audiometr\u00edas pensando que est\u00e1n sordos . Intereses limitados , ausencia de imaginaci\u00f3n , no pueden realizar juegos comunes en ni\u00f1os de su edad , la alimentaci\u00f3n es restringida , solo desean comer ciertos alimentos , no permiten el contacto f\u00edsico , no buscan el contacto visual , les molesta el ruido , problemas en la motricidad fina para vestirse , en la motricidad gruesa , dificultad para comer solo, y dif\u00edcil control de esf\u00ednteres , as\u00ed como Trastorno del Sue\u00f1o . El reunir alguno o todos estos puntos anteriormente descritos como se manifiestan en Alejandro son s\u00edntomas del Trastorno del Espectro Autista . Debemos acudir inmediatamente con profesionales de la salud y platicar con ellos sobre lo que le est\u00e1 pasando a nuestro hijo, ellos nos guiar\u00e1n y nos ayudar\u00e1n a realizar un diagn\u00f3stico seguro para que nuestro hijo reciba un tratamiento constante . Nosotros como padres por nuestra parte , buscaremos ayuda con psic\u00f3logos , especialistas en terapia familiar , con psicoterapia individual o grupal , con psiquiatras que nos ayuden en el \u00e1rea farmacol\u00f3gica , 41en escuelas de arte donde podamos canalizar nuestras emociones y no sentirnos los \u00fanicos ni rechazados por la sociedad . El duelo es una etapa por la que todos los padres pasamos al recibir la noticia de que nuestro hijo padece Autismo . La negaci\u00f3n es una de las etapas m\u00e1s comunes , debemos de buscar herramientas en todas las instancias que se encuentran en nuestro entorno para poder lograr la aceptaci\u00f3n de este trastorno tan discapacitante , permanente y de dif\u00edcil control , que es el autismo y que ha llegado a nuestra vida en la persona de nuestro hijo.42Principales Caracter\u00edsticas y S\u00edntomas del Autismo wDificultad para relacionarse con los dem\u00e1s . wNo toma en cuenta las acciones del otro. wTendencia a jugar solo. wProblema para integrarse a un grupo . wFacilidad para relacionarse con los adultos para satisfacer sus necesidades . wDificultad para relacionarse con otros ni\u00f1os . wAusencia o p\u00e9rdida total de lenguaje . wDesea estar . wFalta de atenci\u00f3n . wMovimientos repetitivos . wEcolalia (repite lo que otra persona dijo). wInterpreta literalmente las instrucciones que recibe . wDificultad para recordar instrucciones recibidas . Problemas en la motricidad fina: wAbotonarse la camisa . en la motricidad gruesa: wLe es dif\u00edcil correr moviendo los brazos .44wFalta de precisi\u00f3n para brincar . wFalta de equilibrio . wFalta de inter\u00e9s por los . wFalta de tono muscular . Problemas sensoriales: wReacci\u00f3n poco com\u00fan ante los est\u00edmulos del tacto , olfato , gusto y o\u00eddo. wSensaci\u00f3n de dolor al ser tocado . wSensaci\u00f3n de dolor al escuchar . wSensaci\u00f3n de dolor en ocasiones al ver. wSensaci\u00f3n de dolor al probar alg\u00fan alimento . wSensaci\u00f3n de dolor al oler. wUmbral del dolor alto pudiendo poner en riesgo su vida al no reaccionar de forma t\u00edpica ante una situaci\u00f3n delicada de salud . wAusencia de imaginaci\u00f3n . wProblemas para jugar .45wAusencia de ideas . wAprende de memoria las rutinas .46Los ni\u00f1os con Autismo tratan de abrir un espacio en la sociedad desde su punto de acci\u00f3n , no debemos fijarnos tanto en lo que hacen y lo que est\u00e1n dejando de hacer seg\u00fan nosotros las personas regulares , con juegos de movimientos estereotipados y repetitivos con sus manos as\u00ed como sus caracter\u00edsticos sonidos , ellos siempre est\u00e1n tratando de trasmitir algo, formando una simbolog\u00eda para comunicarse con nosotros sin embargo , los padres y los terapeutas opinamos que esas conductas se deben de redirigir para tratar de imitar las nuestras . Alejandro es un joven de 15 a\u00f1os con decisi\u00f3n propia que cuando no desea realizar una actividad no lo hace pero aunque carezca de lenguaje verbal, \u00e9l siempre est\u00e1 haciendo un esfuer zo por comunicarse con nosotros . Por a\u00f1os tom\u00f3 terapia de lenguaje con una maestra especializada en esta \u00e1rea pero al darse cuenta que no pod\u00eda hacer uso de la voz y hac\u00eda un gran Comunicaci\u00f3n47esfuer zo por comprender el mundo a trav\u00e9s de las instrucciones que ella le daba , hizo un receso por no poder ofrecer un tratamiento adecuado para el Autismo . La terapeuta siempre me hizo ver que existe una enorme diferencia entre repetir palabras y hablar con las dem\u00e1s personas de una forma organizada y estructurada . La verdadera interacci\u00f3n social que necesita llevar a cabo una persona con Autismo es a trav\u00e9s del di\u00e1logo y no pronunciando palabras sin sentido , por esta raz\u00f3n al no poder establecer un di\u00e1logo y no poder centrarse en escuchar a la otra persona se les dificulta comunicarse con los dem\u00e1s . La ecolalia es solo la repetici\u00f3n de frases o palabras y es uno de los rasgos m\u00e1s comunes en las personas que padecen Autismo . El lenguaje de signos y se\u00f1as es tan dif\u00edcil como el oral por la falta de compresi\u00f3n . Algunas personas cuando se dan cuenta que Alex no habla , me dicen que le ense\u00f1e el lenguaje que utilizan los sordomudos , sin comprender que \u00e9l no puede realizar esa acci\u00f3n . El lenguaje no verbal con se\u00f1as , gestos y sonidos , es el que utiliza Alex para establecer una comunicaci\u00f3n y satisfacer sus necesidades . Un apoyo visual es muy importante para que la persona comprenda lo que se le 48trata de decir , por medio de pictogramas y tarjetas que proyecten sus actividades como el autocuidado , vida cotidiana , intereses y aprendizaje , para organizar su rutina , as\u00ed como para expresar sus ideas, gustos y necesidades .49En ocasiones me pregunto si estoy en lo correcto intentando una y otra vez la inclusi\u00f3n de mi hijo en la sociedad , en la cual posiblemente a \u00e9l no le importe pertenecer , es cierto que la sociedad es parte de nuestra vida pero, quiz\u00e1s no de la vida que a \u00e9l le interese vivir, no se puede vivir en soledad , todos necesitamos de todos , pero tal vez esto sea demasiado para \u00e9l, respeto sus respuestas negativas y no lo obligo a desarrollar pertenencia . El Autismo tiene mil caras como me las ha mostrado mi hijo a trav\u00e9s de todos estos a\u00f1os de convivencia , no todas las personas que lo padecen son iguales , ni se comunican de la misma forma , existe un abanico de personalidades , unas con grandes limitaciones de aprendizaje y lenguaje , otras no tanto , para poder considerar si una persona lo padece se debe tomar en cuenta la falta de habilidades que presenta en el \u00e1rea social , la comunicaci\u00f3n verbal , la no verbal , de Ser\u00e9 tu Voz y T\u00fa Ser\u00e1s mi Luz50aprendizaje y otro de los s\u00edntomas que se manifiestan son los intereses restringidos . Es importante realizar una detecci\u00f3n temprana, un diagn\u00f3stico acertado y un tratamiento adecuado para mostrar un panorama m\u00e1s amplio de posibilidades. Cada persona con Autismo tiene habilidades y limitaciones diferentes , no podemos generalizar la palabra autistas porque no existe un patr\u00f3n de comportamiento , adem\u00e1s en las diferentes etapas por las que pasan van cambiando. En ocasiones manifiestan regresiones en su conducta , pero con terapia ese comportamiento se puede ir modificando y as\u00ed obser varemos avances , una detecci\u00f3n oportuna es fundamental , debemos acudir con un profesional de la salud mental a realizar un diagn\u00f3stico serio y la propuesta de un tratamiento adecuado , para una pronta intervenci\u00f3n en la vida de una persona con autismo . Un grito, un gemido y un silencio acompa\u00f1a a Alex a todas partes y as\u00ed he narrado su historia para compartirla al mundo , \u00e9l ha encontrado la forma de comunicarse 51con nosotros aunque mucha gente , le cause rareza . Debemos ir m\u00e1s all\u00e1 de ello para comprender qu\u00e9 nos quiere decir y cu\u00e1les son sus necesidades . Las personas con Autismo deben recibir terapia toda su vida y se debe trabajar intensamente con ellos, dentro y fuera del hogar en el \u00e1rea de la socializaci\u00f3n para estructurar un lenguaje sencillo que nos lleve a tener una comunicaci\u00f3n asertiva con ellos. Cada persona que manifiesta el Trastorno del Espectro Autista es diferente .52Soy tu voz en tu silencio , misterioso y ausente que se hace presente cuando de amarte se trata. Porque s\u00e9 ser cari\u00f1oso cuando me llega a la mente el impulso de abrazarte y de ti no separarme .Soy tu V oz 53Yo te amo como soy, por rutas desconocidas de inmensas soledades jam\u00e1s correspondidas . No te exijo nada a cambio siempre ser\u00e9 un ni\u00f1o para amarte y adorarte aunque tu vida la cambie . Soy tu \u00e1ngel y me duele que la gente no me entienda , solo quiero que me quieren y que entiendan que estoy vivo para amarte .54Detr\u00e1s de cada persona con Autismo existe una historia de amor , entrega y renuncia que est\u00e1 envuelta por sus padres , hermanos , abuelos , maestros , m\u00e9dicos y un sinf\u00edn de personas que tienen contacto con ellos, una asociaci\u00f3n , una escuela , un centro de atenci\u00f3n , el arte y el deporte . La m\u00fasica , el cine, un parque y el amor de encuentros felices con estos \u00e1ngeles de luz con problemas , recuerdos , grandes retos por vencer y desaf\u00edos en la vida pero sobre todo las alegr\u00edas que compartimos todos los d\u00edas al lado de estos grandes maestros que nos ense\u00f1an el milagro que es la vida. Las personas que padecen Autismo no se les nota a simple vista, ni los libros ni el mejor de los maestros lo podr\u00e1 descifrar pero cuando descubres su interior ocurre un acercamiento y conocer\u00e1s su alma , descubrir\u00e1s algo que no imaginabas que pod\u00eda estar ah\u00ed oculto Sin Etiquetas55durante a\u00f1os esperando ser tocado por las manos del amor , de la inocencia , donde no existen las etiquetas y que dentro de sus propias limitaciones , tienen grandes logros, porque el tener y ser son dos cosas distintas , tener es una condici\u00f3n con un perfil que re\u00fane ciertas caracter\u00edsticas por su comportamiento y el ser es individual , \u00fanico e irrepetible , m\u00e1s all\u00e1 de un diagn\u00f3stico somos seres humanos con capacidades diferentes que podemos pertenecer o no a un grupo pero eso no nos hace ser mejor o peor persona , porque en esta vida primero est\u00e1 el ser que el tener . Por eso hay que vivir sin etiquetas y digamos si a la diversidad . 56El Autismo se manifiesta con una marcada falta de socializaci\u00f3n , comunicaci\u00f3n , aprendizaje e intereses limitados . Las personas con Autismo tienen rutinas para estructurar su vida pero a medida que pasa el tiempo si queremos realizar una inclusi\u00f3n debemos prepararlos para los cambios . Cuando Alex ten\u00eda 2 a\u00f1os , desarroll\u00f3 una obsesi\u00f3n por las bebidas color naranja , lo colores vibrantes llamaban mucho su atenci\u00f3n , el rojo lo emociona , siempre quer\u00eda comer pizza y hamburguesa con salsa de tomate 3 veces al d\u00eda, al principio sin darnos cuenta , le permitimos este tipo de situaciones por la necesidad que tenia de alimentarse , rechazando los dem\u00e1s alimentos , no permit\u00eda cambios . En el desayuno era igual de selectivo , solo quer\u00eda beber yogurt l\u00edquido sabor fresa , sus intereses eran limitados , su alimentaci\u00f3n giraba alrededor de estos . Nutrici\u00f3n57Entre los 2 y 4 a\u00f1os se le fueron acentuando las caracter\u00edsticas del Autismo y yo luchando porque tuviera una alimentaci\u00f3n integral y no marcar diferencia a la hora de la comida familiar o en un restaurant , siempre le ofrec\u00eda agua , t\u00e9 y jamaica pero \u00e9l se mostraba renuente a integrar nuevos alimentos a su rutina . Poco a poco , con tenacidad y firmeza , le retir\u00e9 primero la salsa de tomate en los alimentos , inclu\u00ed m\u00e1s variedad de platillos (pollo , carnes , verduras en caldos o sopas), el pan blanco lo cambi\u00e9 a pan integral , las tortillas de harina por tortillas de ma\u00edz, menor cantidad de pasta y arroz y mayores porciones de verduras y legumbres , pero \u00e9l insist\u00eda en el refresco color naranja , no quer\u00eda aceptar otros l\u00edquidos , compr\u00e9 bebida refrescante en polvo y solo pintaba el agua , a su vez le introduc\u00eda otras bebidas y alimentos de diferentes texturas y sabores como la gelatina . Recuerdo una ocasi\u00f3n que celebr\u00e1bamos el cumplea\u00f1os de mi hija y Alex estaba cuidando el pastel , lo miraba y esperaba su parte y en el momento de darle la primer mordida lo devolvi\u00f3 al plato porque sinti\u00f3 que le quemaba la boca , el pastel era de nieve , no de harina y para \u00e9l era una novedad , un cambio nada agradable , porque era su primera incursi\u00f3n con la nieve y no supo c\u00f3mo reaccionar ante algo desconocido . A trav\u00e9s de 58los a\u00f1os fui integrando todos los grupos de alimentos en la vida de mi hijo y fui creando nuevos h\u00e1bitos , nuevas rutinas para ayudarlo por medio de la nutrici\u00f3n a desarrollar mayor atenci\u00f3n , menos ansiedad y una mejor respuesta en su actitud en la vida cotidiana , es muy importante eliminar la ingesta de az\u00facares , sales y harinas refinadas para observar avances en su comportamiento . La nutrici\u00f3n balanceada es fundamental para el control de la obesidad y las enfermedades cr\u00f3nicas degenerativas , como la diabetes y la alta presi\u00f3n . Recordemos recurrir a la medicina preventiva y llevar a nuestros hijos a centros de salud para realizarles ex\u00e1menes peri\u00f3dicamente y tener su salud bajo control . Una buena dieta es la base de la nutrici\u00f3n en la salud , los alimentos que ingiramos dar\u00e1n como resultado un cuerpo y una mente sana , somos lo que comemos si queremos tener mayor energ\u00eda y concentraci\u00f3n debemos seguir ciertas normas de acuerdo a estudios realizados . Las carnes , cereales , frutas y verduras , tienen vitaminas, minerales y amino\u00e1cidos encontrar el equilibrio en cada uno de ellos nos llevar\u00e1 a una nutrici\u00f3n adecuada . Hoy en d\u00eda existen productos en el mercado con 59harina , az\u00facar y sales refinadas que nuestro organismo no logra metabolizar , con suplementos y aditivos , conser vadores , saborizantes y colorantes que cambian el sabor y la textura de los alimentos , por lo que lo natural nos parece extra\u00f1o y en ocasiones no nos agrada . Cuando era ni\u00f1a fui alimentada con leche , huevos , carne , frutas y verduras . Crec\u00ed sana y fuerte pero hoy en d\u00eda existen estudios que indican que las personas que padecen el Trastorno del Espectro Autista les hace da\u00f1o los l\u00e1cteos por contener case\u00edna y el gluten que contienen los cereales , como el trigo, la avena y la cebada , los cuales no pueden ser metabolizados por una deficiencia enzim\u00e1tica . La alimentaci\u00f3n de Alex est\u00e1 basada en las recomendaciones que hacen estos estudios que consta de: - Para dar energ\u00eda: Arroz, tortilla de ma\u00edz, pan integral, aceite de oliva, aguacate, mayonesa, almendras y cacahuate . - Prote\u00edna para la formaci\u00f3n de m\u00fasculos: Carne , pollo , pescado , camar\u00f3n , frijoles y lentejas . - Vitaminas y Minerales: Frutas y Verduras como naranja , manzana , pl\u00e1tano cebolla y esp\u00e1rragos . Es importante incluir diariamente suplementos de vitamina B-6, magnesio y omega 3, para mejorar la atenci\u00f3n y controlar la ansiedad . - Colaci\u00f3n o botana: 1 peque\u00f1a porci\u00f3n de chocolate por su alto contenido de cocoa por sus nutrientes , palomitas de ma\u00edz naturales . - Bebidas: Agua natural , aguas frescas de frutas naturales , sin agregar az\u00facar , t\u00e9 fr\u00edo o caliente de manzanilla y yerbabuena . - Los alimentos prohibidos: Yogurt , crema , nieve , leche de trigo, galletas , pasteles , pizza , sopa de pasta , avena , soya, cebada , glutamato mono s\u00f3dico (utilizado en la elaboraci\u00f3n de comida china), aspartame (que contienen las bebidas de dieta), cafe\u00edna , sabores y colores artificiales . As\u00ed como las novedosas bebidas energetizantes , llenas de vitaminas , cafe\u00edna y amino\u00e1cidos . Algunos de los alimentos que encuentras en las tiendas de autoser vicio y comida r\u00e1pida est\u00e1n repletos de conser vadores , aditivos y colorantes artificiales que da\u00f1an la salud de las personas que padecen Autismo .61El arte se ha considerado como terapia a partir de la segunda guerra mundial , aunque hasta la d\u00e9cada de los 80's se establecieron criterios para calificar el arteterapia como una disciplina independiente . El arte es curativo , lo utilizan los psic\u00f3logos y maestros en artes pl\u00e1sticas como tratamiento para estimular distintas partes del cerebro. Todos podemos ser creativos , es reconfortante y positivo , te lleva a una zona de confort mental y relaja tus sentidos , es una forma de expresi\u00f3n , todas las personas siempre tenemos algo que decir , es una forma de recrear tu mundo interior mostrando al exterior quien eres, no todos tenemos las mismas habilidades , Arte 62a lo largo de nuestra vida podemos tener diversas profesiones , ser abogados , economistas o m\u00e9dicos pero al plasmar tu creatividad en una obra descubrir\u00e1s secretos inimaginables. As\u00ed lo es con las personas que padecen alguna discapacidad , existe la falta de imaginaci\u00f3n en las personas que padecen Autismo y la falta de empat\u00eda para ponerse en el lugar del otro. A Alex le cuesta mucho trabajo imitarme , \u00e9l s\u00f3lo sigue instrucciones precisas para darle sentido a su vida ya estructurada , donde las situaciones novedosas no tienen cabida , porque lo colocan en una situaci\u00f3n inc\u00f3moda , pero a\u00fan as\u00ed su terapia conductual redirectiva , por medio de tarjetas con im\u00e1genes visualmente atractivas , le llaman la atenci\u00f3n y con ellas aprende a desarrollar habilidades de la vida cotidiana . Dentro de las artes pl\u00e1sticas , realiza trabajos con papel , tela o madera , maneja la arcilla y la plastilina para identificar texturas . La utilizaci\u00f3n del c\u00edrculo crom\u00e1tico es importante porque cada color causa un impacto distinto en los sentidos de Alejandro , el rojo, naranja y amarillo lo emocionan , mientras que el verde , azul y violeta lo relajan , cabe 63mencionar que si quieres causar un determinado efecto , utilices los colores a diferentes horas del d\u00eda, los colores c\u00e1lidos ser\u00e1n para realizar pr\u00e1cticas por la ma\u00f1ana y los colores fr\u00edos por la tarde para relajar los sentidos . Las artes pl\u00e1sticas han sido una terapia alternativa para \u00e9l porque a trav\u00e9s de ellas ha aprendido a manejar otras texturas , a realizar trazos , poner atenci\u00f3n , identificar objetos , porque tambi\u00e9n se han utilizado como m\u00e9todo de aprendizaje . Las artes pl\u00e1sticas pueden ser una alternativa en el tratamiento de personas como Alex que padecen Autismo o alg\u00fan tipo de discapacidad intelectual , con buenos resultados . Son terapias a largo plazo en las Exposici\u00f3n de pintura \"Los Sonidos del Silencio Una Mirada al Autismo\"64cuales los padres no debemos desesperar sino vemos resultados inmediatos , es importante contar con un terapeuta para trabajar en equipo y darle continuidad , los resultados que vamos a obser var son de acuerdo a la habilidad de cada uno, recordemos que cada persona con el Trastorno del Espectro Autista es diferente . El Autismo es un trastorno discapacitante , permanente y de dif\u00edcil control , el cual nos hace pensar que s\u00f3lo un milagro volver\u00e1 a nuestros hijos a la realidad . El arte ayuda a desarrollar la comunicaci\u00f3n y estimula la socializaci\u00f3n , el arte nos relaja , nos libera y puede salvarnos de estar por momentos en la nada . No es una cura para el Autismo pero es una alternativa para mejorar la calidad de vida de las personas que lo padecen .65Terapias Hol\u00edsticas Las terapias hol\u00edsticas pueden ser una alternativa para ser utilizadas en personas con el Trastorno del Espectro Autista . La historia indica que los egipcios se encuentran entre los primeros en la utilizaci\u00f3n de la aromaterapia para conser var la salud , los chinos , los africanos y los griegos retomaron estos principios , con fines cosm\u00e9ticos en rituales religiosos , as\u00ed tambi\u00e9n para restaurar el equilibrio en los enfermos . La aromaterapia por medio de sus aceites esenciales , tienen infinidad de usos con fines higi\u00e9nicos , cosm\u00e9ticos y terap\u00e9uticos , no hay piel que se resista al contacto de un aceite esencial , con la esencia indicada , podemos utilizar: cedro , , jazm\u00edn para restaurar la salud , romero , tomillo y enebro , para problemas dermatol\u00f3gicos y como analg\u00e9sico y relajante , lavanda , manzanilla y geranio . Los aceites esenciales se utilizan para controlar alg\u00fan dolor , son 66estimulantes y relajantes . Las terapias hol\u00edsticas ayudan a restaurar el equilibrio corporal, mental y espiritual , los aceites esenciales son un puente para establecer contacto con la naturaleza y sentir los beneficios que esta nos ofrece . La aromaterapia consiste en la utilizaci\u00f3n de esencias vegetales , como ra\u00edces , hojas y flores , para fomentar el bienestar del cuerpo y la mente . As\u00ed como armonizar vidas y espacios . Existen varias formas de utilizar los aceites esenciales , se pueden inhalar o untar , su aplicaci\u00f3n puede ser cosm\u00e9tica o cosmece\u00fatica . Estudi\u00e9 terapias hol\u00edsticas para obser var qu\u00e9 resultados se obten\u00edan a trav\u00e9s de la terapia en Alejandro con masajes corporales, reflexolog\u00eda podal , inhalaciones por medio de difusores , dependiendo la tolerancia que presente al momento 67del contacto . Los he utilizado como una herramienta desde que era peque\u00f1o por medio de juegos para controlar sus estados de ansiedad y mejorar su atenci\u00f3n , dolores musculares y leves lesiones de la piel. En ocasiones una persona con Autismo tiene conductas obsesivas como rascarse o frotarse continuamente , un brazo , las manos , el rostro o alguna otra parte del cuerpo ocasion\u00e1ndose lesiones hasta sangrarse , por tener un umbral al dolor muy elevado no se dan cuenta hasta que se causaron da\u00f1o , algunas pueden ser curadas con tomillo , enebro , romero , en aplicaci\u00f3n t\u00f3pica o compresas tibias . En los cambios de temporada que el clima esta inestable , Alex sufre de alergias cada vez que estos se presentan , le han dado resultado las nebulizaciones con menta y eucalipto 3 veces al d\u00eda para descongestionar las v\u00edas respiratorias . Para los estados de estr\u00e9s y ansiedad , lo acuesto sobre la camilla , boca arriba , utilizando solo un b\u00f3xer para mayor comodidad , ambiento la habitaci\u00f3n con m\u00fasica cl\u00e1sica puede ser Vivaldi , Mozart , New Age o instrumental simplemente , platico con \u00e9l y lo invito a que permanezca acostado , la comunicaci\u00f3n entre Alex y yo es muy buena el maneja el lenguaje no verbal , lo acomodo y lo cubro con una s\u00e1bana de preferencia 68blanca para armonizar , prendo un difusor con esencia de lavanda , violeta o bergamota , tomo en mis dedos 3 gotas de aceite esencial que son las indicadas para tratar a personas con el trastorno de autismo y epilepsia . Para controlar la ansiedad se , menta , eucalipto . El principal efecto es por medio de la nariz uno de nuestros sentidos , el m\u00e1s sensible , es una v\u00eda sensorial que transmite directamente la orden al cerebro , pasando al sistema l\u00edmbico donde se encuentran las emociones , tambi\u00e9n regula el sistema end\u00f3crino , controlando la temperatura corporal el apetito , la insulina , el estr\u00e9s y el libido sexual as\u00ed como los pensamientos . El sistema nervioso central regula los estados de \u00e1nimo y la creatividad , haciendo que te sientas bien. Uno de los mejores conductores para su utilizaci\u00f3n es el aceite de semilla de uva, es ligero y carece de aroma , es de f\u00e1cil absorci\u00f3n , es para todo tipo de piel, adem\u00e1s astringente por lo que dar\u00e1 firmeza a la piel. A continuaci\u00f3n voy a describir la t\u00e9cnica de masajes que aplico con Alejandro que consiste en lo siguiente : Inicio con el pie derecho , realizando reflexolog\u00eda 69podal , dando masaje en los dedos y planta del pie, contin\u00fao hacia la pierna con lisajes largos y acariciadores , envuelvo la pierna con mi mano de abajo hacia arriba , me dirijo hacia el abdomen flexionando las piernas para dar un masaje circular en direcci\u00f3n a las manecillas de reloj, subo al t\u00f3rax y extiendo el brazo derecho efectuando lisajes largos , tomo su mano y recorro dedo por dedo , la palma se trabaja con las dos manos y al final se entrelazan los dedos de mi mano y la de \u00e9l para formar c\u00edrculos , descanso su brazo a un lado de su cuerpo sobre la camilla , y paso a la cabeza , aplicando presiones en distintas partes de ella sostenida por algunos segundos , as\u00ed como masaje en el rostro iniciando por la barbilla , en forma circular con la yema de los dedos , subes por los p\u00f3mulos y continuas alrededor de los ojos bajando por la nariz y subiendo a la frente y continuas de la misma forma del la lado izquierdo. Al terminar lo pones boca abajo iniciando por el pie izquierdo , subes a la pierna de la misma forma que lo describ\u00ed anteriormente , tomas su espalda con la palma de las manos en la parte baja, subes y abres hacia afuera por 8 ocasiones , trabajas los hombros , el cuello , nuevamente la cabeza por unos minutos al final lo colocas boca arriba cruzas tus manos por el cuerpo de abajo hacia arriba de forma envolvente para cerrar el c\u00edrculo de energ\u00eda . Lo tapas inmediatamente con una 70s\u00e1bana de algod\u00f3n porque la temperatura bajara levemente . Alex coopera durante la sesi\u00f3n y lo disfruta , utilizo distintas esencias mezcladas con aceite de almendras o de semilla de uva, como pueden ser lavanda , violeta o rosa. Este masaje lo puedes realizar completo en un tiempo aproximado de 30 a 40 minutos pero si la persona no lo resiste puedes aplicar una t\u00e9cnica expr\u00e9s de 7 a 15 minutos enfoc\u00e1ndote principalmente en cabeza , rostro y pies. La aromaterapia es efectiva con personas que padecen el Trastorno del Espectro Autista. Como madre de Alejandro estudi\u00e9 terapias hol\u00edsticas, pero no es necesario hacerlo para aplicar a tu hijo un masaje relajante , que controle los niveles de ansiedad que manejan las personas que padecen Autismo . La aromaterapia forma parte de las terapias hol\u00edsticas , dentro de las terapias alternativas , no es una cura al Autismo pero es una opci\u00f3n que podemos utilizar para mejorar los estados de \u00e1nimo y as\u00ed lograr un estado de equilibrio que contribuir\u00e1 a una mejor calidad de vida.71El Autismo es una rareza para el que no sabe , un problema intelectual para los maestros , un trastorno del desarrollo para los psic\u00f3logos , una problem\u00e1tica de integraci\u00f3n social para los soci\u00f3logos , los m\u00e9dicos lo ven como una enfermedad , para los intolerantes es algo sin raz\u00f3n de ser, que pueden creerlos sordos , mudos , mal educados , peculiares y exc\u00e9ntricos , para los centros un registro m\u00e1s. Para la familia es una bendici\u00f3n , un continuo aprendizaje, un recordatorio de todas nuestras capacidades con las que contamos y la mayor parte del tiempo desaprovechamos como seres regulares y un despertar de nuestra conciencia que nos hace un llamado a desarrollar nuestros sentidos . Es vivir cada momento con una profunda entrega y compromiso para ayudar a nuestros hijos, hermanos o amigos que lo padecen . Nos invita a reflexionar en Las Caras del Autismo72construir una vida plena , con orgullo , sin temor , con dignidad . Sentados, con la mirada perdida, ausentes, oscilando de un lado a otro, mir\u00e1ndose las manos y haciendo sonidos, esperan nuestra llegada para llenarnos de amor , un sentimiento incondicional que s\u00f3lo su inocencia conoce . Nuestros hijos no exigen marcas ni se rigen por modas , se conforman con un abrazo , una caricia , una mirada para sentirse seguros . Nuestros ni\u00f1os y j\u00f3venes no tienen porque ser rechazados si nosotros nos encargamos en construir un futuro mejor . En los \u00faltimos 10 a\u00f1os , el aumento del Autismo se ha incrementado de forma alarmante 1 de cada 88 ni\u00f1os , padece alg\u00fan Trastorno del Espectro Autista . Los cient\u00edficos del mundo estudian sin descanso para encontrar una cura a esta epidemia que cada d\u00eda llena de tristeza a una familia m\u00e1s. El Autismo no es una enfermedad ni tampoco un problema porque si fuera un problema tuviera soluci\u00f3n y no la hay. Es una situaci\u00f3n de vida que nos toc\u00f3 vivir a algunas familias . Si t\u00fa has elegido el camino de la empat\u00eda , es importante tu ayuda en la inclusi\u00f3n de las 73personas con el Trastorno del Espectro Autista . Con tolerancia y amor podemos unir las piezas de este enorme rompecabezas llamado autismo y as\u00ed conocer todas sus caras . Cada familia quedar\u00e1 muy agradecida con tu ayuda y esto se reflejar\u00e1 cada vez que pintemos el mundo de azul. A continuaci\u00f3n les compartir\u00e9 testimonios de vida de personas que conviven con el Autismo frente a frente .74Una fr\u00eda ma\u00f1ana de Enero visit\u00e9 un Centro de Atenci\u00f3n M\u00faltiple en una zona alejada de la ciudad , al cual llegue para compartir mi situaci\u00f3n de vida con mi hijo, estaba la sala llena de padres igual que yo, deseosos de ser escuchados y comprendidos por alguien que pudiera ser su espejo y se pudieran ver reflejados con cientos de historias entretejidas que contar , algunas tristes , otras incre\u00edbles , donde los protagonistas nos ense\u00f1an de distintas formas a vivir la vida. Se respiraba un aire de tranquilidad y confianza porque nos une un sentimiento universal que es el amor . Ese d\u00eda conoc\u00ed a Manuel , un hombre de 38 a\u00f1os , casado con Isabel de 35, empleado de una maquiladora , con un salario m\u00ednimo , confes\u00f3 que trabajaba 12 horas diarias , 6 d\u00edas a la semana , renta una casa peque\u00f1a en una colonia popular , de familia humilde , solo estudi\u00f3 la primaria , a sus 20 a\u00f1os conoci\u00f3 a Isabel , empezaron a tratarse y a los 3 a\u00f1os se casaron Caso I: \"Los 3 Mosqueteros\"75muy enamorados , las familias de ambos estaban muy felices de que ellos fueran a iniciar una vida juntos , no lo pensaron mucho y al a\u00f1o naci\u00f3 su primer hijo, fue var\u00f3n lo llamaron Manuel como su pap\u00e1. Fue uno de los momentos m\u00e1s felices de su vida, Isabel trabajaba en una tienda de autoser vicio con un salario modesto y con la llegada del beb\u00e9 tuvo que retirarse de su empleo , se dedicaron por completo al nuevo miembro de la familia , pero ellos pensaban que ten\u00edan que aprovechar su juventud para formar una familia y r\u00e1pidamente decidieron embarazarse de nuevo. Al siguiente a\u00f1o naci\u00f3 Mauricio y ya ten\u00edan 2 beb\u00e9s de mamilas y pa\u00f1ales . Manuel hab\u00eda quedado hu\u00e9rfano muy joven y su padre se hab\u00eda vuelto a casar por lo que buscaba el amor de madre en su suegra , que era una gran mujer , trabajadora y noble que siempre estaba dispuesta a ayudarle con un ni\u00f1o de meses y otro de 1 a\u00f1o. Sus vidas eran felices como j\u00f3venes padres , llegaba Manuel del trabajo y lo primero que hac\u00eda era correr a la cama a jugar con ellos, les compraba carritos y soldaditos de pl\u00e1stico y se pon\u00eda a hacer luchitas con ellos. Manuelito balbuceaba , gritaba , brincaba y corr\u00eda por toda la casa , abrazaba y besaba a todos en la familia . Pasaron los meses e Isabel quedo nuevamente embarazada , ya era 76su tercer hijo y ten\u00edan ganas de que resultara ni\u00f1a, ellos estaban enamorados y felices aunque con poco dinero pero el tenerse uno al otro supl\u00eda todas las carencias , durante el embarazo de Isabel empezaron a notar a Manuelito diferente; de un d\u00eda para otro dej\u00f3 de mostrar inter\u00e9s por sus juguetes , se quedaba parado bastante tiempo viendo la televisi\u00f3n , le llamaban y parec\u00eda que no escuchaba en ocasiones que iban al parque no quer\u00eda subirse a los juegos y se iba lejos a brincar y gritar debajo de un \u00e1rbol , ya no buscaba a sus amigos para jugar . Estaba por cumplir 2 a\u00f1os , hac\u00eda berrinches , se tiraba al suelo , no se estaba quieto y dej\u00f3 de interesarle el contacto con Mauricio de casi 1 a\u00f1o, me comenta Manuel que en ese momento ellos no supieron reconocer que pasaba y pensaron que eran celos porque Isabel estaba nuevamente embarazada, Mauricio era callado , distante y poco expresivo , donde lo dejaban ah\u00ed se quedaba , no ped\u00eda comida , no lloraba si estaba mojado , no re\u00eda cuando jugaban con \u00e9l y parec\u00eda estar ausente siempre , pero ya bastante trabajo ten\u00edan con Manuelito que no paraba en todo el d\u00eda. Avanzaba el embarazo de Isabel , en una ocasi\u00f3n visit\u00f3 al ginec\u00f3logo y le practic\u00f3 un ultrasonido para darle la noticia sobre el sexo del beb\u00e9 y le inform\u00f3 que era 77var\u00f3n , ella se puso feliz, no importaba que no fuera ni\u00f1a, ya tendr\u00eda a sus 3 Mosqueteros . Esa tarde cuando lleg\u00f3 Manuel del trabajo , le dio la noticia y tomaron el acuerdo de que ella en el momento del parto se iba a practicar una histerectom\u00eda para no tener m\u00e1s hijos, pues sent\u00edan que la familia estaba completa , para continuar con la educaci\u00f3n de sus hijos. Esa ma\u00f1ana lleg\u00f3; naci\u00f3 Miguel, un ni\u00f1o sano de casi 4 kgs. La intervenci\u00f3n no tuvo complicaci\u00f3n y el tercer d\u00eda sali\u00f3 Isabel con el beb\u00e9 en brazos y feliz. La familia hab\u00eda crecido, Manuelito de 2 a\u00f1os , Mauricio de 1 a\u00f1o y Miguel reci\u00e9n nacido . Los meses pasaron , a Manuel menos le alcanzaba lo que ganaba , desesperado abandon\u00f3 el trabajo en la maquila y se contrat\u00f3 de alba\u00f1il en una constructora para ganar un poco mas de dinero . Isabel comenz\u00f3 a tener cambios en su estado de \u00e1nimo , cansada y deprimida no pod\u00eda dormir , pasaba las noches despierta y por las ma\u00f1anas no se pod\u00eda levantar de la cama para atender a sus 3 hijos, en el siguiente a\u00f1o cuando Manuelito entr\u00f3 a preescolar empez\u00f3 a reflejarse lo que se ven\u00eda desarrollando desde que nacieron sus hijos, porque el ni\u00f1o mostraba conductas inadecuadas para su edad , no tenia lenguaje , solo repet\u00eda palabras , no 78ten\u00eda control de esf\u00ednteres y ten\u00eda intereses limitado , hiperactividad y falta de atenci\u00f3n . La maestra habl\u00f3 con ella en los primeros meses de ingreso y le pidi\u00f3 ayuda para en equipo trabajar con \u00e9l y sacarlo adelante , mientras tanto Mauricio cada vez m\u00e1s aislado , sin moverse , solo caminando en c\u00edrculo , aleteando sus brazos y aplaudiendo , se negaba a tener contacto f\u00edsico y visual con la familia . Miguel por ser el m\u00e1s peque\u00f1o estaba pr\u00f3ximo a cumplir 2 a\u00f1os , pensaron que ten\u00eda que saber hacer todo solo imitando a sus hermanos , pero tampoco hablaba , solo hacia sonidos , brincaba y se miraba constantemente las manos , no ten\u00eda control de esf\u00ednteres , quer\u00eda comer todo el d\u00eda jab\u00f3n , pasta de dientes , crema y desodorantes para cuerpo . Isabel ten\u00eda todo guardado en el ba\u00f1o lejos de las manos de sus hijos. Manuel parec\u00eda no entender que estaba pasando con ellos y poco a poco fueron retir\u00e1ndose de los festejos familiares para convertirse en una familia especial , Isabel tuvo que sacar a Manuelito del preescolar , con sus 3 hijos en casa sin el apoyo familiar , sin amigos y una raqu\u00edtica econom\u00eda , su salud colaps\u00f3, enferm\u00f3 seriamente de los nervios, escapando de la realidad que viv\u00eda, una ma\u00f1ana no pudo levantarse de la cama y dej\u00f3 de hablar , a pesar de todos los problemas que hab\u00edan 79pasado con la familia. Manuel busc\u00f3 a su suegra y le platic\u00f3 el estado de Isabel , decidieron llevarla a un dispensario m\u00e9dico , pero el doctor al ver la gravedad del caso le dijo que la llevara a un hospital psiqui\u00e1trico , para que recibiera la atenci\u00f3n adecuada porque estaba en medio de una terrible depresi\u00f3n . Ah\u00ed quedo Isabel por 6 semanas con el coraz\u00f3n destrozado , pero con un alivio en el alma que iba a descansar del infierno en que se hab\u00eda convertido su vida, en la cual no sab\u00eda qu\u00e9 hacer ni c\u00f3mo resolver sus problemas . Estas semanas , su suegra se mud\u00f3 a vivir con \u00e9l para cuidar a los ni\u00f1os , todo era un caos , ninguno de los tres pod\u00eda comer solo, usaban pa\u00f1al , en ocasiones gritaban toda la noche , no dorm\u00edan ni dejaban dormir y as\u00ed se iba Manuel a la obra a trabajar a las 5 de la ma\u00f1ana . Do\u00f1a Soledad hab\u00eda tenido 9 hijos y muchos nietos y sab\u00eda que esto que estaba sucediendo no era normal , que algo estaba mal, en las visitas al hospital psiqui\u00e1trico para ver a su hija Isabel platic\u00f3 con una psic\u00f3loga y le explic\u00f3 la situaci\u00f3n de los ni\u00f1os . El ingreso de Isabel hab\u00eda sido tan repentino que nadie de la familia estaba preparado para recibir una terapia psicol\u00f3gica , ni siquiera sab\u00edan lo que hac\u00eda un psic\u00f3logo , fue puro instinto lo que los llev\u00f3 hasta ah\u00ed pero 80para esa familia fue como ver el amanecer porque en pocas semanas ya les hab\u00edan dado cita para valorar a los 3 ni\u00f1os y ver qu\u00e9 pasaba en esas vidas . Isabel continuaba mal, desconectada del mundo , no quer\u00eda saber nada , pasaban los d\u00edas y para ella todo era igual . Manuel un hombre joven , trabajador , sin vicios , \u00edntegro , fiel a su familia , hizo equipo con su suegra para cuidar a los ni\u00f1os y llevar a casa todo lo necesario . El desconocimiento y la falta de instrucci\u00f3n manten\u00eda alejado a Manuel de la realidad , \u00e9l no ten\u00eda ni la remota idea de lo que estaba pasando en su familia . Lleg\u00f3 el d\u00eda de la primera cita, fue grupal (Do\u00f1a Soledad , Manuel , Manuelito , Mauricio y Miguel), les llenaron su ficha a cada quien , le hicieron muchas preguntas a Manuel de su persona , sus h\u00e1bitos , enfermedades , historia familiar y despu\u00e9s la historia de cada uno de sus hijos desde el embarazo , el trat\u00f3 de aportar todo lo que recordaba , al igual que a Do\u00f1a Soledad le preguntaron toda la vida de Isabel desde antes de nacer , desarrollo y enfermedades , as\u00ed como la de su padre y 8 hermanos , la psic\u00f3loga quer\u00eda establecer , una relaci\u00f3n entre todo lo que estaba pasando para llegar a un diagn\u00f3stico . Isabel continu\u00f3 su tratamiento y la \u00faltima semana 81realizaron una sesi\u00f3n grupal , la presencia de sus hijos la puso mal, no pod\u00eda controlar su ansiedad , trataron de relajarse y ayudarla pero fue in\u00fatil, ella se levant\u00f3 y sali\u00f3 del cuarto , a la siguiente semana la dieron de alta y Manuel fue a recogerla , \u00e9l estaba preocupado por la salud de ella, en el camino le platicaba pero parec\u00eda no escucharlo , medicada y un poco somnolienta solo asentaba con la cabeza que si, cuando llego a casa , los ni\u00f1os gritaban , lloraban y corr\u00edan por todos lados , pero ah\u00ed estaba Do\u00f1a Soledad , su madre , para cuidarla a ella y a sus hijos. Continuaron yendo para ser valorados a recibir el tratamiento adecuado , los atendi\u00f3 el psiquiatra y el neur\u00f3logo , les hicieron pruebas y lo que le dijeron a Manuel es que sus hijos ten\u00edan un trastorno del desarrollo no especificado y necesitaban educaci\u00f3n especial , adem\u00e1s de tratamiento farmacol\u00f3gico . Sin saber que hacer recibe la noticia de los especialistas y sigue sus indicaciones , visitando un centro de atenci\u00f3n m\u00faltiple , con los expedientes de sus hijos en sus manos para solicitar su ingreso . Manuel es un \u00e1ngel que Dios envi\u00f3 a la tierra para cuidar a esos ni\u00f1os , nunca hab\u00eda conocido a alguien que tuviera esa entrega y fortaleza para aceptar una situaci\u00f3n de tal magnitud , con integridad , tenacidad y amor . Logr\u00f3 integrar a sus hijos a un centro de atenci\u00f3n 82especial para recibir educaci\u00f3n , pero tambi\u00e9n acudi\u00f3 al sector salud para que fueran cl\u00ednicamente tratados y recibieran atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica y psicol\u00f3gica completamente gratuita . Esta es una frase del dicho que dice \"Que el que busca encuentra \", y que en este mundo no existen los imposibles , no necesitamos grandes t\u00edtulos acad\u00e9micos , ni ser empresarios , hablar ingl\u00e9s e ir al extranjero a buscar renombrados doctores y terapias alternativas cuando tenemos un coraz\u00f3n como el de Manuel , generoso y bueno , un verdadero hombre de familia responsable y sensible que dentro de sus limitaciones busc\u00f3 los medios para salir adelante . Escuchando su relato ya lo hab\u00eda bautizado como \u00c1ngel Manuel , un ejemplo de ser humano , un ser de luz que existe en el mundo para ayudarnos y darnos cuenta que podemos dar mucho a los dem\u00e1s sin importar las adversidades . Actualmente Manuelito tiene 8 a\u00f1os fue diagnosticado con S\u00edndrome de Asperger, tiene lenguaje , en lo acad\u00e9mico ha tenido avances pero lo social le cuesta trabajo , la gente no le interesa . Mauricio tiene 7 a\u00f1os lo diagnosticaron con autismo , no tiene lenguaje , tiene problemas de aprendizaje y de socializaci\u00f3n .83Miguel tiene 6 a\u00f1os , tiene un cuadro de Autismo T\u00edpico , hace sonidos guturales , movimientos repetitivos y estereotipados con sus manos, tiene profundos problemas de aprendizaje , falta de control de esf\u00ednteres y problemas para alimentarse . Los tres tienen problemas de socializaci\u00f3n y aprendizaje en distintos grados , poco a poco han aprendido a comer y a tener control de esf\u00ednteres , aunque en ocasiones tienen regresiones , pero su familia y terapeutas est\u00e1n al pendiente de continuar reforzando diariamente . Existen tardes en que est\u00e1n todos reunidos mirando el televisor y parece que no pasa nada , esos momentos y el inmenso amor que se tienen como familia , les da la fuerza para seguir adelante con dignidad en su camino con el Autismo .84\u00bfYa estas lista para la kermes del S\u00e1bado? le preguntaba a Mirtha una amiga de 40 a\u00f1os casada con Ra\u00fal de 48, ambos contadores p\u00fablicos de profesi\u00f3n , padres de David de 9 y M\u00eda de 5. \u00a1Todav\u00eda no! Me respondi\u00f3 tengo que comprar material para hacer tacos de machaca eso me toc\u00f3 llevar y la verdad , siempre dejo todo al final, porque en casa no puedo tener nada extra , los ni\u00f1os se lo comen y todo el d\u00eda estoy ocupada , no me alcanza el tiempo . Levanto a los ni\u00f1os a las 6 de la ma\u00f1ana los arreglo para llevarlos a la escuela y les doy desayuno a todos , primero dejo a David en su escuela y luego llevo a M\u00eda a otra escuela , esto parecer\u00eda un di\u00e1logo muy cotidiano con la diferencia de que David tiene Autismo y M\u00eda S\u00edndrome de Down y asisten a Asociaciones Civiles a recibir su educaci\u00f3n . David tiene un lenguaje limitado con ecolalia , pero tiene habilidades acad\u00e9micas y bastante comprensi\u00f3n , ha aprendido a leer y a escribir y en matem\u00e1ticas va por Caso II: \"La Espera\"85buen camino , tiene pocos movimientos estereotipados y desde los 2 a\u00f1os tiene control de esf\u00ednteres pero en lo social no puede desarrollarse . Mirtha trabaja medio tiempo en un despacho contable . Ella me platica que han tratado de hacer su vida lo m\u00e1s sencilla posible pero se siente v\u00edctima del rechazo de su familia y de la sociedad , por su profesi\u00f3n en ocasiones recoge a sus hijos y tiene que ir a bancos y diferentes dependencias gubernamentales para efectuar tr\u00e1mites , y a pesar de que la obser van con sus 2 hijos discapacitados no la consideran en el momento de brindarle atenci\u00f3n . Se acerca con los encargados para solicitar trato especial y le responden que tiene que esperar igual que las dem\u00e1s personas . \u00a1No es justo! alza la voz Mirtha: Mis hijos tienen diferentes discapacidades pero ambas son de dif\u00edcil control y no puedo estar esperando porque David corre para un lado y M\u00eda para otro, M\u00eda habla un poco mas pero tambi\u00e9n tiene problemas de lenguaje , me imagino que un d\u00eda se me pierdan juntos y cuando alguien los encuentre les pregunte : \u00bfC\u00f3mo se llaman , donde viven , cual es su tel\u00e9fono? Ellos no han logrado socializar con otros ni\u00f1os , porque ambos reciben atenci\u00f3n en Asociaciones Civiles 86de ni\u00f1os con capacidades diferentes y su grupo es muy reducido , a las reuniones familiares hemos dejado de asistir porque las cu\u00f1adas de Ra\u00fal no les gustan que sus hijos jueguen con ellos y eso ha ido cerrando el c\u00edrculo . David y M\u00eda, nacieron enfermizos , \u00e9l tiene alergias y enfermedades respiratorias y ella tiene un problema en el coraz\u00f3n , as\u00ed que se han pasado la vida en el Pediatra y en el Hospital . Los compromisos con los que debes de cumplir , cuando eres miembro de una Asociaci\u00f3n Civil son numerosos , m\u00e1s a\u00fan cuando perteneces a 2 con necesidades y actividades diferentes para cada caso . Lleg\u00f3 el d\u00eda de la kermes , empez\u00f3 la vendimia en todos los puestos y los ni\u00f1os no paraban , corr\u00edan de un lado a otro hasta que regreso M\u00eda llorando , le hab\u00edan dado por accidente un golpe en la cara, Mirtha dej\u00f3 su puesto para atenderla y me hice cargo . Me acerque a platicar con ella: Me comenta , aunque nuestros hijos tengan capacidades diferentes debemos ser responsables como padres y educarlos para que se pueden comportar , no me gusta que M\u00eda tenga este tipo de emociones porque el doctor me coment\u00f3 que le hac\u00edan da\u00f1o al problema card\u00edaco que ella padece , yo tambi\u00e9n me he sentido mal, me duele 87el cuerpo y el dolor de cabeza es diario , hay momentos que siento que ya no puedo m\u00e1s, que la vida no tiene sentido , que nunca voy a ser abuela y en ese momento me abraza y se pone a llorar desconsolada , \u00a1No sabes ni siquiera lo imaginas todos los d\u00edas le pido a Dios respuesta! \u00bfPor qu\u00e9 nos pas\u00f3 \u00e9sto a nosotros? Nunca hemos da\u00f1ado a nadie. Ra\u00fal fue mi \u00fanico novio , nos casamos muy enamorados , ten\u00edamos grandes planes y cuando David naci\u00f3 no nos dimos cuenta que estuviera enfermo hasta los 2 a\u00f1os fue un ni\u00f1o regular , despu\u00e9s empez\u00f3 con problemas de lenguaje y de comprensi\u00f3n , pero el pediatra dijo que le di\u00e9ramos tiempo porque era hijo \u00fanico y adem\u00e1s var\u00f3n , era hiperactivo , le prescribi\u00f3 tratamiento farmacol\u00f3gico y reaccion\u00f3 positivamente , empez\u00f3 a tranquilizar y decidimos tener otro hijo y me embarac\u00e9. En el ultrasonido no sali\u00f3 nada diferente solo nos dijo el doctor que era una ni\u00f1a, hab\u00eda llegado M\u00eda y est\u00e1bamos felices , fue un parto dif\u00edcil , me practicaron una ces\u00e1rea , por la noche continu\u00e9 bajo el efecto de la anestesia y en la ma\u00f1ana le ped\u00ed a la enfermera ver a mi hija, me dijo: Se\u00f1ora va a venir primero el doctor , para hablar con usted , pens\u00e9 que la ni\u00f1a hab\u00eda nacido 88enferma que algo me ocultaba , a la hora lleg\u00f3 el doctor y me hizo una serie de preguntas sobre mi vida desde que hab\u00eda nacido , mis padres y hermanos , todav\u00eda no ten\u00eda un diagn\u00f3stico que me dijera que David ten\u00eda autismo y le dije todo lo que sab\u00eda y gracias a Dios R a\u00fal estaba conmigo \u00e9l ya lo sab\u00eda todo, pero hab\u00eda callado . Cuando de pronto el doctor se dirige a m\u00ed para darme la noticia de que M\u00eda hab\u00eda nacido con S\u00edndrome de Down , sent\u00ed que el mundo se hab\u00eda detenido , en ese momento un sonido sordo se apoder\u00f3 de m\u00ed y grit\u00e9: \u00a1Quiero verla , tr\u00e1igala , por favor! Lleg\u00f3 la enfermera con ella y me la puso en los brazos , Ra\u00fal me abraz\u00f3 y lloramos , no pod\u00eda creer lo que est\u00e1bamos viviendo , estrech\u00e9 fuertemente a mi beb\u00e9 contra mi pecho y le di gracias a Dios de haberla conocido , salimos al otro d\u00eda y fue incomodo estar dando explicaciones a toda la familia , sent\u00eda que la familia de Ra\u00fal, me culpaba por la situaci\u00f3n y a mi familia poco le import\u00f3, se mostraron indiferentes . En los primeros a\u00f1os se acentu\u00f3 el Autismo de David y el desarrollo de M\u00eda fue complicado por la enfermedad card\u00edaca con la que hab\u00eda nacido . Nos organizamos para las citas al pediatra y buscamos asesor\u00eda para ver a que escuelas iban a entrar a estudiar nuestros hijos, fue como llegu\u00e9 a las Asociaciones Civiles .89David fue avanzando , copiaba lecciones y las le\u00eda con dificultad , hac\u00eda operaciones de aritm\u00e9tica y eso nos llenaba de gusto , pens\u00e1bamos que alg\u00fan d\u00eda lo integrar\u00edamos a una escuela regular . En una cita que acud\u00ed a llevar a M\u00eda el doctor me dijo que a los 5 a\u00f1os la ten\u00eda que operar del coraz\u00f3n , porque una de las v\u00e1lvulas estaba mal , tenemos un a\u00f1o para prepararnos era una operaci\u00f3n riesgosa , por las tardes mientras mis amigas llevaban a sus hijos a clases de nataci\u00f3n y ballet , yo pasaba las horas encerradas haciendo las labores dom\u00e9sticas y cuidando a mis hijos. Me empez\u00f3 a dar miedo salir porque sent\u00eda que todos nos miraban y eso me deprim\u00eda , siempre ten\u00eda un motivo y una excusa con mis amistades para permanecer en casa , me pon\u00eda a jugar a la loter\u00eda con ellos, armar rompecabezas , pintar , pero terminaba m\u00e1s deprimida porque no segu\u00edan instrucciones, no reconoc\u00edan las cartas y se echaban toda la pintura encima , a los parques no pod\u00eda ir, porque cada uno corr\u00eda por su lado y me era dif\u00edcil controlarlos , ir al cine ni pensarlo , gritaban , le pegaban al asiento de enfrente y se levantaban a correr , me di por vencida y no volv\u00ed a llevarlos , que diversi\u00f3n pod\u00edan tener que realmente les interesara , si ni entre ellos pod\u00edan jugar , David no soportaba el contacto f\u00edsico y M\u00eda era cari\u00f1osa en 90exceso , me sent\u00eda en medio de dos extremos , Ra\u00fal llegaba por la noche , cansado s\u00f3lo cenaba y se acostaba a dormir. En un caj\u00f3n ten\u00eda guardado el sobre con la fecha para los ex\u00e1menes de la operaci\u00f3n de M\u00eda, el d\u00eda lleg\u00f3, esa ma\u00f1ana me puse a meditar por un rato y decid\u00ed no decirle a Ra\u00fal, que no la llevar\u00eda con el doctor a su cita \u00bfPara qu\u00e9 exponerla a correr ese riesgo? Era una operaci\u00f3n peligrosa y posiblemente perder\u00eda a mi hija, en ese momento , serv\u00ed el desayuno favorito de M\u00eda , hot cakes con salchicha y me dijo: \"Mami te queyo\", posiblemente solo yo le entend\u00ed, pero ha sido un momento maravilloso en mi vida, sentir a mis hijos parte de mi ser y por ellos ser capaz de seguir con esta vida llena de sin sabores pero rodeada del cari\u00f1o de mi familia. Esos pensamientos de coraje han ido desapareciendo para darle la bienvenida a la tolerancia , al amor y a la paciencia que debemos tener cuando tratamos con ni\u00f1os discapacitados , si queremos que nuestros hijos sean aceptados , primero debemos aceptarlos nosotros . Concluy\u00f3 Mirtha muy orgullosa de compartir su experiencia .91Una tarde llegu\u00e9 a los campos de la Universidad a caminar para hacer un poco de ejercicio , como acostumbro regularmente , hab\u00eda mucha gente , unos corriendo , otros caminando , otros jugando f\u00fatbol , e inicie mi recorrido. Al cabo de varias vueltas me llam\u00f3 la atenci\u00f3n un hombre y el ni\u00f1o que lo acompa\u00f1aba , la forma en que caminaban era diferente , algo peculiar. Despu\u00e9s de varias vueltas pas\u00e9 al estiramiento y al poco tiempo llegaron ellos y se colocaron a mi lado para hacer lo propio . Pasaron unos minutos y sonre\u00edmos mutuamente y los salud\u00e9. Iniciamos la pl\u00e1tica con cosas triviales , hablando del clima y del espacio tan grande para hacer ejercicio , nos dijimos nuestros nombres , se llamaban Eduardo y Edy, inmediatamente le pregunt\u00e9 si el ni\u00f1o era su hijo y me contest\u00f3 que s\u00ed, que ten\u00eda 12 a\u00f1os , mira qu\u00e9 casualidad le contest\u00e9 , tengo un hijo de esa misma edad que se llama Alejandro y padece Autismo , me di cuenta que se Caso III: \"La Lucha\"92le subieron los colores al rostro y me pregunt\u00f3 : \u00bfC\u00f3mo es tu hijo?, \u00bfQu\u00e9 hace? Le coment\u00e9 que era un joven guapo y saludable que iba todos los d\u00edas a su terapia , que por la condici\u00f3n de su Autismo no ten\u00eda lenguaje verbal , solo se comunicaba a trav\u00e9s de sonidos y con se\u00f1as, me tomaba de la mano y me llevaba a donde \u00e9l quer\u00eda , le platiqu\u00e9 de la falta de socializaci\u00f3n de Alex y todo lo que el autismo implica . Despu\u00e9s de escucharme parece que se sinti\u00f3 en confianza para hablar de su situaci\u00f3n y me dijo que acaba de descubrir que ten\u00eda Asperger . Tengo 35 a\u00f1os y toda mi vida he tenido problemas para socializar , soy un desastre . En la escuela siempre fui apartado , solo quer\u00eda platicar con la gente grande , aprend\u00eda todo de memoria para las exposiciones pero no comprend\u00eda el contenido . No ten\u00eda amigos todos me sacaban la vuelta . Recuerdo una tarde que llov\u00eda mucho y mi mam\u00e1 me dijo: Mira por la ventana hijo, se est\u00e1 cayendo el cielo , me fui corriendo y me escond\u00ed debajo de la mesa aterrorizado , pensando que realmente el cielo se me ven\u00eda encima , interpreto literalmente los comentarios que la gente me hace y en ocasiones , si se est\u00e1n burlando de m\u00ed, no me doy cuenta , cuando estaba en la secundaria dedicaba horas al dibujo , me es dif\u00edcil relacionarme con la gente, he tenido fuertes problemas. 93DIRECT ORIO Mis pap\u00e1s no se dieron cuenta de la situaci\u00f3n que viv\u00edamos . Jam\u00e1s visit\u00e9 un psic\u00f3logo en mi juventud , me cas\u00e9 con una compa\u00f1era de la secundaria que siempre hab\u00eda sido mi amiga , no s\u00e9 si la quiero pero me hace sentir bien, cuando tengo problemas con ella porque le gusta mucho hablar , me voy un tiempo a casa de mis pap\u00e1s , pero luego regreso . Lo escuch\u00e9 detenidamente , con la experiencia del autismo de mi hijo y le pregunt\u00e9: \u00bfPor qu\u00e9 me cuentas todo esto? -Es que ya s\u00e9 que es el autismo , es parecido al Asperger , por primera vez estoy yendo al psic\u00f3logo y \u00e9l me est\u00e1 explicando todo. Me da gusto que hayas decidido visitar a un especialista , bien por ti. -D\u00e9jame decirte que el darme cuenta que mi hijo tiene problemas en la escuela y que tiene actitudes iguales a las m\u00edas, me hizo tomar la decisi\u00f3n . \u00bfEs verdad Edy?, le pregunt\u00e9, era un ni\u00f1o muy guapo , me pareci\u00f3 nada t\u00edmido en ese momento , hab\u00eda estado atento a la pl\u00e1tica y me respondi\u00f3: Pues eso dice mi pap\u00e1, lo que pasa es que nadie me comprende , los ni\u00f1os de la escuela no quieren hablar conmigo , les enfado , les quiero mostrar mis dibujos y no les interesan , quiero platicar de la clase de ciencias , del aparato digestivo y parece que no entienden , se r\u00eden y se van a jugar f\u00fatbol , se enojan porque termino pronto los trabajos , pero a Jazm\u00edn , es mi novia . \u00bfTienes 94novia? Le pregunt\u00e9, si es muy bonita la mejor de la escuela y ella tambi\u00e9n es especial , vamos al mismo psic\u00f3logo , el doctor me dijo que tengo algo que se llama Asperger pero yo no entiendo , busque en Google que significa y solo me acuerdo que dice que no les gusta la gente , pero a m\u00ed s\u00ed me gusta , s\u00f3lo que ellos no me entienden , se suma Eduardo a la conversaci\u00f3n y dice: - Es dif\u00edcil aceptar que alguien trate de etiquetarme , es cierto que mucho de lo que me dice el terapeuta lo tengo , pero lo que realmente me mueve , es Edy, tiene mucho estr\u00e9s y me hace sentir igual . He aprendido a sobrevivir para poder trabajar , me comporto serio, callado , me hago el enojado y as\u00ed nadie me habla , pero la realidad es otra, el miedo que le tengo a la gente me causa ansiedad , estoy seguro que por eso no pude terminar la Universidad , cuando asist\u00eda a clases no comprend\u00eda, era mucha la informaci\u00f3n, mis compa\u00f1eros me quer\u00edan abrazar y sent\u00eda que me quemaba , pero he logrado una familia . Tengo varios a\u00f1os con el mismo empleo , como capturista de datos en un almac\u00e9n , me gusta la m\u00fasica y sigo dibujando . Llevo al cine a mi hijo todos los fines de semana , a ver las pel\u00edculas de superh\u00e9roes principalmente y tratamos de divertirnos , hace unos meses mi terapeuta me 95DIRECT ORIO recomend\u00f3 a un psiquiatra , lo visit\u00e9 y me recet\u00f3 un medicamento para la ansiedad, me siento m\u00e1s tranquilo aunque a veces tengo sue\u00f1o , desde ni\u00f1o la padezco y no sab\u00eda qu\u00e9 hacer, tambi\u00e9n me tiene haciendo tareas en lo social , como en este momento que platico contigo y nos re\u00edmos a carcajadas . Quiero que mi hijo siga estudiando y tenga amigos , el psic\u00f3logo me dej\u00f3 2 tareas , en un mes Edy cumple a\u00f1os y tengo que invitar a sus compa\u00f1eros a comer pizzas , ya habl\u00e9 con mi esposa y mis pap\u00e1s; ellos me van a ayudar y la otra tarea es que juntos , tomemos un taller de artes de preferencia dibujo , \u00bfpero no s\u00e9 a d\u00f3nde acudir?, No te preocupes le coment\u00e9, existen varios lugares en la Ciudad que ofrecen estos talleres , que casualidad , estudio Artes Pl\u00e1sticas en el Instituto de Bellas Artes, te voy a dar los datos para que pidas informes a ver qu\u00e9 te parece , tambi\u00e9n existe un taller de danza para personas con capacidades diferentes . 96Est\u00e1bamos los tres sentados en el pasto , rodeados de \u00e1rboles , corr\u00eda un aire fresco , la noche acababa de llegar , se nos hab\u00edan pasado las horas platicando sin darnos cuenta . Platicamos nuestras vidas siendo unos extra\u00f1os, hicimos una conexi\u00f3n m\u00e1gica, la discapacidad y el amor de padres nos uni\u00f3. El Autismo de mi hijo me ha hecho ver la vida de forma diferente , despertando mis sentidos y siendo m\u00e1s tolerante , para poder atender sus necesidades. Tuve que aprender a desarrollar otras habilidades que tenemos guardadas todos los seres humanos . Por esta raz\u00f3n he conocido a muchos padres como yo, que estamos en una situaci\u00f3n de vida similar , luchando por distintos motivos , algunos con la depresi\u00f3n , por la inclusi\u00f3n , el bullying o la discriminaci\u00f3n . Eduardo , un pap\u00e1 joven de 35 a\u00f1os lucha por comprender su condici\u00f3n de ser una persona con Asperger y desea ayudar a su hijo a entrar al mundo de mejor forma que \u00e9l, brind\u00e1ndole la oportunidad de recibir un tratamiento especializado a sus 12 a\u00f1os de edad , para que sea una persona funcional y cuente con las herramientas suficientes para continuar con sus estudios y se sienta que pertenece a algo o a alguien , donde puede ser aceptado y sentirse pleno .Esa no fue ni la primera , ni la \u00faltima vez que los vi y platiqu\u00e9 con ellos, entraron a cursos de artes pl\u00e1sticas , para seguir desarrollando habilidades , con buenos resultados . Ambos contin\u00faan asistiendo a terapia y han logrado avances significativos . 97Una noche al terminar mis clases , me dirig\u00ed al auto, me esperaba un joven , alto delgado , de tez blanca de aspecto agradable , se acerc\u00f3 a m\u00ed y me dijo : Hola Soy Armando \u00bfTienes tiempo para platicar?, \u00a1Claro!, le respond\u00ed, \u00bfen qu\u00e9 puedo ayudarte?. Te escuch\u00e9 hablar de tu hijo en clases y dijiste que padece autismo , soy nuevo aqu\u00ed, por eso no me hab\u00edas visto antes , pero este periodo vamos a compartir un poco t\u00fa y yo, y nos estaremos viendo seguido , quiero preguntarte si me parezco a tu hijo, su comentario me impact\u00f3, todo pens\u00e9 menos eso, su apariencia era tan regular , igual a cualquiera de nosotros que andamos en las calles . Lo invit\u00e9 a sentarnos en una banca , de la misma forma tan directa como me pregunt\u00f3, as\u00ed trat\u00e9 de sobreponerme al impacto de su pregunta . Parec\u00eda algo t\u00edmido , pero su aspecto a primera vista, era la de un joven , guapo y de conducta regular .-Porque me dices eso Armando , yo te veo muy bien \u00bfQu\u00e9 te pasa? Y me 98Caso IV : \"El Artista\"respondi\u00f3: Desde que te escuch\u00e9 por primera vez ayer hablar as\u00ed, no he podido dormir , me impresion\u00f3 todo lo que platicaste de tu hijo y llegu\u00e9 a casa a platicar con mi mam\u00e1 tu historia y ella igual que siempre no me hizo caso . Por la ma\u00f1ana quise platicar con pap\u00e1 pero ten\u00eda prisa por llegar a su trabajo y tampoco me puso atenci\u00f3n , por eso me atrev\u00ed a hablar contigo . Lo tom\u00e9 por el brazo , lo sent\u00ed r\u00edgido , continuamos platicando y me percat\u00e9 que ten\u00eda un leve problema de lenguaje y algunos tics, me trasmiti\u00f3 una gran necesidad de afecto , le dije: Ya estamos aqu\u00ed, plat\u00edcame todo lo que quieras y con gusto te escuchar\u00e9. Soy Armando del Castillo tengo 25 a\u00f1os , soy caricaturista y pintor , desde peque\u00f1o fui un ni\u00f1o especial en el Jard\u00edn de Ni\u00f1os , todos los d\u00edas la maestra hablaba con mi mam\u00e1, no me gustaba jugar con los dem\u00e1s , no terminaba los trabajos a tiempo y me enviaron con el psic\u00f3logo , el reporte que le entregaron a mi mam\u00e1 dec\u00eda que ten\u00eda un trastorno del desarrollo , pero todo 99 sigui\u00f3 igual y nadie h\u00edzo nada. En la primaria tuve problemas mayores no pod\u00eda escribir, no pod\u00eda concentrarme en lo que la maestra explicaba , solo hablaba lo necesario y me sent\u00eda solo, mis compa\u00f1eros se re\u00edan de m\u00ed y me hac\u00edan bromas pero a m\u00ed no me importaban , la que se enojaba era mi mam\u00e1 . Ten\u00eda un secreto que no compart\u00eda con nadie , un cuaderno donde dibujaba todo el d\u00eda, hacia historias y creaba superh\u00e9roes , para vivir otras vidas . La familia de ambos dec\u00eda que estaba mimado , pero eso no me interesaba , me sent\u00eda protegido con mis pap\u00e1s , pero cada que se acercaba un evento social sent\u00eda morir , porque no sab\u00eda de qu\u00e9 platicar. \u00bfTienes idea de lo que es vivir en alerta siempre?, quisiera que las personas se pusieran por un solo d\u00eda en mi lugar , vivir mi vida ser\u00eda terrible . En secundaria tom\u00e9 el taller de dibujo t\u00e9cnico y con ayuda del maestro pude aprender muchas cosas , esa era la clase que mas me gustaba , a veces me daba mis vueltas con el psic\u00f3logo de la escuela pero no pasaba nada , me sent\u00eda igual , me miraban como algo raro. Mis compa\u00f1eros me dec\u00edan: Eres un fraude Armando , no sabes hacer nada , vas a reprobar y ni tus superh\u00e9roes te van a poder ayudar . Me encanta escalar 100101paredes y cuando se puso de moda , hab\u00eda un lugar al que asist\u00eda cada semana , me sent\u00eda libre y me cre\u00eda el hombre ara\u00f1a , as\u00ed me colgaba de la escalera en la \u00faltima escuela en la que estuve y la gente que pasaba me miraban y se re\u00edan. Entr\u00e9 a la preparatoria pero no la termin\u00e9, busqu\u00e9 trabajo , no me gusta el calor y nada que tenga que ver con la gente , as\u00ed que fue dif\u00edcil encontrarlo , pero parec\u00eda que me estaba esperando , un taller de restauraci\u00f3n de piezas de arte, aunque el doctor me dice que tengo el espectro autista , siempre estoy intentando hacer lo mejor en la vida, pero he fracasado , he tenido varias novias de todas las edades , una con 2 hijos peque\u00f1os , que mam\u00e1 corri\u00f3 de la casa cuando la conoci\u00f3, a otra le gustaba mucho el dinero , \u00edbamos al cine y quer\u00eda que yo pagara todo, pero ahorita estoy solo, me siento decepcionado del amor , es muy complicado , quieren celebrar Navidad , A\u00f1o Nuevo , D\u00eda del Amor , cumplea\u00f1os y yo no puedo con tantas fechas , no las recuerdo , trato de ser independiente pero quedo mal en el trabajo , con amigos , me siento en peligro y eso hace que me sienta vencido en ocasiones. Me han llamado ignorante , d\u00e9bil , retrasado , loco y eso me hace sentir muy mal. Armando se tocaba constantemente el cabello , hacia un gui\u00f1o con un ojo y se mord\u00eda los labios , apretaba sus muslos con sus manos 102ejerciendo fuerza sobre ellos como en un intento de escape a su realidad . Caminamos a una tienda de autoser vicio a comprar agua y continuamos platicando . Lo sent\u00ed un tanto agitado y continu\u00f3. Mi mam\u00e1 me dice que me case , pero las veces que he tenido pareja no s\u00e9 c\u00f3mo llevar una relaci\u00f3n , \u00a1por Dios!, s\u00f3lo quiero que me quieran como yo necesito , que me acepten como soy y no me juzguen , porque me siento rechazado , todas terminan por huir y me dicen est\u00e1s loco, eres un exc\u00e9ntrico , no puedo contigo , adi\u00f3s . Mi \u00fanico refugio es la pintura , me encanta estar creando obras , \u00bfQue pensar\u00edas si te dijera que estuve un a\u00f1o en un Centro de Atenci\u00f3n Especial para adultos? Cuando dej\u00e9 la preparatoria , ah\u00ed me sent\u00ed por primera vez libre nadie se re\u00eda de mi, todos \u00e9ramos iguales y los maestros me ense\u00f1aron muchas cosas aprend\u00ed carpinter\u00eda , puedo hacer marcos , restaurar muebles , pinturas y fotograf\u00edas y eso me ha ayudado a salir adelante en lo econ\u00f3mico , no s\u00e9 si soy una persona con Autismo , pero soy artista , desde que nac\u00ed tengo una sensibilidad especial , veo el mundo diferente . Hace poco estaba en el parque que est\u00e1 cerca de mi casa , estaba cortando las ramas de los \u00e1rboles como acostumbro hacerlo en el jard\u00edn de mi casa y un polic\u00eda 103se acerc\u00f3 a m\u00ed y me dijo: \u00bfPor qu\u00e9 lo haces? Le contest\u00e9, as\u00ed ayud\u00f3 a mi mam\u00e1 a arreglar el jard\u00edn y me contest\u00f3 que ah\u00ed no se pod\u00eda y dejar\u00e1 de hacerlo , me pidi\u00f3 mi identificaci\u00f3n y se port\u00f3 muy grosero , me detuvo y me llevo a la delegaci\u00f3n , ah\u00ed el agente me interrog\u00f3 como si fuera un criminal , pero si yo no estaba haciendo nada malo solo arreglando un poco los \u00e1rboles . Todo nervioso le coment\u00e9 que no le ten\u00eda miedo porque mi mam\u00e1 iba a venir por m\u00ed, el solt\u00f3 una carcajada y no entend\u00ed porque . Horas despu\u00e9s llego mam\u00e1 y me regres\u00e9 con ella a casa , es la segunda vez que me pasa . Despu\u00e9s de escuchar todo su relato , le dije: No, Armando t\u00fa no eres como mi hijo, el no tiene lenguaje verbal , no puede salir a trabajar , no conoce el peligro , no puede andar solo por las calles , se perder\u00eda y no tiene la iniciativa que t\u00fa tienes para hacer todo lo que me platicas , as\u00ed que por favor no me vuelvas a hacer la misma pregunta de hace un momento , porque mi respuesta es que no eres igual a \u00e9l. El Trastorno del Espectro Autista , se manifiesta de diferentes formas en cada una de las personas . Armando no sabe exactamente que tiene porque aunque la detecci\u00f3n fue realizada , nunca tuvo un diagn\u00f3stico concreto, ni sigui\u00f3 un tratamiento 104especializado de manera constante que lo ayudara a desarrollar sus habilidades . Un ni\u00f1o con Autismo puede que con los a\u00f1os y un tratamiento adecuado , disminuya su tendencia a estar solo y tolere mejor los eventos sociales pero al mismo tiempo sus ideas no se transformaran del todo al llegar a la edad adulta , por lo que seguir\u00e1 manifestando poca flexibilidad para relacionarse con los dem\u00e1s y dificultad para enfrentarse a situaciones sociales poco estructuradas las cuales les provocan mayor dificultad para relacionarse con su entorno .105Todav\u00eda recuerdo cuando mi hija de 7 a\u00f1os , me dec\u00eda con su dulce vocecita: dame un hermanito para jugar con \u00e9l, reg\u00e1lamelo , es lo \u00fanico que quiero . Hoy despu\u00e9s de 15 a\u00f1os le pregunt\u00e9 a Anette que sinti\u00f3 cuando le di la noticia de que su hermano Alejandro ten\u00eda Autismo e iba a tener que aprender a jugar y hablar de una forma diferente . Hola, soy Anette, tengo 22 a\u00f1os y soy hermana de Alejandro. El gran d\u00eda hab\u00eda llegado , despu\u00e9s de tanto imaginarlo , \u00e9l ya estaba aqu\u00ed para recibir una cascada de amor infinito. La curiosidad me mataba como de costumbre , lo \u00fanico que hice fue escaparme de la oficina donde esperaba a mi pap\u00e1 en el hospital donde hab\u00eda nacido mi hermanito . Por mi peque\u00f1o tama\u00f1o , result\u00f3 tan f\u00e1cil recorrer el Caso V : \"El Regalo\"106pasillo , recuerdo mis pasos acelerados y como de repente el color blanco de las paredes y las luces me cegaron , la curiosidad se desvaneci\u00f3 y enseguida el miedo de no encontrar nada conocido a mi alrededor , apareci\u00f3 como por arte de magia el Doctor , y me pregunta sonriendo \u00bfqu\u00e9 haces ah\u00ed?, le contest\u00e9 feliz, que quiero ver a mi hermanito , me tom\u00f3 de la mano y me llev\u00f3 a los cuneros. Mi primera impresi\u00f3n fue de desesperaci\u00f3n , porque sab\u00eda que ah\u00ed ten\u00eda que estar, mire a todos los beb\u00e9s pero no me result\u00f3 ninguno conocido , en ese momento le pregunt\u00e9 al doctor si \u00e9l sab\u00eda cu\u00e1l era , lo se\u00f1al\u00f3 con su dedo y para eso mis ojos se encontraron con \u00e9l, no pod\u00eda creer que este beb\u00e9 tan enorme acabara de nacer , esperaba algo m\u00e1s parecido a un nenuco. El doctor s\u00f3lo sonre\u00eda al ver mi cara de asombro , me carg\u00f3 en sus brazos y me llev\u00f3 con mis pap\u00e1s . La alegr\u00eda era muy grande , pasaron los d\u00edas y no perd\u00eda la oportunidad de contarle a todos que hab\u00eda nacido mi hermanito , cachet\u00f3n igual que yo y muy bonito con el que quer\u00eda jugar y platicar todo el tiempo hasta que vinieran a callarme, cosa que no era rara que me sucediera , porque parec\u00eda que ten\u00eda un micr\u00f3fono integrado . Alejandro en su acta , Alex para la familia y Puerquito para m\u00ed (por su piel rosada), recuerdo que siempre deseaba 107cargarlo , pero mis pap\u00e1s no lo permit\u00edan porque era muy peque\u00f1a y no sab\u00eda hacerlo , pero me entraba por un o\u00eddo y me sal\u00eda por el otro, me sent\u00eda la ni\u00f1a m\u00e1s feliz del mundo con mi Puerquito en mis brazos . Pasaron los meses , Alex se mostraba saludable era un beb\u00e9 tranquilo y risue\u00f1o , nos gustaba mucho ver videos de m\u00fasica en la televisi\u00f3n , me encantaba escucharlo re\u00edr y ver sus lindos intentos de bailar , con sus piecitos al ritmo del pop. Recuerdo cuando pronunci\u00f3 sus primeras palabras (mam\u00e1, pap\u00e1 y agua), estaba muy feliz porque el momento de poder platicar con \u00e9l lo sent\u00eda m\u00e1s cerca que nunca , pas\u00f3 m\u00e1s tiempo y me di cuenta que no re\u00eda ni baila tanto como antes con los videos , en su lugar solo se sentaba en el piso y miraba la pantalla fijamente , me acercaba a \u00e9l y parec\u00eda que no se daba cuenta de nada , le hablaba y no volteaba a verme , le hac\u00eda se\u00f1as con mis manos y ni siquiera parpadeaba , parec\u00eda que estaba en otro mundo . Desconcertada iba con mis padres y les dec\u00eda que no me hac\u00eda caso , que le hablar\u00e1n ellos porque a m\u00ed no me entend\u00eda . Cada d\u00eda que pasaba hacia cosas nuevas y desconcertantes; de repente empez\u00f3 a aplaudir sin motivo alg\u00fan , comenz\u00f3 a correr en c\u00edrculos. Al principio cre\u00ed que estaba jugando y lo llegu\u00e9 a acompa\u00f1ar , sin 108darme cuenta que era un ritual, pero esas acciones se volvieron recurrentes e involuntarias al igual que sus cambios de \u00e1nimo pasando de la risa al llanto y viceversa , sin raz\u00f3n alguna . Lleg\u00f3 el momento de su ingreso al Jard\u00edn de Ni\u00f1os , lo inscribieron al mismo que asist\u00ed, segu\u00eda sin comprender porque no hablaba , recuerdo una vez que fuimos a recogerlo , me dirig\u00ed al \u00e1rea de juegos ah\u00ed estaba una ni\u00f1a que tomaba de la mano a mi hermano para llevarlo a un columpio , lo disfrut\u00e9 y ella como peque\u00f1a maestra se colocaba atr\u00e1s para impulsarlo y le dec\u00eda \"ahora te toca a ti\", pero al darse cuenta de que estaba ausente , ella sonriendo segu\u00eda impuls\u00e1ndolo . El ciclo en ese Jard\u00edn termin\u00f3 y se le cambi\u00f3 a otro para estimular la socializaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n en la que \u00e9l estaba fallando , recuerdo que no permaneci\u00f3 mucho tiempo debido al desconocimiento para tratar a personas con necesidades educativas especiales . Un d\u00eda llegamos a recogerlo , cu\u00e1l fue nuestra sorpresa que al bajarnos del auto, no lo encontraban dentro del plantel , se me hizo un nudo en la garganta al ver a mi mam\u00e1 tan preocupada , y un gran vac\u00edo en el est\u00f3mago a 2 calles de donde me encontraba , de pie en una esquina , sin saber del peligro al que se encontraba 109expuesto , mis piernas se me doblaron , pero tuve las fuerzas suficientes para correr a su encuentro , fueron las pisadas m\u00e1s eternas de mi vida, me sent\u00eda en una pesadilla , donde corres y no avanzas , me mir\u00e9 en c\u00e1mara lenta , fue un alivio cuando lo tuve entre mis brazos . La secundaria hab\u00eda llegado , cambios por todas partes , apenas ten\u00eda una noci\u00f3n de la condici\u00f3n especial de Alex, ya ten\u00eda nombre y era Autismo. Segu\u00eda sin captar en esencia el concepto. Luego lleg\u00f3 la preparatoria otro cambio que afrontar , ah\u00ed fue el lugar donde conoc\u00ed a mi segunda familia , mis amigos , ellos fueron los culpables de tantas risas, fuimos creando nuestro mundo , donde la \u00fanica misi\u00f3n era disfrutar el momento . Un momento dentro del proceso que viv\u00edamos como familia m\u00e1s importante para m\u00ed, fue cuando me di cuenta que no le ten\u00edan miedo , ni lo rechazaban cuando visitaban mi casa , ve\u00edamos pel\u00edculas o escuch\u00e1bamos m\u00fasica y si Alex llegaba lo saludan igual que a todos , le ofrec\u00edan comida , refresco , lo abrazaban y jugaban con \u00e9l, me causaba ternura cuando \u00e9l tomaba el cabello de una mis amigas para olerlo y ella sonre\u00eda , en ning\u00fan momento mostr\u00f3 una actitud negativa .110Puedo decir que fueron buenos momentos para los dos. Gracias al apoyo incondicional de mis padres logr\u00e9 estudiar la Universidad , la carrera que eleg\u00ed fue psicolog\u00eda , la cual disfrut\u00e9 inmensamente , adem\u00e1s de sentir pasi\u00f3n y entrega por ella. Tambi\u00e9n puedo sentirme orgullosa de que el patr\u00f3n de inclusi\u00f3n contin\u00fao con mis nuevos amigos. Desde peque\u00f1a me sent\u00ed atra\u00edda por mi entorno , disfrutaba de materias como historia y ciencias naturales en la primaria quer\u00eda ser antrop\u00f3loga , despu\u00e9s conoc\u00ed la biolog\u00eda , literatura y filosof\u00eda en la preparatoria y ah\u00ed descubr\u00ed mi verdadera vocaci\u00f3n que iba inclinada al \u00e1rea de la salud y las humanidades , porque la gente me fascinaba , me gustaba apreciarla de una manera integral , desde su f\u00edsico , hasta su intelecto. Mi esencia es la de una persona distra\u00edda , pero tuve al mejor maestro que con sus sonidos del silencio logr\u00f3 desarrollar en m\u00ed la habilidad de la obser vaci\u00f3n , ese maestro es mi hermano Alejandro , al cual le agradezco infinitamente todas sus ense\u00f1anzas , me hizo cambiar mi perspectiva de la vida; me hizo darme cuenta lo valiosa que es la paciencia , la sensibilidad , la empat\u00eda , el no juzgar , el valor del tiempo , de cada logro obtenido , de tener una fortaleza interior y de mejor ocuparse que preocuparse .111Como todos los ni\u00f1os, \u00e9l tambi\u00e9n es una esponja , la cual absorbe todas nuestras ense\u00f1anzas y estados de \u00e1nimo , es nuestro espejo, por lo tanto, nuestra misi\u00f3n es trasmitirle todo lo que podamos de una manera positiva para brindarle una buena calidad de vida. Como profesional quiero compartir con otros profesionistas de otras \u00e1reas y p\u00fablico en general , interesado en el Trastorno del Espectro Autista , que ning\u00fan libro por m\u00e1s completo que se encuentre , podr\u00e1 compararse con la realidad de vivir d\u00eda a d\u00eda con el Autismo . Los profesionales de la salud mental debemos recordar que las familias de las personas con autis- mo est\u00e1n para ense- \u00f1arnos , porque ellos son los \u00fanicos que conocen a su hijo, hermano, nieto o familiar y podr\u00e1n aportar datos valiosos para el proceso que implica el diagn\u00f3stico y tratamiento de las 112personas con autismo . Una postura de superioridad de nuestra parte no beneficia , adem\u00e1s las familias que necesiten de nuestro apoyo nos ver\u00e1n como inalcanzables y esa nunca debe ser la finalidad de un profesional que se dedica al \u00e1rea de la salud mental . Los invito a reflexionar sobre esta postura para enfocarnos en una atenci\u00f3n multidisciplinaria y que contenga calidad humana . Obser vemos las fortalezas y no las debilidades de las personas con autismo al momento de brindarles atenci\u00f3n terap\u00e9utica . No utilicemos el mismo formato de atenci\u00f3n para todos , porque cada individuo con autismo es distinto, conser van su propia identidad . Actualmente me encuentro estudiando la carrera t\u00e9cnica de artes pl\u00e1sticas con el objetivo de aplicar lo aprendido con fines terap\u00e9uticos dirigido a personas con necesidades especiales y regulares . El arte es noble y debe ser para todos. Me parece una terapia alternativa efectiva , puesto que lo que no puede ser expresado con palabras se plasma en cada obra realizada . Estoy segura que el arte puede relajarnos , transformarnos liberarnos , curarnos y por salvarnos . Los invito a que se asomen a este mundo lleno de colores y esperanza , a continuaci\u00f3n les comparto un 113texto dedicado a mi hermano , son letras directas del coraz\u00f3n , espero lo disfruten . E R E S Anette G\u00f3mez Soy tu voz, soy tu fuerza, soy lo que quieras siempre y cuando sea por ti y solo para ti. Eres para m\u00ed lo que jam\u00e1s cre\u00ed, eres mi raz\u00f3n en cada respirar , eres mi sonrisa y a veces tambi\u00e9n mi dolor . Quisiera tejerte esas redes para escucharte , sin importar en que tono sea, quisiera comprender tus manos cada vez que vuelan , quisiera desaparecer , ese miedo que me nubla los sentidos , cada vez que entras inesperadamente , en ese sue\u00f1o profundo . Quisiera que dejaran de verte como novedad y mejor te obser varan desde tu humanidad , quisiera que no te dolieran mis abrazos , pero lo que m\u00e1s quisiera es seguir a tu lado, sin nunca soltarte . Hermano del alma .114Ahora que Alejandro ha ido creciendo y se encuentra en la etapa de la adolescencia , las demandas respecto a su cuidado y educaci\u00f3n han aumentado. Tengo que poner mayor atenci\u00f3n en su higiene , alimentaci\u00f3n y salud , pero no debo descuidar el \u00e1rea social donde se encuentran las actividades recreativas y deportivas. Esto \u00faltimo es muy importante, porque el ejercicio f\u00edsico es parte fundamental en nuestra vida. Realizar una caminata de 30 a 40 minutos diaria ayuda al desarrollo hormonal , elevando los niveles de serotonina y endor finas causando una sensaci\u00f3n de bienestar , tambi\u00e9n ayuda para el control de peso y prevenci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nico degenerativas como la diabetes mellitus , alta presi\u00f3n y obesidad. Con la llegada de la adolescencia a los j\u00f3venes se les incrementa el apetito por los alimentos . Practicar una rutina diaria de ejercicio a lo largo de nuestra vida, nos eleva la calidad de esta misma y m\u00e1s Adolescencia115aun si la pr\u00e1ctica la realizamos juntos , nos ayuda a interactuar para fomentar la comunicaci\u00f3n . Las vacaciones no existen como tal, porque a donde vayamos continuamos con la misma rutina de cuidado. El estar enferma es un lujo que no puedo darme , porque Alejandro depende totalmente de m\u00ed. El descanso es otro punto muy importante porque su Autismo , no da oportunidad de hacerlo , hay un sinf\u00edn de tareas por realizar con \u00e9l. Cortar su cabello , sus u\u00f1as, lavar sus dientes , una ducha , cambiarlo de ropa, alimentarlo , llevar el control de horarios de la toma de sus medicamentos para controlar sus crisis epil\u00e9pticas , llevarlo a sus terapias , al cine, al parque . Vigilar el control de esf\u00ednteres es muy importante porque en algunas ocasiones en la adolescencia se presenta un retroceso , y empieza de nuevo la tarea de lavar la ropa de cama diariamente .Y acompa\u00f1ado de ello se presentan los Trastornos del Sue\u00f1o . Son situaciones de la vida cotidiana que se te presentan y que necesitas llenarte de fortaleza espiritual y f\u00edsica para continuar una vida familiar plena . La adolescencia es una etapa por la que pasamos todos los seres humanos , es \u00e9poca de cambio y de rebeld\u00eda , cuando nuestro cuerpo se desarrolla , las 116hormonas se alteran y se obser van cambios f\u00edsicos y mentales . Es una b\u00fasqueda de identidad para encontrar la propia independencia y ser autosuficiente . Todo esto lo viv\u00ed con mi hija y ahora que deseo vivirlo con mi hijo de 15 a\u00f1os , me pierdo buscando todos estos detalles que trae consigo el cambio . Su Autismo se ha acentuado resultando dif\u00edcil y enfrentando como un reto la socializaci\u00f3n, la comunicaci\u00f3n y el cambio emocional al que ha entrado cambiando su comportamiento completamente. En las crisis epil\u00e9pticas que se le presentan desde hace 18 meses , ha resultado dif\u00edcil la elecci\u00f3n del medicamento indicado y hemos trabajado constantemente con el neur\u00f3logo para controlar de la mejor manera esas crisis, a pesar de las manifestaciones de ansiedad , rigidez y ausencias prolongadas , no desisto en abrazarlo , en hablar con \u00e9l y darle todo mi amor , cada vez es m\u00e1s dif\u00edcil mantener el contacto f\u00edsico , la adolescencia nos va ganando . Todos los d\u00edas lo integro a la vida social pero ha dejado de ser un ni\u00f1o, es un joven y a los lugares que llegamos a efectuar alg\u00fan tr\u00e1mite o servicio, es obser vado por la gente , lo miran con curiosidad al darse 117cuenta de los movimientos repetitivos con sus manos , balanceando su cuerpo de un lado a otro y emitiendo sonidos , algunas personas me preguntan qu\u00e9 le pasa otras simplemente lo ignoran . No podemos vivir aislados para evitar este tipo de situaciones , pero si como padres de una persona con Autismo tenemos la obligaci\u00f3n de difundir la informaci\u00f3n sobre el tema para ayudar a la gente a que comprenda de qu\u00e9 trata este padecimiento y no lo rechace , por miedo o ignorancia a no saber c\u00f3mo comunicarse con ellos. Al salir a la calle tengo que proteger a Alejandro al subir y bajar del auto, porque no sabe el peligro y da\u00f1o que se puede ocasionar al cruzar una calle sin ver a los lados , no sabe interpretar las se\u00f1ales de un sem\u00e1foro y si quisiera mostrar una se\u00f1al de independencia , pudiera costarle la vida, tiene el umbral del dolor muy alto por lo que puede lastimarse alguna parte del cuerpo y no manifestar emoci\u00f3n alguna . La parte sexual es muy importante por el cuidado que esto representa , puede ser molestado por personas cercanas a \u00e9l, para realizar una actividad sexual que no desea, no puede evitar el abuso y tampoco comunicarlo . En el autismo la sexualidad fisiol\u00f3gica se 118desarrolla de manera normal , pero al igual que ense\u00f1amos a nuestro hijo a socializar , saludando de manera adecuada , tambi\u00e9n en su momento le mostraremos los sitios donde pueda desarrollarla , sin poner en riesgo su integridad . Por eso debemos tener un estricto control de las personas que se relacionan con nuestros hijos, como terapeutas , amigos y familia , para cuidar su integridad y evitar que sean abusados . Esto los puede llevar a ser contagiados por una enfermedad de transmisi\u00f3n sexual , el VIH Sida y embarazo en caso de que nuestra hija padezca Autismo . Alex no sabe que pasa respecto al sexo no tiene malicia ni conocimiento y eso lo hace vulnerable a este tipo de situaciones . Siempre vamos a hablar de una detecci\u00f3n oportuna entre los 18 y los 36 meses de vida, pero en algunas ocasiones pueden pasar a\u00f1os para que la familia acepte esta situaci\u00f3n y se decida a buscar un diagn\u00f3stico que los lleve a un tratamiento continuo . Otro d\u00e9ficit muy importante es la atenci\u00f3n a las familias que est\u00e1n pasando por un prolongado estr\u00e9s cayendo en el aislamiento social que implica tener un hijo con Autismo a pesar de existir mayor conocimiento del tema persiste en la comunidad la ignorancia , la falta 119de tolerancia y de empat\u00eda hacia estas personas y sus familias . Cuando buscamos un Centro de Atenci\u00f3n especial , un Jard\u00edn de Ni\u00f1os para integrar a nuestro hijo no hay muchas opciones porque nos encontramos con el criterio de algunas personas que no est\u00e1n preparadas para realizar la inclusi\u00f3n al grupo y las personas son objeto de burlas y criticas , lo que se traduce en bullying . Las actividades de la vida cotidiana como visitar al dentista , salir a una plaza comercial a realizar las compras cuando necesitan renovar su vestuario , las dependientas se muestras inseguras y nerviosas al darse cuenta que tenemos que entrar al vestidor a probarles la ropa y en el peor de los casos indiferentes . Cuando llegas a un restaurant de comida r\u00e1pida y t\u00fa pides la orden por \u00e9l, la empleada no logra comprender que es el Autismo , no sabe que est\u00e1 sucediendo . Nos falta mucho por difundir como padres y profesionales en la comunidad para informarle a la gente que es el Autismo el cual se manifiesta de forma diferente en cada persona, es discapacitante, permanente y de dif\u00edcil control , las personas que lo padecen necesitan de una sociedad preparada para 120cubrir sus necesidades f\u00edsicas y emocionales . Las fiestas de cumplea\u00f1os antes eran divertidas pero cuando tu hijo entra a la adolescencia tus amigos dejan de invitarte porque \u00bfC\u00f3mo van a compartir ellos con alguien que no tiene lenguaje? Se mira constantemente su manos y oscila su cuerpo de un lado a otro, es una angustia para los padres y hermanos la llegada de la adolescencia porque los espacios recreativos y sociales se reducen para interactuar cuando deja de ser ni\u00f1o, no es una gracia que grite, corra , que no atienda instrucciones , es otro duelo por el que pasamos los padres y llega el pensamiento : \u00bfQu\u00e9 va a ser de mi hijo cuando muera? Es importante que los profesionales de la salud mental , nos aporten herramientas que puedan ser de utilidad en terapias aplicadas a la familia. Debemos estar preparados por que el Autismo es un trastorno que perdura toda la vida y la esperanza de vida es igual al resto de la Alex y su terapeuta realizando un trabajo de artes.poblaci\u00f3n pero la incidencia en el nacimiento va en aumento . El futuro de nuestros hijos con Autismo no tendr\u00e1 diferencia con las marcas que se manejan actualmente . Mientras los padres vivamos para cuidarlos y alimentarlos su bienestar est\u00e1 asegurado . \u00bfPero qu\u00e9 pasar\u00e1 cuando no estemos? Debemos trabajar en la construcci\u00f3n de hogares donde puedan ser atendidos por parte del Estado en combinaci\u00f3n con las Asociaciones Civiles que se encargan de ellos para brindarles atenci\u00f3n adecuada . El Autismo es un trastorno de socializaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n que nos lleva a niveles indescifrables para poder comprender a las personas que lo padecen . Tengo la esperanza que en esta etapa de la adolescencia se presente alg\u00fan cambio favorable en el desarrollo . Alex asiste normalmente a su terapia y a medida que ha dejado de ser ni\u00f1o hemos integrado otras terapias alternativas . Pensar en un empleo y un Alex y su terapeuta utilizando pictogramas. 121122programa integral con ayuda gubernamental ser\u00eda ideal para la tranquilidad de las familias, como la creaci\u00f3n de talleres ocupacionales donde desarrollara una actividad que pudiera realizar sin apoyo , por la cual recibiera una remuneraci\u00f3n y a largo lograra una independencia . El matrimonio no es una opci\u00f3n en la vida de una persona con Autismo , debido a la falta de empat\u00eda hacia los dem\u00e1s , la falta de apego, la poca tolerancia al contacto f\u00edsico principalmente la falta de socializaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n que presentan . Alex y su terapeuta utilizando tableta electr\u00f3nica.123Alejandro present\u00f3 su primera crisis epil\u00e9ptica a los 12 a\u00f1os , justo al inicio de la adolescencia , se dice que el 39% de personas con Autismo tambi\u00e9n presentan crisis epil\u00e9pticas las cuales deben ser atendidas por un m\u00e9dico neur\u00f3logo que brinde un tratamiento adecuado y personalizado . Los \u00faltimos estudios indican que al tener Autismo y Epilepsia existe un 80% de probabilidad de una muerte prematura . Como padres no debemos medicar a nuestros hijos en base a nuestras creencias o a las ajenas porque solo entorpeceremos su estado de salud .Crisis Epil\u00e9pticas 124A medida que Alejandro ha ido creciendo ha tenido un marcado Trastorno del Sue\u00f1o y cada d\u00eda duerme menos. Cuando ni\u00f1o, era por periodos aislados, pero conforme entr\u00f3 a la adolescencia , en ocasiones no puede conciliar el sue\u00f1o, en estos casos el medicamento puede resultar una ayuda temporal , el cual debemos consultarlo con un m\u00e9dico profesional que nos brinde opciones para la salud y bienestar de nuestro hijo.Trastorno del Sue\u00f1o 125Respecto al tema de la higiene es fundamental destacar como Alejandro, necesita apoyo para realizarla: se le ba\u00f1a , se le corta las u\u00f1as, limpiar o\u00eddos , rasurar la barba , cortar el cabello y utilizar los art\u00edculos de tocador correspondientes . Durante la rutina que se realiza a diario, se le va ense\u00f1ando las partes del cuerpo para que Higiene y Autocuidado 126logre identificar las propias, con la finalidad de que el apoyo que se le brinda, vaya disminuyendo y as\u00ed logre un aumento en su autonom\u00eda . A trav\u00e9s de las terapias y el reforzamiento en la vida cotidiana, tratamos de desarro- llar habilidades , de autocuidado (ir al ba\u00f1o , , vestir- se), habilidades dom\u00e9sticas (ordenar su habitaci\u00f3n , ropa, limpiar y cocinar), habilidades sociales (ir a un restaurant , supermercado , cine, iglesia , parques). Alex realizando tareas dom\u00e9sticas con su terapeuta.127Cuando recib\u00ed el diagn\u00f3stico de que mi hijo ten\u00eda Autismo , mi primera reacci\u00f3n fue sentir amenazada mi paz, mi estabilidad y ver quebrantados mis sue\u00f1os , todas las expectativas que ten\u00eda para mi hijo han quedado atr\u00e1s . Lo normal es entrar en un estado de negaci\u00f3n como mecanismo de defensa y desear escuchar otra respuesta , vamos en busca de otro diagn\u00f3stico , investigamos y consultamos otros sitios, eso nos mantiene ocupados para no caer en depresi\u00f3n . Es importante buscar otros diagn\u00f3sticos de profesionales de la salud mental pero para continuar en el proceso debemos avanzar . Cada persona vivimos el duelo de diferente manera , podemos instalarnos por a\u00f1os en la negaci\u00f3n y entrar en una profunda depresi\u00f3n , buscar ayuda profesional o llenarnos de informaci\u00f3n e ir aceptando la situaci\u00f3n poco a poco .Etapas del Duelo128En el estado de la negaci\u00f3n llegu\u00e9 a decir: Todo lo que so\u00f1\u00e9 para mi hijo, no podr\u00e1 ser, nunca podr\u00e1 estudiar una carrera universitaria , no se casar\u00e1, ni tendr\u00e1 hijos. El diagn\u00f3stico fue impactante y mi mente no dejaba de manejar ideas negativas y catastr\u00f3ficas , pero con ayuda profesional poco a poco recuper\u00e9 la armon\u00eda . Todos tenemos diferentes formas de ver la vida: algunos somos optimistas otros no tanto , nos preguntamos una y otra vez \u00bfPor qu\u00e9 yo?, \u00bfPor qu\u00e9 a mi hijo? Y estamos en un laberinto de preguntas sin respuestas . Empezamos a buscar culpables en nuestro \u00e1rbol geneal\u00f3gico , en nuestro ginec\u00f3logo , en alguna vacuna , en alg\u00fan virus, bacteria , alergia alimenticia o en Dios porque no encontramos respuesta a una noticia tan dolorosa como esta, pero la soluci\u00f3n est\u00e1 en cada uno de nosotros para enfrentar la realidad , buscar ayuda , quitarnos la culpa , el miedo y luchar para construir un mejor futuro para nuestros hijos, sin frustraci\u00f3n con la convicci\u00f3n que desde el punto que partamos a recibir un tratamiento especializado , con un psic\u00f3logo , maestro en educaci\u00f3n especial o maestro en artes pl\u00e1sticas , nuestro hijo va a lograr avances a corto , mediano o largo plazo y eso va a favorecer su desarrollo , seamos valientes 129y emprendamos la lucha con el Autismo . Despu\u00e9s del diagn\u00f3stico viene la duda y nos preguntamos \u00bfA qu\u00e9 lugar llevare a mi hijo para que reciba un tratamiento adecuado? Esa pregunta que se han hecho algunos padres tambi\u00e9n surgi\u00f3 en m\u00ed. Actualmente se cuenta con Centros de Atenci\u00f3n Especializada en el pa\u00eds para que las personas con autismo reciban los tratamientos adecuados . Los padres buscaremos apoyo psicol\u00f3gico en terapia individual o grupal en las cuales me di cuenta que no era la \u00fanica y que hab\u00eda personas que sufr\u00edan por otras situaciones de vida similares o m\u00e1s complejas que la propia y que cada uno de nosotros podemos tener distintos puntos de vista sobre un mismo tema y resolvemos las situaciones de acuerdo a las circunstancias de vida que se nos presentan . Una opci\u00f3n para los padres son los talleres ocupacionales (m\u00fasica, danza, artes pl\u00e1sticas) actividades deportivas (caminata , nadar , ciclismo , yoga , pilates) lugares donde por un bajo costo o en algunas ocasiones gratuito , encontraremos un espacio que se adecu\u00e9 a nuestras necesidades .130Aunque en muchas ocasiones , no quiero mirarte , tus brazos me ahogan , no puedo abrazarte , tus besos me queman , y tus palabras me aturden . Y mucho menos hablarte , a pesar de tantas cosas que quiero decirte , siento que te amo , que sin ti no vivo, eres parte importante de mi, sin ti estoy perdido , como un barco a la deriva en un mar de confusi\u00f3n , mi mente est\u00e1 sumergida , en un grado cero. Tengo fr\u00edo, tengo hambre , se me olvida ir al ba\u00f1o , no comprendo lo que la gente me dice, no encuentro la paz, por eso sigo tu voz, escucho tus pasos , me agrada tu aroma y tu sola presencia me causa una inmensa alegr\u00eda . Porque contigo todo es m\u00e1s f\u00e1cil, me siento tranquilo , mis ansias se acaban y siento que vivo. No me dejes nunca, porque tu amor es correspondido , aunque ande disperso , disimulo el apuro , de que te quedes conmigo .Confusi\u00f3n131He ido aceptando la discapacidad de Alejandro , he aprendido que debes de encontrar un equilibrio para no decepcionarte , todo logro y avance que realice mi hijo es importante. Me he dado cuenta que debo estar preparada para las regresiones que en ocasiones presenta en ciertas etapas de su vida. Mi meta es continuar reforzando diariamente sus logros (aprendizaje), comunicaci\u00f3n , socializaci\u00f3n e inclusi\u00f3n , fomentando su seguridad , brind\u00e1ndole esa confianza que me dio mi abuela cuando era una ni\u00f1a y pon\u00eda en mi mano un trapito . La historia de la cobija azul es una muestra de c\u00f3mo Alejandro percibe el mundo , que dentro de su mente tiene la capacidad de desarrollar apego. En esta ocasi\u00f3n le fue f\u00e1cil ,porque era un objeto que no alteraba sus sentidos pero eso fue un paso para crear un v\u00ednculo con la realidad y darse cuenta de las personas que existimos en ella, que tambi\u00e9n nos puede abrazar , besar y oler al igual que a su cobija azul. El Autismo debe unirnos como sociedad para dar lo mejor de nosotros y ayudar a todas las personas que viven con discapacidad , crearles un mejor entorno , ser tolerantes y solidarios , existen muchas familias que sufren por la falta de informaci\u00f3n de cu\u00e1les son los espacios a 132d\u00f3nde dirigirse para integrar a su hijo a un Centro de Atenci\u00f3n Especial , nuestros hijos con capacidades diferentes tienen el mismo derecho a educaci\u00f3n , salud , arte y deporte al igual que el resto de los ni\u00f1os regulares . A medida en que los padres resolvamos el duelo por el que atravesamos al recibir la noticia de que nuestro hijo tiene Autismo , resultar\u00e1 m\u00e1s sencillo brindar nuestro apoyo y lograr un avance en tratamiento .133Yo te esperaba imaginando a solas tu llegada para pintar mi vida con el azul de tu mirada . En el oto\u00f1o de un hermoso mes de Octubre para cambiar mi vida y llenarme de ilusiones . Pintar\u00e9 lo negro de otro color , pintar\u00e9 tu vida azul violeta , para que no exista el dolor . Pero tu esencia era ya tan diferente t\u00fa el maestro y yo una aprendiz muy deficiente . Azul V ioleta134So\u00f1ar no cuesta nada , estabas ah\u00ed parado esperando una estrella que viajara a mi lado. Mi ni\u00f1o especial , el Autismo nos encontr\u00f3 para hacernos profundos y fuertes . Los d\u00edas grises jam\u00e1s volver\u00e1n , porque tu llegada me dio la felicidad . No hay silencio en mi coraz\u00f3n Porque por ti conoc\u00ed un mundo Mejor .135Planeta Azul Pintar\u00e9 lo negro de otro color , pintar\u00e9 tu vida azul violeta , te mostrar\u00e9 el mundo de otro color para que no sufras dolor . Amarillo , rojo, naranja , son los colores de la emoci\u00f3n para que tu cuerpo se cubra de amor , los d\u00edas grises blancos ser\u00e1n y as\u00ed vivamos en paz. Eres brillo en mi soledad , miedo no hay puedo sentir tu verde mirar sin miedo a la tempestad . Me hace da\u00f1o recordar tu silencio y mi verdad , pero con el tiempo todos comprender\u00e1n y abrir\u00e1n la mente de par en par. Vestir\u00e9 el planeta de azul, cambiare lo gris por ilusi\u00f3n , para al final todos unidos estar y llevarte de la mano a la felicidad .136137BIBLIOGRAF\u00cdA *EL AUTISMO EN NI\u00d1OS Y ADUL TOS, UNA GU\u00cdA PARA LA FAMILIA LORNA WING , PAID\u00d3S , ESPA\u00d1A, 1998 *UN NI\u00d1O ESPECIAL EN LA , GU\u00cdA PARA PADRES BARBARANNE J. BENAMIN , TRILLA S, 1992. *CEREBROS QUE D. BRAGDON Y DAVID GAMON , PH. D. TOMO , M\u00c9XICO , 205. *HERMANOS DE NI\u00d1OS AUTIST AS, INTEGRACI\u00d3N . L. HARRIS , ALFAOMEGA , MEXICO , 2003. *SO\u00d1\u00c9 QUE ERA NORMAL , LA TRAVES\u00cdA DE UN M\u00daSICO- TERAPEUT A DENTRO DE LAS ESFERA S DEL AUTISMO . GINGER CLARKSON , ALFAOMEGA , MEXICO , 2000.138*TRASTORNOS DEL ESPECTRO AUTIST A. CAROLINA CAMPOS . EL MANUAL MODERNO DE M\u00c9XICO , 2007. * CEREBROS POR DENTRO , REVOL UCIONARIOS DESCUBRIMIENT OS SOBRE EL FUNCIONAMIENT RONALD KOTULAK , DIANA , M\u00c9XICO , 2003. *\u00bfC\u00d3MO AYUDAR A LOS NI\u00d1OS CON PROBLEMA S DE LENGUAJE Y AUDITIVOS? DRA. PATRICIA MCALLER HAMGUCHI , AGUILAR , MEXICO , 2002. *DETECCI\u00d3N DEL NI\u00d1O CON DA\u00d1O NEUROL\u00d3GICO . ADRI\u00c1N POBLANO , EDITORES DE TEXTOS MEXICANOS , M\u00c9XICO , 2003. *LOS SONIDOS DEL SILENCIO UNA MIRADA AL AUTISMO . ILIANA RIVAS, M\u00c9XICO , 2012.139DIRECT ORIO 140 141DIRECT ORIO 142 143 Hablemos de Autismo de Iliana Rivas se termin\u00f3 de im primir en Julio de 20 19 en los T alleres de AR Im presiones Av. Herr eros Sur N o. 1780, Col. Indus trial Mexicali, Baja Calif ornia, M\u00e9xico, C.P . 21010.Esta obra es un testimonio para compar tir el Autismo a trav\u00e9s de la mirada de mi hijo Alejandro , un joven de 15 a\u00f1os ; desde una perspectiva \u00edntima y humana. Las historias aqu\u00ed contadas son la realidad que vivimos las familias que contamos con un miembro con el Trastor no del Espectro Autista. Los paradigmas de la sociedad en que vivimos, la impor tancia de crear cone xiones para comprender lo que las personas con Autismo tienen que decir . La detecci\u00f3n, diagn\u00f3stico , tratamiento , la inclusi\u00f3n, la discriminaci\u00f3n y las etapas del duelo por las que atravesamos los padres , al recibir la noticia de que nuestro hijo tiene Autismo . La finalidad de este libro es crear conciencia en la sociedad, es un llamado a los padres de familia, profesionales y p\u00fablico en general , para generar un cambio que nos lleve a la uni\u00f3n de todas las piezas de este enorme rompecabezas , "}