{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://digital.csic.es/bitstream/10261/92263/1/XLVII_Salud_Ribera_Alta.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "JOS\u00c9 LUIS FRESQUET FEBRER (Editor) SALUD, ENFERMEDAD Y -TERAPEUTICA POPULAR en la RIBERA ALTA INSTITUTO DE ESTUDIOS DOCUMENTALES E HIST\u00d3RICOS SOBRE LA CIENCIA UNIVERSITAT DE VAL\u00c9NCIA -C. S. 1. C. VALENCIA ) 1995 SALUO,ENFERMED, y TERAP\u00c9UTICA POP LAR EN LA RIBERA ALTA CUADERNOS VALENCIANOS DE HISTORIA DE LA MEDICINA y DE LA CIENCIA XLVII SERIE A (MONOGRAF\u00cdAS) JOS\u00c9 LUIS FRESQUET FEBRER (Editor) SALUD,ENFERMEDAD y TERAP\u00c9UTICA POPULAR EN LA RIBERA ALTA INSTITUTO DE ESTUDIOS DOCUMENTALES E HIST\u00d3RICOS SOBRE LA CIENCIA UNIVERSITAT DE VALENCIA-C.S.I.C. VALENCIA, 1995 Este libro se ha publicado con los fondos del proyecto de investi\u00ad gaci\u00f3n Medicina moderna, medicina popular y \u00abotras medi\u00ad cinas\u00bb en la Comunidad Valenciana. Estudio de los valores, con\u00ad ductas y actitudes de la poblaci\u00f3n, de la Instituci\u00f3 Valenciana d'Estudis i Investigaci\u00f3 (IVEI). IMPRESO EN ESPAr>lA GR\u00c1FICAS SOLER, A. -LA OLIVERETA. 28 -46018 VALENCIA Sumario Introducci\u00f3n ................................................................................................................. 11 CAPITULO PRIMERO La geograf\u00eda y los recursos sanitarios, por Mar\u00eda Luz L\u00f3pez Te\"ada .............. 15 Caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas de la Ribera Alta ............................................................ 15 Geografia fisica ..................................................................................................... 15 Geografia humana ................................................................................................ 17 Los recursos sanitarios ............................................................................................... 22 Referencias bibliogr\u00e1ficas ........................................................................................... 31 CAPITULO SEGUNDO La enfermedad y su prevenci\u00f3n, por Mar\u00eda Jos\u00e9 B\u00e1guena Cervellera .............. 33 La enfermedad en el siglo XVIII ................................................................................. 33 Peste: la \u00faltima visita .......................................................................................... 33 Las tercianas y el cultivo del arroz ...................................................................... 34 Otras enfermedades ............................................................................................. 35 La enfermedad en el siglo XIX .................................................................................... 37 El c\u00f3lera y la vacunaci\u00f3n anticol\u00e9rica de Ferr\u00e1n ................................................ 38 La viruela y la difusi\u00f3n de la vacunaci\u00f3n antivari\u00f3lica ..................................... 40 El control de la tuberculosis ................................................................................ 41 Otras enfermedades ............................................................................................. 43 Conclusiones ................................................................................................................ 46 Referencias bibliogr\u00e1ficas ........................................................................................... 48 CAPITULO TERCERO La salud y la enfermedad en la Ribera Alta, por Carla P. Aguirre Marco ....... 51 Las condiciones de la salud y la enfermedad en la Comunidad Valenciana ............ 55 7 La mortalidad .............................................................................................................. 60 Las diez primeras causas de muerte en la Comunidad Valenciana yen la Ribera Alta ................................................................................................. 61 Sobremortalidad y mortalidad prematura evitable en la Ribera Alta .............. 68 La morbilidad ............................................................................................................... 73 Las enfermedades atendidas en asistencia primaria en 1984 ........................... 74 La Comunidad Valenciana ........................................................................... 75 La Ribera Alta ............................................................................................... 83 Las enfermedades atendidas en asistencia primaria en la actualidad ............. 90 El caso particular de Carcagente ................................................................. 90 La Ribera Alta ............................................................................................... 98 Las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria ..................................................... 99 La Ribera Alta en relaci\u00f3n con la Comunidad Valenciana ....................... 101 Evoluci\u00f3n de la morbilidad, 1984-1992 ...................................................... 105 La vivencia de la enfermedad: el estado de salud y los principales problemas morbosos que declaran los valencianos ........................................... 112 Los principales problemas sanitarios seg\u00fan los profesionales ............................... 119 La percepci\u00f3n de los profesionales de la sanidad p\u00fablica: diez prioridades sanitarias de la Comunidad Valenciana y sus provincias en 1989 ................. 119 Prioridades de actuaci\u00f3n sanitaria en la Comunidad Valenciana y en la Ribera Alta (1988) seg\u00fan el estudio de la morbilidad atendida en Asis- tencia Primaria en 1983-84 ............................................................................... 121 La salud, la enfermedad y la medicina en la Ribera Alta ....................................... 123 Referencias bibliog\u00e1ficas ........................................................................................... 128 CAPITULO CUARTO El uso popular de las plantas medicinales en la Ribera Alta, por Jos\u00e9 L. Fresquet Febrer y Jos\u00e9 A. Tronchoni ..................................................... 131 Introducci\u00f3n ............................................................................................................... 131 Las plantas utilizadas ............................................................................................... 137 Usos populares de las plantas medicinales .............................................................. 149 Estudios farmacol\u00f3gicos de las plantas medicinales de uso popular ...................... 176 Referencias bibliogr\u00e1ficas ......................................................................................... 193 Inventario por familias de las especies de plantas medicinales utilizadas en la comarca de la Ribera Alta del X\u00faquer ............................................................ 201 8 CAPITULO QUINTO Las pr\u00e1cticas m\u00e1gico-religiosas y los curanderos en la medicina popular de la Ribera Alta, por Jos\u00e9 L. Fresquet Febrer ..................................... 247 La pr\u00e1ctica m\u00e1gica como sistema de acci\u00f3n ............................................................. 247 La tradici\u00f3n cultural. Adquisici\u00f3n de la identidad social de curandero .......... 250 El sistema social ................................................................................................. 264 El sistema de pr\u00e1cticas del curanderismo ............................................................... 275 Enfermedades causadas por agentes humanos ................................................ 277 Enfermedades de causa natural ........................................................................ 281 Elementos que proceden de la medicina cient\u00edfica ........................................... 292 La aparici\u00f3n de elementos de otras procedencias ............................................. 293 Los aspectos m\u00e1gicos .......................................................................................... 297 El origen de los rasgos .............................................................................................. 304 Referencias bibliogr\u00e1ficas ......................................................................................... 315 9 Introducci\u00f3n Con el presente volumen, dedicado a varios aspectos de la medicina popu\u00ad lar en la Ribera Alta, pretendemos continuar la l\u00ednea iniciada con Salut, malaltia i terap\u00e9utica popular als pobles riberencs de l'Albufera. Aunque a lo largo de los distintos cap\u00edtulos aparecen concepciones diferen\u00ad tes de \u00abmedicina popular.), en general la definimos como la cultura m\u00e9dica popular de las sociedades urbanas y con cultura escrita en las que tiene que convivir con otros sistemas m\u00e9dicos arcaicos, cient\u00edficos cl\u00e1sicos o modernos. Como cultura o subcultura incluye patrones de conducta, valores y criterios, ideas y visi\u00f3n de las cosas, vocabulario propios, creencias, etc. relacionados con la salud, las enfermedades y la lucha contra las mismas del llamado pueblo m\u00e9dico o miembros de una sociedad sin posiciones m\u00e9dicas determi\u00ad nadas. No hay que reducirla a los estratos socio econ\u00f3micos inferiores ni con\u00ad fundirla con la vertiente m\u00e9dica del folclore tradicional. En cada sociedad es el resultado de la asimilaci\u00f3n de elementos procedentes de las culturas con las que ha convivido a lo largo de su historia, desde hace milenios hasta el m\u00e1s inmediato presente. Para algunos antrop\u00f3logos el concepto \u00abpopular\u00bb no resulta operativo para las ciencias sociales por dos motivos principalmente: a) Porque por lo gene\u00ad ral tiene una connotaci\u00f3n peyorativa, es decir, que 10 popular se minusvalora frente a un conocimiento m\u00e1s elitista propio de las personas con mayor for\u00ad maci\u00f3n intelectual, y b) Porque engloba tanto comportamientos tradiciona\u00ad les como otros que no son tradicionales, que no pertenecen a la cultura tradi\u00ad cional del grupo o sociedad donde se dan. Estos autores prefieren el uso del t\u00e9rmino \u00abtradicional\u00bb donde incluyen todos los comportamientos que pertenecen por tradici\u00f3n a esa comunidad. Si nos detenemos por un momento en esta palabra observamos que tiene un uso corriente: \u00abComunicaci\u00f3n o transmisi\u00f3n de noticias, composiciones lite- 11 rarias, doctrinas, ritos, costumbres ... hecha de padres a hijos y de genera\u00ad ci\u00f3n en generaci\u00f3n\u00bb, y un uso m\u00e1s cient\u00edfico: \u00abLa tradici\u00f3n significar\u00eda el aspecto subjetivo de la cultura, as\u00ed como la costumbre su aspecto objetivo externo. La tradici\u00f3n es, sobre todo, una manera de pensar y sentir que se transmite de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n en tanto que la costumbre es una manera de hacer lo transmitido. Costumbre y tradici\u00f3n constituyen la cultu\u00ad ra del grupo\u00bb. Sin embargo, cuando se habla de \u00abmedicina tradicional\u00bb, generalmente se alude a los sistemas m\u00e9dicos de las sociedades hist\u00f3ricas que poseen tradi\u00ad ci\u00f3n escrita como el sistema ayurv\u00e9dico y la medicina china, que nosotros clasificamos de forma diferente. La medicina cient\u00edfica moderna puede considerarse tambi\u00e9n como tradi\u00ad cional en nuestra cultura y, por tanto, nosotros preferimos hablar de medici\u00ad na popular en un sentido diferente a como suele ser definida. Efectivamente, la medicina popular es una medicina sincr\u00e9tica que se desarrolla en socieda\u00ad des con cultura escrita pero que se transmite en su mayor parte de forma oral. La medicina popular est\u00e1 totalmente viva. Por ejemplo, en los \u00faltimos a\u00f1os, adem\u00e1s de seguir tomando elementos de la medicina cient\u00edfica moder\u00ad na, lo est\u00e1 haciendo de otros sistemas y otros procedimientos terap\u00e9uticos de procedencias diversas. En el an\u00e1lisis de este fen\u00f3meno no hay que confundir el estudio de estos elementos dentro de sus propios contextos con el estudio de su aculturaci\u00f3n o transformaci\u00f3n en el seno del grupo constitu\u00eddo por miembros profanos a los mismos. El estudio de la medicina popular entra de lleno en la historia de la medi\u00ad cina. Hemos de recordar, con L\u00f3pez Pi\u00f1ero, que el objetivo actual de esta dis\u00ad ciplina consiste en el estudio de la medicina en su total complejidad. Por una parte, tratamos de estudiar la salud y las enfermedades como estados de la vida humana de todas las \u00e9pocas y culturas, teniendo en cuenta la condici\u00f3n biol\u00f3gica, social y personal del hombre. Esto significa que hay que analizar las enfermedades como realidades biol\u00f3gicas cambiantes y sometidas a cir\u00ad cunstancias ambientales determinadas, como fen\u00f3menos sociales condicio\u00ad nados por estructuras socioecon\u00f3micas e integrados en patrones sociocultu\u00ad rales concretos, y como vivencias personales existentes en cada situaci\u00f3n hist\u00f3rica. Por el otro, intentamos estudiar la medicina como conjunto de acti- 12 vidades que en todas las sociedades se destinan a luchar contra la enferme\u00ad dad y a promover la salud, considerando cada sistema m\u00e9dico simult\u00e1nea\u00ad mente como un subsistema social y un subsistema cultural. Comprende el an\u00e1lisis de las bases emp\u00edrico-creenciales o cient\u00edficas en que se apoya, de sus pr\u00e1cticas y t\u00e9cnicas, de las ocupaciones y profesiones sanitarias, de la asistencia m\u00e9dica y de la prevenci\u00f3n de la enfermedad. Como en el caso del libro dedicado a los pueblos que rodean al lago de la Albufera, en \u00e9ste abordamos el estudio de la folkmedicina con dos importan\u00ad tes aspectos de la terap\u00e9utica popular en la Ribera Alta: el uso de plantas medicinales y los curanderos. Esta extensa parte del libro se ha elaborado tomando como base el trabajo de campo desarrollado entre 1986 y 1993 en distintos municipios de esta comarca. Adem\u00e1s, a\u00f1adimos un minucioso resu\u00ad men del marco correspondiente. En el primer cap\u00edtulo, Mar\u00eda Luz L\u00f3pez se encarga de ofrecer informaci\u00f3n relativa a la geografia fisica y humana de la comarca de la Ribera Alta as\u00ed como de sus recursos sanitarios, como es preceptivo en este tipo de trabajos. El segundo y tercer cap\u00edtulos se ocupan de la evoluci\u00f3n de la enfermedad y de su prevenci\u00f3n. Mar\u00eda Jos\u00e9 B\u00e1guena se ha encargado del tema desde el punto de vista hist\u00f3rico, en concreto de los siglos XVIII, XIX Y parte del XX. Por su parte, Carla P. Aguirre aborda de forma minuciosa y sint\u00e9tica diver\u00ad sos aspectos de la salud y de la enfermedad en la Ribera Alta en la actuali\u00ad dad refiri\u00e9ndose a las condiciones de \u00e9stas en la Comunidad Valenciana, a la mortalidad, la morbilidad, as\u00ed como a los principales problemas de salud y de la asistencia m\u00e9dica seg\u00fan los profesionales sanitarios. El cuarto cap\u00edtulo, elaborado por Jos\u00e9 A. Tronchoni y por m\u00ed mismo, est\u00e1 dedicado al estudio del uso popular de las plantas medicinales tomando como modelo de acercamiento el que ofrece la etnofarmacolog\u00eda. A diferencia de lo que suele ser habitual, hemos intentado aplicar las t\u00e9cnicas que utiliza la documentaci\u00f3n para elaborar un thesaurus sencillo con los t\u00e9rminos que han empleado los entrevistados para referirse a los usos de las plantas. La finalidad de esto es reconstruir un cuadro de s\u00edntomas, enfermedades, pade\u00ad cimientos, etc. para los cuales los habitantes de la Ribera Alta recurren a las plantas con virtudes medicinales en el entorno dom\u00e9stico. El \u00faltimo cap\u00edtulo lo consagro al estudio de los curanderos as\u00ed como a las pr\u00e1cticas m\u00e1gicas que \u00e9stos emplean y las que est\u00e1n m\u00e1s difundidas entre la 13 poblaci\u00f3n. Ofrezco tambi\u00e9n una aproximaci\u00f3n al origen de algunos rasgos de la medicina popular. He de se\u00f1alar que he excluido del estudio a personas que desarrollan o practican t\u00e9cnicas terap\u00e9uticas de introduci\u00f3n relativa\u00ad mente reciente en nuestro medio. Con este trabajo no pretendemos dar raz\u00f3n de todo sino s\u00f3lo de una parte de la realidad. Somos conscientes de que este tipo de estudios debe comple\u00ad tarse con otros sobre temas complementarios y desde disciplinas distintas. Hay que tener en cuenta que la pr\u00e1ctica m\u00e9dica es el lugar donde coinciden b\u00e1sicamente la medicina cient\u00edfica moderna (los profesionales de la medici\u00ad na) con la medicina popular (los usuarios de la misma). Esto justifica sobra\u00ad damente el inter\u00e9s que puede tener este tipo de estudios. Vamos a referimos por \u00faltimo a las caracter\u00edsticas de la muestra. Se han realizado un total de 481 entrevistas semiestructuradas en catorce munici\u00ad pios de la Ribera Alta entre 1986 y 1992. Esto representa un 3%0 del total de la poblaci\u00f3n de esta comarca, cifrada en 150. 755 habitantes. Estos munici\u00ad Manuel, Monserrat y Tous. En cuanto a la distribuci\u00f3n por sexos, de los 481 entrevistados, 325 son mujeres y 156 son hombres, pertenecientes a todos los grupos de edad. Respecto a los curanderos, hemos empleado entrevistas abiertas que se han aplicado a un total de diecisiete personas residentes en las poblaciones antes mencionadas, y que podemos considerar como pr\u00e1cticos de la medicina popular. Por \u00faltimo, quiero hacer manifiesto mi agradecimiento a Jos\u00e9 Pardo, Feli\u00ad pe Ferrer y Abel Bordallo por su ayuda en la elaboraci\u00f3n de muchos datos que se ofrecen en este libro, as\u00ed como a Vicente Zorrilla Palau que se ha encargado de su edici\u00f3n. 14 Jos\u00e9 L. Fresquet Febrer Valencia, marzo de 1995 LA GEOGRAF\u00cdA Y LOS RECURSOS SANITARIOSl Mar\u00eda Luz L\u00f3pez Terrada Caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas de la Ribera Alta Geograf\u00eda f\u00edsica La comarca de la Ribera Alta, con una superficie total de 969 km2, tiene como centro a la ciudad de Alzira. Limita al norte con la Hoya de Bu\u00f1ol y l'Horta de Valencia, al sur con la Costera y la Safor, al este con la Ribera Baja y, al oeste con la Canal de Navarr\u00e9s. Su relieve est\u00e1 condicionado por la plana aluvial mediterr\u00e1nea del rio J\u00facar y sus afluentes. La mayor parte de la comarca est\u00e1 constituida por una llanura, es (<UD paisaje llano cercano al litoral, con fuertes pendientes en la parte occidental y monta\u00f1as cercanas al mar\u00bb2. Se pueden distinguir los siguientes ambientes geogr\u00e1ficos. En la mayor parte de la comarca hay un ambiente de llanura costera formado, fun\u00ad damentalmente por la acumulaci\u00f3n de materiales de procedencia marina, e\u00f3lica, fluvial y de ladera. Hay materiales cuaternarios (limos y arcillas marinas), fluvio-coluviales y mioc\u00e9nicos (arcillas y limos). El suelo aluvial\u00ad coluvial ha sido transformado por el riego. Es una zona llana, con pendientes comprendidas entre el O y el 5%, con conos aluviales y glacis. En segundo lugar, se puede distinguir, en el l\u00edmite occidental de la comarca el Macizo de Caroch, una plataforma carbonatada surcada por profundos valles en V que culminan en el ca\u00f1\u00f3n del J \u00facar, que lo atraviesa en su parte septentrional, excavado a expensas de una fosa tect\u00f3nica. Es un sistema de muelas y lade\u00ad ras con c\u00e1rcavas y karst en yesos. Por \u00faltimo, en el norte de la comarca hay un ambiente intermedio, es decir, una zona de suaves relieves terciarios que enlaza la llanura con la serran\u00eda3 1 Este cap\u00edtulo es un resumen de los estudios y datos disponibles sobre las caracter\u00edsticas geo\u00ad gr\u00e1ficas y sanitarias de la Ribera Alta en febrero de 1994. 2 ENCICLOPEDIA (1990-91),9, 167. 3 MAPA (1986),1, 22-23. 15 El sistema hidrogr\u00e1fico est\u00e1 compuesto por el J\u00facar y sus afluentes. El r\u00e9gimen de todos los cursos h\u00eddricos es mediterr\u00e1neo e irregular con fuertes crecidas y estiajes. En la actualidad est\u00e1 modificado por los pantanos de la cabecera del J\u00dacar. Los afluentes que atraviesan la comarca por la izquierda son el r\u00edo Magre y el Verd, y por la derecha el Sallent y el Albaida. El J\u00facar, desde su entrada en la comarca por el t\u00e9rmino de Summacarcer hasta su lle\u00ad gada a la N-340 va encajado en el relieve, circulando en superficie c\u00f3ncava excepto en el tramo entre los municipios de Alberique y Benimuslem, donde est\u00e1 m\u00e1s elevado y la superficie es convexa. Son frecuentes las inundaciones por la peculiaridad topogr\u00e1fica y la ocupaci\u00f3n atr\u00f3pica de terrenos bajos, siendo el \u00e1rea de Alzira la m\u00e1s problem\u00e1tica. Estas inundaciones modifican profundamente el medio ambiente de la zona, y no tienen ni regularidad c\u00edclica ni periodicidad. Existen acequias para el regad\u00edo, la m\u00e1s importante es la Acequia Real de J\u00facar, que atraviesa la comarca en direcci\u00f3n este-nor\u00ad te. Otras acequias de menor rango son las de Cotes y C\u00e1rcer, que toman sus aguas de los r\u00edos Sellent y Albaida4 El clima es en la mayor parte de la comarca termo mediterr\u00e1neo secos, caracterizado por la moderaci\u00f3n t\u00e9rmica (temperatura media anual entre los 15\u00b0 y 17\u00b0 grados, con heladas poco frecuentes), una escasa oscilaci\u00f3n t\u00e9rmi\u00ad ca, unas precipitaciones medias anuales escasas (entre 400-600 mm), la des\u00ad compensaci\u00f3n del r\u00e9gimen de precipitaciones6, siendo frecuente la aparici\u00f3n del fen\u00f3meno de la \"gota fr\u00eda\", y una alta insolaci\u00f3n media. En toda la comarca la vegetaci\u00f3n natural ha disminuido dr\u00e1sticamente a causa de la explotaci\u00f3n agraria y de los incendios forestales7 S\u00f3lo quedan restos de bosque mediterr\u00e1neo en espacios muy protegidos como los pinares del Valle d'Aig\u00fces Vives o en la zona interior, relacionado en numerosas oca\u00ad siones con urbanizaciones con funci\u00f3n de ocioS. La llanura costera y el ambiente intermedio est\u00e1n constituidos en su inmensa mayor\u00eda por tierras 4 ENCICLOPEDIA (1990-91), 9,167-172. 5 MAPA (1986), J, 22-23. En el ambiente del Macizo del Caroch el clima es mesomediterr\u00e1neo seco, con una temperatura anual media inferior a 17\u00b0, una amplitud t\u00e9rmica muy variable, y una precipitaci\u00f3n media anual entre 450.600 mm. 6 El ritmo estacional de las precipitaciones es decreciente, con un m\u00e1ximo en oto\u00f1o y un m\u00edni\u00ad mo en verano. 7 Seg\u00fan los datos del ANuARI (1993a), en la comarca se produjeron en 1990 un total de 16 incendios forestales, que afectaron a 15,8 ha., y en 1991 el n\u00famero fue de 28, con 247,28 ha. quemadas. 8 ENCICLOPEDIA (1990-91), 9, 164-172. 16 de cultivo. Por su parte, el macizo del Caroch tiene una vegetaci\u00f3n de carras\u00ad cal litoral valenciano (Rubio-Quercetum y Blupeuro-Quercetum rotundifoliae rotundifoliae ulicetosum parviflorae)9 degrada\u00ad da por los incendios, la erosi\u00f3n (es una zona de alto riesgo erosivo) y la repo\u00ad blaci\u00f3n de con\u00edferas (Pinus halepensis y La utiliza\u00ad ci\u00f3n de estas con\u00edferas en la reforestaci\u00f3n, a causa de su f\u00e1cil adaptaci\u00f3n al suelo y su r\u00e1pido crecimiento plantea el problema de la acidificaci\u00f3n de los suelos por las esp\u00edculas de estos \u00e1rboles, dificultando la posterior reconver\u00ad si\u00f3n en el bosque original de carrascas. Geograf\u00eda humana De acuerdo con los resultados del \u00faltimo censo realizado1o, en 1991 la comarca de la Ribera Alta ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 196.005 habitantes, lo que supone un ligero descenso ante los 196.415 habitantes que ten\u00eda en 1986. No obstante, como se puede apreciar en la tabla n\u00ba. 1, entre 1960 y 1986 ha habido un aumento constante de la poblaci\u00f3n, con un crecimiento interanual entre 1981 y 1986 del 0,13%. Tablan\u00ba.1 Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de derecho de la Ribera Alta 1960-1991. (Fuente: ANuARI (1993a\u00bb A\u00f1os Poblaci\u00f3n 1981 194.920 1986 196.415 9 MAPA (1986), 1, 22-23. 10 ANUARI (1993a). Todos los datos demogr\u00e1ficos utilizados en este cap\u00edtulo proceden del \u00falti\u00ad mo censo realizado, y han sido tomados del \u00faltimo Anuari Estadistic publicado por la Generali\u00ad tat Valenciana en 1991. 17 Por otro lado, la poblaci\u00f3n de la comarca ha experimentado globalmen\u00ad te un crecimiento vegetativo positivo (+279), aunque \u00e9ste no ha sido simi\u00ad lar en todas las poblacionesll La densidad de poblaci\u00f3n de la comarca (202,0 hab.lkm2) es ligeramente superior a la del conjunto de la Comuni\u00ad dad (167,30 hablkm2). A partir de los datos del \u00faltimo censo, se puede calcular una tasa bruta de natalidad del 11,17%0 (2.191 nacidos vivos en 1991), y una tasa bruta de mor\u00ad talidad del 9,75%0 (1.912 fallecimientos en 1991). Ambas cifras no distan mucho de las de la media de la Comunidad12, siendo especialmente significa\u00ad tivo el descenso de la tasa de natalidad que se ha producido en los \u00faltimos a\u00f1os. La distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por sexo y edad, tal y como se puede apreciar en la tabla n\u00ba. 2 indica, junto a las bajas tasa de natalidad y mortali\u00ad dad, un envejecimiento de la poblaci\u00f3n similar al del resto de la Comunidad13 Tablan!!.2 Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de la Ribera Alta seg\u00fan edad y sexo. 1991 (Fuente ANuARI (1993a\u00bb Edad (en a\u00f1os) Todas las edades De Oa 19 De 20 a 64 Mas de 65 N.C. la tabla n2 4 ofrecemos los datos demogr\u00e1ficos pormenorizados de las 14 localidades estudiadas en este trabajo. 12 Seg\u00fan los datos del ANuARI (1993b), la tasa bruta de natalidad en 1991 para el conjunto de la Comunidad Valenciana fue de 10,10%0, y la de mortalidad del 9,15%0, aunque en el momento de la publicaci\u00f3n del ANuARIO, los datos eran provisionales. El \u00faltimo dato oficial del Institut Valenci\u00e1 d'Estad\u00edstica corresponde a la tasa bruta de mortalidad de 1989, que era 8,95%0. 13 CHOVER et al. (1993, 38) en el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud del \u00e1rea 16, a la que pertene\u00ad cen tres localidades de la Ribera Alta (Alc\u00e1ntera del X\u00faquer, Manuel y Vilanova de Castell\u00f3), han caracterizado a la poblaci\u00f3n del \u00e1rea como regresiva y madura, adem\u00e1s de sufrir un acele\u00ad rado proceso de envejecimiento que se sit\u00faa por arriba de la media de la Comunidad Valencia\u00ad na. Desgraciadamente, el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud del \u00e1rea 14, a la que pertenecen la mayor parte de los municipios de la Ribera Alta en el momento de ralizar este trabajo estaba todav\u00eda inacabado, por lo que nos ha sido imposible contar con este tipo de informaci\u00f3n. 18 Entre un 10 y un 12% de la poblaci\u00f3n es emigrada, fundamentalmente de otras comarcas valencianas. En el periodo 1981-85 hubo un saldo favorable de 3.508 personas. Tambi\u00e9n hay inmigraci\u00f3n temporal del norte de Africa en relaci\u00f3n con la recolecci\u00f3n de c\u00edtricos. Respecto a la emigraci\u00f3n, lo m\u00e1s des\u00ad tacable es la reciente disminuci\u00f3n de la emigraci\u00f3n temporal a la vendimia de Francia14 La poblaci\u00f3n de la Ribera Alta vive fundamentalmente en n\u00facleos urba\u00ad nos o rurales, con una concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n del 90% y con un grado de urbanizaci\u00f3n medioi5 La distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n seg\u00fan actividad desempe\u00f1ada es la siguiente: Tablan!!.3 Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de la Ribera Alta seg\u00fan actividad. 1991. (Fuente: ANuARI (1993a\u00bb Actividad Ocupados Parados Estudiantes Faenas del hogar Otros N.C. Habitantes 64.068 17.148 47.223 44.009 30.626 7.021 911 El 31% de la poblaci\u00f3n activa de la comarca se dedica a la agricultura como \u00fanica ocupaci\u00f3n, y el 30% la comparte con otras actividades. Existen grandes diferencias entre municipios a causa de los altos \u00edndices de indus\u00ad trializaci\u00f3n y terciarizaci\u00f3n de algunos de ellos16 Casi un 60% de la superfi\u00ad cie est\u00e1 dedicado a tierras cultivadas, siendo de regad\u00edo el 78% de las mis- 14 ENCICLOPEDIA (1990-91), 9, 167-172. 15 MARco (dir.) (1991). El grado de urbanizaci\u00f3n seg\u00fan el ANuARI (1993a) se sit\u00faa entre el 35- 60% de la poblaci\u00f3n. 16 Alzira, con un 20%, Algemes\u00ed (25%) y Carlet (27%) son las poblaciones con un \u00edndice m\u00e1s blijo de poblaci\u00f3n dedicada a la agricultura, debido a sus altos \u00edndices de industrializaci\u00f3n y ter\u00b7 ciarizaci\u00f3n. ENCICLOPEDIA (1990-91), 9,167-172. 19 mas. El agua procede de la red fluvial, de las acequias (principalmente la Acequia Real del J\u00facar, la de Cotes y la de C\u00e1rcer), y de aguas del subsuelo. El cultivo predominante en el regad\u00edo es el de frutales, y dentro de ellos los agrios, aunque no son monocultivo. Le siguen las hortalizas, el ma\u00edz y, en menor medida el arroz, cultivado en el t\u00e9rmino de Algemes\u00ed. En el secano destaca el vi\u00f1edo, que se extiende fundamentalmente ellos municipios del norte de la comarca, en el \u00e1rea junto a la Hoya de Bu\u00f1ol, as\u00ed como los fruta\u00ad les, el olivo y el algarrobo. La explotaci\u00f3n directa (97% del total) es la forma b\u00e1sica de tenencia de la tierra17, con una gran parcelaci\u00f3n minifundista de la propiedad, puesto que m\u00e1s del 60% de las explotaciones agr\u00edcolas tienen unas dimensiones menores a 1 hect\u00e1rea. En ganader\u00eda destaca el sector vacuno de estabulaci\u00f3n y, en Alzira, las granjas av\u00edcolas. Los mayores porcentajes de ocupaci\u00f3n son los de la industria y la cons\u00ad trucci\u00f3n, sectores en los que trabaja el 34% de la poblaci\u00f3n activa. Los muni\u00ad cipios m\u00e1s industrializados son Alzira (40%) y Carlet (39%). Hay un claro predominio del minifundismo industrial, es decir, las empresas tienen mayo\u00ad ritariamente menos de cinco trabajadores. La excepci\u00f3n es la empresa Avide\u00ad sa en Alzira, con m\u00e1s de 250 trabajadores. La mayor parte de las industrias est\u00e1n relacionadas con la transformaci\u00f3n de productos hortofrut\u00edcolas. Tam\u00ad bi\u00e9n hay industria del mueble (continuaci\u00f3n de la de l'Horta) y de cer\u00e1mica, vidrio, materiales de construcci\u00f3n y textil. Por \u00faltimo, el sector servicios ocu\u00ad pa a un porcentaje similar de poblaci\u00f3n activa (34%), siendo los subsectores m\u00e1s din\u00e1micos el comercio mayor y menor en relaci\u00f3n con el sector hortofru\u00ad t\u00edcola, el transporte y lo servicios sociales-comunitarios18 Las principales v\u00edas de comunicaci\u00f3n de la comarca son la carretera nacio\u00ad nal340 y la A-7, a la que se accede por el t\u00e9rmino de Algemes\u00ed. Hay una bue\u00ad na red de carreteras comarcales, entre las que destacan la C-3320 (en direc\u00ad ci\u00f3n norte-sur) y la C-3322 (direcci\u00f3n sudoeste-sureste). La densidad de la red de carreteras es de 0,351 km/km2, ligeramente m\u00e1s elevada de la media de la Comunidad (0,303 km/km2). As\u00ed mismo, atraviesa la comarca la l\u00ednea de ferrocarril de RENFE que une Valencia y Madrid v\u00eda Albacete, y la l\u00ednea de cercan\u00edas C-2 (Valencia-XAtiva-Moixent) pasa por Benifaio, Almusafes, Alge- l'El arrendamiento supone el 2,5%, mientras que la aparcer\u00eda tan s\u00f3lo el 0,2%. 18 Los datos sobre la poblaci\u00f3n activa de la comarca y de los sectores de actividad econ\u00f3mica han sido tomados de ENCICLOPEDIA (1990-91),9,167-172. 20 mes\u00cd) Alzira) Carcaixent y Manuel. Los municipios de Castell\u00f3 de la Ribera, Alberic) Alcudia) Carlet y Alginet est\u00e1n comunicados con la ciudad de Valen\u00ad cia por la l\u00ednea 1 de Ferrocarrils de la Generalitat Valenciana. En cuanto a la ense\u00f1anza) el 60% de los centros de E.G.B. son p\u00fablicos, y el 40% privados, con un total de 14.398 ni\u00f1os escolarizados. Existe un eleva\u00ad do n\u00famero de centros de Bachillerato (7 de BUP y 8 de FP\u00bb) por encima de la media de la Comunidad) elev\u00e1ndose el n\u00famero de alumnos en estos centros a 19.426. Por \u00faltimo, en Alzira existe un centro de la U.N.E.D. La comarca es mayoritariamente valenciano hablante, puesto que para el 82)5% de la poblaci\u00f3n es su lengua madre, un 11)9% lo entiende, y tan s\u00f3lo e11 % no lo entiende19 Tabla n!!. 4 Principales datos demogr\u00e1ficos de las poblaciones de la Ribera Alta incluidas en este estudio. 1991. (Fuente: ANuARI (1993a\u00bb. Localidades Crecim. vegeto Pobl. de -lO 6.967 3.415 3.552 20,3 343,2 19 ANuARI (I993a). 21 Los recursos sanitarios En este cap\u00edtulo pretendemos realizar una breve exposici\u00f3n de los recur\u00ad sos sanitarios de que disponen los habitantes de la Ribera Alta. Abordar este tema plantea una serie de dificultades relacionadas, fundamentalmente, con la obtenci\u00f3n de los datos necesarios y por el hecho de estar produci\u00e9ndose en la actualidad importantes cambios en el modelo asistencial a partir de la pol\u00edtica llevada a cabo por la Generalitat Valenciana en materia de sanidad. Estos cambios afectan a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, puesto que en la actuali\u00ad dad se calcula que entre un 96 y un 98% de la poblaci\u00f3n valenciana est\u00e1 actualmente cubierta por los servicios sanitarios p\u00fablicos20, siendo una caracter\u00edstica diferencial de la Comunidad Valenciana respecto a otros entes auton\u00f3micos, el relativamente bajo grado de participaci\u00f3n de entidades ase\u00ad guradoras privadas, ya que tan s\u00f3lo el 2,2% de la poblaci\u00f3n se acoge a mutualidades de seguro privad021 Como acabamos de se\u00f1alar, en la Comunidad Valenciana est\u00e1n actual\u00ad mente en fase de reordenaci\u00f3n los servicios asistenciales, a partir de lo esti\u00ad pulado en la Ley General de Sanidad, donde se introduce una importante innovaci\u00f3n al establecer dos niveles, interconectados entre s\u00ed, para el acceso de los ciudadanos a los servicios sanitarios: la Atenci\u00f3n Primaria y la Aten\u00ad ci\u00f3n Especializada, abandonando as\u00ed el antiguo sistema de tres niveles puramente asistenciales, constitu\u00eddos por los m\u00e9dicos rurales y consulto- 20GARCIA BENAVlDES (1992),63. Concretamente, el1 de enero de 1989 el grado de cobertura de las prestaciones sanitarias p\u00fablicas en la Comunidad Valenciana era el 98,2% de la poblaci\u00f3n (LIBRO (1991\u00bb. 2l BOlX; COSTA (1992), 368. Los porcentajes en otras comunidades son mucho m\u00e1s altos, por ejemplo, en Madrid es del 15,6%, en Baleares el 14,2%, en el Pa\u00eds Vasco el 13,9% y en Catalu\u00f1a el 13,8%. 22 LIBRO (1991),33. 22 rios, los ambulatorios de especialidades y los Hospitales22 Para llevar a cabo esta reforma, el territorio de la Comunidad se ha dividido en demarca\u00ad ciones sanitarias denominadas \u00e1reas y zonas de salud, en las que se desa\u00ad rrolla la Atenci\u00f3n Primaria y la Atenci\u00f3n Especializada. Seg\u00fan lo estableci\u00ad do en el Decreto 42/1986 de 21 de marzo y en la Orden de 2 de mayo de 1986 de la Conseller\u00eda de Sanitat i Consum, la Atenci\u00f3n Primaria se ha territo\u00ad rializado en 23 \u00e1reas de salud, cuyo n\u00famero de habitantes oscila entre 50.650 y 317.120. Cada \u00e1rea dispone de unos servicios de salud comunitaria e integra un divisi\u00f3n territorial m\u00e1s peque\u00f1a, las zonas de salud que abar\u00ad can una poblaci\u00f3n de 5.000 a 30.000 habitantes, donde se ejecuta la aten\u00ad ci\u00f3n personalizada por los Equipos de Atenci\u00f3n Primaria23 Esta ordena\u00ad ci\u00f3n, en la que se basa el nuevo modelo asistencial, est\u00e1 determinada por la disposici\u00f3n del sistema urbano, las densidades demogr\u00e1ficas, factores socio\u00ad econ\u00f3micos y la estructura de las comunicaciones de la Comunidad, por lo que no corresponde a la divisi\u00f3n comarcal en el caso de las Areas de Salud, ni a la estrictamente municipal en las Zonas de Salud24 Por otro lado, el Decreto 122/1988 de 28 de julio del Consell de la Generalitat Valenciana, defini\u00f3 y estructur\u00f3 la asistencia especializada de la Comunidad. La asis\u00ad tencia especializada se estructura en \u00e1reas de salud, coincidentes con las definidas en Atenci\u00f3n Primaria de Salud, con cuyos equipos se integra, y desarrolla su actividad en hospitales y centros de especialidades25 En estos \u00faltimos es donde se presta la asistencia especializada a la poblaci\u00f3n en r\u00e9gimen de ambulatorio, est\u00e1n coordinados y son dependientes del Hospital del \u00e1rea a la que pertenecen. En teor\u00eda, cada \u00e1rea est\u00e1 vinculada o dispone de un Hospital General, encargado tanto del internamiento de los enfermos como de proporcionar la asistencia especializada y complementaria que sea preciso en su zona de influencia26 23 NOGUERA (1987), 49. 24 En el LmRo (1991), 33-34, se recogen exactamente la definici\u00f3n y concepto de \u00e1rea de salud y zona de salud, as\u00ed como los criterios en base a los cuales se ha realizado la divisi\u00f3n, aunque en la actualidad la estructura territorial original est\u00e1 siendo modificada. 2S LARAno (1987), 64. 26 LmRO (1991), 33-34. 23 A partir de toda esta estructura se est\u00e1 implantando el nuevo modelo asis\u00ad tencial, pasando la poblaci\u00f3n cubierta por el mismo de un 10% en 1988 a un 40% en 1991. La extensi\u00f3n de este nuevo modelo est\u00e1 muy avanzado en algunas \u00e1reas de salud, especialmente en Castell\u00f3n y Alicante, mientras que hay una menor cobertura en la provincia de Valencia por las dificultades que plantea la implantaci\u00f3n del mismo en \u00e1reas urbanas. El n\u00famero de Centros de Atenci\u00f3n Primaria (CAP) en 1991 era de 92, quedando a\u00fan 120 zonas b\u00e1sicas de salud sin su correspondiente centro. El pleno desarrollo de este nuevo modelo supone un aumento de la capaci\u00ad dad asistencial al incorporar en sus estructuras Unidades B\u00e1sicas de Reha\u00ad bilitaci\u00f3n, Centros de Planificaci\u00f3n Familiar, Equipos de Salud Mental, Equipos de Salud Buco-dental, Radiolog\u00eda B\u00e1sica y Unidades de Extracci\u00f3n Perif\u00e9rica y/o Laboratorio. Esta mayor capacidad asistencial otorga, en un principio, mayores ventajas al nuevo modelo de APS que al tradicional. No obstante, en la actualidad a\u00fan no se dispone de datos sobre la satisfacci\u00f3n de los usuarios respecto a ambos modelos27 Una vez esbozado el marco normativo del nuevo modelo asistencial, vamos a pasar a exponer cual es la situaci\u00f3n actual en la Ribera Alta. En primer lugar hay que se\u00f1alar que, dada la no coincidencia de las \u00e1reas de salud con la divisi\u00f3n comarcal, nos vamos a referir casi exclusivamente a los recursos sanitarios del \u00e1rea de salud 14, a la que pertenecen nueve de las catorce localidades estudiadas en el presente trabajo, concretamente tres (Alcfultera, Manuel y VIlanova de Castell\u00f3) per\u00ad tenecen al \u00e1rea 16, una (Benifai\u00f3) a la 13, y otra (Montserrat), al \u00e1rea 8. De acuerdo con la nueva organizaci\u00f3n del sistema sanitario, en las pobla\u00ad ciones del \u00e1rea 14 la atenci\u00f3n primaria de la poblaci\u00f3n est\u00e1 en manos de los denominados Equipos de Atenci\u00f3n Primaria (E.A.P.) ubicados en los Cen\u00ad tros de Salud. El tama\u00f1o de las plantillas est\u00e1 dise\u00f1ado de acuerdo con las necesidades, poblaci\u00f3n y caracter\u00edsticas de cada zona. Seg\u00fan los datos que nos ha proporcionado la Unidad de Direcci\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria del \u00e1rea 14, los recursos humanos con que cuentan las poblaciones incluidas en el presente estudio son las siguientes: 21GARCIA 9 4 5 7 M\u00e9dicos de cupo 5 3 2 3 Pediatras 2 6 4 2 3 2 Enfermeros/as 6 17 13 8 12 8 Enfermer. de cupo 3 Matronas EAP 2 2 2 Matronas de cupo 1 Aux. enfermer\u00eda 6 4 2 3 2 3 Trabajador social 1 1 1 Aux. Administr. 3 9 6 3 3 4 3 Celadores 5 2 3 5 2 3 2 Fisioterapeuta T.E.R. Como puede observarse, en todas las localidades excepto en Benimodo, Catadau y Tous -donde, dado su tama\u00f1o y por no ser cabeceras de zona de salud, hay exclusivamente un m\u00e9dico y un enfermero- la plantilla de los centros de salud est\u00e1 formada adem\u00e1s de por m\u00e9dicos generales y enferme\u00ad ros por otros profesionales sanitarios como pediatras, matronas, fisiotera\u00ad p\u00e9utas, etc. que cubren las necesidades b\u00e1sicas de atenci\u00f3n primaria, y por personal no estrictamente asistencial como trabajadores sociales y personal de administraci\u00f3n y servicios. Cada una de estas plantillas est\u00e1 dise\u00f1ada de acuerdo con las necesidades de cada zona b\u00e1sica de salud. Otro aspecto importante de la atenci\u00f3n primaria son las urgencias. Todas las poblaciones incluidas en este estudio cuentan con un servicio de atenci\u00f3n m\u00e9dica las 24 horas del d\u00eda, si bien no es igual en todos los lugares. En las poblaciones de menor tama\u00f1o, Tous, Benimodo y Catadau, a partir de las 17 h. las urgencias son atendidas en las cabeceras de zona. En el resto de pobla\u00ad ciones las urgencias o bien son atendidas por el mismo personal de Equipo de Atenci\u00f3n Primaria (atenci\u00f3n continuada), o bien por un Servicio Ordina\u00ad rio de Urgencias (S.O.U.), integrado por una plantilla diferente que consta, normalmente de cuatro m\u00e9dicos, cuatro enfermeros y cuatro auxiliares. Adem\u00e1s, de acuerdo con la nueva planificaci\u00f3n, en algunas localidades hay equipos que atienden problemas de salud concretos. Por un lado, existe el Centro de Orientaci\u00f3n Familiar de Carlet-Carcagente, compuesto por un ginec\u00f3logo, un psic\u00f3logo, un A. T.S. y un auxiliar administrativo, que se des- 25 plaza a las distintas localidades del \u00e1rea, aparte est\u00e1n las matronas que, como ya hemos indicado, hay en cada zona de salud. Por otro lado, en Alzira y en Carlet hay Unidades de Salud Mental, integradas por psiquiatras, psi\u00ad c\u00f3logos, A.T.S., y trabajadores sociales28 Hay tambi\u00e9n una Unidad de Odon\u00ad topediatr\u00eda en Carlet, que da servicio a toda el \u00e1rea29 Por \u00faltimo, tambi\u00e9n en Alzira y en Carlet existen Unidades B\u00e1sicas de Rehabilitaci\u00f3n. La atenci\u00f3n especializada de la pr\u00e1ctica totalidad de municipios del \u00e1rea de salud 14 se realiza en el Centro de Especialidades de Alzira. No obstante, los vecinos de Alginet deben desplazarse al Centro de Especialidades de Monteolivete en la ciudad de Valencia para recibir este tipo de asistencia. Estos Centros son las instituciones que prestan asistencia especializada a la poblaci\u00f3n en r\u00e9gimen ambulatorio, y est\u00e1n coordinados y son dependientes del hospital del \u00e1rea a la que pertenecen30 En el de Alzira hay un total de 20 equipos, que cuentan con el siguiente n\u00famero de especialistas31: Especialidad Digestivo Endocrinolog\u00eda Dermatolog\u00eda Cardiolog\u00eda Neumolog\u00eda Medicina Interna General Urolog\u00eda Oftalmolog\u00eda ORL Traumatolog\u00eda-Ortopedia Obstetricia-Ginecolog\u00eda Odontolog\u00eda N\u00ba de especialistas 3 1 2 2 1 1 1 5 2 4 3 6 5 3 28 El personal de la Unidad de Salud mental de Alzira depende de la Diputaci\u00f3n Provincial. 29Datos facilitados por el Centro de Salud Comunitaria de Alzira y la Unidad de Direcci\u00f3n de Atenci\u00f3n primaria del \u00e1rea 14. 30 LmRO (1991), 35. 31 AsISTENCIA (1992). 26 Radiodiagn\u00f3stico An\u00e1lisis Cl\u00ednicos Neuropsiquiatr\u00eda Coraz\u00f3n y pulm\u00f3n Tocolog\u00eda Rehabilitaci\u00f3n 5 3 1 1 1 1 Para recibir asistencia especializada, los habitantes de las tres localidades de nuestro estudio que pertenecen al \u00e1rea de salud 16 (Alcantera, Manuel y Villanova de Castell\u00f3), deben desplazarse a XAtiva, donde existe un Centro de Especialidades denominado \"El Espa\u00f1oleto\". Respecto a los hospitales, en la comarca de la Ribera Alta exist\u00edan a prin\u00ad cipios de los a\u00f1os 80 cinco centros hospitalarios32 de \u00e1mbito exclusivamente local y, excepto el de Santa Luc\u00eda de Alzira, de muy escasa capacidad asis\u00ad tencial. Los de Alberic y Carlet, con 18 y 20 camas respectivamente eran hospitales sin ninguna especializaci\u00f3n dependientes del municipio. Mien\u00ad tras, en Alzira y Villanova de Castell\u00f3 estaban ubicadas dos maternidades, con 11 y 12 camas respectivamente, de car\u00e1cter privado. Por \u00faltimo se encontraba el Hospital Municipal de Santa Luc\u00eda de Alzira con una capaci\u00ad dad de 100 camas en 1975. Esta situaci\u00f3n ha cambiado radicalmente en la actualidad ya que de estos cinco hospitales tan s\u00f3lo se encuentra en funcio\u00ad namiento el de Alzira, aunque sometido a una transformaci\u00f3n de la que nos ocuparemos m\u00e1s adelante. La desaparici\u00f3n de estos hospitales, as\u00ed como otros muchos de car\u00e1cter local33 ocurrida en los \u00faltimos veinte a\u00f1os se ha debido fundamentalmente a su inadecuaci\u00f3n a las necesidades asistenciales de la poblaci\u00f3n, as\u00ed como a la construcci\u00f3n en ciudades de grandes centros hospitalarios dependientes de la Seguridad Social (en el caso de la Ribera Alta, en la ciudad de Valencia), donde se ha ido atendiendo a un porcentaje cada vez mayor de la poblaci\u00f3n. En un marco m\u00e1s amplio, hay que situar esta transformaci\u00f3n de la red hos- 32 ESTUDIOS (1982). 33 En otras localidades de la Ribera Alta tambi\u00e9n hubo hasta fechas recientes peque\u00f1os hospi\u00ad tales locales, por ejemplo en Carcaixent donde hubo un hospital municipal con 30 camas hasta fechas relativamente recientes. SANCHEZ RUIZ (1993),93-95), estudia la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del hospital de Carcaixent. 27 pitalaria en el proceso, que seg\u00fan Costa y Boix34 se ha producido en la Comu\u00ad nidad Valenciana en los \u00faltimos a\u00f1os, por el cual ha habido una desaparici\u00f3n de la medicina familiar y de preponderancia m\u00e9dica en favor de un mayor peso del hospital y la especializaci\u00f3n por un lado, y de la mayor participaci\u00f3n de otros profesionales (especialmente de enfermena) en la asistencia sanita\u00ad ria. As\u00ed, la estructura hospitalaria -seg\u00fan estos autores-va a convertirse en el centro de gravedad del sistema sanitario, con un demanda de hospitali\u00ad zaci\u00f3n creciente, que tendi\u00f3 a estabilizarse a partir de 1978 en torno a las 85 altas anuales por cada mil habitantes. Esta tendencia unida a una oferta decreciente de camas en relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n -precisamente por la desa\u00ad parici\u00f3n de los anticuados peque\u00f1os hospitales locales-ha dado lugar a un progresivo deterioro de la asistencia hospitalaria que se refleja en las listas de espera tanto para ingreso como para consultas extemas35 Seg\u00fan los \u00faltimos datos, en 1989 el n\u00famero de camas hospitalarias por cada mil habitantes en la Comunidad Valenciana era de 3,22, es decir, junto a la comunidad de Castilla-la Mancha (3,21), el m\u00e1s bajo del Estado (donde hay una media de 4,6)36. No obstante, 18 de las 23 \u00e1reas de salud tienen al menos un hospita}37. Asimismo, al igual que en la atenci\u00f3n primaria, hay una escasa participaci\u00f3n del sector privado frente a la existente en otras comunidades aut\u00f3nomas. De hecho, en estos momentos, en el Area de Salud 14 no hay ninguna cama hospitalaria privada. Como ya hemos indicado, la Ribera Alta tiene un solo hospital38, el de San\u00ad ta Luc\u00eda, ubicado en Alzira con 72 camas en 1991 y 44 en 199339 Hasta el 31 de diciembre de 1993 este establecimiento ven\u00eda desempe\u00f1ando el papel de centro de asistencia comarcal y atend\u00eda ciertas intervenciones quir\u00fargicas y traumatol\u00f3gicas en interrelaci\u00f3n con el Centro de Especialidades de la mis- 34 COSTA; BOIX (1992), 366-368. 35 Estos mismos autores apuntan que lo m\u00e1s caracter\u00edstico de la d\u00e9cada de los 90 es la reduc\u00ad ci\u00f3n de la estancia media hospitalaria en el conjunto de hospitales de la Comunidad Valencia\u00ad na. As\u00ed como la escasa participaci\u00f3n del sector privado, caracter\u00edstica diferencial respecto a otras comunidades aut\u00f3nomas. 36 AHUAR! (1993b). 37 GARCIA BENA VIDES (1992), 64-65. 38 Lo que supone que en el \u00e1rea de salud 14 hay de 0,5-1,5 camas por cada mil habitantes. 39Es decir, se ha producido un paulatino descenso, m\u00e1s si se tiene en cuenta, tal y como se\u00f1a- l\u00e1bamos antes que en 1975 ten\u00eda 100 camas. 28 ma localidad. Aunque desde 1987 ha sido gestionado con fondos del Ayunta\u00ad miento, funcionalmente depend\u00eda de la Conseller\u00eda de Sanitat i Consumo A partir del 1 de enero de 1994 dej\u00f3 de depender econ\u00f3micamente del Ayunta\u00ad miento, y se transfiri\u00f3 e integr\u00f3 en la red de centros hospitalarios de la Con\u00ad seHer\u00eda el1 de febrero, sirviendo de centro de apoyo al hospital Peset Alei\u00ad xandre de Valencia, hasta entonces hospital de referencia para el \u00e1rea de salud 14. No obstante, la estructura de la atenci\u00f3n hospitalaria vigente se modifica\u00ad r\u00e1 cuando se construya el proyectado Hospital Comarcal de la Ribera Alta, que cubrir\u00e1 las necesidades del \u00e1rea de salud 14. Seg\u00fan la Conseller\u00eda de Sanitat, las obras de construcci\u00f3n se iniciar\u00e1n en 1995. De momento se ha destinado una partida de 60 millones de pesetas a la redacci\u00f3n del plan director previo a la construcci\u00f3n del centro, cuyas caracter\u00edsticas depende\u00ad r\u00e1n de los resultados de este informe y de los presupuestos del ConseH para 1995 y 199640 La situaci\u00f3n es diferente para las tres poblaciones de nuestro estudio per\u00ad teneciente al \u00e1rea 16 (Alcimtera, Manuel y Villanova de Castell\u00f3) puesto que desde hace alg\u00fan tiempo existe un hospital comarcal que es el de referencia para toda el \u00e1rea. Se trata del Hospital Llu\u00eds Alcany\u00eds, ubicado en X8tiva, con car\u00e1cter de hospital de distrito, que dispone de 292 camas41 Por \u00faltimo haremos una breve referencia al n\u00famero de farmacias de la Ribera Alta. Seg\u00fan el Anuari Estadistic de 199142, en la comarca hab\u00eda un total de 331 locales activos dedicados principalmente a actividades sanita\u00ad rias, de los que 86 eran farmacias. El n\u00famero de farmacias en los 14 pueblos estudiados es el siguiente: Localidad Alberic al.) (1993), 54. 42 ANuARI (1993a). 29 NQ de farmacias 4 1 14 10 4 Benifai\u00f3 5 Benimodo 1 Carcaixent 8 Carlet 5 Catadau 1 Manuel 1 Montserrat 1 Tous 1 VIllanova de Castell\u00f3 4 30 Referencias bibliogr\u00e1ficas ALMENAR ROIG, F. (1986). Estudios sanitarios comarcales de la Comunidad Aut\u00f3noma valenciana: Ribera alta y Ribera Baja. Valencia, Direcci\u00f3n Pro\u00ad vincial del Instituto Nacional de Salud. ANuARI (1993a). (1992). Asistencia especializada distritos sanitarios 9-14. memo\u00ad ria de actividades periodo 1988-1992. Valencia, Servei Valenci\u00e1 de Salut. BolX I FERRANDO; Costa Su\u00e1rez, A. (1992). El sistema sanitario. En: M. GAR\u00ad CIA FERRANDO, La sociedad valenciana de los 90, 357-382 p. Valencia, Edi\u00ad cions Alfons el Magn\u00e1nim. CHOVER LARA, J. L. (et a1.), (1993). Informe t\u00e9cnico: An\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud Area 15. Valencia, Consellena de Sanitat i Consumo ENCICLOPEDIA (1990-91). Gran Encoclopedia valenciana. Valencia, Difusora de Cultura Valenciana. ESTUDIOS (1982). Estudios b\u00e1sicos para la ordenaci\u00f3n del territorio de la Comunidad Valenciana. T. XV-XVI. Valencia, Caja de Ahorros de Valencia. FERNANDEZ Ros, J. M. (1990). Aportaci\u00f3n al estudio demogr\u00e1fico de la Ribe\u00ad ra Alta: Summacarcer 1870-1950. En: Analisi local i La Ribera del X\u00faquer (ss. }(N-XX) p. 325-340. Valencia, Diputaci\u00f3 de Valencia. FERRER, V. (1988). El poblament hortola carcaixent\u00ed a la sobre la poblaci\u00f3 del Pafs Valencia. GARCIA BENAVIDES, F. (Ed.). (1992). La salud en la Comunidad Valenciana. Valencia, Generalitat Valenciana. 31 JORNADAS (1991). V Jornadas de Atenci\u00f3n Primaria de Salud de la Comuni\u00ad dad Valenciana. Libro de Ponencias y Comunicaciones. Valencia, Conselle\u00ad r\u00eda de Sanitat i Consumo LARADO MARTI, G. (1987). Situaci\u00f3n actual y planificaci\u00f3n de salud en la Comunidad Valenciana. Atenci\u00f3n especializada. En: La pol\u00edtica de recur\u00ad sos humanos y salud para todos en la Comunidad Valenciana p. 61-84. Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consum-IVESP. LmRo (1991). Libro blanco de la salud en la Comunidad valenciana. Valen\u00ad cia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consumo MAPA (1986). Mapa geocient\u00edfico de la provincia de Valencia. Valencia, Dipu\u00ad taci\u00f3 Provincial de Valencia; U. de Valencia; U. de Cantabria. MARCO MOLlNA, J. A. (Ed.). (1991). Atlas de la Comunidad Valenciana. Valencia, Levante-El Mercantil Valenciano. NOGUERA PuCHOL, E. (1987). Situaci\u00f3n actual y planificaci\u00f3n de profesiona\u00ad les de salud comunitaria valenciana en Atenci\u00f3n Primaria y Salud Comu\u00ad nitaria. En: La pol\u00edtica de recursos humanos y salud para todos en la Comunidad Valenciana p. 49-60. Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Con\u00ad sum-IVESP. NOLASCO BONMATI, A.(et al.) (1991). An\u00e1lisis de mortalidad por \u00e1reas de salud en la Comunidad.Valenciana. 1981-1984. Volumen 1. Valencia, Con\u00ad seller\u00eda de Sanitat i Consumo OROVAL TOMAS, V. (1980). El poblament de Carcaixent. En: Primer Congreso de Historia del Pa\u00eds Valenciano, 11, p. 49-62. Valencia. ROSSELLO I VERGER, V. (1990). Geograf\u00eda humana del Pais Valenciano. Barce\u00ad lona, Oikos-Tau. SANCHEZ RUlZ, L. (1993). Condicionantes medioambientales, hist\u00f3ricos e infraestructurales de la salud en Carcaixent. Valencia. TIPIFICAClON (1988). Tipificaci\u00f3n de las \u00e1reas y zonas de salud de la Comuni\u00ad dad Valenciana. Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consumo 32 LA ENFERMEDAD Y SU PREVENCION EN LA RIBERA ALTA MI}. Jos\u00e9 B\u00e1guena La enfermedad en el siglo xvm La sociedad valenciana del setecientos se vio afectada por importantes enfermedades epid\u00e9micas que dejaron su impronta no solo m\u00e9dica, sino tam\u00ad bi\u00e9n pol\u00edtica y econ\u00f3mica. Las que mayores repercusiones tuvieron fueron el paludismo, la peste, la viruela y la tuberculosis. En menor medida destaca\u00ad ron tambi\u00e9n la gripe, el tifus exantem\u00e1tico y la lepra1 Peste: la \u00faltima visita La peste ha sido la enfermedad m\u00e1s mort\u00edfera que ha padecido nunca la humanidad. Valencia la hab\u00eda sufrido en oleadas sucesivas desde la Edad Media y al comenzar el siglo XVIII ten\u00eda a\u00fan presente la epidemia sufrida en 1647, de la cual Gavald\u00e1, testigo de excepci\u00f3n, ofreci\u00f3 un v\u00edvido yestre\u00ad mecedor relato: \u00abEntrado el mes de octubre era en Valencia el duelo y senti\u00ad miento universal, por ser tan grande la mortandad que no pod\u00edan los cuer\u00ad pos enterrarse a brazos de sepultureros ... Atemorizaba por las calles el ruido y rechinar de los carros de los difuntos, al cual por particular todos lo conoC\u00cdan y le tem\u00edan todos, vi\u00e9ndole cargado de los que pocas horas antes hab\u00edan visto buenos\u00bb2. 1 Para el estudio hist\u00f3rico de la epidemiolog\u00eda espa\u00f1ola es de obligada referencia el texto cl\u00e1si\u00ad co de Villalba (1802). Los aspectos sociales y pol\u00edticos de la sanidad espa\u00f1ola durante los siglos XVIII y XIX han sido expuestos por PEsET REIG; PEsET REIG (1972). PEsET y VIDAL (1878) rela\u00ad cion6 los factores geogr\u00e1ficos con los elementos causantes de enfermedad a lo largo de la histo\u00ad ria de la medicina valenciana. Una revisi6n de la enfermedad en la sociedad valenciana del siglo XVIII ha sido realizada por FRESQUET (1991). El reflejo de los problemas sanitarios en la prensa diaria valenciana puede seguirse en GIMENO SORO (l986). 2 GAVALDA (1804), cap. IV, pp. 10-11. 33 En 1720, terminada la Guerra de Sucesi\u00f3n y entronizado Felipe V, llega\u00ad ron noticias de que la temida enfermedad hab\u00eda estallado en Marsella, sien\u00ad do el foco infeccioso un barco llegado de la ribera oriental del Mediterr\u00e1neo y sometido a una cuarentena poco rigurosa. El monarca espa\u00f1ol adopt\u00f3 con rapidez una serie de disposiciones con el fin de impedir la penetraci\u00f3n de la enfermedad en territorio espa\u00f1ol. En Valencia el capit\u00e1n general, duque de San Pedro, crey\u00f3 suficientes estas medidas, pero se vio obligado a ampliarlas debido a la presi\u00f3n popular. Se reforz\u00f3 el control de las costas y el tr\u00e1nsito de las personas por todo el reino. Los barcos que llegaban al puerto de Valen\u00ad cia, al igual que en el resto de los puertos espa\u00f1oles, eran visitados por los miembros de la Junta de Sanidad local, dependientes del capit\u00e1n general, quien a su vez estaba bajo el mandato de la Junta Suprema de Sanidad. Las mercanc\u00edas sospechosas deb\u00edan pasar al lazareto, situado en la zona hoy conocida como Nazaret. Al mismo tiempo se estableci\u00f3 un cord\u00f3n sanitario que inclu\u00eda las pobla\u00ad ciones de Betera, Pucol, Serra, la peste del sur de Francia en octubre de 1721, la incomunica\u00ad ci\u00f3n y las prohibiciones no se levantaron por completo hasta tres a\u00f1os des\u00ad pu\u00e9s. Los brotes que a\u00fan espor\u00e1dicamente aparecieron este siglo en Europa no afectaron a Valencia, que se limit\u00f3 a adoptar las medidas preventivas habituales. Las tercianas y el cultivo del arroz En el siglo XVIII, las tercianas constitu\u00edan una enfermedad end\u00e9mica en Valencia4 Su estrecha relaci\u00f3n con el cultivo del arroz era bien conocida des\u00ad de tiempo atr\u00e1s y se atribu\u00edan a los vapores p\u00fatridos emanados de las aguas estancadas de los arrozales. Ya en 1342, Pedro IV el Ceremonioso prohibi\u00f3 este cultivo en la capital valenciana y en todos aquellos pueblos del reino que 3 La repercusi\u00f3n de la peste de 1720 en Valencia ha sido estudiada por PESET REIG; MANCEBO ALoNSO (1976). 4 Para el estudio del paludismo en la Valencia del setecientos, ef. PESET REIG; PESET REIG (1972) Y (1976). La epidemia de 1876 en Espa\u00f1a ha sido estudiada por P\u00c9REZ MOREDA (1982). 34 quisieran suprimirlo. Los elevados intereses econ\u00f3micos de propietarios y jornaleros en torno a esta gram\u00ednea impidieron el cumplimiento de la prohi\u00b7 bici\u00f3n y la endemia persist\u00eda a comienzos del setecientos. La mortalidad por paludismo aument\u00f3 en el a\u00f1o 1751 y el Ayuntamiento de Valencia pidi\u00f3 un dictamen a Andr\u00e9s Piquer, m\u00e9dico del rey. Como conse\u00b7 cuencia del mismo, una resoluci\u00f3n real de 1753 redujo el cultivo del arroz, estableci\u00f3 una zona exenta de \u00e9ste alrededor de la capital y fue m\u00e1s permisi\u00b7 vo en zonas de tradici\u00f3n arrocera como la ribera del J\u00dacar. No obstante, la endemia se recrudeci\u00f3 y dos d\u00e9c~das m\u00e1s tarde alcanz\u00f3 tal magnitud que el Ayuntamiento valenciano elabor\u00f3 una encuesta, enviada a todos los pueblos del reino, para conocer la incidencia de la enfermedad. Con los datos remiti\u00ad dos, aunque incompletos, se conoci\u00f3 que la epidemia tuvo dos focos: los marja\u00ad les en torno al Puig y Puzol y las zonas ribere\u00f1as del J\u00facar, siendo este \u00faltimo de mayor virulencia como demuestran los datos de Alginet o Benifair\u00f3. Este panorama desalentador no hizo modificar la situaci\u00f3n del cultivo arrocero. As\u00ed lo reconoc\u00eda Antonio Jos\u00e9 de Cavanilles5, quien lleg\u00f3 a sugerir que se suprimiera el arroz de la ribera alta del J\u00facar y se llevara a zonas naturalmente pantanosas y vecinas a la Albufera, cuidando que estuvieran alejadas de las poblaciones. El paludismo, como se ha visto, se mantuvo de forma end\u00e9mica a lo largo de todo el setecientos. El desconocimiento de la causa verdadera de la enfer\u00ad medad impidi\u00f3 un tratamiento eficaz, limitado a las sangr\u00edas y en contadas ocasiones, debido a su elevado precio, a la administraci\u00f3n de quina. La dese\u00ad caci\u00f3n de los pantanos, por otra parte, choc\u00f3 con fuertes reticencias, priman\u00b7 do los intereses econ\u00f3micos del cultivo del arroz. Otras enfermedades Una de las principales causas de mortalidad infantil en el setecientos fue la viruela. Como medida preventiva se utiliz\u00f3 la inoculaci\u00f3n a partir de mediados de siglo. Esta pr\u00e1ctica fue llevada a Gran Breta\u00f1a desde Turqu\u00eda por la mujer del embajador brit\u00e1nico, Lady Mary Wortley Montague y pron\u00ad to se extendi\u00f3 por Europa, aunque parece ser que ya se utilizaba en algunas 5 CAVANILLES (1779). 35 regiones, como Castilla y Galicia en el caso de Espa\u00f1a. A su difusi\u00f3n se opu\u00ad so el Protomedicato, que no permiti\u00f3 la publicaci\u00f3n de la traducci\u00f3n castella\u00ad na de la Memoria del Marqu\u00e9s de la Coildamine sobre la inoculaci\u00f3n, prime\u00ad ra obra de difusi\u00f3n de esta t\u00e9cnicas. Andr\u00e9s Piquer era entonces miembro del tribunal del Protomedicato y en sus obras p\u00f3stumas justifica la tardan\u00ad za en admitir esta pr\u00e1ctica novedosa que en aquel momento pareci\u00f3 poco fiable. Tan solo la comprobaci\u00f3n de que esta medida preventiva rara vez produc\u00eda efectos indeseables hizo que se extendiera ya en el \u00faltimo cuarto de siglo, cuando apenas faltaban unos airos para la difusi\u00f3n de la vacuna antivari\u00f3lica. La pr\u00e1ctica de la inoculaci\u00f3n en la regi\u00f3n valenciana no ha sido estudiada en profundidad. Parece que sigui\u00f3 la evoluci\u00f3n general del resto del pa\u00eds y que en las \u00faltimas d\u00e9cadas de la centuria los m\u00e9dicos la practicaban con bas\u00ad tante frecuencia 7. La tuberculosis fue otro de los grandes azotes que padeci\u00f3 la sociedad valenciana del setecientos. Las condiciones clim\u00e1ticas favorec\u00edan el desarro\u00ad llo y mantenimiento de la enfermedad, ya que las temperaturas eran altas y la humedad muy elevada por la proximidad del mar, la Albufera y las ace\u00ad quias que regaban la huerta. Las viviendas h\u00famedas y mal ventiladas eran otro factor tisi\u00f3geno importante. Las medidas preventivas frente a la enfermedad en el siglo XVIII surgie\u00ad ron a partir de un informe que el Concejo Municipal valenciano pidi\u00f3 al Claustro de la Facultad de Medicina sobre los diferentes modos de evitar la tuberculosis, al haberse observado que aquellos que utilizaban la ropa de los fallecidos por tisis o dorm\u00edan en sus habitaciones tambi\u00e9n se contagiaban. En el informe se destacaba la necesidad de quemar la ropa y los objetos de madera pertenecientes a los enfermos y el Concejo acord\u00f3 hacer cumplir esta pr\u00e1ctica y obligar a los m\u00e9dicos y cirujanos de la ciudad a que al tercer d\u00eda que visitaran a un t\u00edsico, lo declararan al Concejo. El incumplimiento de estas normas llevaba aparejado desde el pago de una multa al destierros. 6 La inoculaci\u00f3n antivari6lica en la Espa\u00f1a ilustrada ha sido analizada por RUMEU DE ARMAs (1940) Y RIERA; GRANDA JUESAS (1987) entre otros. 7 GIMENO SoRO (1986) recoge noticias de su pr\u00e1ctica en Valencia en la \u00faltima d\u00e9cada del siglo. s BARBERA MARTI (1903). 36 Tambi\u00e9n la gripe hizo sentir sus efectos durante esta centuria. Peset y Vidal refiere una epidemia en Valencia en 1728 conocida como \u00abcatarro sofo\u00ad cante\u00bb y citada por Piquer, quien asimismo observ\u00f3 en esta ciudad las epide\u00ad mias de \u00abdolor de costado\u00bb de 1736 y 17389 No se libr\u00f3 Valencia del tabardillo o tifus exantem\u00e1tico en el siglo XVIII. Nuevamente Peset y Vidal se hace eco de una epidemia que afect\u00f3 a la capi\u00ad tal valenciana ya varios pueblos de la provincia en el a\u00f1o 17281o.Tambi\u00e9n Piquer observ\u00f3 la enfermedad en Valencia en 1738 y 1739. Cabe incluir asimismo la lepra entre las enfermedades del periodo estu\u00ad diado. Peset y Vidalla calific\u00f3 de end\u00e9mica, ya que se encontraba en Catarroja, Simat y Benifair\u00f3 de Valldignall La enfermedad en el siglo XIX Las enfermedades que mayor alarma social produjeron en la Valencia del XIX y mediados del XX fueron la fiebre amarilla, el c\u00f3lera morbo asi\u00e1tico y la tuberculosis pulmonar. No fueron, sin embargo, las que mayor mortalidad produjeron. En el siglo XIX las muertes infantiles las originaron sobre todo el sarampi\u00f3n, la tos ferina, la difteria y la viruela, aunque estas dos \u00faltimas comenzaron a ser dominadas gracias a la seroterapia y a la vacunaci\u00f3n res\u00ad pectivamente. En las otras capas de la poblaci\u00f3n, las enfermedades del apa\u00ad rato digestivo, con excepci\u00f3n del c\u00f3lera y la disenter\u00eda, eran las que m\u00e1s fallecimientos ocasionaban, seguidas de las enfermedades respiratorias (exclu\u00eddas las especies morbosas)12. A lo largo de este periodo, la mortalidad de las tres provincias valencia\u00ad nas disminuy\u00f3 paulatinamente como en el resto de Espa\u00f1a, exceptuando los periodos de epidemia col\u00e9rica, gripe y guerra civil. La d\u00e9cada de los setenta fue la de mayor mortalidad, debido sobre todo a la tuberculosis pulmonar y a las infecciones en menores de cuatro a\u00f1os. Se observan fuertes incrementos en 1885 por la grave epidemia de c\u00f3lera que azot\u00f3 Valencia ese a\u00f1o, en el 9 PEsET y VWAL (1878), p. 600. 10 \u00a1bid, p. 613. 11 \u00a1bid, p. 592. 12 Para este tema pueden consultarse los estudios sobre demograf\u00eda hist\u00f3rico-sanitaria de AGUILAR (1984), AGUIRRE (1977), BERNABEU (1982), FERRANDIZ (1988), MARTI (1978), MARTINEZ (1984), RIPOLL\u00c9s (1979) y TODOLI (1988). 37 trienio 1897-99 por la vuelta de los combatientes de las \u00faltimas colonias de ultramar seg\u00fan la opini\u00f3n de P\u00e9rez PuchaP3, en 1918 en relaci\u00f3n con la epi\u00ad demia de gripe y durante los a\u00f1os en torno a la guerra civil a causa de la escasez de alimentos que sufri\u00f3 la zona republicana y las defunciones ocurri\u00ad das en los hospitales militares ubicados en Valencia. La mortalidad infantil tambi\u00e9n experiment\u00f3 un moderado d\u00e9scenso a partir de 1905. En los menores de cuatro a\u00f1os, las causas fundamentales de muerte hasta mediado el siglo fueron la diarrea, la bronquitis aguda, la neu\u00ad mon\u00eda, la meningitis simple y la prematuridad y alteraciones cong\u00e9nitas. El factor principal en la disminuci\u00f3n de la mortalidad, tan solo interrumpida por la guerra civil, fue el descenso de las muertes por diarrea al mejorar las condiciones higi\u00e9nicas y la alimentaci\u00f3n14 El c\u00f3lera y la vacunaci\u00f3n anticol\u00e9rica de Ferr\u00e1n El c\u00f3lera morbo o asi\u00e1tico se difundi\u00f3 por vez primera en Europa, desde su foco original del valle del Ganges, en el siglo XIX, produciendo cinco gran\u00ad des pandemias que en Espa\u00f1a dieron lugar a seis epidemias en 1833-34, 1853-56, 1859-60, 1865,1884-85 Y 189015 La epidemia de 1833 penetr\u00f3 en Espa\u00f1a por el puerto de Vigo, registr\u00e1n\u00ad dose el primer caso en Valencia el3 de julio del a\u00f1o siguiente. Permaneci\u00f3 en esta zona hasta finales de diciembre tras dejar un saldo de casi seis mil muertos en la capital y un n\u00famero no conocido con exactitud pero muy eleva\u00ad do en el resto de la provincia. Una nueva invasi\u00f3n col\u00e9rica se produjo en noviembre de 1853, aunque no afect\u00f3 a Valencia hasta agosto del a\u00f1o siguiente y, nuevamente, en mayo de 1855. Esta \u00faltima onda epid\u00e9mica provoc\u00f3 la p\u00e9rdida de un 1% de la poblaci\u00f3n de la provincia de Alicante y un 2% de la correspondiente a Caste\u00ad ll\u00f3n y Valencia16 El p\u00e1nico se apoder\u00f3 de la poblaci\u00f3n ya que, debido al des- 13 P\u00c9REZ PuCHAL (1969). 14 La mortalidad infantil en la Comunidad Valenciana durante este periodo ha sido estudiada, entre otros, por RAMos (1972) y VILLA TORO (1974). 15 Para la evoluci\u00f3n del c\u00f3lera en Espa\u00f1a a lo largo del siglo XIX, cf., PESET REIG; PEsET RElG (1972). En BAGUENA (1992) aparece un breve resumen de las epidemias col\u00e9ricas habidas en Valencia durante este periodo. 16 MINGUEZ P\u00c9REZ (1975) y P\u00c9REZ MATEO (1974) han estudiado esta epidemia. 38 conocimiento de la causa de la enfermedad, las medidas profil\u00e1cticas aplica\u00ad das fueron ineficaces: baldeo de las calles, lavado de las habitaciones de los col\u00e9ricos con agua clorada y cuarentena de personas y mercanc\u00edas proceden\u00ad tes de ciudades infectadas. En 1860 reapareci\u00f3 el c\u00f3lera en Valencia, d\u00e1ndose el primer caso el 30 de junio. Cuando se extingui\u00f3 con la llegada del oto\u00f1o hab\u00eda ocasionado m\u00e1s de quinientos muertos. Apenas transcurridos cinco a\u00f1os se volvi\u00f3 a declarar el d\u00eda 8 de julio. En tan solo tres meses produjo 5.500 muertos en la capital y 16.000 en el resto de la provincia. La epidemia de c\u00f3lera que sufri\u00f3 Valencia en 1885 corresponde a la \u00falti\u00ad ma pandemia del siglo XIX, iniciada en 1883, a\u00f1o del descubrimiento del vibri\u00f3n col\u00e9rico por Robert Koch. A Europa lleg\u00f3 en 1884 a trav\u00e9s de Tol\u00f3n, extendi\u00e9ndose posteriormente a Marsella. A ambas ciudades viaj\u00f3 el m\u00e9dico tortosino Jaime Ferr\u00e1n, comisionado por el Ayuntamiento de Barcelona, para estudiar de cerca la enfermedad. Ferr\u00e1n logr\u00f3 aislar y cultivar el v\u00edrgu\u00ad la col\u00e9rico reci\u00e9n descubierto por Koch y de vuelta a Espa\u00f1a prepar\u00f3 una vacuna anticol\u00e9rica que prob\u00f3 en s\u00ed mismo y en sus colaboradores, descubri\u00ad miento que fue divulagado por la prensa espa\u00f1ola. El c\u00f3lera penetr\u00f3 en Espa\u00f1a por Novelda (Alicante) en agosto de 1884, procedente de Or\u00e1n. Cuando la epidemia parec\u00eda dominada, rebrot\u00f3 con especial virulencia en Beniopa el 11 de noviembre. De all\u00ed pas\u00f3 a Gand\u00eda entre enero y febrero de 1885, llegando en marzo a J\u00e1tiva, Alcira y otras poblaciones valencianas. Amalio Gimeno, catedr\u00e1tico de terap\u00e9utica de la Facultad de Medicina, de Valencia, que hab\u00eda acudido meses atr\u00e1s al labora\u00ad torio de Ferr\u00e1n en Tortosa y se hab\u00eda vacunado contra la enfermedad, recla\u00ad m\u00f3 la presencia del m\u00e9dico catal\u00e1n y recomend\u00f3 la vacunaci\u00f3n masiva de la poblaci\u00f3n. Ferr\u00e1n fue llamado por el Ayuntamiento valenciano y se traslad\u00f3 a J\u00e1tiva, en donde confirm\u00f3 la naturaleza de la enfermedad. Cuando un empleado de ferrocarril de esta localidad viaj\u00f3 a Valencia el 12 de abril, se convirti\u00f3 en el primer caso de c\u00f3lera registrado en la capital. El Ayuntamien\u00ad to solicit\u00f3 nuevamente la presencia de Ferr\u00e1n, quien comenz\u00f3 su campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en la capital y tambi\u00e9n en Alcira, en donde inocul\u00f3 a las dos terceras partes de la poblaci\u00f3n. Pronto comenz\u00f3 la pol\u00e9mica sobre la eficacia del procedimiento de Ferr\u00e1n. Sucesivas comisiones tanto espa\u00f1olas como extranjeras se desplazaron a 39 Valencia con el fin de emitir dict\u00e1menes sobre esta nueva vacuna. A finales de julio, el ministro de la Gobernaci\u00f3n impuso unas condiciones para efec\u00ad tuar la vacunaci\u00f3n que Ferr\u00e1n consider\u00f3 inaceptables, regresando a Tortosa. La epidemia, que ya hab\u00eda empezado a decrecer, se extingui\u00f3 en el mes de septiembre. Hab\u00eda producido m\u00e1s de 20.000 muertes. Ferr\u00e1n realiz\u00f3 unas 30.000 inoculaciones, 5.000 en la capital y el resto en los pueblos de la pro\u00ad vincia, con tan solo 54 inoculados fallecidos17 El 13 de junio de 1890 comenz\u00f3 en Valencia la \u00faltima epidemia col\u00e9rica del siglo XIX. El foco se localiz\u00f3 en Puebla de Bugat, desde donde lleg\u00f3 a la capital. La Junta Municipal de Sanidad analizaba peri\u00f3dicamente las aguas del r\u00edo Turia para controlar la presencia del vibri\u00f3n col\u00e9rico. Un ciudadano franc\u00e9s, Eugime Maigrat, instal\u00f3 un laboratorio qu\u00edmico y microbiol\u00f3gico privado en el Molino del Pilar, en Benifay\u00f3, y lo puso a disposici\u00f3n de la Alcald\u00eda para efectuar an\u00e1lisis de aguas. A mediados de noviembre se decla\u00ad r\u00f3 terminada la epidemia. La viruela y la difusi\u00f3n de la vacunaci\u00f3n antivari\u00f3lica Esta enfermedad, que durante los siglos XVII y XVIII constituy\u00f3 una de las principales causas de mortalidad infantil, empez\u00f3 a controlarse a partir de la difusi\u00f3n de la vacunaci\u00f3n antivari\u00f3lica. Descubierta por Jenner en 1789, se propag\u00f3 r\u00e1pidamente en Espa\u00f1a, primer pa\u00eds que la declar\u00f3 obliga\u00ad toria en una fecha tan temprana como 1805. Entre 1803 y 1806, una expedi\u00ad ci\u00f3n a cuyo frente se encontraba el m\u00e9dico alicantino Francisco Javier Bal\u00ad mis, dio la vuelta al mundo con la misi\u00f3n de difundir la vacuna. La Guerra de la Independencia cort\u00f3 esta propagaci\u00f3n y las epidemias se desataron nuevamente. En Valencia, la introducci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n fue muy temprana. Anto\u00ad nio Hern\u00e1ndez de Morej\u00f3n, m\u00e9dico de Benig\u00e1nim, la puso en pr\u00e1ctica en esta villa en 1802, escribiendo un Discurso sobre el preservativo de las virue\u00ad las ese mismo a\u00f1o en el que defendi\u00f3 esta medida preventiva basado en su propia experiencia. Tambi\u00e9n en 1802, Francisco Llancolla practic\u00f3 en Alci- 17 La vacunaci\u00f3n anticol\u00e9rica de Ferr\u00e1n ha sido objeto de numerosos trabajos, entre los que destacan los de AGUIRRE (1967) Y FAUS (1964). 40 ra, de donde era m\u00e9dico titular y ninguno de los seiscientos vacunados se contagi\u00f3 durante la epidemia habida ese a\u00f1o. En la capital valenciana, la Junta Superior de Sanidad del Reino foment\u00f3 la vacunaci\u00f3n durante la ocu\u00ad paci\u00f3n francesa de la ciudad (1812-13)18. A partir de 1814, los propios Ayun\u00ad tamientos se encargaron de vigilar esta pr\u00e1ctica. La vacunaci\u00f3n incorrecta produc\u00eda graves lesiones, por lo que el Instituto M\u00e9dico Valenciano constitu\u00ad y\u00f3 una Comisi\u00f3n Central de Vacunaci\u00f3n en 1851, la cual inoculaba gratuita\u00ad mente con linfa remitida directamente de Inglaterra. Los estudios realizados sobre la aplicaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n antivari\u00f3lica demuestran que la morta\u00ad lidad por viruela apenas disminuy\u00f3, aunque fue menor entre los vacunados que entre los no vacunados. A\u00f1os de epidemia fueron en Valencia 1856, 1868, 1871, 1880, 1883, 1896 y 1901. El control de la tuberculosis La tuberculosis era la enfermedad infecciosa que m\u00e1s muertes ocasionaba en la Valencia de la \u00e9poca, al igual que en el resto de Espa\u00f1a, alcanzando el 5% de la mortalidad general. A comienzos del siglo XIX, la causa de la enfermedad era desconocida y hubo que esperar a 1882, a\u00f1o en que Robert Koch descubri\u00f3 el microorganis\u00ad mo responsable. Las medidas preventivas y el tratamiento siguieron las mis\u00ad mas pautas que en el siglo anterior hasta que se produjo este hecho, siendo la sangr\u00eda una pr\u00e1ctica habitual en estos enfermos, defendida por m\u00e9dicos del prestigio de Francisco Llanfol, titular de Alcira. El diagn\u00f3stico de la tisis no siempre era exacto, ya que a veces se confund\u00eda con la bronquitis cr\u00f3nica y otras recib\u00eda denominaciones confusas como escr\u00f3fula, tumor blanco, etc. Por ello es dif\u00edcil conocer con exactitud la cifra exacta de muertos por tuber\u00ad culosis en el siglo pasado. A pesar de ello, parece comprobado que la mortali\u00ad dad tuberculosa empez\u00f3 a declinar a mediados del XIX, siendo lenta pero constante hasta comienzos de la primera guerra mundial, en que la mortali\u00ad dad se increment\u00f3. Mckeown ha defendido como causa de este descenso la 18 La viruela y los resultados de la aplicaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n antivari\u00f3lica en Valencia han sido expuestos por mERA (1971) y RAMos (1972). TERUEL (1974) ha visto la labor del Instituto M\u00e9dico Valenciano en la difusi\u00f3n de la vacunaci\u00f3n. GIMENO SORO (1995) recoge noticias de su pr\u00e1ctica a trav\u00e9s del Diario de Valencia. 41 mejora de la dieta, a consecuencia de un mayor nivel de vidal9 En Espa\u00f1a, Benavides ha encontrado una disminuci\u00f3n de la enfermedad a partir de 1900, salvo el par\u00e9ntesis representado por la guerra, que vio un incremento seguido de estabilizaci\u00f3n20 La introducci\u00f3n de la quimioterapia antitubercu\u00ad losa en la d\u00e9cada de los 50 marc\u00f3 una fuerte disminuci\u00f3n de la tuberculosis. Este descenso observado por Mckeown y Benavides, entre otros autores, no se aprecia en Valencia hasta 191421 1899 marca la fecha de comienzo de una lucha organizada frente a la tuberculosis en la regi\u00f3n valenciana. En este a\u00f1o, Francisco Moliner Nicol\u00e1s, catedr\u00e1tico de cl\u00ednica m\u00e9dica en Valencia, fund\u00f3 la \u00abLiga Nacional contra la tuberculosis y de socorro a los t\u00edsicos pobres\u00bb, consciente del papel que la pobreza, con sus secuelas de mala alimentaci\u00f3n, hacinamiento, viviendas insalubres, etc. jugaba en la g\u00e9nesis de la tuberculosis. Se propuso que la Liga favoreciera la construcci\u00f3n de sanatorios antituberculosos gratuitos y entre ellos el de Porta-Coeli, por \u00e9l promovido22 En 1901 se decret\u00f3 la declaraci\u00f3n obligatoria de la tuberculosis. Ello con\u00ad dujo a la mejora de las condiciones higi\u00e9nicas generales en los grandes n\u00facleos de poblaci\u00f3n, especialmente el saneamiento del suelo y el abasteci\u00ad miento de agua potable. En 1903 se fund\u00f3 en Madrid la Asociaci\u00f3n Antituberculosa Espa\u00f1ola, ger\u00ad men de las futuras Juntas o Ligas provinciales y locales contra la tuberculo\u00ad sis, creadas el siguiente a\u00f1o. En Valencia, la Liga antituberculosa provincial se constituy\u00f3 en 1906. Su labor se orient\u00f3 principalmente a la promulgaci\u00f3n de medidas higi\u00e9nicas destinadas a evitar el contagio de la tuberculosis, aunque su actuaci\u00f3n fue bastante ineficaz. El dispensario antituberculoso funcion\u00f3 mejor, aunque de forma irregu\u00ad lar. Aun\u00f3 las funciones de diagn\u00f3stico precoz de la enfermedad y de divulga\u00ad ci\u00f3n de medidas profil\u00e1cticas que evitaran su propagaci\u00f3n. En Valencia se abri\u00f3 el primer dispensario en 1912, siguiendo el modelo implantado por A. Calmette en Francia. 19 MCKEO\\VN (1988). 20 BENAVIDES (1984). 21 BAGUENA (1991). La evoluci\u00f3n posterior ha sido estudiada por BOLUMAR (1972). 22 MOLERO (1990) ha analizado la figura de Moliner. 42 La instituci\u00f3n asistencial por excelencia fue el sanatorio antituberculoso. Los sanatorios de altitud, situados en la monta\u00f1a, atend\u00edan a los tuberculo\u00ad sos pulmonares. En Valencia destac\u00f3 el ya mencionado de Porta-Coeli. Los tuberculosos \u00f3seos eras asistidos en sanatorios mar\u00edtimos, ubicados en la playa, como el de la Malvarrosa, en Valencia, inaugurado en 1914. Los diferentes intentos de conseguir una vacuna que produjera una inmu\u00ad nidad eficaz frente a la tuberculosis fueron seguidos de cerca por la sociedad valenciana. Un eminente tisi\u00f3logo local, Jos\u00e9 Chab\u00e1s, se mostr\u00f3 partidario de la teor\u00eda tisi\u00f3gena del investigador catal\u00e1n Jaime Ferr\u00e1n, en la que se identificaba cinco posibles formas de Mycobacterium tuberculosis, y de su suero antituberculoso extra\u00eddo de caballos hiperinmunizados con linfa de cultivos de bacilos tuberculosos sometidos a altas temperaturas. Ferr\u00e1n uti\u00ad liz\u00f3 por vez primera su vacuna antituberculosa, denominada anti-alfa, en Alcira, en junio de 1919, encontrando el mismo ambiente favorable que cuando inici\u00f3 en esta poblaci\u00f3n la vacunaci\u00f3n anticol\u00e9rica en 1885. Respal\u00ad dado por el entonces director general de Sanidad Manuel Mart\u00edn Salazar, realiz\u00f3 unas 14.000 inoculaciones, sin que se produjera ning\u00fan accidente continuando su campa\u00f1a en Alberique con 3.500 personas vacunadas. Al introducirse la vacuna BCG en Espa\u00f1a a partir de 1924 de la mano del tisi\u00f3logo catal\u00e1n Lluis Say\u00e9 i Sempere, la vacuna de Ferr\u00e1n cay\u00f3 poco a poco en desuso tanto en Valencia como en el resto del pa\u00eds. Acerca de la incidencia de la enfermedad en Valencia, apenas hay datos fiables anteriores a 1900, por los motivos ya comentados. Se conoce que la tasa de mortalidaad por 1000 habitantes entre 1882 y 1900 se mantuvo en la provincia de Valencia entre 1.12 y 1.62, mientras que en la capital oscil\u00f3 entre 2.45 y 2.20, mostrando el predominio de la enfermedad en el medio urbano. Otras enfermedades En 1804, Valencia y Alicante se vieron afectadas por una epidemia de fie\u00ad . bre amarilla, cuyo foco originario se encontraba en Andaluc\u00eda desde hac\u00eda cuatro a\u00f1os. Las malas cosechas habidas ese a\u00f1o favorecieron el desarrollo de la epidemia, que atac\u00f3 especialmente a la ciudad alicantina, la cual tam- 43 bi\u00e9n sufri\u00f3 la enfermedad seis a\u00f1os despu\u00e9s23 Valencia no volvi\u00f3 a padecer la fiebre amarilla hasta 1870. Varios marinos infectados procedentes de Barcelona la introdujeron en la capital, muriendo 57 personas. Tambi\u00e9n en la Valencia de la pasada centuria la difteria hab\u00eda dejado sen\u00ad tir sus efectos, dando lugar a diversos brotes epid\u00e9micos. Se adoptaron dife\u00ad rentes medidas de control de la enfermedad a partir de los a\u00f1os ochenta; las escuelas en las que se detectaba alg\u00fan ni\u00f1o dift\u00e9rico se cerraban temporal\u00ad mente y se desinfectaban con soluciones antis\u00e9pticas. Los m\u00e9dicos deb\u00edan notificar de inmediato cualquier caso de difteria, adoptar medidas de aisla\u00ad miento y vigilar el traslado inmediato de los fallecidos por la enfermedad. Cuando Pierre Roux comenz\u00f3 a aplicar el suero antidift\u00e9rico por vez pri\u00ad mera en 1894, el Ayuntamiento de Valencia acord\u00f3 enviar a Jos\u00e9 P\u00e9rez Fus\u00ad ter, jefe del Laboratorio Bacteriol\u00f3gico Municipal, a Par\u00eds, para que estudia\u00ad ra el nuevo procedimiento en el Instituto Pasteur alIado de su descubridorM. A finales de enero de 1895, el Pleno Municipal aprob\u00f3 un dictamen que per\u00ad mit\u00eda la aplicaci\u00f3n en Valencia de la seroterapia antidift\u00e9rica y la compra del suero correspondiente a Roux, as\u00ed como la adquisici\u00f3n de las toxinas necesa\u00ad rias para inmunizar caballos. El 23 de febrero, P\u00e9rez Fuster realiz\u00f3 la pri\u00ad mera inoculaci\u00f3n del suero antidift\u00e9rico en la ciudad de Valencia. Este proce\u00ad dimiento terap\u00e9utico pronto se extendi\u00f3 por toda la provincia, facilitando el Ayuntamiento de Valencia el suero solicitado por cualquier municipio. Valencia era zona end\u00e9mica de fiebre tifoidea, igual que el resto de las provincias espa\u00f1olas25 La enfermedad no empez\u00f3 a disminuir hasta que las poblaciones tuvieron redes de alcantarillado moderno que garantizaban la potabilidad del agua. Es dificil conocer la incidencia exacta de esta enfermedad antes de la apa\u00ad rici\u00f3n de la estad\u00edstica sanitaria oficial en 1870, ya que la fiebre tifoidea se confund\u00eda con otras entidades morbosas o se o ((calenturas sin g\u00e9nero\u00bb. Destacaron por su gravedad las epidemias de 1869, 1881 Y 1900. 23 PALAZON (1977). 24 BERNAT (1991) ha estudiado la primera aplicaci\u00f3n del suero antidift\u00e9rico en Valencia. 25 Los brotes epid\u00e9micos de fiebre tifoidea en Valencia durante el siglo XIX han sido analiza\u00ad dos por BALLESTER (1974). 44 Durante un tiempo se atribuy\u00f3 la endemicidad de la fiebre tifoidea al riego de las tierras de cultivo con agua procedente de la red de alcantarillado y no sometida a ning\u00fan control sanitario. Los estudios realizados demuestran que no hay una diferencia estad\u00edsticamente significativa entre la mortalidad general, la debida a enfermedades infecciosas y la producida por fiebre tifoi\u00ad dea entre los terrenos irrigados y los no irrigados, por lo que hay que buscar otro tipo de factores sociales y econ\u00f3micos. El problema del paludismo segu\u00eda vigente en la Valencia del siglo XJX26. Los esfuerzos por reducir el cultivo del arroz resultaron bald\u00edos debido, como en la centuria anterior, a grandes intereses econ\u00f3micos y a que este cereal constitu\u00eda la base de la dieta de los habitantes de la zona. M\u00e9dicos de la talla de Juan Bautista Peset y Vidal defendieron que los arrozales se alejaran de las poblaciones, pero al igual que Antonio Jos\u00e9 Cavanilles, crey\u00f3 que pod\u00edan permitirse en la ribera del J\u00facar: \u00ab ... en nuestro clima ... una antigua expe\u00ad riencia ha demostrado una diferencia extraordinaria en los resultados del cultivo entre los pueblos situados en la zona meridional o de la Ribera, y la del Norte o Sagunto, siendo altamente delet\u00e9reos los de \u00e9sta en compara\u00ad ci\u00f3n de la primera ... De este modo se preveen de antemano la frecuencia y malicia de las intermitentes de V111amarchante, Benaguacil, la Pobla, Riba\u00ad rroja ... mientras pueden decirse benignas en la Ribera del J\u00facar e inmedia\u00ad ciones de la Albufera, especialmente Benegida y Berfull, Alcira, Sueca y otras poblaciones\u00bb27. Hubo que esperar a que la Microbiolog\u00eda, ya en el presente siglo, propor\u00ad cionara los conocimientos suficientes para combatir el paludismo y se logra\u00ad se el saneamiento de toda la zona. Por \u00faltimo, un breve apunte sobre dos enfermedades v\u00edricas extremada\u00ad mente contagiosas, la gripe y el sarampi\u00f3n, cuyo tratamiento es, a\u00fan hoy, tan solo sintom\u00e1tico. La gripe se mantuvo presente en Valencia durante el pasado siglo. Apare\u00ad c\u00eda sobre todo en primavera, destacando la epidemia de 186928. Entre las epidemias de sarampi\u00f3n destac\u00f3 la de 1852 por el gran n\u00famero de ni\u00f1os afectados, aunque de poca gravedad, en contraste con la padecida 26 cr., PESET REIG; PEsET REIG (1972). 27 PEsET y VIDAL (1878), p. 373. 28 \u00a1bid, p. 601. 45 en 1859 que se extendi\u00f3 no solo a los ni\u00f1os, sino tambi\u00e9n a adolescentes y adultos. Tan solo en la capital valenciana produjo ciento veintis\u00e9is defuncio\u00ad nes, debidas sobre todo a neumon\u00edas y encefalitis consecutivas al saram\u00ad pi\u00f3n29 Conclusiones Tablan!!l Fallecimientos seg\u00fan la causa de muerte en la Comunidad Valenciana (en porcentajes)30 1879-1884 1904-1911 Viruela 2,73 1,07 Sarampi\u00f3n pulmonar 4,77 Tisis 5,51 7 Como muestra la tabla 1, se produjo una disminuci\u00f3n porcentual de las enfermedades infecciosas como responsables de causas de muerte, especial\u00ad mente las infantiles y las transmitidas por vectores al final del periodo estu\u00ad diad031 La vacuna antivari\u00f3lica aplicada de forma sistem\u00e1tica hizo bajar la cifra de muertes por esta enfermedad, al igual que la seroterapia antidift\u00e9ri\u00ad ca lo hizo, a\u00fan de forma m\u00e1s espectacular, con la difteria. Las muertes por fiebre tifoidea apenas se modificaron, ya que las defi\u00ad ciencias en el abastecimiento de agua potable, en la vigilancia y control de 29 \u00a1bid., pp. 607-608. 30 Datos tomados de BERNABEU (1991), p. 19-20. 31 Un estudio pormenorizado de la evoluci\u00f3n de la mortalidad en la poblaci\u00f3n valenciana pue\u00ad de encontrarse en el trabajo citado en la nota 30. 46 los alimentos y el uso de aguas residuales para regar los cultivos de la huer\u00ad ta dificultaban su erradicaci\u00f3n. El paludismo redujo su presencia en la Comunidad Valenciana debido, entre otros factores, a las obras de drenaje y saneamiento realizadas en las aguas embalsadas. N o ocurri\u00f3 lo mismo con la tisis o tuberculosis pulmonar (expresiones diagn\u00f3sticas que, con muchas reservas, podr\u00edan equipararse), la cual mantuvo sus cifras, quiz\u00e1 porque las condiciones clim\u00e1ticas y socio\u00ad econ\u00f3micas en las que viv\u00eda la poblaci\u00f3n valenciana hac\u00edan dificil su control antes de la aparici\u00f3n de la quimioterapia antituberculosa32 32 BAGUENA (1991). 47 Referencias bibliogr\u00e1ficas AGUILAR BULTO, F. (1967). Historia de la vacunaci\u00f3n anticol\u00e9rica de Ferr\u00e1n. Valencia, Tesis Doctoral. AGUILAR MORELLA, J.G. (1984). Demograf\u00eda hist\u00f3rico-sanitaria de la ciudad de Segorbe. Valencia, Tesis de Licenciatura. AGUIRRE SIRERA, J.L. (1977). Demografia sanitaria de Castell\u00f3n de la Plana (1843-1869). Saitabi, 27, 103-122. ALPERA LACRUZ, R. (1971). La viruela y la vacuna en la Valencia del siglo XIX. Valencia, Tesis de Licenciatura. BAGUENA CERVELLERA, M.J. (1991). La incidencia de la lucha antituberculo\u00ad sa en la mortalidad de la poblaci\u00f3n valenciana (1882-1914). Actas del 11 Congreso de la Asociaci\u00f3n de Demograf\u00eda Hist\u00f3rica, Alicante, vol. 5, pp. 193-199. BALLESTER, R. (1974). La fiebre tifoidea en la sociedad valenciana del siglo XIX. 1 Congreso de Historia del Pa\u00eds Valenciano, vol. 4, pp. 219-229. BARBERA MARTI, F. (1903). Valencia contra la tuberculosis: lo que ha hecho, lo que hace, lo que deber\u00eda hacer. Revista Valenciana de Ciencias M\u00e9dicas, 5, 336-341. BENAVIDES, F.J. et al. (1984). Estudio epidemiol\u00f3gico descriptivo de la morta\u00ad lidad por enfermedades del aparato respiratorio. Espa\u00f1a 1900-1978. n. Enfermedades transmisibles. Revista de Sanidad e Higiene P\u00fablica, 58, 437-462. BERNABEU MESTRE, J. (1982)._Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en Vall d'Ebo (1623- 1870). Valencia, Tesis de Licenciatura. BERNABEU MESTRE, J. (coord.) (1991). El papel de la mortalidad en la evolu\u00ad ci\u00f3n de la poblaci\u00f3n valenciana. Alicante, Instituto de Cultura Juan Gil\u00ad Albert. BERNAT, G. (1991). El Ayuntamiento de Valencia y la inoculaci\u00f3n del suero antidift\u00e9rico en 1895. Medicina e Historia, 38. 48 BOLUMAR, F. (1972). Aspectos sociales de la lucha contra la tuberculosis en la Valencia de entreguerras. Medicina e Historia, 11, 7-26. CAVANILLES, A.J. (1779). Observaciones sobre el cultivo del arroz en el Reyno de Valencia y su influencia en la salud p\u00fablica. En: Memorias de la Real Academia M\u00e9dica de Madrid. Madrid, Imprenta Real, pp. 99-128. FAUS, P. (1964). Epidemias y sociedad en la Espa\u00f1a del siglo XIX. El c\u00f3lera de 1885 en Valencia y la vacunaci\u00f3n Ferr\u00e1n. En: J.M. L\u00f3pez Pi\u00f1ero; L. Garc\u00eda Ballester; P. Faus Sevilla, Medicina y Sociedad en la Espa\u00f1a del siglo XIX. Madrid, Estudios y Publicaciones, pp. 285-486. FERRANDIZ, E. (1988). Demograf\u00eda sanitaria y epidemiolog\u00eda hist\u00f3rica 6 vols., Valencia, Tesis Doctoral. FRESQUET FEBRER, J.L. (1991). La enfermedad y su prevenci\u00f3n. En: J .M. L\u00f3pez Pi\u00f1ero et aL, Historia de la medicina valenciana. Valencia, Vicent Garc\u00eda Editors, vol. 2, pp. 129-145. GAVALDON, F. (1804). Memoria de los sucesos particulares de Wzlencia y su rei\u00b7 no en los a\u00f1os de 1647 Y 1648. 'liempo de peste. 2\u00ba ed., Valencia, J. Est\u00e9van. GIMENO SORO, 1. (1986). La ciencia m\u00e9dica al \u00abDiario de Valencia\u00bb 1790\u00b71795. Valencia, Tesis de Licenciatura. GIMENO SORO, 1. (1995). La Medicina en el \u00abDiario de Valencia\u00bb de 1'1 de juliol de 1790 al6 dejuny de 1808. Valencia, Tesis Doctoral. MARTI, J.v. (1978). Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en Forcall (1541\u00b71870). Valen\u00ad cia, Tesis de Licenciatura. MARTINEZ MONLEON, F. (1984). Los diagn\u00f3sticos de causas de muerte en ~ver (1840\u00b71899). Contribuci\u00f3n al an\u00e1lisis sem\u00e1ntico-documental de la medici\u00ad na rural del siglo XIX. Valencia, Tesis de Licenciatura. MCKEOWN, TH. (1988). The origins of human disease. Oxford, Basil Blackwell. MOLERO, J. (1990). Francisco Moliner y Nicol\u00e1s (1851-1915) y el inicio de la lucha antituberculosa en Espa\u00f1a. Asclepio, 42, 253-279. PALAZON AzoRIN, J.M. (1977). La epidemia de fiebre amarilla de 1804 en la ciudad de Alicante. Valencia, Tesis de Licenciatura. PEREZ MOREDA, V. (1982). El paludismo en Espa\u00f1a a fines del siglo XVIII: la epidemia de 1786. Asclepio, 34, 295-316. PEREz PUCHAL, P. (1969). Cien a\u00f1os de mortalidad en la ciudad de Valencia. Actas del III Congreso Nacional de Historia de la Medicina, vol. 2, pp. 565-575. 49 PESET REIG, M.; MANCEBO ALoNSO, P. (1976). Valencia y la peste de Marsella de 1720. Actas del! Congreso de Historia del Pa\u00eds Valenciano, vol. 3, pp. 567-579. PEsET REIG, M.; PESET REIG, J.L. (1972). Muerte en Espa\u00f1a (Pol\u00edtica y socie\u00ad dad entre la peste y el c\u00f3lera). Madrid, Seminarios y Ediciones, S.A PESET REIG, J.L.; PESET REIG, M. (1976). Tercianas y ciencia m\u00e9dica en el setecientos valenciano. Actas del! Congreso de Historia del Pa\u00eds Valencia\u00ad no, vol. 3, pp. 685-695. PESET y VIDAL, J.B. (1878). Topograf\u00eda m\u00e9dica de Valencia y su zona. Valen\u00ad cia, Imprenta Ferrer de Orga. RAMos GARCIA, E. (1972). El nacimiento de la pediatr\u00eda como especialidad en Valencia. Valencia, Tesis Doctoral. RIERA, J.; GRANDA-JUEsAS, J. (1987). La inoculaci\u00f3n de la viruela en la Espa\u00ad \u00f1a ilustrada. Valladolid, Universidad de Valladolid. RIPOLLES GONZALES, T. (1979). Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en Bech\u00ed (1573- 1870). Valencia, Tesis de Licenciatura. RUMEU DE ARMAs, A (1940). La inoculaci\u00f3n y la vacunaci\u00f3n antivari\u00f3lica en Espa\u00f1a. Valencia, Medicina Espa\u00f1ola. TERUEL PIERA, S. (1974). Labor del!nstituto M\u00e9dico Valenciano (1841-1892). Madrid, CSIC. TODOLI, J. (1988). Enfermedad y medicina en la Cocentaina del siglo XIX. Valencia, Tesis Doctoral. VILLALBA, J. (1802). Epidemiolog\u00eda espa\u00f1ola. 2 vols., Madrid, Imprenta de M. Ripoll\u00e9s. VILLATORO FERRES, M.A. (1974). Evoluci\u00f3n de la mortalidad infantil en Valencia de 1931 a 1940. Actas del! Congreso de Historia del Pa\u00eds Valen\u00ad ciano, vol. 4, pp. 649-658. 50 LA SALUD Y LA ENFERMEDAD EN LA RmERA ALTA! Carla P. Aguirre Marco Los cap\u00edtulos anteriores, especialmente los dedicados la geograffa humana, a la econom\u00eda y a la asistencia sanitaria, nos proporcionan por s\u00ed mismos datos valiosos sobre la distribuci\u00f3n de la salud, la enfermedad y la muerte que podemos esperar encontrar en la poblaci\u00f3n de la Ribera Alta. El creci\u00ad miento y la estructura de la poblaci\u00f3n, que muestra un notable envejecimien\u00ad to aunque algo menor que el del conjunto de la Comunidad Valenciana, refle\u00ad jan una disminuci\u00f3n de las tasas de natalidad y de la mortalidad general respecto a \u00e9pocas anteriores; esta \u00faltima se debe, en gran medida, a la dismi\u00ad nuci\u00f3n de la mortalidad infantil y de la mortalidad materna. La esperanza de vida al nacer debe ser larga y la longevidad de las mujeres al menos igualo mayor que la de los hombres. Este perfil vital y sanitario implica siempre una superaci\u00f3n t\u00e9cnica de la enfermedad, y especialmente de las enfermedades infecciosas y parasitarias; esto es, una medicina eficaz, que requiere para ser\u00ad lo la existencia de un amplio acceso de la poblaci\u00f3n a la prevenci\u00f3n y a la asis\u00ad tencia m\u00e9dicas. El nivel de desarrollo socioecon\u00f3mico debe poder permitirlo. Por otra parte, las grandes desigualdades socioecon\u00f3micas de nuestra socie\u00ad dad determinan grandes desigualdades sanitarias patentes en ella. El estado de salud de la poblaci\u00f3n de la Ribera Alta se caracteriza hoy, en consonancia con su entorno geopol\u00edtico, cultural y socioecon\u00f3mico, por la importancia central de las enfermedades sociales no infectocontagiosas. En los pa\u00edses industrializados, los problemas epidemiol\u00f3gicos que representa\u00ad ban las enfermedades infecciosas han dado paso a los derivados de las enfer\u00ad medades circulatorias -cardio y cerebrovasculares- y los tumores m~ignos. 1 Este cap\u00edtulo se elaboro en enero de 1994. Los datos proceden de las fuentes disponibles en esa fecha y s610 se ha incorporado informaci\u00f3n m\u00e1s reciente cuando modificaba o confirmaba sustancialmente conclusiones de estudios antiguos o muy parciales: datos sobre la mortalidad por accidentes de tr\u00e1fico y por causas evitables, la morbilidad del S\u00edndrome de Inmunodeficien\u00ad cia Adquirida en la Comunidad Valenciana y de incidencia de tuberculosis en Espa\u00f1a. 51 \u00c9stas son las primeras causas de muerte hoy, en Europa, en Espa\u00f1a y en la Comunidad Valenciana. La mortalidad general en la Comunidad Valenciana era en 1900 de 25,8 muertes por mil habitantes y ha ido descendiendo hasta situarse en una tasa de 9 en 1970 y de 8,5 muertes por mil habitantes en 1990. La mortali\u00ad dad infantil ha descendido, en efecto, hasta 8,1 por mil nacidos vivos en 1989, cuando era de 26 en 1970; la mortalidad materna estaba en torno a 2 muertes por mil nacidos vivos en 1940; era de cerca de 0,5 en el a\u00f1o 1970 y se aproximaba a cero en 1990. Una de cada 4 muertes se debe hoya una enfermedad cerebrovasc1:llar o isqu\u00e9mica del coraz\u00f3n. Las muertes por enfermedades vasculares siguen una tendencia al aumento desde la d\u00e9cada de 1970, especialmente las causa\u00ad das por isquemia cardiaca. Las muertes por enfermedad cerebrovascular tienden a descender, pero su proporci\u00f3n sigue siendo hoy mayor que la de las muertes por enfermedad isqu\u00e9mica del coraz\u00f3n. La tasa de mortalidad por t~ores se ha duplicado desde 1976, y actualmente se sit\u00faa en torno a 60 muertes anuales por cien mil habitantes. Los accidentes de tr\u00e1fico son la primera causa de muerte prematura, esto es, antes de los 70 a\u00f1os de edad, si \u00e9sta se mide en a\u00f1os potenciales de vida perdidos. Las tasas han ido aumentando en las \u00faltimas d\u00e9cadas de manera espectacular, pero parecen haberse estabilizado en la actualidad. En la provin\u00ad cia de Valencia, las muertes en las 24 horas posteri9res al accidente han dis\u00ad minuido en 1994 por quinto a\u00f1o consecutivo, aunque s\u00f3lo en 5 muertes respec\u00ad to al a\u00f1o 1993, lo que representa un descenso del 2,07%, menor que en los a\u00f1os anteriores. Desde 1989, la mortalidad se ha reducido en m\u00e1s de un tercio, pasando de 364 muertos a los 236 de 1994 en la provincia de Valencia. La mortalidad no es el \u00fanico indicador sanitario disponible; tampoco se\u00f1ala todos los problemas de salud de una poblaci\u00f3n, ni siquiera algunos de los m\u00e1s importantes por su repercusi\u00f3n sanitaria, econ\u00f3mica y social. Sin embargo, las estad\u00edsticas de mortalidad constituyen la \u00fanica fuente disponible en los nive\u00ad les nacional, regional y local, que satisface los criterios de globalidad --el regis\u00ad tro es para todas las defunciones sin excepci\u00f3n- y de continuidad temporal2 2CAYUELA, A.; VIOQUE, J. (1992) citando GLASSER (1981) The quality and utility of death certificate date, Am. J. Public Health, 71, 231-233. 52 La calidad de la informaci\u00f3n del certificado oficial de defunci\u00f3n, aunque pre\u00ad senta problemas de fiabilidad3, en la Comunidad Valenciana se ha demostra\u00ad do similar al resto de Espa\u00f1a y a la Comunidad Europea, al menos cuando se trata de algunas causas espec\u00edficas de muerte, como el c\u00e1ncer4 Por todo ello, a partir de la mortalidad se han elaborado otros indicadores capaces de reflejar los problemas sanitarios m\u00e1s urgentes y de localizar deficiencias del sistema sanitario. Es el caso del indicador \u00aba\u00f1os potenciales de vida perdidos)) (APVP) para la mortalidad prematura. Disponemos de indicadores de APVP recientes para la Comunidad Valenciana, as\u00ed como estudios sobre la mortali\u00ad dad por causas sanitariamente evitables5. Por otra parte, se vienen realizando estudios para conocer, al menos cuanti\u00ad tativamente, y en relaci\u00f3n con factores socioecon\u00f3micos y culturales, la viven\u00ad cia de la salud y la enfermedad por parte de la poblaci\u00f3n6 y la percepci\u00f3n, por parte de los profesionales sanitarios, de los problemas m\u00e9dicos m\u00e1s impor\u00ad tantes entre los que observan7 El prop\u00f3sito ha sido, desde luego, identificar prioridades para la actuaci\u00f3n del Servicio Valenciano de Salud. En la mayor\u00eda de estos casos, las publicaciones ofrecen indicadores relativos a la Comunidad Valenciana en su conjunto y s\u00f3lo apreciaciones sobre las diferentes \u00e1reas sani\u00ad tarias cuando se desV\u00cdan significativamente de la norma observada. En cuanto a las enfermedades atendidas en asistencia primaria en la sanidad p\u00fablica, disponemos de un estudio especial, publicado en 1988, por \u00e1reas de salud y por comarcas naturales de la Comunidad ValencianaS, pero sus datos deben interpretarse con prudencia porque son extrapolaciones, desde alrededor de un 15%, al total de la poblaci\u00f3n, y porque se obtuvieron en cuatro cortes semanales de un mismo a\u00f1o. Se trata de un trabajo realiza\u00ad do en un momento determinado y con unos fines concretos, algo habitual en los estudios de morbilidad. . De 1986 data el \u00fanico estudio sanitario especialmente dedicado a la Ribe\u00ad ra Alta. En \u00e9l se intentaba abordar en su conjunto el estado sanitario de la 3GARCIA BENAVIDES, F. (1986). 4 CAYUELA, A; VIOQUE, J. (1992) pp.23. s F. GARCIA BENAVIDES et al. (1990) X. ALBERT 1 Ros (1994). 6 NOLASCO, A. et al. (1992); GALLUD, J.; M&JIA, M. J. (1991); Encuesta de Salud de la Comuni\u00ad dad valenciana 1990\u00b791 (1993) Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consumo 7CARBONELL, M.A.; GASCON, M.E. (1987). 8 ALMENAR, F. (1988). 53 comarca, que en aquel momento contaba con dos \u00e1reas de salud: la Ribera Alta 1 y la Ribera Alta 2. Abordaba la mortalidad general y espec\u00edfica, la morbilidad de las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria y la utilizaci\u00f3n de los recursos sanitarios por la poblaci\u00f3n9 No disponemos de estudios simila\u00ad res m\u00e1s recientes sobre el \u00e1rea de salud 14; contamos con informaci\u00f3n actua\u00ad lizada s\u00f3lo relativa a las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatOria, a trav\u00e9s de informes internos del Centro de Salud Comunitaria de Alzira, correspon\u00ad dientes a 1991 y 199210 Excepto para la localidad de Carcagente, sobre la que se dispone de una fuente de datos realmente amplia y puesta al d\u00eda -un \u00abdiagn\u00f3stico de salud\u00bb de la poblaci\u00f3n dentro de las recomendaciones de la OMS-ll, no nos ha sido posible obtener informaci\u00f3n pormenorizada por localidades, ya que no se encuentra disponible, a excepci\u00f3n de la morbilidad de las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria y del registro civil para las defunciones. Entre los principales problemas del manejo de los datos disponibles desta\u00ad can la cambiante delimitaci\u00f3n de las \u00e1reas sanitarias y la diversa cronolog\u00eda de los estudios. Algunos indicadores est\u00e1n disponibles s\u00f3lo para el conjunto de la Comunidad Valenciana; otros se refieren a la divisi\u00f3n provincial; otros, los m\u00e1s antiguos, contemplan comarcas naturales; otros se refieren a las \u00e1reas de salud vigentes hasta Diciembre de 1993, cuando han sido de nuevo modifica\u00ad das. Hemos procurado sistematizar la exposici\u00f3n y evitar la comparaci\u00f3n entre datos procedentes de fuentes distintas o publicadas en fechas distantes. 9 ALMENAR, F. et al. (1986). 10 Agradecemos la colaboraci\u00f3n de los profesionales del Centro de Salud Comunitaria del \u00e1rea 14, sita en el Centro de Salud de Alzira, especialmente la del epidemi\u00f3logo J. Mart\u00ednez que nos ha facilitado dichos informes epidemiol\u00f3gicos y otros datos de inter\u00e9s. 11 Dentro del programa .. Ciudades sanas\u00bb, del que era coordinador en Carcagente, Luis S\u00e1n\u00ad chez Ruiz ha publicado en 1993 siete vol\u00famenes dedicados al estudio de la salud y la enferme\u00ad dad en la poblaci\u00f3n de Carcagente. Describen respectivamente de forma monogr\u00e1fica la morta\u00ad lidad, la morbilidad diagnosticada en atenci\u00f3n primaria, el bienestar fisico, mental y social de la poblaci\u00f3n, los condicionantes de la salud en Carcagente -demogr\u00e1ficos, culturales y econ\u00f3micos as\u00ed como medioambientales, hist\u00f3ricos e infraestructura1es-, la salud y los servicios comuni\u00ad tarios, y los h\u00e1bitos de vida de la poblaci\u00f3n, estos dos \u00faltimos aspectos seg\u00fan la encuesta de salud a la poblaci\u00f3n. Otros municipios han realizado diagn\u00f3sticos de salud dentro del mismo programa \u00abCiudades sanas\u00bb; no obstante, sin criterios de unificaci\u00f3n resulta dificil, si no impo\u00ad sible, la interpretaci\u00f3n de los datos que ofrecen. Adem\u00e1s de la diversidad de las fuentes que uti\u00ad lizan, no han sido realizados con los criterios de exhaustividad ni en estrecha colaboraci\u00f3n con los equipos de atenci\u00f3n primaria, y otros departamentos del Servei Valencia de Salut. 54 Las condiciones de la salud y la enfermedad en la Comunidad Valenciana La importante presencia de las enfermedades vasculares, los tumores y, en general, las enfermedades llamadas degenerativas en nuestra sociedad se explica s\u00f3lo en parte por la longevidad que caracteriza a su poblaci\u00f3n. Son sobre todo factores socioculturales los que componen el espectro causal de estas afecciones y tambi\u00e9n el de los accidentes: el modo de vida, en un medio urbano, el medio laboral, el sedentarismo, los h\u00e1bitos alimentarios, el consu\u00ad mo de alcohol y tabaco, etc. Creemos que a ello se debe que la cultura est\u00e9 cobrando hoy el relieve que en todo caso merece, aunque por el momento se trate de ampliar perspecti\u00ad vas de la patolog\u00eda y de la planificaci\u00f3n sanitaria y no se haya plasmado todav\u00eda, a diferencia de otros pa\u00edses europeos, en una abundante cantidad de estudios sociales sobre pautas de comportamiento de la poblaci\u00f3n valencia\u00ad na. Por mencionar s\u00f3lo un caso, el de la alimentaci\u00f3n, no disponemos de datos objetivos ni amplios sobre la dieta de los valencianos, a pesar de que las autoridades sanitarias advierten que parece estar cambiando hacia un patr\u00f3n anglosaj\u00f3n directamente implicado en la incidencia de las enfermeda\u00ad des cardio y cerebrovasculares, entre otras. Por ello, no es de extra\u00f1ar que el nivel de las explicaciones, el que relacio\u00ad na cient\u00edficamente la distribuci\u00f3n de la salud, la enfermedad y la muerte con las condiciones que la determinan, para poder intervenir sobre ellas, est\u00e9 todav\u00eda poco desarrollado en Espa\u00f1a y en la Comunidad Valenciana, sobre todo en lo que se refiere a los factores culturales. Se est\u00e1n realizando algu\u00ad nos estudios de detalle y se han trazado las l\u00edneas generales de estas correla\u00ad ciones sociosanitarias, pero a menudo ha habido que basarlas en la proyec\u00ad ci\u00f3n a la Comunidad Valenciana de los resultados de estudios europeos. En este respecto, no podemos m\u00e1s que situar a La Ribera Alta en el marco comunitario, por lo que expondremos la informaci\u00f3n disponible sobre la Comunidad Valenciana. 55 Un informe t\u00e9cnico publicado en 1991 por la Generalitat Valenciana ha trazado a grandes rasgos un perfil sanitario de la Comunidad que contempla tanto el estado de salud de la poblaci\u00f3n como sus necesidades sanitarias, e intenta un primer nivel de explicaci\u00f3n al ponerlas en relaci\u00f3n con factores sociales y culturales12 Para ello maneja casi todos los diferentes indicadores disponibles para el conjunto de la Comunidad Valenciana y, s\u00f3lo en los casos en que existen diferencias significativas, para las correspondientes \u00e1reas sanitarias. El resumen de dicho informe se\u00f1ala que, a pesar de disfrutar de una espe\u00ad ranza de vida al nacer de las m\u00e1s altas del mundo -75,7 a\u00f1os-una de cada tres muertes es prematura en la Comunidad Valenciana, esto es, sucede antes de los 70 a\u00f1os, y entre sus causas destacan los accidentes de tr\u00e1fico, la enfermedad coronaria y el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Con los conocimientos y recur\u00ad sos actuales, un 20% de las muertes prematuras son evitables; la esperanza de vida al nacer se podr\u00eda as\u00ed elevar a 77,2 a\u00f1os, resultado que ser\u00eda atribui\u00ad ble en un 75% a medidas preventivas y en un 25% a actividades curativas. Tambi\u00e9n subraya el informe la importancia de las desigualdades socioeco\u00ad n\u00f3micas que se traducen en desigualdades sanitarias hasta el punto de que algunos barrios urbanos valencianos presentan un 47% m\u00e1s de muertes de las que cabr\u00eda esperarla. Utilizando la ocupaci\u00f3n principal de los fallecidos varones de entre 15 y 64 a\u00f1os como indicador de nivel socioecon\u00f3mico, en Espa\u00f1a resulta una sobremortalidad de un 65% en el grupo constituido por trabajadores de la metalurgia, la miner\u00eda, la construcci\u00f3n, etc. (grupo VII) respecto al grupo compuesto por directivos, empresarios y similares (grupo I). Sobre la calidad de esa vida larga, alrededor del 18% de la duraci\u00f3n de la misma se vive en la Comunidad Valenciana con alg\u00fan tipo de incapacidad o minusval\u00eda. Casi el 10% de los valencianos afirma tener una mala salud, con diferencias pronunciadas seg\u00fan el nivel de renta de los encuestados: cuatro veces m\u00e1s en la poblaci\u00f3n con renta baja que en la de renta alta. l2GARCIA BENAVIDES, F., ed. (1991) Seguimos el resumen que ofrece en sus p\u00e1ginas 11-13. 13 ARIAS, A. et al. (1993) El estudio muestra la correlaci\u00f3n entre \u00edndice de salud e \u00edndice de pobreza en los barrios de Valencia y Barcelona. Los barrios de la Fuensanta y Na Rovella de la ciudad de Valencia cuentan con uno de los peores \u00edndices de pobreza y presentan asimismo los peores \u00edndices de salud, mientras que Jaume Roig y Sant Pau resultan los barrios m\u00e1s favoreci\u00ad dos en nivel socioecon\u00f3mico y en salud, con alrededor de un 37% menos de muertes de las espe\u00ad radas para el conjunto de la ciudad de Valencia. 56 Entre las causas de minusval\u00eda, los problemas de salud mental ocupan un lugar destacado; parece que afectan a numerosas personas, aunque no se cuenta con una informaci\u00f3n detallada. Las tasas de suicidio consumado han aumentado en un 100% en la d\u00e9cada de 1980. Por otra parte, la salud de las mujeres de la Comunidad Valenciana, cuya longevidad es mayor que la de los hombres -una esperanza de vida al nacer de 78,9 a\u00f1os, superior en seis a\u00f1os y medio a la de los hombres-, es en gene\u00ad ral peor que la de los hombres, especialmente en el grupo de edad de entre 35 y 64 a\u00f1os14 Por grupos de edad, en los menores de 15 a\u00f1os se han detectado la caries, los accidentes, algunas enfermedades infecciosas -entre ellas, alguna para la que la vacunaci\u00f3n es obligatoria- y las minusval\u00edas ps\u00edquicas como pro\u00ad blemas importantes, siempre que se deje de lado el periodo perinatal, en el que la mortalidad valenciana duplica la de Suecia. Los accidentes de tr\u00e1fico, el consumo de sustancias t\u00f3xicas y los embara\u00ad zos no deseados son fen\u00f3menos, caracter\u00edsticos de los j\u00f3venes, que reflejan conductas de riesgo propias de este grupo de edad. Entre los adultos, las incapacidades est\u00e1n causadas por accidentes de tra\u00ad bajo (las bajas por esta causa han aumentado en un 27% en la d\u00e9cada de 1980, y el riesgo de morir por esta causa es en la Comunidad Valenciana 3 veces superior que en el Reino Unido y 2 veces mayor que en Francia) y por enfermedades respiratorias y osteomusculares (son las causas m\u00e1s frecuen\u00ad tes de incapacidad laboral transitoria). Entre las mujeres es m\u00e1s frecuente la baja laboral tanto por incapacidad transitoria como permanente. La poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 64 a\u00f1os representaba en 1986 el 12% del total, y de ellos, el 40% eran mayores de 74 a\u00f1os. (Recordemos que en La Ribera Alta la proporci\u00f3n de mayores de 64 a\u00f1os es algo menor) Poco m\u00e1s de la mitad de los hombres y mujeres de este grupo de edad sufren alg\u00fan tipo de discapacidad, y los problemas de salud que con m\u00e1s frecuencia declaran son 14 Como es bien sabido, tanto la mayor longevidad de las mujeres como su posici\u00f3n de desven\u00ad taja ante la enfermedad es un fen\u00f3meno extendido en los pa\u00edses de nuestro marco sociocultural, y aunque no se ha logrado explicar satisfactoriamente, parece estar determinado por factores principalmente econ\u00f3micos y culturales. La mayor morbilidad femenina aparece generalmente en todos los grupos de edad, pero para el grupo de edad citado se dispone de un indicador parti\u00ad cular que contribuye a precisar la diferencia entre los sexos: las bajas laborales. 57 las dolencias que clasificamos como enfermedades reum\u00e1ticas, vasculares y psicosom\u00e1ticas. Este grupo de edad utiliza los recursos sanitarios en un gra\u00ad do muy alto, quiz\u00e1 consecuencia de las carencias en servicios sociales. El 62% de los hombres y el 83% de las mujeres consumen alg\u00fan medicamento, y m\u00e1s de una tercera parte de las estancias hospitalarias en la Comunidad Valenciana son de mayores de 64 a\u00f1os. De los factores que explican los problemas sanitarios descritos, el informe destaca los relativos a las condiciones de trabajo, la residencia --en un medio urbano reside el 77% de la poblaci\u00f3n-, el transporte, el medio ambiente y los, as\u00ed llamados, ((estilos de vida\u00bb. Todos ellos, por supuesto, son de car\u00e1cter sociocultural. Entre las condiciones de trabajo responsables de enfermedades se ha se\u00f1alado el uso de plaguicidas y disolventes, frecuente en la Comunidad Valenciana. Como en otros lugares del Estado, el ruido, el trabajo repetitivo y las posturas inc\u00f3modas son factores de riesgo, y el desempleo est\u00e1 asociado a una mayor frecuencia de enfermedades cr\u00f3nicas, digestivas y psicosom\u00e1ti\u00ad cas, as\u00ed como con un mayor consumo de medicamentos y mayor utilizaci\u00f3n de los servicios de urgencia (entre un 23% y un 47% m\u00e1s). La sobremortali\u00ad dad de los desempleados espa\u00f1oles frente a la poblaci\u00f3n de su mismo sexo y edad alcanza el 20%. El hecho de que m\u00e1s de tres cuartas partes de la poblaci\u00f3n habite en un medio urbano -localidades mayores de 10.000 habitantes- contribuye en parte al riesgo de accidentes dom\u00e9sticos, al sedentarismo, al aislamiento social y, sobre todo, a los accidentes de tr\u00e1fico: los accidentes con v\u00edctimas han aumentado en m\u00e1s de un 900% desde 1951 y los mortales en un 500%. Las tasas en la Comunidad Valenciana son superiores en un 21% a las de Espa\u00f1a, que a su vez son las m\u00e1s altas de la Comunidad Europea tras Por\u00ad tugal. Entre los factores medioambientales, se cuentan algunos ya tradicionales como los causantes de las toxinfecciones alimentarias, y otros nuevos relacionados con la contaminaci\u00f3n del agua por nitratos (el 21% de la pobla\u00ad ci\u00f3n se abastece de agua con niveles de nitratos superiores al valor gu\u00eda), la salinizaci\u00f3n por sobreexplotaci\u00f3n y la contaminaci\u00f3n del litoral. 58 En lo que a los \u00abh\u00e1bitos\u00bb se refiere, la dieta parece estar cambiando desde la as\u00ed llamada mediterr\u00e1nea a otra con mayores proporciones de grasas ani\u00ad males, aunque no existen estudios al respecto. El 39% de los valencianos fuma, lo que dista del objetivo de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud de reducir el consumo hasta limitarlo a un 20% de la poblaci\u00f3n. En el momento actual, el 13% de las muertes son atribuible s al consumo de tabaco. El 66% de la poblaci\u00f3n consume alcohol, pero el n\u00famero de bebedores excesivos, de alto riesgo, es relativamente bajo: 2,5%. Los accidentes de tr\u00e1fico, la frecuen\u00ad cia de la cirrosis hep\u00e1tica y la proporci\u00f3n de ni\u00f1os con bajo peso al nacer se ver\u00edan reducidos si de un consumo elevado como el actual se pasara a una si\u00ad tuaci\u00f3n de consumo moderado. El consumo de drogas ilegales est\u00e1 aumentando de forma r\u00e1pida sin que las medidas adoptadas hasta la fecha hayan modificado en absoluto esta tendencia. Entre los riesgos asociados a este consumo destacan el s\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida y las muertes por adulteraci\u00f3n y sobredosis. Recordemos que tambi\u00e9n las hepatitis v\u00edricas y sus complicaciones, de no poca importancia sanitaria, est\u00e1n relacionadas con estas pr\u00e1cticas. El sedentarismo caracteriza la actividad laboral de casi un tercio de la poblaci\u00f3n. El 22% no desarrolla actividad fisica alguna. Una de cada cuatro muertes se produce en la Comunidad Valenciana por enfermedades cardiovasculares, lo que est\u00e1 en relaci\u00f3n con una dieta rica en grasas animales, la inactividad fisica y el consumo de cigarrillos. Una de cada cuatro muertes prematuras, esto es, antes de alcanzar los 70 a\u00f1os, ocu\u00ad rre a causa de accidentes de tr\u00e1fico, infarto de miocardio y c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, asociadas tambi\u00e9n a la dieta, el sedentarismo, el consumo de cigarrillos y alcohol, y otros h\u00e1bitos, al medio urbano y a las condiciones de trabajo. Aun\u00ad que no se ha estudiado sobre la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola ni valenciana, parece que un 4% de las muertes por tumores malignos y un 2% de las de origen cardio\u00ad vascular est\u00e1n causadas por las condiciones laborales. 59 La mortalidad La mortalidad general en el \u00e1rea sanitaria 14 result\u00f3 en 1990 de 10 muer\u00ad tes por mil habitantes, mientras que la tasa era de 8,5 para la Comunidad Valenciana. A esta sobremortalidad significativa respecto del conjunto de la Comunidad Valenciana, dedicaremos un ep\u00edgrafe tras describir las principa\u00ad les causas de muerte en el \u00e1rea 14. Como mencionamos, las enfermedades infecciosas han dejado de ser las principales causas de muerte en los pa\u00edses occidentales desarrollados para dar paso a las enfermedades sociales no infectocontagiosas. Las afecciones cardiovasculares y las neoplasias son, con los accidentes de tr\u00e1fico, los prin\u00ad cipales responsables de la mortalidad en Espa\u00f1a. Tablan!!.1 Evoluci\u00f3n de la mortalidad en Espa\u00f1a 1900-1981 mortalidad proporcional sobre el total de causas (%) causa de la muerte 1901 1920 1940 1960 1981 E. infectocontagiosas Salut, malaltia i terapeutic popular als munido pis riberencs de l'Albufera, Catarroja. En la Comunidad Valenciana y en el \u00e1rea de salud 14, la mortalidad por enfermedades infectocontagiosas ha quedado reducida en la actualidad a las cifras siguientes: 60 Tablan!!.2 Muertes por enfermedades infecciosas en la Comunidad Valenciana y en el \u00e1rea de salud 14. 1988\u00b71990. Defunciones observadas 1988 1990 Causa infecciosa de la muerte \u00e1rea 14 C. V. \u00e1rea 14 C. V. Enfermedades infecciosas intestinales O 4 O 4 Tuberculosis del aparato respiratorio O 59 5 63 Otras tuberculosis O 27 2 27 Infecciones meningoc\u00f3cicas O 18 O 10 Septicemia 1 113 4 147 S\u00edfilis O 4 1 6 T\u00e9tanos 1 4 O 3 Resto de infecciones bacterianas 1 10 O 8 Hepatitis v\u00edrica O 20 O 21 Poliomielitis guda O O O O Resto de infecciones v\u00edricas O 12 1 20 Enfermedades parasitarias y resto de infecciones 2 20 O 22 Fuente: An\u00e1lisis de la mortalidad por \u00e1reas de salud de la Comunidad Valenciana. Genera\u00ad litat Valenciana. Conseller\u00eda de Sanitat i Consum., 1989; Estad(sticas de mortalidad de la Comunidad Valenciana 1990. Generalitat Valenciana. Conseller\u00eda de Sanitat i Consum, 1992. Como vemos, las cifras, de por s\u00ed muy bajas, se mantienen estables en la \u00faltima d\u00e9cada. Las 10 primeras causas de muerte en la Comunidad Valenciana y en la Ribera Alta Veamos a continuaci\u00f3n las diez primeras causas de muerte, en la Comuni\u00ad dad Valenciana, en 1981 y en 1990. 61 Tablan!!.3 Diez primeras causas de muerte en la Comunidad Valenciana 1981. Ambos sexos Causa Mortalidad proporcional defunciones Tasa xl (J Enfermedad cerebrovascular 19.96% Infarto agudo de miocardio 7.74% Arterioesclerosis 4.56% Tumor maligno de la tr\u00e1quea, bronquios y pulm\u00f3n 3.14% Cirrosis y otras enfermedades cr\u00f3nicas hep\u00e1ticas 2.84% Neumon\u00eda 2.81% Diabetes mellitus 2.56% Otras enfermedades isqu\u00e9micas cardiacas 2.56% Bronquitis cr\u00f3nica, enfisema y asma 2.48% Tumor maligno de est\u00f3mago 2.10% Otras causas 49.64% 6.127 2.253 1.401 965 la mortalidad por \u00e1reas de salud de la Comunidad Valenciana, 1981-84, Generalitat Valenciana. Conseller\u00eda de Sanitat i Consum., 1989. Tablan!!.4 Diez primeras causas de muerte en la Comunidad Valenciana 1990. Ambos sexos Causa de defunci\u00f3n lista eyt5 Mortalidad proporcional Defunciones Tasa x 1 (J Enfermedad cerebrovascular 15.72% Enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n 11.14% Bronquitis cr\u00f3nica, enfisema y otras EPOC 4.37% Tumor maligno de la tr\u00e1quea, bronquios y pulm\u00f3n 3.95% Arterioesclerosis 3.56% Diabetes 3.09% Cirrosis y otras enfermedades cr\u00f3nicas hep\u00e1ticas 2.62% Accidentes de tr\u00e1fico 2.56% Tumor maligno de est\u00f3mago 1.91 % Tumor maligno de mama 1.66% 5.201 3.687 1.447 1990. Generalitat Valen\u00ad ciana. Conseller\u00eda de Sanitat i Consum, 1992. 15 Lista de causas de muerte, abreviada para la Comunidad Valenciana, en Estad\u00edsticas de mortalidad de la Comunidad Valenciana. 1990. (1992) pp. 483-486. 62 Entre las diez primeras causas de muerte en la Comunidad Valenciana, no figura en la actualidad la \u00fanica enfermedad infecciosa que constaba a comienzos de los a\u00f1os ochenta, la neumon\u00eda, que era entonces la sexta causa m\u00e1s importante de muerte. Queda patente la importancia actual de las enfermedades circulatorias, seguidas de los c\u00e1nceres, como principales causas de la mortalidad. Adem\u00e1s de las afecciones cerebro y cardiovasculares, la arterioesclerosis figura como quinta causa de las defunciones en la Comunidad Valenciana. Tambi\u00e9n en la d\u00e9cada de 1970 las enfermedades cardio y cerebrovasculares eran las causas m\u00e1s importantes de muerte en ambos sexos, con una tendencia al aumento desde 1976 a 1990, aunque se observa una disminuci\u00f3n de la proporci\u00f3n de las cerebrovasculares, que siguen siendo la primera causa, frente a la pro\u00ad gresi\u00f3n de las cardiovasculares. La mortalidad por c\u00e1ncer ha ido en aumento desde 1976, duplicando su tasa de mortalidad hasta alcanzar alrededor de 60 muertes por cien mil habitantes16 La proporci\u00f3n de muertes por enfermedad cerebrovascular sigue siendo mayor en las mujeres y la de muertes por enfermedad isqu\u00e9mica del cora\u00ad z\u00f3n, mayor entre los hombres. Para el resto de primeras causas, las diferencias entre los sexos son m\u00e1s marcadas: la arterioesclerosis y la diabetes mellitus son con diferencia m\u00e1s frecuentes en las mujeres. La psicosis org\u00e1nica senil y presenil, el tumor maligno de intestino grueso y las nefritis, s\u00edndrome nefr\u00edtico y otras nefrosis, s\u00f3lo constan para las mujeres. El tumor maligno de pulm\u00f3n, tr\u00e1quea y bron\u00ad quios, los accidentes de veh\u00edculos a motor, y el tumor maligno de est\u00f3mago s\u00f3lo aparecen para los hombres. A continuaci\u00f3n figuran las diez primeras causas de muerte, por sexos, en el \u00e1rea de salud 14. 16 Adem\u00e1s del An\u00e1lisi de mortalitat perarees de salut de la Comunitat Valenciana 1976\u00b71980, Valencia, Generalitat Valenciana, Conselleria de Sanitat i Consum, 1988, y el An\u00e1lisi de morta\u00b7 litat per emes de salut de la Comunitat Valenciana 1981-1984, Valencia, Generalitat Valencia\u00ad na, Conselleria de Sanitat i Consum, 1991, lo reflejan el An\u00e1lisis de la mortalidad en la Co\u00ad munidad Valenciana, 1988 (1989) Y las Estadisticas de mortalidad de la Comunidad Valenciana, 1990 (1992), publicadas por la misma instituci\u00f3n. Posteriormente se ha publicado el an\u00e1lisis de S. P\u00c9REZ Hoyos (1992) Evoluci\u00f3n de la mortalidad en el Pa\u00eds Valenciano, 1976\u00b7 1990, Valencia, Generalitat Valenciana, Consellera de Sanitat i Consum-IVESP. 63 Tablan!!.5 Diez primeras causas de muerte en el \u00e1rea de salud 14. Hombres. 1990 causa de defunci\u00f3n lista CV Enfermedad cerebrovascular Enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n Tumor maligno de la tr\u00e1quea, bronquios y pulm\u00f3n Bronquitis cr\u00f3nica, enfisema y otras EPOC Accidentes de tr\u00e1fico Cirrosis y otras enfermedades cr\u00f3nicas hep\u00e1ticas Arterioesclerosis Tumor maligno de est\u00f3mago Tumor maligno de la pr\u00f3stata Tumor maligno de h\u00edgado \u00e1rea 14 defunciones xl\" 103 138.54 86 115.67 46 61.87 18 24.21 12 16.14 Fuente: Estad\u00edsticas de mortalidad de la Comunidad Valenciana 1990. Generalitat Valenciana. Conseller\u00eda de Sanitat i Consum, 1992. Tablan!!.6 Diez primeras causas de muerte en el \u00e1rea de salud 14. Mujeres. 1990 causa de defunci\u00f3n lista CV Enfermedades cerebrovasculares Enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n Arterioesclerosis Diabetes Tumor maligno de la mama Cirrosis y otras enfermedades cr\u00f3nicas hep\u00e1ticas Nefritis, s\u00edndrome nefr\u00edtico y otras nefrosis Psicosis org\u00e1nica senil y presenil Enfermedades hipertensivas Tumor maligno de intestino grueso Tumores malignos de \u00fatero \u00e1rea 14 defunciones xl\" 140 62 49 27 26 20 19 18 17 de la Comunidad Valenciana 1990. Generalitat Valenciana. Conseller\u00eda de Sanitat i Consum, 1992. 64 Las cifras de la mortalidad proporcional de las diez primeras causas de muerte en la Comunidad y en el \u00e1rea 14 se presentan a continuaci\u00f3n en las tablas siguientes con el prop\u00f3sito de la comparaci\u00f3n: Tablan~. 7 Mortalidad proporcional de las diez primeras causas de muerte en la Comunidad Valenciana y en el \u00e1rea 14. 1990. Hombres mortalidad proporcional causa de muerte \u00e1rea 14 total CV Enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n 11.56% 12.61 % Enfermedades cerebrovasculares 13.84% 12.21 % Tumor maligno de la tr\u00e1quea, bronquios y pulm\u00f3n 6.58% 6.87% Bronquitis cr\u00f3nica, enfisema y otras EPOC 6.85% 6.08% Accidentes de veh\u00edculos de motor 4.03% 3.96% Cirrosis y otras enfermedades cr\u00f3nicas hep\u00e1ticas 3.09% 3.42% 3.76% 2.58% Tumor maligno de 2.29% Tumor maligno de est\u00f3mago 2.42% 2.23% Tumor maligno de h\u00edgado 1.61%? Fuente: Estad\u00edsticas de mortalidad de la Comunidad Valenciana 1990. Generalitat Valenciana. Conseller\u00eda de Sanitat i Consum, 1992. Tablan~. 8 Mortalidad proporcional de las diez primeras causas de muerte en la Comunidad Valenciana yen el \u00e1rea 14.1990. Mujeres causa de muerte Enfermedades cerebrovasculares Enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n Arterioesclerosis Diabetes Tumor maligno de la mama femenina Tumor maligno de intestino grueso Psicosis org\u00e1nica senil y presenil Nefritis, s\u00edndrome nefr\u00edtico y otras nefrosis Cirrosis y otras enfermedades cr\u00f3nicas hep\u00e1ticas Enfermedades hipertensivas Otros tumores malignos del \u00fatero mortalidad Estad\u00edsticas de mortalidad de la Comunidad Valenciana 1990. Generalitat Valenciana. Conseller\u00eda de Sanitat i Consum, 1992. 65 Podemos comparar la situaci\u00f3n en la Comunidad Valenciana y en las dos \u00e1reas de salud de nuestro inter\u00e9s, en una lista por orden decreciente de mortalidad, de las diez primeras causas de muerte, por sexos: Tablan2 9 Diez primeras causas de muerte. 1990. Hombres Comunidad Valenciana \u00e1rea 14 Enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n E. cerebrovasculares Enfermedades cerebrovasculares E. isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n Tumor maligno de la tr\u00e1quea, bronquios y pulm\u00f3n Bronquitis cr\u00f3nica, enfisema y otras EPOC Bronquitis cr\u00f3nica, enfisema y otras EPOC. Tumor maligno de la tr\u00e1quea, bronquios y pulm\u00f3n Accidentes de veh\u00edculos de motor Accidentes de veh\u00edculos a motor Cirrosis y otras enfermedades cr\u00f3nicas hep\u00e1ticas Arterioesclerosis Arterioesclerosis Cirrosis y otras enfermedades hep\u00e1ticas tumor maligno de pr\u00f3stata Tumor maligno de la pr\u00f3stata Tumor maligno de est\u00f3mago Diabetes Tumor maligno de est\u00f3mago Tumor maligno de h\u00edgado Tablan2.10 Diez primeras causas de muerte. 1990. Mujeres Comunidad Valenciana Enfermedades cerebrovasculares Enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n Arterioesclerosis Diabetes \u00e1rea 14 Enfermedades cerebrovasculares Enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n Arterioesclerosis Diabetes Tumor maligno de la mama femenina Tumor maligno de la mama femenina Bronquitis cr\u00f3nica, enfisema y otras EPOC. Cirrosis y otras enfermedades cr\u00f3nicas hep\u00e1tica Tumor maligno de intestino grueso Nefritis, s\u00edndrome nefr\u00edtico y otras nefrosis Psicosis org\u00e1nica senil y presenil Psicosis org\u00e1nica senil y presenil Nefritis, s\u00edndrome nefr\u00edtico y otras nefrosis . Enfermedades hipertensivas Cirrosis y otras enfermedades cr\u00f3nicas hep\u00e1ticas Tumor maligno de intestino grueso Otros tumores malignos del \u00fatero Las diferencias en las cifras de mortalidad para las diez primeras causas, en lo que al \u00e1rea 14 se refiere, no resultan estad\u00edsticamente significativas 66 frente a las de la Comunidad Valenciana en su conjunto y respecto de las otras \u00e1reas sanitarias, seg\u00fan los especialistas. En lo que a los hombres se refiere, a diferencia de los datos para la Comunidad Valenciana en su conjunto, para el \u00e1rea 14 figura el tumor maligno hep\u00e1tico entre las diez primeras causas de muerte -es la d\u00e9cima causa de defunci\u00f3n- y en cambio la diabetes mellitus no est\u00e1 entre ellas. Sin embargo, el diagn\u00f3stico de tumor maligno hep\u00e1tico podr\u00eda incluir una proporci\u00f3n elevada de met\u00e1stasis hep\u00e1ticas de tumores de otras localizacio\u00ad nes puesto que no se especifica el origen primitivo de los tumores hep\u00e1ticos cuando causan la muerte. Seg\u00fan el an\u00e1lisis de la mortalidad por c\u00e1ncer en la Comunidad Valenciana, no es significativa esta diferencia17 Por otra parte, las enfermedades cerebrovasculares muestran una mayor mortalidad, muy por delante de la isquemia del coraz\u00f3n. Constituyen la pri\u00ad mera causa de muerte, algo que en las cifras globales para la Comunidad Valenciana es caracter\u00edstico de la mortalidad femenina. La proporci\u00f3n del diagn\u00f3stico de arteriosclerosis como causa de muerte re\u00ad sulta mayor, y la convierte en la sexta causa, en lugar de la s\u00e9ptima. Las enfermedades pulmonares obstructivas cr\u00f3nicas (EPOC) causan una proporci\u00f3n algo mayor de muertes que en el conjunto de la Comunidad Valenciana y se sit\u00faan por delante del tumor maligno de pulm\u00f3n, tr\u00e1quea y bronquios en el \u00e1rea 14, aunque las diferencias no son significativas. Tampoco resulta estad\u00edsticamente significativo frente al total de la Comunidad Valenciana, el ligeramente elevado n\u00famero de muertes por acci\u00ad dentes tr\u00e1fico. En lo que se refiere a las mujeres del \u00e1rea 14, entre las 10 primeras causas de muerte no figuran las enfermedades pulmonares obstructivas cr\u00f3nicas (EPOC), que en el conjunto de la Comunidad Valenciana ocupan el 62 lugar. En cambio aparecen las enfermedades hipertensivas -con una mortalidad proporcional que las sit\u00faa en el 92 lugar-y tambi\u00e9n los tumores malignos de \u00fatero -que comparten ellO\" puesto con los de intestino grueso-, diagn\u00f3sticos ambos que no constan entre las diez primeras causas de la Comunidad. Destaca la elevaci\u00f3n relativa de la mortalidad por arterioesclerosis y por enfermedades cerebrovasculares. 17CAYUELA, A; VIOQUE, J. (1992). 67 La mortalidad por tumor maligno de intestino grueso, en el10\u00ba lugar, no es apenas m\u00e1s baja que en el resto de la Comunidad Valenciana donde ocupa el puesto 7\u00ba, sino que en el \u00e1rea 14 queda por debajo de la cirrosis hep\u00e1tica, las nefritis, s\u00edndrome nefr\u00f3tico y otras nefrosis, y las psicosis org\u00e1nicas seni\u00ad les y preseniles, porque estas tres causas arrojan unas cifras de mortalidad mayores que las del resto de la Comunidad Valenciana. El orden queda asi\u00ad mismo invertido: cuando para la Comunidad Valenciana es psicosis, nefritis y cirrosis, en el \u00e1rea 14 resulta invertido: cirrosis, nefritis y psicosis. Sobremortalidad y mortalidad prematura evitable en la Ribera Alta Las Estad\u00edsticas de mortalidad de la Comunidad Valenciana de 1990, se\u00f1alaban una sobre mortalidad significativa, para ambos sexos, en el \u00e1rea 14 entre otras \u00e1reas. En 1990, la mortalidad general de la Comunidad Valenciana fue de 8,5 por mil habitantes (un total de 33.081 muertes) yen el \u00e1rea 14 de 10 muertes por mil habitantes (un total de 1443 muertes)18. La proporci\u00f3n de muertes prematuras, si se consideran as\u00ed las ocurridas antes de los 70 a\u00f1os, es menor en la Comunidad Valenciana que en el con\u00ad junto del pa\u00eds. Respecto al conjunto de la Comunidad, el \u00e1rea 14 presenta un exceso de muertes prematuras, que s\u00f3lo superan las \u00e1reas sanitarias corres\u00ad pondientes a la ciudad de Valencia, y que por sexos resulta en un exceso del 15% en los hombres y del 21% en las mujeres. Entre las causas de muerte prematura en la Comunidad Valenciana destacan los accidentes de veh\u00edculos a motor y, a distancia, la enfermedad isqu\u00e9mica del coraz\u00f3n y el tumor maligno de pulm\u00f3n 19. 18 Estad\u20acsticas de mortalidad de la Comunidad Valenciana, 1990. Valencia, Generalitat Valenciana, Conseller\u00eda de Sanitat i Consum (1992) Debemos tener en cuenta que el censo de 1981, la revisi\u00f3n del padr\u00f3n de 1986 y la tasa de crecimiento demogr\u00e1fico interanual observada entre 1981 y 1986 para cada \u00e1rea, grupo de edad y sexo, son la base para obtener las tasas de mortalidad. El nuevo censo de 1991 ha permitido obtener las tasas de mortalidad para ese a\u00f1o que figuran en el cap\u00edtulo previo sobre la geografla humana de la Ribera Alta. 19 Las diez primeras causas de muertes prematuras en la Comunidad Valenciana eran, en 1989, en orden de mayor a menor seg\u00fan el n\u00famero de a\u00f1os potenciales de vida perdidos (APVP), los accidentes de tr\u00e1fico, la enfermedad isqu\u00e9mica del coraz\u00f3n, el tumor maligno de pulm\u00f3n, las anomal\u00edas cong\u00e9nitas, las enfermedades cerebrovasculares, la cirrosis hep\u00e1tica, el suicidio, el tumor maligno de mama, el tumor maligno de est\u00f3mago y la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica. GARelA BENAVIDES, F., ed. (1991) p.28. 68 El n\u00famero de muertes prematuras sanitariamente evitables en la Comuni\u00ad dad Valenciana representa cerca del 21% de las muertes prematuras y casi el 7% de todas las muertes. Entre las \u00e1reas que muestran una sobremortalidad por causas evitables20, estad\u00edsticamente significativa entre 1976 y 1980, no figuraba el \u00e1rea 14. Pr\u00e1cticamente una tercera parte de las causas seleccionadas como evitables -un total de 16-eran enfermedades infecciosas: neumon\u00eda y bronquitis, tuberculosis, enfermedades reum\u00e1ticas cr\u00f3nicas del coraz\u00f3n, infecciones res\u00ad piratorias agudas e infecciones bacterianas21 (Las infecciones bacterianas no originaron ninguna muerte en la Comunidad Valenciana en el periodo 1976-1980.) En cambio exclu\u00eda de entre las causas de muerte seleccionadas como evitables algunas de las de mayor mortalidad hoy, y que figuran entre las grandes responsables de la mortalidad prematura: los accidentes de veh\u00edculos a motor, la cirrosis hep\u00e1tica y el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. En gran medi\u00ad da son tambi\u00e9n evitables, pero ello depende de la pol\u00edtica econ\u00f3mica, educa\u00ad tiva y de salud nacionales -dicho de otro modo, son sensibles a la prevenci\u00f3n primaria- m\u00e1s que de la actividad de los servicios sanitarios regionales o locales -esto es, susceptibles de prevenci\u00f3n secundaria o tratamiento m\u00e9di\u00ad co. Como hemos apuntado, el estudio estaba encaminado a localizar diferen\u00ad cias geogr\u00e1ficas de mortalidad evitable dentro de la Comunidad Valenciana, para identificar factores de riesgo y, principalmente, problemas de los ser\u00ad vicios sanitarios locales que requer\u00edan ser mejorados. 20GARCIA BENAVIDES, F. el al. (1990) p. 40 tabla 3. La poblaci\u00f3n de riesgo del estudio se refiere al a\u00f1o 1978. 21 Las 16 causas de muerte seleccionadas como evitables por GARCIA BENAVIDES el al. (1990) p. 26 fueron -la franja de edad entre par\u00e9ntesis-las Enfermedades hipertensivas (5-64), Enferme\u00ad de cuello de \u00fatero (15-64), C\u00e1ncer de cuello y cuerpo de \u00fatero (15-54), Neumon\u00eda y bronquitis (5-49), Tuberculosis reum\u00e1ticas cr\u00f3nicas de coraz\u00f3n (5-44), Infecciones respiratorias agudas (5- 49), Infecciones bacterianas (5-64), Enfermedad de Hodgkin (5-64), Hernia abdominal (5-64), Colecistits aguda Anemias carenciales (5-64). 69 Tablan!!.l1 \u00c1reas sanitarias de la Comunidad Valenciana con sobremortalidad por causas evitables estad\u00edsticamente significativa (p<O,05), 1976-1980 Causas de muerte edad (en a\u00f1os) \u00e1reas de salud Hipertensi\u00f3n y enf. cerebrovascular 35-64 Valencia, \u00e1rea~ 15 y 16 C\u00e1ncer de cuello de \u00fatero 15-64 Valencia Tuberculosis 5-64 Valencia y \u00e1rea 5 Enfermedad reum\u00e1tica del coraz\u00f3n 5-64 Valencia Hernia abdominal 5-64 \u00e1rea 4 Fuente: Tabla elaborada por GARCIA BENAVIDES, F. et al. (1992) a partir de Atlas de mortali\u00ad dad evitable en la Comunidad Valenciana (1976-1980) Valencia, 1990. En el \u00e1rea 14, fueron un total de 230 las muertes por causas consideradas evitables. El estudio destacaba la ausencia absoluta de muertes por c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero en ella, en el periodo mencionado. La hipertensi\u00f3n arterial caus\u00f3 9 muertes evitables; 180 se debieron a enfermedades hipertensivas y cerebrovasculares, 7 a c\u00e1ncer de cuello y cuerpo de \u00fatero, 5 a la enfermedad de Hodgkin, 11 a neumon\u00eda y bronquitis, 10 a tuberculosis, 2 al asma, 5 a enfermedades reum\u00e1ticas cr\u00f3nicas del coraz\u00f3n, 3 a infecciones bacterianas, 2 a hernia abdominal, 2 a colecistitis aguda y cr\u00f3nica, 1 muerte result\u00f3 por causas relacionadas con la maternidad y 2 por anemias carenciales. Ni la apendicitis, ni el c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero originaron muertes en el \u00e1rea 14. Posteriormente se ha realizado un estudio de mortalidad evitable en la Comunidad Valenciana que completa el periodo hasta 1990. A las 16 causas que se estudiaron con anterioridad a\u00f1ade otras hasta un total de 26, entre las que se cuentan la mortalidad perinatal, la cirrosis hep\u00e1tica, los acciden\u00ad tes de veh\u00edculos a motor y el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. El \u00e1rea 14 no presenta tam\u00ad poco entre 1975 y 1990 una sobremortalidad respecto a la Comunidad Valen\u00ad ciana por el conjunto de causas evitables. S\u00f3lo la \u00abhipertensi\u00f3n arterial y enfermedades cerebrovasculares\u00bb origin\u00f3 sobremortalidad evitable significa- 70 tiva respecto a la mortalidad evitable por esta causa en el conjunto de la Comunidad Valenciana22 Un estudio reciente sobre la distribuci\u00f3n de la mortalidad por tumores en la Comunidad Valenciana, que persegu\u00eda localizar patrones de mortalidad que pudieran sugerir la concentraci\u00f3n de factores de riesgo en las diferentes \u00e1reas de salud23, comprob\u00f3 excesos de mortalidad significativos para 11 de las 16 localizaciones tumorales estudiadas en las mujeres (Fig. 1) Y para 12 de las 14 estudiadas en hombres (Fig. 2), en diferentes \u00e1reas de salud de la Comunidad Valenciana. En el \u00e1rea 14 no se observaron diferencias con el resto de las \u00e1reas ni con el conjunto de la Comunidad Valenciana. No disponemos de un estudio acerca de la sobremortalidad general ni del exceso de muertes prematuras observadas en el \u00e1rea 14 respecto a la Comu\u00ad nidad Valenciana. Tampoco disponen de informaci\u00f3n su Centro de Salud Comunitaria ni los responsables de Atenci\u00f3n Primaria en el \u00e1rea. Parece que no son las causas de muerte evitables las responsables de la sobremortalidad general ni prematura en el \u00e1rea 14 respecto al conjunto de la Comunidad Valenciana. De entre ellas, la enfermedad cerebrovascular era la \u00fanica que se contaba tambi\u00e9n entre las principales causas de muerte pre\u00ad matura estudiadas24, y no era responsable de sobremortalidad durante el periodo 1976-1980, en el \u00e1rea 14. Sin embargo, s\u00ed origin\u00f3 una sobremortali\u00ad dad evitable significativa respecto a la mortalidad evitable por esta causa en el conjunto de la Comunidad Valenciana para el periodo 1975-1990, y es la \u00fanica causa de las estudiadas con sobremortalidad en el \u00e1rea 14. En este estudio posterior que completa el periodo hasta 1990, el \u00e1rea 14 no presenta una sobremortalidad respecto a la Comunidad Valenciana por el conjunto de causas evitables25 22X. ALBERT 1 Ros (1994) El autor se ocupa de se\u00f1alar que puede existir un aumento real de los casos en el \u00e1rea respecto al periodo 1976-1980, pero que su relaci\u00f3n con el n\u00famero de casos esperados, seg\u00fan los observados en la Comunidad Valenciana, se mantiene estable en ambos periodos. Op. cit., pp. 116-117, especialmente. 23 CAYUELA, A; VIOQUE, J. (1992). 24 GARCIA BENAVIDES, F., ed. (1991) p. 28. Elaborado a partir de (1989) Estad\u00edsticas de mortali\u00b7 dad de la Comunidad Valenciana, 1988. Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consumo 25X ALBERT 1 Ros (1994) V. nota 22. 71 Figuran!!. 1 Mortalidad por tumores malignos. Comunidad Valenciana, 1976\u00b71984. Cervix P\u00e1ncreas Leucemia Recto Pulm\u00f3n No especificado l. Grueso Utero H\u00edgado Est\u00f3mago Mama Resto Mortalidad proporcional, mujeres*. o 1000 2000 3000 4000 5000 6000 Figura n!!. 2 Mortalidad por tumores malignos. Comunidad Valenciana, 1976-1984. Mortalidad proporcional, hombres*. Orofaringe Es\u00f3fago P\u00e1ncreas Recto Leucemia No especificado I.Grueso H\u00edgado Pr\u00f3stata Est\u00f3mago Pulm\u00f3n Resto o 2000 4000 6000 8000 *Fuente: CAYUELA; VIOQUE (1992) Atlas de mortalidad por c\u00e1ncer en la Comunidad Valenciana. 72 La morbilidad Las enfermedades que realmente padece una poblaci\u00f3n se reflejan s\u00f3lo en parte en las consultas m\u00e9dicas. Las encuestas a la poblaci\u00f3n sobre la viven\u00ad cia de la enfermedad (<<morbilidad percibida\u00bb) tambi\u00e9n son aproximativas y sus resultados var\u00edan mucho seg\u00fan obliguen en mayor o en menor medida a los individuos encuestados a reflexionar sobre su estado de salud. Los estu\u00ad dios que ponen en relaci\u00f3n ambos tipos de investigaciones demuestran que existe una discrepancia importante, y muy variable, entre la percepci\u00f3n del propio estado de salud, la expresi\u00f3n de la misma y la demanda de asistencia. Un estudio publicado en 1988 de la Morbilidad atendida en asistencia primaria en la Comunidad Valenciana puso de relieve los problemas de salud que m\u00e1s consultaron los valencianos en el nivel primario de la asis\u00ad tencia sanitaria p\u00fablica, esto es, la medicina general y la pediatr\u00eda, entre 1983 y 1984. En \u00e9l se contemplaban las diferencias provinciales y comarca\u00ad les significativas en relaci\u00f3n con el conjunto de la Comunidad Valenciana. En 1991 se public\u00f3 el trabajo mencionado relativo a Carcagente que comen\u00ad taremos como caso particular, dentro de la comarca de la Ribera Alta. En el momento actual no existe ning\u00fan registro institucional de la morbilidad diagnosticada o asistida en atenci\u00f3n primaria. La excepci\u00f3n son los datos relativos a las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria que, a pesar de los problemas de fiabilidad con que cuenta este registro y su limitaci\u00f3n a deter\u00ad minadas afecciones infectocontagiosas e intoxicaciones, es el \u00fanico registro de morbilidad con una continuidad temporal y que adem\u00e1s est\u00e1 disponible en todos los niveles nacional, auton\u00f3mico, provincial, comarcal y municipal. En la actualidad disponemos de una encuesta nacional de salud a la poblaci\u00f3n realizada en 1987, la primera en el \u00e1mbito nacional, de la que se han publicado separadamente datos relativos a la Comunidad Valenciana. Asimismo disponemos de una encuesta de salud de la Comunidad Valencia\u00ad na realizada en 1990-91, pero no hemos podido acceder a los datos recogidos 73 en la Ribera Alta. Como complemento a la morbilidad diagnosticada en atenci\u00f3n primaria, disponemos, pues, de datos sobre la morbilidad percibi\u00ad da por la poblaci\u00f3n en el conjunto de la Comunidad Valenciana relativos a 1987 y 1991. Las enfermedades atendidas en asistencia primaria en 1984 Los estudios de morbilidad en atenci\u00f3n primaria topan con la dificultad de precisar el diagn\u00f3stico, problema agravado en el estudio que manejamos por el propio funcionamiento del sistema sanitario espa\u00f1ol y valenciano en ese momento. La masificaci\u00f3n de las consultas imped\u00eda al m\u00e9dico reconocer debidamente al paciente y tambi\u00e9n disponer de un registro adecuado de los enfermos: la inexistencia de historia cl\u00ednica. La autora del trabajo menciona\u00ad do, de 1988, apuntaba tambi\u00e9n la discordancia entre la formaci\u00f3n m\u00e9dica y las necesidades sanitarias de la poblaci\u00f3n que, ausentes del curriculum de medicina, tampoco pod\u00edan contemplarse en programas de reciclaje de los profesionales sanitarios puesto que no exist\u00edan tales programas. En lo que se refiere a la formaci\u00f3n de los profesionales sanitarios, podemos afirmar que la situaci\u00f3n se mantiene hoy en los mismos t\u00e9rminos. Contando con las limitaciones propias de las investigaciones sobre morbilidad diagnosticada en atenci\u00f3n primaria, y las particulares de su caso, el estudio Morbilidad atendida en asistencia primaria en la Comuni\u00ad dad Valenciana (1988) puso de relieve algunas diferencias provinciales y comarcales en las demandas de asistencia primaria que deb\u00edan de ser teni\u00ad das en cuenta -entre otros indicadores de las necesidades sanitarias de la poblaci\u00f3n y en ausencia entonces de una encuesta de salud-en la reorienta\u00ad ci\u00f3n de los recursos sanitarios, la organizaci\u00f3n y el establecimiento de pro\u00ad gramas de actuaci\u00f3n sanitaria en la Comunidad Valenciana26 El Servei 26 F. ALMENAR ROIG (1988). Los datos de morbilidad se recogieron durante cuatro periodos de una semana a lo largo de un a\u00f1o (noviembre de 1983; enero, abril y julio de 1984) y con la fina\u00ad lidad determinada de localizar diferencias provinciales, comarcales y entre las diferentes \u00e1reas de salud que permitieran encauzar la reforma sanitaria en la Comunidad Valenciana, poniendo 74 Valencia de Salut tambi\u00e9n hab\u00eda puesto en marcha investigaciones para eva\u00ad luar los recursos disponibles en asistencia primaria, la utilizaci\u00f3n de sus ser\u00ad vicios y estudios sobre la poblaci\u00f3n y su mortalidad en la Comunidad Valen\u00ad ciana. Todo ello siguiendo las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud a la hora de reorientar los sistemas nacionales de salud, para equilibrar necesidades y recursos sanitarios, y la utilizaci\u00f3n de los mismos por la poblaci\u00f3n. A las obligadas cautelas del estudio mencionado sobre la morbilidad aten\u00ad dida en la asistencia primaria del sistema sanitario p\u00fablico, se a\u00f1aden hoy las derivadas del tiempo transcurrido y las actuaciones sanitarias que han venido desarroll\u00e1ndose desde su publicaci\u00f3n. Con todo ello, veamos lo que en 1984 fueron los motivos de consulta m\u00e9dica m\u00e1s frecuentes en la Comunidad Valenciana y las diferencias particulares de la comarca de La Ribera Alta27 La Comunidad Valenciana Morbilidad general. La morbilidad general atendida en el nivel primario de la asistencia sanitaria p\u00fablica arroj\u00f3 una tasa de 98,21 por 1.000 habitan\u00ad tes por semana. Predominan ligeramente las mujeres sobre los hombres, aunque ello se invierte en la infancia y entre los mayores de 65 a\u00f1os. La mayor demanda de asistencia se observ\u00f3 en estos dos grupos de edad, y la menor en la poblaci\u00f3n de entre 15 y 44 a\u00f1os. La mayor\u00eda de las consultas m\u00e9dicas requer\u00eda tratamiento curativo pero, aproximadamente el 9% de ellas -casi 9 por cada mil habitantes por semana-, demandaba preven\u00ad ci\u00f3n, planificaci\u00f3n familiar y cuidados maternoinfantiles. De las comarcas de en evidencia necesidades particulares de cada una de ellas en relaci\u00f3n con el conjunto de la Comunidad. Por todo ello, sus resultados no son extrapolables en el tiempo ni tampoco fuera del marco geogr\u00e1fico m\u00e1s que con toda clase de precauciones: las comparaciones con otros estudips de morbilidad fuera de la Comunidad Valenciana deben ser cautas en extremo. 10 mismo que las comparaciones con estudios posteriores de morbilidad realizados en la comarca de la Ribera Alta, no s\u00f3lo por el lapso de tiempo que los separa sino tambi\u00e9n, como veremos, por el m\u00e9todo utilizado para la recogida de la informaci\u00f3n y la clasificaci\u00f3n eiegida para ordenar los motivos de consulta de la poblaci\u00f3n en el nivel primario de la asistencia sanitaria p\u00fablica. 27los datos proceden del estudio citado de F. ALMENAR Rom (1988) Las tablas y especialmente los cuadros que ofrecemos est\u00e1n tomados \u00edntegra o parcialmente, o han sido elaborados sobre la informaci\u00f3n que dicho estudio ofrece. 75 la Comunidad, solamente en la Ribera Baja se observ\u00f3 una morbilidad gene\u00ad ral mayor que la esperada de acuerdo con sus tasas de utilizaci\u00f3n de los ser\u00ad vicios sanitarios y en relaci\u00f3n a otras comarcas costeras y con una poblaci\u00f3n de caracter\u00edsticas semejantes. La riada de octubre de 1982 se se\u00f1alaba como posible factor responsable de ello. Morbilidad espec\u00edfica. Grandes grupos de enfermedades. En el conjunto de la Comunidad destacaban cuatro grandes grupos de enfermedades que, en orden de mayor a menor morbilidad, son las enfermedades del aparato respi\u00ad ratorio, las del aparato circulatorio, las del sistema m\u00fasculo esquel\u00e9tico y del tejido conectivo, y las enfermedades del aparato digestivo28 Tablan!!.12 Morbilidad proporcional de los grandes grupos de enfermedades. Comunidad Valenciana, 1983\u00b784 Grupos de enfermedades Morbilidad proporcional Enfermedades del aparato respiratorio 29,7% Enfermedades del aparato circulatorio 17,0% Enfermedades del sistema m\u00faculo esquel\u00e9tico y del tejido conectivo 9,6% Enfermedades del aparato digestivo 8,4% Resto de enfermedades 35,3% Fuente: ALMENAR, F. (1988) Morbilidad atendida en asistencia primaria en la Seguridad Social, Comunidad Valenciana, 2 vols.,Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consumo En relaci\u00f3n con otros estudios de esta clase, la autora se\u00f1alaba la seme\u00ad janza del patr\u00f3n de morbilidad, por grandes grupos de enfermedades, obteni\u00ad do para la Comunidad Valenciana con el de la poblaci\u00f3n de la ciudad de Bar\u00ad celona, el de algunas \u00e1reas piloto francesas y el de un \u00e1rea de la ciudad de Madrid, donde las e~fermedades del aparato respiratorio, circulatorio y m\u00fasculo-esquel\u00e9tico eran en este orden los motivos de consulta m\u00e1s fre\u00ad cuentes. Asimismo, mostraba la diferencia con el patr\u00f3n de la poblaci\u00f3n de 28 Los motivos de consulta se tradujeron seg\u00fan la clasificaci\u00f3n internacional de problemas de salud en atenci\u00f3n primaria conocida como WONCA ICHPP-2, (Oxford, 1971), normaliz\u00e1ndose de forma centralizada y no en cada uno de los lugares de recogida de los datos, las consultas de medicina general y de pediatr\u00eda de la Seguridad Social. 76 Jerez (C\u00e1diz) y Bilbao donde otros grupos de enfermedades destacaban como motivos m\u00e1s frecuentes de consulta: las afecciones infecciosas y parasitarias, que en la Comunidad Valenciana ocupaban el 11 \u00ba lugar, y las enfermedades del aparato digestivo, respectivamente. En Cuenca, Segovia y Tortosa la pri\u00ad mera causa result\u00f3 ser el grupo de enfermedades del aparato circulatorio. Veamos dentro de estos grandes grupos, las enfermedades particulares que originaron mayor n\u00famero de consultas. Las afecciones agudas del tracto respiratorio superior suponen casi la mitad de las consultas por enfermedades respiratorias en atenci\u00f3n primaria, y a ellas siguen, dentro del grupo, las bronquitis agudas. Ambas enfermeda\u00ad des son las primeras causas de demanda asistencial para ambos sexos. Las enfermedades pulmonares obstructivas cr\u00f3nicas (EPOC) son el tercer motivo de consulta de los hombres, mientras que constituyen el quinto entre las mujeres. Las afecciones respiratorias se observan con mayor frecuencia en los hombres que en las mujeres. La mayor demanda se produce en la infan\u00ad cia. Por sexos, las tasas resultan mayores en la infancia para la mujeres y en la ancianidad para los hombres. El segundo grupo de enfermedades con mayor demanda de asistencia pri\u00ad maria lo constituyen las enfermedades del aparato circulatorio. Dentro de este grupo, la hipertensi\u00f3n arterial no complicada y las afecciones cerebro\u00ad vasculares son el primero y el segundo motivo de consulta; juntas suponen el 50% de la morbilidad atendida en asistencia primaria de este grupo de enfermedades. Les siguen las enfermedades circulatorias mal definidas y la cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica cr\u00f3nica. Las dos primeras lo son tanto para los hombres como para las mujeres. Para todas las enfermedades del grupo, exceptuando la cardiopat\u00eda isqu\u00e9mi\u00ad ca cr\u00f3nica y la enfermedad perif\u00e9rica vascular, es mayor la proporci\u00f3n de muj~res que de hombres, y sobre todo en las venas varicosas de los miem\u00ad bros inferiores y la hipotensi\u00f3n postural, que resultaron carcter\u00edsticamente femeninas. Las diferencias de morbilidad en los distintos grupos de edad son notables: Con la edad, las enfermedades del aparto circulatorio van cobran\u00ad do presencia hasta constituir el primer motivo de consulta, el de mayor mor\u00ad bilidad, entre los mayores de 65 a\u00f1os. 77 La osteoartritis y afecciones afines originan el 40% de las consultas por enfermedades del sistema m\u00fasculoesquel\u00e9tico y del tejido conectivo. A ellas siguen, muy a distancia, la osteoartritis de columna y el dolor de espalda sin irradiaci\u00f3n. Los grupos de edad de entre 15 a 44 a\u00f1os y de entre 45 y 65 determinan el patr\u00f3n general de estas afecciones; en los menores de 15 a\u00f1os predominan los dolores en las extremidades y las enfermedades mal defini\u00ad das; en los mayores de 65 a\u00f1os, la primera causa la constituyen las osteoar\u00ad tritis de articulaciones perif\u00e9ricas, disminuye la proporci\u00f3n de las osteoartri\u00ad tis de columna, y aumenta la de las enfermedades mal definidas, adem\u00e1s de ser el grupo con mayor presencia de osteoporosis. Para el conjunto de todas las enfermedades de este grupo, las tasas son mayores en las mujeres que en los hombres, y la osteoporosis s\u00f3lo figura para las mujeres aunque en und\u00e9cimo lugar por su frecuencia. La demanda de asistencia por estas enfermedades aumenta con la edad. Aunque en la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os origina la mayor cantidad de consultas en t\u00e9rmi\u00ad nos absolutos, la demanda proporcional es mayor en el grupo de 45 a 65 a\u00f1os. Predomina en las mujeres en todos los grupos de edad, de forma nota\u00ad ble en los mayores de 65 a\u00f1os. El cuarto grupo de enfermedades, las del aparato digestivo, presentan un ligero predominio del sexo masculino en el conjunto de la Comunidad Valen\u00ad ciana; sin embargo, en las provincias de Valencia y Castell\u00f3n, estas enfer\u00ad medades predominan en las mujeres. Las tasas aumentan con la edad, aun\u00ad que en los grupos de 15 a 45 a\u00f1os y de 45 a 65 a\u00f1os se observan las proporciones m\u00e1s altas respecto a la morbilidad global de dichos grupos. Las afecciones m\u00e1s frecuentes son, en este orden, \u00abotras enfermedades del est\u00f3mago y duodeno\u00bb, \u00abcolon irritable y trastornos intestinales no especifica\u00ad dos\u00bb y \u00abotras \u00falceras p\u00e9pticas\u00bb. Las dos primeras con predominio femenino y la \u00faltima masculino. La primera causa lo es para los dos sexos. En el caso de los hombres, la segunda, tercera y cuarta causas son \u00abotras \u00falceras p\u00e9pti\u00ad cas\u00bb, la \u00falcera duodenal sin complicaciones o con ellas, y el colon irritable; en las mujeres adquieren una notable proporci\u00f3n los trastornos de ves\u00edcula y V\u00cdas biliares. 78 Resulta evidente, pues, el predominio de las enfermedades respiratorias en todos los grupos de edad y en ambos sexos hasta los 60 a\u00f1os, edad en que deja el lugar a las enfermedades circulatorias. Las enfermedades del apara\u00ad to locomotor asoman en la edad adulta para constituir sus formas cr\u00f3nicas, con las enfermedades circulatorias y respiratorias tambi\u00e9n cr\u00f3nicas, la tr\u00eda\u00ad da caracter\u00edstica de la vejez. Tablan!!.13 Los cuatro primeros grandes grupos de enfermedades por orden de mayor a menor morbilidad en atenci\u00f3n primaria en la Comunidad Valenciana. Causas espec\u00edficas que comprenden29 Enfermedades del aparato respiratorio Infecciones agudas del tracto respiratorio superior Amigdalitis aguda y tonsilitis Laringitis y traque\u00edtis aguda Bronquitis y bronquiolitis aguda Influenza Enfisema y Enfermedades pulmonares obstructivas cr\u00f3nicas Asma Tos Enfermedades del aparato circulatorio Fiebre reum\u00e1tica Hipertensi\u00f3n arterial no complicada Cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica Valvulopat\u00edas no reum\u00e1ticas Otras enfermedades cerebrovasculares Arterioesclerosis Enfermedad perif\u00e9rica vascular Flebitis y tromboflebitis Venas varicosas en las piernas Hemorroides hipotensi\u00f3n postural Enfermedades mal definidas del aparato circulatorio 29 En cursiva, las causas espec\u00edficas que comportan el 50% de la morbilidad dentro de cada grupo. La elaboraci\u00f3n de esta lista es nuestra a partir de las tablas de ALMENAR, F. (1988). 79 Enfermedades del sistema m\u00fasculo esquel\u00e9tico y tejido conectivo Artritis reumatoide Osteoarlritis y condiciones afines Osteoartritis de columna Dolor y rigidez articulares S\u00edndrome de columna cervical Otras bursitis y tendinitis Dolor de espalda sin s\u00edntomas de irradiaci\u00f3n Hombro doloroso Dolor y otros s\u00edntomas de las extremidades Deformidades adquiridas en columna Osteoporosis Otros reumatismos no articulares Enfermedades mal defInidas Enfermedades del aparato digestivo Enfermedades de los dientes y estructuras de apoyo Enfermedades de la boca, lengua y gl\u00e1ndulas salivares \u00dalcera duodenal Otras \u00falceras p\u00e9pticas Otras enfermedades del est\u00f3mago y duodeno Hernia inguinal Hernia diafragm\u00e1tica o hiatal Colon irritable y trastornos intestinales no especificados Estre\u00f1imiento Cirrosis Trastornos de ves\u00edcula y v\u00edas biliares Enfermedades mal defInidas del sistema digestivo Fuente: ALMENAR, F. (1988) Morbilidad atendida en asistencia primaria en la Seguridad Social, Comunidad Valenciana. Morbilidad espec\u00edfica. Causas espec\u00edficas. El patr\u00f3n de morbilidad detec\u00ad tado en asistencia primaria para las afecciones particulares que mayor n\u00famero de consultas originaron, en orden de mayor a menor frecuencia es el siguiente: 80 Infecciones agudas del tracto espiratorio superior (IRAS) Hipertensi\u00f3n arterial no complicada Bronquitis y bronquiolitis aguda Osteoartritis y condiciones afines Amigdalitis aguda Enfisema y Enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) Otras enfermedades cerebrovasculares Diabetes mellitus Este patr\u00f3n variaba seg\u00fan sexos de la siguiente manera: Hombres Infecciones agudas del tracto espiratorio superior (IRAS) Bronquitis y bronquiolitis aguda Enfisema y Enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) Hipertensi\u00f3n arterial no complicada Amigdalitis aguda Otras enfermedades cerebrovasculares Osteoartritis y condiciones afines Cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica cr\u00f3nica Mujeres Infecciones agudas del tracto espiratorio superior (IRAS) Hipertensi\u00f3n arterial no complicada Osteoartritis y condiciones afines Bronquitis y bronquiolitis aguda Amigdalitis aguda Otras enfermedades cerebrovasculares Diabetes mellitus Influenza Las diferencias por grandes grupos de edad observadas fueron, en lo que se refiere a las causas que originaron la mitad de la demanda asistencial, las siguientes: 0\u00b714 a\u00f1os Infecciones agudas del tracto espiratorio superior (IRAS) Amigdalitis aguda Bronquitis y bronquiolitis aguda Hipertensi\u00f3n arterial no complicada Anorexia Colon irritable/trastornos intestinales NEC 81 15-44 a\u00f1os Infecciones agudas del tracto espiratorio superior (IRAS) Bronquitis y bronquiolitis aguda Influenza Amigdalitis aguda Depresi\u00f3n Otras enfermedades del est\u00f3mago y duodeno Cefalea Dolor de espalda sin s\u00edntomas de irradiaci\u00f3n Cistitis e infecciones urinarias 45-65 a\u00f1os Hipertensi\u00f3n arterial no complicada Osteoartritis y condiciones afines Infecciones agudas del tracto espiratorio superior (IRAS) Bronquitis y bronquiolitis aguda Diabetes mellitus mayores de 65 a\u00f1os Hipertensi\u00f3n arterial no complicada Otras enfermedades cerebrovasculares Enfisema y EPOC Osteoartritis y condiciones afines Bronquitis y bronquiolitis aguda Diabetes mellitus En lo que se refiere a las distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de la morbilidad espec\u00edfi\u00ad ca, result\u00f3 ser mayor la semejanza entre comarcas que la diferencia. Seg\u00fan la autora del estudio, las peculiaridades propias de cada comarca se mani\u00ad festaron algo m\u00e1s notables en las comarcas del interior, y a prop\u00f3sito de ello se\u00f1alaba que en el interior la poblaci\u00f3n se muestra m\u00e1s envejecida que en las comarcas costeras. Recordemos que las comarcas del interior se caracte\u00ad rizan tambi\u00e9n frente a las costeras por su diferente actividad econ\u00f3mica y su ruralidad. Por \u00e1reas de salud s\u00ed resultaban diferencias significativas en ocho de ellas, entre las que se contaba el \u00e1rea 16 pero no la 14, que es la que abar\u00ad ca pr\u00e1cticamente la Ribera Alta. Morbilidad espec\u00edfica. Enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria. El estu\u00ad dio de las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria, a pesar de la infradecla\u00ad raci\u00f3n existente y la desigual notificaci\u00f3n seg\u00fan los \u00e1mbitos geogr\u00e1ficos, mostr\u00f3 para el conjunto de la Comunidad unas tasas elevadas de enfermeda- 82 des transmitidas por v\u00eda fecal-oral, as\u00ed como la existencia de enfermedades prevenibles por la vacunaci\u00f3n prevista en los programas sanitarios estable\u00ad cidos al respecto y tambi\u00e9n la importancia de las enfermedades de transmi\u00ad si\u00f3n sexual. Puso de relieve asimismo que la tuberculosis pulmonar segu\u00eda constituyendo un problema sanitario en la Comunidad Valenciana. Las afec\u00ad ciones con mayor incidencia resultaron ser las infecciones agudas del tracto respiratorio superior. El estudio pon\u00eda de manifiesto especialmente un problema de saneamiento en el conjunto de la Comunidad Valenciana, la necesidad de reforzar los programas de vacunaci\u00f3n establecidos, la necesidad de diagnosticar la tuber\u00ad culosis pulmonar en el nivel primario de la asistencia sanitaria para detectar bolsas hiperend\u00e9micas de la afecci\u00f3n, tambi\u00e9n en zonas rurales, y desarrollar la prevenci\u00f3n primaria de la enfermedad, as\u00ed como tambi\u00e9n la necesidad de tomar medidas higi\u00e9nico-preventivas para luchar contra la brucelosis en toda la comunidad. Las tasas relativas a las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual eran, seg\u00fan la autora, una peque\u00f1a muestra de la realidad. La Ribera Alta La Ribera Alta presentaba una morbilidad general algo menor que el con\u00ad junto de la Comunidad Valenciana: 95,07 por 1000 habitantes por semana, excepto para el grupo de edad de entre 15 y 44 a\u00f1os, en el que result\u00f3 similar a la del conjunto. La demanda fue mayor en el caso de las mujeres, tanto glo\u00ad balmente considerada (\u00edndice de masculinidad de 0,87) como en todos los gru\u00ad pos de edad. El 6,12% de la demanda fue de asistencia preventiva, en propor\u00ad ci\u00f3n mayor que la planificaci\u00f3n familiar y los cuidados matemoinfantiles. El patr\u00f3n de morbilidad espec\u00edfica result\u00f3 superponible al caracter\u00edstico de la Comunidad Valenciana en lo que se refiere a grandes grupos de enfer\u00ad medades, tanto de toda la poblaci\u00f3n como por sexos. En cuanto a las causas espec\u00edficas, se observ\u00f3 para la Ribera Alta un aumento de la demanda asis\u00ad tencial por enfermedades respiratorias agudas. El \u00e1rea 14 tambi\u00e9n mostraba una morbilidad general algo menor que la del conjunto de la poblaci\u00f3n valenciana, 89,4 por 1000 habitantes por sema\u00ad na, y para todos los grupos de edad. Por sexos, la demanda fue mayor por parte de las mujeres (\u00edndice de masculinidad de 0,89) excepto en el grupo de los mayores de 65 a\u00f1os, en el que predomin\u00f3 la demanda masculina. La mor- 83 bilidad espec\u00edfica reproduc\u00eda el patr\u00f3n observado para el conjunto de la Comunidad, tanto en el orden como en las proporciones de los grandes gru\u00ad pos de enfermedades. Entre las causas espec\u00edficas, las infecciones respirato\u00ad rias agudas resultaban ligeramente elevadas respecto a la tasa de la Comu\u00ad nidad Valenciana y de la provincia de Valencia. La demanda de asistencia preventiva fue de un 6,2%. En la comarca lim\u00edtrofe Ribera Baja y en la tambi\u00e9n lim\u00edtrofe \u00e1rea 16, la hipertensi\u00f3n arterial no complicada result\u00f3 la primera causa de enfermedad cr\u00f3nica atendida, como en la Comunidad Valenciana en su conjunto, pero algo elevada sobre la norma en el caso del \u00e1rea 16. En esta \u00faltima \u00e1rea, la 16, a diferencia de lo observado para el conjunto de la Comunidad, el patr\u00f3n general de morbilidad por grandes grupos de enfermedades presentaba en 5!! lugar las enfermedades del sistema nervioso y \u00f3rganos de los sentidos, caracter\u00edstico asimismo, por sexos, de los hombres en esta \u00e1rea; el patr\u00f3n de morbilidad espec\u00edfica por grandes grupos de enfermedades era sin embargo similar al del conjunto de la Comunidad Valenciana para las mujeres. Tablan!!.14 Morbilidad proporcional de las principales enfermedades atendidas en asistencia primaria en la Ribera Alta, en el \u00e1rea 14, y su coeficiente de masculinidad Ribera Alta \u00e1rea 14 morbilidad coer. de morbilidad coer. de Enfermedades proporcional % mase. proporcional % mase. IRAS 10,6 0,81 11,1 0,82 Bronquitis y bronquiolitis agudas 7,0 1,26 7,2 1,30 Hipertensi\u00f3n arterial no complicada 5,2 0,48 5,2 0,48 Enfisema y EPOC 4,2 2,71 3,9 2,71 Osteoartritis 4,1 0,50 4,1 0,54 Amigdalitis aguda 4,0 0,91 4,2 0,96 Otras enfermedades cerebrovasculares 3,1 0,96 3,0 0,97 Diabetes mellitus 2,6 0,67 2,5 0,68 Influenza 2,2 1,13 2,4 1,19 Otras enfermedades del est\u00f3mago y duodeno 1,9 1,26 1,7 1,45 Venas varicosas de las piernas 1,8 0,49 1,9 0,53 Depresi\u00f3n 1,7 0,52 1,4 0,53 Osteoartritis de columna 1,6 0,52 1,6 0,51 Enf. mal definidas del sistema circulatorio 1,4 0,96 1,4 0,90 84 Cefalea 1,4 0,58 1,6 0,60 Colon irritable 1,3 0,95 1,5 0,92 Insuficiencia cardiaca 1,3 0,87 1,2 1,00 Cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica cr\u00f3nica 1,1 3,13 1,0 2,39 Anorexia 1,1 0,80 1,2 0,88 Otras neurosis no especificadas 1,1 0,53 1,2 0,53 Dolor de espalda sin s\u00edntomas de irradiaci\u00f3n 1,0 1,84 1,1 1,82 Dermatitis de contacto 1,0 0,69 1,1 0,59 Contusi\u00f3n; magulladuras 1,0 1,25 1,0 1,57 Cistitis 0,9 0,47 0,9 0,54 Otras \u00falceras p\u00e9pticas 0,9 4,14 0,9 4,20 Arterioesclerosis 0,8 0,58 0,9 0,54 Estre\u00f1imiento 0,8 0,50 Conjuntivitis bacteriana 0,8 0,62 Morbilidad proporcional de las 26 primeras causas % 65,9 65,2 Fuente: ALMENAR, F. (1988) Morbilidad atendida en asistencia primaria en la Seguridad Social, Comunidad Valenciana, Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consumo Con mayor detalle por sexos, las cifras anteriores permiten ordenar las en\u00ad fermedades de mayor a menor morbilidad: La Ribera Alta Mujeres IRAS Bronquitis y bronquiolitis agudas Hipertensi\u00f3n arterial no complicada Osteoartritis Amigdalitis Diabetes mellitus Otras enfermedades cerebrovasculares Venas varicosas de las piernas Enfisema y EPOC Depresi\u00f3n Influenza Osteoartritis de columna Cefalea 85 Hombres IRAS Bronquitis y bronquiolitis agudas Enfisema y EPOC Amigdalitis Hipertensi\u00f3n arterial no complicada Otras enfermedades cerebrovasculares Osteoartritis Influenza Otras enf. del est\u00f3mago y duodeno Diabetes mellitus Cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica cr\u00f3nica Otras \u00falceras p\u00e9pticas \u00e1rea 14 Mujeres IRAS Hipertensi\u00f3n arterial no complicada Bronquitis y bronquiolitis agudas Osteoartritis Amigdalitis Otras enfermedades cerebrovasculares Diabetes mellitus Venas varicosas de las piernas Influenza Enfisema y EPOC Osteoartritis de columna Cefalea Depresi\u00f3n Hombres IRAS Bronquitis y bronquiolitis agudas Enfisema y EPOC Amigdalitis Hipertensi\u00f3n arterial no complicada Otras enfermedades cerebrovascu1ares Osteoartritis Influenza Otras enf. del est\u00f3mago y duodeno Diabetes mellitus Cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica cr\u00f3nica Colon irritable Otras \u00falceras p\u00e9pticas Fuente: ALMENAR, F. (1988) Morbilidad atendida en asistencia primaria en la Seguridad Social, Comunidad Valenciana, 2 vols.,Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consumo Destaca que, como en la Comunidad Valenciana, las infecciones agudas de las v\u00edas respiratorias altas sean la primera causa de morbilidad en todos los casos. Recordamos que su incidencia presenta un car\u00e1cter estacional. Entre las causas m\u00e1s frecuentes, destaca que la hipertensi\u00f3n arterial no complicada y las osteoartritis tienen una mayor morbilidad entre las muje\u00ad res, lo mismo que la diabetes sacarina, mientras que el enfisema y las enfer\u00ad medades pulmonares obstructivas cr\u00f3nicas predominan entre los hombres. Con una menor presencia que las anteriores, las afecciones del est\u00f3mago y duodeno -la \u00falcera p\u00e9ptica incluida-, la cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica cr\u00f3nica y el colon irritable tienen un predominio claro entre los hombres, y que no figu\u00ad ran entre las principales causas de morbilidad en las mujeres. Por el contra\u00ad rio, la cefalea, la depresi\u00f3n y las osteoartritis de columna son caracter\u00edstica\u00ad mente femeninas. En sus rasgos m\u00e1s generales el patr\u00f3n se superpone con el de la Comuni\u00ad dad Valenciana en su conjunto, aunque en el caso de los hombres en la Ribe\u00ad ra Alta, la cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica cr\u00f3nica presenta una morbilidad por deba\u00ad jo de la Diabetes sacarina, la influenza y otras enfermedades del est\u00f3mago y 86 duodeno. En el caso de la morbilidad femenina, las venas varicosas de las piernas se sit\u00faan por delante de la influenza, ocupando e18\u00ba lugar. En cuanto a la distribuci\u00f3n de la morbilidad por grupos de edad, las cau\u00ad sas espec\u00edficas responsables del 50% de la demanda de asistencia fueron, en orden decreciente de frecuencia las siguientes: 0\u00b714 a\u00f1os Infecciones agudas del tracto espiratorio superior (IRAS) Amigdalitis aguda Bronquitis y bronquiolitis aguda 15\u00b744 a\u00f1os Infecciones agudas del tracto espiratorio superior (IRAS) Bronquitis y bronquiolitis aguda Influenza Amigdalitis aguda Cefalea Depresi\u00f3n Dolor de espalda sin s\u00edntomas de irradiaci\u00f3n Otras enfermedades del est\u00f3mago y duodeno Hipertensi\u00f3n arterial no complicada Enfermedades de los dientes Otras neurosis no especificadas Obesidad Contusi\u00f3n, magulladuras Dermatitis de contacto Osteoartritis Laceraci\u00f3n, herida abierta 45\u00b765 a\u00f1os Hipertensi\u00f3n arterial no complicada Osteoartritis y condiciones afines Bronquitis y bronquiolitis aguda Enfisema y EPOC Infecciones agudas del tracto espiratorio superior (IRAS) Osteoartritis de columna Diabetes mellitus Venas varicosas de las piernas 87 Otras enfermedades cerebrovasculares Cefalea Depresi\u00f3n Otras enfermedades del est\u00f3mago y duodeno Influenza Mayores de 65 a\u00f1os Hipertensi\u00f3n arterial no complicada Otras enfermedaddes cerebrovasculares Enfisema y EPOC Bronquitis y bronquiolitis aguda Osteoartritis y condiciones afines Diabetes mellitus IRAS Enfermedades mal definidas del sistema circulatorio Si lo comparamos con el patr\u00f3n general observado en la Comunidad Valenciana, resulta similar, aunque aparecen algunas diferencias: En el primer grupo, la poblaci\u00f3n de hasta 15 a\u00f1os, las tres primeras cau\u00ad sas de la morbilidad, comunes al resto de la comunidad, originaron el 50% de la demanda de asistencia en atenci\u00f3n primaria. Se trata de enfermedades agudas del aparato respiratorio. En los adultos de hasta 45 a\u00f1os, las ocho primeras causas coinciden con las del conjunto de la comunidad, donde junto con las enfermedades agudas del aparato respiratorio aparecen la depresi\u00f3n, la cefalea y el dolor de espal\u00ad da sin s\u00edntomas de irradiaci\u00f3n. La novena causa en la Comunidad Valencia\u00ad na, cistitis e infecciones urinarias, no consta para las causas del 50% de la demanda de asistencia primaria en la Ribera Alta, y sin embargo figuran otras ocho afecciones entre las que destacan la hipertensi\u00f3n arterial -com\u00ad prendida en los trastornos circulatorios-, y las del aparato locomotor, espe\u00ad cialmente las debidas a traumatismos. La obesidad, las neurosis sin especifi\u00ad car y las dermatitis de contacto hacen su aparici\u00f3n en este grupo de edad. En los adultos mayores de 45 a\u00f1os, el patr\u00f3n reproduce en t\u00e9rminos generales el del conjunto de la Comunidad Valenciana: las afecciones circu\u00ad latorias cobran relevancia frente a las del aparato respiratorio; entre estas \u00faltimas hacen su aparici\u00f3n las afecciones cr\u00f3nicas; y sobre todo destaca la presencia de las osteoartritis y condiciones afines, tambi\u00e9n de columna ver\u00ad tebral. La diabetes mellitus ocupa el 7\u00ba en lugar del 5\u00ba puesto, por debajo de las EPOC y de las osteoartritis de columna, afecciones ambas que no figura- 88 ban entre las causas responsables del 50% de la morbilidad en este grupo de edad en la Comunidad Valenciana. A las cinco causas responsables de esa mitad de la demanda asistencial en atenci\u00f3n primaria, se suman en la Ribe\u00ad ra Alta otras seis causas, entre ellas las venas varicosas de las piernas, la cefalea, la depresi\u00f3n, \u00abotras enfermedades cerebrovasculares\u00bb, \u00abotras en\u00ad fermedades del est\u00f3mago y duodeno\u00bb y la influenza. De todos los grupos de edad, los mayores de 65 a\u00f1os presentan en la Ribe\u00ad ra Alta el patr\u00f3n m\u00e1s ajustado a la norma observada para la Comunidad Valenciana: las enfermedades circulatorias predominan, y junto con ellas son caracter\u00edsticas de este grupo de edad las osteoartritis y similares y las afecciones respiratorias cr\u00f3nicas. Las bronquitis agudas y la diabetes sacari\u00ad na completan el cuadro de las causas del 50% de la morbilidad atendida en asistencia primaria en este grupo de edad. Para resumir estos aspectos de la morbilidad espec\u00edfica por grupos de edad, destacaremos que la presencia de las afecciones respiratorias va cediendo el paso con la edad a las afecciones cardiocirculatorias, especial\u00ad mente representadas por la hipertensi\u00f3n arterial. Tambi\u00e9n con la edad comienzan a cobrar importancia las osteoartritis y condiciones afines, pre\u00ad sentes ya en la poblaci\u00f3n adulta alrededor de los 45 a\u00f1os. Si las afecciones respiratorias dominantes en la infancia y juventud son las infecciosas y agudas, las cr\u00f3nicas no infectocontagiosas -enfisema y EPOC-prevalecen entre los mayores de 45 a\u00f1os y se hacen dominantes en la vejez. Las afecciones metab\u00f3licas aparecen por primera vez en el grupo de adul\u00ad tos j\u00f3venes -entre 15 y 44 a\u00f1os-representadas por la obesidad; la diabetes mellitus aparece por primera vez entre las afecciones responsables de la mitad de la morbilidad entre los mayores de 45 a\u00f1os, para mantenerse en un lugar destacado en los mayores de 65 a\u00f1os. Aun sin contarse entre las enfermedades de mayor morbilidad, hay afecciones caracter\u00edsticas de cada grupo de edad: las infecciones respirato\u00ad rias agudas, especialmente del tracto superior, entre los ni\u00f1os. Los trauma\u00ad tismos son m\u00e1s propios del grupo de los j\u00f3venes entre 15 y 45 a\u00f1os. Las enfermedades mentales, en especial la depresi\u00f3n, aparecen caracter\u00edstica\u00ad mente entre la poblaci\u00f3n adulta, de 15 a 65 a\u00f1os. En el grupo de los adultos j\u00f3venes figuran tambi\u00e9n neurosis no especificadas. Ya hemos mencionado la importancia que comienzan a cobrar las enferme\u00ad dades circulatorias, las cr\u00f3nicas del aparato locomotor y del respiratorio y 89 las metab\u00f3licas, entre los 45 y los 65 a\u00f1os. Apenas presentes entre los 15 y los 45 a\u00f1os, destacan como primeras responsables de la morbilidad entre los 45 y los 65 a\u00f1os. La hipertensi\u00f3n arterial, las enfermedades cr\u00f3nicas respi\u00ad ratorias y las ostoartritis y condiciones afines constituyen una tr\u00edada carac\u00ad ter\u00edstica de los viejos. Las enfermedades atendidas en asistencia primaria en la actualidad Como mencionamos, no existe en la actualidad un registro de la morbili\u00ad dad en atenci\u00f3n primaria en la Comunidad Valenciana, a excepci\u00f3n de las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria. Tampoco hay estudios recientes de la morbilidad en asistencia primaria ni generales ni particulares de la Comunidad. Dentro del programa \u00abCiudades sanas para el a\u00f1o 2000\u00bb, los municipios valencianos, tambi\u00e9n de la Ribera Alta, han emprendido recien\u00ad temente diagn\u00f3sticos de salud de su poblaci\u00f3n. Sin embargo, no existe una coordinaci\u00f3n entre ellos y sus datos resultan de lo m\u00e1s diverso y dificil de manejar, en especial en lo que se refiere a la morbilidad. Entre estos diagn\u00f3sticos municipales de salud contamos sin embargo con el realizado en 1990 en Carcagente, de caracter\u00edsticas muy especiales que ya comentamos. Uno de sus siete vol\u00famenes recoge y analiza la morbilidad atendida en asistencia primaria durante un a\u00f1o completo, ya que se realiz\u00f3 desde el propio centro de atenci\u00f3n primaria de Carcagente. Por ello expone\u00ad mos brevemente a continuaci\u00f3n algunos de los resultados de este estudio, con la intenci\u00f3n de comprobar si se ajustan a los patrones que se observaban seis a\u00f1os atr\u00e1s en la comarca de la Ribera Alta y en la Comunidad Valencia\u00ad na en general. Tras ello nos ocuparemos de las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria en la Ribera Alta. El caso particular de Carcagente, 199(J3\u00b0 El estudio de la morbilidad atendida en asistencia primaria en Carcagen\u00ad te se realiz\u00f3 registrando todos los problemas que constituyeron motivo de 30 L. SANCHEZ Rmz (1993) Los datos sobre Carcagente proceden todos de este trabajo. Las tablas y los cuadros que ofrecemos se han elaborado con ellos. 90 consulta en pediatr\u00eda y medicina general en el centro de atenci\u00f3n primaria de Carcagente durante el a\u00f1o 1990, tanto en sus consultorios como en los domicilios de los pacientes. Su autor era entonces el coordinador del \u00abPro-\u00ad grama Ciudades Sanas\u00bb en Carcagente y cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de los m\u00e9dicos del Equipo de Atenci\u00f3n Primaria de la localidad. En cuanto a la morbilidad general, la situaci\u00f3n que revela es similar a la observada en 1984 para toda la Comunidad Valenciana y la comarca de la Ribera Alta: En primer lugar, destaca la elevada demanda de asistencia, aunque en Carcagente hoy supera ampliamente lo observado en 1984 para el conjunto de la comarca y la Comunidad: abarca pr\u00e1cticamente al 30% de los asegura\u00ad dos. La proporci\u00f3n de mujeres supera ligeramente a la de los hombres que solicitaron asistencia, excepto entre los menores de 15 a\u00f1os, en que se invierte la proporci\u00f3n, a pesar de que tambi\u00e9n en \u00e9ste hay una sobremortali\u00ad dad femenina. Se trata de un fen\u00f3meno extendido en nuestro \u00e1mbito cultu\u00ad ral que apunta, seg\u00fan el autor, a la existencia de factores psicol\u00f3gicos en la mayor demanda masculina de asistencia en este grupo de edad. En la Comu\u00ad nidad Valenciana, seis a\u00f1os atr\u00e1s, suced\u00eda id\u00e9ntico fen\u00f3meno en \u00e9ste y en el grupo de edad de los mayores de 65 a\u00f1os, cosa que no ocurr\u00eda entonces para la Ribera Alta, ni hoy en Carcagente, donde la morbilidad femenina predo\u00ad mina en el grupo de edad de los mayores. Por edades, la mayor demanda proviene de los mayores de 65 a\u00f1os. La mayor\u00eda de las consultas demandaban tratamiento curativo. La morbilidad result\u00f3 distribuirse por grandes grupos de enfermedades31 de forma similar a los datos de 1984 observados en la Comunidad y en la Ribera Alta: las enfermedades respiratorias se mantienen en primer lugar, seguidas de las del aparato circulatorio y de las del aparato locomotor y teji- 31Los diagn\u00f3sticos o motivos de consulta en atenci\u00f3n primaria fueron codificados seg\u00fan la Cla\u00ad sificaci\u00f3n Internacional de Problemas de Salud en Atenci\u00f3n Primaria. en su \u00faltima versi\u00f3n. de 1988. Se trata de la \u00abCIPSAP-2-definida\". del comit\u00e9 de la Organizaci\u00f3n mundial de colegios nacionales, academias 'y asociaciones acad\u00e9micas de m\u00e9dicos generales y m\u00e9dicos de familia (WONCA), una codificaci\u00f3n estrechamente relacionada con la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades, 9!! revisi\u00f3n (CIE-9), de la OMS. 91 do conectivo. El cuarto lugar, sin embargo, corresponde a las enfermedades endocrinas, nutricionales y metab\u00f3licas. Las enfermedades del aparato digestivo quedan desplazadas al quinto lugar que adem\u00e1s comparten con las enfermedades mentales. Tras ellas siguen los \u00abs\u00edntomas, signos y estados patol\u00f3gicos mal definidos\u00bb. Tablan!!.15 Morbilidad proporcional y coeficiente de masculinidad de los siete primeros grandes grupos de enfermedades. Carcagente, 1990 Grandes grupos de enfermedm1es Enfermedades del aparato respiratorio Enfermedades del aparato circulatorio % 26,16 del tejido conectivo Enfermedades endocrinas, nutricionales y metab\u00f3licas Enfermedades mentales Enfermedades del aparato digestivo S\u00edntomas, signos y estados patol\u00f3gicos mal defInidos creficknm de masculinidad 0,81 0,46 0,51 0,43 0,43 0,73 0,71 Fuente: S\u00e1nchez Ruiz, L. (1993) Morbilidad diagnosticada en Atenci\u00f3n Primaria en Carcaixent, Valencia. El patr\u00f3n variaba por sexos, como muestra en parte la tabla anterior y las siguientes con detalle. A los tres primeros grandes grupos sigue en el caso de los hombres el de estados patol\u00f3gicos mal definidos, por delante de las enfer\u00ad medades endocrinas, del metabolismo y la nutrici\u00f3n. Para las mujeres, en cambio, \u00e9stas constituyen el tercer gran grupo de enfermedades responsa\u00ad bles de la morbilidad, seguidas en cuarto lugar por las enfermedades del aparato locomotor. Las enfermedades mentales se sit\u00faan algo por delante de las digestivas en el grupo de las mujeres. El orden de mayor a menor morbi\u00ad lidad para los grandes grupos de enfermedades, por sexos queda como sigue: 92 Hombres Enfermedades del aparato respiratorio Enfermedades del aparato circulatorio Enfermedades del ap. locomotor y del tejido conectivo s\u00edntomas, signos y estados patol\u00f3gicos mal definidos Enfermedades endocrinas, nutricionales y metab\u00f3licas Mujeres Enfermedades del aparato respiratorio Enfermedades del aparato circulatorio Enfermedades endocrinas, nutricionales y metab\u00f3licas Enfermedades del ap. locomotor y del tejido conectivo Enfermedades mentales Enfermedades del aparato digestivo Para ambos sexos, el primer y segundo grupo de enfermedades responsa\u00ad bles de la mayor morbilidad son, como en el patr\u00f3n general, las del aparato respiratorio y las del circulatorio. Sin embargo, la morbilidad proporcional var\u00eda seg\u00fan los sexos. En el caso de los hombres, la morbilidad proporcional de las enfermedades respiratorias aumenta respecto del patr\u00f3n general y la de las afecciones del circulatorio disminuye; lo mismo sucede para las enfermedades endocrinas, metab\u00f3licas y de la nutrici\u00f3n, y tambi\u00e9n disminuye, aunque en menor medi\u00ad da, la morbilidad proporcional de las dolencias del aparato locomotor. Los signos, s\u00edntomas y estados patol\u00f3gicos mal definidos aumentan en los hom\u00ad bres respecto del patr\u00f3n general. Con respecto del patr\u00f3n general de morbilidad proporcional, en las muje\u00ad res se observa disminuido ligeramente el grupo de enfermedades del aparato respiratorio y apenas tambi\u00e9n el de enfermedades del aparato digestivo. Por el contrario, est\u00e1 claramente elevada la morbilidad de las enfermedades car\u00ad diocirculatorias, las endocrinopat\u00edas y trastornos del metabolismo y la nutri\u00ad ci\u00f3n, y las del aparato locomotor. La morbilidad de las enfermedades menta\u00ad les tambi\u00e9n es algo mayor. En cuanto a las causas espec\u00edficas de la morbilidad, las cuatro primeras son las mismas que las observadas en la Comunidad Valenciana y en la Ribera Alta seis a\u00f1os antes: Las infecciones agudas de las v\u00edas respiratorias 93 superiores, la hipertensi\u00f3n arterial no complicada, las bronquitis y bron\u00ad quiolitis agudas y las artrosis. A continuaci\u00f3n, sin embargo, ya no figuran ni la amigdalitis aguda, ni las enfermedades pulmonares obstructivas cr\u00f3nicas. La diabetes mellitus que ocupaba el 8\u00ba lugar en la Ribera Alta en 1984, es ahora en Carcagente la 5\u00aa causa de morbilidad en atenci\u00f3n primaria. Las enfermedades cerebrovasculares, que ocupaban el 7\u00ba lugar por delante de la diabetes, en Carcagente ocupan hoy eI8!!, tras las dislipemias y la depresi\u00f3n. Las psicosis afectivas constituyen la siguiente causa de morbilidad m\u00e1s fre\u00ad cuente. Ninguna de las tres \u00faltimas figuraba entre las nueve primeras cau\u00ad sas en la Ribera Alta en 1984. Tablan!!.16 Enfermedades de mayor morbilidad en asistencia primaria. Carcagente, 1990 Diagn\u00f3stico espec\u00edfico IRAS Hipertensi\u00f3n arterial no complicada Bronquitis y bronquiolitis agudas Artrosis Diabetes mellitus Dislipemias Depresi\u00f3n morbilidad proporcional TOTAL 42,17 Fuente: SANCHEZ RUlZ, L. (1993) Morbilidad diagnosticada en Atenci\u00f3n Primaria en Carcaixent, Valencia. Por sexos, la diferencia en el patr\u00f3n se superpone a la observada con anterioridad en Comunidad Valenciana en lo que se refiere a las cuatro pri\u00ad meras causas de la morbilidad: en ambos sexos, las infecciones respiratorias agudas del tracto superior (IRAS) constituyen la primera causa. En el caso de los hombres, sigue la bronquitis y bronquiolitis aguda, las enfermedades 94 pulmonares obstructivas cr\u00f3nicas y la hipertensi\u00f3n arterial no complicada, en este orden. En las mujeres, tras las IRAS destaca la hipertensi\u00f3n arterial no complicada, seguida de las artrosis y las bronquitis y bronquiolitis agu\u00ad das. En la Ribera Alta, y el \u00e1rea 14, la amigdalitis aguda se introduc\u00eda en este grupo alterando el patr\u00f3n. Las siguientes cuatro causas, en hombres y mujeres, difieren de lo observado anteriormente en la comarca y en la Comu\u00ad nidad Valenciana, en especial en lo relativo a otras enfermedades cere\u00ad brovasculares: por delante de ellas, en el caso de los hombres, se sit\u00faan las artrosis, la diabetes mellitus, la depresi\u00f3n y las dislipemias; en el caso de las mujeres, la diabetes mellitus y las dislipemias muestran tambi\u00e9n una mayor morbilidad: TabIan!!.17 Principales causas espec\u00edficas de la morbilidad atendida en asistencia primaria por sexos, Carcagente, 1990 Hombres IRAS Bronquitis agudas EPOC HTA no complicada Artrosis Diabetes mellitus Depresi\u00f3n Dislipemias morbilidad Mujeres proporcional % 11,69 IRAS 6,31 HTA no complicada 6,10 Artrosis 4,91 Bronquitis agudas 2,98 afectivas 1,44 Fuente: SANCHEZ RUIZ, L. (1993) Morbilidad diagnosticada en Atenci\u00f3n Primaria en Carcaixent, Valencia. En ambos sexos es dominante la infecci\u00f3n aguda del tracto respiratorio superior. La \u00fanica afecci\u00f3n no compartida por hombres y mujeres entre las primeras causas de la morbilidad es la enfermedad obstructiva pulmonar 95 cr\u00f3nica, que resulta ser caracter\u00edsticamente masculina puesto que no apare\u00ad ce entre las principales causas de morbilidad femenina. Destaca el predominio de la hipertensi\u00f3n arterial no complicada, las artro\u00ad sis y la diabetes mellitus entre las mujeres; las enfermedades cerebrovascu\u00ad lares, las dislipemias, la depresi\u00f3n y las psicosis afectivas afectan ligera\u00ad mente m\u00e1s a las mujeres que a los hombres. El fen\u00f3meno del predominio femenino en las consultas aumenta con la edad. A excepci\u00f3n del grupo de entre 7 y 14 a\u00f1os, en que predominan las con\u00ad sultas de varones, las mujeres solicitan en mayor medida asistencia a lo lar\u00ad go de su vida; el predominio femenino alcanza su m\u00e1ximo entre los 70 y 75 a\u00f1os, cuando la proporci\u00f3n de mujeres respecto de hombres llega a ser de 3 consultas a 1. Dentro del grupo de las mujeres, la demanda asistencial presenta m\u00e1s fluctuaciones con la edad que el grupo de los hombres. La demanda femeni\u00ad na alcanza su m\u00e1ximo entre los 25 y los 29 a\u00f1os, para disminuir notable\u00ad mente entre los 35 y los 39, y volver a aumentar progresivamente a partir de los 55. El m\u00e1ximo de consultas se produce entre los 65 y los 74 a\u00f1os. Las consultas de los hombres aumentan a partir de los 54 a\u00f1os y alcanzan el m\u00e1ximo de demanda de asistencia entre los 65 y los 69 a\u00f1os de edad. La morbilidad espec\u00edfica evoluciona seg\u00fan la edad, siguiendo el patr\u00f3n ge\u00ad neral que se observ\u00f3 para la Comunidad Valenciana en general y la Ribera Alta en particular, en la d\u00e9cada de 1980: Las enfermedades del aparato res\u00ad piratorio predominan entre los m\u00e1s j\u00f3venes para dar paso con la edad a las enfermedades del aparato circulatorio, que sobrepasan a las respiratorias a partir de los 65 a\u00f1os. En Carcagente se ha observado que las lesiones y los efectos adversos, las enfermedades infecciosas y parasitarias y el grupo de estados patol\u00f3gicos mal definidos aparecen entre los m\u00e1s j\u00f3venes. En las edades medias predo\u00ad minan las enfermedades del aparato respiratorio, pero despuntan las circu\u00ad latorias y un grupo de enfermedades mentales. Con menos frecuencia, apa\u00ad recen ya las enfermedades osteoarticulares. Entre los mayores predominan claramente las enfermedades circulatorias, seguidas de las del aparato loco\u00ad motor y, tras ellas, las endocrinometab\u00f3licas, las mentales, y las respirato\u00ad rias con menor frecuencia. 96 En cuanto a las causas espec\u00edficas, son dominantes en la morbilidad de los m\u00e1s j\u00f3venes las infecciones de las v\u00edas respiratorias altas, la amigdalitis aguda y, a distancia, la otitis media aguda, el malestar general y la fatiga. Desde los 25 a\u00f1os, aparecen las depresiones y psicosis afectivas, desban\u00ad cando a las amigdalitis de su segundo puesto. Las infecciones agudas de las v\u00edas respiratorias superiores siguen siendo la causa dominante de enferme\u00ad dad, situaci\u00f3n que se mantendr\u00e1 hasta los 60 a\u00f1os. Con los 35 a\u00f1os aparecen los dolores de espalda y la depresi\u00f3n es m\u00e1s fre\u00ad cuente. En el grupo de edad entre los 40 y los 50 a\u00f1os empieza a surgir la hipertensi\u00f3n arterial y tambi\u00e9n, aunque de forma incipiente, las dislipemias y las psicosis afectivas. La depresi\u00f3n y los dolores de espalda mantienen su presencia. Desde los 50 a\u00f1os, aunque las IRAS siguen siendo la primera causa, la hipertensi\u00f3n arterial viene a ocupar el segundo lugar. Le siguen las artrosis y las dislipemias. Hasta los 60 a\u00f1os hay una presencia mayor de la diabetes sacarina, las artrosis y las dislipemias. A partir de los 60 a\u00f1os, la hipertensi\u00f3n arterial comienza a superar a las infecciones respiratorias agudas. Junto con las artrosis constituyen el trio dominante hasta los 65 a\u00f1os. A ellas se sumar\u00e1n las dislipemias y la diabe\u00ad tes sacarina para constituir las cinco causas m\u00e1s importantes hasta los 70 a\u00f1os de edad. A partir de los 70 a\u00f1os la hipertensi\u00f3n arterial se hace domi\u00ad nante sobre las otras cuatro causas. Despu\u00e9s de los 80 a\u00f1os, tras la hipertensi\u00f3n destacan las afecciones cerebrovasculares y las enfermedades pulmonares obstructivas cr\u00f3nicas. Tambi\u00e9n resultan notables las infecciones respiratorias agudas, las artrosis, el estre\u00f1imiento, la diabetes mellitus y las dislipemias. Aparte de las enfermedades dominantes por su frecuencia, existen dolen\u00ad cias menos frecuentes pero caracter\u00edsticas de las diferentes edades: las lesio\u00ad nes y traumatismos, heridas abiertas y erosiones, son propias de los j\u00f3venes. En este grupo de edad, la anemia ferrop\u00e9nica lo es para las mujeres. La alo\u00ad pecia predomina en las mujeres. A partir de los 30 a\u00f1os, las \u00falceras p\u00e9pticas, las lesiones y los traumatis\u00ad mos son dolencias caracteristicas de los varones; las anemias, la hipotensi\u00f3n postural y las complicaciones del embarazo, de las mujeres. Las dislipemias 97 son m\u00e1s frecuentes en los varones y las varices de los miembros inferiores, en las mujeres. Desde los 40 a\u00f1os, las afecciones del est\u00f3mago son propias de los varones; la morbilidad femenina se distingue por las dolencias de la d\u00e9cada de los treinta -anemia, hipotensi\u00f3n postural, varices-a las que se suman la alope\u00ad cia y las cistitis e infecciones urinarias. A partir de los 50 a\u00f1os, las mujeres padecen varices, obesidad, di slip e\u00ad mias, diabetes mellitus, anemias y enfermedades cerebrovasculares. Con la edad se sumar\u00e1n a estas dolencias m\u00e1s propiamente femeninas las psicosis afectivas, la depresi\u00f3n y, a distancia, los v\u00e9rtigos y las cistitis. Las anemias disminuyen su presencia con la edad. Los varones de este grupo de edad padecen caracter\u00edsticamente enfisema y enfermedades pulmonares obstruc\u00ad tivas cr\u00f3nicas y \u00falceras p\u00e9pticas. Entre los ancianos tienden a borrarse las diferencias entre los sexos, a excepci\u00f3n, por una parte, del predominio general de la demanda femenina de asistencia, que se acent\u00faa, y por otra, de la morbilidad de la hipertrofia benigna de pr\u00f3stata que es una dolencia exclusivamente masculina. La Ribera Alta Aunque el estudio de la morbilidad en el nivel primario de la asistencia sanitaria p\u00fablica de Carcagente es m\u00e1s amplio y detallado, tanto en la reco\u00ad gida de los datos como en su an\u00e1lisis, que los anteriores relativos a la comar\u00ad ca y al conjunto de la Comunidad Valenciana, el perfil de la morbilidad que nos ofrece se corresponde a grandes rasgos y en muchos detalles con el que resultaba en los a\u00f1os 1983-84 para los valencianos en general y para la poblaci\u00f3n de la Ribera Alta en particular. Tanto en lo que se refiere a la morbilidad general como a la espec\u00edfica, a las enfermedades dominantes en la poblaci\u00f3n, a las m\u00e1s caracter\u00edsticas de sus mujeres y sus hombres, y a la evoluci\u00f3n de las mismas con la edad, los datos recientes de Carcagente vienen a confirmar el patr\u00f3n observado seis a\u00f1os atr\u00e1s para la poblaci\u00f3n valenciana y la de la Ribera Alta. Cabe desta\u00ad car' sin embargo, el relieve que han adquirido las enfermedades mentales y las metab\u00f3licas en este estudio m\u00e1s reciente. No creemos que se trate de nuevos fen\u00f3menos, ni de problemas particulares de Carcagente. Quiz\u00e1 en este estudio se les concede la importancia que requieren hoy, y posiblemente 98 su detecci\u00f3n ha sido m\u00e1s eficaz en un Centro de Salud que funciona ya de acuerdo con la reforma del sistema sanitario: los equipos de atenci\u00f3n prima\u00ad ria desarrollan programas de control de la obesidad y de la hipertensi\u00f3n arterial y se han desarrollado equipos de salud mental. Como veremos, eran prioridades de actuaci\u00f3n sanitaria seg\u00fan los estudios de morbilidad atendi\u00ad da en asistencia primaria en la Comunidad Valenciana realizados en 1983- 1984. Concluir que la sensibilidad de la poblaci\u00f3n y de sus m\u00e9dicos hacia es\u00ad tos problemas ha aumentado en el lapso transcurrido, resulta arriesgado sin contar con estudios sobre los h\u00e1bitos y pautas de conducta al respecto. En consecuencia, podemos considerar que el perfil de la morbilidad, en el nivel asistencial primario, resultante de los estudios disponibles refleja, a grandes rasgos, una situaci\u00f3n estable en la actualidad caracter\u00edstica de la Ribera Alta, y que es acorde con la de la Comunidad Valenciana. En el nivel primario de la asistencia sanitaria, queda por comprobar la coincidencia o no del perfil actual de la morbilidad de las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria en la Ribera Alta con los de la Comunidad Valencia\u00ad na y descubrir los rasgos m\u00e1s estables y las tendencias de evoluci\u00f3n del patr\u00f3n observado. Las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria Aunque debemos tener en cuenta la bien conocida infradeclaraci\u00f3n de que adolece el registro de las Enfermedades de Declaraci\u00f3n Obligatoria y no con\u00ad fundir las cifras que arroja con la morbilidad real de dichas enfermedades, de la comparaci\u00f3n de los datos de una misma regi\u00f3n a lo largo de los \u00faltimos ocho a\u00f1os, y de \u00e9stos con los del conjunto de la Comunidad Valenciana, pode\u00ad mos esperar conocer, m\u00e1s que dimensiones absolutas de los problemas sani\u00ad tarios, un panorama de la evoluci\u00f3n en el tiempo, y respecto de su entorno, de realidades sanitarias presentes en la Ribera Alta32 En el a\u00f1o 1991, hubo un incremento de casos declarados en la comarca del 18,22% respecto del a\u00f1o anterior: 160.833 casos frente a los anteriores 32 Nuestras fuentes para los datos de 1990 en adelante son los informes epidemiol\u00f3gicos de 1991 y 1992 de enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria del \u00e1rea 14 e informaciones que nos ha proporcionado el personal del Centro de Salud Comunitaria de Alzira, en particular el epide\u00ad mi\u00f3logo D. Juan Mart\u00ednez. 99 136.042. En el a\u00f1o 1992, las cifras disminuyeron en apenas un 1%: 146.996 casos. Veamos a continuaci\u00f3n el n\u00famero de casos declarados y las tasas por 100.000 habitantes de cada una de la Enfermedades de Declaraci\u00f3n Obliga\u00ad toria en el \u00e1rea 14 durante 1990, 1991 y 1992, as\u00ed como el n\u00famero absoluto de casos declarados durante el trienio y las tasas medias anuales. Tablan!!.18 N\u00famero absoluto de casos y tasas por 100.000 habitantes de las enfermedades de declaraci\u00f3n'obligatoria en el \u00e1rea 14, a\u00f1os 1990,1991 Y 1992. N\u00famero absoluto de casos y tasas medias anuales por 100.000 habitantes en el trienio 1990-1992. 1990 1991 1992 1990-1992 enfermedades de tasa media declaraci\u00f3n obligatoria casos tasa casos tasa casos tasa casos anual Fiebre tifoidea y paratifoidea 8 5,47 3 2,05 1,33 13 2,95 0,68 2 1,37 1 0,66 4 0,90 Hidatidosis 2 1,36 1 0,68 3 0,68 1,33 4 0,90 gonoc\u00f3cica 12 8,20 5 3,42 4 2,65 21 4,76 Infecci\u00f3n meningoc\u00f3cica 7 4,78 5 3,42 7 4,64 1 Leishmaniasis 0,68 0,68 2 0,45 Paludismo 0,68 1 0,66 2 de casos declarados 136.042 160.833 146.996 441.771 Fuente: Unidad de Epidemiolog\u00eda, Centro de Salud Comunitaria, Alzira (1992) Informe epidemiol\u00f3gico E.D.O. Area sanitaria 14. 1991 Y (993) Memoria epidemiol\u00f3gica, Area sanitaria 14. 1992. 100 De la tabla anterior se desprende una situaci\u00f3n general estable en la Ribe\u00ad ra Alta en el trienio de 1990 a 1992, caracterizada por la presencia destaca\u00ad da de las infecciones respiratoria agudas (IRA) y la gripe y las enfermedades de transmisi\u00f3n fecal-oral -especialmente las que recoge el t\u00e9rmino \u00abotros procesos diarreicos\u00bb. Asimismo se mantienen estabilizadas las bajas cifras de la brucelosis, la disenter\u00eda y las fiebres tifoideas y parat\u00fcoideas y de algu\u00ad nas enfermedades infecciosas agudas prevenibles por vacunaci\u00f3n, como son la parotiditis y la rubeola. La lepra, el paludismo, la tuberculosis y las enfer\u00ad medades de transmisi\u00f3n sexual, especialmente la s\u00edfilis, de gran morbilidad en periodos anteriores, como mostraba el cap\u00edtulo anterior, tambi\u00e9n se man\u00ad tienen en tasas bajas. Sin embargo, se observa un aumento de las tasas de sarampi\u00f3n y de vari\u00ad cela en los a\u00f1os 1991 y 1992. El sarampi\u00f3n triplic\u00f3 su incidencia en 1991; la morbilidad en 1992 duplicaba las cifras de 1990. La varicela duplic\u00f3 con cre\u00ad ces su morbilidad en 1991 respecto a la del a\u00f1o anterior, y las cifras de 1992, aunque disminuyeron ligeramente, se aproximan m\u00e1s a las de 1991 que a las de 1990. Podemos comprobar si esta situaci\u00f3n, en sus aspectos m\u00e1s estables y en los cambios de detalle, se corresponde con la del cOlljunto de la Comunidad Valenciana. Tambi\u00e9n, si puede generalizarse como patr\u00f3n tanto en lo que se refiere a su estabilidad como en lo relativo a tendencias de su evoluci\u00f3n, comparando los datos con otros anteriores. E igualmente podemos compro\u00ad bar los aspectos que distinguen la Ribera Alta de su entorno, la Comunidad Valenciana, no s\u00f3lo en un momento determinado, sino a lo largo de la \u00faltima d\u00e9cada. La Ribera Alta en relaci\u00f3n con la Comunidad Valenciana Veamos en primer lugar las tasas de morbilidad correspondientes a los a\u00f1os 1991-1992 para el conjunto de la Comunidad Valenciana y para la Ribe\u00ad raAlta. 101 Tablan2.19 Enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria en la Comunidad Valenciana y en la Ribera Alta. Incidencia. Tasas medias anuales por 100.000 habitantes en el bienio 1991-1992. Fiebre tifoidea y paratifoidea Disenter\u00eda Toxinfecci\u00f3n alimentaria Otros IRA Meningitis tuberculosa Fiebre reum\u00e1tica Parotiditis Tosferina Fiebre Lepra Leishmaniasis Leptospirosis puerperal T\u00e9tanos Triquinosis Comunidad Valenciana \u00c1rea 14 Centro de Salud Comunitaria, Alzira (1992) Informe epidemia\u00ad l6gicoE.D.O. Area sanitaria 14.1991 Y (1993) Memoria epidemiol6gica, Area sanitaria 14.1992. 102 Las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria que arrojaban tasas de incidencia significativamente superiores a las de la Comunidad Valenciana eran, en 1991, la infecci\u00f3n respiratoria aguda, otros procesos diarreicos, la gripe, el sarampi\u00f3n, la varicela, la hepatitis v\u00edrica y la tosferina. En 1992, la lista se reduc\u00eda a la infecci\u00f3n respiratoria aguda, la gripe, el sarampi\u00f3n y la varicela, a las que se a\u00f1ad\u00edan las toxinfecciones alimentarias. Las tasas de otros procesos diarreicos descend\u00edan hasta niveles significativamente infe\u00ad riores a los de la Comunidad Valenciana. Tablan!!.20 Enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria con una morbilidad en el \u00e1rea 14 significativamente superior que en la Comunidad Valenciana 1991 Otros procesos diarreicos IRA Gripe Sarampi\u00f3n Varicela Hepatitis Fuente: Unidad de Epidemiolog\u00eda, de Salud (1992) Informe epi\u00ad demiol6gico E.D.O. \u00c1rea sanitaria 14.1991 Y (1993) Memoria epidemiol\u00f3gica, Area sanitaria 14.1992. Seg\u00fan los especialistas de epidemiolog\u00eda del \u00e1rea 14, las infecciones res\u00ad piratorias agudas siguen presentando hoy una incidencia mayor que la espe\u00ad rada seg\u00fan la norma observada para el conjunto de la Comunidad Valencia\u00ad na. En particular, la zona sanitaria 5, correspondiente a Alginet, presenta caracteristicamente la mayor incidencia en la Ribera Alta, significativamen\u00ad te superior a la del \u00e1rea, por razones no aclaradas, y que tradicionalmente la gente ha atribuido, y aun hoy atribuye, a una mayor exposici\u00f3n a corrientes de aire y vientos en dicha regi\u00f3n. El sarampi\u00f3n sigue siendo tambi\u00e9n hoy un problema sanitario que se pre\u00ad senta en brotes focalizados, sin que todav\u00eda se haya determinado claramente la causa. \u00daltimamente se est\u00e1 comprobado que afecta a poblaci\u00f3n vacunada 103 -se desconoce si la vacuna fue ineficaz por inactiva-o En todo caso, la vacuna triple v\u00edrica no se administr\u00f3 de forma regular en la Comunidad Valenciana hasta 1984, por lo que el nuevo calendario vacunal (enero 1994) obliga a una segunda dosis a los 11 a\u00f1os. Durante los meses de febrero y marzo de 1994, la poblaci\u00f3n escolar de Alzira ha sufrido un brote epid\u00e9mico de sarampi\u00f3n. En 1991 y 1992, mantuvieron una tasa significativamente inferior a la de la Comunidad Valenciana la neumon\u00eda, la brucelosis y la parotiditis. En 1991, tambi\u00e9n manten\u00edan tasas inferiores a las del conjunto de la Comuni\u00ad dad la toxinfecci\u00f3n alimentaria, el paludismo y otras nueve enfermedades de las que no hubo ning\u00fan caso declarado en la Ribera Alta y que figuran en la tabla siguiente. En 1992, la disenter\u00eda y otros procesos diarreicos declarados disminuyeron significativamente por debajo de lo observado en la Comuni\u00ad dad Valenciana. Tablan!!.21 Enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria con una morbilidad en el \u00e1rea 14 significativamente inferior que en la Comunidad Valenciana 1991 Toxinfecci\u00f3n alimentaria Neumon\u00eda Escarlatina Carbunco Brucelosis Fiebre exantem\u00e1tica de Centro de Comunitaria, Alzira (1992) Informe epidemiol\u00f3gico E.D.O. Area sanitaria 14.1991 Y (1993) Memoria epide\u00ad miol\u00f3gica, Area sanitaria 14. 1992. 104 No se registr\u00f3 un solo caso de las siguientes enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria: Tabla n!!. 22 Enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria que no presentaron incidencia alguna en el \u00e1rea 14 1991 Y 1992 1991 Escarlatina Carbunco Fiebre exantem\u00e1tica mediterr\u00e1nea Meningitis tuberculosa Fiebre reum\u00e1tica Difteria Fiebre recurrente por garrapatas Fiebre recurrente por piojos Leptospirosis Oftalmia neonatorum exantem\u00e1tico C\u00f3lera Fiebre 1992 Carbunco Fiebre exantem\u00e1tica mediterr\u00e1nea Fiebre reum\u00e1tica Difterria Fiebre recurrente por garrapatas Fiebre recurrente por Fiebre amarilla Fuente: Unidad de, Epidemiolog\u00eda, Centro de Salud Comunitaria, Alzira (1992) Informe epi. demiol\u00f3gico E.D.O. Area sanitaria 14.1991 y (1993) Memoria epidemiol\u00f3gica, km sanitaria 14. 1992. Evoluci\u00f3n de la morbilidad 1984-199233 Para la Comunidad Valenciana, las tasas medias anuales por 100.000 habitantes correspondientes al bienio de 1991-1992 presentan diferencias 3310s datos relativos a la Comunidad Valenciana en el trienio de 1984 a 1986 y los relativos a la Ribera Alta en 1984, proceden de F. ALMENAR (1986) Y (1988). Los datos de 1991 y 1992 pro\u00ad ceden de los informes internos citados, de la unidad de Epidemiolog\u00eda del centro de Salud Comunitaria del \u00e1rea 14. 105 importantes con las del trienio 1984-86, en especial en lo que se refiere a las enfermedades infectocontagiosas agudas cuya vacunaci\u00f3n contempla hoy el calendario vacunal, en particular sarampi\u00f3n, rubeola y parotiditis, cuyas tasas han descendido notablemente. En menor grado tambi\u00e9n ha sucedido as\u00ed con la tosferina. La varicela, sin vacuna en la actualidad, mantiene nive\u00ad les similares a lo largo de estos ocho a\u00f1os. Han descendido asimismo de forma notable las tasas de fiebres tifoideas y paratifoideas y de disenter\u00eda, as\u00ed como de brucelosis, lo que indica respectivamente un mejor estado del saneamiento y mayor control sanitario de los productos l\u00e1cteos. Sin embargo, el problema de las enfermedades transmisibles por v\u00eda fecal-oral, yen especial \u00abotros procesos diarreicos\u00bb y las toxinfecciones alimentarias, sigue presente hoy en la Comunidad Valen\u00ad ciana como hace casi diez a\u00f1os. Se\u00f1ala defectos del saneamiento que todav\u00eda requieren ser subsanados. Las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual tambi\u00e9n han mostrado un considerable descenso, aunque siempre debemos tener en cuenta la infrade\u00ad claraci\u00f3n de las mismas. En el momento actual, la tuberculosis pulmonar parece estar aumentando su morbilidad, sin embargo, la infradeclaraci\u00f3n de esta enfermedad en el \u00faltimo decenio es algo reconocido ya en los medios sanitarios, por lo que no creemos que estas cifras sean representativas del problema real. Debemos tener en cuenta las deficiencias en su diagn\u00f3stico en el nivel de atenci\u00f3n pri\u00ad maria, \u00fanico que permite la detecci\u00f3n precoz de casos en el entorno del afec\u00ad tado y por lo tanto la de bolsas hiperend\u00e9micas en la poblaci\u00f3n, as\u00ed como se\u00f1alar la necesidad de establecer un programa encaminado a corregir la situaci\u00f3n, algo que en otras comunidades aut\u00f3nomas del estado espa\u00f1ol se emprendi\u00f3 en la d\u00e9cada de 1980. El Congreso Nacional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR), celebrado en Oviedo a comienzos de junio de 1994, in\u00ad forma de que, muy por encima de los datos oficiales, se registra una media anual de 20.000 nuevos casos de tuberculosis en el pa\u00eds durante los \u00faltimos a\u00f1os. La tasa de incidencia resultar\u00eda as\u00ed ser de alrededor de 50 nuevos casos anuales por 100.000 habitantes. Seg\u00fan este dato, la incidencia en la Comunidad Valenciana deber\u00eda esperarse que fuera de casi 2.000 nuevos casos anuales; en la Ribera Alta, de alrededor de 100, y en el \u00e1rea 14, de 77 nuevos casos anuales. La Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1- 106 cica considera necesario y urgente crear en Espa\u00f1a un programa nacional encaminado a frenar el avance de la enfermedad, siguiendo las recomenda\u00ad ciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud de unificar acciones para con\u00ad seguir una mayor coordinaci\u00f3n de esfuerzos y recursos. Menci\u00f3n aparte merece la incidencia del S\u00edndrome de Inmunodeficiencia Adquirida, que cuenta con un registro propio nacional que puede seguirse hasta los niveles auton\u00f3mico y provincial. Su incidencia se ha estabilizado en Espa\u00f1a durante los \u00faltimos tres a\u00f1os en cifras de 4.500 y 4.700 nuevos casos anuales, lo que representa una tasa de 12 nuevos casos por 100.000 habitantes y a\u00f1o, la mayor de Europa. En los 14 a\u00f1os que median desde 1981 hasta septiembre de 1994 se han declarado en la Comunidad Valencia\u00ad na un total acumulado de 2.109 casos, lo que representa algo m\u00e1s del 7,5% del total en Espa\u00f1a. La importancia social de esta enfermedad no reside, pues, en su frecuen\u00ad cia ni tampoco en la mortalidad que ocasiona, si tenemos en cuenta sus tasas dentro del conjunto. Su distribuci\u00f3n por grupos de edad y sexo presenta unas tasas muy aumentadas en los hombres de entre 25 y 45 a\u00f1os, aunque se observa ya una tendencia a ampliarse hacia edades mayores y un aumento progresivo del n\u00famero de mujeres enfermas. Los drogadictos por v\u00eda intrave\u00ad nosa siguen siendo el grupo m\u00e1s numeroso de afectados por la enfermedad. Por otra parte, se calcula que el n\u00famero de portadores que no padecen la enfermedad alcanza hoy la cifra de 100.000 en el conjunto del pa\u00eds34 34 La incidencia de tuberculosis, por ejemplo, duplica con creces las cifras del SIDA, aun ate\u00ad ni\u00e9ndonos al registro de Enfermedades de Declaraci\u00f3n Obligatoria, que refleja, seg\u00fan los espe\u00ad cialistas, la mitad de la incidencia anual real de la tubrerculosis: Veinte mil nuevos casos anua\u00ad les dista mucho de los cinco mil del SIDA, cifra en la que parece haberse estabilizado seg\u00fan los especialistas. Las tasas de mortalidad por tuberculosis pulmonar tambi\u00e9n superan con creces la mortalidad actual por SIDA, aun contando con la conocida relaci\u00f3n entre ambas enfermedades, ya pesar de que no disponemos m\u00e1s que de cifras acumuladas de muertes por SIDA. La morta\u00ad lidad por tuberculosis se sit\u00faa en 2,38 muertes por 100.000 habitantes y a\u00f1o en Espa\u00f1a -63 muertes en 1990 en la Comunidad Valenciana, algo m\u00e1s de 2 muertes por 100.000 habitantes. S\u00f3lo entre 1980 y 1984 hubo 3.442 muertes en Espa\u00f1a por tuberculosis. Los 7.000 muertos por SIDA en Espa\u00f1a fallecieron a lo largo de 11 a\u00f1os, entre 1981 y 1992. La fuente de los datos sobre el SIDA es el Ministerio de Sanidad y Consumo. Los datos sobre tuberculosis proceden de las Estad\u00edsticas de mortalidad en la Comunidad Valenciana, 1990 (1992), de los diferentes informes sobre enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria que ya hemos citado y del Atlas europeo de mortalidad, elJitable, este \u00faltimo citado en el Anuario de la Sanidad en Espa\u00f1a, 1994, pp.96 (n\u00famero monogr\u00e1fico de la revista El M\u00e9dico de abril de 1994). 107 Tabla n!!. 23 Evoluci\u00f3n de la incidencia de las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria en la Comunidad Valenciana: tasas medias anuales por 100.000 habitantes en el trienio 1984-1986 y en el bienio 1991\u00b71992. Fiebre tifoidea y paratifoidea Disenter\u00eda Toxinfecci\u00f3n alimentaria Otros IRA Meningitis tuberculosa Fiebre reum\u00e1tica Parotiditis Tosferina Fiebre Lepra puerperal T\u00e9tanos Triquinosis Comunidad Valenciana 1984-1986 0,02 0,31 Fuente: F. ALMENAR (1986) Y Unidad de Epidemiolog\u00eda, Centro de Salud Comunita\u00ad ria, Alzira (1992) y (1998). 108 En relaci\u00f3n con esta evoluci\u00f3n de la morbilidad por enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria, la de la Ribera Alta es semejante a la del conjunto de la Comunidad, con algunas excepciones. La Ribera Alta ha seguido el patr\u00f3n de la Comunidad Valenciana en lo que se refiere a las enfermedades de transmisi\u00f3n fecal-oral, tanto en los aspectos positivos como en los negativos: la disminuci\u00f3n de la incidencia de las fiebres tifoideas y paratifoideas y la disenter\u00eda por una parte y, por otra, el notable incremento de las toxinfecciones alimentarias en los \u00faltimos dos a\u00f1os; las tasas de otros procesos diarreicos tambi\u00e9n han aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os, aunque en menor proporci\u00f3n que las toxiinfecciones alimentarias. La brucelosis ha disminuido notablemente. En cuanto a las enfermedades infecciosas agudas prevenibles por vacuna\u00ad ci\u00f3n, el descenso espectacular de la parotiditis, la rubeola y la tosferina, con\u00ad trasta con la evoluci\u00f3n del sarampi\u00f3n, que ha sufrido un notable incremento en los a\u00f1os 1991 y 1992. Las infecciones respiratorias agudas y tambi\u00e9n, aunque en menor medida, la gripe, han seguido aumentando. Las similitudes mencionadas, lo mismo que las diferencias de detalle, resultan evidentes comparando la tabla anterior con la siguiente. 109 Tabla n !!.24 Evoluci\u00f3n de la incidencia de las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria en la Ribera Alta: n\u00famero de casos y tasas por 100.000 habitantes en 1984, 1990 Y 1992. Tasa media anual por 100.000 habitantes en el bienio 1991-1992. 1984 1990 1992 1991\u00b71992 tasa media casos tasa casos tasa casos tasa anual Fiebre tifoidea y paratifoidea 25 12,78 8 5,47 2 1 0,68 1 0,66 1,01 Hidatidosis 2 1,02 2 1,36 1 48,57 34 22,53 48,55 Lepra 1 0,51 0,34 Leishmaniasis 1 0,68 0,34 0,51 1 0,68 0,66 0,33 98.965 Fuente: F. ALMENAR Unidad de Epidemiolog\u00eda, Centro de Salud Comunitaria, Alzira (1992) y (1993). Aunque similar a grandes rasgos, la morbilidad de las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria en la Ribera Alta presenta diferencias notables de detalle con el de la Comunidad Valenciana, en especial relativas a ciertas enfermedades infecciosas agudas que no han seguido el patr\u00f3n general en la disminuci\u00f3n de su morbilidad. Es el caso de la hepatitis v\u00edrica, que ha dismi- 110 nuido en menor proporci\u00f3n que en la Comunidad Valenciana, pero se trata especialmente de las que son prevenibles por vacunaci\u00f3n. Ha disminuido en menor proporci\u00f3n en la Ribera Alta la tosferina; el sarampi\u00f3n ha regresado incluso a las tasas de 1984 en los a\u00f1os de 1991 y 1992. La varicela, para la que no se dispone de una vacuna, que se mantiene estable a lo largo del periodo en la Comunidad Valenciana, ha sufrido un descenso considerable en la Ribera Alta, a pesar de lo cual su incidencia supera significativamente en la actualidad la observada para el conjunto de la Comunidad. En el caso del sarampi\u00f3n, en la Comunidad Valenciana se aprecia la diferencia entre una tasa de 145 casos por 100.000 habitantes en el trienio de 1984-1986, a la de 16,04 en el bienio de 1991-92. Las tasas aumentaron ligeramente entre 1991 y 1992: de 14 a 17 casos por 100.000 habitantes. En la Ribera Alta el descenso desde 1984 a 1990 fue desde una tasa de 48,07 a la de 18,47 casos por 100.000 habitantes. En el bienio de 1991-92 la tasa por 100.000 habitantes volvi\u00f3 a las cifras de 1984: fue de 48,67 casos por 100.000 habitantes. En 1991 alcanz\u00f3 sin embargo la cota de 61,67 casos por 100.000 habitantes, que descenci\u00f3 a 35,67 en 1992. Las infecciones respiratorias agudas y la gripe parecen haber aumentado considerablemente sus tasas de morbilidad en la Comunidad, pero no hasta la sobrada duplicaci\u00f3n observada en la Ribera Alta entre 1984 y 1992: la incidencia de 31.724 casos de IRA por 105 habitantes en 1984, resulta de 80.805 en 1991 y de 75. 835 en 1992. Sin embargo, no sabemos si en los \u00falti\u00ad mos a\u00f1os ha disminuido la infradeclaraci\u00f3n de las mismas ni tampoco si la poblaci\u00f3n acude hoy al m\u00e9dico por esta causa en mayor medida que a media\u00ad dos de la d\u00e9cada de 1980. En cualquier caso, si la morbilidad por infecciones respiratorias agudas en 1984 en la Ribera Alta resultaba algo menor que en el conjunto de la Comunidad Valenciana, en los a\u00f1os 1991 y 1992 supera de forma significativa las tasas observadas en la Comunidad Valenciana. Por otra parte, en 1991 y 1992, se consideraron epid\u00e9micos en la Ribera Alta algunos brotes de hepatitis, conjuntivitis, meningitis v\u00edrica, sarampi\u00f3n y toxiinfecci\u00f3n alimentaria: En el a\u00f1o 1991 hubo tres brotes epid\u00e9micos de hepatitis que afectaron respectivamente las poblaciones de Carlet (16 casos), L'Alcudia (25 casos) y Alzira (17 casos), el primero y el tercero por mecanismo indirecto de trans\u00ad misi\u00f3n (fecal-oral) y mixto en L'Alcudia. El origen de los brotes qued\u00f3 desco- 111 nocido. Asimismo hubo un brote de conjuntivitis en la poblaci\u00f3n infantil de esta \u00faltima localidad, de origen desconocido, que afect\u00f3 a 43 ni\u00f1os. En 1992 se detect\u00f3 un brote de hepatitis A en Alzira, familiar y de meca\u00ad nismo indirecto de transmisi\u00f3n; otro de meningitis v\u00edrica que afect\u00f3 a 73 miembros de la poblaci\u00f3n de Algemes\u00ed, y tres brotes epid\u00e9micos de saram\u00ad pi\u00f3n que afectaron respectivamente a una poblaci\u00f3n escolar de Alfarp, a una familia de Alzira y a la poblaci\u00f3n de Algemes\u00ed. Las toxinfecciones alimenta\u00ad rias, que sufrieron un aumento notable este a\u00f1o, se presentaron de forma epid\u00e9mica en ocho ocasiones afectando a un total de 134 personas. 118 de ellas resultaron afectadas en comedores colectivos (en 5 brotes diferentes) y el resto en el \u00e1mbito familiar (en dos brotes distintos). El agente responsable en tres de los brotes fue la salmonella; en los cinco restantes qued\u00f3 sin deter\u00ad minar. Aunque no disponemos de los informes correspondientes al a\u00f1o 1993, el problema de la elevada incidencia del sarampi\u00f3n, de las infecciones respira\u00ad torias agudas, especialmente en la zona 5, y de las toxinfecciones alimenta\u00ad rias ha seguido plenamente vigente. En lo que se refiere al primer cuatri\u00ad mestre de 1994, s\u00f3lo tenemos noticia del brote de sarampi\u00f3n que ha afectado a la poblaci\u00f3n escolar de Alzira: en la primera quincena de marzo eran 40 los casos declarados en un total de 7 centros escolares y los responsables m\u00e9di\u00ad cos consideraban que la realidad pod\u00eda duplicar ya esa cifra. La vivencia de la enfermedad: el estado de salud y los principales problemas morbosos que declaran los valencianos El Servei Valencia de Salut ha realizado durante 1990 y 1991 una encues\u00ad ta a la poblaci\u00f3n de la Comunidad Valenciana que aborda aspectos que con\u00ad sidera \u00abb\u00e1sicos para el estado de salud de una poblaci\u00f3n: biol\u00f3gicos, psicol\u00f3\u00ad gicos, socioecon\u00f3micos y culturales\u00bb. Disponemos de los datos de conjunto de la Comunidad Valenciana y no hemos tenido acceso a los de la Ribera Alta, que se incluyen en aqu\u00e9llos. La encuesta y su estudio contemplaban tres cuestiones principales: la primera, relativa a la percepci\u00f3n y satisfacci\u00f3n del propio estado de salud en comparaci\u00f3n con las personas del mismo grupo de edad y valores; la segunda abordaba el estr\u00e9s y la integraci\u00f3n social; y la ter- 112 cera, la opini\u00f3n sobre a qui\u00e9n ata\u00f1e la responsabilidad de la propia salud. Con ello, identific\u00f3 los problemas sanitarios de mayor presencia entre los valencianos, analiz\u00e1ndolos en relaci\u00f3n con la duraci\u00f3n de los procesos mor\u00ad bosos declarados, la solicitud de atenci\u00f3n sanitaria profesional ante ellos, los grupos profesionales consultados y los motivos de no solicitar asistencia ante enfermedades. Veamos algunos resultados de este trabaj035. La vivencia de la salud y la enfermedad, que los autores denominan auto\u00ad percepci\u00f3n del propio estado de salud, muestra notables diferencias en los distintos grupos de edad y seg\u00fan el nivel econ\u00f3mico de la poblaci\u00f3n. Si en su conjunto los valencianos declaran gozar de una buena y muy buena salud en el 71% de los casos, el porcentaje se acerca al 85% entre los j\u00f3venes de 15 a 24 a\u00f1os y desciende a tan s\u00f3lo la mitad de la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os. De entre los cinco grupos en que se dividi\u00f3 a la poblaci\u00f3n seg\u00fan su nivel socioe\u00ad con\u00f3mico, el de mayores ingresos manifestaba disfrutar de buena y muy bue\u00ad na salud en un 85% de los casos; apenas la mitad de la poblaci\u00f3n del nivel inferior pudo afirmar lo mismo. Insistiendo en la cuesti\u00f3n, la satisfacci\u00f3n con el propio estado de salud era m\u00ednima o nula para una quinta parte de los mayores de 65 a\u00f1os y s\u00f3lo para un 6% de los j\u00f3venes de entre 15 y 24 a\u00f1os. Por el nivel socioecon\u00f3mico, s\u00f3lo un 4,65% del grupo mejor situado manifes\u00ad taba estar poco o nada satisfecho con su estado de salud, mientras que la proporci\u00f3n aumentaba a casi un 14% para la poblaci\u00f3n del nivel inferior. En lo que se refiere al estr\u00e9s, una quinta parte de la poblaci\u00f3n manifest\u00f3 llevar una vida muy agitada, proporci\u00f3n que era mayor en la poblaci\u00f3n de entre 25 y 64 a\u00f1os y que tambi\u00e9n mostr\u00f3 diferencias seg\u00fan fuera rural-en mayor medida manifestaba disfrutar de una vida tranquila: el 42,3%-o urbana -s\u00f3lo el 34,5% declaraba llevar una vida tranquila. En cuanto a la responsabilidad de la propia salud, un tercio de los j\u00f3venes entre 15 y 24 a\u00f1os consideran a la propia persona responsable de su salud, mientras que s\u00f3lo es as\u00ed para una cuarta parte de los mayores de 65 a\u00f1os. M\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os y s\u00f3lo un 17% de los j\u00f3ve\u00ad nes creen que dios o el destino tienen esa responsabilidad. 35 Encuesta de salud de la comunidad valenciana, 1990-91. Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consum, 1992. Encuesta de salud de la comunidad valenciana, 1990-91. Avance de resultados. Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consum, 1991. Garc\u00eda Benavides, F., ed. (1991) 113 La identificaci\u00f3n y cuantificaci\u00f3n de los problemas de salud de mayor pre\u00ad sencia en la poblaci\u00f3n puso de manifiesto que la media de casi tres problemas diferentes por persona -una cuarta parte de la poblaci\u00f3n no sufre ninguno y una quinta parte sufre 4 o m\u00e1s problemas- presentaba grandes diferencias por edades y sexos. S\u00f3lo un 3% de los menores de 16 a\u00f1os, pero m\u00e1s de la mitad de los mayores de 65, padec\u00edan 4 o m\u00e1s problemas. El41 % de los menores de 16 a\u00f1os, pero s\u00f3lo el 4,55% de los mayores de 65, no presentaba en el momento problema de salud alguno. Los hombres, en general, manifies\u00ad tan en mayor proporci\u00f3n que las mujeres no tener ning\u00fan problema de salud. Los procesos morbosos con mayor presencia en la encuesta de salud fue\u00ad ron, en orden decreciente de frecuencia, la caries, las osteoartrosis, el res\u00ad friado com\u00fan, los s\u00edntomas de la cabeza y el cuello, los trastornos digestivos, la enfermedad vascular perif\u00e9rica y la hipertensi\u00f3n arterial esencial. Aunque para el asunto del presente trabajo tengan mayor inter\u00e9s las expresiones literales de las enfermedades que la gente dice padecer, su traducci\u00f3n a los grupos de la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades, 9\u00aa revisi\u00f3n, ha permitido a los autores del an\u00e1lisis de esta encuesta compa\u00ad rar el estado de salud de los valencianos con el de otras poblaciones espa\u00f1o\u00ad las y europeas. Los problemas identificados resultan as\u00ed los mismos que para el Pa\u00eds Vasco y para Francia (1987), aunque con diferente prevalencia. Seg\u00fan la clasificaci\u00f3n internacional de enfermedades de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (ClE, 9\" revisi\u00f3n), los problemas en orden decreciente de prevalencia, quedan como sigue: Tablan!!.25 Prevalencia de los principales problemas de salud que declara padecer la poblaci\u00f3n valenciana, 1990 Enfermedades Enfermedades del aparato circulatorio Enfermedades del sistema osteomuscular Estados morbosos mal definidos Problemas de la cavidad bucal Enfermedades del aparato respiratorio Enfermedades del aparato digestivo prevalencia % 15,3 13,1 12,5 11,7 11,6 9,0 Fuente: Encuesta de salud de la comunidad ualenciana, 1990-91. Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consum, 1992. 114 La prevalencia es diferente para los hombres y las mujeres valencianos. De mayor a menor presencia, los grupos de problemas de salud que declara padecer la poblaci\u00f3n valenciana quedan, por sexos, como sigue. Principales enfermedades declaradas por los valencianos, seg\u00fan sexos, en orden de mayor a menor frecuencia orden de prevalencia mujeres hombres 19 enfermedades del aparato circulatorio enfermedades del aparato respiratorio 29 enfermedades del sistema osteomuscular enfermedades de la cavidad bucal 39 estados morbosos mal definidos enfermedades del sistema osteomuscular 42 enfermedades de la cavidad bucal enfermedades del aparato circulatorio 59 enfermedades del aparato respiratorio estados morbosos mal definidos ~ enfermedades del aparato digestivo enfermedades del aparato digestivo Fuente: Encuesta de salud de la comunidad valenciana, 1990-91. Valencia, Conseller\u00eda de Sani\u00ad tat i Consum, 1992. El mencionado estudio ofrece adem\u00e1s una tabla comparativa de las princi\u00ad pales causas de muerte y las principales enfermedades que declara padecer la poblaci\u00f3n, en la que se comprueba, obviamente, la discordancia entre las causas de muerte m\u00e1s frecuentes y los problemas de salud de mayor preva\u00ad lencia en una poblaci\u00f3n36 En relaci\u00f3n con los procesos declarados se manejaron las variables de la duraci\u00f3n de los mismos, la solicitud de asistencia profesional, los profesiona\u00ad les consultados y, cuando no se recurre al profesional, los motivos de la poblaci\u00f3n para ello. En general, en el 80% de los casos interviene un profe\u00ad sional. En las edades extremas se consulta m\u00e1s. Sin embargo, cuando la duraci\u00f3n del proceso es menor de 16 d\u00edas, ni si\u00ad quiera la mitad de los casos se consultan (s\u00f3lo el 46,5% acude a un profesio\u00ad nal sanitario), y por lo tanto en ellos no interviene profesional alguno. Los problemas que persisten m\u00e1s de 16 d\u00edas se consultan en casi un 86% de los casos. 36 Garc\u00eda Benavides, F., ed. (1991) sobre datos de la Encuesta de salud de la Comunidad Valenciana, 1990-91 y el Registro de mortalidad de la Comunidad Valenciana, 1990. 115 Los motivos para no recurrir a la asistencia de un profesional que contem\u00ad plaba la encuesta eran s\u00f3lo dos: la ausencia de gravedad de la afecci\u00f3n, moti\u00ad vo para un 27,6% de casos, y el autotratamiento, motivo en un 9,5% de casos. Las preguntas fueron cerradas, y el cuestionario no contemplaba ning\u00fan otro motivo ni indagaba en la percepci\u00f3n de la gravedad ni en las formas de autotratamiento. Tampoco se han cruzado los datos sobre la duraci\u00f3n de los procesos con la autopercepci\u00f3n de gravedad y el autotratamiento. Los problemas que menos se consultan son los de la cavidad bucal, debido en parte a su falta de cobertura en la sanidad p\u00fablica -recordemos que la caries constituye el problema de salud de mayor prevalencia seg\u00fan declara la poblaci\u00f3n. Los m\u00e9dicos son los profesionales m\u00e1s solicitados. El an\u00e1lisis de la encuesta de salud se ocupaba especialmente de algunos aspectos particulares: los problemas de la audici\u00f3n, de la visi\u00f3n y los buco\u00ad dentales; la exposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n a los accidentes; la restricci\u00f3n de la actividad habitual por motivos de salud y, finalmente, de la salud de los mayores de 65 a\u00f1os. En lo que se refiere a la exposici\u00f3n a los accidentes, el estudio analiza su frecuencia, de las lesiones producidas y del tipo de accidente y lugar en que sucede, por sexos y por grupos de edad; as\u00ed como de la duraci\u00f3n de la restric\u00ad ci\u00f3n de la actividad que acarrean y de la frecuencia de sus secuelas, sin dis\u00ad tinguir la gravedad de las mismas. El 8,5% de la poblaci\u00f3n encuestada ha sufrido m\u00e1s de un accidente en el \u00faltimo a\u00f1o. De ellos, apenas un 6% no requiri\u00f3 la intervenci\u00f3n de un profe\u00ad sional sanitario. Las lesiones m\u00e1s frecuentes por accidente son, en general, las fracturas y los esguinces, aunque entre los mayores de 65 a\u00f1os lo son las quemaduras y en los menores de 5 a\u00f1os las lesiones oculares. En las mujeres son m\u00e1s fre\u00ad cuentes las quemaduras y en los hombres las lesiones oculares. Los hombres est\u00e1n m\u00e1s expuestos a los accidentes de tr\u00e1fico, a los labora\u00ad les y a los que se producen en el ocio, en este orden, y las mujeres a los acci\u00ad dentes dom\u00e9sticos, seguidos de los que suceden durante el ocio y de los de tr\u00e1fico. Los accidentes de tr\u00e1fico prevalecen en el grupo de edad de entre 16 y 24 a\u00f1os, en que constituyen el 33% de todos los accidentes. Los laborales, y tras ellos los accidentes dom\u00e9sticos, prevalecen entre los 24 y los 64 a\u00f1os. Los accidentes dom\u00e9sticos y los que suceden en lugares p\u00fablicos, excluidos 116 los de tr\u00e1fico, dominan entre los mayores de 65 a\u00f1os. En los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, los accidentes suceden con m\u00e1s frecuencia en el domicilio familiar y en la escuela, a lo que siguen los de tr\u00e1fico; en los ni\u00f1os de entre 5 y 16 a\u00f1os son m\u00e1s frecuentes los que suceden en la escuela y durante el ocio. Casi la mitad de los accidentes provocan una suspensi\u00f3n de la actividad habitual menor de dos semanas; una quinta parte de los mismos obligan a la suspensi\u00f3n de las actividades durante m\u00e1s de un mes. En las mujeres y en . los mayores de 64 a\u00f1os, el tiempo de suspensi\u00f3n de la actividad resulta mayor. El 12,3% de los accidentes deja secuelas; la proporci\u00f3n mayor se da en las mujeres y en los mayores de 64 a\u00f1os. La restricci\u00f3n de la actividad habitual por motivos de salud, en las dos se\u00ad manas previas a la encuesta, se hab\u00eda producido con car\u00e1cter transitorio en m\u00e1s del 7% de la poblaci\u00f3n encuestada, con diferencias marcadas por la edad. En los grupos de edad extremos la frecuencia era mayor. Algo m\u00e1s del 9% sufr\u00eda alguna limitaci\u00f3n cr\u00f3nica para realizar actividades propias de su edad y sexo, aunque la proporci\u00f3n aumentaba con la edad. La actividad prin\u00ad cipal era la que estaba limitada en un 2,3% de los casos, e impedida comple\u00ad tamente en algo menos del 1 %. La causa m\u00e1s frecuente de la incapacidad temporal fueron las afecciones respiratorias, seguidas de las del sistema osteomuscular y de los accidentes. Entre los j\u00f3venes dur\u00f3 menos de una semana en el 84% de los casos; en el 47% de lo mayores de 65 a\u00f1os dur\u00f3 m\u00e1s de una semana. Las principales causas de la incapacidad cr\u00f3nica fueron, en orden de mayor a menor frecuencia, las enfermedades del sistema osteomuscular, del aparato circulatorio, del respiratorio, los trastornos mentales y las afeccio\u00ad nes del sistema nervioso. En cuanto a la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os, en aumento progresivo desde la d\u00e9cada de 1950 y que en 1991 constitu\u00eda ya el 13,47% de toda la poblaci\u00f3n de la Comunidad Valenciana, el estudio se deten\u00eda especialmente en los pro\u00ad blemas de movilidad y el grado de autonom\u00eda, contemplando la existencia o no de ayuda para desenvolverse as\u00ed como el hecho de cobrar o no una pen\u00ad si\u00f3n. La encuesta ha puesto de relieve la frecuencia y gravedad de los proble\u00ad mas de inmovilidad y de la disminuci\u00f3n de la autonom\u00eda que afectan a este 117 colectivo, as\u00ed como su estrecha dependencia del nivel socioecon\u00f3mico de los afectados. El 16% de los encuestados declar\u00f3 no haber podido salir de su domicilio en alg\u00fan momento durante los \u00faltimos 15 d\u00edas. El 6,5% ni siquiera con ayuda. Entre las mujeres, la situaci\u00f3n hab\u00eda sido m\u00e1s frecuente que entre los hom\u00ad bres. La situaci\u00f3n de inmovilidad fue transitoria con m\u00e1s frecuencia para los hombres que para las mujeres. El 10% de la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os pasa la mayor parte del d\u00eda inmovilizado, sentado o acostado, por problemas de salud, sin diferencia por sexos, y por igual en el medio rural y en el urbano. La autonom\u00eda es m\u00e1s precaria en las mujeres que en los hombres. M\u00e1s de un 10% de los mayores de 65 a\u00f1os necesita ayuda diaria para valerse en su domicilio, pero la proporci\u00f3n por sexos es de casi el 13% de las mujeres fren\u00ad te a apenas un 8% de los hombres. El 20% de los viejos declara necesitar ayuda y el 11,5% afirma no necesitar ayuda en absoluto. El 84% recibe una pensi\u00f3n, pero s\u00f3lo un 75% de las mujeres frente al 96% de los hombres. Las desigualdades sanitarias relacionadas con el nivel de ingresos se traducen en este colectivo en problemas de invalidez completa que en cambio se resuelven con ayuda adecuada en las clases m\u00e1s favorecidas. Ning\u00fan anciano tiene problemas de inmovilidad sin resolver por falta de ayuda en el grupo de ingresos mayores; el 40% de las personas con esta clase de proble\u00ad ma del grupo socioecon\u00f3mico m\u00e1s bajo no los tiene resueltos en absoluto. 118 Los principales problemas sanitarios, seg\u00fan los profesionales La percepci\u00f3n de los profesionales de la sanidad p\u00fablica: diez priori\u00ad dades sanitarias en la Comunidad Valenciana y sus provincias en 1989 Las diez prioridades sanitarias de la Comunidad Valenciana, seg\u00fan el parecer de los profesionales de la sanidad p\u00fablica -m\u00e9dicos y enfermeros de asistencia hospitalaria, de atenci\u00f3n primaria, y concejales de sanidad, de las provincias de Alicante, Castell\u00f3n y Valencia-, quedaban establecidas en 1989, literalmente, asP7: 1'1, Atenci\u00f3n primaria 2\", Gesti\u00f3n sanitaria38 3'1, Medicina preventiva 4'1, Servicio de urgencias 5!!, Asistencia hospitalaria 6!!, Enfermedades cardiovasculares 'r-, Salud mental 8!!, Atenci\u00f3n especial a ni\u00f1os y ancianos 9\", Acciones sobre el medio ambiente ID!!, Enfermedades infecciosas 37 CARBONELL, M. C,; GASeoN, M. E. (1989) 38 Los ep\u00edgrafes incluidos en el apartado de gesti\u00f3n sanitaria del cuestionario se refer\u00edan en particular a los siguientes asuntos que reproducimos literalmente \u00ablos servicios de salud no son accesibles a todos los ciudadanos debido a las barreras econ\u00f3micas y geogr\u00e1ficas existentes por la mala distribuci\u00f3n de los servicios sanitarios, as\u00ed como de los profesionales que la realizan\u00bb; \u00abdesorganizaci\u00f3n de los servicios sanitarios\u00bb; \u00abdeficiente coordinaci\u00f3n entre los distintos servi\u00ad cios sanitarios\u00bb; \u00abfalta de inter\u00e9s en el sistema sanitario para cambiar el tipo de enfermedades\u00bb y \u00abseguimiento inadecuado de los resultados en el campo de la salud\u00bb. 119 Las autoras del estudio se\u00f1alaban que estos resultados se asemejan a los que se han obtenido siguiendo el mismo procedimiento en otros pa\u00edses de similar nivel de desarrollo socio econ\u00f3mico -se refieren en particular a dos estudios realizados en Washington y en Londres respectivamente-, desta\u00ad cando en especial la coincidencia de las dos primeras prioridades, las medi\u00ad das de atenci\u00f3n primaria y la gesti\u00f3n sanitaria. Los profesionales consultados coincidieron, tanto en cada uno de los gru\u00ad pos profesionales como globalmente considerados por provincias, en las tres primeras prioridades, y en este orden: atenci\u00f3n primaria, gesti\u00f3n sanitaria y medicina preventiva. Sobre las siguientes cuatro prioridades tambi\u00e9n hubo consenso, aunque en diferente orden. El grupo de profesionales m\u00e1s cercanos a la poblaci\u00f3n sana de entre los consultados, el de los concejales, manifest\u00f3 su inter\u00e9s por tres problemas que no consider\u00f3 el resto de los grupos entre los 10 primeros: la salud laboral, la pol\u00edtica intersectorial -entendida como \u00abel conjunto de actividades para la provisi\u00f3n de servicios de salud adecuados y otros servicios sociales que ayu\u00ad den a la promoci\u00f3n de la Salud P\u00fablica\u00bb-y la salud buco dental. S\u00f3lo los profesionales de enfermer\u00eda consideraron la Promoci\u00f3n de la Salud entre las prioridades sanitarias, aunque en el 7\u00ba puesto (en e16\u00ba lugar por los de atenci\u00f3n primaria y en e19\u00ba lugar por los de asistencia hospitala\u00ad ria). Para el sector hospitalario de este grupo de profesionales, los servicios de urgencia, las enfermedades infecciosas y las actuaciones sobre el medio ambiente se contaban entre las diez prioridades, mientras que no fue as\u00ed para quienes desarrollan su labor en atenci\u00f3n primaria. La salud de los an\u00ad cianos ocupa el 62 lugar entre las prioridades para el personal de enfermer\u00eda de los hospitales, y s\u00f3lo ellO\u00ba en atenci\u00f3n primaria. La salud mental, por el contrario, se percibe con mayor relevancia en atenci\u00f3n primaria (4\u00aa priori\u00ad dad) que en el medio hospitalario (5\u00aa prioridad). Entre los m\u00e9dicos, tanto de atenci\u00f3n primaria como hospitalaria, aparece una prioridad que no contempla ninguno de los otros dos grupos de profesionales sanitarios consultados: \u00ablos problemas de la profesi\u00f3n m\u00e9dica por la p\u00e9rdida de credibilidad y el aumento del paro\u00bb. Las dos primeras prio\u00ad ridades de la lista general, atenci\u00f3n primaria y gesti\u00f3n sanitaria, lo son para los m\u00e9dicos tanto de atenci\u00f3n primaria como de asistencia hospitalaria, aun\u00ad que en diferente orden, lo mismo que las tres cuestiones siguientes en impor- 120 tancia: la asistencia hospitalaria, la salud mental y la medicina preventiva. Entre e16\u00ba y el g\u00ba puesto aparecen en id\u00e9ntico orden para ambos colectivos la medicina de urgencia, las acciones sobre el medio ambiente, las enfermeda\u00ad des cardiovasculares y las enfermedades infecciosas. En ell<r-lugar figura el c\u00e1ncer para los m\u00e9dicos que desarrollan su labor en los hospitales, y la salud de los ancianos para los m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria. Por provincias, los problemas espec\u00edficos considerados prioridades por los profesionales sanitarios var\u00edan, destacando el informe como significativos para Castell\u00f3n las enfermedades reum\u00e1ticas y la pol\u00edtica intersectorial; para Alicante la salud maternoinfantil y las enfermedades infecciosas y para Valencia el c\u00e1ncer y las enfermedades infecciosas. Prioridades de actuaci\u00f3n sanitaria en la Comunidad Valenciana y en la Ribera Alta (1988) seg\u00fan el estudio de la morbilidad atendida en Asistencia Primaria en 1983\u00b71984 La detecci\u00f3n de los problemas de salud que originaban la mayor demanda de asistencia primaria en la Comunidad Valenciana en su conjunto y en cada una de sus provincias, comarcas y \u00e1reas de salud condujo a se\u00f1alar los pro\u00ad gramas de actuaci\u00f3n sanitaria que deb\u00edan ponerse en marcha y su prioridad. La poblaci\u00f3n valenciana, su salud, necesitaba programas para el controlo la lucha contra la hipertensi\u00f3n arterial, las enfermedades reumatol\u00f3gicas, la diabetes mellitus, programas de rehabilitaci\u00f3n de las afecciones neurol\u00f3gi\u00ad cas, reumatol\u00f3gicas y respiratorias cr\u00f3nicas, y de atenci\u00f3n a la salud mental. En cuanto a las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria se precisaba desa\u00ad rrollar un plan de saneamiento, aumentar la cobertura de los programas de vacunaci\u00f3n, establecer programas de prevenci\u00f3n de las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual, de la tuberculosis y de la hepatitis v\u00edrica. Otros programas resultaron ser tambi\u00e9n necesarios, aunque no fundamentales, en la Comunidad Valenciana: para la patolog\u00eda venosa, que mostr\u00f3 una prevalencia elevada y para la educaci\u00f3n alimentaria y la preven\u00ad ci\u00f3n de la obesidad. En la Ribera Alta resultaban necesarios con la m\u00e1xima prioridad los pro\u00ad gramas de control de la hipertensi\u00f3n arterial y de las enfermedades reumatol\u00f3gicas. En segundo lugar figuraban los relativos al control de la 121 diabetes, a la rehabilitaci\u00f3n de las enfermedades neurol\u00f3gicas y de las respi\u00ad ratorias cr\u00f3nicas, a la prevenci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, los programas de salud mental, los orientados a la lucha contra la patolog\u00eda venosa y a la educaci\u00f3n alimentaria. En \u00faltimo lugar era necesaria la prevenci\u00f3n de la obesidad. Para el \u00e1rea 14, el orden de prioridades result\u00f3 ser semejante a excepci\u00f3n de los programas de salud mental, que ocupaban el tercer nivel junto con los de prevenci\u00f3n de la obesidad. 122 La salud, la enfermedad y la medicina en la Ribera Alta Hemos expuesto los datos disponibles hasta la fecha sobre la distribuci\u00f3n de la salud, la enfermedad y la muerte en la Ribera Alta. La mayor parte de los relativos al conjunto de la Comunidad Valenciana se ajustan a la pobla\u00ad ci\u00f3n de la Ribera Alta, aunque el estudio detallado de la comarca y sus dife\u00ad rentes municipios est\u00e1 por hacer en muchos aspectos. No nos corresponde a nosotros la interpretaci\u00f3n detallada de los datos demogr\u00e1ficos y sanitarios, pero de la descripci\u00f3n que hemos ofrecido se desprenden a simple vista algu\u00ad nos rasgos generales caracter\u00edsticos de la poblaci\u00f3n, que podemos expresar como consideraciones generales. Se ha puesto de manifiesto con detalle que el perfil epidemiol\u00f3gico de la Ribera Alta se caracteriza por el predominio de las enfermedades sociales no infectocontagiosas y los accidentes. No s\u00f3lo son responsables de una elevada mortalidad sino que afectan a una parte considerable de la poblaci\u00f3n y en mayor medida que el resto de afecciones. Sin embargo, las enfermedades infecciosas siguen afectando a la poblaci\u00f3n y provocando muertes. La lucha mediante la vacunaci\u00f3n, especialmente en las infecciones agudas, y el diagn\u00f3stico temprano en el nivel primario de la asistencia sanitaria, en las cr\u00f3nicas, siguen constituyendo un reto para la sanidad p\u00fablica. Pensemos en los recientes y repetidos brotes epid\u00e9micos de sarampi\u00f3n en esta comarca, en las hepatitis v\u00edricas, en las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual, o en la presencia de tuberculosis pulmonar que requiere con urgencia la detecci\u00f3n de bolsas hiperend\u00e9micas en la regi\u00f3n. Con todo ello, los factores econ\u00f3micos determinan una desigualdad sanita\u00ad ria patente hoy en la Comunidad Valenciana, dentro de cuya poblaci\u00f3n exis\u00ad ten n\u00facleos de pobreza donde la esperanza de vida al nacer es menor, la mor\u00ad talidad est\u00e1 muy por encima de la esperada para el conjunto de la poblaci\u00f3n, las enfermedades infecciosas tienen mayor presencia y donde las enfermeda\u00ad des cr\u00f3nicas y la vejez comportan una invalidez pat\u00e9tica. Las enfermedades dominantes son, desde luego, en gran parte enfermeda\u00ad des incurables, pero tambi\u00e9n en gran medida prevenibles y, en todo caso, se 123 consigue prolongar cada vez m\u00e1s la vida de los enfermos cr\u00f3nicos. Si la espe\u00ad ranza de vida al nacer es muy alta y el envejecimiento de la poblaci\u00f3n resul\u00ad ta notable, la calidad de la vida, de esa vida larga y en una elevada propor\u00ad ci\u00f3n minusv\u00e1lida, constituye hoy una preocupaci\u00f3n central de la medicina en general y de las instituciones sanitarias en particular. La ciencia m\u00e9dica persigue lograr la curaci\u00f3n de estas afecciones, pero en la actualidad son en su mayor\u00eda incurables. Sin embargo, puede combatirlas en la pr\u00e1ctica mediante la prevenci\u00f3n y la asistencia a los enfermos. La prevenci\u00f3n de las enfermedades dominantes hoy tiene como principal objetivo combatir sus causas sociales, en gran parte las desiguladades econ\u00f3\u00ad micas, y muy en primer t\u00e9rmino mediante la modificaci\u00f3n de los as\u00ed llama\u00ad dos \u00abh\u00e1bitos\u00bb o \u00abestilos de vida\u00bb de la poblaci\u00f3n, desde la alimentaci\u00f3n y la dieta, hasta el consumo de drogas como el tabaco y el alcohol, el sedentaris\u00ad mo, etc. Se trata en realidad de promover la salud del conjunto de la pobla\u00ad ci\u00f3n, el primero de los objetivos de la medicina, y estamos lejos de cumplirlo en muchos aspectos. La prolongaci\u00f3n de la vida del enfermo incurable o cr\u00f3nico se ha de perse\u00ad guir, por una parte, mediante la promoci\u00f3n del diagn\u00f3stico precoz en la poblaci\u00f3n. Por otra parte, la asistencia m\u00e9dica incluye la educaci\u00f3n del enfermo que ha de convivir con su estado durante largo tiempo, as\u00ed como los tratamientos paliativos oportunos, que cada vez m\u00e1s ponderan el factor de la calidad de la vida del enfermo y se encaminan a su rehabilitaci\u00f3n fisica, ps\u00ed\u00ad quica y social. En lo que se refiere a la educaci\u00f3n del paciente cr\u00f3nico y a su rehabilitaci\u00f3n fisica, ps\u00edquica y social, las carencias son m\u00e1s pronunciadas. En efecto, resulta evidente la complejidad de la organizaci\u00f3n y elevado coste de una asistencia que, a diferencia del tratamiento de las enfermeda\u00ad des infecciosas agudas, requiere una atenci\u00f3n individualizada de los enfer\u00ad mos, de por vida. Para el caso de algunas de estas afecciones como la hiper\u00ad tensi\u00f3n arterial o la diabetes mellitus se han desarrollado equipos de atenci\u00f3n primaria en los Centros de Salud, que tambi\u00e9n controlan las obesi\u00ad dades. La educaci\u00f3n del paciente que debe convivir con la enfermedad, con\u00ad trolarla, seguir una dieta especial, cambiar h\u00e1bitos relativos al ejercicio fisi\u00ad ca habitual y a otras conductas sociales establecidas relacionadas con ello y con el consumo de alcohol y tabaco, y a pesar de ello \u00abhacer una vida lo m\u00e1s normal posible\u00bb, es una de las tareas m\u00e1s urgentes y m\u00e1s dificiles de lograr. 124 La rehabilitaci\u00f3n de los enfermos cr\u00f3nicos con secuelas f\u00edsicas, de orden neurol\u00f3gico y reumatol\u00f3gico por ejemplo, resulta aun m\u00e1s dif\u00edcil dado que adem\u00e1s de la educaci\u00f3n para vivir con su minusval\u00eda, la terap\u00e9utica tisica y la farmacol\u00f3gica son costosas en tiempo y recursos. En el caso de las osteoar\u00ad tritis y problemas afines del aparato locomotor, el propio curso cr\u00f3nico con brotes de dolor e incapacidad obliga a extremar la educaci\u00f3n sanitaria para evitar la automedicaci\u00f3n, corregir o compensar h\u00e1bitos posturales particula\u00ad res y combatir el sedentarismo extendido entre la poblaci\u00f3n. Junto con ello, el caso de las minusval\u00edas propias de la edad avanzada reclama con urgencia la asistencia social. La ayuda puede convertir a un anciano incapacitado por su minusval\u00eda en una persona con cierta autonom\u00eda, como reflejan los datos de la encuesta de salud. El caso de las enfermedades mentales, que como hemos visto tienen un peso y unas repercusiones sociales muy notables en la actualidad, tambi\u00e9n requieren hoy esta clase de asistencia individualizada y continuada. Aunque todaV\u00cda queda mucho por hacer -empezando por las investigaciones m\u00e9dico\u00ad sociales sobre estas afecciones en la poblaci\u00f3n valenciana- en esa direcci\u00f3n se han establecido equipos de salud mental y parecen haberse desterrado los grandes centros psiqui\u00e1tricos, incorporando la asistencia de estos enfermos a las salas de los hospitales generales y manteni\u00e9ndolos lo m\u00e1s integrados posible en su entorno sociocultural. Todas estas tareas relativas a la asistencia, y no s\u00f3lo las que conciernen a la promoci\u00f3n de la salud y a la prevenci\u00f3n de las enfermedades en la pobla\u00ad ci\u00f3n, requieren siempre medidas sociales de diversa \u00edndole. Estamos hablan\u00ad do de Medicina Social, la m\u00e1s reciente de las grandes disciplinas m\u00e9dicas y la que mayor eficacia ha demostrado en el combate contra las enfermedades desde hace al menos medio siglo, denominada cada vez con m\u00e1s frecuencia en nuestro medio, bajo el influjo del mundo anglomericano, Salud P\u00fablica. Conocer con detalle los \u00abh\u00e1bitos\u00bb de la poblaci\u00f3n, en definitiva patrones culturales, resulta pues fundamental para implantar de forma eficaz la asis\u00ad tencia a los enfermos y la prevenci\u00f3n de las enfermedades de mayor impor\u00ad tancia social. Entre los patrones culturales o pautas de conducta se cuentan las pr\u00e1cticas populares relacionadas con la salud y la enfermedad. Adem\u00e1s de dejar planteada la necesidad de conocer los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos actuales, y de haber investigado y conocer los h\u00e1bitos relativos al consumo de tabaco y alcohol, a la actividad fisica de la poblaci\u00f3n y otros aspectos como 125 la epidemiolog\u00eda del suicidio y de los accidentes en la Comunidad Valencia\u00ad na, las autoridades sanitarias han querido conocer los casos y los motivos por los que la poblaci\u00f3n valenciana no consulta a los profesionales su enfer\u00ad medad, incluyendo dos cuestiones sobre el tema en la Encuesta de Salud de la Comunidad Valenciana (1990-1991). Aunque las preguntas fueron cerra\u00ad das y excluyeron de la investigaci\u00f3n numerosos aspectos, destaca el hecho de que un 20% de los problemas de salud que los valencianos dicen padecer no pasa por los profesionales de la medicina cient\u00edfica moderna; las cifras aumentan a casi la mitad de las enfermedades cuando los s\u00edntomas duran menos de 16 d\u00edas; pero s\u00f3lo se reducen a un 14% cuando duran m\u00e1s. Apenas el 30% de quienes no consultan su problema declara proceder as\u00ed ante la ausencia de gravedad que cree percibir. Un 10% declara autotratarse. No podemos suponer que los valencianos conviven con su enfermedad sin hacer nada al respecto en todos los casos de enfermedad que no consultan, ni por considerarla leve (27,6%) ni por su corta duraci\u00f3n (46,5%). S\u00f3lo conocer en qu\u00e9 consiste el autotratamiento declarado y en qu\u00e9 casos se produce requiere atenci\u00f3n. No sabemos si los encuestados se refer\u00edan exclusivamente a la automedicaci\u00f3n con especialidades farmac\u00e9uticas o inclu\u00edan otras terapias, en especial los remedios populares tradicionales que incluyen el uso de plantas medicinales. Tampoco sabemos si la poblaci\u00f3n recurre, ni en qu\u00e9 medida, a la automedicaci\u00f3n y a tratamientos no conven\u00ad cionales de forma complementaria, m\u00e1s que como alternativa, a los de la medicina cient\u00edfica moderna. Es un fen\u00f3meno social extendido en Europa y a su estudio se han venido dedicando en los \u00faltimos a\u00f1os numerosas publica\u00ad ciones. En particular, parece frecuente en las enfermedades incurables de curso cr\u00f3nico, y m\u00e1s si incapacitan al paciente con brotes de dolor. Las importantes repercusiones sanitarias y econ\u00f3micas de estas pautas de con\u00ad ducta han constituido el principal motor de las investigaciones sociales m\u00e1s recientes sobre el tema39 En Espa\u00f1a, estas realidades sociales est\u00e1n presen\u00ad tes en la calle y en los medios de comunicaci\u00f3n pero la investigaci\u00f3n rigurosa queda en gran parte por hacer. 39Tambi\u00e9n por la misma raz\u00f3n -el coste econ\u00f3mico principalmente-, se ha abordado el estudio antropol\u00f3gico del despilfarro en f\u00e1rmacos, investigando las conductas tanto de los m\u00e9dicos que los prescriben como de la poblaci\u00f3n que los demanda. En el nivel de la asistencia primaria, y relativo a los psicof\u00e1rmacos y a los f\u00e1rmacos de amplio uso geri\u00e1trico, se han realizado investiga\u00ad ciones en la sanidad p\u00fablica alemana en Dusseldorf, encaminadas a conocer la ra\u00edz del problema sanitario y econ\u00f3mico con el fin de atajarlo seriamente. (L. VON FERBER; C. VON FERBER (1993\u00bb. 126 Tanto en el primer aspecto, relativo a la modificaci\u00f3p. de h\u00e1bitos de la poblaci\u00f3n para promover la salud, prevenir las enfermedades sociales domi\u00ad nantes, y tratar y rehabilitar a quienes las padecen, como en este segundo que concierne al recurso de la poblaci\u00f3n a otros remedios y sistemas m\u00e9dicos diferentes de la medicina cient\u00edfica moderna, resulta evidente que las pau\u00ad tas de conducta de la poblaci\u00f3n requieren estudios detallados si se pretende que la planificaci\u00f3n socio-sanitaria se plasme en la realidad. Las pr\u00e1cticas populares relacionadas con la salud y la enfermedad, como pautas de comportamiento de un grupo social que son y en consecuencia expresi\u00f3n del conjunto de sus valores, actitudes y conocimientos, constituyen el objeto del presente trabajo. La existencia de la medicina popular es un hecho sabido. No tiene cronolo\u00ad g\u00eda y est\u00e1 presente en todas las sociedades donde existe un control institu\u00ad cionalizado del ejercicio de la medicina. Las caracter\u00edsticas generales de la medicina medicina popular o folkmedicina han sido bien descritas y analiza\u00ad das por los historiadores de la medicina desde hace m\u00e1s de medio siglo; sin embargo, la medicina popular se manifiesta de forma diferente en cada sociedad -de acuerdo con las particulares condiciones culturales y socioeco\u00ad n\u00f3micas, producto del desarrollo hist\u00f3rico de cada grupo humano--como sub\u00ad sistema cultural y social que es. El estudio de las pautas de comportamiento y de las ideas, actitudes, creencias y valores de la poblaci\u00f3n respecto a la salud y la enfermedad debe incluirlas todas y no s\u00f3lo las vinculadas directa\u00ad mente con el recurso a la medicina cient\u00edfica moderna o al sistema p\u00fablico de asistencia sanitaria. 127 Referencias bibliogr\u00e1ficas ALBERT 1 Ros, X. (1994) Mortalitat ef}itable a la Comunitat Valenciana. And\u00ad lisi temporal igeografica (1975-1990), Valencia, Tesis doctoral. ALMENAR, F. (1988) Morbilidad atendida en asistencia primaria en la Segu\u00ad ridad Social, Comunidad Valenciana, 2 vols.,Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consumo Servei valencia de salut. ALMENAR, F. et al. (1986) Estudios sanitarios comarcales de la Comunidad aut\u00f3noma f}alenciana: Ribera Alta y Ribera Baja, Valencia, Direcci\u00f3n pro\u00ad vincial del Instituto Nacional de la Salud. ARlAs, A. et al. (1993) Desigualdades en salud en Barcelona y Valencia, Med. CUno (Barc), 100, 281-287. CARBONELL, M.A.; GASeoN, M.E. (1987) Prioridades sanitarias en la Comuni\u00ad dad Valenciana: un estudio Delphi, Valencia, Con- sum.IVESP. . CAYUELA, A.; VIOQUE, J. (1992) Atlas de por c\u00e1ncer en la Comuni\u00ad dad Valenciana (1976-1984).Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consumo ENCUESTA de Salud de la Comunidad Valenciana 1990-91 (1993) Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consumo ESTADISTICAS de mortalidad de la Comunidad Valenciana, 1988. (1989) Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consum, Generalitat Valenciana. ESTADISTICAS de mortalidad de la Comunidad Valenciana, 1990. (1992) Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consum, Generalitat Valenciana. FERBER, L. VON; FERBER, C. VON (1993) From drug utilization research to pharmaceutical anthropology. Comunicaci\u00f3n al 2nd European Colloquium on ethnopharmacology (ESE), Heidelberg, 24-27 Marzo, 1993. (Actas en prensa). F'REsQUET, J. L. et al. (1994) Salut, malat\u00eda i terapeutica als municipis riberencs de l'Albufera, Catarroja. 128 GALLUD, J.; MEJIA, M. J. (1991) Encuesta de Salud de la Comunidad Valen\u00ad ciana 1990-91. Los h\u00e1bitos de salud (avance de resultados), Valencia, Con\u00ad seller\u00eda de Sanitat i Consumo GARCIA BENAVIDES, F. (1986) La fiabilidad de las estad\u00edsticas de mortalidad. Valencia, Conseller\u00eda de sanitat i Consumo GARCIA BENAVIDES, F. et al. (1988) Analisi de mortalitat per arees de salut de la Comunitat Valenciana, 1976-1980. Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consum, Generalitat Valenciana. GARCIA BENAVIDES, F. et al. (1990) Atlas de mortalidad evitable de la Comu\u00ad nidad Valenciana, Conseller\u00eda de Sanitat i Consum, IVESP. GARCIA BENAVIDES, ed. (1992) La salud en la Comunidad Valenciana (infor\u00ad me t\u00e9cnico), Valencia, Conseller\u00eda de Sanitat i Consumo GARCIA FERRANDO, M. (coord.) (1992) La sociedad valenciana de los 90, Valencia, Edicions Alfons el Magnarum, Generalitat Valenciana. GLASSER J. H. (1981) The qualityand utility of death certificate date, Am. 231-233. Cito en: Cayuela, A; Vioque, J. (1992) pp. 23. LIBRO blanco de la salud en la Comunidad Valenciana (1991) Valencia. Con\u00ad sellar\u00eda de Sanidad y Consumo. Gabinete t\u00e9cnico de la Secretar\u00eda General. Generalitat Valenciana. NOLASCO, A. et al. (1991) An\u00e1lisi de mortalitat per arees de salut de la Comu\u00ad nitat Valenciana 1981-1984, Valencia, Generalitat Valenciana, Conselleria de Sanitat i Consumo NOLASCO, A. et al. (1992) La encuesta nacional de salud (1987) en la Comuni\u00ad dad Valenciana y provincias, Resultados descriptivos, Valencia, Conselle\u00ad r\u00eda de Sanitat i Consumo P\u00c9REZ Hoyos, S. (1992) Evoluci6n de la mortalidad en el Pa\u00eds Valenciano, 1976-1990, Valencia, Generalitat Valenciana, Consellera de Sanitat i Con\u00ad sum-IVESP. SANCHEZ RUIZ, L. (1993) Condicionantes demogr\u00e1ficos, culturales y econ6mi\u00ad cos de la salud en Carcaixent, Valencia. SANCHEZ RUIZ, L. (1993) Condicionantes medioambientales, hist6ricos e infraestructurales de la salud en Carcaixent, Valencia. SANCHEZ Rmz, L. (1993) El bienestar f\u00edsico, mental y social en Carcaixent, Valencia. 129 SANCHEZ Rmz, L. (1993) La salud y los servicios comunitarios en Carcaixent, seg\u00fan su encuesta de salud, Valencia. SANCHEZ Rmz, L. (1993) Los h\u00e1bitos de vida en Carcaixent, seg\u00fan su encues\u00ad ta de salud, Valencia. SANCHEZ Rmz, L. (1993) Morbilidad diagnosticada en atenci\u00f3n primaria en Carcaixent, Valencia. SANCHEZ Rmz, L. (1993) Mortalidad en Carcaixent, 1970-1990, Valencia. UNIDAD de Epidemiolog\u00eda, Centro de Salud Comunitaria, Alzira (1992) Infor\u00ad me epidemiol\u00f3gico E.D.O. \u00c1rea sanitaria 14. 1991. UNIDAD de Epidemiolog\u00eda, Centro de Salud Comunitaria, Alzira (1993) Memoria epidemiol\u00f3gica, \u00c1rea sanitaria 14.1992. 130 EL USO POPULAR DE PLANTAS MEDICINALES Jos\u00e9 L. Fresquet, Jos\u00e9 Alfonso Tronchoni Introducci\u00f3n Abundantes y variados son los trabajos que se han publicado en los \u00falti\u00ad mos a\u00f1os sobre plantas medicinales. La mayor\u00eda tienen una finalidad divul\u00ad gadora y carecen de rigor cient\u00edfico. En ocasiones, incluso, puede vislumbrar\u00ad se la existencia de publicidad encubierta entre sus p\u00e1ginas que obedece a intereses ajenos a la ciencia y al conocimiento de las especies con propieda\u00ad des terap\u00e9uticas. Suelen transmitir, adem\u00e1s, la idea de que su uso es natu\u00ad ral, inocuo para el organismo y que desarrollan acciones positivas cuando no espectaculares. Un fen\u00f3meno parecido puede descubrirse entre quienes las recomiendan, ya sean m\u00e9dicos, \u00abnatur\u00f3patas\u00bb, \u00abnaturistas\u00bb, home\u00f3patas, herbolarios, far\u00ad mac\u00e9uticos o curanderos. No sabemos d\u00f3nde ni c\u00f3mo se han formado. En el Reino Unid01, por ejemplo, a principios de la d\u00e9cada de los ochenta se plante\u00f3 el tema de la adquisici\u00f3n, o de la venta, de remedios vegetales sin ning\u00fan tipo de control. Se pens\u00f3 en la necesidad de que los farmac\u00e9uticos estuvieran m\u00e1s implicados en el tema, pero no se consider\u00f3 necesario que realizaran un aprendizaje durante el periodo de la licenciatura o de postgrado. La dispen\u00ad saci\u00f3n de estos productos por parte de los natur\u00f3patas s\u00ed est\u00e1 controlada; han de ser miembros del Nationallnstitute of Medical Herbalist, fundado en Lon\u00ad dres en 1864. Reciben una ense\u00f1anza de cuatro a\u00f1os de duraci\u00f3n o cursan una diplomatura como la que ofrece la School of Herbal Medicine. Sus trata\u00ad mientos van dirigidos a la restauraci\u00f3n de la homeostasis o equilibrio normal del organismo m\u00e1s que a la curaci\u00f3n de enfermedades. La tradici\u00f3n de natu\u00ad r\u00f3patas o m\u00e9dicos natur\u00f3patas tambi\u00e9n exite en otros pa\u00edses europeos; en Alemania hay unos 16.000 y en Dinamarca unos 4.000. 1 V\u00e9ase la parte s\u00e9ptima de TREAsE-EvANS, W.C, (1991) 131 Ante la masiva eclosi\u00f3n de datos que sobre el tema est\u00e1 produci\u00e9ndose en nuestro pa\u00eds en los medios de comunicaci\u00f3n y a trav\u00e9s de folletos y prospec\u00ad tos publicitarios en los comercios, farmacias, mercados, etc., exite la necesi\u00ad dad imperiosa de poner orden. A trav\u00e9s de los estudios de campo que hemos realizado recientemente, hemos comprobado que los entrevistados deman\u00ad dan informaci\u00f3n seria sobre todos estos asuntos. Una vez m\u00e1s, las institucio\u00ad nes oficiales y extraoficiales no han sabido responder adecuadamente; cuan\u00ad do lo han hecho ha sido mediante los ineficaces \u00abparches\u00bb. En juego est\u00e1n interes econ\u00f3micos importantes; sin embargo, \u00e9stos no son los \u00fanicos ya que, ante todo, est\u00e1 la salud de los ciudadanos. A t\u00edtulo de ejemplo, hemos empe\u00ad zado a observar a trav\u00e9s del Bolet\u00edn de Farmacovigilancia, los efectos adver\u00ad sos que provoca el consumo de determinadas plantas medicinales que no son aut\u00f3ctonas pero s\u00ed de uso com\u00fan en nuestro entorno2 Por otra parte, estu\u00ad dios recientes3 demuestran que determinadas plantas que se cre\u00eda que eran in\u00f3cuas, son potencialmente peligrosas. Por ejemplo, la consuelda o Symphy\u00ad tum officinale utilizada en algunos pa\u00edses, contiene peque\u00f1as cantidades de . alcaloides pirrolizid\u00ednicos conocidos comd' hepatot\u00f3xicos, que cuando se administran a ratas producen c\u00e1ncer de h\u00edgado. Se hace necesario, pues, abordar el tema de la forma m\u00e1s rigurosa posible. Como hilo conductor de la exposici\u00f3n de este cap\u00edtulo utilizaremos la estruc\u00ad tura de la etnofarmacolog\u00eda, es decir, la distribuci\u00f3n y orden de las partes que forman esta disciplina aparecida recientemente. No porque sea nueva sino porque logra relacionar satisfactoriamente diversos campos que han ido desarroll\u00e1ndose por separado desde hace mucho tiempo. Circulan muchas definiciones de \u00abetnofarmacolog\u00eda\u00bb4. En los a\u00f1os ochenta se hablaba de \u00abexploraci\u00f3n o investigaci\u00f3n interdisciplinar de los agentes biol\u00f3gicamente activos observados y utilizados tradicionalmente por los hombres\u00bb. En eller Colloque europ\u00e9en d'Ethnopharmacologie, celebrado en Metz, en 1990, se la defini\u00f3 como el \u00abestudio cient\u00edfico interdisciplinar del 2 Por ejemplo: Reacciones adversas relacionadas con Panax Ginseng y plantas afines. Boletin de Farmacovigilancia de la Comunidad Valenciana, n9 24, 345-349, 1993. 3 Otro ejemplo: Ries, CA et al (1975). Agranulocytosis caused by chinese medicines. Jama, 231, (1989). L'Ethnopharmacologie ... (1990). 132 conjunto de remedios de origen vegetal, animal y mineral, y de los saberes y pr\u00e1cticas sobre los mismos, que poseen las distintas culturas para modificar los estados del organismo con fines curativos, preventivos o diagn\u00f3sticos\u00bb. Respecto a las disciplinas5 que concurren en la etnofarmacolog\u00eda, hay que citar en primer lugar de la Bot\u00e1nica, pero de una bot\u00e1nica viva, unida a la etnograf\u00eda, alejada de los gabinetes y estrechamente vinculada con el trabajo de campo. El segundo puesto lo ocupa la farmacolog\u00eda, en relaci\u00f3n directa con la etnolog\u00eda. Si aqu\u00e9lla nos proporciona el estudio cient\u00edfico de los efectos qu\u00edmicos y biol\u00f3gicos de los medicamentos, de su acci\u00f3n y de su uso, \u00e9sta nos suministra una aproximaci\u00f3n cient\u00edfica a las sociedades y culturas que emplean los productos naturales que son objeto de estudio. La tercera base fundamental de la etnofarmacolog\u00eda es la Historia, que ofrece una imagen diacr\u00f3nica del empleo de los remedios vegetales, animales y minerales as\u00ed como de las doctrinas te\u00f3ricas en que se fundamenta, entre otras muchas aportaciones. Es de gran utilidad para el replanteamiento de cuestiones y problemas as\u00ed como para la aclaraci\u00f3n de las condiciones en que se han pro\u00ad ducido los distintos pr\u00e9stamos entre sistemas m\u00e9dicos y los errores transmi\u00ad tidos a lo largo de los a\u00f1os. Tal como hemos podido comprobar en el recientemente celebrado 2nd.Colloque Europ\u00e9en d'Ethnopharmacologie, en Heidelberg, la colabora\u00ad ci\u00f3n de las distintas disciplinas sigue estando muy lejos de lo que podr\u00eda juz\u00ad garse como situaci\u00f3n \u00f3ptima. Este estado de cosas, en extremo peligroso, porque supone un alejamiento de los objetivos que se persiguen, tiene su ori\u00ad gen en los problemas que plantea el desarrollo de la nueva disciplina. En t\u00e9rminos muy generales puede hablarse, por una parte, del dificil entendi\u00ad miento entre los cultivadores de las ciencias sociales y los de las ciencias naturales. El desconocimiento de los saberes y de los m\u00e9todos que emplean cada una de las disciplinas que pretenden confluir en el objeto de estudio, convierten en est\u00e9riles los trabajos que se realizan de forma cerrada en cada una de las parcelas. Esto es obvio en muchos estudios totalmente fallidos por un mal planteamiento de los objetivos. Por otra parte, constituye una fuente de m\u00faltiples obst\u00e1culos la dificil relaci\u00f3n de la medicina cient\u00edfica moderna con otros sistemas m\u00e9dicos, espe\u00ad cialmente con las medicinas tradicionales y las populares. Todav\u00eda en la 5 V\u00e9ase el trabajo de Dos SANTOS, J.; FLEuRENTIN, J. (1990), F'REsQUET FEBRER, J.L. (1993). 133 actualidad hay muchos que las ven como una curiosidad o, lo que es peor, las ignoran. Desde que en 1977 se celebrara en la sede de la OMS en Ginebra una reuni\u00f3n de expertos representativos de los principales sistemas de medicina tradicional para proponer un plan de acci\u00f3n orientado hacia la pro\u00ad moci\u00f3n y desarrollo de estos tipos de medicina, es intolerable que en los diversos curricula de las llamadas ciencias de la salud, siga sin figurar una informaci\u00f3n seria sobre otras formas de hacer frente a la enfermedad distin\u00ad tas de la medicina cient\u00edfica moderna con la que coexisten6 En tercer lugar, en relaci\u00f3n directa con los dos anteriores, el estudio aisla\u00ad do de los remedios populares curativos, es decir, ignorando la cosmovisi\u00f3n del grupo humano que los utiliza, es fuente de muchos problemas. Entende\u00ad mos por cosmovisi\u00f3n el conjunto articulado de sistemas ideol\u00f3gicos, relacio\u00ad nados entre s\u00ed en forma relativamente congruente, con el que el individuo o un grupo social, en un momento hist\u00f3rico, pretende aprehender el universo; en este caso, el que hace referencia a la salud, la enfermedad, el dolor y la muerte del organismo humano. Este hecho es fundamental en un doble sen\u00ad tido: para investigar con rigor los compuestos y para devolver de forma ade\u00ad cuada los hallazgos a los grupos que los han proporcionado. Por \u00faltimo, habr\u00eda que mencionar todos los problemas que derivan de la aplicaci\u00f3n de las distintas t\u00e9cnicas de cada disciplina. Conviene detenerse ahora, aunque sea brevemente, en las t\u00e9cnicas que se emplean y que corresponden a las que se utilizan en las distintas disciplinas antes mencionadas. Podemos agruparlas, seg\u00fan los m\u00e9todos a los que sir\u00ad ven, de la siguiente manera: A) M\u00e9todos de campo: La observaci\u00f3n, la entrevista abierta y semiestruc\u00ad turada, la encuesta, as\u00ed como la recolecci\u00f3n e identificaci\u00f3n de los remedios son imprescindibles. Los principales problemas que se plantean son de tipo ling\u00fc\u00edstico: comprensi\u00f3n de la lengua en la que se expresan los informantes, sinonimias y polisemias de los nombres empleados para designar las espe\u00ad cies, s\u00edntomas y enfermedades, etc. y las dificultades para traducir los t\u00e9rmi\u00ad nos al lenguaje cient\u00edfico. Tampoco es nada f\u00e1cil la identificaci\u00f3n bot\u00e1nica y 6 Como muestran muchos trabajos todav\u00eda es dificil la colaboraci\u00f3n entre los sistemas m\u00e9dicos a\u00f1os despu\u00e9s del programa de la OMB. V\u00e9ase, por ejemplo, AKERELE, O. (1986). 134 el estudio de los acuerdos y desacuerdos existentes en la informaci\u00f3n recogi\u00ad da y que hace referencia a denominaciones, formas de preparaci\u00f3n, de admi\u00ad nistraci\u00f3n, usos, etc. B) An\u00e1lisis y explotaci\u00f3n de los datos obtenidos: Comprende el conjunto de procedimientos para elegir los preparados que deber\u00e1n ser objeto de estudio de laboratorio as\u00ed como la elaboraci\u00f3n del protocolo de investigaci\u00f3n farma\u00ad col\u00f3gica partiendo de la informaci\u00f3n sobre los usos vern\u00e1culos que se asocian a cada especie. La comparaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que se recoge en distintas colectividades es de gran importancia para poder encauzar adecuadamente este trabajo. Est\u00e1 demostrado que la selecci\u00f3n biol\u00f3gica intensiva de plantas recogidas al azar y el examen fitoqu\u00edmico de \u00e9stas, con el prop\u00f3sito de identi\u00ad ficar nuevos compuestos qu\u00edmicos, no ha dado buenos resultados. Es imprescindible que se recojan datos sobre las condiciones en las que se ha recolectado la planta (\u00e9poca del a\u00f1o, por ejemplo), de la parte empleada, forma de preparaci\u00f3n y de administraci\u00f3n, de la dosis y sobre su uso. Los historiadores pueden aportar mediante la aplicaci\u00f3n de sus t\u00e9cnicas una informaci\u00f3n valiosa sobre el uso de las sustancias objeto de estudio. Por ejemplo, uno de los estratos m\u00e1s importantes de la medicina popular provie\u00ad ne del galenismo. Puede contrastarse la informaci\u00f3n que se ha obtenido mediante el trabajo de campo con la que figura en los textos m\u00e9dicos cl\u00e1sicos? C) M\u00e9todos toxicol\u00f3gicos y farmacol\u00f3gicos8 A las tareas anteriormente citadas les sigue la elaboraci\u00f3n de un extracto seg\u00fan el modo tradicional, la evaluaci\u00f3n de su actividad farmacol\u00f3gica seg\u00fan las indicaciones terap\u00e9uticas tradicionales, y el fraccionamiento y estudio qu\u00edmico y farmacol\u00f3gico de las fracciones obtenidas. Tras los estudios encaminados a averiguar la toxicidad del producto empleado, la selecci\u00f3n de los protocolos de evaluaci\u00f3n farmacol\u00f3gica es uno 7 El estudio de la terap\u00e9utica y materia m\u00e9dica supone para los historiadores dificultades espec\u00edficas. Un obst\u00e1culo se plantea por la mera identificaci\u00f3n de los medicamentos simples y compuestos de cada \u00e9poca. Es un aspecto que eluden muchos historiadores de la medicina y de la farmacia por la \u00fanica raz\u00f3n de que los textos resultan ininteligibles. A esto viene a sumarse un prejuicio muy extendido: la idea de que la terap\u00e9utica de \u00e9pocas pasadas carec\u00eda de eficacia. Tambi\u00e9n puede ser de inter\u00e9s para la etnofarmacolog\u00eda conocer con detalle la historia de los medicamentos de procedencia vegetal, especialmente el aislamiento de los principios activos y los usos que les han venido dando los m\u00e9dicos a trav\u00e9s del tiempo. 8 V\u00e9ase FARNSWORTH, N.R.; AKERELE, O.; BINGEL, A.S.; SO&JARTO, D.D.; Guo, Z. (1989). Tambi\u00e9n puede ser de utilidad la consulta de las revistas Journal ofEthnopharmacology y Phitoteraphy. 135 de los temas m\u00e1s conflictivos en estos momentos. La mayor parte de los tra\u00ad bajos publicados se basan en estudios in vitro, procedimiento que es critica\u00ad do por muchos autores. En realidad, tanto los que se realizan in vivo como in vitro tienen sus ventajas y sus inconvenientes. Por lo general es muy dificil reproducir gran parte de los resultados registrados en la literatura sobre la actividad biol\u00f3gica de los extractos de las plantas. Cuanto m\u00e1s complicado es el an\u00e1lisis, menor es la posibilidad de reproducir los fen\u00f3menos. Esto tiene muchas explicaciones que se escapan de este modesto trabajo; s\u00f3lo merece ser mencionado el hecho de que muchos de los estudios se realizan en los laboratorios de los pa\u00edses desarrollados donde se emplean animales subali\u00ad mentados cuya respuesta bioqu\u00edmica se diferencia de la que presentan ani\u00ad males mejor nutridos. Es cierto que muchos trabajos publicados ocultan o ignoran detalles relativos a las t\u00e9cnicas empleadas, lo que hace imposible establecer homologaciones y comparaciones. A pesar de los problemas que pueden deducirse de todo lo dicho, lo cierto es que para muchos pa\u00edses en V\u00cdas de desarrollo los resultados que est\u00e1 propor\u00ad cionando la etnofarmacolog\u00eda son incuestionables. Para la mayor parte de estos pa\u00edses el costo de importar f\u00e1rmacos en grandes cantidades suele ser prohibitivo. Poseen, por otro lado, un caudal extraordinario de informaci\u00f3n sobre el uso de plantas medicinales que, adem\u00e1s de ser abundantes y baratas, son aceptadas culturalmente. Exite, pues, la necesidad inicial de producir preparados gal\u00e9nicos eficaces antes que llegar al descubrimiento de los prin\u00ad cipios activos. Sirva como ejemplo que una tintura qu\u00edmicamente normaliza\u00ad da de Atropa belladona para el tratamiento de las \u00falceras g\u00e1stricas tiene una eficacia terap\u00e9utica por lo menos equivalente a la de una dosis est\u00e1ndar de sulfato de atropina (el principio activo fundamental de la planta)!'. Menos claro est\u00e1 el papel de la etnofarmacolog\u00eda en los pa\u00edses desarrolla\u00ad dos. Sigue vigente la tendencia a utilizar la investigaci\u00f3n para que los gran\u00ad des laboratorios y firmas farmac\u00e9uticas fabriquen nuevos medicamentos. Esto seguir\u00e1 as\u00ed mientras no se reflexione seriamente sobre los objetivos que pretende esta nueva disciplina. 9 FARNSWORTH, N.R.; AKERELE, O.; BINGEL, AS.; SoEJARTO, D.D.; Guo, Z. (1989). 136 Las plantas utilizadas Siguiendo este esquema, en primer lugar ofrecemos una lista de los t\u00e9rmi\u00ad nos con los que el pueblo m\u00e9dico de los municipios estudiados ha designado a las plantas. Queremos conservar tanto los que est\u00e1n normalizados en caste\u00ad llano y valenciano como los que no lo est\u00e1n, y que figuran entre corchetes. Ajenjo, 18 Ajo, 73 [AlbadoqueJ, 93 [Albarfanal, 48 [Albardanal, 48 [AlbardOneral,48 All,73 Almendra dulce, 98 Almendro, 98 Altramuz, 71 Amapola, 84 An\u00eds d'estrela, 1 An\u00eds 33 [Asp(goll, Assutzena, 74 Azafr\u00e1n, 38 Azucena, 74 Baladre, 4 Bele\u00f1o, 109 Belladona, 108 [Benit],11 Boldo, 79 [Boletes terreel, 56 Borraja, 8 Bufalaga, Cacao, 2 [CalahuelaJ,90 Cama milla, 19 [Camamirlal, 19 [Camomilla], 19 [Camomirla], 19 Canela, 63 [Cantahueso alicantino], 43 Canya,29 Ca\u00f1a, 29 Ca\u00f1ita de oro, 102 Carlota, 117 Caseall,85 Casia,65 Cebada, 32 Cebolla, 72 [Cebullana], 28 Centaura, 27 Cerraja, 91 Cigrons,67 Cirerer,99 Cirerer de pastor, 96 Cola de caballo, 24 [Cola de cavalll, 24 Corazoncillo, 37 [Cresoleral, 5 Cua de 24 bord, 34 Esparto, 21 Espliego, 42 [Espriego], 41 Estepa, 15 Estepera, 15 Eucalipto, 81 [Eucaliptus], 81 [Falagueral, 38 [Gesmill, 83 Gram,30 Grama, 30 Gramanica, 93 Granada amarga, 93 Granado, 93 [Hedra],6 Helecho macho, 7 Herba Maria Lluisa, 124 Herba sana, 48 Hiedra, 6 Hierbabuena, 48 Hierba Luisa, 124 [Hierba oliva], 57 Higo chumbo, 9 Higuera, 80 Hisopo, 118 Jolivarda, 20 Joliverd, 120 Joliverda' 20 Lavanda, 41 Laurel, 64 Lentejas, 70 Limonero, 104 Linaza, 76 Lino, 76 L\u00fapulo, 10 [Llantem], 47 51 Melocotonero, 100 Membrillo, 97 Menta, 45 Menta pebrera, 45 Mesto, 94 Milenrama, 16 Milfulles,16 [Mirtilo], 25 [Monrubio],44 Morella en gra, 111 Morella roquera, 121 Naranjo, 105 Nogal, 40 Olivarda, 20 Olivera, 82 Olivo, 82 [Or\u00e9gan], 52 Or\u00e9gano, 52 Orelletes de rata, 53 Ortiga, 122 [palera], 9 Panizo, [Paraella],91 Pastenaga, 117 Patata, 112 [Pellico], 37 Pebre negre, 87 Perejil, 120 [Perico],37 Pi,86 87 [Piperella), Poliol, 49 Poliol menta, 46 Rabet de gat, 58 Rabo de gato, 58 [Raspallera], 50 Regaliz, 69 Remolacha roja, 20 Retama, 68 Roman{,54 [Romer],54 Romero, 54 [Rompepiedras], 59 Rosa, 101 Rosal, 101 Rosella,84 Ruda, 106 Rusco, 75 Sabonera, 14 Sa{rd,39 [Sahullada], Salvia, 55 13 [Saulld), 28 Seba, 72 [Segullada], mascle}, 60 Tomillo, 62 macho, 60 53 35 Tuss\u00edlag,3 Tus\u00edlago,3 Vid,127 Violeta, 126 [Xolivarda}, 20 Zanahoria, 117 [Zoullada], 28 Al final del cap\u00edtulo incluimos un inventario organizado que contiene la informaci\u00f3n obtenida en entrevistas que se han realizado en los municipios antes mencionados. Como es habitual en las publicaciones internacionales de este tipo, se presenta ordenada por familias y especies, conforme a la nome\u00ad clatura bot\u00e1nica normalizada. Se completa con la frecuencia, que indica las veces que ha sido mencionada la planta por distintas personas, los diversos nombres populares que han empleado los entrevistados para referirse a ella, la parte o partes que se utilizan, y los diversos empleos, que incluyen la forma de preparaci\u00f3n, de administraci\u00f3n y el uso correspondiente. Como puede apreciarse, esto significa que se han realizado una serie de tareas previas. Entre \u00e9stas destaca la que ten\u00eda como finalidad pasar del nombre popular al cient\u00edfico, es decir, la identificaci\u00f3n bot\u00e1nica de las espe\u00ad cies. Esta tarea es relativamente sencilla o di\u00f1cil, seg\u00fan se mire. Decimos esto porque requerir\u00eda la confluencia de diversos especialistas si se partiera de cero. Este no es nuestro caso. Hay que decir que en los \u00faltimos a\u00f1os se han publicado numerosas monogra\u00f1as que estudian las plantas, incluidas las medicinales, de las diversas zonas geogr\u00e1ficas. En nuestra Comunidad ha sucedido lo mismo y hay que decir que en la mayor\u00eda de las ocasiones se trata de excelentes trabajos 10. Tampoco es cierto que estos estudios sean recientes; son herederos de una larga tradici\u00f3n. En la elaboraci\u00f3n del inventario tambi\u00e9n se nos ha planteado la cuesti\u00f3n de c\u00f3mo expresar los usos. Aunque en otros estudios optamos por una f\u00f3rmu\u00ad la distinta -la m\u00e1s habitual-, en este caso nos ha parecido oportuno, des- 10 Como ejemplos podemos mencionar la cl\u00e1sica monografia de FONT y QUER, P. (1979) Y la que es de obligada conculta MULET PASCUAL, L. (1991). Tambi\u00e9n podemos citar las de AsENSI, J.; TIRADO, C. (1990), CWIENT 1 GINER, D. (1985), FIGUEROLA, R.; PERlS, J.B.; ST\u00fcBING, (1988), MATEO SANZ, G.; VILLALBA, M.B. (1990), PELLlCER, J. (1991), etc. 139 pu\u00e9s de valorar su inter\u00e9s, reflejar con toda fidelidad el uso con las palabras utilizadas por los informantes. Creemos que las expresiones populares sobre la utilizaci\u00f3n de plantas medicinales puede proporcionarnos informaci\u00f3n valiosa sobre diversos aspectos de la medicina popular. A continuaci\u00f3n en la tabla n\u00ba 2 podemos ver qu\u00e9 familias de plantas se emplean, y dentro de cada una, qu\u00e9 n\u00famero de especies utilizadas contiene: Tablan\u00ba.2 Distribuci\u00f3n por familias bot\u00e1nicas de las especies de plantas medicinales empleadas en la Ribera Alta Familia n!! de especies Familia n!! de especies AMARYLLIDACEAE 3 LINACEAE APOCYNACEAE 2 ALERIANACEAE 1 LEGUMINOSAE 7 VERBENACEAE 2 LILIACEAE 4 VIOLACEAE 1 140 Como puede apreciarse, la familia con m\u00e1s especies bot\u00e1nicas de uso medicinal en la Ribera Alta es la de las labiadas, con 22, seguida a mayor distancia por las gram\u00edneas, con 8, las leguminosas, con 7, con 6 especies por las ros\u00e1ceas, y con 5 las compuestas, solan\u00e1ceas y umbel\u00edferas. Las labiadas son una familia de unos 200 g\u00e9neros y 3.300 especies; son plantas arom\u00e1ti\u00ad cas, anuales o perennes, herb\u00e1ceas o subfruticosas. Est\u00e1 muy bien represen\u00ad tada en la zona mediterr\u00e1nea y en Gran Breta\u00f1a. Muchas de las especies se utilizan en la cocina, como plantas medicinales, como fuentes de esencias, y para la obtenci\u00f3n de mentol y timol. Aparte de las esencias, estas plantas saponinas, alcaloides pirid\u00ednicos y pirrolid\u00ednicos, pol\u00fcenoles, entre otras sustancias. La familia de las gram\u00edneas comprende unos 620 g\u00e9neros y unas 10.000 especies. La mayor parte son herb\u00e1ceas con ra\u00edces fibrosas; anuales, biena\u00ad les y perennes. Es un grupo de gran importancia econ\u00f3mica especialmente en la zona estudiada en este trabajo. Todas ellas contienen sustancias de gran inter\u00e9s como alcaloides, saponinas, acidos fen\u00f3licos, flavonoides, etc. No obstante, la mayor\u00eda de los trabajos de investigaci\u00f3n sobre las plantas de estas especies se dedican a la vertiente alimenticia. Las leguminosas constituyen una familia de unas 12.000 especies corres\u00ad pondientes a 600 g\u00e9neros. Gran parte de las drogas de procedencia vegetal que se han usado y se usan en la actualidad proceden de ella. Ejemplos representativos son el haba del calabar, la ra\u00edz de regaliz, b\u00e1lsamos de Per\u00fa y Tol\u00fa, el aceite de cacahuete, las acacias, tamarindo, etc. Tienen un alto contenido en taninos adem\u00e1s de heter\u00f3sidos cianogen\u00e9ticos, saponinas, muc\u00edlagos y antocianos. Los alcaloides son tambi\u00e9n comunes en esta familia. Tienen asimismo mucho inter\u00e9s desde el punto de vista de la alimentaci\u00f3n y de la industria. Las ros\u00e1ceas forman una familia de 100 g\u00e9neros y unas 2.000 especies; contienen heter\u00f3sidos cianogen\u00e9ticos, taninos, saponina, terpenoides, etc., como en las leguminosas. Las compuestas es la mayor familia de plantas faner\u00f3gamas, que abarca unos 900 g\u00e9neros y unas 13.000 especies. Hasta ahora, el n\u00famero de productos que de ellas derivan con cierta importancia econ\u00f3mica es poco significativo. Sin embargo, en los \u00faltimos tiempos han despertado el inter\u00e9s de los cient\u00edficos. Se han encontrado espec\u00edmenes con 141 propiedades antibacterianas y antitumorales. La riqueza de sustancias que entran en su composici\u00f3n es enorme. Las umbel\u00edferas forman una familia de 275 g\u00e9neros y 2.850 especies. Con\u00ad tienen esencias, resinas, cumarinas, saponinas, etc. Las solan\u00e1ceas son una familia de 90 g\u00e9neros y de m\u00e1s de 2000 especies. Son t\u00edpicas de regiones tro\u00ad picales y templadas. De esta familia proceden drogas como las que se extra\u00ad en de las hojas de estramonio y del bele\u00f1o, de la belladona, del pimiento, de la mandr\u00e1gora, de la patata y de la Nicotiana tabacum. Contienen una gran variedad de alcaloides con gran inter\u00e9s taxon\u00f3mico. En cuanto a las especies, en la tabla n\u00ba. 3 ofrecemos la distribuci\u00f3n por orden decreciente de frecuencia de uso. En esta relaci\u00f3n observamos que entre las especies m\u00e1s citadas, tres pertenecen a la familia de las labiadas (el rabo de gato, el romero y el tomillo), dos pertenecen a las gram\u00edneas (el ma\u00edz y el arroz), dos a las compuestas (manzanilla y \u00e1rnica), y dos a las rut\u00e1\u00ad ceas (naranja y ruda). La familia de las tili\u00e1ceas est\u00e1 representada por la tila, las verben\u00e1ceas por la verbena, las mirt\u00e1ceas por el eucalipto, las urti\u00ad cari\u00e1ceas por la ortiga, las malv\u00e1ceas por la malva, las lili\u00e1ceas por el ajo y las umbel\u00edferas lo est\u00e1n por el hinojo. Tablan!!.3 Distnouci\u00f3n por orden decreciente de frecuencia de las especies bot\u00e1nicas de uso medico popular en la Ribera Alta Especie n!! de citas Sideritis angustifolia Lag., L. L. 25 Citrus aurantium L. 23 Eucalyptus globulus Labillarmere 23 Micromeria fruticosa dioica L., U.urens L. 18 Malva sylvestris L. y especies afines. 17 Ruta angustifolia Pers., R. graveolens L., R. montana (L.) L. 17 Allium cepa L. 16 Arnica montana L., \u00a1nula montana L. y especies afines 16 Foeniculum vulgare Miller 16 Oryza sativa L. 16 Equisetum arvense L., E. telmateia Ehrhart 15 Olea europaea L. Allium sativum L. \u00a1nula viscosa Aiton (= Dittrichia viscosa (L.) W. Greuter) 13 Citrus sp. 12 Peumus boldus Mol. 12 Juglans regia L. 10 Lavandula latifolia Medicus y especies afines 9 Marrubium vulgare L. y especies afines. 9 Mentha X piperita L. y especies afines. 9 Cynodon Pers. W. hortense Hoffmann) 8 Plantago sp. 8 Salvia lavandulifolia Vahl., S. officinalis L. 8 Teucrium polium L. 8 verum Hook Mentha sativa L. 7 Punica granatum L. 7 Ficus ca rica L. 6 Achillea millefolium L. 5 Cassia obovata L. 143 y especies afines. L. Papaver somniferum L. Rosa L. y afines. Triticum L. (T. Salvia verbenaca L. 144 5 5 5 5 4 4 4 4 4 4 4 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 Solanum nigrum L. Stipa tenacissima L. Teobroma cacao L. Tussilago farfara L. Resto de especies del inventario con frecuencia 2 2 2 2 1 La especie m\u00e1s utilizada en la Ribera Alta, seg\u00fan nuestros datos, es la Sideritis sp., planta aut\u00f3ctona valenciana que tambi\u00e9n crece en algunas zonas de Murcia y de Andaluc\u00eda. Su uso se ha extendido durante el presente siglo de una forma extraordinaria ya que no existen noticias de que se utili\u00b7 zara antes como planta medicinal. Quiz\u00e1s se traslad\u00f3 al hombre el empleo veterinario que se le daba. Tal como se observa en el inventario, se le atribu\u00b7 yen muchas virtudes, pero desde el punto de vista farmac\u00e9utico se buscan sus efectos antis\u00e9pticos y vulnerarios por v\u00eda externa, y antiinflamatorios por la interna. M\u00e1s adelante veremos c\u00f3mo algunas especies de Sideritis han sido estudiadas por miembros del Departamento de Farmacolog\u00eda de la Universitat de Valencia que han llegado a interesantes conclusiones. En segundo lugar, con una frecuencia de 40, nos encontramos con la Cha\u00ad momilla recutita (L.) Rauschert. Es una herb\u00e1cea anual de flores olorosas que se emplea en infusiones como antiespasm\u00f3dica, sedante, carminativa y estimulante de la digesti\u00f3n. Es originaria del sur y del este de Europa. Esta planta as\u00ed como otras especies de porte semejante, se han venido utilizando en la medicina cient\u00edfica cl\u00e1sica y moderna. Diosc\u00f3ridesll menciona tres tipos de manzanilla, pero no es de extra\u00f1ar que con el mismo nombre se refi\u00b7 riese a especies que hoy consideramos muy diferentes. En los antidotarios del siglo XVI12 tambi\u00e9n aparece como simple o formando parte de diversas f\u00f3rmulas, como por ejemplo el aceite de manzanilla. Merat, en el cap\u00edtulo dedicado a las matricarias, dice que la M. chamomilla L. tiene \u00abl'odeur dou\u00ad ce, aromathique, tirant un A (1570), Libro 111, cap. 148, p. 360-361. 12 Por ejemplo los antidotarios de CALVO (1580), FRAGOso, (1592) etc. 13 MERAT, F.V.; DE LENS, AJ. (1829-1847), vol. IV, pp. 264-265. 145 El Rosmarinus officinalis L. es la tercera especie m\u00e1s citada. Es un arbus\u00ad to perennifolio muy arom\u00e1tico, con flores de un azul m\u00e1s o menos intenso. Es caracter\u00edstico de la zona mediterr\u00e1nea central y occidental. Fue mencionado de pasada por los tratadistas de la Antig\u00fcedad Cl\u00e1sica aunque su celebridad como planta medicinal procede de la baja Edad Media europea. A Amau de Vilanova se le atribuye haberle dedicado la monografia De las virtudes del romero. En los comentarios de Laguna a Dios\u00f3rides podemos leer, \u00abEs el coronario romero tan conocido y vulgar, que en muchas partes de Francia y de Espa\u00f1a, calientan con \u00e9l los hornos. Florece dos veces al a\u00f1o el Romero: conviene a saber, por la primavera, y por el Oto\u00f1o. Hace la flor azul, y algun tanto descolorida ... Es el romero caliente y seco en el segundo grado. Su sahumerio sirve admirablemen\u00ad te a las toses, al catarrro, y al romadizo. Preserva a la casa del aire corrupto, y de la pestilencia, y hace huir las serpientes de ella. Comida su flor en conserva, conforta el cerebro, el coraz\u00f3n y el est\u00f3mago. Aviva el entendimiento. Restituye la memoria per\u00ad dida. Despierta el sentido. Yen suma es saludable remedio contra todas las enferme\u00ad dades frias de cabeza y de est\u00f3mago\u00bb14. Merat15lo aconseja por v\u00eda interna contra los v\u00e9rtigos, la histeria, la hipo\u00ad condr\u00eda, la par\u00e1lisis, y otras enfermemdades como \u00abclo\u00ad rosis\u00bb, leucorreas, etc. Por la externa lo recomienda para resolver equimosis, contusiones, y en forma de ba\u00f1os \u00abfortificantes\u00bb. Habla asimismo del alcohol de romero. Despu\u00e9s del romero, la planta m\u00e1s mencionada por los entrevistados de la Ribera Alta es la Lippia triphylla (L'H\u00e9r.) O. Kuntze o hierba luisa. Es una planta originaria de Am\u00e9rica del Sur cuyas hojas despiden un agradable aro\u00ad ma a lim\u00f3n. Florece en verano y la gente la cultiva en macetas o en jardines como planta ornamental y arom\u00e1tica. A finales del siglo XVIII se utilizaba contra las indigestiones, palpitaciones, flatos y vulgaris L. o tomillo apa\u00ad recen con la misma frecuencia. La primera es un \u00e1rbol de buen porte, de follaje tupido con hojas grandes de figura de coraz\u00f3n de bordes dentados y festoneados irregularmente, que florece en junio y julio. No es mencionada 14 LAGUNA, A. (1570), Libro III, cap. 83, p. 321. 15MERAT, F.V.; DE LENS, A.J. (1829-1847), vol. VI, pp. 117-118. 16 FONT QUER, P. (1979), p. 639. 146 en la Materia m\u00e9dica de Diosc\u00f3rides, aunque Laguna y Mattioli parece que en las notas s\u00ed se refieren a \u00e9sta planta; no obstante, no hablan de las virtu\u00ad des calmantes y anti\u00e1cidas de las flores; s\u00f3lo empleaban las ra\u00edces17 Su uso para calmar la \u00abexcitaci\u00f3n nerviosa\u00bb en la foIkmedicina valenciana es relati\u00ad vamente reciente. En cuanto al tomillo podemos decir que es una planta muy caracter\u00edstica de Espa\u00f1a y de otros pa\u00edses mediterr\u00e1neos occidentales. Es un arbustillo muy arom\u00e1tico, compacto, gris\u00e1ceo y muy ramificado, con flores rosadas o blancas. Crece en ribazos soleados y en matorrales de las tierras bajas calc\u00e1\u00ad reas y arcillosas. Diosc\u00f3rides dice que nace en los pedregales y lugares est\u00e9\u00ad riles. Sus cocimientos mezclados con miel sirven para \u00abarrancar\u00bb mucosida\u00ad des y para las enfermedades respiratorias como el asma. Tambi\u00e9n se\u00f1ala que elimina las lombrices del vientre, aumenta la diuresis, provoca la mens\u00ad truaci\u00f3n y el parto18 Sin embargo, Laguna 19 se\u00f1ala en los comentarlos a este cap\u00edtulo, que hay confusi\u00f3n respecto a esta planta. Dice que hay dos espe\u00ad cies: el tomillo salsero que se da en Espa\u00f1a com\u00fanmente y otra que se pare\u00ad ce y se confunde con la ajedrea o la Satureja montana L. Merat20 indica que esta especie de Thymus nace en las monta\u00f1as \u00e1ridas entre las rocas. Su fuerte olor arom\u00e1tico atrae a las abejas y se emplea como condimento y como planta medicinal en infusi\u00f3n por su rico contenido en aceites alcanforados. El siguiente lugar est\u00e1 ocupado por una gram\u00ednea de procedencia ameri\u00ad cana y de gran importancia desde el punto de vista alimenticio, el ma\u00edz o Zea mays L. Planta de much\u00edsima importancia social y cultural en los pueblos precolombinos fue introducida en Europa a principios del siglo XVI. Sin embargo, el uso de los estigmas como diur\u00e9tico es m\u00e1s reciente. Laguna se refiere al ma\u00edz en los comentarios del cap\u00edtulo ochenta y ocho del libro segundo de la Materia m\u00e9dica de Diosc\u00f3rides, que dedica al mijo: \u00abHalles e a cada paso una suerte del mijo llamado Turquesco, que produce unas ca\u00f1as muy grandes, y en ellas ciertas mazorcas llenas de muchos granos amarillos o rojos, y tama\u00f1os como garbanzos: de los cuales molidos hacen pan la \u00ednfima gente, y este es el maiz de las Indias, por donde meritamente le llamo Milium Indicum PliniO\u00bb21 17 LAGUNA, A (1570), Libro 1, cap. 105, p. 77-78. 18 LAGUNA, A. (1570), Libro m, cap. 40, pp. 292-293. 19 LAGUNA, A (1570), Libro m, cap. 40, pp. 292-293. 20 MERAT, F.V.; DE LENs, AJ. (1829-1847), vol. VI, pp. 736-738. 21 LAGUNA, A. (1570), Libro m, cap. 88, pp. 186. 147 El tema del ma\u00edz, como dice Pati\u00f1022, es extenso y complejo. Los cereales y los granos desempe\u00f1aron un papel secundario en la alimentaci\u00f3n de los ind\u00ed\u00ad genas. Su consumo fue intenso en el sector andino de Sudam\u00e9rica, as\u00ed como en Mesoam\u00e9rica y M\u00e9xico. Respecto a sus usos terap\u00e9uticos, Gimeno Caba\u00ad \u00f1as23 recoge un trabajo de Landrieux desarrollado en el Hospital de Beaujon, en el que demuestra que los estigmas del ma\u00edz tienen propiedades diur\u00e9ti\u00ad cas. As\u00ed, se usar\u00eda en las enfermedades del ri\u00f1\u00f3n en que est\u00e1 indicada espe\u00ad cialmente la arenaria y en las hidropes\u00edas sintom\u00e1ticas de afecciones card\u00eda\u00ad cas y hasta en las dependientes del h\u00edgado. Font Quer24 reafirma este poder diur\u00e9tico de los estigmas, estilos o cabelleras del ma\u00edz bien colectadas; no irritan jam\u00e1s. La infusi\u00f3n de estos filamentos es inocua, puede consumirse cuanta se quiera y proporciona buenos resultados. Nunca debe emplearse cuando la dificultad de orinar se debe a problemas de pr\u00f3stata. Los estudios de su composici\u00f3n se han llevado a cabo en el presente siglo por W. Freise (1936) y Doby (1914). Laguna nada nos dice acerca de la utilizaci\u00f3n de esta p~ de la planta. Mattioli no la menciona en su edici\u00f3n del Diosc\u00f3rides de 1548. El grabado que utiliz\u00f3 Laguna para ilustrar este cap\u00edtulo procede del Diosc\u00f3rides de Gualtherus Ryffi de 1544; es una prueba definitiva para poder identificar la planta de la que habla. A continuaci\u00f3n aparece el Citrus auranticum L. o naranjo, planta impor\u00ad tante desde el punto de vista econ\u00f3mico para la zona estudiada como ya se ha visto. Procede de Asia. No s\u00f3lo se usa como alimento sino que tiene nume\u00ad rosos empleos farmac\u00e9uticos; para ello se utilizan sobre todo las flores (flores de azahar), la corteza y el zumo. Detr\u00e1s del naranjo en orden de frecuencia se sit\u00faa el eucalipto o Eucalip\u00ad tus globulus Labillardiere. Es un \u00e1rbol que procede de Ocean\u00eda y se introdu\u00ad jo en nuestro pa\u00eds en la segunda mitad del siglo XIX. En concreto, se planta\u00ad ron tres mil macetas en el Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Valencia en 1868, que despu\u00e9s se distribuyeron entre agricultores, jardineros y curiosos. El uso m\u00e9dico popular actual procede de los usos que le dieron los primeros m\u00e9dicos que lo emplearon en terap\u00e9utica. 22 PATI\u00d1O, V.M. (1963-1970), vo1.2, p. 92. 23 GIMENO CABA\u00d1AS, A. (1877-80), vo1.2, p. 200-201. 24 FONT QUER, P. (1988), p. 946-947. 148 Usos populares de las plantas medicinales Como antes hemos advertido, hemos tratado de ser lo m\u00e1s fieles posible con las expresiones y t\u00e9rminos que hab\u00edan utilizado las personas entrevista\u00ad das. No se nos escapa la dificultad de comprender y explicar sus significados. La lingu\u00edstica nos ense\u00f1a que \u00e9stos son la objetivaci\u00f3n y la fijaci\u00f3n del cono\u00ad cimiento intuitivo que el hombre tiene del mundo y de s\u00ed mismo. La constitu\u00ad ci\u00f3n de los significados del lenguaje reviste un car\u00e1cter hist\u00f3rico; aS\u00cd, los que corresponden a las palabras usuales de la lengua se encuentran en un proce\u00ad so de formaci\u00f3n continuo. Este proceso mantiene una estrecha vinculaci\u00f3n con las necesidades, inte\u00ad reses, \u00e1mbito y cultura de cada comunidad. Existe una estrecha relaci\u00f3n entre el lenguaje y la cosmovisi\u00f3n. Por ejemplo, tras el estudio de numerosas categor\u00edas ling\u00fc\u00edsticas del idioma de los navajos, se lleg\u00f3 a los mismos resul\u00ad tados que los que obtuvieron los etn\u00f3grafos cuyo trabajo se bas\u00f3 en el an\u00e1li\u00ad sis de datos\u00b7 no lingu\u00edsticos25 Esta claro, pues, que considerando las limita\u00ad ciones de nuestra investigaci\u00f3n, podemos acercarnos un poco m\u00e1s a la concepci\u00f3n de la enfermedad que se tiene en el grupo estudiado. Con las expresiones que hemos obtenido en las entrevistas sobre los dife\u00ad rentes usos populares de las plantas medicinales hemos confeccionado un thesaurus sencillo. Hoy en d\u00eda el thesaurus es el instrumento m\u00e1s eficaz de control del vocabulario en un sistema de recuperaci\u00f3n de la informaci\u00f3n26 Durante muchos siglos se ha usado con el significado de \u00abl\u00e9xico\u00bb o \u00abselecci\u00f3n de palabras\u00bb. El uso moderno del t\u00e9rmino thesaurus27 se puede fijar en 1852 cuando se public\u00f3 la primera edici\u00f3n del Thesaurus of English Words and Phrases, de P.M. Roget. En \u00e9l se explicita claramente que \u00ablos t\u00e9rminos se 25 CASDO VELARDE, M. (1988). 26 En la actualidad existe abundante literatura sobre el tema. Desatacan los trab\u00e9ijos de VIC\u00ad KERY (1970), SOERGEL (1975), LANcASTER (1985), CHAUMIER (1986), ArrcHISON (1972) Y GILCHRIST (1971). 21 La definici6n de UNISIST (Sistema mundial de informaci6n cient\u00edfica de la Unesco) dice que \u00abUn tbesaurus puede ser definido desde el punto de vista de su funci\u00f3n y de su estructura. Desde el punto de vista de su funci6n, un tbesaurus es un instrumento de control terminol\u00f3gio \u00fatil en la conversi\u00f3n del lenguaje natural de los documentos, los indizadores o los usuarios en otro m\u00e1s estricto, llamado lenguaje documental o de indizaci6n. Desde el punto de vista de su estructura, el thesaurus, es un vocabulario controlado y din\u00e1mico de t\u00e9rminos relacionados sem\u00e1ntica y gen\u00e9ricamente, que abarcan un campo particular del conocimiento ... 149 clasifican y ordenan de modo que se facilita la expresi\u00f3n de ideas y se auxilia en la composici\u00f3n literaria). La aplicaci\u00f3n de los lenguajes de indizaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n historico\u00ad m\u00e9dica fue introducida por L\u00f3pez Pi\u00f1ero28 Parte de la base de que los des\u00ad criptores resultantes de la indizaci\u00f3n de un conjunto de documentos cient\u00edfi\u00ad cos, que produce una sociedad, en un periodo determinado, pueden considerarse como indicadores de la actividad cient\u00edfica en la sociedad y periodo en cuesti\u00f3n. Asimismo, el conocimiento de la sem\u00e1ntica estructural de los descriptores permite acotar unos campos sem\u00e1nticos que nos ofrecen la composici\u00f3n del \u00e1rea cient\u00edfica estudiada. Por tanto, la finalidad de cons\u00ad truci\u00f3n de un thesaurus es doble: a) contribuir a una recuperaci\u00f3n m\u00e1s efiaz del material reunido, objetivo espec\u00edfico de estos m\u00e9todos, mediante la indi\u00ad zaci\u00f3n alfab\u00e9tica de lexemas, y b) poner de manifiesto la estructura de la producci\u00f3n cient\u00edfica de un \u00e1rea concreta, mediante la indizaci\u00f3n gen\u00e9rico\u00ad espec\u00edfica, poli jer\u00e1rquica de los descriptores. Despu\u00e9s de realizar una aproximaci\u00f3n un tanto intuitiva en nuestro ante\u00ad rior trabajo sobre los pueblos de la Albufera29, hemos intentado realizar un thesaurus con las expresiones populares del uso de plantas medinales. M\u00e1s que un thesaurus lo que hemos hecho es utilizar la idea de \u00e9ste para ordenar nuestros materiales30 As\u00ed, consideramos que un t\u00e9rmino de indizaci\u00f3n es la representaci\u00f3n de un concepto. Puede estar constituido por una o m\u00e1s pala\u00ad bras y se denomina unidad l\u00e9xica o lexema. Lo que presentamos es una lista alfab\u00e9tica de relaciones gen\u00e9rico-espec\u00edficas de estos lexemas. Los \u00e1rboles sem\u00e1nticos se presentan en forma de sangrado y ofrecen el conjunto comple\u00ad to de cada jerarqu\u00eda a partir de un gen\u00e9rico mayor (v\u00e9ase la tabla n!! 4). Los n\u00fameros se corresponden con los del inventario de plantas. Las expresiones colocadas entre corchetes han sido introducidas por nosotros. 28 LoPEZ PImRo, J.M. (1987). 29 F'REsQUET, J.L. et al (1994). 30 La elaboraci6n de un thesaurus implica establecer un control de vocabulario. As\u00ed, entre los lexemas se seleccionan los descriptores. Los criterios para hacerlo suelen ser, el m\u00e1s frecuente, el m\u00e1s antiguo, denominaci6n m\u00e1s escueta, mayor similitud con el gen\u00e9rico del que depende, etc. Para normalizar los descriptores se aplica una serie de reglas: uso de la forma sustantiva, g\u00e9nero masculino, n\u00famero singular, forma desarrollada, secuencia normal de los t\u00e9rminos de una expresi6n, graffa m\u00e1s frecuente. Los lexemas que no se seleccionan como descriptores son los sin6nimos o t\u00e9rminos equivalentes. 150 El problema principal al que hay que hacer frente es el de los significados, puesto que partimos de expresiones empleadas para referirse a los usos de plantas medicinales y no de materiales procedentes de entrevistas sobre la estructura y funci\u00f3n de las distintas partes del organismo o de las enferme\u00ad dades. No obstante, la informaci\u00f3n que se presenta tiene su utilidad y puede servir de base, entre otras cosas, para volver al campo y obtener nuevos datos. Tabla n!!. 4 Relaci\u00f3n alfab\u00e9tica de 108 lexemas o expresiones de los usos populares de las plantas en la Ribera Alta, por relaciones gen\u00e9rico-espec\u00edficas. ADELGAZANTE, 71,94 Ayuda a adelgazar y eliminar la grasa, 26 Celulitis, 6 AFECCIONES EXTERNAS [Cabello] Aclarar y suavizar el pelo, 19 Fricciones del cabello, 54 Problemas de la piel, 24, 101= Afecciones cut\u00e1neas, 16 Acn\u00e9, 54, 58 Limpieza de la cara, 104 Callos, 66 Ablandar durezas y callos, 6 Cosm\u00e9tico, 98 Desodorante, 42, 54 Erupciones cut\u00e1neas, 35, 62 \u00abBorraura lt, 17 Erupciones cut\u00e1neas en ni\u00f1os, 17 Sarampi\u00f3n, 17, 70 Lesiones del sarampi\u00f3n, 35 Viruela, 17 Combatir la erisipela, 33 151 Escaldaduras, 82 Escozores de la piel, 13 Infecciones de la piel, 17 [Granos] CUrar los granos, 72 Facilita la eliminaci\u00f3n del pus en las p\u00fastulas y su resoluci\u00f3n, 91 Limpieza de los granos con pus, 76 Madurar los granos, 33, 72= Facilita la maduraci\u00f3n de los granos, 91 Resblandecer granos, 62, 72 [Herpes] Favorece la resoluci\u00f3n de ves\u00edculas en el herpes de los labios, 82 Infecciones cut\u00e1neas sin herida externa, 68 [Infecciones de la piel en ni\u00f1os] Prevenir infecciones de la piel en ni\u00f1os, 44 Inflamaci\u00f3n de la piel, 66 Llagas, 40= IDceras, 58 Curaci\u00f3n de llagas, 40 Mordeduras, 44 Picaduras, 35 Picaduras de insecto, 80 Picaduras de escorpi\u00f3n, 80, 82 Dolor de las picaduras de escorpi\u00f3n, 80, 82 Picaduras de mosquito, 20 Picores de la piel, 13 Piel seca, 66 Evitar la deshidrataci\u00f3n de la piel, 82 Hidratante de la piel, 82 Hace desaparecer las escamas de la piel en los ni\u00f1os, 17 Lubrificar la piel, 82 T\u00f3nico refrescante sobre la piel, 93 [Problemas derivados de traumatismos externos] Contusiones, 17, 20, 58= Golpes y magulladuras, 54, 58 Antiinflamatorio de golpes, heridas y contusiones, 40 Desinflamar contusiones, 17 Disminuye la inflamaci\u00f3n tras golpes o contusiones, 40 Emoliente, 33 Derrames, 54 Hematomas, 44, 64, 125= Moraduras, 17 Acelera la curaci\u00f3n de los hematomas, 35 152 Favorece la eliminaci\u00f3n de los hematomas, 68 Resoluci\u00f3n de los hematomas, 17 lIeridas,9,17,37,58,64,78,93 Antiinflamatorio de golpes, heridas y contusiones, 58 Cicatrizar, 6= Cicatrizante, 74 Cicatrizante de heridas, 75 Cicatrizaci\u00f3n de heridas externas, 40 Curar heridas, 29, 58, 64, 78= Resolver heridas, 15, 78 Acelera la curaci\u00f3n de las heridas, 78= Acelera la resoluci\u00f3n de las heridas, 78 Acelera la curaci\u00f3n de grandes heridas y cortes profundos, 88 Favorece la resoluci\u00f3n de las heridas, 58 Cortes, 17 Cortes profundos, 88 Evitar la infecci\u00f3n de heridas, 62 Desinfecci\u00f3n de heridas, 104 Antis\u00e9ptico, 101 Desinfectante, 17,29,41,48,58,62,91 Desinfectante de heridas, 10 Limpieza de heridas, 55, 60, 62, 78= Lavado de heridas, 58 Limpieza de heridas externas, 40 Limpieza de heridas y golpes, 17 Limpieza de heridas de la piel, 88 lIeridas grandes, 88 Mal infectado, 78 Antis\u00e9ptico, 101 Desinfectante, 17,29,41,48,58,62,91 Desinfectante de la piel, 104 Quemaduras, 48, 82, 86, 112 Quemaduras por p\u00f3lvora, 86, 93 Saba\u00f1ones, 73 Picor de saba\u00f1ones, 5 Sudor de los pies, 106 [U\u00f1as] Cercadedos, 33, 72,80 Inflamaci\u00f3n de las u\u00f1as, 72 Verrugas, 4, 67,80,82, 104 Eliminar las verrugas, 80,104= Eliminaci\u00f3n de las verrugas, 67, 82 153 Secar las verrugas, 73 APARATO DIGESTIVO, 58, 79 Antiinflamatorio del aparato digestivo, 58 [Bazo] Inflamaci\u00f3n de bazo, 78 Enfermedades dolorosas del tubo digestivo,l C\u00f3licos intestinales, 19,41,62= Espasmos, 105,123 Dolores digestivos, 1, 49 Dolor de barriga, 19, 58, 106, 124= mal de barriga, 124 Dolor de vientre, 45, 78, 121, 124= mal de vientre, 19, 105, 121, 124 Inflamaci\u00f3n de vientre, 121, 127= inflamaci\u00f3n de barriga, 33 Dolor intestinal, 33= dolor de tripa, 58 Est\u00f3mago, 58, 93, 124 Problemas de est\u00f3mago, 24, 48, 53, 62= transtomos del est\u00f3mago, 19, 58,104,114= dolencias de est\u00f3mago, 15 Acidez, 122= ardor, 16,58 Anti\u00e1cidos, 62 C\u00f3lico de est\u00f3mago, 19 Debilidad de est\u00f3mago, 49 Dolor de est\u00f3mago, 19, 46, 55, 124= mal de est\u00f3mago, 58, 105, 124 Facilitar el eructo, 45, 118 Infecci\u00f3n de est\u00f3mago, 124 Inflamaci\u00f3n de est\u00f3mago, 58, 62, 118, 121= est\u00f3mago inflamado, 125= =catarros de est\u00f3mago, 48= gastritis, 16, 19, 122 Limpiar la lengua sucia, 104 Lavados de est\u00f3mago, 44 Pesadez de est\u00f3mago, 19 IDcera de est\u00f3mago, 67 H\u00edgado, 20, 79 Problemas de h\u00edgado, 1, 19, 21, 58, 62, 92 C\u00f3licos hep\u00e1ticos, 79 H\u00edgado flojo, 111 T\u00f3nico del h\u00edgado, 79= activa el h\u00edgado, 79 Mal de h\u00edgado, 19= transtomos de h\u00edgado, 79 154 Hepatitis, 20, 50 Inflamaci\u00f3n de ves\u00edcula e h\u00edgado, 20, 48 Inflamaci\u00f3n de h\u00edgado, 79 Inflamaci\u00f3n de ves\u00edcula, 79 Problemas digestivos, 33, 53= transtomos digestivos, 102 Almorranas, 40, 78, 80 [Digestivos]= digestiva, 19, 35,43, 45, 48, 49, 52, 54, 55, 58, 60, 62, 64, 105, 114,118,119,124,125= favorece la digesti\u00f3n despu\u00e9s de la \u00abpara}), 104 = hacer bien la digesti\u00f3n,- 124= activa el aparato digestivo, 79 T\u00f3nicos,13,41,54,61,123 Estimular el trabajo del est\u00f3mago y del h\u00edgado, 54 Estimulante de la bilis, 48 T\u00f3nico del h\u00edgado, 79 Facilita el buen funcionamiento del intestino y de la ves\u00edcula, 82 Estimulante de la bilis, 48 T\u00f3nico del intestino, 79 Disfunciones del aparato digestivo, 19, 124 Digestiones pesadas, 49, 124=Empacho, 45= Para, 62= Malas digestiones, 13 =maldigesti\u00f3n, 19= malestar de vientre, 124 N\u00e1useas, 1 V\u00f3mitos, 104, 105 Hacer vomitar, 124 V\u00f3mitos nerviosos, 123 Intestino, 54 = tripas, 78 Problemas intestinales, 41, 53 Catarros de intestino, 48= inflamaci\u00f3n de intestino, 79 Diarreas, 33,49, 58,66, 97, 104 Diarreas leves, 124 Pujos, 33, 48 Estre\u00f1rnrrriento, 11,29,45,58,66,76,102,105 Estre\u00f1imiento prolongado, 78 105,113 72 Purgante para perros, 31 Flatulencia, 1, 34, 49, 55, 95, 105, 118, 124= gases, 41, 48, 54= flato, 27= aires 118 Combatir los gases, 48 Infecciones digestivas, 78= infecciones de vientre, 62 Infecciones intestinales, 58, 62 Limpiar la lengua sucia, 104 [Par\u00e1sitos intestinales] Eliminar gusanos intestinales, 60 Tenia, 7, 93= solitaria, 73 Lavativas, 44= limpiar los intestinos, 62= lavado de vientre, 62 Ves\u00edcula biliar, 79 Inflamaci\u00f3n de ves\u00edcula y de h\u00edgado, 20, 48 Inflamaci\u00f3n de h\u00edgado, 79 Inflamaci\u00f3n de ves\u00edcula, 79 Piedras de ves\u00edcula, 82 [APARATO RE~PIRATORIO] Problemas del aparato respiratorio, 33 Dificultades respiratorias, 81 Respirar bien, 81 Enfermedades del pulm\u00f3n, 45 Asma, 55 Asma nervioso, 123 Bronquios, 83 Arrancar, 9 Bals\u00e1mico, 81 Despejar los bronquios, 81 Expectorante, 3, 8, 62 Expulsi\u00f3n de mucosidades bronquiales, 69 Suavizar los bronquios, 105 Hipo, 65 [Prevenci\u00f3n] Prevenir las enfermedades respiratorias en general, 104 Prevenir catarros, 104 Problemas de la garganta, 80, 104= Mal de garganta, 81, 108 156 Mon\u00eda,52 Aclarar la voz, 57,72 Anginas, 62, 81 Dolor de garganta, 108 Faringe, 58 Ant\u00fcnflamatorio de faringe, 58 Irritaci\u00f3n de garganta, 86 Suavizante de garganta, 81 Inflamaci\u00f3n de garganta, 58, 78 Llagas de garganta, 88 Resfriados que afectan a la garganta, 81 Resfriados, 37,44,45,48,51,55,69, 72, tapada, 81 Descongestionante de la nariz, 72, 81 Despejar la nariz, 81 Preverrircatarros,104 Resfriados que afectan a la garganta, 81 Respirar bien, 81 Sudorifico,44,62,81 Tos, 3,24,52, 72, 76, 77,81,105,112,126 Calmar la tos, 112 Calmante de la tos, 62, 84 Enfermedades del aparato respiratorio que cursan con tos, 3 Tosferina, 105 Tos nerviosa, 105 BOCA Y DIENTES [Boca] Inflamaci\u00f3n de boca, 88, 120 LLagas de la boca, 88, 93 Curar llagas de la boca, 58 Resolutivo de llagas de la boca, 93 Mal de boca, 85 Muelas, 20 157 Corrosivo dental, 94 Dolor de muelas, 39, 42, 94, 109= Mal de muelas, 96 Flemones, 85 Muelas careadas, 110 Deshace dientes podridos, 89 Dolor de muelas careadas, 73, 110 Analg\u00e9sico para el dolor de muelas careadas, 110 CELOS, 9 CIRCULACION DE LA SANGRE, 44, 62, 106 Problemas circulatorios, 48, 54, 116= Trastornos circulatorios, 37, 96 Arteriosclerosis, 37 Evitar retener l\u00edquidos, 58 Hemorroides, 48 Mejorar la circulaci\u00f3n de la sangre, 8, 42, 106, 122= Favorece la circulaci\u00f3n de la sangre, 24,58,72,82 Tensi\u00f3n, 24, 57, 62, 73, 82, 122= Tensi\u00f3n alta, 42, 45, 60, 104, 106, 122= =Hipertensi\u00f3n, 82= Hipertensi\u00f3n arterial, 94 Bajar la tensi\u00f3n, 82= Disminuye la tensi\u00f3n, 24, 122= Rebajar la tensi\u00f3n, 20, 82 Hipotensor arterial, 94 Varices, 122 Mejora la circulaci\u00f3n especialmente en los casos de varices, 118 CORAZON, 37, 39 Fortalecer el coraz\u00f3n, 86, 100 Palpitaciones, 123 DOLOR, 17, 24, 30, 54, 73, 76, 84, 85, 105 C\u00f3lico de matriz, 19, 62= Dolor de matriz, 62 Calmante de los dolores de matriz, 62 C\u00f3licos de ri\u00f1\u00f3n, 44, 106 C\u00f3lico de vejiga, 19 Dolor articular, 41 Dolor de cabeza, 42, 45, 49, 54, 83, 112, 118, 123 Calmar el dolor de cabeza, li2 158 Dolor de extremidades, 54 Dolor del mal de o\u00eddo, 106= Dolor de oreja, 106 Dolor de muelas, 39, 42, 94, 109= Mal de muelas, 96 Dolor de muelas careadas, 73, 110 Analg\u00e9sico para el dolor de muelas careadas, 110 Dolor de garganta, 108 Dolor de tipo nervioso, 19 Dolor e inflamaci\u00f3n, 116 Dolor en general, 73, 105 Dolores menstruales, 19, 124= Dolor de regla, 18, 19, 55, 106 Analg\u00e9sico para los dolores menstruales, 124 Enfermedades dolorosas del tubo digestivo,l C\u00f3licos intestinales, 19, 41, 62= Espasmos, 105,123 Dolores digestivos, 1, 49 Dolor de barriga, 19, 58, 106, 124= mal de barriga, 124 Dolor de vientre, 45, 78, 121, 124= mal de vientre, 19, 105, 121, 124 Dolor intestinal, 33= dolor de tripa, 58 C\u00f3lico de est\u00f3mago, 19 Dolor de est\u00f3mago, 19, 46, 55, 124= mal de est\u00f3mago, 58, 105, 124 C\u00f3licos hep\u00e1ticos, 79 Mal de pies, 68 Reuma, 12,20,58,62,64, 72, 73 Articulaciones dolorosas, 54 Dolor de las extremidades, 54 [Tratamiento] Analg\u00e9sico, 37, 39,42,52, 101, 109, 110 Analg\u00e9sico ligero, 109 Analg\u00e9sico para el dolor de muelas careadas, 110 Analg\u00e9sico para los dolores menstruales, 124 Calmante, 16, 48, 49, 62, 123, 124 Calmante de los dolores de matriz, 62 Calmar el dolor de cabeza, 112 [ENFERMEDADES DE LA MUJER] Abortivo, 39, 120 Abortivo a dosis altas, 120 C\u00f3lico de matriz, 19, 62= Dolor de matriz, 62 Calmante de los dolores de matriz, 62 Desencadenante del parto, 2 159 Infertilidad, 101 Inflamaci\u00f3n de genitales en la mujer, 40 Inflamaci\u00f3n de matriz, 40 Inflamaciones vaginales, 40 Lavado de genitales inflamados, 36 Lavado de genitales, 40= Ba\u00f1os de asiento, 36 Lavado de genitales inflamados, 36 Leche en la mujer, 118, 122 Aumenta la lactancia, 33= Aumentar la leche de la mujer, 118, 122 Resblandecer el pecho de las mujeres, 108 Mal de regla, 16= Desarreglos de la menstruaci\u00f3n, 49 Dolores menstruales, 19, 124= Dolor de regla, 18, 19, 55, 106 Analg\u00e9sico para los dolores menstruales, 124 Favorece la menstruaci\u00f3n, 54 Menstruaciones escasas y dolorosas, 54 Menstruaciones excesivas, 24 FIEBRE E INFECCIONES Antip\u00fatrido, 41 AJobientador, 41, 54 Fiebre, 62, 114 Disminuye la fiebre, 114, 116 Produce fiebre, 39 Infecciones, 15, 19 Tercianas, 28= Paludismo, 28 Sarampi\u00f3n, 17, 70 Viruela, 17 Virus, 42 Antiv\u00edrico, 72 Sarampi\u00f3n, 17, 70 Viruela, 17 [HUESOS y ARTICULACIONES] Artrosis, 55, 120 Artritis, 55, 62, 90= Artritismo, 13 [Desconjuntamiento de articulaciones] Desconjuntamiento de codo, 82 160 Desconjuntamiento de mu\u00f1eca, 82 Desconjuntamiento de pie, 82 Desconjuntamiento de rodilla, 82= Desconjuntamiento de menisco, 82 Encabalgamiento de cervicales, 82 Gota, 13,32,36,122 Inflamaci\u00f3n articular, 58 Mal de pies, 68 Mejora la calcificaci\u00f3n de los huesos, 24 Reuma, 12,20,58,62, 64, 72, 73 Articulaciones dolorosas, 54 Dolor de extremidades, 54 Prevenir el reuma, 72, 73 ~~CIO~,29,30,33,36,58,62, 78,106, 116 Jlntilllflamatorio, 17,19,20,24,40,54,58,60,62,76,103,104 faringe, 58 Jlnt\u00fcnflamatorio general, 19 Ant\u00fcnflamatorio local, 58 Antiinf1amatorio de ojos, 40= Antiinflamatorio ocular, 19 Dolor e inflamaci\u00f3n, 116 [Inflamaci\u00f3n aparato digestivo] Inflamaci\u00f3n de bazo, 78 Inflamaci\u00f3n de intestino, 79= Catarro de intestino=48 Inflamaci\u00f3n de vientre, 121, 127= Inflamaci\u00f3n de barriga, 33 Inflamaci\u00f3n de est\u00f3mago, 58, 62, 118, 121= Est\u00f3mago inflamado,125= =Catarros de est\u00f3mago, 48= Gastritis, 16, 19, 122 Inflamaci\u00f3n de ves\u00edcula e h\u00edgado, 20, 48 Inflamaci\u00f3n de h\u00edgado, 79 Inflamaci\u00f3n de ves\u00edcula, 79 Inflamaci\u00f3n articular, 58 Inflamaci\u00f3n de boca, 88, 120 Inflamaci\u00f3n de garganta, 58, 78 161 Inflamaci\u00f3n de genitales en la mujer, 40 Inflamaci\u00f3n de matriz, 40 Inflamaciones vaginales, 40 Lavado de genitales inflamados, 36 Inflamaci\u00f3n de ojos, 58 Inflamaci\u00f3n de p\u00e1rpados, 101 Inflamaci\u00f3n de ri\u00f1\u00f3n, 29, 32, 36 Inflamaci\u00f3n urinaria, 58= Inflamaci\u00f3n de orina, 12 Inflamaci\u00f3n de vejiga, 32 Inflamaciones internas, 17, 58, 62 Aliviar inflamaciones internas, 17 MAREOS, 45, 105 NERVIOS, 85, 105 Cansancio cerebral, 54 Depresiones nerviosas. 19 Estimulante de nervios, 54 Hipo, 65 Histerismo, 123 Insomnio, 123 Combatir el insomnio, 84 Favorece el sue\u00f1o, 114 Producir sue\u00f1o, 85= Somn\u00edfero, 85 Relajante, 105, 114= tranquilizante, 19,24,45,49,54, 78, 80, 105, 106, 114, 120, 123,124= sedante, 114= calmante de nervios, 114,124= relajante de los ner\u00ad vios, 114, 124 Calmante ligero de los nervios, 78, 84= tranquilizante para los ni\u00f1os, 85= relajante para los ni\u00f1os peque\u00f1os, 19 V\u00f3mitos nerviosos, 123 OBTENER TODO CUANTO SE DESEE, 38 [OmO] Mal de o\u00eddo, 98= Mal de oreja, 106 Dolor del mal de o\u00eddo, 106= Dolor de oreja, 106 Infecci\u00f3n de o\u00eddo, 106 OJOS, 25,40 Enfermedades de los ojos, 19= Ojo enfermo, 58= Problemas oculares, 18, 19 162 Escozor de los ojos, 19 Infecciones oculares, 19 Conjuntivitis, 19, 58 Tracoma, 80 Inflamaci\u00f3n de ojos, 58 Ant\u00fcnflamatorio de ojos, 40= Ant\u00fcnflamatorio ocular, 19 Conjuntivitis, 19,58 Inflamaci\u00f3n de p\u00e1rpados, 101 Irritaci\u00f3n ocular, 40 Orzuelo, 19, 33 Limpieza de los ojos, 19, 55, 58= Lavado ocular, 58= Ba\u00f1os oculares, 19 Mejorar la vista, 127 Recuperar la vista, 25 PERDIDA DE MEMORIA, 127 [RI\u00d1ON y VIAS URINARIAS] Ri\u00f1\u00f3n, 20 Enfermedades del ri\u00f1\u00f3n, 62= Problemas del ri\u00f1\u00f3n, 22, 24, 30, 36, 58, 102, 116= =Trastomos del ri\u00f1\u00f3n, 37 Evitar la retenci\u00f3n de l\u00edquidos, 58 Inflamaci\u00f3n de ri\u00f1\u00f3n, 29, 32, 36 Limpieza los ri\u00f1ones, 30= Limpieza de ri\u00f1\u00f3n, 24, 48, 122 Orina insuficiente, 35 Diur\u00e9tico, 8, 24, 49,120,122= Para orinar, 2,12,29,30,32,62,67,88 Facilita la expulsi\u00f3n de orina, 36= Facilita la orina, 120 Piedras de ri\u00f1\u00f3n, 12, 20, 29, 32, 36, 59, 72, 120 C\u00f3licos de ri\u00f1\u00f3n, 44, 106 Eliminar piedras de ri\u00f1\u00f3n, 12 Facilita la eliminaci\u00f3n de piedras de ri\u00f1\u00f3n, 120 Retenci\u00f3n de orina, 12 Diur\u00e9tico, 8, 24, 49,120,122= Para orinar, 2,12,29,30,32,62,67,88 Facilita la expulsi\u00f3n de orina, 36= Facilita la orina, 120 [V\u00edas urinarias] Infecci\u00f3n de orina, 12, 30, 36, 58, 72, 78 Inflamaci\u00f3n urinaria, 58= Inflamaci\u00f3n de orina, 12 [Vejiga] C\u00f3lico de vejiga, 19 163 Inflamaci\u00f3n de vejiga, 32 [pr\u00f3stata] Enfermedades de la pr\u00f3stata, 44 [TONICOS] Aperitivo, 37, 61, 62 . Apetito, 54= Hambre, 73 Aplacar el hambre, 73 Falta de apetito, .54 Dar ganas de comer, 28, 51, 54, 58, 64, 106, 111, 118, 122= Aumentar el apetito, 28 Dar ganas de comer en ni\u00f1os peque\u00f1os, 16 Nutritivo, 35 Cansancio en general, 58 Cansancio cerebral, 54 Estimulante, 2 Fortificante, 122 Reconstituyente, 32, 33 Estimulante, 2= Excitante, 124 Fortificante, 122 Refrescante, 45, 49, 69 Sed, 30 TOXICOS,4 VERTlGOS, 123 En la tabla n\u00ba 5 ofrecemos la frecuencia de gen\u00e9ricos mayores sobre los usos de las plantas medicinales en la Ribera Alta. Tablan\u00ba5 Relaci\u00f3n del n\u00famero de expresiones por los gen\u00e9ricos mayores (orden alfab\u00e9tico) Gen\u00e9ricos Adelgazante Afecciones externas Aparato digestivo 164 Frecuencias 2 105 111 Aparato respiratorio Boca y dientes Celos Circulaci\u00f3n de la sangre Coraz\u00f3n Dolor Enfermedades de la muje~ Fiebre e infecciones Huesos y articulaciones Inflamaci\u00f3n Mareos Neryios Obtener cuanto se desee Oido Ojos Perder la memoria Ri\u00f1\u00f3n y v\u00edas urinarias T\u00f3nicos T\u00f3xicos V\u00e9rtigos 48 16 1 18 3 45 27 13 19 37 1 18 1 5 19 1 31 19 1 1 En la tabla nI! 6 se ve la misma distribuci\u00f3n pero en orden de frecuencia. Tabla n!! 6 Relaci6n del n\u00famero de expresiones en orden de frecuencia por los gen\u00e9ricos mayores Gen\u00e9rico Aparato digestivo Mecciones externas Aparato respiratorio Dolor Inflamaci\u00f3n Ri\u00f1\u00f3n y v\u00edas urinarias Enfermedades de la mujer Huesos y articulaciones Ojos 165 Frecuencia 111 105 48 45 37 31 27 19 19 T\u00f3nicos Circulaci\u00f3n de la sangre Nervios Boca y dientes Fiebre e infecciones Oido Coraz\u00f3n Adelgazante Celos Mareos Obtener todo cuanto se desee P\u00e9rdida de memoria T\u00f3xicos V\u00e9rtigos Problemas relacionados con el aparato digestivo 19 18 18 16 13 5 3 2 1 1 1 1 1 1 Los gen\u00e9ricos mayores de este grupos son: antiinflamatorio del aparato digestivo, bazo, enfermedades dolorosas del aparato digestivo, est\u00f3mago, h\u00edgado, problemas digestivos inespec\u00edficos, intestino, y ves\u00edcula biliar. Los problemas de tipo digestivo son los m\u00e1s habituales en los usos de las plantas medicinales de la Ribera Alta, igual que en el estudio que realiza\u00ad mos sobre los municipios ribere\u00f1os de la Albufera. El conocimiento popular sobre el aparato digestivo, tanto de su estructura como de su funci\u00f3n, es un tema del que poseemos poca informaci\u00f3n. Es cierto que puede haber variaciones importantes en su concepci\u00f3n, pero tambi\u00e9n es verdad que pueden encontrarse regularidades significativas. En 1992, E. Banet y F. N\u00fa\u00f1ez31 publicaron un trabajo sobre did\u00e1ctica que contiene infor\u00ad maci\u00f3n interesante al respecto. Con la finalidad establecer un plan para explicar el sistema digestivo a los estudiantes de s\u00e9ptimo y octavo cursos de Educaci\u00f3n General B\u00e1sica, averiguaron las ideas previas que estos ten\u00edan acerca de la digesti\u00f3n de los alimentos, puesto que los autores parten de la base de que las ideas que poseen los alumnos condicionan sus aprendizajes posteriores. 31 BANET, E.; N~EZ, F. (1992). 166 Pudieron comprobar que los estudiantes poseen nociones que no se corres\u00ad ponden con el conocimiento cient\u00edfico. Desde el punto de vista estructural observaron bastantes errores en el recorrido boca-est\u00f3mago, falta de relaci\u00f3n del h\u00edgado y del p\u00e1ncreas as\u00ed como del orden de los intestinos, y desde el fun\u00ad cional, se consider\u00f3 al est\u00f3mago como \u00f3rgano central de la digesti\u00f3n, y que el proceso es m\u00e1s mec\u00e1nico que qu\u00edmico. Banet y N\u00fa\u00f1ez se\u00f1alan que adem\u00e1s de los errores sobre aspectos concretos, los estudiantes poseen esquemas concep\u00ad tuales alternativos, con cierto grado de coherencia interna, comunes en dis\u00ad tintos centros y en diferentes niveles educativos, y de gran persistencia. A trav\u00e9s de los usos de las plantas medicinales nos hacemos una idea de las partes del aparato digestivo que la gente conoce y de cu\u00e1les son los pro\u00ad blemas que m\u00e1s les preocupan. Nos han hablado del aparato digestivo, tubo digestivo, bazo, est\u00f3mago, h\u00edgado, ves\u00edcula, intestino o tripas, y de forma m\u00e1s inespec\u00edfica, de vientre o barriga. Como problemas de tipo general y poco espec\u00edficos se suele hablar siempre de transtornos digestivos donde las disfunciones es lo que predomina (malas digestiones, digestiones pesadas, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, etc.) junto con los proble\u00ad mas de dolor y de inflamaci\u00f3n que generalmente van unidos a ellas. Respecto al est\u00f3mago nos han aparecido las siguientes alteraciones: aci\u00ad dez, c\u00f3lico de est\u00f3mago, debilidad de est\u00f3mago, infecci\u00f3n de est\u00f3mago e inflamaci\u00f3n de est\u00f3mago, pesadez y \u00falcera de est\u00f3mago. La lengua sucia es un signo de que algo no va bien en este \u00f3rgano, y en general, en todo el tubo digestivo. La debilidad habr\u00eda que entenderla como sin\u00f3nimo de \u00abest\u00f3mago delicado\u00bb u \u00f3rgano que no se puede forzar. En cuanto al h\u00edgado, nos han referido tambi\u00e9n \u00abproblemas de h\u00edgado\u00bb inespec\u00edficos, c\u00f3licos, \u00abh\u00edgado flojo}), hepatitis y alteraciones de la ves\u00edcula (por lo general, la inflamaci\u00f3n). Es muy dificil para muchas personas sepa\u00b7 rar h\u00edgado de ves\u00edcula. Lo que s\u00ed se diferencia bien son las piedras de esta parte anat\u00f3mica. Lo mismo ocurre con las tripas o intestino. Se habla de inflamaci\u00f3n del intestino, de las diarreas y del estre\u00f1imiento, de la flatualencia o gases, de las infecciones y de las parasitosis. En las diarreas se distingue entre las infantiles, bastante frecuentes, y las de los adultos; los pujos son diarreas con deposiciones sanguinolentas. 167 Hay expresiones que podemos denominar \u00abterap\u00e9uticas) como la de plan\u00ad tas que sirven para \u00ablimpiar\u00bb la lengua sucia o el intestino, para \u00abtonificar\u00bb y \u00abactival'\u00bb el h\u00edgado, para (eestimular\u00bb la bilis o el funcionamiento de los \u00f3rga\u00ad nos digestivos, para \u00abhacer vomital'\u00bb, para laxar y para purgar, para (eelimi\u00ad nar\u00bb los aires o los gusanos, etc. Las afecciones externas En este apartado destacan dos grandes grupos de problemas: los que pode\u00ad mos denominar de tipo dermatol\u00f3gico y los de causa traum\u00e1tica. Dentro del primer grupo se pueden englobar las erupciones, como la popular eeBorraura\u00bb (sarpullido inespec\u00edfico) o las que se producen en determinadas infecciones infantiles sist\u00e9micas; las verrugas; los saba\u00f1ones; el acn\u00e9; los granos; y las infecciones de la piel como el herpes. Tambi\u00e9n hemos incluido las picaduras. Asimismo, los usos dermatol\u00f3gicos de algunas plantas se hacen con fines cosm\u00e9ticos: desodorantes, para luchar contra el sudor de los pies, para evitar la deshidrataci\u00f3n de la piel, etc. . En el caso de los granos, por ejemplo, el l\u00e9xico utilizado es el mismo que el empleado en el galenismo: facilitar la eliminaci\u00f3n del pus, madurarlos, res\u00ad blandecerlos, o limpiarlos. Las llagas, que en el lenguaje popular no se distinguen de las \u00falceras, corresponder\u00edan a soluciones de continuidad con p\u00e9rdida de sustancia en los tejidos org\u00e1nicos, sostenido por alguna causa interna y, por tanto, diferencia\u00ad ble perfectamente de las heridas. En el segundo grupo se pueden ubicar una serie de problemas muy comu\u00ad nes y que son consecuencia de traumatismos: las contusiones, magulladuras, golpes, etc. que producen hematomas, derrames e inflamaci\u00f3n. Las plantas utilizadas en este caso pretenden acelerar la resoluci\u00f3n, curaci\u00f3n y elimina\u00ad ci\u00f3n de los mismos, por una parte, y desinflamar, por otra. Resulta intere\u00ad sante el uso del t\u00e9rmino emoliente, muy habitual en el galenismo, sin\u00f3nimo de (eablandante). En el caso de las heridas en general, y de los cortes en particular, se busca limpiar y desinfectar y, por supuesto, cicatrizar. Aunque en el botiqu\u00edn case\u00ad ro suele haber desinfectantes y otros productos de patente para la cura de heridas, resulta interesante que se usen plantas con estos fines, algunas de 168 las cuales han demostrado su eficacia con este cometido a lo largo de la his\u00ad toria de la medicina. Tanto en este apartado como en el de los traumatismos sin heridas, es muy com\u00fan el uso del t\u00e9rmino \u00abacelerar\u00bb en el sentido de ayu\u00ad dar a la Naturaleza a hacer su obra, que se corresponde perfectamente con las ideas de la medicina grecolatina. Afecciones del aparato respiratorio Si bien en nuestro anterior trabaj032 separ\u00e1bamos bien las alteraciones de las v\u00edas respiratorias altas y bajas, la estructura que presentamos en \u00e9ste es la siguiente: dificultad respiratoria, enfermedades de pulm\u00f3n, hipo (tambi\u00e9n podr\u00eda situarse dentro de las afecciones digestivas y neurol\u00f3gicas), preven\u00ad ci\u00f3n de los s\u00edntomas o enfermedades respiratorias en general, problemas de garganta, resfriados, y tos. Las dificultades respiratorias pueden tener muchas causas, graves y leves. Se busca algo para \u00abrespirar bien\u00bb. El pulm\u00f3n es una parte anat\u00f3mica bien reconocida, en donde se sit\u00faan los bronquios. Varias especies de plantas se usan para expulsar mucosidades, para despejarlos, para suavizarlos, para \u00abarrancar\u00bb o por su efecto bals\u00e1mico; es bien patente la riqueza de expresio\u00ad nes. El\u00b7hecho de que una enfermedad mejore de forma ostensible con la expulsi\u00f3n de mucosidades es muy evidente para el enfermo. Las explicacio\u00ad nes del galenismo y de la medicina cient\u00edfica moderna para este fen\u00f3meno apenas divergen. Otra estructura o parte anat\u00f3mica de mucha importancia en la medicina popular es la garganta (parte anterior del cuello). Ah\u00ed se ubica la faringe y las anginas, t\u00e9rmino que tambi\u00e9n hace referencia a su inflamaci\u00f3n-infecci\u00f3n. Los resfriados, con una sintomatolog\u00eda predominantemente respiratoria, tienen una gran importancia popular. Una gran parte importante de lo que la gente considera como \u00abresfriados\u00bb, catarros, o constipados, es objeto de autotratamiento y muy pocos -s\u00f3lo los que se cronifican o \u00abbajan al pul\u00ad m\u00f3n\u00bb-son los que llegan al m\u00e9dico. Como se puede apreciar hay una amplia gama de plantas que se usan para luchar contra ellos o para aliviar los s\u00edntomas m\u00e1s insidiosos. 32 FRESQWl', J.L. et al. (1994), pp. 104-105. 169 Por \u00faltimo, la tos. Esta puede ser consecuencia de un resfriado o no serlo, por ejemplo la \u00abtos nerviosa\u00bb. Un total de doce especies de plantas se usan en la Ribera Alta para calmarla. Dolor La sensaci\u00f3n molesta, m\u00e1s o menos intensa, de una parte del cuerpo debi\u00ad da a causas diversas, que llamamos dolor, despierta en la gente la b\u00fasqueda inmediata de alivio. Uno de los gen\u00e9ricos dentro de este grupo es el \u00abtrata\u00ad miento del dolor\u00bb, donde los t\u00e9rminos precisos de analg\u00e9sicos no son raros. Los procedimientos y materiales para hacerle frente son abundantes y varia\u00ad dos. El remedio farmacol\u00f3gico de patente suele constituir un cap\u00edtulo impor\u00ad tante de la automedicaci\u00f3n. Sin embargo, como hemos visto, en la Ribera Alta se emplean un total de cuarenta y dos plantas diferentes con este pro\u00ad p\u00f3sito. La lista de t\u00e9rminos nos ofrece los tipos de dolor que son importantes para las personas y a los que se les puede hacer frente con remedios caseros. Los dolores intensos, como los c\u00f3licos renales, son motivo de consulta de urgen\u00ad cia. No aparecen reflejados los dolores asociados a problemas oncol\u00f3gicos. Los retortijones o el dolor c\u00f3lico se distinguen muy bien de otros tipos de dolor. Se suele asociar siempre al aparato digestivo y al urinario. La riqueza en calificativos que hacen referencia al sistema digestivo acompa\u00f1ando al sustantivo \u00abdolor\u00bb se entiende perfectamente por todo lo que llevamos dicho. Aparte est\u00e1n los dolores de otras estructuras del cuerpo, entre los que desta\u00ad can los dolores menstruales, de muelas, de cabeza, etc. Inflamaci\u00f3n Relaci\u00f3n de especies empleadas: 12, 16, 17, 19, 20, 24, 29, 30, 32, 33, 36, 40,48,54,58,60,62,76,78,79,88,101,103,104,106, 116, 118, 120, 121, 122, 125, 127. Con la inflamaci\u00f3n sucede algo parecido a lo descrito en el caso del dolor. Cuando aparece se busca disminuirla o resolverla. Este t\u00e9rmino se relaciona con los de infecci\u00f3n, dolor, enrojecimiento, tumefacci\u00f3n o hinchaz\u00f3n, limita- 170 ci\u00f3n de la movilidad, etc. Un total de treinta y dos especies de plantas han sido mencionadas como \u00abantiinflamatorias\u00bb de diversas partes del cuerpo tanto externas como internas. Ri\u00f1\u00f3n y v\u00edas urinarias Relaci\u00f3n de especies empleadas: 2,8, 12, 19,20,22,24,29,30,32,35,36, 37,44,48,49,58,59,62,67,72,78,88,102,106,116,120,122. Ri\u00f1\u00f3n, vejiga y pr\u00f3stata son las partes mencionadas. Los problemas a los que los habitantes de La Ribera Alta hacen frente con plantas son la infla\u00ad maci\u00f3n, la \u00aborina insuficiente\u00bb, las piedras, las \u00abenfermedades de pr\u00f3stata\u00bb y la infecci\u00f3n. Las piedras de ri\u00f1\u00f3n y de la vejiga se suelen relacionar siem\u00ad pre con los dolores c\u00f3licos. El principal efecto que se busca en las plantas empleadas es el efecto diur\u00e9tico y el ant\u00fcnflamatorio. Huesos y articulaciones Relaci\u00f3n de especies empleadas: 12, 13, 20, 24, 32, 36, 54, 55, 58, 62, 64, 68,72,73,82,90,120,122. En este apartado encontramos todo tipo de problemas que cursan con dolor, inflamaci\u00f3n y con una restricci\u00f3n de la movilidad. Se usan t\u00e9rminos como ((artrosis\u00bb, ((artritis\u00bb, ((reuma\u00bb, (dnflamaci\u00f3n articular\u00bb, etc. sin que podamos saber con certeza a qu\u00e9 se est\u00e1n refieriendo. El ((reuma\u00bb se conside\u00ad ra como el resultado de fuertes resfriados, aumento del \u00e1cido \u00farico en san\u00ad gre, humedad, cambios clim\u00e1ticos y, finalmente, de una larga vida consagra\u00ad da al trabajo manual. Ojos Relaci\u00f3n de especies empleadas: 18, 19,25,33,40,55,58,80, 101, 127. Los problemas oculares para los que los habitantes de la Ribera Alta utili\u00ad zan plantas medicinales son el escozor, las infecciones, la inflamaci\u00f3n, la irritaci\u00f3n, y el orzuelo. El procedimiento b\u00e1sico consiste en ((hacer limpiezas 171 y lavados\u00bb. Llama la atenci\u00f3n que todav\u00eda se mencione la conjuntivitis infec\u00ad ciosa granulosa o tracoma, desaparecida ya hace muchos a\u00f1os. T\u00f3nicos Relaci\u00f3n de especies empleadas: 2, 16, 28, 30, 32, 33, 35, 37, 45, 49, 51, 54, 58,61,62,64,69,73,106,111,118,122,124. Bajo el nombre de t\u00f3nicos hemos reunido un buen n\u00famero de especies que tienen como denominador com\u00fan \u00abentonar\u00bb el cuerpo en sus m\u00faltiples signi\u00ad ficados; b\u00e1sicamente hacen referencia a recuperar el hambre o a dar ganas de comer y a superar el cansancio o estimular. Circulaci\u00f3n de la sangre Relaci\u00f3n de especies empleadas: 8, 20, 24, 37, 42, 44, 45, 48, 54, 57, 58, 60, 62,72,73,82,94,96,104,106,116,118,122. Bajo este gen\u00e9rico se agrupan los \u00abproblemas\u00bb o \u00abtranstomos\u00bb circulato\u00ad rios relacionados casi exclusivamente con la tensi\u00f3n arterial; todas las espe\u00ad cies mencionadas tienen como finalidad disminuirla. Aparte de esto se busca tambi\u00e9n la acci\u00f3n de mejorar la circulaci\u00f3n de forma inespec\u00edfica o particu\u00ad larmente en el caso de las varices. La retenci\u00f3n de l\u00edquidos leve se relaciona con la tensi\u00f3n arterial alta. Cuando es m\u00e1s grave se la asocia con otras enfermedades que requieren tratamiento m\u00e9dico especializado. Por \u00faltimo hemos de se\u00f1alar que, desde hace unos cuantos a\u00f1os, observamos c\u00f3mo la gente suele conocer su cifra de colesterol, que relaciona con la arteriosclero\u00ad sis, con el estado de las \u00abarterias y venas\" y con el de la circulaci\u00f3n. Nervios Relaci\u00f3n de especies empleadas: 19, 24, 45, 49, 54, 78, 80, 84, 85, 105, 106, 114, 120, 123, 124. Bajo este t\u00e9rmino se agrupan un conjunto de palabras que hacen referen\u00ad cia, sobre todo, a dos acciones: calmar, tranquilizar y relajar, por una parte, y a estimular, por otra. Se buscan las primeras acciones en casos de histeris- 172 mo, de \u00abnervios\u00bb en general, de depresiones nerviosas, y de problemas rela\u00ad cionados con el sue\u00f1o. Se persigue la acci\u00f3n contraria (la que se atribuye al Rosmarinus officinalis) s\u00f3lo en casos de \u00abcansancio cerebral\u00bb. Las especies de papaver mencionadas se han utilizado, como en el resto del Pa\u00eds Valenciano, durante mucho tiempo para relajar y tranquilizar a los ni\u00f1os y tambi\u00e9n contra el insomni033 Boca y dientes Relaci\u00f3n de especies empleadas: 20, 39, 42, 58, 73, 85, 88, 89, 93, 94, 96, 109, 110, 120. La finalidad de las acciones de las especies mencionadas para los proble\u00ad mas de boca es curar las llagas y la inflamaci\u00f3n de la mucosa bucal. En el caso de los dientes tambi\u00e9n est\u00e1 muy claro: calmar los dolores de muelas, ayudar a \u00abdeshacer\u00bb los dientes o muelas careadas y luchar contra los fle\u00ad mones. Fiebre e infecciones Relaci\u00f3n de especies empleadas: 15, 17, 19,28,39,41,42,54,62, 70, 72, 114,116. Algunas plantas se utilizan en La Ribera Alta para bajar la fiebre y s\u00f3lo una aumenta la temperatura corporal sin que sepamos si se hace con alg\u00fan motivo terap\u00e9utico. La fiebre se relaciona casi siempre con la presencia de infecciones, especialmente por virus. Tambi\u00e9n llama la atenci\u00f3n que los entrevistados se han referido a las fiebres tercianas o paludismo, enferme\u00ad dad que tuvo mucha importancia en esta zona arrocera en los siglos XVIII y parte del XIX, como se ha visto en un cap\u00edtulo precedente. 33 En el diario Levante del 25 de febrero de 1995 se da noticia de que unas cien matas de ador\u00ad midera crecen en una rotonda ajardinada hace un a\u00f1o. Los vecinos de la zona, que han adverti\u00ad do su presencia las recolectan. 173 O\u00eddo Relaci\u00f3n de especies empleadas: 98, 106. Los \u00fanicos problemas de o\u00eddo para los que la gente de La Ribera Alta utili\u00ad za plantas medicinales son el dolor y la infecci\u00f3n. Coraz\u00f3n Relaci\u00f3n de especies empleadas: 37, 39, 86,100, 123. Tal como se\u00f1ala Castillo de Lucas, la forma del coraz\u00f3n se simboliza por una figura c\u00f3nica, aplastada, con una escotadura en su base y la punta oblicua a la izquierda; su tama\u00f1o es el de un pu\u00f1o. El pueblo m\u00e9dico conoce muy bien que este \u00f3rgano es el n\u00facleo de la vida aunque tambi\u00e9n se le atribuyen otras fun\u00ad ciones que ahora no son objeto de nuestra atenci\u00f3n. Desde el punto de vista popular, con el empleo de plantas s\u00f3lo se busca fortalecerlo. La valeriana tam\u00ad bi\u00e9n es utilizada algunas veces para regular las \u00abpalpitaciones\u00bb. Parece claro que el resto de los padecimientos del coraz\u00f3n son objeto de consulta m\u00e9dica. Adelgazante Relaci\u00f3n de especies empleadas: 6, 26, 71, 94. Hemos dicho varias veces que la medicina popular es una medicina viva. El tema del adelgazamiento y p\u00e9rdida de peso se ha hecho habitual y ha tomado en los \u00faltimos a\u00f1os una gran importancia. Aunque lo normal es adquirir los preparados que se anuncian en los medios de comunicaci\u00f3n, la gente aprende pronto la composici\u00f3n de los mismos y usa las plantas de su entorno que puede utilizar con el mismo fin. Celos Relaci\u00f3n de especies empleadas: 9. Es normal que en el sistema m\u00e9dico popular aparezcan usos de plantas para problemas que en principio no se plantean en la medicina cient\u00edfica moderna. El caso del uso de las distintas especies y variedades de Opuntia, 174 importadas de Am\u00e9rica en el siglo XVI, contra los celos, es un ejemplo muy interesante. Sin duda alguna, la presencia de los pinchos u hojas de la plan\u00ad ta, juega un papel destacado en el empleo m\u00e1gico de la misma. Mareo Relaci\u00f3n de especies empleadas: 45,105. Es dificil incluir a los \u00abmareos dentro de otro apartado. Suelen definirse como algo que tiene su origen en la cabeza y que se acompa\u00f1a de otros s\u00cdnto\u00ad mas como \u00abest\u00f3mago revuelto.>, n\u00e1useas, y que las cosas del arededor \u00abdan vueltas\u00bb. Unas veces se relaciona con los viajes, otras con la tensi\u00f3n baja, otras con el exceso de calor, otras con los disgustos, etc. Obtener todo cuanto se desee Relaci\u00f3n de especies empleadas: 38. Este caso es parecido al de los celos. El uso de la falaguera con el objeto de obtener todo cuanto se desee est\u00e1 muy pr\u00f3ximo a las recetas m\u00e1gicas que figuran en algunos papiros de la colecci\u00f3n PGW4 (s. 1 aC-s. IV dC). P\u00e9rdida de la memoria Relaci\u00f3n de especies empleadas: 127. Aqu\u00ed hemos recogido la creencia popular, muy extendida por estas tierras, de que los rabillos de las uvas secas o pasas bebidas en infusi\u00f3n, ayudan a estimular la memoria. T\u00f3xicos Relaci\u00f3n de especies empleadas: 4. 34 V\u00e9ase Textos de magia en papiros griegos (1987), Madrid, Gredos. 175 Muy pocas plantas de las mencionadas en nuestro inventario son t\u00f3xicas. Sin embargo, se conoce muy bien el poder t\u00f3xico del baladre o adelfa, tan com\u00fan en nuestras tierras. Contiene heter\u00f3sidos cardiot\u00f3nicos derivados del carden\u00f3lido, que no se destruyen ni por la desecaci\u00f3n ni la ebullici\u00f3n. Seg\u00fan Mulet Pascual35 se han descrito intoxicaciones por asar conejos y aves a la estaca utilizando ramas de adelfa como soporte. Asimismo se han descrito casos criminales por administraci\u00f3n de tisanas muy diluidas de esta planta durante un largo periodo. V\u00e9rtigos Relaci\u00f3n de especies empleadas: 123. Los v\u00e9rtigos son definidos como transtomos del equilibrio que se caracte\u00ad rizan por una sensaci\u00f3n de movimiento rotatorio de los objetos que est\u00e1n alrededor de la persona afectada, o de ella misma. En la Ribera Alta se le atribuye la propiedad de combatirlos a la valeriana. Estudios farmacol\u00f3gicos de las plantas medicinales de uso popular Siguiendo el esquema que hemos propuesto al comenzar el cap\u00edtulo, vamos a abordar la parte de la etnofarmacolog\u00eda que se ocupa del estudio experimental de las plantas, o dicho de otra manera, de evaluar su eficacia e inocuidad. El 60% de los medicamentos proceden, al menos en origen, del reino vegetal. Podemos distinguir habitualmente entre los medicamentos vegetales y los principios activos preparados a partir de vegetales superiores o bien reproducidos por s\u00edntesis. Este segundo caso se refiere a plantas con dos o tres principios qu\u00edmicos definidos, f\u00e1ciles de aislar e identificar y cuyas propiedades farmacol\u00f3gicas se conocen perfectamente. En este caso, la plan\u00ad ta generalmente cultivada sirve s\u00f3lo para la extracci\u00f3n de aqu\u00e9llos; son las que denominamos <eplantas duras\u00bb, como las que contienen alcaloides36 35 Z. (1989). 176 Las otras plantas, las que nos interesan, se las denomina \u00abplantas sua\u00ad ves\u00bb, que contienen decenas de principios activos tan s\u00f3lo conocidos parcial\u00ad mente, que proceden de la medicina popular y que son los que nos interesa investigar desde la etnofarmacolog\u00eda. Estas tienen mucha importancia en los pa\u00edses pobres. Debemos tener presente que el desarrollo de un nuevo medicamento tarda por t\u00e9rmino medio de diez a doce a\u00f1os. Por cada 10.000 mol\u00e9culas sint\u00e9ticas s\u00f3lo una se convierte en un nuevo producto terap\u00e9utico, y de cada diez de \u00e9stas, s\u00f3lo llega a comercializarse en farmacias una exclu\u00ad sivamente. El coste de todo este proceso se estima en 25.000 millones de pesetas, cifra razonable cuando \u00e9ste incluye rigurosamente todos los pasos: identificaci\u00f3n de una necesidad terap\u00e9utica, biolog\u00eda exploratoria, s\u00edntesis qu\u00edmica, evaluaci\u00f3n biol\u00f3gica precl\u00ednica, trabajos toxicol\u00f3gicos, farmacol\u00f3gi\u00ad cos y bioqu\u00edmicos, desarrollo del proceso industrial, estudios gal\u00e9nicos, investigaci\u00f3n cl\u00ednica y registros37 Es muy evidente que los pa\u00edses pobres no pueden afrontar estos gastos, ni tampoco aqu\u00e9llos que se derivan de la importaci\u00f3n. Adem\u00e1s, debemos tener en cuenta que desde el punto de vista cultural, muchos grupos rehusan los medicamentos de patente, o simplemente no saben utilizarlos, por lo cual resultan totalmente ineficaces. Por el contrario, la etnofarmacolog\u00eda permite mejorar el rendimiento de las farmacopeas tradicionales, integradas en estas comuni~des desde todos los puntos de vista, mediante su estudio cient\u00edfico. Esta disciplina puede ayudar a seleccionar tratamientos eficaces mediante la evaluaci\u00f3n de las plantas de uso popular, y tambi\u00e9n, enriquecer el arsenal terap\u00e9utico de la medicina cient\u00edfica al permitir el descubrimiento de nuevos medicamentos a base de extractos. Por \u00faltimo, y en nuestro terri\u00ad torio, otra aplicaci\u00f3n de esta disciplina es la de mantener informados cient\u00ed\u00ad ficamente a los m\u00e9dicos sobre el uso de las plantas y de otros remedios tera\u00ad p\u00e9uticos que habitualmente consumen sus pacientes, e incluso, contribuir a que los profesionales entiendan mejor los conocimientos que tienen sobre la salud y la enfermedad. A continuaci\u00f3n, vamos a ofrecer dos ejemplos del tipo de estudios de labo\u00ad ratorio que se realizan con las plantas medicinales despu\u00e9s de recorrer, al menos te\u00f3ricamente, todos los pasos previos que anteriormente hemos des- 37 GoMEZ DE LAS llERAS, F. (1993). 177 crito. Se trata de buscar principios activos responsables de las acciones y de los efectos de los remedios vegetales, es decir, de demostrar y justificar cien\u00ad t\u00edficamente sus usos populares. Esta fue una de las primeras fases de lo que se ha denominado \u00abtransformaci\u00f3n de la materia m\u00e9dica en farmacolog\u00eda experimental\u00bb, aunque, como hemos se\u00f1alado en la introducci\u00f3n de este cap\u00edtulo, existen diferencias de fondo. Para conseguir nuestros objetivos hemos seleccionado dos grandes grupos de plantas empleadas en la comarca de la Ribera Alta del J \u00facar; por una parte, aqu\u00e9llas a las que se les atribuyen popularmente propiedades antiin\u00ad flamatorias, y por otra, aqu\u00e9llas con \u00abvirtudes sedantes. Respecto al t\u00e9rmi\u00ad no <<inflamaci\u00f3n , debemos matizar que en la medicina popular tiene un sig\u00ad nificado sensiblemente diferente del cient\u00edfico, sobre todo cuando hace referencia a problemas del aparato digestivo, circunstancia ya apuntada con anterioridad. A) Plantas antiinflamatorias Entre el grupo constituido por las m\u00e1s utilizadas figuran con estas propie\u00ad dades la Sideritis angustifolia Lag. y especies afines y la Chamomilla recuti\u00ad ta (L.) Rauschert. La primera pertenece a la familia Labiatae, conjunto for\u00ad mado por especies con un tipo de principios activos: los flavonoides. La manzanilla pertenece a la familia de las compuestas, que tambi\u00e9n cuentan con estas sustancias en su composici\u00f3n qu\u00edmica. A los flavonoides se atribu\u00ad ye la responsabilidad del efecto ant\u00fcnflamatorio. Veamos esto con m\u00e1s dete\u00ad nimiento. La actividad antiinflamatoria que asigna la folkmedicina valenciana al g\u00e9nero Sideritis ha sido comprobada experimentalmente durante la pasada d\u00e9cada en la Universitat de Valencia38, aunque todav\u00eda prosiguen tales estu\u00ad dios con el fin de establecer los mecanismos \u00edntimos de dichos efectos. El pri\u00ad mer principio activo aislado fue el bOljatriol (diterpenoide inicialmente des\u00ad crito en la Sideritis mugronensis Borja) que desarrolla actividad antiinflamatoria en modelos experimentales de inflamaci\u00f3n aguda inducidos en animales de laboratorio, sin aparente contribuci\u00f3n del timo ni de la gl\u00e1n\u00ad dula suprarrenal, y tambi\u00e9n sobre tests de inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica, provocando 38 Departamento de Farmacolog\u00eda y Farmacotecnia. 178 una reducci\u00f3n de los par\u00e1metros indicativos de dicho proceso -peso del gra\u00ad nuloma y niveles s\u00e9ricos de lisozima39 Con posterioridad se aisl\u00f3 en la misma especie bot\u00e1nica un nuevo flavo\u00ad noide, hipolaetina-B-gluc\u00f3sido, que desarrolla actividades antiinflamato\u00ad rias, analg\u00e9sicas y antiulcerosas. Este principio activo, al compararlo con la fenilbutazona (antiinflamatorio de s\u00edntesis que pertenece a los derivados de las pirazolonas, de efectos parecidos a los salicilatos pero con una toxicidad que difiere sensiblemente) en modelos experimentales in vivo, result\u00f3 ser m\u00e1s potente en la supresi\u00f3n del edema en la fase aguda de la inflamaci\u00f3n y de id\u00e9ntica eficacia en la inhibici\u00f3n del desarrollo del tejido de granulaci\u00f3n, adem\u00e1s de presentar menor efecto en fases tard\u00edas de dicha respuesta. La diferencia fundamental respecto de la fenilbutazona es que el flavonoide citado carece de capacidad ulcerog\u00e9nica, y muestra efectos protectores de la mucosa g\u00e1strica40. La hipolaetina-B-gluc\u00f3sido act\u00faa en una v\u00eda similar a la indometacina (medicamento que se introdujo en 1963 para el tratamiento de la artritis reumatoide y alteraciones afines, con una gran efectividad, pero de uso restringido por su alta toxicidad) en la inhibici\u00f3n de la migraci\u00f3n leu\u00ad cocitaria y la liberaci\u00f3n de enzimas lisos\u00f3micos, aunque sin estar relaciona\u00ad da su acci\u00f3n con la inhibici\u00f3n de la s\u00edntesis de prostaglandinas como los antiinflamatorios no esteroideos (salicilatos, fenilbutazona, ibuprofen, naproxen, etc.)41. Adem\u00e1s de las caracter\u00edsticas anteriormente mencionadas, en un estudio reciente realizado sobre los flavonoides aislados en la Sideritis javalambrensis Pau, y en especial de la hipolaetina-B-gluc\u00f3sido, ha descu\u00ad bierto que tales sustancias son agentes reductores, capaces de interactuar con distintas especies de radicales libres, siendo probablemente dicha parti\u00ad cularidad la responsable de su actividad antioxidante que puede participar en sus efectos antiinflamatorios, ya que las acciones inducidas por radicales libres juegan un papel central en la respuesta inflamatoria, especialmente en el da\u00f1o tisular. Por tanto, las propiedades antioxidantes e inactivantes de radicales libres podr\u00edan prevenir la g\u00e9nesis de mediadores de la inflama\u00ad ci\u00f3n42. 39 VILLAR, A et al. (1984a). (O VILLAR, A et al. (1984b). 4l ALcARAZ, A; JIM\u00c9NF:l, M.J. (1988). 42 ICos, J.L. et al. (1992). 179 Estos trabajos han revelado propiedades que al principio no se sospecha\u00ad ban. Por ejemplo, la actividad antiulcerog\u00e9nica de este flavonoide, que redu\u00ad ce significativamente las lesiones g\u00e1stricas inducidas por el etanol, el \u00e1cido acetil-salic\u00edlico y situaciones extremas de stress. En modelos experimentales in vivo no se detecta ninguna modificaci\u00f3n del volumen de secreci\u00f3n g\u00e1stri\u00ad ca, pero s\u00ed una disminuci\u00f3n de su acidez y actividad p\u00e9ptica. La actividad antiulcerosa no est\u00e1 relacionada con la estimulaci\u00f3n de la proliferaci\u00f3n celu\u00ad lar en las gl\u00e1ndulas de la mucosa g\u00e1strica, sino que se plantea, para explicar el mecanismo citoprotector un aumento en la producci\u00f3n de moco mediado por prostaglandinas end\u00f3genas, las cuales estimulan la secreci\u00f3n de moco y de bicarbonato e incrementan el aflujo hem\u00e1tico a la mucosa g\u00e1strica. Al mismo tiempo ejerce un moderado efecto antisecretor, cuyo mecanismo \u00ednti\u00ad mo no est\u00e1 totalmente definid043 Debemos a\u00f1adir a lo anteriormente expuesto, la baja toxicidad per se de estos flavonoides y el grand\u00edsimo margen de seguridad que nos ofrecen res\u00ad pecto a la dosificaci\u00f3n, de tal forma que, en el modelo experimental, dosis diez veces superiores a la dosis eficaz 50, no provocaron efectos t\u00f3xicos44 Se abre as\u00ed un nueva perspectiva terap\u00e9utica de inter\u00e9s no s\u00f3lo en lo referente a la administraci\u00f3n aislada de estas sustancias, sino m\u00e1s bien por la posibili\u00ad dad de asociarlas con f\u00e1rmacos ant\u00fcnf1amatorios no esteroideos, con el fin de disminuir o mitigar la posibilidad de lesi\u00f3n gastrointestinal inducida por estos \u00faltimos45 Recientemente en la especie Sideritis javalambrensis Pau, se ha descrito en modelos experimentales in vivo que los extractos obtenidos con hexano, diclorometano y metanol, reducen la fase cr\u00f3nica de la respuesta inflamato\u00ad ria, y que carece de efecto en la fase aguda, lo que sugiere la presencia de nuevos principios activos con potencial actividad antiartr\u00edtica y cuyo meca\u00ad nismo de acci\u00f3n no est\u00e1 todav\u00eda establecid046; as\u00ed, del extracto n-hexano cita\u00ad do se ha aislado un nuevo diterpenoide, el ent-16-hidroxi-13-epi-manoil \u00f3xi\u00ad do, y tambi\u00e9n \u00e9steres de tlroso147 43 ALcARAZ, M.J.; TORDERA, M. (1988). 44 VILLAR, A et al. (1984b). 45 ALcARAZ, M.J.; JIMENEZ, M.J. (1988). 46 DE LAS llERAs, B. et al. (1994). 47 ALcARAZ, M.J. et al (1989); RIOS, J.L. et al. (1992). 180 Respecto a las manzanillas, ya hemos se\u00f1alado que con esta denominaci\u00f3n se conocen un conjunto de plantas de la familia Compositae, semejantes en su aspecto, y a las que se atribuyen propiedades muy similares entre s\u00ed. Nosotros nos referiremos a la Chamomilla recutita (L.) Rauschert ya la Santolina chamaecyparissus L. ssp. squarrosa (De.) Nyman. La primera contiene aceite esencial compuesto por camazuleno, farnese\u00ad no, a-bisabolol A y a-bisabolol B entre los m\u00e1s importantes. Adem\u00e1s de la esencia se han aislado tambi\u00e9n flavonoides, especialmente flavonas como la apigenina, apigenina-7 -0-J3-g1uc\u00f3sido y luteolina; y tambi\u00e9n flavonoles como la quercetina y la quercimeritrina. La segunda, es decir, la Santolina, contiene aceite esencial, entre cuyos componentes destacamos el camazuleno; y por otro lado, compuestos polife\u00ad n\u00f3licos como la pectolinarigenina, hispidulina, nepetina y jaceosidina48 Seg\u00fan algunos autores, el camazuleno que contienen estas plantas puede ser el responsable en buena medida de su actividad antiinflamatoria, aun\u00ad que estudios m\u00e1s recientes otorgan un papel prioritario a los flavonoides. A parte de lo que hemos mencionado en el caso del rabo de gato, a\u00f1adire\u00ad mos que las flavolonas apigenina y luteolina muestran una potencia similar a la indometacina en la fase aguda de la respuesta inflamatoria inducida en animales de experimentaci\u00f3n. La apigenina y sus derivados deben muy pro\u00ad bablemente sus efectos inhibitorios a sus propiedades antihistamina, antise\u00ad rotonina y antibradiquinina (sustancias que se incluyen dentro del grupo de mediadores qu\u00edmicos de inflamaci\u00f3n, que incrementan la permeabilidad en la microcirculaci\u00f3n en la fase vascular de dicha respuesta). Tambi\u00e9n dismi\u00ad nuye la infiltraci\u00f3n leucocitaria del foco inflamatorio. La luteolina y su derivado 7 -gluc\u00f3sido inhiben la fase exudativa de la res\u00ad puesta inflamatoria, manteniendo su efecto en el modelo experimental inclu\u00ad so varias horas despu\u00e9s de que la apigenina y la indometacina ya no mostra\u00ad ron su eficacia; act\u00faa tambi\u00e9n sobre la fase proliferativa de la antedicha respuesta. La nepetina, sustancia presente en la composici\u00f3n de la Santolina, y su derivado glicosilado, desarrollan una actividad antiinflamatoria que puede ser mediada por el antagonismo con mediadores como la bradiquinina y la 48 MULET PASCUAL, L. (1991); GUADALAJARA OLMEDA, A.M. (1981). 181 angiotensina. Este \u00faltimo muestra efectos antipir\u00e9ticos en situaciones de hipertermia inducida experimentalmente. Los flavonoles, quercetina y derivados, han sido estudiados tambi\u00e9n sobre modelos experimentales in vivo, ofreciendo resultados controvertidos respec\u00ad to al incremento de la permeabilidad capilar inducida por los mediadores histamina, serotonina y bradiquinina, aunque las fases exudativa y prolife\u00ad rativa fueron significativamente controladas por tales principios activos. Muchos datos sobre el mecanismo de acci\u00f3n de la quercetina han apareci\u00ad do en los \u00faltimos a\u00f1os. Este flavonol afect! a varios sistemas bioqu\u00edmicos relacionados con la respuesta inflamatoria; en la actualidad se analizan diversas hip\u00f3tesis para intentar explicar sus efectos in vivo, tales hip\u00f3tesis son: inhibici\u00f3n de la degranulaci\u00f3n de los masto citos inducida por diversos agentes, la inhibici\u00f3n de la liberaci\u00f3n de enzimas lisos\u00f3micos, el estallido en el consumo de ox\u00edgeno y g\u00e9nesis de radicales libres, la quimiotaxis de poli\u00ad morfonucleares neutr\u00f3filos y, la inhibici\u00f3n de la fosfolipasa A,. en los neutr\u00f3\u00ad filos49 Por otra parte, farmac\u00f3logos italianos de la Universidad de Trieste han estudiado la absorci\u00f3n por v\u00eda percut\u00e1nea de los flavonoides, en especial de la apigenina, llegando a la conclusi\u00f3n de que dicho principio es el que mayor actividad antiinflamatoria ofrece tras la administraci\u00f3n por v\u00eda t\u00f3pica den\u00ad tro de dicho grupo de compuestos, mostrando una potencia ligeramente superior a la indometacina50 Dicha caracter\u00edstica farmacocin\u00e9tica esta tam\u00ad bi\u00e9n presente en otros muchos flavonoides que entran a formar parte de la composici\u00f3n de las plantas citadas con anterioridad, lo cual justificar\u00eda su utilizaci\u00f3n popular como antiinf1amatorios por v\u00eda t\u00f3pica. En la especie Santolina chamaecyparissus L. ssp. squarrosa (De.) Nyman, adem\u00e1s de los compuestos ya mencionados, se ha aislado un nuevo principio activo, el b-sitosteril-3-D gluc\u00f3sido (obtenido a partir del extracto con cloro\u00ad formo de dicha planta) que exhibi\u00f3 en ensayos sobre animales de experimen\u00ad taci\u00f3n un potente efecto ant\u00fcnflamatorio. Este nuevo gluc\u00f3sido parece ser el responsable en parte de la actividad antiinflamatoria de la especie, tal como lo demuestran los distintos tests empleados para evaluar dicha capacidad. Posee tambi\u00e9n un amplio margen de seguridad, apareciendo reacciones 49 ~ARKl, M.J.; JIM\u00c9NEZ, M.J. (1988). 50 DELLA LoooIA, R. et al. (1986). 182 adversas de hiperactividad motora s\u00f3lo cuando se sobrepasaba en diez veces la dosis eficaz 50 (70 mglKg. por v\u00eda intraperitoneal y 146 mglKg por v\u00eda oral)51. A continuaci\u00f3n nos referiremos a otras especies consideradas como posee\u00ad doras de efectos antiinflamatorios. Antes hemos aludido a que el t\u00e9rmino inflamaci\u00f3n en el caso de los transtornos y afecciones del aparato digestivo ten\u00eda un significado m\u00e1s amplio que el atribuido en la medicina cient\u00edfica. As\u00ed, algunos remedios disminuyen esta \u00abinflamaci\u00f3n\u00bb por sus efectos espas\u00ad mol\u00edticos, digestivos, carminativos, etc. propiedades asignadas especialmen\u00ad officinalis L., Foeniculum a la Santolina chamaecyparissus L. ssp. squarrosa (DC.) Nyman; con relaci\u00f3n a esta \u00faltima, estudios farmacol\u00f3gicos sobre \u00f3rganos aislados evidencian que los extractos no polares de dicha planta inhiben las contracciones inducidas por diferentes agentes espasmog\u00e9nicos como la ace\u00ad tilcolina, histamina, serotonina y noradrenalina. Este efecto espasmol\u00edtico justifica el uso popular de esta especie como agente antiespasm\u00f3dico. Su antagonismo respecto a la histamina y la serotonina podr\u00eda contribuir a explicar en parte su actividad antiinflamatoria52 Tambi\u00e9n en el Thymus vulgaris L. se ha aislado luteolina53, cuyas acciones las hemos se\u00f1alado con anterioridad. El contenido fen\u00f3lico del aceite esen\u00ad cial es responsable en gran medida de las propiedades antis\u00e9pticas, antitus\u00ed\u00ad genas y expectorantes asignadas a esta planta54 En el romero -Rosmarinus officinalis L.-se ha observado que su aceite esencial contiene de un 8-20% de alcoholes totales calculados como borneol, que seg\u00fan algunos autores55 ejerce una acci\u00f3n analg\u00e9sica, antipir\u00e9tica y antiinflamatoria que ha sido comprobada cl\u00ednicamente. B) Plantas sedantes La valeriana ha sido empleada tradicionalmente en la folkmedicina euro- pea desde hace m\u00e1s de trescientos a\u00f1os por sus propiedades sedantes en el 51 GINER, R.M. et al. (1988); RIOS, J.L. et al (1989). 52 GINER, R.M. et al. (1988); RIOS, J.L. et al (1989). 53 Mencionado por MULET PASCUAL, L. (1991). M V\u00e9ase TREAsE; EVANS, W.C. (1991). 65 FARNSWORTH, N. R. et al. (1989). 183 tratamiento de estados de excitaci\u00f3n nerviosa, transtornos nerviosos somati\u00ad zados en el aparato digestivo y problemas de insomnio, circunstancia por la cual fue incluida en 1983 en la European Pharmacopeia56 En la actualidad el conocimiento de su utilizaci\u00f3n terap\u00e9utica presenta una distribuci\u00f3n pr\u00e1c\u00ad ticamente universal, formando parte oficial de las farmacopeas de diversos pa\u00edses, con la notoria excepci\u00f3n de los Estados U nidos, donde a pesar de dicha limitaci\u00f3n, constituye probablemente el remedio fitoterap\u00e9utico m\u00e1s recomendado por herbolarios, m\u00e9dicos natur\u00f3patas y quiropr\u00e1cticos para tratar formas leves de insomnio y tensi\u00f3n. En el estudio desarrollado por Hobbs acerca de los remedios naturales derivados de las plantas medicinales y empleados como tratamientos oficiales para diversos transtomos nerviosos (histeria, hipocondriasis y mania), en una serie de textos seleccionados (rece\u00ad tarios, farmacopeas, materias m\u00e9dicas y estudios similares) durante el periodo de tiempo comprendido entre 1733 y 1936, se llega a la conclusi\u00f3n de que la valeriana ha sido citada como tratamiento eficaz para los trastornos mencionados, en cada uno de los tratados considerados, sin perder validez su utilizaci\u00f3n en el transcurso del tiemp057. El t\u00e9rmino \u00abValeriana\u00bb no aparece citado en los textos de autores cl\u00e1sicos como Hip\u00f3crates, Teofrasto, Plinio y Diosc\u00f3rides58, la primera referencia en la literatura se encuentra en escritos fechados alrededor de los siglos IXy X. La droga se menciona en textos anglosajones del siglo XI y era muy estima\u00ad da, no solo por sus propiedades medicinales sino tambi\u00e9n como especia y per\u00ad fume59 Su empleo espec\u00edfico en el tratamiento de desordenes nerviosos se extiende entre los siglos XVI y XVII, as\u00ed, aparece mencionada en la primera London Pharmacopeia -Pharmacopheia Londinenesis- de 1618, con infusi\u00f3n, tintura y tintura amoniacal, aunque no aparecen reflejadas sus respectivas indicaciones terap\u00e9uticas60 Existen m\u00e1s de doscientas especies de valeriana distribuidas por todo el mundo y muchas de ellas se emplean con finalidad terap\u00e9utica, usualmente preparadas en forma de infusi\u00f3n realizada con distintas partes de la planta. En algunos pa\u00edses, especialmente Alemania y Holanda, los compuestos acti- 56 HOLZL, J.; GoDAU, P. (1989).; TuFIK, S. et al. (1994). 57 V\u00e9ase HOBBS, CH. (1990). 58 Para mayor informaci\u00f3n sobre el tema v\u00e9ase HOBBS, CH. (1990). 59 V\u00e9ase TREASE; EVANS, W.C. (1991). 60 V\u00e9ase nota 36. 184 vos de la planta est\u00e1n ya comercializados. Diversos estudios realizados en la pasada d\u00e9cada mostraron que las sustancias activas comprend\u00edan, entre otros, un grupo de compuestos denominados valepotriatos, cuya concentra\u00ad ci\u00f3n variaba notablemente de unas especies a otras. As\u00ed en Alemania existe a disposici\u00f3n del p\u00fablico un preparado farmace\u00fatico llamado Valmane\u00ae que contiene en su composici\u00f3n una mezcla estandarizada de tres valepotriatos: 80% de dihidrovaltrato, 15% de valtrato y 5% de acevaltrato61 Tambi\u00e9n en nuestro pa\u00eds existen comercializados diversos preparados farmac\u00e9uticos obtenidos a partir de extractos de ra\u00edces de Valeriana officinalis L., y cuya dispensaci\u00f3n al p\u00fablico a trav\u00e9s de la red de farmacias no requiere receta m\u00e9dica. La valeriana contiene 0.5-1% de aceite esencial en cuya composici\u00f3n encontramos varios \u00e1cidos valer\u00e9nico y una larga lista de \u00e1cidos carboxilicos), \u00e9steres, alcoholes y faurinona62 Tambi\u00e9n encontramos en los extractos obtenidos de la planta una serie de \u00e9steres epoxi-iridoides denominados gen\u00e9ricamente valepotriatos, entre los que destacan por su importancia el valtrato, dihidrovaltrato, acevaltrato e isovaltrato. Estos compuestos est\u00e1n presentes en mayor proporci\u00f3n en mues\u00ad tras frescas y crudas de la planta e incluso en su respectiva tintura, debido a que son altamente inestables de tal forma que en el proceso de almacena\u00ad miento y desecaci\u00f3n de las ra\u00edces sufren una importante degradaci\u00f3n. La Valeriana officinalis L. contiene adem\u00e1s alcaloides (0.05-0.1% en las ra\u00edces desecadas); entre ellos podemos destacar la actinidina y la naftiridil\u00ad metilketona63 Respecto a la composici\u00f3n es interesante anotar su gran variabilidad; los investigadores del Instituto de Farmacognosia de Belgrado al comparar la composici\u00f3n de plantas cultivadas en zonas monta\u00f1osas y en zonas de plani\u00ad cie, observaron que en las primeras aparec\u00eda una mayor proporci\u00f3n de aceta\u00ad to de bornilo y en las segundas unas mayor concentraci\u00f3n de valepotriatos. 61 TuFIK, S. el al. (1994). 62 V\u00e9ase TREAsE; EVANS, W.C. (1991); KUROWSKA, A. et al. (1992). 63 JANOT, M.M. et al. (1979). V\u00e9ase TREAsE; EvANS, W.C. (1991). 185 Tambi\u00e9n detectamos importantes diferencias al comparar la composici\u00f3n de plantas cultivadas de valeriana japonesa y europea, especialmente en rela\u00ad ci\u00f3n a variedades de mono-sesquiterpenos, de forma que algunos autores64 llegan a la conclusi\u00f3n de que las propiedades sedantes de la valeriana euro\u00ad pea deben estar desencadenadas por otros compuestos distintos de los cita\u00ad dos anteriormente. Se han realizado diversos estudios cl\u00ednicos y experimentales sobre anima\u00ad les para intentar confirmar, por una parte, la hip\u00f3tesis espec\u00edfica de que los extractos de ra\u00edces de valeriana disminuyen el tiempo de latencia del sue\u00f1o, especialmente en personas aquejadas de insomnio leve y moderado; y por otra, para establecer una correlaci\u00f3n causal entre determinados principios activos propios de la planta y sus propiedades sedantes. Respecto a los primeros debemos destacar el desarrollado por Leathwood y por Chauffard y publicado en 1985. Estos autores administraron a un gru\u00ad po de ocho voluntarios (tres mujeres y cinco hombres), de edades comprendi\u00ad das entre lo 33 y 59 a\u00f1os (edad media 45 a\u00f1os) y afectos de problemas de insomnio moderado-leve, un placebo (az\u00facar moreno) y 450 mg o 900 mg de un extracto acuoso de Valeriana officinalis L. en un ensayo a doble ciego, realizando medidas al azar. El grado de sue\u00f1o subjetivo fue evaluado por cuestionarios sencillos repartidos entre los voluntarios a la ma\u00f1ana siguien\u00ad te, mientras que el registro objetivo del nivel de sue\u00f1o fue medido con un sis\u00ad tema espec\u00edfico de, detecci\u00f3n de movimientos localizado sobre la mu\u00f1eca del paciente y que al mismo tiempo ofrec\u00eda valores concretos de las pulsaciones por minuto65 Los resultados de tal ensayo sugieren que en insomnios leves, la valeriana disminuye de manera importante el tiempo de latencia requeri\u00ad do para dormirse; carece de influencia sobre el tiempo de sue\u00f1o total y no disminuye los movimientos normales durante la noche. Los pacientes a los que se les administraron 900 mg. de extracto refer\u00edan a la ma\u00f1ana siguiente una sensaci\u00f3n de adormecimiento, de somnolencia, que no aparec\u00eda en dosis menores y tampoco en el placebo. Esto indica que a dosis elevadas puede producirse una sensaci\u00f3n de sedaci\u00f3n y somnolencia similar a la desencade- 64 SUZUKI, H. et al (1993). 65 La ventaja de esta forma de medida es que ofrece unos valores relativos al tiempo de laten\u00ad cia de sue\u00f1o, estabilidad de sue\u00f1o y duraci\u00f3n del mismo, sin necesidad de interferir con la vida normal del paciente, tal y como sucede con el electroencefalograma. 186 nada por algunas benzodiacepinas y barbit\u00faricos. Los resultados obtenidos con este sencillo ensayo cl\u00ednico confirmaron la hip\u00f3tesis inicial y los autores plantearon que la valeriana es al menos tan efectiva como peque\u00f1as dosis de benzodiacepinas y barbit\u00faricos. Es importante destacar que el an\u00e1lisis qu\u00ed\u00ad mico demostr\u00f3 la presencia de valepotriatos en una cuant\u00eda del 0,01%, cir\u00ad cunstancia por la cual estos autores sugirieron que tales principios qu\u00edmicos pod\u00edan ser excluidos como responsables de la actividad hipn\u00f3tica del extrac\u00ad to acuoso66 La b\u00fasqueda de la identidad de los principios qu\u00edmicos responsables de las acciones farmacol\u00f3gicas de la valeriana, constituye una importante l\u00ednea de investigaci\u00f3n desde la d\u00e9cada de los a\u00f1os cincuenta y persiste todav\u00eda en la actualidad con notorios avances. En el terreno de la farmacognosia, inicial\u00ad mente se atribuyeron las propiedades sedantes de la planta a dos componen\u00ad tes de su aceite esencial: el acetato de bornilo y el isovalerato. Posteriormen\u00ad te, a finales de los a\u00f1os sesenta y comienzos de los setenta, la caracterizaci\u00f3n y demostraci\u00f3n de la actividad del grupo de principios denominados valepo\u00ad triatos, pareci\u00f3 resolver, en parte, la situaci\u00f3n e inter\u00e9s a ellos referido. Al mismo tiempo, a partir del aceite esencial, investigadores de diversas nacio\u00ad nalidades aislaron varios sesquiterpenoides; en primer lugar el \u00e1cido valer\u00e9\u00ad mco que mostr\u00f3 propiedades espasmol\u00edticas, despu\u00e9s se aisl\u00f3 la valeranona en una especie relacionada con la valeriana europea, concretamente Nardos\u00ad tachys jatamansi D.C. y que m\u00e1s tarde se detect\u00f3 su presencia tambi\u00e9n en el aceite esencial de la Valeriana officinalis L. Este principio activo mostr\u00f3 pro\u00ad piedades anticonvulsivantes, hipotensoras y sedantes, adem\u00e1s de influir sobre los niveles de serotonina y noradrenalina, lo que indicaba su acci\u00f3n sobre el sistema nervioso central. Mas tarde se lleg\u00f3 a establecer que la acci\u00f3n de los preparados de valeria\u00ad na no pod\u00eda ser plenamente atribuida a la presencia de valepotriatos o de sus respectivos productos de descomposici\u00f3n (recordemos las conclusiones de 1eathwood y Chauffard sobre el extracto acuoso de valeriana). En algunas preparaciones, estas sustancias est\u00e1n ausentes, tal como sucede por ejemplo en Nardostachys jatamansi D.C. que en Asia se emplea con id\u00e9ntica finali\u00ad dad para tratar desordenes nerviosos. En 1978 R\u00fccker et al. confirmaron las propiedades farmacol\u00f3gicas de la valeranona y experimentos de investigado- 66 LEATHWOOD, P.D.; CHAUFFARD, F. (1985). 187 res japoneses llegaron a la conclusi\u00f3n de que las propiedades sedantes de la valeriana japonesa podr\u00edan deberse a los sesquiterpenoides constituyentes67 Muy recientemente los an\u00e1lisis comparativos de la composici\u00f3n qu\u00edmica entre la valeriana japonesa y la europea permiten apuntar, con relaci\u00f3n a las importantes diferencias, que la acci\u00f3n sedante de la valeriana europea debe asociarse a algunos componentes distintos de los mono y sesquiterpenoides68 El \u00e1cido valer\u00e9nico mostr\u00f3 en estudios sobre modelos experimentales in vivo propiedades depresoras del sistema nervioso central inespec\u00edficas obser\u00ad vadas a dosis relativamente altas; al mismo tiempo se observ\u00f3 que prolonga\u00ad ba el periodo de sue\u00f1o inducido por el fenobarbital cuando se administraban conjuntamente, con lo que podr\u00eda sospecharse una interacci\u00f3n en el nivel farmacocin\u00e9tico o farmacodin\u00e1mico de ambos compuestos. Los resultados de estos experimentos indicaron que el \u00e1cido valer\u00e9nico pod\u00eda contribuir a explicar las propiedades farmacol\u00f3gicas de la valeriana, ya que adem\u00e1s de lo anteriormente expuesto, este compuesto qu\u00edmico se encuentra en Valeriana officinalis L. y est\u00e1 presente en preparaciones de valeriana en las cuales no aparecen los valepotriatos por su forma de preparaci\u00f3n (extractos fluidos, decocto, tinturas, etc.) y descomposici\u00f3n69 Nos ocuparemos ahora de los mecanismos de acci\u00f3n. La acci\u00f3n sedante en el sistema nervioso central es mediada de manera principal por el neuro\u00ad transmisor GABA a trav\u00e9s de los receptores GABA-A. Estos receptores con\u00ad trolan el flujo de iones cloro en la membrana neuronal, de forma que su acti\u00ad vaci\u00f3n produce hiperpolarizaci\u00f3n de las neuronas. Importantes sitios de modulaci\u00f3n alost\u00e9rica han sido descritos para el complejo receptor GABA-A\u00ad ion\u00f3foro de cloro, como el receptor benzodiacep\u00ednico central y el receptor para barbit\u00faricos, ambos encontrados en el sistema nervioso central de muchas especies animales incluido el hombre. Otro receptor benzodiacep\u00ednico est\u00e1 tambi\u00e9n en el SNC; se trata del recep\u00ad tor benzodiacep\u00ednico perif\u00e9rico o mitocondrial. La localizaci\u00f3n celular del receptor est\u00e1 en el nivel de la membrana interna mitocondrial y parece estar relacionado con la s\u00edntesis y actividad de otros moduladores del complejo anteriormente citado, como neuroesteroides y neurop\u00e9ptidos. 67 HENDRIKS, H. et al (1985); TREASE; EVANS, W.C. (1991). 68 SUZUKI, H. et al (1993). 69 HENDRIKS, H. et al (1985). 188 El neurotransmisor GABA tambi\u00e9n act\u00faa sobre un receptor diferente, no acoplado al ion\u00f3foro de cloro, llamado receptor GABA-B, cuya acci\u00f3n est\u00e1 relacionada con la inhibici\u00f3n de otros sistemas de neurotransmisores. A pesar de las conocidas propiedades de los extractos de valeriana, muy poca informaci\u00f3n existe acerca de su actividad sobre los diferentes recepto\u00ad res GABA y sus respectivos sitios de modulaci\u00f3n. As\u00ed, para intentar paliar tales deficiencias, investigadores italianos han publicado recientemente los resultados de un estudio comparativo de la actividad in vitro de los extractos totales (hidroalcoh\u00f3lico y acuoso) y de algunas fracciones purificadas sobre los distintos subtipos de receptores GABA y sus sitios de modulaci\u00f3n para benzodiacepinas y barbit\u00faricos. Los resultados de tales estudios aportan las siguientes conclusiones: en primer lugar, el extracto hidroalcoh\u00f3lico (conte\u00ad nido aproximado 0.8% de \u00e1cidos valer\u00e9nicos), el extracto acuoso total y la fracci\u00f3n acuosa derivada del extracto hidro alcoh\u00f3lico, mostraron afinidad por el receptor GABA-A. La naturaleza qu\u00edmica de los compuestos responsa\u00ad bles de dicha actividad no est\u00e1 claramente correlacionada con los sesquiter\u00ad penoides o valepotriatos de la fracci\u00f3n org\u00e1nica del extracto hidroalcoh\u00f3lico. El \u00e1cido hidroxivaler\u00e9nico y el dihidrovaltrato no mostraron afinidad por el receptor GABA-A. Respecto al extracto acuoso de la planta se sugiere que su interacci\u00f3n in vitro con el receptor GABA-A podr\u00eda considerarse de significaci\u00f3n terap\u00e9u\u00ad tica. El extracto lipofil\u00edco derivado del extracto hidroalcoh\u00f3lico mostr\u00f3 afinidad por los sitios de modulaci\u00f3n barbit\u00faricos en complejo receptor GABA-A-iono\u00ad foro de cloro, aunque con afinidad menor respecto a los compuestos de refe\u00ad rencia. Esta actividad est\u00e1 probablemente relacionada con la presencia de dihidrovaltratos. El extracto lipofilico yel dihidrovaltrato mostraron adem\u00e1s cierta afini\u00ad dad por el receptor benzodiacepinico perif\u00e9rico, aunque considerablemente inferior a los compuestos de referencia. Sobre el receptor GABA-B se observa que las fracciones derivadas de la valeriana aumentan la uni\u00f3n del a H-Baclofeno a dicho receptor; el mecanis\u00ad mo \u00edntimo de acci\u00f3n no est\u00e1 todav\u00eda bien definido. 189 En conclusi\u00f3n, este estudio muestra las actividades biol\u00f3gicas de los extractos de valeriana sobre el complejo receptor GABA-A-ionoforo de cloro y los sitios de modulaci\u00f3n propios de los barbit\u00faricos y las benzodiacepinas. Es muy dificil comparar los resultados in vitro y los efectos in vivo, debido a que las concentraciones en el cerebro de diversos constituyentes de la vale\u00ad riana despu\u00e9s de administrar dosis activas no son conocidas. Sin embargo, se ha demostrado que despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de extractos de valeria\u00ad na disminuye el metabolismo de 14 C-deoxiglucosa en regiones cerebrales, un efecto com\u00fan con otros principios activos como benzodiacepinas, barbit\u00fa\u00ad ricos y agonistas GABA. Aunque la naturaleza qu\u00edmica de las sustancias que proporcionan este efecto no es conocida, este ensayo sugiere que una interacci\u00f3n de los extrac\u00ad tos de valeriana con el complejo receptor GABA-A-ionoforo de cloro-benzo\u00ad diacepina podr\u00eda representar la base de acci\u00f3n molecular para explicar sus efectos sedantes70 A partir de los datos ofrecidos por la bibliografia secundaria consultada podemos llamar la atenci\u00f3n sobre una serie de efectos adversos; en primer lugar, los ensayos sobre la actividad depresora central del \u00e1cido valer\u00e9nico en animales de experimentaci\u00f3n mostraron que despu\u00e9s de la administra\u00ad ci\u00f3n de 50 mglKg se produjo una influencia negativa sobre la actividad espontanea, 100 mg/Kg causaron ataxia y despu\u00e9s de un corto periodo de tiempo los animales quedaron inm\u00f3viles. Una dosis de 150-200 mgIKg caus\u00f3 espasmo muscular; 400 mglKg desencadenaron la aparici\u00f3n de violentas convulsiones en los ratones despu\u00e9s de su administraci\u00f3n, causando la muerte a la mayor\u00eda de animales inoculados. En la experiencia se observ\u00f3 que este principio provocaba un descenso de la temperatura corporal (las dosis fueron administradas por v\u00eda intraperitoneal).71 En segundo lugar, en relaci\u00f3n a los valepotriatos hemos de destacar los estudios desarrollados por investigadores brasile\u00f1os y publicados en 1994. Estos ensayos han analizado los efectos de la administraci\u00f3n prolongada de tales compuestos sobre ratas gestantes y su descendencia. Los resultados obtenidos muestran que la administraci\u00f3n durante 30 d\u00edas de valepotriatos no cambi\u00f3 el promedio de duraci\u00f3n del ciclo estrog\u00e9nico, ni tampoco el n\u00fame- 70 HOLZ, J.; GoDAU, P. (1989); MENINI, T. et al. (1993). 71 HENDRIKS, H. et al. (1985). 190 ro de fases durante dicho periodo. Tampoco aparecieron cambios en el \u00edndice de fertilidad. En la prole no se detectaron anomal\u00edas morfol\u00f3gicas externas, aunque se detect\u00f3 un incremento en el n\u00famero de casos con retraso en el proceso de osificaci\u00f3n, cuando se administraban a las madres durante la ges\u00ad taci\u00f3n dosis muy elevadas de 12-24 mg/Kg (administraci\u00f3n por v\u00eda oral). No se detectaron cambios ni alteraciones en el normal desarrollo de la descen\u00ad dencia, despu\u00e9s del tratamiento durante la gestaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se observ\u00f3 que cuando los valepotriatos se administraban por v\u00eda intraperitoneal se produc\u00eda un efecto hipotermizante, no presente al administralos por v\u00eda oral. Generalmente las dosis administradas por v\u00eda oral fueron inocuas para las ratas gestantes y para su descendencia72 Adem\u00e1s de los estudios exhaustivos desarrollados sobre la valeriana, tam\u00ad bi\u00e9n hemos de mencionar importantes avances en los an\u00e1lisis farmacol\u00f3gi\u00ad cos de otras plantas empleadas por sus propiedades frente a transtornos nerviosos; entre ellas debemos citar la Chamomilla recutita (L.) Rauschert. Al administrar una infusi\u00f3n liofilizada de flores de manzanilla por v\u00eda intra\u00ad peritoneal se observ\u00f3 una marcad\u00edsima disminuci\u00f3n de la motilidad basal de los animales de experimentaci\u00f3n inoculados con dosis de 360 mglKg, sin involucrar la coordinaci\u00f3n motora y la relajaci\u00f3n muscular. Otras activida\u00ad des motoras s\u00ed resultaron disminuidas, evaluando las mism\u00e1s con distintos baremos. Con dosis entre 160 y 320 mgIKg se produjo un suave efecto hipn\u00f3\u00ad tico, potenciando el sue\u00f1o inducido por el hexobarbital al administrarlos conjuntamente. En este ensayo no se evidenciaron efectos t\u00f3xicos incluso a dosis excesivamente elevadas. El estudio asigna a la camomila una acci\u00f3n depresora sobre el sistema nervioso centraF3, lo que confirma su empleo como tranquilizante en la foIkmedicina. En otro ensayo se analiz\u00f3 el efecto de extractos acuosos de hojas y tallos de diferentes especies bot\u00e1nicas -Rosmanirus officinalis L., Pimpinella Lupinus albus Olea europaea L.-sobre los ataques inducidos por la picrotoxina en ratones. Esta sustancia es un principio activo obtenido de la semilla de Anamirta cocculus que adopta la forma de cristales prism\u00e1ticos flexibles y resplandecientes o de polvo micro cristalino; estimula todas las 72 TuFIK, S. et al. (1994). 73 DELLA LoooIA, R. et al. (1982). 191 partes del sistema nervioso central al bloquear la inhibici\u00f3n presin\u00e1ptica de los impulsos neurales. Se ha empleado como estimulante central y respirato\u00ad rio para tratar el envenenamiento por f\u00e1rmacos depresores del sistema ner\u00ad vioso central, como los barbit\u00faricos, observ\u00e1ndose c\u00f3mo los extractos de las cuatro primeras retrasaban los ataques de convulsiones y disminu\u00edan tam\u00ad bi\u00e9n la tasa de mortalidad inducidos experimentalmente por dicha sustan\u00ad cia74 En la especie bot\u00e1nica Mentha piperita L. los ensayos con extractos de pip\u00ad permint no han puesto de manifiesto efectos notables sobre la actividad tisio: l\u00f3gica del SNC, mostrando por contra una interesante actividad diur\u00e9tica75 74 ABDUL-GHANl, A.S. et al. (1987). 75 DELLA LoooIA, R. et al (1990). 192 Referencias bibliogr\u00e1ficas ACKERKNECHT, E.H. (1985). Medicina y antropolog\u00eda social. Madrid, Akal. AoAM RUIZ, D. (s.a.). La medicina popular en Catadau. Valencia, manuscrito. AGUIRRE BELTRAN, G. (1986). Antropolog\u00eda m\u00e9dica. M\u00e9xico, Centro de Inves- tigaciones y Estudios Superiores en Antropolog\u00eda. AGUIRRE BELTRAN, G. (1987) Medicina tradicional y atenci\u00f3n primaria. M\u00e9xi\u00ad co, Centro de Investigaciones y Estudios Superiores en Antropolog\u00eda. AITCHISON, J. (1972), Welfare ofthe WHO Chronicle, 38, (2), 76-81. ALBERO MARTINEZ, P. (1992). Las plantas medicinales en la poblaci\u00f3n de Manuel. Valencia, manuscrito. ALcARAZ TORMO, M.J. (1981). Contribuci\u00f3n al estudio de la Sideritis mugro\u00ad nensis Borja: aislamiento de un principio antiinflamatorio. Valencia, Tesis de la Facultad de Farmacia. ALcARAZ, M.J.; JIMENEZ, M.J. Phytother. Res., 2, 85-88. al. (1989). A derivate herbal remedies as sold in the market at Murcia and Cartagena. J. Eth\u00ad nopharmacol., 28, (2), 243-248. N.; GARCIA , E. (1984). Inciden\u00ad cia de la medicina popular en 7bus. Valencia, manuscrito. ALONSO MATEU, 1. (s.a.). Plantas medicinales Valencia, manuscrito. AQEL, M.B. (1991). Relaxant effect of the tracheal smooth muscle, J. Ethnopharmacol., 33, (1-2), 57-62. ARNOLD, N. et al. (1991). Comparative study on essential oil of some 7eu\u00ad crium species from Cyprus. Jour. Ethnopharmacol., 35, (2),105-114. 193 AsENSI, J. TIRADO, C. (1990). La vegetaci\u00f3 al nostre medio La vegetaci\u00f3 al Pa\u00eds Valencia. Valencia, Eliseu Climent Editor. AUSINA GOMEZ, A.; GRAU ANDREU, J. (1984). Folkmedicina en Carcaixent Valencia, manuscrito. BAGUENA RoIG, J. A. (1985). Els acudits en Catadau sobre Medicina popular Valencia, manuscrito BAS SERRA, R. A. (1984). [pr\u00e1cticas populares curativas en AlberiqueJ. Valen\u00ad valley Peninsula). J. Ethnopharmacol., 37, (3), 205-212. BORDALLO CONEJERO, A.; FERRER BAIXAULI, F. (1991). El anciano ante la enfermedad y la medicaci\u00f3n. Valencia, manuscrito. BRU MARTINEZ, C. (s.a.). Plantas medicinales, Valencia, manuscrito. CALVO JUAN, A. (s.a.). Creencias m\u00e1gico-religiosas sobre la enfermedad en Alzira Valencia, manuscrito. CARRIL, A. (1991). Etnomedicina. Acercamiento a la terap\u00e9utica popular. Valladolid, Castilla ediciones. CASADO VELARDE, M. (1988). Lenguaje y cultura. La etnolingu\u00edstica. Madrid, S\u00edntesis. CASTILLO DE LUCAS, A. (1958). Folkmedicina. Madrid, Dossat. CASTILLO DE LUCAS, A. (1969). Folklore m\u00e9dico del aparato digestivo. Barcelo\u00ad na, Almirall. CHAUMIER, J. (1986), An\u00e1lisis y Lenguajes Documentales, Barcelona, Mitre. CLIMENT I GINER, D. (1985). Les nostres plantes. Alacant, Instituto Joan Gil\u00ad Albert. CLIMENT PERIS, J. L. (s.a.). Folkmedicina. Valencia, manuscrito. COLOMER LLORET, M.; CAMPOS BARBER, R.M. (s.a.). El uso de las plantas medicinales en Alzira. Valencia, manuscrito. COLOMER PELLICER, J. (1990). Plantas curativas utilizadas en la folkmedici\u00ad na valenciana, Valencia, manuscrito. COSERIU, E. (1978). Sincron\u00eda, diacron\u00eda e historia. El problema del cambio lingu\u00edstico. 31! ed., Madrid, Gredos. COSTA, M. (1991). Bot\u00e1nica del g\u00e9nero Citrus. En: Historia de la Naranja. Valencia, Levante-Generalitat Valenciana, p.1-21. DAT, D.D. et al. (1992). Studies on the individual and combined diuretic macol., 36, (3), 225-232. 194 DE FEO, V. et al. (1992). Traditional phytotherapy on the Peninsula Sorrenti\u00ad na, Campania, Southern Italy. Jour. Ethnopharmacol., 36, (2), 113-126. DE LA PRESENTACION BLASCO, C. (s.a.). Plantas medicinales en la folkmedici\u00ad na de Algemes\u00ed. Valencia, manuscrito. DE LAS llERAS, B.; VIVAS, J.M.; VILLAR, (1994), Ethnopharmacology, 41, 15-17. et al. (1986). First data on the percutaneous absortion of a topicalIyactive antiphlogistic flavonoid. Planta Med. 52,541-542. DIAZ SANCHEZ, C. (1986). Curanderos y otros pr\u00e1cticos de la folkmedicina ualenciana. Valencia, manuscrito. Dos SANTOS, J.R.; ESTESO ESTESO, F. (1992). Vegetaci\u00f3n y flora del Campo de Montiel. Interes farmac\u00e9utico. Albacete, Instituto de Estudios Albacetenes. ESPERT IBA\u00d1EZ, J.J. (s.a.). Utilizaci\u00f3n de plantas medicinales en cina ualenciana. Valencia, Greenwood (2-3), 189-196. mUJo, C. (1974). Medicina popular en Cartagena. Murcia, Exc\u00ad mo. Ayuntamiento de Cartagena. FARNSWORTH, N.R. (1993). Ethnopharmacology and future drug development: the North America D.D.; Guo, Z. (1989). plantas medicinales en la terap\u00e9utica. Bol. of Sanit. Panam., 107, (4), 314-329. FIGUEROLA, R.; (1988). Gu\u00eda de Valenciana. Valencia, Consorci d'Editors Valencians. J.; HURLE, M.A. (1992), F\u00e1rmacos J. rez et al, Farmacolog\u00eda humana, 2!! ed., Barcelona, Masson-Salvat. 195 FOLCH I GUILLEM, R. (Dir) (1998). Historia natural dels Paisos Catalans. Bar\u00ad celona, Fundaci6 Enciclopedica Catalana. FONT I QUER, P. (1979). Plantas medicinales. El Diosc6rides renovado. 10\u00aa ed. Barcelona, Labor. FORES AHum, M.J. (1991). Trabajo sobre plantas curativas utilizadas en lA Folk\u00ad medicina del barrio de Santa B\u00e1rbara, de Algemes\u00ed. Valencia, manuscrito. FRESQUET, medicinales d'usage populaire dans la Region de la Ribera Alta (Valencia, Espagne). Heidelberg, marzo, 1993. FREYTAG, W.E. (1983), Determination graveolens 34, (1), 49-60. GARCIA BENETO, M.A. (s.a.). Plantas medicinales Valencia, manuscrito. GARCIA DELPECH, S. (1989). Folkmedicina en la pedan\u00eda del Palmar. Valen\u00ad cia, manuscrito. GARCIA GUERRERO, N. (1992). El uso de las plantas medicinales en Carcaj\u00ad xent Valencia, manuscrito. GARCIA GUTIERREZ, A; MIRAVET RAMmEz, A (1989). Plantas curativas utiliza\u00ad das en la folkmedicina valenciana. Valencia, manuscrito. GARCIA OCHEDA, A (1987). Estudio sobre las plantas medicinales en Carlet Valencia, manuscrito. GARRIDO SARASOL, M. E.; HERNANDEZ CHAFES, F. S. (1992). Plantas medicina\u00ad les en Villanueva de Castell\u00f3n, Valencia, manuscrito. GIL, L. (1969). Th\u00e9rapeia. La medicina popular en el mundo cl\u00e1sico. Madrid, Ediciones Guadarrama. GILCHRIST, A (1971), The Thesaurus Retrieval, London, Aslib. GIMENO CABA\u00d1AS, A (1877-1881). Tratado elemental de terap\u00e9utica, materia m\u00e9dica y arte de recetar, 2 vols. Valencia, Librer\u00eda de Pascual Aguilar. GlNER, R.M.; 196 GUADALAJARA OLMEDA, A.M. (1981). Estudio y diferenciaci\u00f3n de las manzani\u00ad llas. Valencia, Tesis de licenciatura. GUERRERO GIMENEZ, F. (s.a.). [Folkmedicina en el \u00e1rea del Perell\u00f3J. HENDRIKS, H.; Bos, R.; WOERDENBAG, Central Nervous Depressant Activity ofValerianic Acid in the Mouse, Planta Medica (1), 28-31. HERvAS GINESTA, J. (s.a.). La medicina tradicional en la localidad de Carlet Valencia, manuscrito. HOELZL, J.; GoDAU, P. (1989), with Valeriana offi\u00ad cinalis on the benzodiazepine receptor, Planta Med., 55, (7), 642. HOBBS, CH. (1990), Valerian and other Valeriana officinalis L. eteric oil. Farm. Pol., 48, 117-122. LAGUNA, A. (1636). Pedacio Dioscorides Anazarbeo, acerca de la materia medicinal, y de los venenos mortiferos. Traducido de la lengua Griega, en la vulgar Castellana, e ilustrado con claras y substanciales Annotationes, y con las figuras de innumeras plantas exquisitas y raras. Salamanca, Por Martin Gast. LANCASTER, F.W., (1985), Information Retrieval Systems. Characteristics asleep in man, Planta Med., (2), 144-148. LIT1'ER, M. (1975). Compendio de Farmacolog\u00eda. 5\u00aa reimpr., Buenos Aires, el Ateneo. LoPEZ GoMEZ, A. (1988). Geografia de les terres valencianes. 2\u00aa ed., Valencia, Eliseu Climent editor. MANuEL COLON, L.; PErno VILAPLANA, C. (1992). Folkmedicina y otros CulleraJ. Valencia, manuscrito. PEREZ, L.; MARTINEZ MAS, M.L. (s.a.). Estudio de folkmedici\u00ad na valenciana. Valencia, manuscrito. 197 MARTINEZ DALMAu, J. (s.a.). Plantas medicinales en la folkmedicina valencia\u00ad na Valencia, manuscrito. MATEO SANZ, G.; CRESPO VILLALBA, M.B. (1990). Claves para la flora valen\u00ad ciana. Valencia, Del Cenia al Segura. MAzARs, (1978).(Promoci\u00f3n y desarrollo de la) Informe de una Reuni\u00f3n de la OMS. Ginebra, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. MEDINA, J.H.; PE\u00d1A, L.; LEVI DE STEIN, M.; WOLFMAN, L.; (1989), Benzodiazepine-like molecules J. (1981). Folk medicine and herbals healing. Springfield, Charles C. Thomas Pub. MIRA PEREZ, J.A (s.a.). [Folkmedicina en BenimodoJ Valencia, manuscrtito. MONTAGUD Folkmedicina en Sueca. Valencia, manuscrito. M.; MOLNAR-PERL, 1. PASCUAL, L. (1991). Estudio etnobot\u00e1nico de la provincia de Castell\u00f3n. Castell\u00f3n, Diputaci\u00f3n Provincial. NADAL 1 SAYOL, J.J. (1986). Estudi de les plantes curatives utilitzades a Alzi\u00ad ra i altres dos pobles de la Ribera Valencia, manuscrito NAVARRO JUANES, A (1984). Sobre la folkmedicina y sus saberes. Valencia, manuscrito. NAVARRO MARTlNEZ, A. (1991). Medicina popular en Alcantera de X\u00faquer Valencia, manuscrito. ORTEGA DE WS MARTIRES, F. (s.a.). Plantas curativas utilizadas en la Folkme\u00ad dicina valenciana [SuecaJ. Valencia, manuscrito. 198 PALACIOS MARTORELL, D. (s.a.). Estudio sobre Folkmedicina. Datos recogidos en Sueca (Ribera Baixa). Valencia, manuscrito. PAREDES 1 CARBONELL, J.; RAMIREZ 1 PALANCA, J.J. (1986). Plantes medicinals a Algemes\u00ed. Valencia, manuscrito PASTOR VILLALBA, J.M. (1984). TIrar la llista. Valencia, manuscrito PELLICER, J. (1988). Herbes medicinals al Pa\u00eds WLlenc\u00fci. Canelobre, 11,67-80. PELLICER, J. (1991). Herbari breu de la Safor. Gandia, Universitat Popular de Gandia. sobre la folkmedici\u00ad na de Carlet. Valencia, manuscrito. PLANs 1 PuJOL, F. (1870). Lecciones de Bot\u00e1nica farmac\u00e9utica. 2\u00aa ed., Barcelo\u00ad na, Librer\u00eda especial de Luis Niub\u00f3. REUTER, (1923). de Matiere fils. GINER, R.M.; A. (6), 1947-1950. RUA ALLER, F.J.; RUBIO GAGO, M.E. (1990). La medicina popular en Le\u00f3n. Le\u00f3n, Ediciones leonesas. SALOM MARco, I. (s.a.). Conocimiento y uso de las plantas y hierbas medici\u00ad nales en Carcaixent. Valencia, manuscrito. SANCHEZ YEPES, C. (s.a.). Plantas curativas utilizadas en la folkmedicina [de Alfafar]. Valencia, manuscrito. SANZ CHINESTA, M. (1986). Pr\u00e1cticas populares de car\u00e1cter terap\u00e9utico en Carlet. Valencia, manuscrito. SCHMIDT, E. (1911). Tratado de qu\u00edmica farmac\u00e9utica. 3 vols. Barcelona, Hijos de J. Espasa. SHAH, and Thesauri: Construction and Maintenance, Los Angeles, Melville Publishing Company. 199 SORIANO VIVANCOS, L. (s.a.). La medicina popular en Alfafar. Valencia, M.; Plantas antiinflamato\u00ad rias utilizadas en la folkmedicina valenciana y su posible aportaci\u00f3n a la medicina cientlfica. Valencia, manuscrito. TREASE; EVANS, w.e. (1991). Farmacognosia. 13\u00aa ed. M\u00e9xico, Interamericana. TRONCHON! FORNER, J. A (1989). Estudio relativo a la utilizaci6n actual de plantas curativas en la folkmedicina de Silla. Valencia, manuscrito. TuFIK, S; FuJITA, K; prolonged administration of valepotriates in rats on the mothers and their ofl'spring, J. Ethnopharmacology, 41, 39-44. VALVERDE NAVARRO, A A, (1991). Uso popular de plantas medicinales en Benifaio. Valencia, manuscrito. VERA VERDU, F. (1991). Topograf\u00eda m\u00e9dica de Sollana. Sueca, Ajuntament de Retrieval, London, Butter\u00ad VILA ALBELDA, e. (1984). Medicina popular en Pobla LLarga. Valencia, manuscrito. VILLANUEVA FERRAGUD, S. (1993). Folkmedicina manuscrito various systems oftraditional cine. Considerations for the future of ethnopharmacology. J. Ethnopharma\u00ad col., 35, (2),179-190. 200 INVENTARIO POR FAMILIAS DE LAS PLANTAS MEDICINALES UTILIZADAS EN LA COMARCA DE LA RmERA ALTA DEL Parte Semillas, frutos. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n, a\u00f1adir dos o tres \u00abestrellitas\u00bb por taza. Oral, administrar una taza des\u00ad pu\u00e9s de cada comida, o bien, dos o tres tazas al d\u00eda sin que corresponda necesaria\u00ad mente con las comidas principales: [Flatulencia]. [Enfermedades dolorosas Nombres populares: Cacao. Frecuencia: 2 Parte empleada: Semilla. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto mezclado con leche para preparar el tradicional chocolate. Oral, adminis\u00ad trar varias tazas de empleada: Hojas y flores. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n, a\u00f1adir una cucharadita por cada taza a preparar. Oral, administrar tres o cuatro tazas al d\u00eda: [Enfermedades del aparato respiratorio que cursan con Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Crudo. M\u00e1gico: [Para eliminar las verrugas]. Se cuentan las verrugas y se coge igual n\u00famero de semillas; se tiran y mientras \u00e9stas se secan, las verrugas ir\u00e1n desapareciendo paulatinamente. 2. Veneno. ARACEAE *5 Arum Nombres populares: Cresolera. Frecuencia: empleada: Sumidad a\u00e9rea. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Cruda. T\u00f3pica, frotar los tallos de la planta entre los dedos y la savia resultante es la que ejerce su efecto: [picor de Parte empleada: Hojas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Cruda, como constituyente del siguiente ung\u00fcento: Ingredientes: Aceite granada L.-equi\u00ad valentes a dos o tres virgen, lim\u00f3n -Citrus sp.-. Prepara\u00ad ci\u00f3n: En una cazoleta de barro fre\u00edr con aceite de oliva, los garrotines, las tres hojas de hiedra y los granos de granada hasta que estos \u00faltimos presente un 202 aspecto o coloraci\u00f3n dorada. Despu\u00e9s a\u00f1adir cera virgen y colar; dejar enfriar unos minutos y finalmente a\u00f1adir el zumo de un lim\u00f3n. T\u00f3pica: [Para 1 Parte empleada: no se especifica. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, 1. Infusi\u00f3nlDecocto. Oral: [Expectorante]. [Mejora la circulaci\u00f3n preparada conjuntamente con cebolla hervida-Allium Parte empleada: Palas, fruto. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 203 1. Crudo. T\u00f3pica, aplicar directamente sobre la herida durante toda la noche: [Para las heridas]. 2. Infusi\u00f3nIDecocto, se quitan las puntas y se mezclan con hojas de nogal-Juglans regia L.-. Inhalaci\u00f3n de vahos: [Para arrancar]. 3. Pala. M\u00e1gico: [Contra los celos]. Colgar una pala en una casa d\u00f3nde haya proble\u00ad mas de celos, o en su caso colocarla debajo de la cama de la persona que padezca dicho problema. CANNABACEAE *10 Frecuencia: 1 empleada: Toda la planta. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Sin preparaci\u00f3n previa. T\u00f3pico: [Desinfectante 1 Parte empleada: No se especifica. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto. Oral, administrar una taza en ayunas y otra despu\u00e9s de cenar, o bien, despu\u00e9s de las principales comidas: [Contra Sumidad a\u00e9rea. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto. Oral, administrar tres tazas al d\u00eda: [Para orinar m\u00e1s y mejorJ. [Retenci\u00f3n [Para el Infusi\u00f3n. Oral, beber abundantemente durante todo el d\u00eda: Mismos usos que el caso anterior. *13 Paronychia argentea Lam. Nombres populares: Sanguinaria. Frecuencia: 1 Parte Sumidad a\u00e9rea. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n, a\u00f1adir una cucharadita por cada taza). Oral, administrar tres tazas al d\u00eda: [T\u00f3nicoJ. [Para las impurezas de Frecuencia: 1 empleada: No se especifica. Utilizaci\u00f3n empleadas: Hojas Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3nlDecocto. Oral, administrar una taza en ayunas y otra despu\u00e9s de comer, o bien, despu\u00e9s de las principales comidas: [Dolencia de est\u00f3mago]. [Para las infec\u00ad ciones]. [Para el constipado]. 205 2. Hojas. Cruda, antes de aplicarlas se elimina la parte externa de las hojas que pose\u00ad en un tacto velloso. T\u00f3pica: 5 Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n. Oral: [Da ganas de comer a los el Nombres populares: Arnica. Frecuencia: 16 Parte empleada: Sumidad a\u00e9rea y especialmente las flores. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3nIDecocto, medir media cucharadita de flores por taza. Oral, administrar de 2 a 3 tazas al d\u00eda despu\u00e9s de las principales comidas: [Aliviar ba\u00f1os): [Infecciones de piel, siem\u00ad pre que no exista heridas, pues puede provocar trastornos]. [Antiinflamatorio]. [Limpieza de heridas y golpes]. [Tratamiento [Per [Dolor]. 3. Maceraci\u00f3n en alcohol de 90!! durante 7, 8 d\u00edas. V\u00eda t\u00f3pica, administrar tantas veces como estime el paciente: [Para heridas y cortes]. [Contusiones y moraduras]. 4. Cruda. Picar las hojas en un mortero y aplicar sobre la zona a tratar a modo de cataplasma, con un trapo limpio. T\u00f3pica: [Calmar el dolor]. * 18 Artemisia absinthium L. Nombres populares: Ajenjo. 206 Frecuencia: 1 Parte empleada: No se especifica. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. No se especifica. [Contra el dolor 40 empleada: florales. Hojas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n. Oral, administrar despu\u00e9s de las principales comidas: [Gastritis (<<la capa protectora [Digestiva]. [Mal de barriga]. los ojos con una torunda de algod\u00f3n humedecido con el caldo resultante: [Orzuelos y ojos]. 3. Infusi\u00f3nlDecocto. a\u00f1adir el caldo resultante al agua de ba\u00f1o: [Relajante para los ni\u00f1os peque\u00f1os]. 4. Decocto. T\u00f3pica, lavar el pelo con la cocci\u00f3n 2 veces al mes: [para aclarar y suavi\u00ad zar el pelo]. popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 207 1. Cataplasma, obtenida con hojas crudas mojadas. T\u00f3pica, aplicada directamente sobre las heridas: d\u00eda): [Para [Contra mezclada una cucharadita de zumo de cebolla -Allium cepa L.-. El zumo debe obtenerse la noche anterior y dejarse en el balc\u00f3n durante toda la noche al relente. Oral, una tacita por la ma\u00f1ana durante nueve d\u00edas consecutivos: [Para las piedras de ri\u00f1\u00f3n]. 4. Decocto. Oral, administrar una taza en ayunas: [Inflamaci\u00f3n de ves\u00edcula y de h\u00edga\u00ad do]. 5. Cruda. picada y aplicada sobre la piel: [Picaduras de mosquito]. 6. Cruda. las muelas]. CHENOPODIACEAE *21 Beta vulgaris L. Nombres populares: Remolacha roja. Frecuencia: 1 Parte empleada: Ra\u00edz. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Cruda, preparada en ensalada o bien, emplear su se especifica. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto con rabo de gato Frecuencia: 1 208 Parte empleada: Hojas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Oral: [Util para tratar E. telmateia Ehrhart Nombres populares: Cola de cavall, cua de cavall. Cola de caballo. Frecuencia: 15 Parte empleada: Sumidad a\u00e9rea. Se considera que tienen m\u00e1s \u00abgracia\u00bb los nudos que salen del tronco. ((La gracia\u00bb est\u00e1 en la salida de los brotes. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n. T\u00f3pica, en piel]. [Anilinflamatoria]. 2. Infusi\u00f3nIDecocto. Oral, administrar a cuatro tazas al d\u00eda: [Ant\u00fcnflamato\u00ad rio]. [Diur\u00e9tico]. [Favorece del dolor].[Para limpiar el ri\u00f1\u00f3n]. 3. Infusi\u00f3nlDecocto, asociada a la bolsa de pastor, diente le\u00f3n Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Zumo. Oral: [Bueno para los ojos y ayuda a recuperar la vista]. 209 FUCACEAE *26 Fucus vesiculosus L. Nombres populares: Ficus. Frecuencia: 1 Parte empleada: Toda la planta. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto. Oral: [Para (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n/Decocto. Oral, administrar en ayunas un vaso del caldo resultante duran\u00ad te nueve d\u00edas consecutivos -Novenario-: [Para tratar las tercianas]. [paludis\u00ad mo]. [Bajar el az\u00facar de la sangre]. 2. Picada en un mortero y dejar en maceraci\u00f3n acuosa durante toda la noche. Oral, administrar una taza en ayunas: [Para dar ganas Parte empleada: Ra\u00edz, tallos y especie de telilla blanquecina situada en los nudos de la ca\u00f1a. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Ra\u00edz, empleada en la denominada tisana de los \u00abcuatro granos\u00bb, concretamente en una de sus variantes, asociada en este caso a cuatro granos de cebada -Hordeum vulgare L.-y pelo de hemorragias]. 4. Tallo; rellenar brotes de ca\u00f1a tiernos con az\u00facar y hojas de romero -Rosmarinus officinalis L., transcurridos nueve o diez d\u00edas aparece una especie de l\u00edquido resul\u00ad tante de la maceraci\u00f3n que, se emplea con [Para heridas]. popular Nombres populares: Margall. Frecuencia: 1 Parte empleada: Hojas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): Crudo. Oral: para perros]. Cebada. Malta. Frecuencia: 3 Parte empleada: Semillas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n, preparada conjuntamente con cabellera de panizo. Oral: [Para orinar]. [Piedras de ri\u00f1\u00f3n]. 2. Decocto, constituyente de la \u00abtisana de los cuatro granos\u00bb CV er * 29 Arundo donax L.). Oral, administrarle al paciente la cantidad que se considere oportuna: [Para Nombres populares: Arroz. Arros. 16 Parte empleada: Semillas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto, para preparar el agua de arroz o la sustancia de arroz que, se emplea con finalidad terap\u00e9utica. Oral: [Aumentar la lactancia]. [Para hacer aumentar la leche en las mujeres que est\u00e1n dando de pecho]. [Constipados y garganta]. [Para la inflamaci\u00f3n]. moco)]. [Problemas digestivos]. [Reconstituyente]. 2. Cataplasma preparada a partir de arroz hervido con agua, en algunos casos, se puede emplear la leche de vaca con id\u00e9ntica finalidad. T\u00f3pica: [Orzuelo]. [Dolor de la barriga]. Cataplasma, preparada a base Semillas. Utilizaci\u00f3n usos): 1. Infusi\u00f3n. Oral: 2. populares: Trigo. Frecuencia: 4 Parte empleada: Grano. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Cataplasma, preparada a base de salvado de trigo mezclado con miel. T\u00f3pico: [Para acelerar la curaci\u00f3n de los hematomas]. 2. Maceraci\u00f3n acuosa. T\u00f3pico, aplicada en forma de lavados sobre la zona lesionada: [para las erupciones y las picaduras]. [Para las lesiones del sarampi\u00f3n]. 3. Decocto, forma parte de una de las preparaciones peculiares de la denominada \u00abtisana de los cuatro granos\u00bb (Ver * 36 Zea mays empleada: Estigmas de ma\u00edz o \u00abcabellera de dacsa\u00bb. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n Decocto. [Para provocar o facilitar la micci\u00f3n despu\u00e9s del parto casos de retenci\u00f3n]. gota]. 3. Decocto, ingrediente com\u00fan de las dos f\u00f3rmulas de preparaci\u00f3n de la denominada \u00abtisana de los cuatro granos\u00bb: La primera constituida por ma\u00edz -Zea mays L.\u00ad (estigmas -Triticum vulgare segunda formada mays L. - (estigmas), cebada -Hordeum vulgare L.-(granos) y ca\u00f1a -Arundo donax L. - (ra\u00edz). En ambos casos se tuestan los componentes y despu\u00e9s se pasa a su cocci\u00f3n. Oral: [Diur\u00e9tico]. [Para tratar las infecciones de orina]. ri\u00f1\u00f3n]. [Inflamaci\u00f3n de ri\u00f1ones]. [Para la gota]. 4. Decocto. T\u00f3pico, aplicado en forma de ba\u00f1os de asiento: [para combatir las infeccio\u00ad nes Oral: [Aperitivo]. [Analg\u00e9sico]. [Tratamiento de los trastornos renales]. 2. Picado en un mortero con aceite y despu\u00e9s dejar macerar en alcohol de 960 T\u00f3pica: [Para las heridas]. 1 Parte empleada: Semillas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. M\u00e1gico. [\u00abEn la noche de San Juan florece la falaguera y aqu\u00e9l que recoja la semi\u00ad lla de la planta, puede obtener todo cuanto desee\u00bb. Las semillas deben conservarse en un tubo de acero y \u00abalimentarse\u00bb con limaduras de oro]. 5 Parte empleada: Planta entera. Flor. 214 Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Cruda. T\u00f3pico. [Contra el dolor de muelas]. [Analg\u00e9sico]. 2. Sin especificar. Oral: [Abortivo]. [Para facilitar la 10 Parte empleada: Hojas secas y Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto. Oral: [Disminuye el az\u00facar de la sangre]. 2. Decocto. T\u00f3pico, aplicada en forma de ba\u00f1os de asiento: [Para las almorranas]. [Para tratar la inflamaci\u00f3n de de matriz]. [Inflamaciones vaginales]. [Lavado lavados: [Limpieza y cicatrizaci\u00f3n de las heridas externas]. [Disminuye la inflamaci\u00f3n producida tras golpes o contusiones]. [Curaci\u00f3n de llagas]. 4. Decocto. T\u00f3pico, aplicada en forma de ba\u00f1os oculares: [Ambientador]. [Antip\u00fatrido]. 2. Infusi\u00f3n, medir una cucharadita por cada taza a preparar. Oral, administrar de tres a cuatro tazas al d\u00eda: Espliego. Frecuencia: 9 Parte empleada: Sumidad florida. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Cataplasma preparada a base de esp\u00edgol, caf\u00e9 y az\u00facar quemado. T\u00f3pica: [Analg\u00e9\u00ad sico]. 2. Brotes. Incinerada conjuntamente con brotes de romero -Rosmarinus officinalis L.-: [\u00abPara que el humo se extienda y se vayan las enfermedades))]. 3. Infusi\u00f3n. Oral: [Para tratar el \u00e1cido la de la san\u00ad gre]. [Para el mal de cabeza]. 4. Decocto durante diez minutos, asociada en este caso particular al meliloto -Meli\u00ad lotus alba Medicus-. Oral, administrar una taza en ayunas y despu\u00e9s de las prin\u00ad cipales comidas: [Para mejorar la circulaci\u00f3n de la sangre]. [Para tratar la tensi\u00f3n alta]. 5. Decocto con vino para obtener una especie de colutorio. T\u00f3pica bucal, aplicada en forma de gargarismos: [Para el dolor de muelas]. 6. Crudo. Sin previa preparaci\u00f3n: [\u00abSe pone en habitaciones donde hay enfermos y con ello luchas contra los virus,)]. *43 Lavandula stoechas L. Nombres populares: Cantahueso Oral: Frecuencia: 9 Parte empleada: Sumidad a\u00e9rea. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Maceraci\u00f3n con vinagre. T\u00f3pico, aplicado sobre la zona afectada con un pa\u00f1o humedecido con el l\u00edquido resultante; realizar esta operaci\u00f3n durante uno o dos d\u00edas: [para las moraduras]. [Hematomas]. [Hemorragias internas]. 216 2. Decocto, dejando el resultante reposar durante toda la noche. Oral, administrar en ayunas: [Para tratar los resfriados porqu\u00e9 hace sudar]. [Limpia los intestinos, por\u00ad qu\u00e9 act\u00faa como purgante]. [Elimina los c\u00e1lculos y la arenilla del aparato urinario]. [Enfermedades de la pr\u00f3stata]. 3. Infusi\u00f3n. Oral, administrar al paciente en ayunas: [Para favorecer la orina]. [Enfermedades de la pr\u00f3stata]. circulaci\u00f3n de la sangre]. 4. Decocto. V\u00eda cut\u00e1neos: [Para prevenir las infec\u00ad ciones de la piel en los ni\u00f1os]. *45 Mentha X piperita L. y especies afines. Nombres populares: Menta, menta pebrera. Frecuencia: 9 Parte empleada: Hojas. Utilizaci\u00f3n Infusi\u00f3n I Decocto. Oral: [Digestivo]. [Para facilitar el eructo (combinada (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n. Oral: [Para tratar el mal de barriga Mentha rotundifolia (L.) Hudson. Nombres populares: Matapu~. Frecuencia: 1 217 Parte empleada: Utilizaci\u00f3n popular Infusi\u00f3n. Oral: y ra\u00edces. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto de ra\u00edces y hojas. Oral, administrar de 2 a 3 tazas al d\u00eda: [Para la irritaci\u00f3n anal con supuraci\u00f3n blanca que aparece en la \u00e9poca de la sand\u00eda y tras defecar]. 2. Decocto de hojas y intestinales en los ni\u00f1os]. 3. Maceraci\u00f3n acuosa; incorporar 9 hojas por cada litro de agua. Oral: [Para la pul\u00ad mon\u00eda y los resfriados]. 4. Decocto, medir una cucharada por taza. El l\u00edquido resultante se mezcla con aceite para su aplicaci\u00f3n posterior.T\u00f3pica, aplicar sobre la zona lesionada con pa\u00f1os humedecidos: [Calmante]. [Desinfectante]. [Tratamiento de la bilis]. [Com\u00ad bate [Catarros de est\u00f3mago y [Inflamaci\u00f3n ves\u00edcula]. *49 Poliol. Frecuencia: 20 Parte empleada: Sumidad (Preparaci\u00f3n, officinalis Frecuencia: 3 Parte empleada: Sin especificar. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Deoocto. Oral, administrar durante 9 d\u00edas consecutivos: [baja az\u00facar Frecuencia: 2 empleada: Toda la planta. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n. Oral: [Tratamiento Parte empleada: Sin administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n. Oral: [Tratamiento de los Frecuencia: 2 Parte empleada: Tallos y hojas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 219 1. Infusi\u00f3n. Oral: [Problemas de est\u00f3mago Frecuencia: 30 Parte empleada: Sumidad a\u00e9rea. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Maceraci\u00f3n en alcohol-alcohol de romero-; se prepara con 11 puntas o brotes de romero en 1/4 de litro de alcohol de 96\u00b0\u00b7 durante tres d\u00edas a la serena, sin darle el sol directamente. T\u00f3pica: [Golpes con espliego. [Para que el humo se extienda por la casa y se vayan las enfermedades]. [Ambientador]. 3. Decocto, asociado al poleo -Micromeria {ruticosa a la flor de el az\u00facar de la sangre (admi\u00ad nistrar en este caso en particular una taza en ayunas)]. [Dolor de cabeza]. [Esti\u00ad mula el trabajo del est\u00f3mago h\u00edgado]. [Estimulante de los nervios]. Vahl., S. officinalis L. Nombres populares: Salvia. Frecuencia: 8 Parte empleada: Hojas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): Infusi\u00f3n la regla]. 220 2. Infusi\u00f3n I Decocto, conjuntamente forma de popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Crudo. T\u00f3pica, aplicar directamente en el ojo, durante toda la noche: [Per l'encega\u00ad ment: ((les A l'endema, la boleta la brutetat i no hi ha encegament]. [Para limpiar los ojos de polvo y suciedad]. *57 Satureja montana L. y especies armes. Nombres populares: Hierba oliva. Frecuencia: 1 Parte empleada: Utilizaci\u00f3n populares: Rabet de gato Rabo de gato. Frecuencia: 50 Parte empleada: Sumidad a\u00e9rea. Utilizaci\u00f3n popular manrrubio -Marrubium vulgare L. y especies de heridas y contusiones]. Decocto. T\u00f3pico en forma de las llagas la boca]. [Inflama\u00ad garganta]. 4. Decocto. popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, [Tratamiento de piedras de Decocto. Oral: [Para [Para que suban rojos de la sangre]. 2. Infusi\u00f3n I Decocto, conjuntamente con poleo 3 Parte empleada: Toda la planta excepto la ra\u00edz. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. [Aperitivo]. administraci\u00f3n, la sangre (adminis\u00ad trar 3. Decocto. T\u00f3pico, aplicar sobre la herida con una gasa est\u00e9ril empapada con el caldo resultante: [Para evitar leve]. preparaci\u00f3n). T\u00f3pica: [Dolores del reuma]. 5. Decocto, preparado con dos cucharadas de la planta en 1/2 1. de agua. V\u00eda rectal, aplicar a modo de enema: Parte empleada: Corteza. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Condimento culinario. 223 *64 Laurus nobilis L. Nombres populares: Llorer. Laurel. Frecuencia: 8 Parte empleada: Hojas secas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto. el az\u00facar de la sangre]. 2. arroz populares: Sen, casia. Frecuencia: 5 Parte empleada: Hojas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto. Oral, administrar una taza cuando aparezcan las molestias, especialmen\u00ad te en casos de estre\u00f1imiento de varios d\u00edas empleada: Fruto. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Fruto verde, se emplea la savia de aspecto lechoso que surge tras cortar el mismo. T\u00f3pica: [Hidratante de la piel]. 2. Decocto; a\u00f1adir 23 trozos del tama\u00f1o del dedo pulgar y dejar hervir varios minutos conjuntamente con higos secos y edulcorar finalmente con miel. Oral: [Para las diarreas]. [Estre\u00f1imiento]. 3. Ung\u00fcento preparado con europaea L.-, de granada amarga -Punica granatum L.-equivalentes a dos o tres gajos, cera de abeja virgen, lim\u00f3n -Citrus sp.-. Preparaci\u00f3n: En una cazo- 224 leta de barro fre\u00edr con aceite de oliva, los garrotines, las tres hojas de hiedra y los granos de granada hasta que estos \u00faltimos presente un aspecto o coloraci\u00f3n dora\u00ad da. Despu\u00e9s a\u00f1adir cera virgen y colar; dejar enfriar unos minutos y finalmente a\u00f1adir el zumo de un lim\u00f3n. T\u00f3pica: [Inflamaciones Semilla. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Maceraci\u00f3n acuosa de los garbanzos durante 12 -24 horas. Oral, administrar el caldo resultante del procedimiento anterior: [Para orinar]. 2. Decocto. Oral, comer a lo largo del d\u00eda aproximadamente un kilogramo de garban\u00ad zos cocidos: [\u00dalcera de est\u00f3mago]. 3. M\u00e1gico: [Eliminaci\u00f3n verrugas]. Pasar el garbanzo humedecido sobre la verru\u00ad ga, rezar a contin\u00faaci\u00f3n un credo y finalmente tirar el garbanzo; el paciente debe olvidarse de las verrugas y tras un corto periodo de tiempo, \u00e9stas desaparecer\u00e1n. *68 Genista hispanica L. y especies afines. Nombres populares: Retama. Frecuencia: 3 Parte empleada: Sumidad a\u00e9rea. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto, asociado con tal fin a la \u00e1rnica -Arnica montana L., Inula montana L. y especies afines-o T\u00f3pico: [Tratamiento de las infecciones cut\u00e1neas sin herida externa (sin soluci\u00f3n de continuidad, pues en caso de su empleo en tal situaci\u00f3n, puede provocar trastornos)]. 2. Decocto. T\u00f3pico en forma de ba\u00f1os: [Mal de los pies]. 3. Picada en forma de Parte empleada: Ra\u00edz. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Sin previa preparaci\u00f3n. Oral, empleada: Semillas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto, se emplea con finalidad terap\u00e9utica el caldo resultante de la cocci\u00f3n. Oral: [Tratamiento popular 1. Altramuces secos. Oral: [Adelgazante]. 2. Maceraci\u00f3n acuosa durante 24 horas. Oral, administrar una taza del caldo resul\u00ad tante en ayunas y en forma de novenario: [Diabetes]. 3. Altramuz. Oral, administrar un altramuz al fuera una pastilla: [Dia\u00ad betes]. *72 Allium Seba. Frecuencia: 16 Parte empleada: Bulbo. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto, asociado conjuntamente a las ra\u00edces de regaliz -Glycyrrhiza glabra L.-. Oral, administrar una taza despu\u00e9s de cada comida, hasta que desaparezcan los s\u00edntomas: [Resfriados]. [Para la tos]. [Aclarar la voz]. 226 2. Oral, administrar el caldo resultante de la decocci\u00f3n: [Infecci\u00f3n de orina]. [para prevenir y tratar el . nante nasal]. 5. obtenido a de cebolla picada asociada a infusi\u00f3n de olivarda -Inula viscosa Aiton-, el resultante debe dejarse toda la noche al relente. Oral, adminis\u00ad trar una taza por la ma\u00f1ana: [Para las piedras del ri\u00f1\u00f3n]. 6. Fre\u00edr rodajas de cebolla con aceite de oliva y un poco de ceniza. T\u00f3pica: [Para curar los granos]. [Inflamaci\u00f3n de las u\u00f1as]. [Cercadedos]. 7. Infusi\u00f3nlDecocto, de una cebolla y tres hojas de lechuga -Lactuca sativa L.-, y dejar en maceraci\u00f3n durante toda la noche a la ma\u00f1ana siguiente, incorporarle el zumo de un lim\u00f3n -Citrus sp.-. Oral, administrar durante todo el d\u00eda el caldo resultante: [Para facilitar la orina]. *78 Allium All. Ajo. Frecuencia: 14 Parte empleada: Bulbo (dientes de jo). Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Dientes de ajo crudo picados. T\u00f3pica, aplicar sobre la mu\u00f1eca y envolver con una venda hasta que desaparezca el dolor: [Para el dolor]. 2. Sin previa preparaci\u00f3n. Oral, comer todos los d\u00edas un n\u00famero impar de ajos cru\u00ad dos: [Para prevenir y tratar [Tratamiento de la ten\u00ad si\u00f3n]. 3. Asociado a la leche, sin detallar la forma de preparaci\u00f3n, ni de administraci\u00f3n: [para tratar la solitaria]. 4. Crudos. T\u00f3pica, friccionar la zona lesionada, y despu\u00e9s acercarla a una fuente de calor: [Saba\u00f1ones]. 5. Zumo obtenido tras picar dientes de ajo crudo. T\u00f3pica bucal, aplicar directamente sobre las muelas careadas: [Dolor de muelas careadas]. 6. M\u00e1gico: [Secar las verrugas]. \u00abSe cuenta el n\u00famero de verrugas que tiene el paciente y se cogen igual n\u00famero de ajos. Luego se va a un lugar solitario d\u00f3nde nadie vea al paciente, y se tiran hacia atr\u00e1s los ajos. Cuando \u00e9stos se sequen tam\u00ad bi\u00e9n lo har\u00e1n las verrugas\u00bb. 7. Crudo. T\u00f3pica, frotar el vientre con un diente de ajo: [Aplacar el hambre]. de heridas]. *76 Linum lino. Llin\u00f3s. . Frecuencia: 5 Parte empleada: Semilla. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Aceite de semilla. Oral: [Para el estre\u00f1imiento]. 2. Cataplasma de harina de linaza, con dos variantes en la forma de preparaci\u00f3n: a. Mezclar la pasta resultante de la cocci\u00f3n de harina de linaza , con tocino rancio, despu\u00e9s introducir el resultante en una bolsa de tela y aplicar sobre el pecho, espolvoreando tambi\u00e9n con mostaza. b. Idem pero sin incorporar tocino rancio y aplicando solamente la mostaza cuando aparezca el dolor. Malvinos. Frecuencia: 1 Utilizaci\u00f3n popular [Tratamiento de la tos]. Nombres populares: Malva. Frecuencia: 17 Parte empleada: Hojas, flores y ra\u00edces. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Hojas. Decocto. T\u00f3pica local: infectado]. [Tratamiento de las almorranas (en este caso mezclar el caldo resultante con agua fr\u00eda)]. [Infecciones de orina]. [Ba\u00f1os de asiento]. 2. Cataplasma, obtenida a partir de malvas cocidas y mezcladas posteriormente con manteca. T\u00f3pica local: [Acelera la curaci\u00f3n de las heridas]. 3. Flor y rizoma, a partir de tales componentes se obtiene una especie de aceite, aun\u00ad que no se detalla la forma de preparaci\u00f3n del mismo. T\u00f3pica local, untar sobre el pecho del de vientre]. 5. Decocto, asociado a la ca\u00f1a fistula digestivas]. 7. Hojas. Cruda. V\u00eda rectal, introducir por dicha v\u00eda una hoja grande de malva unta\u00ad da con aceite de oliva o vaselina: con empleada: Hojas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n, a\u00f1adir media cucharada de caf\u00e9 por taza. Oral, administrar una taza en ayunas o bien cuando aparezcan los s\u00edntoma a tratar: h\u00edgado]. aparato Parte empleada: Hojas, peciolo y ra\u00edz. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Savia de los periolos. T\u00f3pico, frotar directamente sobre la lesi\u00f3n: [Eliminar las verrugas]. [\u00abPara las picaduras de los insectos\u00bb]. Hojas. T\u00f3pica, frotar la conjuntiva con las hojas): [Tracoma]. 3. Hojas, savia, frutos. Decocto con vino y az\u00facar. T\u00f3pica: [Problemas de garganta]. [Alivia el dolor de las picaduras de escorpi\u00f3n]. 4. Ra\u00edz. M\u00e1gico: [Para las almorranas]. Se introducen las ra\u00edces en una bolsita de tela en contacto con la piel, el paciente debe llevarla siempre encima, para que se cie\u00ad Parte empleada: Hojas secas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 230 1. Decocto. Inhalaci\u00f3n de vapores: [Resfriados que dos]. [Mal de garganta]. [Constipats (se emplea las hojas de eucalipto mezcladas con brea)). 2. Infusi\u00f3n conjunta con yemas de pino -Pinus la tos]. 3. Jarabe, preparado a partir de la cocci\u00f3n de eucalipto, miel y lim\u00f3n -Citrus sp.-. Oral: la diabetes]. OLEACEAE *82 Olea populares: Olivo. Olivera. Frecuencia: 15 Parte empleada: Hojas y frutos. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Aceite de oliva. T\u00f3pica, friccionar suavemente sobre la herida: [Escaldaduras]. [Lubrifica la piel evita la deshidrataci\u00f3n]. [Quemaduras]. [Favorece la resoluci\u00f3n de ves\u00edculas en el herpes de los labios]. 2. Aceite de oliva. Oral, administrar una cucharadita al d\u00eda: [Piedras de ves\u00edcula]. [Facilita el buen funcionamiento del intestino y de la ves\u00edcula). [Laxante]. [Alivia las picaduras de escorpi\u00f3n]. 3. Aceite de oliva bendecido. T\u00f3pica, aplicado en formas de masajes sobre la zona lesionada: [Desconjuntamiento de mu\u00f1eca, pies, codos, rodillas y menisco]. [Para la tensi\u00f3n]. 5. Hojas. En este caso particular se asocia a la manzanilla -Chamomilla 11. del el tiempo que se considere oportuno: [Bajar la tensi\u00f3n]. 231 6. Hojas. M\u00e1gico: [Eliminaci\u00f3n Aparecen diversos procedimientos utili\u00ad zados con tal fin: a. Coger una ramita de olivo verde y enterrarla en un lugar por el que pase frecuen\u00ad temente el paciente, cuando \u00e9sta se seque desaparecer\u00e1n las verrugas. ~icha pr\u00e1c\u00ad tica la realiza el curandero. b. Esconder tres hojas de olivo sin que el paciente lo sepa. c. Coger siete hojas de olivo y colgarlas en el propio \u00e1rbol sin que el paciente lo conoz\u00ad ca. Esta maniobra es suficiente para que le desaparezcan las verrugas. d. Coger tantas hojas de olivo como verrugas tenga el paciente, despu\u00e9s hacer una cruz sobre las distintas verrugas con cada una de las hojas, y por \u00faltimo \u00e9stas se entierran y el enfermo debe olvidarse de su problema. *88 Jasminum officinale L. y especies afines. Nombres populares: Gesmil. Frecuencia: 1 Parte empleada: Utilizaci\u00f3n P\u00e9talos. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n, medir una cucharada de p\u00e9talos por cada taza. Oral, la posolog\u00eda es de 2 a 4 tazas al d\u00eda: [Calmante suave de los nervios]. [Calmante del dolorl. (para com\u00ad batir el insomnio (en este caso particular administrar al paciente dos tazas al d\u00eda)]. [Calmante de Fruto y semillas. Carabas seta de cascall. 232 Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto, a\u00f1adir dos pellizcos de semillas al agua antes del punto de ebullici\u00f3n, des\u00ad pu\u00e9s dejar mac~rar durante 20-30 minutos. Oral, administrar una taza cuando se requiera su uso: [produce el sue\u00f1o en ni\u00f1os y seta de cascall. M\u00e1gico: [Para quitar los dolores y los nervios]. Con tal finalidad el paciente debe llevarla siempre dentro del bolsillo. PINACEAE *86 Pinus sp. Nombres populares: P\u00edo Pino. Frecuencia: 3 Parte empleada: Hojas, corteza y flor. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Ebullici\u00f3n de la corteza. T\u00f3pico: [Tratamiento de las quemaduras, especialmente las producidas por p\u00f3lvora]. 2. Flor. Infusi\u00f3n. Oral: [Para fortalecer el coraz\u00f3n]. 3. Hojas. Sin especificar la forma de preparaci\u00f3n ni de administraci\u00f3n: [Irritaci\u00f3n de Parte empleada: Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, usos): 1. Cruda. Condimento culinario. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3nlDecocto. T\u00f3pico bucal, aplicada en forma de colutorio: [Inflamaciones de la boca]. [LLagas de garganta]. local: de la orinar]. 5. Sin previa preparaci\u00f3n. T\u00f3pica, cubrir la herida con hojas e ir cambi\u00e1ndolas hasta la definitiva curaci\u00f3n de la herida: [Acelera la curaci\u00f3n de grandes heridas y Frecuencia: 1 Parte empleada: Corfa de tronco (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto. T\u00f3pico bucal: (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, 1. Infusi\u00f3n. Oral: [Contra las subidas Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Crudo, se emplea una hoja asociada al ung\u00fcento de hojas de hiedra, garrofin y gra\u00ad nada (Ver * 6 Hedera helix L.). T\u00f3pica en cura oclusiva, en forma de vendaje: [Facilita la maduraci\u00f3n de los granos]. [Facilita la eliminaci\u00f3n del pus en empleada: Hojas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Crudo, preparada en ensaladas. Oral: 7 Parte empleada: Fruto, especialmente corteza, tabiques de separaci\u00f3n de los granos y finalmente los propios granos. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Fruto asado. T\u00f3pica, aplicar directamente sobre la herida la especie de polvillo resultante: [Para las heridas externas]. 2. Infusi\u00f3n. Oral: [Per al estomac]. 3. Crudo. Corteza y tabiques del fruto. Sin especificar la forma de administraci\u00f3n: [Eliminaci\u00f3n de gusanos intestinales, especialmente de la solitaria]. 4. Ung\u00fcento obtenido a partir de aceite de oliva -Olea europaea L.-, 9 garro\u00ad de granada amarga -Punica granatum L.-equivalentes a dos o tres gajos, cera de abeja virgen, lim\u00f3n -Citros sp.-. Preparaci\u00f3n: En una cazoleta de barro fre\u00edr con 235 aceite de oliva, los garrotines, las tres hojas de hiedra y los granos de granada has\u00ad ta que estos \u00faltimos presente un aspecto o coloraci\u00f3n dorada. Despu\u00e9s a\u00f1adir cera virgen y colar; dejar enfriar unos minutos y finalmente a\u00f1adir el zumo de un lim\u00f3n. T\u00f3pico: [T\u00f3nico refrescante sobre la piel]. 5. Sin indicar la forma de preparaci\u00f3n, s\u00f3lo se detalla su asociaci\u00f3n con zumo de lim\u00f3n -Citrus sp.-, miel y az\u00facar. T\u00f3pico bucal: [para tratar las llagas de la boca]. 6. Jarabe del fruto. T\u00f3pico bucal: [Resolutivo de llagas de la boca]. 7. Ung\u00fcento; preparado a partir de los granos del fruto y hojas de verdolaga -Portu\u00ad laca oleracea L.-, todo ello triturado para obtener una especie de ung\u00fcento. T\u00f3pi\u00ad ca local, aplicar durante 2 a 3 d\u00edas: [Para tratar las quemaduras especialmente las producidas por *94 Rhamnus alaternus L. Nombres populares: Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): l.Infusi\u00f3n. T\u00f3pica bucal Parte empleada: Bayas y corteza del ramaje. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n. Oral, veces al esp\u00ed blanco Frecuencia: 2 Parte empleada: Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n (se prevenir el mal de muelas]. El paciente debe llevar la planta en el bolsillo los viernes con dicha finalidad. *97 Cydonia oblonga Miller . Frecuencia: 1 Fruto. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocci\u00f3n conjunta con az\u00facar para obtener el [Diarre\u00ad as]. 2 Parte empleada: Semilla. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Aceite de almendra dulce, mezclado con leche materna. T\u00f3pico \u00e1tico, aplicar con una torunda de algod\u00f3n empapado con el resultante, previamente calentar antes de emplearlo: [\u00abMal de o\u00eddos)) l. 2. Aceite de almendra *99 del fruto. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto. Oral, administrar una taza despu\u00e9s de cada comida: [Para favorecer la Semilla. Utilizaci\u00f3n (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. [Para fortalecer el coraz\u00f3n]. *101 Rosa canina L. y especies afines. Nombres populares: Rosal, rosa. Frecuencia: 4 Parte empleada: P\u00e9talos de la flor. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto. T\u00f3pico [Analg\u00e9sica]. 4. Maceraci\u00f3n en agua caliente durante toda una noche. T\u00f3pico local, aplicar en for\u00ad ma de compresas empapadas sobre los p\u00e1rpados: [Tratamiento inflamaci\u00f3n de oro. Frecuencia: Oral: [Trastornos digestivos]. [Estre\u00f1imiento]. [Problemas del ri\u00f1\u00f3n a la arenaria -Herniaria Parte empleada: Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Sin indicar la forma de preparaci\u00f3n ni de administraci\u00f3n. [Ant\u00fcnflamatorio]. 238 RUTACEAE popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos); 1. Zumo. V\u00eda nasal; [Para cortar las hemorragias nasales]. 2. Zumo y corteza del fruto. Oral: [Para la tensi\u00f3n alta]. 3. Zumo. Oral, administrar durante d\u00edas consecutivos; [Catarros y resfria\u00ad dos].[Trastornos [Desinfectante de la piel]. 7. M\u00e1gico: El d\u00eda de Santa Rosa de Lima, se pone un lim\u00f3n colgado del cuello del paciente o bien dentro del bolsillo mirando hacia el cielo. Dicha pr\u00e1ctica se emplea en la terap\u00e9utica popular para prevenir los catarros y enfermedades respiratorias en general. 8. Zumo y corteza de lim\u00f3n. Decocto con arroz -Oryza sativa L.-para obtener la denominada agua de arroz. Oral: [Para tratar las diarreas]. *105 Citrus aurantium L. Nombres populares: Taronger. Naranjo. Frecuencia: 23 Parte empleada: Fruto y flor de azahar. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Flor. Infusi\u00f3n. Oral: [Mal de vientre]. hipo]. Decocto. Inhalaci\u00f3n (L.) L. Nombres populares: Ruda. Frecuencia: 17 Parte empleada: Flor y hojas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, la circulaci\u00f3n]. 2. Fre\u00edr las hojas de ruda con aceite de oliva. T\u00f3pico: [Quitar el dolor del mal de ore-\u00ad jalo [Infecci\u00f3n de o\u00eddo]. 3. M\u00e1gico. Decocto con leche materna, procedente \u00e9sta de una mujer que amamante a un ni\u00f1o de sexo contrario respecto al paciente a tratar: [Para dar ganas de comer]. 4. los Nombres populares: Sauce plor\u00f3. 1 Parte empleada: Hojas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto. Inhalaci\u00f3n de los vahos, aplicar solamente una vez al d\u00eda antes de [Tratamiento Belladona. Parte empleada: Hojas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 240 1. Sin especificar. T\u00f3pica, aplicada con una torunda de algod\u00f3n: [Tratamiento del mal de garganta]. T\u00f3pica: [Dolor de garganta]. resblandecer el sp. Nombres populares: Bele\u00f1o. Frecuencia: 1 Parte empleada: Sin especificar. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Sin especificar. [Analg\u00e9sico ligero]. [Tratamiento del dolor de muelas]. *110 Nicotiana tabacum L. Nombres populares: Tabaco. Frecuencia: 1 Parte empleada: Hojas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Crudo. T\u00f3pico bucal, aplicar directamente sobre la muela careada: [Analg\u00e9sico empleado en el dolor de muelas careadas]. *111 Solanum nigrum L. Nombres populares: Morella en grao Frecuencia: 2 Parte empleada: Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): conjuntamente ganas de comer]. la ma\u00f1ana en ayunas: [\u00abH\u00edgado flojo\u00bb]. *112 Solanum tuberosum L. Nombres populares: Patata. 5 Parte empleada: Tub\u00e9rculo. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, Cruda, 2. Asada. T\u00f3pica: [Quemaduras]. 241 3. M\u00e1gico: [\u00abLLevar una patata seca en el bolsillo para calmar el dolor de cabeza\" l. 4. Agujerear la patata e introducir un poco de az\u00facar por dichos agujeros, a continua\u00ad ci\u00f3n, hacer una cruz en la porci\u00f3n inferior o extremo opuesto, ell\u00edquido azucarado resultante que rezuma por los mismos, se emplea con fmalidad terap\u00e9utica a modo de jarabe. Oral: [Para calmar Frecuencia: 1 2. Corteza, para su empleo debe dejarse a secar durante aproximadamente un a\u00f1o, para que de esta manera pierda las Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto. Oral: [para bajar Hojas. T\u00f3pica, aplicar las hojas directamente sobre la zona del est\u00f3mago y a conti\u00ad nuaci\u00f3n vendar: [Para disminuir la Zanahoria, carlota. Pastanaga. Frecuencia: 2 Parte empleada: Ra\u00edz. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Cruda. Oral: [Para mejorar la vista]. usos): Decocto. Oral: [Flatulencias]. [Da ganas leche en la mujer que amamanta]. [Mejora la circulaci\u00f3n, especialmente en los casos de varices]. [Inflamaci\u00f3n de est\u00f3mago]. Semillas. Cataplasma obtenida a partir de harina de hisopo, agua y vinagre. T\u00f3pi\u00ad ca Frecuencia: Frecuencia: 8 Parte las piedras de ri\u00f1\u00f3n] 2. Decocto. T\u00f3pico bucal, aplicado en forma de colutorio: [Inflamaci\u00f3n de boca]. 3. Decocto. V\u00eda vaginal: [Abortivo a dosis elevada]. 4. Sin previa preparaci\u00f3n. Aplicada por v\u00eda rectal, untada con aceite de oliva: [Estre\u00ad \u00f1imiento en reci\u00e9n nacidos]. 5. Crudo. Picado y mezclado con az\u00facar y tocino. populares: Morella roquera. Frecuencia: 3 Parte empleada: Hojas. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Decocto. Oral, administrar cuando aparezca la de vientre]. 3. Cataplasma, preparada con hojas picadas de la planta, a las que posteriormente se a\u00f1ade vinagre. T\u00f3pica: [Mal de vientre]. Frecuencia: 18 Parte empleada: Sumidad a\u00e9rea. administraci\u00f3n, usos): 1. Infusi\u00f3n I Decocto. Oral: [Para mejorar la circulaci\u00f3n de la sangre, especialmente en las varices]. [Disminuye la tensi\u00f3n]. [Aumenta la producci\u00f3n de leche en la mujer despu\u00e9s del parto]. [Para tratar la gota]. [Tratamiento de la gastritis y la acidez de est\u00f3mago]. las anemias de la empleada: Ra\u00edz y tallo. Utilizaci\u00f3n usos): Herba Maria Luisa, Marialluisa Frecuencia: 28 Parte empleada: Hojas. Utilizaci\u00f3n 4 Parte empleada: Hojas y tallo. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Cruda, mezclada conjuntamente con aceite de oliva y con clara de huevo. T\u00f3pica: [Tratamiento de los hematomas tras contusiones]. 2. Infusi\u00f3n. Oral: [Digestiva]. 3. Cruda, preparar con vinagre una especie de cataplasma. T\u00f3pica, aplicada directa\u00ad mente sobre la zona del VIOLACEAE *126 Viola odorata L. Nombres populares: Violeta. Frecuencia: 1 Parte empleada: Flores secas. Utilizaci\u00f3n popular Parte empleada: Hojas. \u00abRabos de las pasas\u00bb. Utilizaci\u00f3n popular (Preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n, usos): 1. Rabos de las pasas. Decocto con otras plantas medicinales no detalladas. Oral, administrar una taza despu\u00e9s de cada comida: (Para la p\u00e9rdida de memoria]. 2. Hojas. Cruda. T\u00f3pico, empleado con rmalidad m\u00e1gico-diagn\u00f3stica; con tal rm se colocan diversas hojas de vid sobre el vientre, en el caso de que exista inflamaci\u00f3n, a la ma\u00f1ana siguiente las hojas aparecer\u00e1n secas. 246 LAS PRACTICAS MAGICO-RELIGIOSAS y LOS CURANDEROS EN LA MEDICINA POPULAR DE LA RIBERA ALTA Jos\u00e9 Luis Fresquet Febrer La pr\u00e1ctica m\u00e1gica como sistema de acci\u00f3n Toda la historia de la medicina est\u00e1 llena de ejemplos que demuestran que la ciencia ha rechazado con mayor o menor virulencia los aspectos creencia\u00ad les relacionados con la salud y la enfermedad. Esto fue muy patente en el siglo XIX con las corrientes positivistas y los logros alcanzados por la ciencia y la pr\u00e1ctica m\u00e9dicas. Tambi\u00e9n se pens\u00f3 que las conquistas sociales y el acce\u00ad so de la mayor\u00eda a una educaci\u00f3n m\u00e1s elevada y cient\u00edfica har\u00edan desapere\u00ad cer todo tipo de \u00absupersticiones\u00bb. Unas d\u00e9cadas m\u00e1s tarde la realidad nos muestra que estas afirmaciones eran bastante ingenuas. Muy pocos son los documentos escritos que poseemos acerca de c\u00f3mo se luchaba en el pasado contra la enfermedad desde frentes distintos a los de la medicina cient\u00edfica moderna. Por ejemplo, en el periodismo m\u00e9dico valencia\u00ad no del siglo XIX y de parte del presente, aparecieron suficientes noticias, notas y art\u00edculos sobre intrusismo, curaciones milagrosas, conflictos entre m\u00e9dicos y curanderos, como para descubrir que el tema era importante y de bastante trascendencia social. Si bien la preocupaci\u00f3n por la \u00abcultura popu\u00ad lar\u00bb, es decir, por la cultura no oficial, o la de los grupos que no formaban parte de la \u00e9lite1, mereci\u00f3 el inter\u00e9s de los estudiosos de diversas disciplinas en el siglo XIX, apenas disponemos de fuentes adecuadas para poder llegar a un conocimiento cabal de c\u00f3mo fue la medicina popular en esta \u00e9poca y en las anteriores, as\u00ed como de la relaci\u00f3n existente entre los diversos tipos de medicinas. Durante el presente siglo se han realizado algunas aportaciones m\u00e1s sobre el tema desde disciplinas diversas y con resultados desiguales. Las 1 Seg\u00fan definici\u00f3n de Gramsci, recogida en BURKE, P. (1978), p. 29. 247 ciencias sociales permiten acercarse a la realidad superando el nivel de lo que llamamos ((sentido com\u00fan\u00bb, como las creencias que llevaron a los cient\u00ed\u00ad ficos de principios del XX a hacer afirmaciones optimistas como las que antes hemos visto. En este cap\u00edtulo pretendemos abordar los aspectos m\u00e1gico-religiosos de la medicina porpular, por una parte, y los pr\u00e1cticos de este tipo de medicina, por otra. Aunque estamos lejos de explicarlos y comprenderlos, podemos ofrecer, al menos, una descripci\u00f3n de los mismos consider\u00e1ndolos donde se producen, es decir, en situaciones sociales y culturales, resultado de un pro\u00ad ceso hist\u00f3rico. Para ello es \u00faltil estudiar la pr\u00e1ctica m\u00e1gica como un sistema concreto de acci\u00f3n, y aplicar para su an\u00e1lisis el esquema conceptual que pro\u00ad pone Parsons, aunque \u00e9ste presente muchas limitaciones como posterior\u00ad mente se ha puesto de manifiesto2 Como se sabe, este autor ofrece un esque\u00ad ma anal\u00edtico que explica la sociedad como una suma de acciones llevadas a cabo por unos individuos (actores), en un determinado contexto (situaci\u00f3n), y con arreglo a un determinado fin. La acci\u00f3n social es el \u00e1rea donde confluyen de forma articulada las condi\u00ad ciones ambientales, las psicolog\u00edas individuales y las pautas valorativas cul\u00ad turales. La visualizaci\u00f3n concreta de esta mediaci\u00f3n corresponde al sistema social; es \u00e9ste el que instaura las jerarqu\u00edas interrelacionando en cada momento a los mundos fisico, psicol\u00f3gico (o en sentido m\u00e1s amplio, personal) y cultural. Hace falta adem\u00e1s un cierto car\u00e1cter de persistencia. La estabili\u00ad dad y la permanencia dependen de unas garant\u00edas de cohesi\u00f3n en los tres \u00f3rdenes natural, personal-motivacional y cultural3 Para el an\u00e1lisis de los sistemas sociales son fundamentales las nociones de rol y status. Para Parsons, el subsistema status-rol es central para el ajuste del sistema social, ya que el actor no se orienta s\u00f3lo por virtud de los valores, sino tambi\u00e9n en funci\u00f3n de las sanciones que sabe acarrear\u00e1 la adopci\u00f3n de uno u otro rol. Dentro del esquema parsoniano es tambi\u00e9n b\u00e1si\u00ad ca la relaci\u00f3n ego-alter, por la cual el actor (ego) calibra las respuestas poten- 2 Entre nuestros autores, v\u00e9anse, por ejemplo, las consideraciones que hace La\u00edn Entralgo al modelo de Parsons en su obra La relaci\u00f3n m\u00e9dico.enfermo. 3 PARSONS, T. (1966), cap\u00edtulos 1 y n. Sobre la acci6n social v\u00e9ase tambi\u00e9n WEBER, M. (1969). Los siguientes textos ofrecen buenos res\u00famenes al respecto: GARCIA FERRANDO, M. (coor.) (1993), pp. 179-181; GINER, S. (1978), p. 51-54; GoNZALEZ-ANLEo, J. (1991), pp. 211-214. 248 ciales de sus partenaires en el transcurso de la acci\u00f3n (alter), perfilando defi\u00ad nitivamente un rol sobre el que tiene, antes de detallarlo, una \u00abexpectativa\u00bb vers\u00e1til. Seg\u00fan explica Olavarrieta, siguiendo a W.J. Sprott, el ego orienta sus espectativas hacia los alteri y estos hacia el ego, y \u00ablas culturas a las que pertenecen registran mediante formas simb\u00f3licas los t\u00e9rminos de sus inter\u00ad cambios\u00bb4. Aparece as\u00ed el tercer sistema implicado: el cultural. Mientras los dos primeros se conciben como disposiciones a actuar de modos espec\u00edficos, manifestados a trav\u00e9s de la conducta de actores concretos, el sistema cultu\u00ad ral se encuentra integrado por la organizaci\u00f3n de valores, normas y s\u00edmbolos que orientan las elecciones de los actores y limitan los tipos de interacci\u00f3n que pueden producirse entre ellos. Los sistemas culturales se articulan de modo tanto conceptual como emp\u00edrico con los otros dos sistemas sin desapa\u00ad recer en ellos; presentan formas y problemas de integraci\u00f3n que les son pro\u00ad pios. Respecto a las pautas culturales es conveniente distinguir tres clases: En primer lugar las formadas por los cuerpos de ideas o creencias, donde los intereses de tipo cognoscitivo tienen la primac\u00eda. En segundo lugar, los lla\u00ad mados sistemas de s\u00edmbolos expresivos. En tercero, los sistemas de orienta\u00ad ciones valorativas, en las que el inter\u00e9s primario reside en la evaluaci\u00f3n de alternativas \u00abdesde el punto de vista de sus consecuencias e implicaciones para un sistema de acci\u00f3n o alguno de sus subsistemas\u00bb. Siguiendo estos esquemas, abordaremos en primer lugar la tradici\u00f3n cul\u00ad tural o el sistema cultural que constituye al trasfondo normativo de la pr\u00e1c\u00ad tica m\u00e1gica y seguiremos despu\u00e9s con el an\u00e1lisis del sistema social, descri\u00ad biendo la pr\u00e1ctica m\u00e1gica como un sistema concreto de acci\u00f3n. Despu\u00e9s, como complemento del sistema cultural, ofrecemos un an\u00e1lisis del conjunto de pr\u00e1cticas del curanderismo con especiales referencias al tipo de enferme\u00ad dades que curan y a los aspectos m\u00e1gicos en general. Por \u00faltimo, inspir\u00e1ndo\u00ad nos en las palabras de Michelet de que ((quien quiera atenerse al presente, a lo actual, no comprender\u00e1 lo actual\u00bb y a las de Marc Bloch, ((comprender el presente por el pasado ... y el pasado por el presente 5, pretendemos acercar\u00ad nos t\u00edmidamente al origen de los rasgos de la medicna popular actual, o 4 OLAVARRIETA, M. (1989), p. 149. 5 Ambas citas recogidas en la obra de Marc Bloch, Apologie pour l'Histoire ou M\u00e9tier d'histo\u00ad rien (1949). 249 dicho de otra forma, a la influencia y a las huellas que dejaron otros pueblos y culturas en la nuestra. La tradici\u00f3n cultural. Adquisici\u00f3n de la identidad social de curandero En algunos trabajos que se han publicado sobre el tema en la Comunidad Valenciana ya pueden encontrarse los rasgos que vamos a estudiar6. B\u00e1sica\u00ad mente son poseer \u00abdon), realizar alg\u00fan tipo de aprendizaje, a lo que suele a\u00f1adirse, aunque no siempre, el hecho de haber vivido una experiencia reve\u00ad ladora. 1) Poseer \u00abdon)) o \u00abgracia\u00bb) Antes de comenzar, el recurso al Diccionari07 puede ser de utilidad. Entre las muchas acepciones de \u00abgra~a) que figuran podemos destacar las siguien\u00ad tes: 1. Don gratuito de Dios que eleva sobrenaturalmente la criatura racio\u00ad nal en orden a la bienaventuranza eterna. 2. Don natural que hace agrada\u00ad ble a la persona que lo tiene. 3. Beneficio, don y favor que se hace sin merecimiento particular; concesi\u00f3n gratuita. 4. Afabilidad y buen modo en el trato con las personas. 5. Garbo, donaire y despejo en la ejecuci\u00f3n de una cosa. El t\u00e9rmino don8, de especial significado en el tema que nos ocupa, significa d\u00e1diva, presente o regalo; cualquiera de los bienes naturales o sobrenatura\u00ad les que tenemos, respecto a Dios, de quien los recibimos; y por \u00faltimo, gracia especial o habilidad para hacer una cosa. Como se\u00f1ala Pitt-Rivers9 en una reciente publicaci\u00f3n, la \u00abgracia\u00bb ha sido merecedora de muy pocos trabajos y s\u00f3lo unos cuantos autores han llamado la atenci\u00f3n sobre su existencia como un concepto antropol\u00f3gico general. Sin embargo, a lo largo de la historia, se ha puesto de relieve su inter\u00e9s filos\u00f3fico en los sentidos est\u00e9tico y teol\u00f3gico. Sin entrar en el terreno de la est\u00e9tica, el 6 V\u00e9anse los distintos trabajos reunidos en el n\u00famero monogr\u00e1fico de Canelobre, La Medicina profana, y FREsQUET FEBRER, J.L. et al. (1994). 7 Diccionario de la lengua espa\u00f1ola (1970), p. 672. 8 Diccionario de la lengua espa\u00f1ola (1970), p. 493. 9 Prrr-RIVERS, J. (1993), p. 280. 250 concepto de gracia ha gozado y goza de enorme importancia en el juda\u00edsmo, cristianismo y islamismo y de \u00e9l se han ocupado autores como San Agust\u00edn, San Anselmo, Santo 1bm\u00e1s, Gabriel Biel y Leibniz entre otros, aunque, como se\u00f1ala Galindo1o, por lo general lo han hecho con gran profundidad en sus adjetivaciones de sanadora y liberadora n. La teolog\u00eda cristiana impregna, como hemos visto, casi todos los significados de la palabra \u00abgracia\u00bb. En el Antiguo '1estamento se emplean t\u00e9rminos como hesed, hen, emet, que, referidas a Dios, significan fidelidad, ayuda solidaria, benevolencia, etc. Hen traducible al griego por X(lpt~ o gratia en lat\u00edn, es don, favor, agrado, etc. Estos usos ordinarios en las Escrituras se vuelven extraor\u00ad dinarios cuando se trata de la buena voluntad, don o amor clemente, de Dios. La palabra X(lpt~ como t\u00e9rmino teol\u00f3gico hizo su aparici\u00f3n en las Ep\u00edstolas y en las Actas de San Pablo. Seg\u00fan \u00e9ste, la gracia es gratuita y la \u00fanica con\u00ad dici\u00f3n para ella es la fe; \u00ab ... no como la transgresi\u00f3n. Pues si por la transgre\u00ad si\u00f3n de uno solo murieron todos, mucho m\u00e1s sobreabund\u00f3 la gracia de Dios y el don gratuito de la gracia de un solo hombre: Jesucristo\u00bb12. Para Pablo la humanidad anterior a Cristo padeci\u00f3 ausencia de Dios, ausencia de la expre\u00ad si\u00f3n de Dios en el hombre. La elaboraci\u00f3n conceptual griega posterior fue m\u00e1s en el sentido de un examen de la divinizaci\u00f3n del hombre por medio de la gracia y la elaboraci\u00f3n latina se encamin\u00f3, sobre todo, en el sentido de la relaci\u00f3n entre el perd\u00f3n de los pecados por medio de la gracia y la \u00abreacci\u00f3n\u00bb del hombre ante este perd\u00f3n. En este tema existen diferencias entre el Antiguo '1estamento y el Nuevo. En este \u00faltimo, adem\u00e1s de los dones y bienes que asumir\u00edan el contenido de la gracia, se habla de que estos dones se hacen realidad en nosotros. Pasa de ser algo externo a ser algo interno en el hombre. Los dones y bienes otorga\u00ad dos a \u00e9ste no son propiamente efecto de Dios, sino expresi\u00f3n de Dios mismo a la persona no por medio de palabras, im\u00e1genes y s\u00edmbolos, sino por medio de hechos y acontecimientos en los que queda implicado y manifestado su mis\u00ad mo ser. Seg\u00fan Galindo13, esta relaci\u00f3n vital e intr\u00ednseca entre Dios y el hom\u00ad bre -dos seres personales- no puede menos de tener un car\u00e1cter personal. 10 GALINDO RODRIGO, JA (1991). 11 Hasta el siglo XIII el occidente form\u00f3 bajo el influjo de San Agust\u00edn, la teolog\u00eda de la gracia con categor\u00edas psicol\u00f3gicas que se han ido ampliando con el paso de los siglos. 12 Rom., V, 15, 16. 13 GALINDO RODRIGO, JA (1991), pp. 68-69. 251 Los te\u00f3logos han establecido varias distinciones; una de las m\u00e1s importan\u00ad tes es la que marca diferencias entre la \u00abgracia santificante\u00bb o don de Dios con vistas a la santificaci\u00f3n de quien lo recibe, y la \u00abgracia carism\u00e1tica\u00bb, o don de Dios con vistas al bien com\u00fan de la Iglesia, mediante la cual los infie\u00ad les son llevados a creer y los cristianos a perseverar. Aqu\u00ed se excluyen las nociones de deuda, recompensa y similares. Otra distinci\u00f3n que nos puede ser \u00fatil y que es muy habitual, es la que dife\u00ad rencia \u00abgracia santificante\u00bb de \u00abgracia actuah>. La primera es la que Dios entrega al hombre haciendo posible que \u00e9ste pueda realizar actos conformes con el car\u00e1cter sobrenatural del alma, y la segunda es la que Dios otorga al hombre de un modo pasajero, en ciertos actos y con vistas a permitirle obrar sobrenaturalmente, es decir, actuar para su salvaci\u00f3n. La santificante es una cualidad por la 'cual p\u00e1rticipamos de la naturaleza divina; es permanente. La actual es un auxilio de Dios que ilumina nuestro entendimiento y mueve nuestra voluntad para obrar el bien y evitar el mal; es transitoria. Siendo las gracias actuales necesarias para practicar el bien, Dios concede a todos los hombres las suficientes para que puedan obrar el bien y salvarse. Sin embar\u00ad go, no da a todos gracias iguales, las \u00abreparte como \u00e9l quiere y seg\u00fan la dispo\u00ad sici\u00f3n personal del hombre\u00bb14. Hay unas gracias llamadas eficaces a las cua\u00ad les el hombre obedece siempre; \u00e9stas no las da Dios a todos. Pero es cierto que el hombre puede convertir las gracias suficientes en eficaces. Otro asunto interesante dentro de este tema puede ser el de la naturaleza de la gracia. Aqu\u00ed podemos recurrir a San Agust\u00edn15. Hay una gracia com\u00fan que le ha sido conferida a toda realidad por haberla hecho criatura y una gracia m\u00e1s elevada que es la que viene de Dios mediante Jesucristo. En vir\u00ad tud de esta \u00faltima muchos hombres son salvados, o dicho de otra forma, res\u00ad ponden a la llamada que Dios les ha hecho. San Agust\u00edn asegura adem\u00e1s que la gracia restablece la naturaleza y es inmerecida, y por tanto, gratuita. Es decir, la expresi\u00f3n de Dios en el hombre, como hemos di~ho, necesaria- 14 Concilio de Trento. 15 San Agust\u00edn se refiere al tema en sus obras De libero arbitrio; De gratia et libero arbitrio ad Valentinum; De correctione et gratia, etc. De especial significado son las obras Anselmo de Aos\u00ad ta Cur deus homo y De concordiae praescentiae et praedestiontionis et gratiae Dei cum libero arbitrio as\u00ed como la Summa theologiae de Tom\u00e1s de Aquino. Sobre estos autores v\u00e9ase ABBAG\u00ad NANO, N. (1973), vol. l. 252 mente ha de ser gratuita al ser espec\u00edficamente libre por parte de aqu\u00e9l. Adem\u00e1s de esa gratuidad defiende tambi\u00e9n su necesidad. Por \u00faltimo, a\u00f1ade que la gracia posibilita la libertad, da a la voluntad la fuerza de querer el bien y realizarlo. Tambi\u00e9n me parece interesante repasar con Galindo la relaci\u00f3n entre la gracia y la posesi\u00f3n beat\u00edfica. Si Dios es amor, la bienzaventuranza o pose\u00ad si\u00f3n beat\u00edfica, ser\u00e1 amor ante todo; ya que \u00abnecesariamente la beatitud deber\u00e1 consistir en la \u00abidentificaci\u00f3n\u00bb activa con Dios\u00bb16. La beatificaci\u00f3n es, como la gracia, expresi\u00f3n de Dios por ser la prolongaci\u00f3n y culminaci\u00f3n de \u00e9sta. El elemento decisivo de ambas es la caridad, como puede apreciarse a lo largo de las Escrituras. En San Pablo as\u00ed se explicita. Seg\u00fan \u00e9l, el amor es la condici\u00f3n de toda vida cristiana. Todos los dem\u00e1s dones del esp\u00edritu, la profec\u00eda, la ciencia, la fe, son nada sin el amor. \u00abLa caridad lo soporta todo, tiene fe en todo, lo espera todo, contiene todo ... Quedan estas tres cosas: la fe, la esperanza, la caridad; pero la mayor de todas estas es la caridad\u00bb17. Para los curanderos entrevistados el significado de \u00abgracia se acerca de alguna manera, con sus peculiaridades propias, al que acabamos de exponer, aunque, igual que para nosotros, encierra algo de \u00abmisterio insondable\u00bb. Tanto los curanderos como sus clientes creen firmemente que la \u00abgracia\u00bb o el \u00abdon\u00bb provienen de Diosl8 como un designio, es decir, que algunas personas han sido se\u00f1alados o destinados para determinado fin: hacer el bien, ejercer la caridad mediante la sanaci\u00f3n sin pedir nada a cambio, gratuitamente. Se trata, en cambio, de una \u00abgracia especial\u00bb, no de la que todos disfrutamos. Esto tiene un reflejo inmediato en expresiones como \u00abfulano ha tenido una desgracia\u00bb, \u00abmengano ha ca\u00eddo en desgracia\u00bb, \u00a1que desgraciado es!\u00bb, etc19 Suerte, salud, del que todos merecen algo; lo bueno y lo malo distribu\u00eddo equitativa\u00ad mente, una racha de buena suerte y otra de mala ... cuanto menos; la gracia repartida en una especie de equilibrio, pero como es com\u00fan a todos no tiene nada de especial, s\u00f3lo se es consciente de ella cuando se pierde. En cambio, 16 GAL1NDO RODRIGO, J.A. (1991), p. 180. l? Coro 1, 13, 7, 13. 18 En t\u00e9rminos generales puede hablarse de que son sobrenaturales. Tenemos registros de curanderos de otras zonas en donde la \u00abgracia\u00bb viene de otros seres distintos a Dios. 19 No nos referiremos aqu\u00ed a otro hecho importante: caer en desgracia como consecuencia del pecado. 253 la \u00abgracia\u00bb de los curanderos es algo sobrenatural, incomprensible, pero de la que nos podemos beneficiar. Para que esto ocurra el curandero exige que su cliente tenga fe; es corriente que los usuarios en vez de se\u00f1alar que ellos \u00abcreen\u00bb en lo que hace el sanador dicen que tienen \u00abfe\u00bb en \u00e9l. Los curanderos \u00abviven\u00bb esa gracia de dos maneras. Por una parte, se sien\u00ad ten designados por Dios para ejercer el bien, son su brazo en el mundo terre\u00ad nal, son la expresi\u00f3n de su voluntad divina; as\u00ed lo recalcan una y otra vez, \u00abyo no curo, quien cura es Dios\u00bb. Por otra, el ejercicio de la sanaci\u00f3n y de la ayuda a los dem\u00e1s les es compensada con el alivio de sus propios problemas y enfermedades. Despu\u00e9s veremos unos ejemplos en la muestra estudiada. En el lenguaje vulgar aparece otro significado del t\u00e9rmino \u00abgracia\u00bb que, aunque relacionado con el divino, es m\u00e1s mundano, como se ve en las defin\u00ad ciones de los diccionarios examinadas m\u00e1s arriba. En el supuesto reparto de dones que Dios hace entre los nacidos se acepta que algunos reciben aqu\u00e9llos que los capacitan para desarrollar ciertas habilidades; incluso en nuestro medio se usa la palabra \u00abgracia\u00bb: \u00abDios le ha dado gracia para los estudios\u00bb, \u00abtiene gracia para coser\u00bb, \u00abgracia para pintar\u00bb, etc. Si bien lo que hace est\u00e1 al alcance de todos, hay un componente que no puede aprenderse. Habitualmente se establece una distinci\u00f3n entre \u00abt\u00e9cnica\u00bb y \u00abhabilidad\u00bb. La primera podr\u00eda definirse como un conjunto de categor\u00edas y planes que se emplean para lograr una meta determinada20 y la habilidad como la capaci\u00ad dad adquirida para aplicar eficaz y diligentemente una t\u00e9cnica concreta. Conociendo las herramientas y las t\u00e9cnicas se puede llegar a hacer algo, pero si a esto se une la \u00abhabilidad\u00bb lo que se haga se acerca a la perfecci\u00f3n. La definici\u00f3n que hemos utilizado est\u00e1 exenta de cualquier elemento sobrenatu\u00ad ral; de alguna manera puede relacionarse con la opini\u00f3n generalizada de que la habilidad puede ir aprendi\u00e9ndose con el tiempo, o dicho de otra forma, a trav\u00e9s de la \u00abexperiencia\u00bb. Todos prefieren a una persona experimentada a otra que no lo es. Tal como se\u00f1ala Pitt-Rivers21, y como hemos visto, podemos considerar que en el terreno antropol\u00f3gico la gracia conserva todav\u00eda el sentido origina\u00ad rio: don puro y gratuito de Dios. Este desarrolla dentro de nosotros una pre\u00ad disposici\u00f3n a colaborar con la voluntad del Supremo, y esto incluye la volun- 20 V\u00e9ase BOCK, P.K (1985), p. 338. 21 Prrr-RIVERS, J. (1993). 254 tad humana, sobre la que act\u00faa la voluntad de Dios. El antrop\u00f3logo ingl\u00e9s dice, citando a Ott22, que \u00abel misterio insondable de la doctrina de la gracia se encuentra en la \u00edntima colaboraci\u00f3n y la intervenci\u00f3n rec\u00edproca del poder divino y la libertad humana\u00bb; punto de donde parten todas las herej\u00edas y controversias que se refieren a la gracia. La esencia de la \u00abgracia\u00bb parece ser, pues, la voluntad de Dios, que res\u00ad tringe de alguna manera la voluntad individual, pero que s\u00f3lo puede conse\u00ad guirse por la colaboraci\u00f3n de ambas. Tambi\u00e9n puede hablarse de \u00abgracia\u00bb como reconocimiento, como resultado de un proceso en el que se da algo a cambio de nada, sin contrapartida. En principio esto es cierto en los curanderos estudiados. Por lo general estos no hablan de dinero; jam\u00e1s reconocen que cobran. Entre ellos y entre la gente existe la creencia de que si se cobra se pierde la \u00abgracia . Ahora bien, si se disimula de alguna manera (mediante regalos, mediante \u00abla voluntad\u00bb) ya es otra cosa. Tambi\u00e9n es cierto que si el curandero utiliza medios emp\u00edricos evi\u00ad dentes en los que demuestra su habilidad, hay menos inconveniente en cobrar y en pagar con dinero. En los \u00faltimos a\u00f1os hemos podido comprobar personalmente que muchos sanadores se atreven a hablar del \u00abcobro en moneda\u00bb por unos servicios prestados. Este hecho va unido a otros en los que de momento no vamos a entrar. El cobro en met\u00e1lico no es tan raro como pueda parecer en principio. En el caso de interacci\u00f3n de sistemas m\u00e9dicos puede comprobarse c\u00f3mo el pago mediante moneda puede extenderse a sociedades que hasta hace poco hab\u00edamos considerado como \u00abprimitivas\u00bb. Tal como se ha demostrado entre los diversos grupos que viven en Kenia, los curanderos en las zonas rurales no cobran o aceptan obsequios o dinero; sin embargo, en las zonas urbanas, como Nairobi, s\u00f3lo aceptan moneda23. Nadie, en cambio, habla de milagros. Existen, no obstante, ciertos pareci\u00ad dos entre \u00e9stos y lo que hacen los curanderos. El milagro es un hecho sensi\u00ad ble, extraordinario o fuera de lo normal y divino. Sensible porque lo pueden ver nuestros ojos y percibir los sentidos. Extraordinario, porque es contra lo que deb\u00eda suceder seg\u00fan las leyes de la Naturaleza. Divino, porque es obra exclusiva de Dios. Aparte de las expulsiones de demonios, los milagros de Jes\u00fas son de tres clases: milagros sobre la Naturaleza inanimada, como cal- 22 Orr, L. (1955). Pr\u00e9cis de Th\u00e9ologie dogmatique. Paris. 23 NYAMWAYA, D. (1987). 255 mar la tempestad; curaciones de enfermedades, como la del ciego de naci\u00ad miento; y resurrecciones de muertos, como la de L\u00e1zaro. En los Evangelios se narran de forma expresa veintiocho milagros y siete curaciones de pose\u00ad sos, alguno de los cuales se repite en varios textos. El n\u00famero de milagros sobre curaci\u00f3n de enfermos de que dan noticia los Evangelios son quince. Entre \u00e9stos destacan la curaci\u00f3n de leprosos24; de los paral\u00edticos de Cafarnaum25, de la piscina26, del siervo del centuri\u00f3n27; y del ciego de nacimiento. En uno de sus trabajos28, Joan Prats se\u00f1ala que explicamos una serie de fen\u00f3menos relativos a la muerte, la enfermedad y el sufrimiento a partir de causas sobrenaturales, igual que sucede en muchas sociedades. Esto es apli\u00ad cable a al vasto campo de pr\u00e1cticas terap\u00e9utico-religiosas. Prats aborda el estudio de los milagros referidos a la salud en tres ep\u00edgrafes: el poder de hacer milagros, los beneficiarios del poder y el proceso terap\u00e9utico. El poder de hacer milagros pertenece a Jes\u00fas, el elegido y el hijo amado de Dios. Esta potestad es innata y no est\u00e1 desligada de lo que podr\u00edamos llamar proceso inici\u00e1tico, con unas caracter\u00edsticas como las se\u00f1ales externas y la superaci\u00f3n de pruebas antes de comenzar la vida p\u00fablica. Si esta capacidad de Jes\u00fas es innata, la de otras personas elegidas, como los ap\u00f3stoles, es adquirida. Se les conceden poderes temporales y limitados, que, adem\u00e1s, pueden fracasar en determinadas situaciones29 El origen sobrenatural del poder de hacer milagros requiere una utilizaci\u00f3n correcta y pautada. Sin embargo, el milagro en el Nuevo Testamento est\u00e1 m\u00e1s cercano a la magia y al sortilegio y subordinado a la palabra. En lo relativo a los beneficiarios del poder son o bien multitudes o bien individuos particulares. Las t\u00e9cnicas rituales de curaci\u00f3n se caracterizan por los ritos de tacto o de contacto en el primer caso. Las curaciones individuales hacen referencia a enfermos org\u00e1nicos (ciegos, mudos, paral\u00edticos, etc), enfermos rituales o de impureza \u00f1sica (leprosos), enfermos del esp\u00edritu o de impureza espiritual, transgresores del orden moral y marginados. 24 Le., 17, 11-19; Me., 1,40-45. 25 Me., 2,1-12. 26Jn., 5,1-18. 27 Le., 7,1-10. 28 PRAT 1 CAROS, J. (1984). 29 Mt., 17, 14-17. 256 Por \u00faltimo, Prats distingue entre relaciones directas (el enfermo se dirige a Jes\u00fas en busca de ayuda), indirectas (los acompa\u00f1antes son los que solici\u00ad tan la ayuda para un enfermo que puede o no estar presente en la ceremonia curativa), e invertidas (cuando es Jes\u00fas quien cura a alguien que ni siquiera se lo ha pedido). En el primer caso Jes\u00fas toca los miembros enfermos pronunciando a la vez una serie de palabras rituales que apelan a la fe de la v\u00edctima; existe como una descarga de ((energ\u00eda sanadora\u00bb. Los curados agradecen a su bene\u00ad factor el milagro manifestando p\u00fablicamente las maravillas que ha obrado. En el segundo caso el procedimiento suele ser la imposici\u00f3n de manos, la curaci\u00f3n no se efectua de inmediato y no se producen recomendaciones o prescripciones finales como en el caso anterior. En estos milagros se hace mucho hincapi\u00e9 en la fe. En el tercer caso apenas se puede a\u00f1adir nada que no se haya dicho. Prats contin\u00faa su trabajo haciendo referencia a la eficacia simb\u00f3lica del milagroSO, del culto a las reliquias, del culto a los santos, y de los sacramen\u00ad tos y otros medios de salud y gracia. A nosotros nos interesa que el lector establezca paralelismos entre lo que hemos explicado y aqu\u00e9llo que hacen y dicen los curanderos, aunque no se refieren de forma expresa a que ellos obran \u00abmilagros\u00bb. Un caso parecido fue el de los reyes taumaturgos. El historiador Marc Bloch3! public\u00f3 en 1924 Les rois thaumaturges. Burke32la considera como una de las grandes obras his\u00ad t\u00f3ricas de nuestro siglo. En este libro Bloch estudia la creencia, corriente en Inglaterra y Francia desde la Edad Media al siglo XVIII, de que los reyes ten\u00edan la facultad de curar escr\u00f3fulas a causa del poder del toque real, rela\u00ad cionado con el rito de tocar al enfermo para curarlo. Muchos m\u00e9dicos de la \u00e9poca miraron con gran escepticismo este hecho e incluso algunos como Juan Fragoso33 se permiti\u00f3 hacer comentarios ir\u00f3nicos al respecto. 30 Sobre la eficacia simb\u00f3lica puede verse el cap\u00edtulo con el mismo nombre en LEvI-STRAUSS, C. (1974). 31 BLOCH, M. (1988). 32 BURKE, P. (1993), p. 24. 33 Este autor dice que en 1565 cuando estaba la reina Isabel con su madre en Bayona, vio al rey Carlos IX que santigu\u00f3 a muchos enfermos en el claustro de la Iglesia mayor cuando acaba\u00ad ron los oficios en honor del Sant\u00edsimo, la Trinidad y de los santos Juan y Pedro. El soberano pro\u00ad nunciaba estas palabras: .. El Rey te santigua y Dios te sana-o Los que se curan -se\u00f1ala-, es por el trabajo del largo camino que .. divierten- los humores, pero que de regreso a Espa\u00f1a les salen denuevo yen mayor n\u00famero. (Cirug(a UnilJersal ahora nuevamente a\u00f1adida con todas las dificultades y cuestiones ... Madrid, por los herederos de Pablo de Vals, 1666, p. 351). 257 Volviendo a nuestra \u00e1rea, como hemos visto en esta muestra y en otras,34 la gracia va unida a una serie de acontecimientos determinados. En Carcai\u00ad xent, por ejemplo, hay una serie de personas que, sin ser curanderos, tienen poder especial para curar l'aliacra (ictericia). Estos poseen la gracia por cumplir la condici\u00f3n de ser el quinto hijo var\u00f3n de una familia (no tiene que haber hembra alguna antes). La curandera M.35, de Pobla Llarga, se\u00f1ala que naci\u00f3 con gracia pero no sabe muy bien por qu\u00e9; dice que quiz\u00e1s se deba a que es la quinta hija de una familia en la que todos los hijos anteriores a ella son mujeres. Esto es algo distinto de la evidencia que se percibe si una per\u00ad sona ha nacido con \u00abgracia\u00bb. Una curandera de Beneixida36 naci\u00f3 en noche\u00ad buena (<<el mismo d\u00eda que despert\u00f3 el se\u00f1or\u00bb) y llor\u00f3 en el vientre de su madre. En t\u00e9rminos generales existen unas evidencias por las que la gente sabe que tiene \u00abgracia\u00bb. Otra curandera37, que vive en la Pobla Llarga, tiene gra\u00ad cia porque llor\u00f3 en el vientre de su madre, circunstancia que sus padres per\u00ad cibieron nueve d\u00edas antes de que naciera. El d\u00eda del alumbramiento era v\u00eds\u00ad pera de San Vicente y por la calle pasaba la procesi\u00f3n deIs \u00abCombregars\u00bb, en la que se lleva la comuni\u00f3n a los enfermos que no pueden salir de su casa. Una curandera de Alc\u00e1ntara del J\u00facar38 posee gracia porque naci\u00f3 con \u00absurr\u00f3\u00bb (zurr\u00f3n39) adem\u00e1s de llorar en el vientre de su madre. El curandero L.4O de Benifai\u00f3 dice que cuando uno posee gracia lo \u00absabe\u00bb, lo \u00abintuye\u00bb, no hace falta que nadie se lo diga. M.41 de Alc\u00e1ntara tiene muy claro que la <<gracia\u00bb no se puede transmitir ni ense\u00f1ar. Dice que su hija pue\u00ad de llegar a hacer masajes muy bien, pero nunca llegar\u00e1 a poseer \u00abdon\u00bb o \u00abgracia\u00bb porque no naci\u00f3 con ella. 34 F'REsQUET, J.L. et al (1994). 35FMI84A. 36FM291A 37 FM184B. 38FM291B. 39 En el Diccionario de Autoridades (1737) ya aparece el t\u00e9rmino zurr\u00f3n con este significado: \u00abtela como piel, en que suele nacer envuelta la criatura, cuando nace, la cual se guarda, y se aprecia mucho, por ser buena para muchas cosas particulares\u00bb. ~FM195A. 41 FM291B. 258 Otras veces la evidencia es percibida por otra persona. Un curander042 de Alginet dice que fue su madre la que le dijo que ten\u00eda gracia, pero no le indi\u00ad c\u00f3 los motivos. En cambio, una mujer de Catadau dice que el \u00abdon\u00bb o la \u00abgra\u00ad cia\u00bb se puede adquirir. Basta que una persona con poderes te revele el d\u00eda de Viernes Santo sus conocimientos y la oraci\u00f3n para sanar. En la muestra que hemos estudiad043 hemos encontrado otra acepci\u00f3n parecida del t\u00e9rmino \u00abgracia\u00bb. Se emplea para referirse a la parte secreta de una curaci\u00f3n; es decir, hay cosas que se pueden revelar a un extra\u00f1o, como el tipo de masajes, las distintas hierbas que pueden emplearse, etc. y una parte en la que se hace la \u00abgracia\u00bb o el \u00absecreto\u00bb que no puede desvelarse. La curandera44 de Beneixida descubri\u00f3 el por qu\u00e9 de su gracia despu\u00e9s de haber vivido lo que m\u00e1s adelante llamaremos \u00abexperiencia reveladora\u00bb. Este tipo de hechos no son pecualiares de la Ribera Alta; tampoco lo son de la Comunidad Valenciana ni de Espa\u00f1a. Lis\u00f3n Tolosana45 en su trabajo sobre la sabia gallega se refiere a la caracter\u00edstica de \u00abhaber hablado en el vientre de la madre\u00bb, circunstancia que los padres no deben manifestar por\u00ad que se pierde la gracia. A veces existe una se\u00f1al de este fen\u00f3meno: una espe\u00ad cie de cruz marcada en el velo del paladar. Tambi\u00e9n es habitual referir que se tiene el don por haber nacido la noche del veinticuatro de diciembre, en jueves o viernes santo y haber nacido con zurr\u00f3n (bolsa formada por las membranas que envuelven al feto). Aunque nosotros no hemos recogido ning\u00fan caso, el hecho de haber nacido bajo unas circunstancias especiales puede ser motivo de que una persona posea poderes mal\u00e9ficos. En M\u00e9xico, por ejemplo, Olavarrieta habla de per\u00ad sonas que tienen una \u00abvista fuerte\u00bb y por ello provocan involuntariamente mal de ojo; estos son los \u00abcuates), o gemelos, los \u00abbancos\" o hermano que nace despu\u00e9s de unos gemelos, y los \u00abculebros)\" que lo hacen despu\u00e9s del \u00abbanco\". Adem\u00e1s, son ellos los que curan el mal que han provocado. Hay curanderos que identifican el \u00abdon,) o \u00abgracia\" con la habilidad. Ama\u00ad lia Navarro recoge con mucha precisi\u00f3n este detalle en el trabajo que le diri\u00ad jimos. V.46 de Alc\u00e1ntara del J\u00facar, se mueve en el campo del empirismo y si 42 FM171E. 43 Trabajo de campo llevado a cabo por Amalia Navarro Mart\u00ednez en Alc\u00e1ntara del J\u00dacar. \u00abFM291A 45 LISON TOLOSANA, C. (1987), pp. 83-149. (6 FM291C. 259 las circunstancias hubiesen sido otras, hubiera querido estudiar y formarse como diplomada en enfermer\u00eda o fisioterapia. Los creyentes que recurren a su ayuda dicen que tiene un \u00abdon divino\u00bb y que es una \u00abiluminada\u00bb; otros que lo son menos, hablan de su gran habilidad y \u00absaber hacer\u00bb. Ella est\u00e1 m\u00e1s cerca de la opini\u00f3n de \u00e9stos que la de aqu\u00e9llos. 2) Periodo de aprendizaje As\u00ed como en otros lugares los periodos de aprendizaje son muy evidentes (por ejemplo en M\u00e9xico), en la zona que estudiamos no se da esta circunstan\u00ad cia de forma clara. Se da en el grupo de curanderos que designamos como \u00abmasajistas}} o \u00abcomponedores\u00bb. Esto parece l\u00f3gico porque aunque exista la \u00abgracia}) y el \u00abdon\u00bb hay que aprender una serie de t\u00e9cnicas, a veces muy pre\u00ad cisas, para reducir luxaciones, curar torceduras, y otras maniobras por el estilo. Este periodo de aprendizaje tuvo lugar en el caso de la curandera masajis\u00ad ta de Alc\u00e1ntara que se instruy\u00f3 con su hermano, \u00abfamoso componedo~) ya fallecido, que ejerci\u00f3 toda su vida en el mismo pueblo. Aparte de esto, deseo\u00ad sa de legalizar de alguna manera su situaci\u00f3n, -como antes hemos dicho-\u00ad trat\u00f3 de hacer cursos y seg\u00fan dice, tiene un \u00abt\u00edtulo\u00bb de \u00abmasajista diploma\u00ad da\u00bb. Tambi\u00e9n ha pro\u00e9urado leer libros relacionados con tema. C.47 de Alginet que trata esguinces, desgarros, lumbagos, etc. ha aprendi\u00ad do de su abuela que ejerci\u00f3 el curanderismo, y de la lectura de libros \u00abde medicina\u00bb -al entrevistador le mostr\u00f3 un atlas de anatom\u00eda, dici\u00e9ndole que conoc\u00eda todos los huesos y m\u00fasculos del cuerpo. Repetidas veces nos hemos hecho la pregunta de hasta qu\u00e9 punto estos curanderos han heredado la situaci\u00f3n, que en otros tiempos fue muy com\u00fan, de la convivencia, algunas veces conflictiva, de pr\u00e1cticos con profesionales con t\u00edtulo. El siglo XVI espa\u00f1ol podr\u00eda ser un buen ejemplo. Aparte de los m\u00e9dicos y cirujanos autorizados, existieron tambi\u00e9n varios tipos de emp\u00edri\u00ad cos y cultivadores de diferentes \u00absupersticiones y hechicer\u00edas\u00bb. Entre los pri\u00ad meros podemos mencionar a los barberos y sangradores, algebristas, batido\u00ad res de cataratas, hernistas, comadronas, los que resolv\u00edan estrecheces uretrales, etc. En muchos textos de cirug\u00eda48 se citan tambi\u00e9n a los sanado- 47 FMl71E. 48 Entre otros cirujanos del XVI los han mencionado Juan Calvo y Juan Fragoso. 260 res, nigromantes y ensalmadores. En el \u00faltimo tercio de la centuria la mayor eficacia del proceso de burocratizaci\u00f3n de Felipe n se dej\u00f3 sentir en el nivel social49 Estos fueron siempre objeto de persecuci\u00f3n tanto por la Inquisici\u00f3n como por las instituciones de tipo m\u00e9dico. El \u00e9xito con que lo hicieron es m\u00e1s relativo. Este tema requiere todav\u00eda muchos estudios 50. 3) Experiencias reveladoras de la condici\u00f3n de curandero. Aqu\u00ed queremos referirnos a una serie de hechos o vivencias por las que aqu\u00e9llo que permanec\u00eda oculto o latente -la gracia o don-se manifiesta. En la muestra que hemos manejado podemos establecer dos tipos. La curandera M.51 de Tabernes de Valldigna y con residencia en Pobla Llarga, conoci\u00f3 su capacidad porque curaba a los familiares enfermos con el simple hecho de colocarles sus manos sobre la parte afectada. \u00ab ... desde los ocho a\u00f1os estoy haciendo esto (curar). Me di cuenta de que era capaz de ali\u00ad viar el sufrimiento de los dem\u00e1s porque cuando un hermano o alguien dec\u00eda que se encontraba mal, yo al ponerle la mano encima y preguntarle qu\u00e9 era lo que le pasaba, al cabo de unos momentos ya se encontraba bien\u00bb. La vivencia que nos narra una curandera52 nacida Carcaixent es mucho m\u00e1s precisa y detallada. Descubri\u00f3 que pose\u00eda la facultad de curar en tiempos de la guerra civil. Entonces era muy peque\u00f1a y siempre estaba enferma a pesar de que sus padres la hab\u00edan llevado a muchos m\u00e9dicos. Pasaba d\u00edas enteros sin ingerir alimento y estaba muy delgada. En la ciudad de Carcaixent viv\u00eda una familia, que posiblemente proced\u00eda de Madrid, en la que hab\u00eda una ni\u00f1a que padec\u00eda una enfermedad grave. Un d\u00eda, al pasar por delante del domicilio de estos se\u00f1ores, sinti\u00f3 la necesidad de entrar en el mismo momento en el que esta muchacha ten\u00eda un episodio de crisis; en el interior se encontraban varias personas. Cogi\u00f3 su mano derecha y se la puso sobre la cabeza, y la izquierda sobre el coraz\u00f3n. La chica san\u00f3. Desde entonces recibi\u00f3 clientes en busca de curaci\u00f3n. Tambi\u00e9n dice que no puede curarse a s\u00ed misma o a alguien que tenga alg\u00fan parentesco de sangre con ella. 49 Recordemos que la vigencia de la profesi\u00f3n es algo \u00edntimamente ligado a la consolidaci\u00f3n y efectividad de un proceso burocr\u00e1tico. V\u00e9ase GARCIA BALLESTER, L. (1984), pp. 67-71. 50 LoPEZ TERRADA, M.L. (1994). 51 FMl84A. 52 FMIB4B. 261 La experiencia de un curandero53 de Benifai\u00f3 es parecida. Supo que ten\u00eda gracia porque cuando era peque\u00f1o tocaba a cualquier compa\u00f1ero que estaba enfermo y curaba: \u00abDe ni\u00f1o, en el Colegio, cuando alguien ca\u00eda o le dol\u00eda algo, yo \u00abinocentemente\u00bb le pon\u00eda la mano y si era una herida, dejaba de san\u00ad grar, y si le dol\u00eda, al tocarlo, se le pasaba\u00bb. Los ni\u00f1os le llamaban \u00abbrujo\u00bb. Abandon\u00f3 esta pr\u00e1ctica hasta que un d\u00eda tuvo un accidente y qued\u00f3 paral\u00edti\u00ad co de las dos piernas. Visit\u00f3 a un curandero de Madrid que le dijo que esto era consecuencia ---castigo- por no querer ayudar a la gente utilizando el poder que recibi\u00f3 de Dios. As\u00ed lo hizo y san\u00f3 poco a poco. Un curandero de Carlet54 cuenta una experiencia semejante a las anterio\u00ad res. Viv\u00eda en Francia y estaba aquejado de una enfermedad inespec\u00edfica que describe con s\u00edntomas vagos como el cansancio y malestar. Viaj\u00f3 a Espa\u00f1a para visitar a varios curanderos; no encontr\u00f3 mejor\u00eda. De nuevo en Francia fue a un curandero que observ\u00f3 en \u00e9l \u00abdotes curativas\u00bb y le dijo que todos sus problemas se le ir\u00edan cuando\u00b7 empezase a curar a los dem\u00e1s. Como hemos visto anteriormente, este \u00faltimo le ense\u00f1\u00f3 c\u00f3mo desarrollar en la pr\u00e1ctica esa capacidad. Otra curandera de Carlet55 relata una forma de revelaci\u00f3n parecida. Dice que siempre estaba enferma y en una ocasi\u00f3n lleg\u00f3 a estar en \u00abcuidados intensivos\u00bb donde le diagnosticaron -seg\u00fan ella-una depresi\u00f3n nerviosa. Cuando se acostaba ve\u00eda \u00abluces y caras\u00bb proyectadas sobre una pared blanca -ella la llama \u00abpizarra\u00bb)-. Un d\u00eda, cuando asist\u00eda como invitada a una boda, un curandero le dijo a su madre que la hab\u00eda estado observando y que se curar\u00eda si hac\u00eda el bien entre la gente utilizando sus poderes sanadores. Des\u00ad pu\u00e9s se encamin\u00f3 a un \u00abcentro de curanderos\u00bb que est\u00e1 en Petrel y empez\u00f3 a curar. Posiblemente se est\u00e9 refiriendo al centro \u00abLa Creaci\u00f3n\u00bb donde ejercie\u00ad ron hasta hace poco Francisco Mart\u00ed Donat y Lola Alvarez Egea56 Un curander057 de Alginet not\u00f3 que ten\u00eda poderes para curar cuando la gente que iba a la \u00abconsulta\u00bb de su madre, que tambi\u00e9n era curandera, prefe\u00ad r\u00eda ser atendida por \u00e9l. 53 FM195. 54FM191A 55FM191B. 56 V\u00e9ase RODRIGUEZ, P.; GRANERO, X. (1988). 57 FMl71E. 262 M., de Alc\u00e1ntara del J\u00facar58 se dio cuenta de sus poderes cuando un d\u00eda de Jueves santo fue a casa de una curandera para que le ense\u00f1ara a \u00abmedir la para\u00bb. Cuando lo estaba haci\u00e9ndo se detuvo porque, seg\u00fan le dijo, ella ten\u00eda m\u00e1s \u00abfuerza\u00bb que la sanadora. Le dijo que ten\u00eda gracia y que deb\u00eda dedicarse a curar a la gente. Dentro de lo que hemos denominado \u00abtradiciones culturales\u00bb hablaremos a continuaci\u00f3n de los poderes de los curanderos aunque despu\u00e9s nos ocupe\u00ad mos del tema nuevamente. En otros pa\u00edses, como M\u00e9xic059, se suele hablar de poderes curativos, poderes da\u00f1inos o destructivos, poderes para garanti\u00ad zar el \u00e9xito de cualquier actividad, poderes para entrar en contacto con otras entidades sobrenaturales, poderes de adivinaci\u00f3n y poderes de metamorfo\u00ad sis. Nosotros vamos a ocuparnos exclusivamente de los poderes curativos, porque son los \u00fanicos que hemos encontrado en la muestra estudiada60 Estos poderes sanadores o curativos pueden presentarse de dos formas. Por un lado, aquellas personas que utilizan determinadas t\u00e9cnicas o proce\u00ad dimientos terap\u00e9uticos espec\u00edficos, y por otro, aqu\u00e9llos que podemos llamar \u00abcarism\u00e1ticos\u00bb. En el primer grupo incluimos a los curanderos que act\u00faan con una base emp\u00edrica como los componedores de huesos o masajistas y a aqu\u00e9llos que desarrollan determinados procedimientos de base m\u00e1gica pero muy reglados. Los carism\u00e1ticos son las personas que a trav\u00e9s de sus manos, de su saliva o de su aliento son capaces de curar. Leonard Glick61 y otros autores han destacado el hecho de que el especialista en s\u00ed mismo se con\u00ad vierte en una fuente de curaci\u00f3n. Por estos procedimientos son capaces de aliviar dolores o de curar mordeduras de serpiente aplicando su saliva a la mordedura. Este poder intr\u00ednseco puede ser transmitido tambi\u00e9n a la subs\u00ad tancia que se desee; por ejemplo el agua \u00abbendecida\u00bb por Lola y Paco de Petrel. 58 FP.f291B. 59 OLAVARRIETA, M. (1989). 60 Para ser m\u00e1s precisos debemos decir que no se han buscado. En la actualidad sabemos que mucha gente que va a emprender un nuevo negocio, aunque sea peque\u00f1o, se encamina a espe\u00ad cialistas para que les digan si van a tener suerte o no. 61 GuCK, L.B. (1976). 263 El sistema social A) Introducci\u00f3n. El \u00e1mbito funcional. El ritual puede estudiarse como parte de un subsistema social y cultural y no s\u00f3lo como un aspecto particular de este \u00faltimo. Ahora trataremos de ave\u00ad riguar qu\u00e9 es lo que ocurre con estos elementos dentro de la pr\u00e1ctica social, c\u00f3mo y a trav\u00e9s de qu\u00e9 mecanismos se actualizan en la conducta de los impli\u00ad cados y con qu\u00e9 consecuencias para ellos y para la sociedad. Es necesario decir, antes que nada, que su \u00e1mbito funcional se superpone con otro sistema de acci\u00f3n, el de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica moderna, lo que introduce cierto grado de complejidad en el estudio y nos obliga a examinar las relaciones entre los dos. B) Los roles m\u00e1s destacados Podemos asegurar que el rolo papel del curandero es de car\u00e1cter especia\u00ad lizado y como el de cualquier ocupaci\u00f3n. Por tanto, en cierta medida, es semejante a otros del sistema moderno ubano de ocupaciones, principalmen\u00ad te en lo que respecta al manejo de habilidades espec\u00edficas por las que se obtienen unos ingresos62 El curandero es una persona que se dedica a curar a tiempo completo o parcial. Para algunos -sobre todo en el medio rural-constituye una activi\u00ad dad secundaria. En la zona estudiada es dif\u00edcil encontrar t\u00e9rminos para designar a los sanadores con cierto grado de especializaci\u00f3n como sucede en M\u00e9xico y en Galicia (culebrero, yerbatero, chupador, sabia, bruja, etc.). En la Ribera Alta se habla en todo caso de quien tiene \u00abgracia\u00bb, del que hace masa\u00ad jes, del que pasa la cinta, del que cura verrugas y del que cura \u00abictericias\u00bb. Hemos visto que para llegar a desempe\u00f1ar el rol de \u00abespecialista\u00bb hace fal\u00ad ta com\u00fanmente poseer gracia, don, a lo que hay que unir la identidad social correspondiente, que se alcanza con el tiempo. Las habilidades van adqui\u00ad ri\u00e9ndose por aprendizaje y por experiencia. Estas son evaluadas progresiva\u00ad mente por su efectividad en la pr\u00e1ctica. En torno a este contenido de tipo \u00abt\u00e9cnico\u00bb va institucionaliz\u00e1ndose, en parte, el rol. 62 Hemos de se\u00f1alar que distinguimos entre \"ocupaci\u00f3n\u00bb y \"profesi\u00f3n\u00bb. Esta \u00faltima es un tipo de ocupaci\u00f3n que monopoliza una serie de actividades relacionadas con el copnocimiento y sus aplicaciones pr\u00e1cticas y que tienen reglamentados sus mecanismos de socializaci\u00f3n y titulaci\u00f3n. 264 Por otro lado, este rol o papel reune tambi\u00e9n las caracter\u00edsticas propias del que tienen las personas con ocupaciones que implican habilidades t\u00e9cni\u00ad cas, como la tendencia a ser universalista, funcionalmente espec\u00edfico y afec\u00ad tivamente neutral, como se\u00f1ala Olavarrieta63 Respecto a la primera, la tra\u00ad dici\u00f3n cultural valida sus pr\u00e1cticas y provee los canales por donde transcurre la acci\u00f3n social. En cuanto a la segunda, cada vez m\u00e1s, existe la tendencia a considerar al curandero como un especialista en \u00absus cosas m\u00e1s que como un hombre extraordinario64 Respecto a la tercera, la relaci\u00f3n curandero-paciente o cliente, supone una soluci\u00f3n a un problema concreto planteado por \u00e9ste. Esto se observa de forma muy clara en los masajistas mientras que en los que curan por gracia, no tanto. Podemos a\u00f1adir aqu\u00ed el hecho de que el curandero hoy en d\u00eda est\u00e1 abierto, dentro de unos l\u00edmites razonables, a todo tipo de innovaciones a pesar de que los procedimientos que utiliza provengan de un pasado impreciso y lejano. Todo lo dicho hace referencia a los aspectos t\u00e9cnicos y a las habilidades, pero tambi\u00e9n nos encontramos con otros elementos de gran importancia: los de tipo creencial. Detr\u00e1s de la destreza, el ingenio y la virtuosidad, se encuentra la gracia o don, la posesi\u00f3n de la cual es un privilegio de casi todas las personas estudiadas. Como hemos visto al hablar de la tradici\u00f3n cultu\u00ad ral, estas carater\u00edsticas son necesarias para formar el rol del curandero. Este contenido numinoso junto con el que hemos analizado anteriormente, confiere propiedades ambiguas al rol de estos especialistas, de los que nos ocuparemos m\u00e1s adelante. La estructura complementaria del rol del curandero es la del cliente, que se acerca a la b\u00fasqueda de sus servicios ofreciendo a cambio alg\u00fan tipo de pago. Debemos se\u00f1alar que la medida de la eficacia por parte del enfermo de lo que ha hecho el especialista es dificil de percibir. Hay otras \u00abcosas.> aparte 63 Las pautas sociales orientan la acci\u00f3n del actor en situaciones sociales concretas. Seg\u00fan Par\u00ad sons en toda situaci\u00f3n social se presentan de fonoa invariable una serie de dilemas que el actor debe resolver optando, en cada caso de duda, por un curso de acci\u00f3n entre los dos posibles, y pres\u00ad cindiendo, por tanto, del otro. Su elecci\u00f3n no es del todo libre, pues la cultura define, con mayor o menor obligatoriedad, el curso que en cada situaci\u00f3n prefiere o impone la sociedad. Surgen as\u00ed las pautas del universalismo, particularismo o especificidad, neutralidad afectiva, etc. 64 Hemos podido comprobar personalmente c\u00f3mo muchos curanderos tienen el deseo de ser conocidos -no tienen ning\u00fan inconveniente en participar en programas de radio y televisi\u00f3n y en conceder entrevistas a la prensa-as\u00ed como de que se sepa cu\u00e1l es su \u00abespecialidad\u00bb. 265 de encontrar mejor\u00eda. Las pautas de este rol gozan tambi\u00e9n de las caracter\u00eds\u00ad ticas antes mencionadas de universalismo, especificidad y neutralidad afec\u00ad tiva, aunque esta \u00faltima no quiera decir que est\u00e1n libres de emociones. El rol del paciente podr\u00eda equipararse con el que se da en la medicina cien\u00ad t\u00edfica moderna, pero en aras de la sencillez podemos decir que el enfermo va a la b\u00fasqueda de una soluci\u00f3n para sus problemas de salud a cambio de alguna contraprestaci\u00f3n. Uno de los temas que hoy en d\u00eda se plantean son los mecanismos punitivos cuando alg\u00fan elemento de la relaci\u00f3n falla. Hay que tener en cuenta que muchos curanderos emulan a los m\u00e9dicos y esto quiere decir que dan cita, desarrollan su trabajo en un consultorio y cobran por sus servicios. Respecto a la acci\u00f3n punitiva sabemos muy poco en nues\u00ad tro medio; no debe ser muy frecuente; quiz\u00e1s quede reducida a \u00abhablar mal\u00bb. En determinadas tribus primitivas los castigos para los curanderos pueden llegar a ser severos y en muchas zonas de Latinoam\u00e9rica se puede llegar incluso al asesinato. A lo largo de la historia, en situaciones de conflicto social, la venganza del cliente ha sido de muchas clases. Bastante estudiado est\u00e1 el tema en el M\u00e9xic065 de despu\u00e9s de la conquista. Los tribunales de la Inquisici\u00f3n y los tribunales ordinarios fueron tambi\u00e9n en Espa\u00f1a un camino seguido por los clientes -yen algunos casos por los propios sanadores-. En la actualidad poco sabemos al respecto. C) La situaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica emp\u00edrica y la pr\u00e1ctica m\u00e1gica La relaci\u00f3n entre el enfermo y el curandero se enfoca mediante las pautas que hemos descrito. El primero necesita unos servicios que suponen una serie de habilidades caracter\u00edsticas de las que carece; por tanto, se pone en una situaci\u00f3n de incompetencia t\u00e9cnica y en numerosos casos, de implicaci\u00f3n emocional, es decir, necesita de otro para solucionar la tensi\u00f3n que le produ\u00ad ce el problema que tiene. Esta circunstancia hace del cliente una persona vulnerable y puede inducir al fraude y al enga\u00f1o, cosa que se da con mucha frecuencia cuando los enfermos han estado deshauciados por la medicina cient\u00edfica -lo que tampoco es privativo del curanderismo-. 65 V\u00e9ase AGUIRRE BELTRAN (1987), ANzuREs y BOLA\u00d1OS, M.C. (1983), QUEZADA, N. (1989), etc. 266 Otra caracter\u00edstica de la relaci\u00f3n curandero-paciente es el componente de autoridad del primero: se lo da el dominio de ciertas habilidades, por un lado, y el privilegio de tener gracia, por el otro. Tambi\u00e9n posee la prerrogati\u00ad va de tener informaci\u00f3n confidencial sobre el paciente. El cliente tiene la posibilidad de escoger el curandero y aunque existen pocos trabajos sobre este punto, se puede afirmar que los factores que lo lle\u00ad van a escoger a uno o a otro son los siguientes: -La evidencia de eficacia mediante testimonios de personas m\u00e1s o menos cercanas. Esta situaci\u00f3n es muy habitual, incluso la fama de algunos curan\u00ad deros llega a convertirse en \u00ableyenda\u00bb. Uno de los entrevistados de Alberi\u00ad que66 cont\u00f3 un hecho que ocurri\u00f3 hac\u00eda unos cincuenta a\u00f1os. Su suegra esta\u00ad ba enferma m\u00e1s de dos a\u00f1os con dolores que le imped\u00edan levantarse de la cama. Como \u00faltimo recurso la familia decidi\u00f3 visitar a un famoso profesor de la Facultad de Medicina con consulta en el centro de Valencia. Salieron de Alberique y se fueron a Valencia; residieron unos d\u00edas en Benimaclet. All\u00ed les aconsejaron que visitaran a una curandera llamada N atalia. As\u00ed lo hicieron. Cuando la se\u00f1ora vio a la paciente le levant\u00f3 el delantal y poni\u00e9ndole las manos sobre la falda le dijo: \u00abNo la puedo curar, tiene una piedra en la veji\u00ad ga, una piedra muy grande\u00bb. Cobr\u00f3 dos pesetas. Despu\u00e9s vieron al m\u00e9dico y m\u00e1s tarde operaron a la enferma. Le sacaron una piedra de unos 50 gramos de peso. Natalia era tan famosa que una vez pusieron un mu\u00f1eco con su figura en una falla, para criticar a la medicina cient\u00edfica de la \u00e9poca. -Las cantidades o \u00abvoluntades\u00bb que el curandero \u00abcobra\u00bb. -La proximidad de la consulta del curandero respecto del domicilio del enfermo. -Que tenga mucha clientela. -Que haya aparecido en alg\u00fan medio de comunicaci\u00f3n, que de alguna manera act\u00faa de legitimador67 Nuestra experiencia al respecto es que, des\u00ad pu\u00e9s de un programa de televisi\u00f3n o de radio donde han participado curan\u00ad deros, comienzan a llegar llamadas telef\u00f3nicas de personas interes\u00e1ndose por los n\u00fameros de tel\u00e9fono de los sanadores. -La especialidad del curandero. 66 Trablijo de campo realizado por Bas Serra, R. 67 Sobre la legitimaci\u00f3n v\u00e9ase FASSIN, D.; FASSIN, E. (1988) Y MACCORMAK, C.P. (1981) Y WEBER, M. (1992) 267 Este \u00faltimo factor nos obliga a hacer una reflexi\u00f3n. Pueden establecerse dos grandes tipos de curanderos como hemos dicho en alg\u00fan momento. Por un lado, los \u00abmasajistas\u00bb, y por otro, los que tienen gracia como componente fundamental de su actividad terap\u00e9utica. Las relaciones de los clientes con unos y con otros son tambi\u00e9n diferentes, y todas las caracter\u00edsticas mencio\u00ad nadas hasta ahora est\u00e1n m\u00e1s o menos pronunciadas seg\u00fan el tipo de curan\u00ad dero. En el caso de los \u00abmasajistas\u00bb se busca m\u00e1s la habilidad, las reacciones afectivas son menos comunes y la eficacia obtenida es m\u00e1s objetiva y clara. Por tanto, el hecho de pagar dinero, regalos o \u00abvoluntades\u00bb es manifiesto, e incluso se puede reclamar frente a un claro fracaso. Se va a casa de estos curanderos por los testiminios de su eficacia aunque tengan que recorrer kil\u00f3metros. Los ritos m\u00e1gicos y simb\u00f3licos que emplean los \u00abmasajistas.), \u00abcomponedo\u00ad res de huesos), etc. se reducen generalmente al m\u00ednimo; \u00e9ste es el caso de los que hemos podido estudiar en la Ribera Alta. Las creencias m\u00e1gico-religiosas y los ritos est\u00e1n desarrollados, sin embar\u00ad go, en los diversos tipos de curanderos que curan por su gracia, aunque a veces empleen elementos emp\u00edricos como las plantas medicinales. Los clien\u00ad tes buscan eficacia pero tambi\u00e9n comprensi\u00f3n, y ayuda moral. Las depen\u00ad dencias emocionales con el curandero son fuertes y los enfermos deben tener fe68 porque pocas veces entienden lo que hace. La autoridad del curandero juega un papel importante. La efectividad no siempre es convincente pero hay miedo a formular reclamaciones; el cliente no sabe nunca cu\u00e1les son los verdaderos poderes del curandero. Se va a casa de uno de estos sanadores para cosas concretas (pasar la llista, mal de ojo, romper las anginas, quitar verrugas, etc.) o para \u00abmalestares de tipo general\u00bb cuya causa es desconoci\u00ad da, y se escoge uno que viva cerca del domicilio. Cuando se va detr\u00e1s de curar algo m\u00e1s importante por su gravedad o porque a\u00fan no se ha encontra\u00ad do mejor\u00eda por un problema cr\u00f3nico, se dirigen donde sea menester. Para finalizar este ep\u00edgrafe queremos decir alguna cosa sobre la relaci\u00f3n que hay entre los curanderos, tema que tambi\u00e9n ha sido poco estudiado. Generalmente no existe ning\u00fan contacto entre ellos a excepci\u00f3n de los casos 68 Creencia basada en el testimonio ajeno. Confianza en una persona. 268 en los que se ha dado una transmisi\u00f3n de conocimientos y pr\u00e1cticas. Se pue\u00ad de observar una competencia y, a veces, una gran rivalidad. Son frecuentes las acusaciones m\u00fatuas de ineficacia y deshonestidad. Hemos podido com\u00ad probar en programas de televisi\u00f3n donde han coincidido unos cuantos, c\u00f3mo no se ponen de acuerdo en ning\u00fan tema. De todas formas, estos aspectos tan s\u00f3lo han sido abordados muy parcialmente y no es f\u00e1cil recoger informaci\u00f3n. D) Contexto en el que se produce el sistema interactivo Vamos a comentar algunos aspectos que nos parecen interesantes. El pri\u00ad mero de ellos se refiere al tiempo dedican los curanderos a ejercer. Caben varias posibilidades. Hay quienes tienen una dedicaci\u00f3n total y los hay que tan s\u00f3lo la tienen parcial combinando el curanderismo con otro trabajo fijo. Vamos a realizar un recorrido sistem\u00e1tico por la muestra recogida. La curan\u00ad dera T.69 ejerce como tal desde 1990. Aparte de ayudar a las tareas de casa parece que s\u00f3lo se dedica a este menester. Un d\u00eda a la semana se traslada a Valencia donde ejerce en lo que ella llama \u00abacademia de medicina natural\u00bb. No cobra en ning\u00fan sitio porque perder\u00eda la gracia. Acepta la voluntad (que puede ser dinero) que le da cada persona y percibe el 25% de los beneficios de la venta de plantas medicinales que realiza la \u00abacademia\u00bb antes menciona\u00ad da. Dice que est\u00e1 satuarada de trabajo. Descansa s\u00f3lo los mi\u00e9rcoles y casi no tiene vacaciones. Un d\u00eda al azar, trabajando desde las siete de la ma\u00f1ana hasta la noche, ingresa unas 6.000 pts. La curandera M.70 es ama de casa y parece que acepta la voluntad. No vende las plantas que receta; prefiere que sus clientes las adquieran en cual\u00ad quier herborister\u00eda. La curandera masajista v.71 cobraba en 1991 la cantidad de 3.000 pts. por sesi\u00f3n. Adem\u00e1s de ejercer en su pueblo lo hace tambi\u00e9n en Valencia en un piso situado en una calle c\u00e9ntrica. E.72 vive con su hija; no cobra por sus acciones pero acepta la voluntad. Hay que tener en cuenta que esta se\u00f1ora -ya muy mayor-, s\u00f3lo trata las verrugas, dolores de cabeza y dolores abdominales. 173 es ama de casa, tra- 69FM291A 7\u00b0FM29IB. 71 FM29IC. 72 Flf171B. 73 FMI71C. 269 baja ocasionalmente en una cooperativa y no cobra por quitar las verrugas (lo \u00fanico que cura). Un curander074 de Carlet ha trabajado en una f\u00e1brica de muebles. Ahora s\u00f3lo cura. Seg\u00fan reza una tarjeta publicitaria que reparte \u00abvisita todos los d\u00edas de martes a s\u00e1bado, de 9 a 13,30 y de 15,30 a 21 horas\u00bb. M\u00e1s adelante puede leerse \u00abcuro por imposici\u00f3n de manos y fitoterapia (hierbas)>> acompa\u00ad \u00f1ado de una lista de enfermedades \u00abdolores, \u00falceras, diabetes, nervios, fatiga, stress, artrosis, reumas, ca\u00edda de pelo, piedras en ri\u00f1\u00f3n e h\u00edgado, ves\u00edcula biliar, mala circulaci\u00f3n, varices, y resto de las enfermedades del cuerpo humano\u00bb. Dice que no cobra, que acepta la voluntad y obtiene dinero de la venta de los sobrecitos de plantas medicinales que \u00e9l prepara. No tenemos noticias sobre el tema en el caso de la curandera75, tambi\u00e9n de Carlet, que es ama de casa y se dedica a curar. Respecto al curandero76 de Benifai\u00f3, por las caracter\u00edsticas del lugar don\u00ad de atend\u00eda a la gente (sala de visita, fichero de clientes, bata blanca, etc), puede deducirse que se gana bien la vida. A.77 de Carcaixent es pintor y ejerci\u00f3 como curandero en el pasado. 10 dej\u00f3 por la pesada \u00abcarga psicol\u00f3gica\u00bb que le supon\u00eda. Cuando su padre se puso enfermo hizo la promesa de que si \u00e9ste curaba volver\u00eda a ejercer de sanador; as\u00ed ocurri\u00f3. Cuando se le pregunt\u00f3 por los cobros se enfad\u00f3; dijo que si la gen\u00ad te est\u00e1 agradecida te deja algo. Los entrevistadores tomaron nota de que sobre la mesa hab\u00eda un buen mont\u00f3n de billetes. Observamos que sobre el asunto del cobro y de las ganancias es muy dificil averiguar datos78 Podemos fiarnos bastante de la afirmaci\u00f3n de que no cobran pero s\u00ed aceptan la voluntad o alg\u00fan regalo. Esto parece ser cierto en mujeres que se dedican a su hogar y que tienen una edad avanzada, y en hombres que tienen un trabajo fijo. Cuanto m\u00e1s \u00abartesano\u00bb, emp\u00edrico o t\u00e9cni\u00ad co es el tratamiento que administran, m\u00e1s f\u00e1cil es que cobren dinero; \u00e9ste es el caso de la mujer masajista que no se considera curandera. Entre los curanderos entrevistados no conocemos a ning\u00fano que haya hecho una cuan- 74 FM19 lA. 75 FM191B. 76FM195A. 77FM187A. 78 Sobre todo en trabajos de campo de una duraci\u00f3n corta. 270 tiosa fortuna. Por lo general, el hecho de que recojan m\u00e1s dinero se debe a que atienden a muchos clientes. Tambi\u00e9n es habitual que asistan a alguien por altruismo igual que los m\u00e9dicos, diplomados en enfermer\u00eda u otros profe\u00ad sionales de la medicina. Todos estos curanderos habitan en casas m\u00e1s o menos corrientes. Veamos algunos ejemplos. La curandera T.79 vive en una casa de dos plantas y facha\u00ad da encalada, como casi todas las del pueblo, junto a la carretera. El interior huele a cera, hierbas y aceites. La sala donde visita tiene una mesa y varias sillas muy sencillas; seg\u00fan dice, quer\u00eda comprar una \u00abcamilla de reconoci\u00ad miento\u00bb. La casa de M.sO ha sido reformada hace muy pocos a\u00f1os y en la fachada ha puesto cer\u00e1mica valenciana con dibujos llamativos; sin embargo, tampoco difiere mucho, salvo este detalle, de las que tiene a su alrededor. V.S1 tiene una casa similar en el pueblo y otra muy vieja en una calle c\u00e9ntrica de Valencia, con mobiliario muy com\u00fan y una decoraci\u00f3n austera. El nivel de formaci\u00f3n de todos estos curanderos suele ser bajo. General\u00ad mente tienen todos el nivel de la ense\u00f1anza primaria. Los de m\u00e1s edad ni siquiera esto, s\u00f3lo saben leer y escribir a duras penas. Muchos, como hemos visto, leen libros de \u00abmedicina\u00bb por su cuenta. E) Relaciones entre la medicina cient\u00edfica moderna y la pr\u00e1ctica del curan\u00ad derismo. Este tema es muy importante pero hay pocos trabajos que se dedican a estudiarlo. Nosotros hemos recogido algunos testimonios no demasiado exhaustivos. Generalmente las posturas que adoptan los m\u00e9dicos se pueden reducir a tres: la de la agresividad y descalificaci\u00f3n radical, la de la curiosi\u00ad dad folcl\u00f3rica, y la de quien conoce cient\u00edficamente, o al menos seriamente, este fen\u00f3meno. No hace falta decir que, tanto el curanderismo, como la medi\u00ad cina popular, no pueden ser ignorados por la medicina; si bien en los pa\u00edses desarrollados no es primordial-dicho esto entre comillas-, hay otros don\u00ad de es imprescindible, tal como se ha demostrado en muchos proyectos de investigaci\u00f3n. Recordemos aqu\u00ed los libros de Aguirre Beltr\u00e1ns2, por ejemplo. 79FM291A so FM291B. 81 fi1291C. 82 V\u00e9ase AGUIRRE BELTRAN, G. (1985 Y 1987). 271 En cuanto a la opini\u00f3n de los curanderos sobre los m\u00e9dicos tiene muchos matices. Casi todos dicen que cuando encuentran alguna enfermedad grave recomiendan al paciente que se dirija a la medicina cient\u00edfica. Esto est\u00e1 muy claro en el caso los masajistas; por ejemplo, ninguno se atreve a curar fractu\u00ad ras. Cuando entramos en el terreno de los problemas de los que ambos se ocupan, las opiniones cambian. Cada uno dice que \u00e9l lo cura mejor. V\u00e9ase, por ejemplo, la lista de enfermedades que cura el sanador de Carlet que ya hemos indicado. Se podr\u00eda establecer una delimitaci\u00f3n de tareas. A\u00fan as\u00ed, algunos curanderos de nuestro trabajo dicen que van al ambulatorio o al hospital cuando enferman. Por ejemplo, una curandera83 de Carcaixent dice que va al m\u00e9dico \u00abcuando se ve muri\u00e9ndose\u00bb; \u00abahora mismo estoy en trata\u00ad miento porque soy diab\u00e9tica, tengo az\u00facar en la sangre y en la orina, y claro, esas cosas no me las puedo curar yo) . Los curanderos est\u00e1n tambi\u00e9n de acuerdo cuando se refieren a los defectos e inconvenientes que observan en la pr\u00e1ctica de la medicina cient\u00edfica: abuso de la t\u00e9cnica, falta de relaci\u00f3n personal con los enfermos, uso de un lenguaje incomprensible, y finalmente, una burocratizaci\u00f3n preocupante. Respecto de la influencia que existe entre estos dos tipos de medicina, se puede decir que se ha dado siempre en una direcci\u00f3n: de la medicina cient\u00edfi\u00ad ca moderna a la popular. Los curanderos se instalan como los profesionales de la medicina. Algunos dan turno por tel\u00e9fono, tienen consultas en dos ciu\u00ad dades, tienen sala de espera, etc. Junto con estampas de santos sit\u00faan otras de l\u00e1minas anat\u00f3micas. Tambi\u00e9n incorporan vocabulario m\u00e9dico84 Esto, sin embargo, no ha sido siempre as\u00ed. Como se\u00f1ala Garc\u00eda BallesterB5, a pesar de que la profesi\u00f3n m\u00e9dica estaba firmemente establecida en la Espa\u00f1a del siglo XVI, no exist\u00edan los r\u00edgidos esquemas profesionales, tan definidos como los que manejamos en la actualidad. Por ejemplo, un sanador morisco de mediados o finales del siglo XVI que hoy no dudar\u00edamos en calificar de curandero y que cumple con todas sus condiciones, era llamado \u00abm\u00e9dico\u00bb o \u00abcirujano\u00bb por los miembros de un tribunal de la Inquisici\u00f3n. Hoy en d\u00eda, el grado de penetraci\u00f3n en el pueblo de la medicina oficial y la definici\u00f3n social 83FMl84A. 84 Este fen\u00f3meno no es exclusivo de nuestro entorno. V\u00e9ase NYAM\\VAYA, D. (1987) Y K1MANI, V.N. (1981). 85 GARCIA BALLESTER, L. (1984), p. 68. 272 de sus profesionales es tal que nadie se refiere a un curandero con la palabra m\u00e9dico o ci~ano. En el siglo XVI el t\u00edtulo universitario no jugaba el mismo papel social que hoy en d\u00eda. La aceptaci\u00f3n o rechazo del curandero o del bru\u00ad jo y de sus pr\u00e1cticas, no ven\u00eda en funci\u00f3n de la posesi\u00f3n o no del t\u00edtulo, sino de razones m\u00e1s complejas. M\u00e9dicos tan prestigiosos como Andr\u00e9s Laguna86 no tuvo inconveniente en relacionarse con brujos y curanderos y aprender de ellos, aplicar sus remedios, observar sus resultados, e incluso acudir en su busca cuando personalmente necesit\u00f3 cuidados m\u00e9dicos en una enfermedad grave. Tal como se hace en la actualidad Oa etnofarmacolog\u00eda es un ejemplo) Andr\u00e9s Laguna, como cient\u00edfico, utiliz\u00f3 sus conocimientos para estudiar y dar un fundamento \u00abracional\u00bb desde la terap\u00e9utica de la \u00e9poca, a los reme\u00ad dios que los brujos y curanderos aplicaban. Para finalizar, deber\u00edamos hacer menci\u00f3n de los patrones de acci\u00f3n de los clientes a la hora de decidir d\u00f3nde van87 No se puede simplificar la explica\u00ad ci\u00f3n del porqu\u00e9 una persona va al m\u00e9dico o al curandero; es muy complejo. El tema econ\u00f3mico tiene poca trascendencia. Los patrones que hemos encon\u00ad trado son: Patr\u00f3n 1: Se va al curandero porque han experimentado la eficacia en for\u00ad ma de curaci\u00f3n o mejor\u00eda de los s\u00edntomas que se padecen. Un joven de 25 a\u00f1os de Alginet88, por ejemplo, se\u00f1ala que va a los curan\u00ad deros porque con la medicina no obtuvo ning\u00fan alivio. Busca la eficacia de los tratamientos. Vamos a exponer brevemente su historia. Tuvo un accidente de moto y estuvo hospitalizado durante cinco meses. Aunque le hab\u00edan dado el alta sufr\u00eda grandes dolores en la espalda. Los m\u00e9dicos le dijeron que ellos no encontraban la causa, que todo estaba bien y le recetaron tranquilizantes. Alguien habl\u00f3 al interesado de un curandero en Madrid que \u00abobraba maravi\u00ad llas\u00bb. Por entonces, gente de su pueblo y de otros del alrededor organizaban 86 ANDR\u00c9s LAGUNA (1499-1560). Estudi\u00f3 en la Sorbona, dio clases en Alcal\u00e1, fue m\u00e9dico del Emperador y una de las principlaes figuras del movimiento del \u00abhumanismo cient\u00edficolO. 81 Como se\u00f1ala Caro Baroja, \u00ab es imposible tener una idea clara de la misma magia, de la hechicer\u00eda o de la brujer\u00eda, ... sin considerar tanto como a estos personajes aqu\u00e9llos sobre los que act\u00faan, o mejor dicho, aquellos sobre los que se cree que act\u00faan; es decir, el elemento de la sociedad que se beneficia o padece por sus actuacioneslO (CARO BAROJA J., 1973), pp. 34-35. 88 Entrevista realizada en Alginet. Var\u00f3n de 22 a\u00f1os, electricista, con un nivel educativo de formaci\u00f3n profesional. 273 viajes en autob\u00fas para visitar a este sanador. Decidi\u00f3 ir y encontr\u00f3 alivio enseguida; le practic\u00f3 masajes. Decidi\u00f3 no volver porque le supon\u00eda demasia\u00ad dos gastos. Seg\u00fan dice, este curandero cobraba unas mil pesetas y si le dabas menos no te volv\u00eda a recibir. La mejor\u00eda dur\u00f3 un mes y poco a poco fueron reapareciendo los problemas de espalda. Alguien le recomend\u00f3 otro curande\u00ad ro de Castellar al que le paga unas 500 pts. por sesi\u00f3n. Va una vez cada mes o mes y medio y hace diariamente unos ejercicios en su casa. Le han dicho que un famoso futbolista del Valencia tambi\u00e9n acude a \u00e9l cuando tiene pro\u00ad blemas. Cuando se le pregunta si sigue yendo al m\u00e9dico contesta que lo hace siempre que lo necesita. Por otra parte, no tiene ning\u00fan inconveniente en confesar o desvelar que va a un curandero, pero tampoco lo va \u00abpregonando a los cuatro vientos\u00bb. En cuanto a los aspectos creenciales dice que no cree en nada sobrenatural; piensa que estos curanderos tienen mucha habilidad. Patr\u00f3n 2: Elecci\u00f3n exclusiva de la opci\u00f3n de la medicina cient\u00edfica moderna. Para ilustrar esta conducta, haremos referencia a un testimonio de otro joven de Alginet89 Para \u00e9ste los curanderos son unos \u00abvividores\u00bb; viven de las personas que est\u00e1n enfermas. Se hacen merecedores de su confianza y poco a poco les van sacando el dinero. No cree en las curaciones que se les atribuye. \u00abSi los m\u00e9dicos estudian durante muchos a\u00f1os y a\u00fan as\u00ed se equivo\u00ad can, no hablemos de los curanderos\u00bb. A la pregunta de si ir\u00eda a un sanador contesta: \u00abNo, puesto que mi fe en ellos es nula. Para que \u00e9stos puedan curar a alguien, ese alguien tiene que tener una fe ciega ... Veo en esas curaciones una semejanza con las curas milagrosas. Menos mal que la Iglesia cat\u00f3lica se ha dado cuenta y ve todo esto con ojos cr\u00edticos\u00bb. Mas adelante a\u00f1ade: \u00abes una verg\u00fcenza que en el siglo XX a\u00fan existan curanderos. Estos son los con\u00ad trasentidos de la civilizaci\u00f3n\u00bb. Patr\u00f3n 3: Elecci\u00f3n casi exclusiva del curandero. Una mujer de Carcaixent, madre de cinco hijos, se muestra como una fer\u00ad viente devota de los curanderos. Cuenta que no cre\u00eda en ellos hasta que una vez que ten\u00eda \u00abhemorragias por la matriz\u00bb que los m\u00e9dicos no curaban, se fue a Paco y Lola de Petrer90 y all\u00ed la sanaron s\u00f3lo con agua bendita. Utiliza 89 Entrevista realizada en Alginet. Var\u00f3n de 26 a\u00f1os, empleado de banca, con un nivel de for\u00ad maci\u00f3n universitario. 90 V\u00e9ase RODRIGUEZ, P.; GRANERO, X. (1988). 274 este agua tanto para su familia como para los animales y las plantas. Ha comprado unas camisetas bendecidas por estas personas a sus hijos para que cuando vayan a la escuela est\u00e9n protegidos. Cuando uno de los hijos se rompi\u00f3 un brazo fue a Paco y Lola a que se lo curaran; sin embargo le dije\u00ad ron que fuera al m\u00e9dico. Tiene una cinta con canciones sobre Paco y Lola; los t\u00edtulos son: \u00abTener vida\u00bb, etc. Caro Baroja afirma que el hombre de fe cree saber d\u00f3nde est\u00e1 el bien y el mal. El antirreligioso tambi\u00e9n. El primero afirmar\u00e1 que todo lo que contri\u00ad buye al deterioro de sus propias creencias es expresi\u00f3n del mal. El segundo englobar\u00e1 todo hecho religioso bajo una condena total: como cosa producida por la superstici\u00f3n, el fanatismo y otras pasiones e intenciones malas91. Podemos establecer cierta analog\u00eda con la creencia y la fe en los curanderos. Estas posturas radicales son, sin embargo, poco usuales entre la poblaci\u00f3n que suele adoptar comportamientos m\u00e1s ecl\u00e9cticos y pr\u00e1cticos. Incluso una misma persona va modificando sus actitudes a lo largo del tiempo en uno u otro sentido, adem\u00e1s de tener en cuenta que a veces hay una notable dife\u00ad rencia entre lo que se dice que se hace y lo que realmente se hace. Seg\u00fan esta perspectiva resulta muy interesante estudiar el itinerario que sigue un enfermo, y su familia, cuando tiene alg\u00fan problema de dificil soluci\u00f3n (este\u00ad rilidad, enfermedades cr\u00f3nicas, etc)92. El sistema de pr\u00e1cticas del curanderismo En el cap\u00edtulo precedente ya nos hemos referido en parte a algunos aspec\u00ad tos al hablar de la tradici\u00f3n cultural. Ahora completaremos la informaci\u00f3n y profundizaremos m\u00e1s en los rasgos de tipo cultural. La cultura puede entenderse como un sistema relativamente integrado de ideas, valores, actitudes, afirmaciones \u00e9ticas y modos de vida, dispuestos en 91 CARO BAROJA, J. (1985), p. 30. 92 Por ejemplo, el caso de Susan Njoki relatado por KIMANI, V.N. (1981). Son abundantes asimis\u00ad mo los trabajos que se dedican a estudiar el uso de los tratamientos complementarios en la socie\u00ad dad occidental junto con la medicina moderna para enfermedades de tipo cr\u00f3nico como el reuma\u00ad tismo (MOORE, J. et al., 1985; EISENBERG, D.M. et al., 1993; KRoNENFELD, J. y WASNER, C. 1982). 275 patrones de conducta que poseen una cierta estabilidad dentro de una socie\u00ad dad dada, de tal manera que influyen en su conducta y estructura. B\u00e1sica\u00ad mente la cultura consiste en contenidos de conocimientos y pautas de com\u00ad portamiento que han sido socialmente aprendidos. Este concepto se alcanza mediante sus resultados tangibles que son las acciones sociales y sus efectos. Ambos obedecen a normas, creencias, actitudes, a las que se llega por induc\u00ad ci\u00f3n. La creencia en la gracia de un curandero es intangible y abstracta pero se concreta en un sistema de normas de conducta, un tipo de relaci\u00f3n, etc. como hemos visto antes. La cultura tiene muchos elementos, como los cognitivos, las creencias, los valores y las normas -que enmarcan nuestra actitud-, los signos -s\u00edmbo\u00ad los y se\u00f1ales-y los modos no normativos de conducta. Todo fen\u00f3meno sociocultural entra\u00f1a tres componentes b\u00e1sicos: a) signifi\u00ad cados, valores y normas; b) medios biof\u00edsicos que los objetivan; y c) seres humanos conscientes que los crean, los utilizan y operan con ellos en el pro\u00ad ceso de sus interrelaciones. Esta situaci\u00f3n disfruta de tres niveles de com\u00ad prensi\u00f3n. El primero es el nivel simb\u00f3lico-ideal que incluye creencias, nocio\u00ad nes y valores y normas sobre la realidad social. El segundo es el nivel de la . acci\u00f3n social, donde se plasma el anterior, aunque no lo expresa totalmente. El tercero, es el nivel material de la realidad cultural y es una especie de solidificaci\u00f3n de los dos anteriores. Se da por supuesto que todo lo que hemos dicho es en relaci\u00f3n con la pro\u00ad moci\u00f3n de la salud y la lucha contra la enfermedad. Antes que nada deber\u00eda\u00ad mos ocuparnos de establecer la concepci\u00f3n que subyace a la enfermedad, es decir, el conjunto de ideas que da validez y explica los procedimientos que hemos visto y que continuaremos viendo. Esta concepci\u00f3n es, en principio, la que est\u00e1 vigente para la medicina popular. El objetivo, en cambio, es dificil de alcanzar por la escasez de estudios de tipo etnogr\u00e1fico y etnol\u00f3gico sobre el tema. Somos conscientes de que si superamos de alguna manera este nivel se podr\u00edan procesar mejor los datos de campo y huir de las listas de plantas, remedios, etc. o dicho de otra forma, de la mera acumulaci\u00f3n de datos. Podemos, no obstante, hacer referencia al tipo de enfermedades de las que se ocupan los curanderos que hemos estudiado, que completar\u00e1 la lista de problemas que nos han aparecido cuando habl\u00e1bamos de las plantas medici\u00ad nales y de unos pocos remedios. 276 Enfermedades causadas por agentes humanos Aunque en nuestro medio parece extra\u00f1o atribuir la causa de la enfenne\u00ad dad a individuos con una determinada capacidad, en otras partes no lo es. En el ya cl\u00e1sico trabajo sobre los Azande, de Africa, Evans-Pritchard93 nos demuestra que este grupo de gente atribuye la enfennedad, cualquiera que sea su naturaleza, a la brujer\u00eda o a la hechicer\u00eda, excepto dos indisposiciones que afectan a los ni\u00f1os. Algo parecido sucede en el trabajo de Victor Turner sobre los Ndembu94 Esto no quiere decir, claro est\u00e1, que renuncien a enfren\u00ad tarse a ellas y a luchar con los recursos que tienen, como un amplio arsenal de plantas medicinales. Ninguno de los curanderos que hemos estudiado se ha referido a causas sobrenaturales. Puede ser que si profundiz\u00e1ramos un poco m\u00e1s, nos encon\u00ad tr\u00e1ramos con que, detr\u00e1s de las enfennedades, el destino o el designio divino juega un papel importante. En muchos lugares, incluso en Espa\u00f1a, se atri\u00ad buyen ciertas afecciones a agentes humanos pero de una manera m\u00e1gica; por ejemplo la brujer\u00eda y el mal de ojo. Tambi\u00e9n problemas causados por agentes sobrenaturales como el espanto y el mal de viento. Vamos a ocuparnos del mal de ojo, una de las creencias m\u00e1s extendidas en el mundo. Su origen no est\u00e1 bien aclarado. Algunos autores afirman que pro\u00ad cede de Oriente y otros, en cambio, que se trata de una creencia t\u00edpicamente mediterr\u00e1nea. Caro Baroja95 deja patente su existencia en los comienzos de la Era Cristiana. En la literatura europea aparece citado muchas veces96 En Mesoam\u00e9rica, en cambio, tanto el nombre espa\u00f1ol como la influencia europea del concepto han venido a sintetizar distintas creencias que tienen su origen en la antig\u00fcedad mesoamericana. La s\u00edntesis hace muy dificil la distinci\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan si se toma en cuenta que desde \u00e9pocas muy tempranas el t\u00e9rmino \u00abmal de ojO)) y otros similares se aceptaron para referirse a creencias que no eran estrictamente las designadas por los europeos con estos nombreg97. 93 EvANS-PRrrcHARD, E.E. (1976). Primera edici\u00f3n en ingl\u00e9s de 1937. 94 V\u00e9ase TuRNER, V. (1990), p. 333 Y ss. Primera edici\u00f3n en ingl\u00e9s de 1967. 95 CARO BAROJA, J. (1973), p. 60. Mal de ojo ( .. fascinum .. , bascuia). 96 V\u00e9ase PERDIGUERO GIL, E. (1986), p. 47-49. 97 LoPEZ AUSTIN, A. (1989), vol. 1, pp. 296-300. Seg\u00fan \u00e9l en estos momentos hay una confusi\u00f3n sobre dichas creencias y una aceptaci\u00f3n indiscriminada por parte de los ind\u00edgenas de remedios de origen europeo. Proporciona una dividi\u00f3n de los supuestos males donde se se\u00f1alan las carac\u00ad ter\u00edsticas m\u00e1s destacadas. 277 Una se\u00f1ora de Catadau98, a pesar de no ser curandera, conoce una oraci\u00f3n la pressa parlat Santa Ana Mare d\u00e9 la Mare de Deu la Mare de Deu Mare del Nostre Senyor la gloriosa Santa Isabel Mare del glori\u00f3 s Sant Joan aix\u00ed com este paraules son tan certes i tant veritat en el nom de la Santissima Trinitat i de la Verge Maria li cure el mal de malaltia a ... (nombre del paciente)>> Se repite esta oraci\u00f3n mientras se bosteza y se llora, lo que indica que el mal pasa del paciente al que cura. Cuando se deja de hacer esto ya se ha qui\u00ad tado la enfermedad. Para realizar esta especie de ceremonia no es preciso que el afectado est\u00e9 presente; basta que se posea una prenda del mismo. Esta misma persona nos dice que la oraci\u00f3n se puede ense\u00f1ar a otra el d\u00eda de Viernes Santo. El mal de ojo afecta de manera especial a los ni\u00f1os y se manifiesta como una alteraci\u00f3n del estado general con s\u00edntomas como la inquietud, p\u00e9rdida de las ganas de comer, fiebre, dificultad para conciliar el sue\u00f1o, dolores abdominales y malestar general, que desemboca en un estado de desnutrici\u00f3n, incluso de deshidrataci\u00f3n. Hay muchos procedimientos para diagnosticarlo. La persona entrevistada dice que puede prevenirse poniendo a los ni\u00f1os una peque\u00f1a cinta roja o vestirlos con alguna prenda de este colorSS. El mal de ojo tiene una amplia difusi\u00f3n en la mentalidad popular. Bajo este concepto se agrupan dos tipos distintos de sufrimientos, tanto en raz\u00f3n de sus consecuencias para la salud como de su origen. El primero de ellos se 98FM17. 99 El uso de este color para evitar el mal de ojo es una creencia muy antigua. Se ha descrito tanto en el Pa\u00eds Vasco como en nuestra Comunidad. 278 atribuye a la brujer\u00eda, en tanto que el segundo se considera que es accidental y est\u00e1 m\u00e1s extendido en nuestro territorio. El poder que poseen las personas de donde proviene la mirada que provo\u00ad ca el mal, se considera en ciertos casos como un privilegio. L\u00f3pez AustinlOO lo caracteriza como una emanaci\u00f3n personal de una fuerza que surge en forma involuntaria debida a un fuerte deseo, y que va a perjudicar al ser deseado En Valencia se atribuye esta capacidad a las mujeres que no pueden tener hijos. Sin embargo la mujer entrevistada de Catadau se\u00f1ala que puede pro\u00ad ceder de cualquier persona que mire con envidia y celos. Esta mirada puede ser inconsciente o bien estar provocada por el propio enfermo llamando demasiado la atenci\u00f3n. El mal de ojo puede afectar a los hombres, a las plan\u00ad tas y tambi\u00e9n a los animales. 10 que nos dice T.lol sobre el mal de ojo es bastante parecido a lo ya se\u00f1a\u00ad lado. Un ni\u00f1o con esta enfermedad -que los m\u00e9dicos no conocen- pasa de estar \u00abgordito y bien\u00bb a perder las ganas de comer y estar todo el d\u00eda somno\u00ad liento. En las personas de edad se nota m\u00e1s \u00aben los huesos\u00bb, pierden la memoria y no controlan la orina. Otro curandero de la comarca (Carlet) cura el mal de ojo con oracioneslo2 Salcedo y Ginestal en el extenso librolo3 titulado Madre e hijo. Doctrina cient\u00edfica y errores vulgares en obstetricia y pediatr\u00eda critica, ridiculiza y des\u00ad cribe las tradiciones populares relativas a la salud y enfermedad del lactan\u00ad te y del ni\u00f1o. A pesar de esto, recoge una gran cantidad de pr\u00e1cticas popula\u00ad res desarrolladas en la \u00e9poca. Un extenso cap\u00edtulolO4 se consagra al mal de ojo. Es interesante que reproduzcamos las primeras frases, muy representa\u00ad tivas del car\u00e1cter de la obra: \u00abSi hasta ahora hemos puntualizado las particularidades de cada grupo de afeccio\u00ad nes infantiles con sus err\u00f3neos diagn\u00f3sticos y pr\u00e1cticas absurdas, para coronar el edi\u00ad ficio de las extravagancias populares en esta materia falta discurrir acerca de una aberraci\u00f3n que sobrepuja a todas las consignadas\u00bb105. 100 LoPEZAUSTIN,A pp. 296-297. lOlFM291A 102FM191A 103 SALCEDO y GlNESTAL, E. (1898). 104 SALCEDO y GINESTAL, E. (1898). Cap\u00edtulo 18, pp. 758-820. 105 SALCEDO y GlNESTAL, E. (1898), p. 758. 279 Se est\u00e1 refieriendo al mal de ojo, donde el vulgo, cuando no encuentra una correspondencia entre causa y efecto, coloca multitud de situaciones patol\u00f3\u00ad gicas distintas. Este autor aborda el tema haciendo referencia a las obras cl\u00e1sicas donde se habla de esta \u00abenfermedad\u00bb. Se ocupa despu\u00e9s del aojo natural, aojo diab\u00f3lico indirecto, aojo diab\u00f3lico directo, de los s\u00edntomas y diagn\u00f3stico, para acabar con el tratamiento profil\u00e1ctico o preventivo y el curativo. Despu\u00e9s de esto llega a la siguiente conclusi\u00f3n: \u00abCausa admiraci\u00f3n la serie de desatinos que desde remotos tiempos se han sucedi\u00ad do, unos para explicarse la etiolog\u00eda y tratamiento del pretendido mal de ojo, y los esfuerzos tit\u00e1nicos que demostraron otros para convencer a los ilusos de semejante error. A medida que nos hemos hecho cargo de cuantas aberraciones motivaron el aoja\u00ad miento, hemos procurado tambi\u00e9n evidenciar, aunque no sea preciso, la falta de base cient\u00edfica, de errores que s\u00f3lo en imaginaciones perturbadas o sugestionadas por las corrientes de su \u00e9poca, pudieron darle forma de manera vaga, indefInida, con el car\u00e1cter de entidad morbosa, en donde se acumularon s\u00edntomas graves sacados de otras afecciones, en las cuales ten\u00edan su lugar propio, un sitio adecuado, conforme a la clasifIcaci\u00f3n nosol\u00f3gica racional admitida en aquel entonces. Por lo que respecta a nuestros d\u00edas, la ciencia tiene definidos sus cuadros morbo\u00ad sos, y todos aquellos fen\u00f3menos de demacraci\u00f3n en las criaturas, convulsiones, dia\u00ad rreas, toses ... que atribu\u00edan al mal de ojo nuestros antepasados, se borraron para siempre de nuestra patolog\u00eda, y s\u00f3lo como aberraci\u00f3n hist\u00f3rica se recuerda en los anales de la medicina\u00bb106. A pesar de todas estas valoraciones, la informaci\u00f3n que suministra Salce\u00ad do es muy interesante. Por ejemplo, los s\u00edntomas del mal de ojo est\u00e1n perfec\u00ad tamente descritos: \u00abLa palidez, el color plomizo o t\u00e9rreo de la piel, la laxitud y flojedad de los miembros, la cabeza como desencajada de la cerviz, el decaimiento general de las fuerzas org\u00e1ni\u00ad cas, debilidad y enflaquecimiento paulatino, la inapetencia, v\u00f3mitos y c\u00e1maras de leche algo cuajada con olor \u00e1cido, diarreas verdes, orina acre e irritante, toses, dolor de cabe\u00ad za y cardialgia, ataques convulsivos con espumarajos por boca y narices, pulso d\u00e9bil y a veces frecuente, fiebre h\u00e9ctica, sudores, insomnio, inquietud, tristeza, marasmo ... \u00bbl07 106 SALCEDO y GINESl'AL, E. (1898), pp. 816-817. 107 SALCEDO y GINESTAL, E. (1898), p. 797. 280 Entre los distintos procedimientos y remedios preventivos y curativos que expone, nos llaman la atenci\u00f3n algunos que siguen vigentes, como los que contienen unos versos de Carlos Ros, recogidos a su vez por Faustino Barbe\u00ad r\u00e1108, fechados en 1736: \u00abTamb\u00e9 a les creaturetes sera molt del cas pos seu una llista, ab ses reliquies, cenydeta al seu coset, Sancts perque no prenguen l'infantet d'ull (si hia tal mal no ho se, crech es dicho de les velles), de sapo al coIl uns hossets, y contra les bertoletes de sahuch tambe un trosset\u00bbl09 Enfermedades de causa natural Una de las caracter\u00edsticas m\u00e1s destacadas del curanderismo que nos rodea es el hecho de que act\u00faa casi siempre sobre enfermedades de causa natural, lo que est\u00e1 en contradicci\u00f3n con las hip\u00f3tesis que sostienen que cuando los enfermos saben que la causa de su enfermedad es natural van directamente a la medicina cient\u00edfica. Lo mismo sucede con los que creen que acudir al curandero es cosa de personas con pocos ingresos y con un bajo nivel de formaci\u00f3n. En cuanto a las enfermedades que tratan los curanderos que hemos estudiado podemos hacer los grupos siguientes: 108 BARBERA, F. (1895), Carlos Ros. Su vida y su obra, Valencia. 109 SALCEDO y GINESTAL, E. (1898), pp. 806-807. 281 A) Enfermedades que tratan casi exclusivamente los masajistas, o compo\u00ad nedores. Con lo que hemos dicho hasta ahora nos podemos hacer una idea de todos los problemas de los que se hacen cargo este tipo de curanderos: golpes, con\u00ad tusiones, torceduras, desconyuntamientos o luxaciones, encavalgamiento de tendones, las mu\u00f1ecas abiertas, etc. Todos se deben a causas externas de tipo traumatol\u00f3gico por la pr\u00e1ctica de deportes, por razones de trabajo, o por cualquier otro motivo circunstancial como hemos visto. En este grupo podemos incluir todo tipo de dolor de articulaciones, de masas musculares, de huesos, y por encima de todo, del reuma. Los procedi\u00ad mientos que se emplean para luchar contra estos problemas son diversos, aunque el masaje es el m\u00e1s utilizado. La curandera M.no de una peque\u00f1a poblaci\u00f3n de la Ribera, cura pr\u00e1ctica\u00ad mente todas las enfermedades excepto el c\u00e1ncer. Uno de sus procedimientos terap\u00e9uticos es el masaje. 10 realiza primero con alcohol, despu\u00e9s con acei\u00ad te bendito y finalmente con su \u00abgracia\u00bb. Cuando se \u00absale el hueso de su sitio\u00bb, lo vuelve a poner, lo venda y hace la \u00abgracia\u00bb; al cabo del tiempo hace un masaje en la zona inflamada. Cuando se \u00abdesbarata la mu\u00f1eca\u00bb despu\u00e9s de un esfuerz\u00f3, dice que hay un \u00abdesconjuntament\u00bb de tendones y huesos; lo cura con masajes y con una venda. De la misma forma procede en el caso de los pies, rodilla y menisco. Esta curandera tambi\u00e9n habla de \u00abdesprendi\u00ad miento de menisco\u00bb, que cura poni\u00e9ndolo en su sitio y apretando con una venda, y de \u00abencabalgamiento de las cervicales\u00bb cuando en vez de estar las v\u00e9rtebras \u00abparalelas se cruzan\u00bb; en este caso tambi\u00e9n realiza masajes y pone las cervicales en su sitio. Otras veces esta se\u00f1ora aplica un masaje corporal completo que realiza con la persona tumbada en una camilla. Con el paciente boca abajo, realiza masajes en la zona de la columna de arriba a abajo y viceversa, seguidos de masajes en las zonas dorsales hacia el centro. Con la persona boca arriba hace los mismos movimientos teniendo mucho cuidado en el \u00e1rea de los pechos. Despu\u00e9s aplica masajes en cada uno de los brazos y piernas desde la parte proximal a la distal. En la cabeza comienza detr\u00e1s de las orejas en direcci\u00f3n hacia la parte superior del cr\u00e1neo; despu\u00e9s describe c\u00edrculos hacia la frente y m\u00e1s tarde alrededor de los dos ojos. Sigue en la nuca, en el cuello (a ambos lados y en la parte posterior) en direcci\u00f3n a 110 FM291B. 282 la parte superior de la cabeza. Tambi\u00e9n habla de \u00abmasajes de relajaci\u00f3n\u00bb que se realizan con una \u00abm\u00fasica lenta\u00bb y diciendo al enfermo que piense que \u00abest\u00e1 dormido\u00bb. Por \u00faltimo habla de curar los \u00abri\u00f1ones abiertos\u00bb a consecuencia de un esfuerzo o de un exceso de trabajo, de un \u00abcrujido\u00bb o por haber realizado un movimiento brusco en la cama. Mediante masaje se procura \u00abcoger los ri\u00f1o\u00ad nes uno a uno, de apretarlos y de ponerlos juntitos\u00bb. Despu\u00e9s recomienda que el enfermo se ponga una faja. V. 111 , de la misma poblaci\u00f3n que la anterior, no se considera persona con gracia sino con una habilidad especial para tratar este tipo de problemas. Las torceduras y las luxaciones -se\u00f1ala- eran muy habituales en los tra\u00ad bajadores del campo. En las ciudades abundan m\u00e1s entre los oficinistas y profesionales que practican el deporte los fines de semana. Nos proporciona informaci\u00f3n sobre varias t\u00e9cnicas que no difieren de las que se ense\u00f1an en las facultades de medicina. Es partidaria de las \u00abmedias escayolas\u00bb y del uso de t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n para problemas de columna. Repasa con gran dete\u00ad nimiento los problemas de la columna cervical, dorsal y lumbar, de los pinza\u00ad mientos y de la ci\u00e1tica, y de que se producen muchas contracturas por pro\u00ad blemas de tensi\u00f3n nerviosa. La curandera112 de uno de las peque\u00f1os municipios de la Ribera Alta utili\u00ad za a veces los masajes; habitualmente cura otras cosas mediante su \u00abgracia\u00bb. Cuando se refiere a \u00e9stos no comenta nada extraordinario sobre los mismos; tan s\u00f3lo se\u00f1ala que emplea alcohol preparado con alcanfor y laurel. El caso de C.lla de Alginet es parecido. No usa ning\u00fan ritual de tipo reli\u00ad gioso. Realiza masajes para los esguinces, desgarros y lumbagos. Contra la inflamaci\u00f3n emplea vinagre y sal con agua caliente. Tambi\u00e9n aplica parches \u00absor Virginia\u00bb, de venta en farmacias. Como antes hemos se\u00f1alado, estas personas pueden ser herederos de un tipo de emp\u00edricos que ejerc\u00eda antes de que la cirug\u00eda se profesionalizara defi\u00ad nitivamente. Tambi\u00e9n debemos se\u00f1alar que en las familias a menudo hay alguien que sabe hacer masajes que aplica en casos poco importantes. 111 FM29IC. 112FM29IA. 113FM17ID. 283 B) L'Enfit o el empacho El \u00abenfit\u00bb es una enfermedad que tiene una presencia muy importante en la mentalidad popular valenciana. Podemos enmarcarlo dentro de las altera\u00ad ciones del aparato digestivo que, como hemos visto, ocupa un lugar muy importante en la medicina popular valenciana. Una persona est\u00e1 \u00abenfitada\u00bb cuando tiene pesadez de est\u00f3mago o digestiva, flatulencia, acidez, asociada a veces con malestar general, mareos, n\u00e1useas, y fiebre. Se produce general\u00ad mente despu\u00e9s de una comida copiosa o porque se. come estando en una situaci\u00f3n de ansiedad. Los s\u00edntomas se explican de la forma siguiente: los alimentos se \u00abparan\u00bb en alg\u00fan lugar del tubo digestivo -de ah\u00ed que a veces tambi\u00e9n se emplea la palabra \u00abpara\u00bb-y se produce una especie de indigesti\u00f3n o estancamiento en el intestino. Cuando el enfermo tiene esta sensaci\u00f3n significa que ya ha establecido el diagn\u00f3stico, o al menos, parte de \u00e9ste. Despu\u00e9s se va a casa de un curandero -generalmente mujer-o a casa de alguna vecina donde haya alguien que conozca la t\u00e9cnica -una medidora- para que le aplique una maniobra que es un rito o ceremonia m\u00e1gico-religiosa. Mediante \u00e9sta le confirma el diag\u00ad n\u00f3stico, le se\u00f1ala d\u00f3nde est\u00e1 la parada y, por tanto, su gravedad, y finalmen\u00ad te lo curar\u00e1. Para medir se suele emplear una cinta o un pa\u00f1uelo (pasar la cinta o la llista). A veces este elemento b\u00e1sico debe reunir unas caracter\u00edsticas espe\u00ad ciales, como por ejemplo el tipo de material o el color. Hay quien dice que debe ser de seda, otros que debe ser de color rojo o negro e incluso algunos se\u00f1alan que debe tener una anchura determinada. Tambi\u00e9n hay personas que la llevan a la Iglesia para bendecirla. En cuanto a la longitud, debe ser igual a tres veces la distancia existente entre el codo y la punta de los dedos de la mano de la medidora. La medida se realiza de la forma siguiente: la curandera o medidora toma un extremo de la cinta o pa\u00f1uelo y el enfermo se sit\u00faa el otro a la altura de est\u00f3mago. Los dos se separan todo lo que permite la longitud de la cinta. Despu\u00e9s la medidora procede a santiguarse y medir tres veces la distancia entre el codo y la punta de los dedos. Cada vez que comienza esta medida se santigua a la vez que reza una oraci\u00f3n secreta en voz baja. Si la tercera y \u00faltima medida coincide con el punto donde el enfermo tiene sujeto el extre- 284 mo de la cinta significa que no hay ((enfit\u00bb. Si no es as\u00ed, el lugar donde la punta de los dedos del medidor tocan el cuerpo del paciente se considera que es el lugar donde est\u00e1 la \u00abparada\u00bb. Cuanto m\u00e1s alta mayor gravedad. Tal como recoge Amalia Navarro1l4 en Alc\u00e1ntara del J\u00facar, all\u00ed se dice ((parada de agua\u00bb cuando no llega la cinta a tocar al paciente y ((parada de comida\u00bb en el resto de los casos. Como ya hemos se\u00f1alado en otros lugaresll5, este rito o ceremonia tiene variantes seg\u00fan quien lo aplique y la zona geogr\u00e1fica. Una vez se ha repetido el procedimiento tres veces, si hay ((enfit\u00bb, el enfermo empieza a sentir mejo\u00ad r\u00eda: tiene ganas de defecar, de expulsar aires y, a veces, de vomitar. Para completar el tratamiento se suele recomendar una dieta blanda, la absten\u00ad ci\u00f3n de comer, la ingesti\u00f3n de alguna tisana e incluso de ((sal de frutas\u00bb u otra sustancia de patente. El tipo de oraci\u00f3n var\u00eda; podemos afirmar que hay tantas como procedi\u00ad mientos. En nuestro trabajo dedicado a los pueblos del margen de la Albufe\u00ad ra recogimos una que se empleaba en Cullera 116: ((En nombre del Padre del Hijo y del Esp\u00edritu Santo. Jes\u00fas, Jos\u00e9 y Mar\u00eda, poned la mano donde yo pongo la m\u00eda. En nombre del Padre del Hijo y del Esp\u00edritu Santo. Jes\u00fas, Jos\u00e9 y Mar\u00eda, poned la mano donde yo pongo la m\u00eda. En nombre del Padre del Hijo y del Esp\u00edritu Santo. Jes\u00fas, Jos\u00e9 y Mar\u00eda, poned la mano donde yo pongo la m\u00eda\u00bb. Tenemos un testimonio muy interesante sobre el enfit que procede de Enrique Salcedo y Ginestal al que ya nos hemos referido. Menciona varias maniobras para desahacer el empacho, algunas de las cuales considera bas\u00ad tante crueles y peligrosas. M\u00e1s adelante a\u00f1ade: ((Alguna conocemos en la que apenas si se toca al ni\u00f1o. Es un procedimiento sencill\u00edsimo e inocente que emplean ciertas mujeres en la comarca de Onil, Ibi, Tibi Y CastalIa (Ali\u00ad cante) a fin de diagnosticar y curar el en/U (empacho\u00bb). A continuaci\u00f3n des\u00ad cribe minuciosamente el procedimiento que es igual al descrito por nosotros. 114 NAVARRO MAlmNEz, A (1991). 111\u00ed FRESQUET FEBRER, J.L. et al. (1994). 116 Recogida por Manuel y Peir\u00f3. En FREsQUET, J.L. et al (1994). 285 Despu\u00e9s comenta que se hizo pasar por paciente para observar c\u00f3mo se hac\u00eda: \u00abPara apreciar y sorprender esta curaci\u00f3n, nos convertimos en caso; haci\u00e9ndonos medir en Onil, no hace mucho, por la t\u00eda Mar\u00eda la Baltasara, que es la que en el pue\u00ad blo goza de m\u00e1s cr\u00e9dito, y, por fortuna, nos encontr\u00f3 en perfecta salud estom\u00e1tica. Tuvimos una entrevista con ella, explic\u00e1ndonos lo referido, pero se neg\u00f3 a manifestar la oraci\u00f3n, porque de participarla a otra persona, en d\u00eda que no sea Jueves Santo y al pie del Crucificado, pierde la virtud transmitida. Pudimos saber tambi\u00e9n que a ella le ense\u00f1\u00f3 la oraci\u00f3n una hermana suya, profesora de primeras letras, la que a su vez adquiri\u00f3 la gracia por la mujer del pe\u00f3n caminero de Ibi, que goza de gran fama entre sus creyentes\u00bbl17. M\u00e1s adelante dice que logr\u00f3 conocer la oraci\u00f3n: \u00abJes\u00fas, Mar\u00eda y Jos\u00e9! dad\u00ad me los brazos! y lo dir\u00e9 . Para acabar se\u00f1ala: \u00abPero las agraciadas son m\u00f3dicas en sus honorarios: no los fijan; se contentan con lo que se les da, y por lo regular reciben cada vez una alcuza de aceite, o patatas, cebollas, judias o alguna calabaza real, no simb\u00f3lica y significativa de desaire o des\u00ad precio. Alg\u00fan cliente se olvida (como los nuestros) de cumplir con la curandera, y esta se resigna, no se si a disgusto o por amor de DiOS\u00bb1l8. El origen de esta ceremonia nos es totalmente desconocido. Los procedi\u00ad mientos diagn\u00f3sticos y, sobre todo, pron\u00f3sticos, mediante medidas a codos y palmos, en los casos de aojamiento parece ser que son muy antiguos. Hay autores1l9 que los sit\u00faan en el Egipto arcaico. Teniendo en cuenta que algu\u00ad nos s\u00edntomas son parecidos, podr\u00edamos barajar la hip\u00f3tesis de una reducci\u00f3n de un viejo ritual dedicado a averiguar la gravedad de un aojamiento. . El en/it y el procedimiento de ((pasar la llista\u00bb es muy conocido en algunas partes de la Comunidad Valenciana. Una encuesta dirigida en nuestro Departamento y realizada en Guadasuarl20 hace ya unos cuantos a\u00f1os a 100 117 SALCEDO y GINESl'AL, E. (1898), p.662. 118 SALCEDO y GINESl'AL, E. (1898), p.663-664. 119 Manuscrito de 1423 mencionado por SALCEDO y GINESTAL, E. (1898), que lleva por t\u00edtulo Libro del aojamiento, atribuido a un tal D. Enrique, de la villa de Torralba (Cuenca). 120 PASTOR VILLALBA, J.M. (1983-84). 286 individuos (50 mujeres y 50 hombres) revelaba los siguientes datos: 44 hom\u00ad bres y 49 mujeres sab\u00edan lo que era. De \u00e9stos, 39 hombres y 49 mujeres cono\u00ad c\u00edan a alguien que practicara el rito o ceremonia. De \u00e9stos, 28 hombres y 31 mujeres confesaban que se les hab\u00eda practicado, de los que 26 varones y 29 mujeres confirmaron haber obtenido mejor\u00eda. Aun sin entrar en otros deta\u00ad lles de la encuesta y de las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n entrevistada, los resultados comentados son muy significativos y muy representativos de la realidad en los pueblos de la Ribera Alta y de otras zonas de Valencia. C) Problemas de h\u00edgado. Valiacra. L'aliacra se refiere al s\u00edntoma de la ictericia, es decir, coloraci\u00f3n amarilla de la piel, de las mucosas y secreciones, desde el punto de vista cient\u00edfico. Hemos recogido tres casos distintos en la poblaci\u00f3n de Carcaixent de perso\u00ad nas que se dedican exclusivamente a tratar esta \u00abenfermedad\u00bb. No son ver\u00ad daderos profesionales sino que se dedican a otras tareas. Realizan la cura\u00ad ci\u00f3n imponiendo las manos sobre los ojos y la cara del enfermo121 Salcedo y Ginestal explica el problema de la ictericia del reci\u00e9n nacido ofreciendo una serie de explicaciones cient\u00edficas que han sido superadas ampliamente con el tiempo. De gran inter\u00e9s son, sin embargo, los remedios populares que empleaba la gente para enfrentarse con este s\u00edntoma. Algu\u00ad nos daban a beber a los ni\u00f1os chocolate con piojos o excremento de aves con vino blanco, canela y az\u00facar. Otras veces se hac\u00eda orinar al pie de la planta torvisco o de marrubio por la ma\u00f1ana temprano. Tambi\u00e9n hace referencia a un procedimiento de transferencia: \u00abNos refiere un amigo albacete\u00f1o que, efecto de un susto que dio el panadero de la casa a un ni\u00f1o, le caus\u00f3 ictericia al poco rato, y advertida la familia, recrimin\u00f3 al cau\u00ad sante, y \u00e9ste la tranquiliz\u00f3 aconsejando que se meara el enfermito en una miga de pan y se la diera al primer perro negro que pasara por la calle, con la seguridad de curarse, y en efecto, as\u00ed sucedi\u00f3 seg\u00fan nos asegura el amigo, alg\u00fan tantico cr\u00e9dulo))l22. El procedimiento de curar la tirizia a\u00f1adiendo piojos vivos a la papilla, chocolate, caf\u00e9 con leche u otro alimento similar que debe ingerir el enfermo 121 No quisieron recibir a los entrevistadores. Los testimonios proceden de personas que fue\u00ad ron a que les curasen. 122 SALCEDO y GINESTAL, E. (1998), p. 671. 287 sin que lo sepa tambi\u00e9n ha sido recogido por Erkorecal23 en el Pa\u00eds Vasco. Balaguer et al. han descrito un procedimiento diagn\u00f3stico-pron\u00f3stico en la Comunidad Valenciana para l'aliacra de gran inter\u00e9sl24 Frazerl25 hace refe\u00ad rencia a la ictericia en su cap\u00edtulo de magia homeop\u00e1tica o imitativa. Los antiguos hind\u00faes trataban de traspasar el color amarillo hacia seres y cosas amarillas a las cuales pertenece, como el sol, y procurar un saludable color rojo de una fuente vigorosa y viviente al enfermo. Debido a la confusi\u00f3n del s\u00edntoma con la causa est\u00e1 muy difundida en dife\u00ad rentes pueblos la creencia de que es el color amarillo lo que origina la icteri\u00ad cia. En Grecia y Roma se encuentra algo parecido. Plinio126 recomienda untar con agua y vino las patas de una gallina amarillenta y beber despu\u00e9s el l\u00edquido de la abluci\u00f3n. Propone asimismo el uso de plantas amarillas, como la rubia y otras, que deben atarse al enfermo para que la transferencia homeop\u00e1tica de la pigmentaci\u00f3n se efect\u00fae127 Tambi\u00e9n se cre\u00eda, como dice GiP28, que un ave llamada charadrios (chorli\u00ad to) contra\u00eda esta enfermedad cuando sosten\u00eda la mirada de un enfermo, en virtud de la semejanza de color. Por esta raz\u00f3n, siempre que se encontraba ante un ict\u00e9rico, apartaba de \u00e9l la vista o cerraba los ojos, ya que atra\u00eda hacia s\u00ed la dolencia, quit\u00e1ndosela al enfermo, pero muriendo en su lugar. Otro problema de tipo hep\u00e1tico que curan algunas personas en esta comarca es el que causan las piedras o c\u00e1lculos de ves\u00edcula. Una curande\u00ad ral29 procede de la siguiente forma: una taza de infusi\u00f3n de boldo despu\u00e9s de cenar; una cucharada de aceite de oliva virgen en ayunas. Despu\u00e9s se empa\u00ad pa con agua hirviendo un pa\u00f1o que se pone sobre una toalla y se aplica sobre el h\u00edgado de la persona enferma. \u00abAs\u00ed se deshacen las piedras, que se tiran por el intestino. Las heridas que quedan despu\u00e9s de'tirar las piedras son cicatrizadas por el boldo\u00bb. 123 ERKOREKA, A. (1985), pp. 136-137. lU BALAGUER, E.; BALLESTER, R.; BERNABEU, J.; PERDIGUERO, E. (1988), pp. 37-38. 125 FRAzER, J. (1993), p. 73. 126 Nat. hist. XXX 93. 127 Nat. hist. XXIV, 94; XXVII, 66. 128 GIL, L. (1969), p. 208. 129 CURANDERA M. (291B). NAVARRO MARTINEZ, A. (1991). 288 D) Otras enfermedades del aparato digestivo. Como hemos visto, el \u00abenfit\u00bb es uno de los problemas digestivos m\u00e1s fre\u00ad cuentes. Hay otros muchos por los que la gente se dirige a los curanderos. Uno de los m\u00e1s t\u00edpicos es el dolor de vientre. El procedimiento que se emplea para disminuir la sintomatolog\u00eda consiste en hacer friegas en el abdomen o en la barriga. Para que las manos se deslicen mejor se utiliza aceite de oliva o aceite que se emplea en lugares sagrados. Las manos se hacen deslizar fundamentalmente en sentido de la pelvis. A veces tambi\u00e9n hacia los costa\u00ad dos y se completa el tratamiento con unas friegas en la espalda. Mientras se realizan estas maniobras el curandero reza oraciones. Durante la entrevista a un curandero130 de Alginet llam\u00f3 a la puerta una madre con un ni\u00f1o que ten\u00eda dolores abdominales. Aqu\u00e9llo acost\u00f3 en una mesa despu\u00e9s de quitarle la ropa. Lo palp\u00f3 durante unos cinco minutos y dijo que \u00abse le hab\u00eda parado la digesti\u00f3n de at\u00fan\u00bb. El ni\u00f1o se hab\u00eda tomado un bocadillo de este pescado para merendar. Como tratamiento le recomend\u00f3 que no tomara nada durante veinticuatro horas excepto agua de arroz. E) Los problemas de la piel. Las verrugas. En uno de nuestros trabajos hemos podido ofrecer gran variedad de procedi\u00ad mientos utilizados para la curaci\u00f3n de las verrugas131; todos ellos ten\u00edan una base m\u00e1gica. Tambi\u00e9n existen curanderos que tratan este problema de forma exclusiva. E.132 de Benifai\u00f3 suele curar cefaleas, malestar abdominal y quita verrugas. Estas \u00faltimas las cura cont\u00e1ndolas y toc\u00e1ndolas con la mano. Des\u00ad pu\u00e9s de haberse marchado el paciente coge sal gruesa y hace nueve bolas. Las coloca en hilera y enciende una vela. Reza una oraci\u00f3n durante nueve d\u00edas. L.I33 de Benimodo atiende a muchas personas con este problema. Para ello coge una ramita de olivo verde y lo entierra en un lugar por donde suele pasar la persona con verrugas. A medida que se va pudriendo ir\u00e1n desapare\u00ad ciendo las lesiones. Un curandero de Alginetl34 dice que la pr\u00e1ctica totalidad de personas que atiende acuden a \u00e9l por verrugas. Primero tiene que verlas para cerciorarse 130FM254. 131 V\u00e9ase la parte correspondiente a remedios en FREsQUET, J.L. et al. (1994). 132FM171B. 133FM171C. 134FM254. 289 de que son verdaderas. Despu\u00e9s las cuenta y va a alg\u00fan lugar donde haya juncos; arranca tantos como verrugas. Posteriormente cava un agujero en la tierra y los sit\u00faa boca abajo. Cuando \u00e9stos se sequen las lesiones desaparece\u00ad r\u00e1n. Cuenta que una vez atendi\u00f3 a un ni\u00f1o con una verruga en la mano que se la quemaron dos veces y le volvi\u00f3 a salir. Le aplic\u00f3 su procedimiento y no tuvo efecto. Entonces fue donde hab\u00eda enterrado el junco y debido a la hume\u00ad dad de unas recientes lluvias no se hab\u00eda secado. Repiti\u00f3 la operaci\u00f3n en sue\u00ad lo seco y entonces dio resultado. En ning\u00fan caso se nos ha hablado de la causa de la aparici\u00f3n de las verru\u00ad gas. En Ibiza 135, por ejemplo, creen que surgen cuando uno cuenta estrellas. Castillo de Lucas tambi\u00e9n dice que la gente cree que aparecen cuando se cuentan o cuando se se\u00f1alan estrellas. Erkoreka136 recoge varios procedimientos populares para curar verrugas en el Pa\u00eds Vasco y se\u00f1ala que no sabe si algunas de las sustancias que se emplean contienen alg\u00fan antiv\u00edrico. Lo que s\u00ed parece claro -asegura- es que la psicoterapia justifica por s\u00ed sola las curaciones que efectivamente se producen merced a estos u otros m\u00e9todos similares que son abundant\u00edsimos en toda Europa. La transferencia del mal juega aqu\u00ed un papel importante. Frazer137 dice que los intentos de transferir la pesadumbre de las enfermedades, desgra\u00ad cias y pecados de uno mismo a otra persona o a un animal o cosa, han sido corrientes. Tambi\u00e9n en las \u00abnaciones civilizadas\u00bb de Europa lo mismo en tiempos antiguos que en los modernos, despu\u00e9s de poner varios ejemplos relativos a muchos lugares y a muchas enfermedades cuenta c\u00f3mo en Cheshire quitan las verrugas: frotarlas con un trozo de tocino, hacer una hendidura en la cor\u00ad teza de un fresno y deslizar el tocino bajo la misma. Al \u00e1rbol pronto le apare\u00ad cer\u00e1n excrecencias en forma de nudos. Hay otros problemas de piel que tambi\u00e9n son tratados por los curanderos. La curandera T.13S cura la psoriasis y los eczemas con una infusi\u00f3n de plan- 135 ALcOVER, AM. (1985). 136 ERKOREKA, A. (1985). 137 FRAzER, J. (1993), p. 614-616. 138FM29IB. 290 tas que una vez hecha se toma en ayunas durante nueve d\u00edas y se unta des\u00ad pu\u00e9s la parte afectada con el poso que ha quedado. F) Mujeres que no pueden tener hijos. La informaci\u00f3n que hemos recogido sobre el tema en toda la Comunidad Valenciana es m\u00e1s bien escasa. Sin embargo, la curandera M.139 dice que puede solucionar el problema cuando los m\u00e9dicos no han encontrado ning\u00fan impedimento fisico ni ninguna causa explicable. M. toca el bajo vientre y \u00abve la matriz\u00bb. Compara la matriz con un panal de abejas donde hay \u00abagujeri\u00ad tos\u00bb. All\u00ed penetra el semen del hombre, se cierran los agujeritos y lo atrapan. Si la matriz est\u00e1 \u00ababierta\u00bb, el semen no puede \u00abcuajar\u00bb, porque los agujeros no se cierran. Esto se debe generalmente a una infecci\u00f3n. Entonces deben hacerse lavados externos con agua de rosas y es cuando se \u00abhace la gracia\u00bb, para que cure y pueda quedar la mujer embarazada. Lo normal para los casos de esterilidad (que siempre se suelen atribuir a la mujer) son los ba\u00f1os rituales en aguas de determinado manantial o enco\u00ad mendarse a alg\u00fan santo al que se le atribuyen acciones curativas para este tipo de problemas 140. Nosotros no hemos recogido ninguno. Cuando habla de la magia homeop\u00e1tica Frazer se refiere en varios pasajes a la esterilidad de las mujeres. Cuenta, por ejemplo, que la magia imitativa con figuritas se emplea entre los Bakatos de Sumatra. Cuando una mujer quiere quedar embarazada y no puede, hace en madera una figurilla de un ni\u00f1o y la coloca en su regazo, creyendo que esto la conducir\u00e1 al cumplimien\u00ad to de sus deseosl41 La virtud m\u00e1gica que tienen las mujeres gr\u00e1vidas de comunicar la fertilidad es muy conocida por muchos grupos humanos; entre \u00e9stos, muchos campesinos europeos. Por motivos similares, los Baganda cre\u00ad en que las mujeres est\u00e9riles infectan los huertos de sus maridos impidiendo que los \u00e1rboles tengan frutosl42 139FM291B. HO V\u00e9ase por ejemplo ERKOREKA, A. (1985), pp. 80-85. 141 FRAzER, J. (1993), p. 37. 142 FRAzER, J. (1993), p. 53. Los Baganda o Ganda son del grupo lingu\u00edstico bant\u00fa, con una poblaci\u00f3n aproximada de 1.000.000 de personas, que habitan la regi\u00f3n de Buganda, en Uganda. 291 Elementos que proceden de la medicina cient\u00edfica Antes hemos hablado de ciertos aspectos de la relaci\u00f3n que se establece entre los dos tipos de medicina. La medicina cient\u00edfica est\u00e1 bien arraigada en nuestra sociedad como hemos podido comprobar en cap\u00edtulos precedentes, pero tambi\u00e9n lo est\u00e1 la popular.La influencia s\u00f3lo se da en una direcci\u00f3n en algunos elementos: de la medicina cient\u00edfica a la popular. Las pr\u00e1cticas de ambos sistemas cubren un \u00e1mbito funcional parecido. Esto se refleja cuando encontramos una demarcaci\u00f3n de campos de competencia y el cliente, que busca desembarazarse del problema, acude a uno o a otro. Los dos sistemas est\u00e1n juntos. Los curanderos van a las consultas de los m\u00e9dicos y a los hospitales, leen publicaciones especializadas y de divulga\u00ad ci\u00f3n; muchos pacientes acuden por encima de todo a la medicina oficial pero tambi\u00e9n van a la consulta del curandero con m\u00e1s o menos frecuencia. En los medios de comunicaci\u00f3n se habla, no siempre seriamente, de medicina y de curanderismo. Con esta situaci\u00f3n es imposible que no haya un influjo o un proceso de interacci\u00f3n. La antropolog\u00eda ha demostrado de una manera amplia que los sistemas que pens\u00e1bamos que eran inamovibles no lo son. La medicina popular est\u00e1 abierta y toma elementos de donde puede. Olavarrieta propone unos patrones cognoscitivos para explicar la incorpo\u00ad raci\u00f3n sucesiva de elementos de la medicina cient\u00edfica a la popular: Patr\u00f3n 1: Rechazo de pr\u00e1cticas de la medicina moderna. La explicaci\u00f3n se realiza desde el marco te\u00f3rico de la medicina popular. Un claro ejemplo de esto puede ser el rechazo durante mucho tiempo del agua clorada y fluorada. Muchos curanderos recomiendan beber agua de lluvia acumulada en aljibes y otros sistemas de almacenamiento. Otro ejemplo podr\u00eda ser el hecho de rehusar la aplicaci\u00f3n de hielo sobre un ap\u00e9ndice vernt\u00dcorme inflamado en contra de la creencia popular de que lo que va bien para las inflamaciones es el calor. Otro, ya casi desaparecido, es la prohibici\u00f3n de ba\u00f1arse cuando se tiene la regla 143. Patr\u00f3n 2: Aceptaci\u00f3n de pr\u00e1cticas terap\u00e9uticas de la medicina moderna, cuando hay una evidencia emp\u00edrica de su eficacia, sin que implique ning\u00fan cambio en el marco te\u00f3rico de la foIkmedicina. Los ejemplos se multiplican. 143 BALAGUER, E. et al, (1991), pp. 82-83. 292 Un curandero de Carlet receta especialidades farmac\u00e9uticas: \u00abAlguna vez suelo dar alg\u00fan medicamento para que ayude a la curaci\u00f3n\u00bb. Patr\u00f3n 3: Aceptaci\u00f3n de pr\u00e1cticas modernas cuya validez se explica en t\u00e9r\u00ad minos del marco te\u00f3rico tradicional. El ejemplo podr\u00eda ser recetar medica\u00ad mentos de patente por indicaci\u00f3n de entidades sobrenaturales. Patr\u00f3n 4: Reconocimiento de la eficacia de pr\u00e1cticas tradicionales seg\u00fan el marco te\u00f3rico cient\u00edfico. Esto es muy com\u00fan en nuestro ambiente. Desde siempre se ha empleado el zumo de naranja de muchas formas para los res\u00ad friados. Hoy la gente habla de la acci\u00f3n de la vitamina C. El mismo fen\u00f3me\u00ad no se observa en la utilizaci\u00f3n de hierbas; mucha gente da explicaciones de tipo cient\u00edfico que han escuchado de alguien o que han le\u00eddo en alg\u00fan lugar. Patr\u00f3n 6: Rechazo de las pr\u00e1cticas modernas en base al marco te\u00f3rico moderno. Esta situaci\u00f3n es muy di\u00f1cil de observar, pero a veces hemos podi\u00ad do hablar con curanderos que invalidan t\u00e9cnicas y pr\u00e1cticas de la medicina cient\u00edfica con explicaciones que vienen de \u00e9sta. Los por qu\u00e9s son m\u00e1s di\u00f1ciles de explicar. Hace poco tuvimos la ocasi\u00f3n de encontrar un ejemplo en un pro\u00ad grama de televisi\u00f3n. Mientras los m\u00e9dicos aceptaban la existencia de enfer\u00ad medades culturales, una mujer del auditorio se\u00f1alaba que ella no cre\u00eda en eso porque detr\u00e1s de todas las enfermedades hay una localizaci\u00f3n y un \u00abvirus\u00bb o causal44 La aparici\u00f3n de elementos de otras procede~cias En toda la informaci\u00f3n procedente de los curanderos y sanadores de la Ribera Alta que hemos analizado, encontramos una serie de caracter\u00edsticas comunes parecidas a las que hallamos cuando realizamos el an\u00e1lisis de la medicina popular en los municipios del Parque Natural de la Albufera. Vamos a ilustrar con un caso otro tipo de curanderos que explican su capa\u00ad cidad para curar con elementos de procedencia diversa. Este tipo de sanado\u00ad res es cada vez m\u00e1s frecuente. Este curandero145 de una ciudad de la Ribera Alta de unos 15. 000 habi\u00ad tantes viv\u00eda en Francia; cuenta que all\u00ed no se curaba de ninguna enferme\u00ad dad. Siempre se encontraba cansado y con malestar general. A pesar de no creer en los curanderos visit\u00f3 a varios cuando regres\u00f3 a Espa\u00f1a. Volvi\u00f3 al 144 Otras medicinas. Carta blanca, Canal 9. Fecha de emisi\u00f3n: 5 noviembre de 1993. I~FM191A. 293 pa\u00eds vecino y all\u00ed tambi\u00e9n visit\u00f3 a un sanador que le dijo que \u00e9l pose\u00eda pode\u00ad res o dotes curativas. En cuanto empezara a utilizarlas mejorar\u00eda de sus dolencias. Aparte de esto le ense\u00f1\u00f3 una serie de procedimientos para curar. Empez\u00f3 a hacerlo por imposici\u00f3n de manos en la empresa que trabajaba en Francia para quitar el dolor de cabeza de sus compa\u00f1eros. En Espa\u00f1a de nuevo, otro curandero de Aldaya tambi\u00e9n le dijo que pose\u00eda poderes. Dice que fue a la Universidad de Burdeos para aprender fitoterapia. Entre los problemas que cura est\u00e1 una serie amplia de enfermedades y de s\u00edntomas: dolores de cabeza, artrosis, diabetes, enfermedades de los nervios, fatiga, stress, reuma, ca\u00edda del pelo, eczemas, piedras de ri\u00f1\u00f3n e h\u00edgado, alteraciones de ves\u00edcula biliar, mala circulaci\u00f3n, varices y el resto de las enfermedades del cuerpo humano. El diagn\u00f3stico (<<saber lo que tienen\u00bb) lo realiza al pasar las manos por el lugar de la enfermedad (tiene un \u00abmagnetismo\u00bb especial y se le calientan cuando tocan una zona enferma). El mal de ojo, en cambio, lo reconoce por un brillo especial que se produce en los ojos de las personas aojadas. El don de curar se lo ha dado, seg\u00fan dice, Dios. Duerme unas tres o cuatro horas y todos los d\u00edas reza antes de acostarse. Mientras duerme le \u00abviene la intuici\u00f3n\u00bb de c\u00f3mo tiene que preparar las mezclas de hierbas para cada una de las enfermedades que ha visto por la tarde. Aparte de curar con plantas medicinales cura tambi\u00e9n con masajes; absor\u00ad be el mal del paciente y por la noche lo expulsa. Dice que es necesario curar con las dos manos porque, seg\u00fan explica, una es positiva y otra negativa146, y las dos hacen falta para curar. Una vez que se fractur\u00f3 un brazo y se lo esca\u00ad yolaron, las curaciones que practic\u00f3 durante ese periodo de tiempo \u00abno die\u00ad ron resultado\u00bb. A veces combina ambos procedimientos. Ve\u00e1mos unos ejemplos: -Cura la fiebre con imposici\u00f3n de manos en tres o cuatro minutos. -Cura la artrosis con una planta y haciendo masajes durante unos vein- te o treinta minutos. -Diagnostica las piedras de ri\u00f1\u00f3n y de h\u00edgado por imposici\u00f3n de manos y despu\u00e9s las cura con preparados de plantas. -El eczema lo cura con una planta que llama \u00abdulcorama\u00bb. 146 Inmediatamente nos viene a la mente la idea de una pila o bater\u00eda, con los polos positivo y negativo, imprescindibles los dos para que la corriente, continua en este caso, produzca el efecto deseado: encender una l\u00e1mpara, poner en marcha una r\u00e1dio, o un motor de poca potencia. 294 -Para la obesidad receta Fucus vesiculoso147 -Las heridas y \u00falceras de la piel las trata con la planta \u00abdiente de le\u00f3n\u00bb. -Para el c\u00e1ncer de pecho, diabetes, manchas blancas de la piel y hepati- tis tiene unos preparados secretos de plantas. Dice que dentro de unos a\u00f1os podr\u00e1 curar la par\u00e1lisis y la ceguera. La consulta de este curandero era similar a la de un m\u00e9dico: sala de espe\u00ad ra, sala de curas-despacho con fichas de pacientes y con un div\u00e1n. No permi\u00ad ti\u00f3 que se grabara la conversaci\u00f3n porque muchas veces no se entend\u00eda bien lo que dec\u00eda y se tergiversaban sus ideas. Dice que encontr\u00f3 la potestad para curar en la \u00abParapsicolog\u00eda aplicada a la medicina\u00bb. Cuenta que desde el principio hubo brujos y hechiceros que curaban con hierbas y con ung\u00fcentos. Con los siglos, \u00e9stos se transformaron en curanderos de tribus; danzaban, cantaban, emit\u00edan sonidos, etc. que despu\u00e9s se convirtie\u00ad ron en oraciones. A lo largo del tiempo se interesaron por el uso de las plantas aprendiendo de la Naturaleza. Todas estas personas reten\u00edan en la memoria estos conocimientos; al traspasarlos a sus familiares surgieron las dinast\u00edas. Practicaban curaciones naturales. Muchas veces curaban pero otras produc\u00edan la muerte. As\u00ed fueron aprendiendo hasta llegar a la actualidadl48 Los primeros que utilizaron esto fueron los Bongos del Himmalaya que se fueron transmitiendo la informaci\u00f3n de una generaci\u00f3n a otra. As\u00ed se lleg\u00f3 a formar una cultura muy antigua en esa regi\u00f3n. En la \u00e9poca m\u00e1s moderna se analiz\u00f3 toda esta informaci\u00f3n y de ah\u00ed sali\u00f3 el yoga, la medicina natural, la digitopuntura, etc. Con el descubrimiento de Am\u00e9rica lleg\u00f3 la informaci\u00f3n verdadera a Espa\u00ad \u00f1a sobre el uso de las plantas medicinales. M\u00e1s adelante habla \u00abya no de curar\u00bb sino de sanar. Jesucristo sanaba por potestad divina: ((se acerc\u00f3 al ciego y san\u00f3; se acerc\u00f3 al leproso y (le) san\u00f3 de la lepra\u00bb. M\u00e1s tarde transmiti\u00f3 a sus ap\u00f3stoles esta capacidad de sanar. Este tipo de ((potestad\u00bb la compara con la que ten\u00eda San Vicente Ferrer de que, aunque hablara en valenciano, le entend\u00edan en lugares donde hablaban otros idiomas. 147 Esta planta de efectos laxantes se encuentra en la composici\u00f3n de muchos preparados \u00abpara adelgazar\u00bb a base de vegetales que se venden en farmacias y otros comercios. 148 Una explicaci\u00f3n un tanto particular de la experiencia, empirismo o ensayo-error. 295 La historia de los sanadores -se\u00f1ala- sigui\u00f3 durante los siglos XVI y XVII. Entonces los llamaban brujos y los condenaban a la hoguera. En una \u00e9poca determinada se produjo una fusi\u00f3n del Bongo con la cultura europea a trav\u00e9s del \u00abConde Cagliosto\u00bb y de \u00abSan Germain\u00bb (seg\u00fan unas memorias del papa Juan XXIII, que era rosacruz). Durante la llustraci\u00f3n hubo tambi\u00e9n \u00abmedicina creencial\u00bb. Tuvo una gran fama y actividad Giuseppe Balsamo, que se hac\u00eda llamar conde de Cagliostro, cuyas aguas restauradoras de la juventud femenina y su elixir de larga vida, sedujeron a las personas m\u00e1s ilustres de Europa. Un rival suyo fue el conde Saint-Germain, que afirm\u00f3 haber comido con Jesucristo en las bodas de Can\u00e1. El entrevistado continu\u00f3 hablando de su experiencia personal. De ni\u00f1o ya curaba a los compa\u00f1eros de colegio. Inconscientemente, si alguien ten\u00eda una herida, le pon\u00eda la mano y dejaba de sangrar, si alguien ten\u00eda dolor hac\u00eda lo mismo y cesaba el dolor. Todo esto lo fue olvidando hasta que un d\u00eda tuvo un accidente y se qued\u00f3 paralizado de cintura para abajo. Acudi\u00f3 a un sanador de Madrid. Cuando le vio le dijo: \u00ab\u00bfA qu\u00e9 vienes? Tu tienes capacidad divina para curar; tu estado es consecuencia de un castigo por no querer aplicar a la gente la potestad que tienes\u00bb. Le pregunt\u00f3 al curandero c\u00f3mo lo sab\u00eda y \u00e9ste le contest\u00f3 que lo hab\u00eda visto en su aura. Se dedic\u00f3 a hacer lo que le hab\u00eda recomendado y poco a poco fue cur\u00e1ndose de su par\u00e1lisis. Sigui\u00f3 contando que las personas que tienen don o gracia saben si pueden o no curar. Las manos tienen un calor muy fuerte y especial que se traduce en una fuerza superior a los \u00abrayos ultravioleta\u00bb Seg\u00fan \u00e9l la parapsicolog\u00eda \u00abdemuestra}) dos cosas: que se puede curar y que se puede hacer da\u00f1o. En este \u00faltimo caso hay gente \u00abque profundiza en la magia negra y que, incluso, algunos que curaban dejan de hacerlo y se convierten en angeles negros\u00bb. Cuando se refiere a los curanderos actuales dice que no son tales; que son gente que ha hecho alg\u00fan curso de herborister\u00eda y que en realidad son \u00abman\u00ad cebos de farmacia\u00bb. Los sandores \u00abvemos sin necesidad de an\u00e1lisis, ni de rayos X ni nada. Sabemos si ~a persona est\u00e1 embarazada o no, vemos las cavernas pulmo\u00ad nares; incluso sabemos si una cosa no la podemos curar\u00bb. Tambi\u00e9n se\u00f1ala que percibe cu\u00e1ndo una persona acude a \u00e9l con mentiras. Al final hizo una especie de resumen. Los adivinos o visionarlos perciben pero no curan. Los curanderos no perciben pero curan. Los sanadores perci- 296 ben y curan. Para profundizar en el tema recomend\u00f3 la lectura de dos libros: La revelaci\u00f3n b\u00edblica y la parapsicologla y Las profec\u00edas de Juan XXIII. Abordar el estudio de esta figura es bastante complejo. B\u00e1sicamente lo que puede afirmarse es que en la pr\u00e1ctica no se diferencia gran cosa del res\u00ad to de los curanderos que hemos visto hasta ahora. Sin embargo, parece que est\u00e1 claro que a trav\u00e9s de la lectura de una serie de libros y revistas, ha construido una interpretaci\u00f3n muy personal de lo que \u00e9l es y hace, integran\u00ad do subjetivamente elementos muy dispares. Este tipo de figuras se prodiga cada vez con m\u00e1s frecuencia. La influencia de los medios de comunicaci\u00f3n, de un tipo peculiar de publicaciones, la posibilidad de hacer cursillos y de toda una serie de circunstancias sociales est\u00e1n produciendo algunos cambios en los curanderos rurales y urbanos. El fen\u00f3meno est\u00e1 poco estudiado en Europa y nada en nuestro entorno. Para mucha gente, lo que dice un libro puede convertirse en la \u00abverdadera explicaci\u00f3n de un fen\u00f3meno\u00bb, un diploma (el aspecto formal del mismo) puede interpretarse como una garant\u00eda de que el que lo posee est\u00e1 capacitado para algo. La necesidad de ascender en la escala social trae consigo algo parecido a lo que podr\u00eda ser una \u00abprofesionali\u00ad zaci\u00f3n\u00bb y en el campo que estamos analizando se habla de una serie de com\u00ad petencias, de la necesidad de tener un consultorio, de cobrar por el servicio prestado y por las inversiones realizadas, etc. Ser\u00eda necesario estudiar todos estos fen\u00f3menos porque nos revelar\u00edan muchas cosas sobre el curanderismo y sobre la situaci\u00f3n actual de la asistencia sanitaria. Los aspectos m\u00e1gicos El tema de las creencias m\u00e1gico-religiosas aparece repetidamente en todo lo que llevamos dicho. Aspectos como la religi\u00f3n, los mitos, el rito y la magia han sido muy importantes para la antropolog\u00eda y su estudio es uno de los m\u00e1s complejos. En la literatura antropol\u00f3gica son muchos los autores que se han ocupado del tema de la magia; podemos mencionar aqu\u00ed a J. Frazer, E. Tylor, M. Mauss, L. L\u00e9vy-Bruhl, B. Malinowski, J. Cazeneuve, y E. Jen\u00ad sen149, entre otros. La diferencia fundamental entre lo que llamamos t\u00e9cnicas pr\u00e1cticas o de sentido com\u00fan para hacer las cosas y las maneras rituales o m\u00e1gico-religio- 149 V\u00e9anse por ejemplo FRAZER, J. (1993), MAuss, M. (1991), MALINOWSKI, B. (1954), LEVY\u00ad BRUHL, L. (1985) 297 sas de hacerlas, reside b\u00e1sicamente en la ausencia o presencia de un elemen\u00ad to simb\u00f3lico institucionalizado en aquello que se hacel50 Tenemos la tenden\u00ad cia a pensar que en las sociedades \u00abavanzadas\u00bb toda actividad humana es pr\u00e1ctica y cient\u00edfica e imputamos a otras culturas actividades de car\u00e1cter sobrenatural sin mirar a nuestro alrededor. El hecho de establecer distincio\u00ad nes entre lo natural y lo sobrenatural conduce a cometer estos \u00abpecados\u00bb; la mayor\u00eda de los pueblos no dividen el mundo en dos esferas que se excluyen mutuamente. No pretendemos estudiar aqu\u00ed de forma minuciosa el tema de la magia. Igual que Olavarrieta s\u00f3lo queremos hacer menci\u00f3n de los elementos que puedan ser de utilidad para la investigaci\u00f3n emp\u00edrica. Ella lo hace mediante la contraposici\u00f3n de los conceptos \u00abmagia\u00bb, ((ciencia\u00bb y ((religi\u00f3n\u00bb para com\u00ad probar si existe en la realidad sociocultural un sector o una parte de fen\u00f3me\u00ad nos que puedan rotularse como ((magia\u00bb, o bien, si el contenido que se ha asignado a \u00e9sta puede ser incorporada dentro de las otras dos. Podemos hacer, por tanto, las siguientes consideraciones: -Exite una cierta semejanza entre el procedimiento m\u00e1gico y el procedi\u00ad miento t\u00e9cnico que se origina en la ciencia. Los dos suponen un control humano que se ejerce sobre fuerzas naturales (naturales para la ciencia, y naturales y sobrenaturales para la magia). La ciencia emplea medios rea\u00ad lesl51 La magia medios simb\u00f3licos junto con los reales. Ciencia y magia se proponen modificar la realidad, pero lo hacen con recursos diferentes. -El elemento simb\u00f3lico de la magia es lo que la acerca a la religi\u00f3n. Las dos tratan con una realidad culturalmente definida que incluye entidades y fuerzas que la ciencia no reconoce. La religi\u00f3n utiliza medios simb\u00f3licos - rituales- como la magia, pero difiere en los fines que persigue. El ritual es un fin en si mismo; busca objetivos muy abstractos como el contacto con seres sobrenaturales. La plegaria persigue a veces fines utilitarios, pero de forma distinta a como lo hace la magia, es decir, son secundarios. -En resumen: a) Magia y ciencia convergen en cuanto a fines y divergen en cuanto a medios. b) Magia y religi\u00f3n convergen en cuanto a medios y divergen en cuanto a fines. c) Ciencia y religi\u00f3n divergen en cuanto a medios y fines. 150 BEA'fTIE, J., 1993, pp. 264-265. \\5\\ Esto no significa que despreciemos la eficacia simb\u00f3lica de muchos elementos que usa la medicina moderna. 298 Esto explica que las manifestaciones m\u00e1gicas son emp\u00edricamente indisolu\u00ad bles de las religiosas y de las t\u00e9cnico-cent\u00edficas, muchas veces. El hecho de comparar la magia, la ciencia y la religi\u00f3n y de establecer semejanzas y dife\u00ad rencias no se agota en lo dicho. Adem\u00e1s de consistir en medios para la conse\u00ad cuci\u00f3n de ciertos fines humanos, constituyen fen\u00f3menos m\u00e1s complejos cuya totalidad es imposible discutir aqu\u00ed152 Las tres categor\u00edas pueden constituir enfoques de la realidad o, en pala\u00ad bras de Geertzl53, perspectivas. Olavarrieta trata de ubicar la perspectiva m\u00e1gica a partir de la caracterizaci\u00f3n que hace Geertz de las perspectivas cient\u00edfica y religiosa. \u00c9ste parte de la \u00abperspectiva de la realidad\u00bb seg\u00fan los t\u00e9rminos del \u00absentido com\u00fan\u00bb cuya caracter\u00edstica fundamental es la simple aceptaci\u00f3n del mundo tal como parece ser y en la concentraci\u00f3n del sujeto en una motivaci\u00f3n pragm\u00e1tica: acomodar el mundo para que sirva a sus propios deseos y, cuando no es posible, adaptarse a \u00e9l. Con una perpectiva cient\u00edfica desaparece la simple aceptaci\u00f3n de las apa\u00ad riencias cotidianas as\u00ed como la motivaci\u00f3n pragm\u00e1tica inmediata para ser sustituida por la duda deliberada, la indagaci\u00f3n sistem\u00e1tica, y el an\u00e1lisis del mundo en t\u00e9rminos de conceptos cuyo manejo formal est\u00e1 muy lejos de las concepciones informales del \u00absentido com\u00fan\u00bb. La perspectiva religiosa busca m\u00e1s all\u00e1 de las relidades de la vida cotidiana yen su definido inter\u00e9s en la aceptaci\u00f3n y fe en estas \u00faltimas, no en una acci\u00f3n sobre ellas. La perspectiva m\u00e1gica trasciende lo que aparentemente es real al recono\u00ad cer la existencia de fuerzas o procesos en los que el sentido com\u00fan no pene\u00ad tra. Tambi\u00e9n lo hace cuando reconoce las realidades \u00faltimas de la perspecti\u00ad va religiosa. Busca el control sobre lo sobrenatural y mediante procedimientos rituales coercitivos, intenta manipular sus acciones y sus fuerzas. Sin embargo, tambi\u00e9n persigue la influencia sobre las fuerzas y pro\u00ad cesos naturales e incluso sobre la conducta humana. Tal como afirma Olava\u00ad rrieta 154, la magia otorga reconocimiento a las realidades de la religi\u00f3n, ope- 152 OLAVARRlETA, M. (1989), p.49. 153 Para Geertz \u00abuna perspectiva es un modo de ver en el sentido amplio en el que \u00abver\u00bb sigini\u00ad fica \u00abdiscernir\u00bb, \u00abaprehender\u00bb, \u00abcomprender\u00bb o \u00abcaptar\u00bb. Se trata de una manera particular de mirar la vida, de una manera particular de concebir el mundo, como cuando hablamos de una perspectiva hist\u00f3rica, una perspectiva cient\u00edfica, una perspectiva est\u00e9tica, una perspectiva de sentido com\u00fan o hasta de las singualres perspectivas que se presentan en sue\u00f1os y alucinacio\u00ad nes\u00bb. V\u00e9ase GEERTZ, C. (1992), pp. 105-106. 154 OLAVARRIETA, M. (1989), p. 51. 299 rando sobre ellas con la misma voluntad de dominio. Si el hombre situado en perspectiva religiosa se somete a los designios divinos, el mago persigue el control sobre las agencias sobrehumanas y, por medio de procedimientos rituales de car\u00e1cter coercitivo, intenta manipular sus acciones y sus fuerzas. Aparte de esto, la magia tambi\u00e9n pretende tener influencia sobre las fuerzas y procesos naturales as\u00ed como sobre la conducta humana. Como la ciencia, utiliza este control para beneficiar o da\u00f1ar. El rito m\u00e1gico tiene como valor m\u00e1ximo el de la eficacia, cosa que habr\u00eda que estudiar detenidamente por\u00ad que el cariz de \u00e9sta es distinto al de la eficacia cient\u00edfica. Hemos se\u00f1alado que la folkmedicina es un sistema emp\u00edrico-creencial. Ahora podemos afirmar que, cuando hablamos de creencias estamos refi\u00ad ri\u00e9ndonos en parte a la magia. \u00c9sta y la religi\u00f3n est\u00e1n muy presentes en los procedimientos terap\u00e9uticos empleados por los curanderos aunque, muchas veces, con falta de orden y claridad. Como hemos visto, ambas comparten el reconocimiento de ciertas \u00abrealidades sobrenaturales\u00bb con las que el hombre contacta a trav\u00e9s del rito y sus elementos tanto ideol\u00f3gicos como materiales. Tambi\u00e9n suponen las dos el acercamiento humano a lo numinoso aunque de forma distinta. La magia quiere manipular y manejar lo numinoso para ser\u00ad virse de \u00e9l, orient\u00e1ndolo a la medida de los deseos humanos por medio de los s\u00edmbolos.\" Los curanderos, en este sentido, participan de esa ambivalencia que es lo numinoso. Por las caracter\u00edsticas de su especial condici\u00f3n llevan una \u00abcarga numinosa\u00bb, lo que, como hemos visto, les confiere peculiaridades a su rol social. Una de las consecuencias de todo lo dicho es que, en un trabajo de campo que pretenda estudiar la magia, debe partirse del examen de procedimientos concretos. Debe buscarse el \u00abrito\u00bb que es la entrada emp\u00edrica 155. La teor\u00eda que lo sostiene y que explica su eficacia se realiza a posteriori por v\u00eda de la abstracci\u00f3n. Podemos definir el rito como la disposici\u00f3n concentrada y fijada de s\u00edmbolos con muchos elementos llenos de significado. Asimismo se ha referido a formas de comportamiento establecidas y desprovistas de signifi\u00ad cado t\u00e9cnico-utilitario inmediato. En estos sentidos, la mayor\u00eda de los actos religiosos y m\u00e1gicos son rituales. 155 OLAVARRIETA, M. (1989), p. 57. 300 Tambi\u00e9n estamos de acuerdo con la opini\u00f3n de Caro Baroja de que hoy existe una tendencia a estudiar la magia partiendo de trabajos realizados a finales del siglo XIX y principios de la presente centuria. Los antrop\u00f3logos responsables de \u00e9stos, algunos de los cuales ya hemos mencionado, tuvieron que luchar mucho para que lo que eran datos observados no se salieran del marco de sus definiciones y clasificaciones. En t\u00e9rminos de m\u00e9todo cient\u00edfico, resulta una cierta debilidad de las hip\u00f3tesis para explicar la realidad obser\u00ad vada. Con esta afirmaci\u00f3n Caro Baroja156 se refiere a que el estudio hist\u00f3rico de las civilizaciones con escritura, como la nuestra, nos proporcionar\u00eda tanta o m\u00e1s informaci\u00f3n que la que se recoge en el terreno. Esto le lleva a afirmar que las concepciones del mundo que permiten el desarrollo m\u00e1gico son muchas y diversas, incluso contradictorias, repletas de v\u00ednculos que se rom\u00ad pen o reestablecen seg\u00fan las circunstancias. No se puede buscar un denomi\u00ad nador com\u00fan bas\u00e1ndose en uno, dos o tres rasgos; la operaci\u00f3n m\u00e1gica es siempre m\u00e1s compleja y el pensamiento m\u00e1gico tiene muchas ra\u00edces. Este autor nos advierte de que deben acogerse con prevenci\u00f3n los sistemas generales, las s\u00edntesis de origen antropol\u00f3gico, y que el estudioso ha de des\u00ad cribir a la luz de los datos, no uno, sino todos los \u00absistemas m\u00e1gicos\u00bb que se le presenten, sin cuidarse mucho de si se ajustan o no a las definiciones de la \u00abmagia\u00bb y \u00ablo m\u00e1gico\u00bb hechas por Tylor, Frazer, Durkheim, Marett, Mali\u00ad nowski y otros antrop\u00f3logos m\u00e1s modernos y poco conocidos (tambi\u00e9n por psic\u00f3logos y te\u00f3logos), que viven en perp\u00e9tuas logomaquias, porque parten de un punto de vista profesional seg\u00fan el cual todo lo que se haya escrito acerca de \u00e9ste y otros temas similares antes de la segunda mitad del siglo XIX no tiene mayor importancia; en cambio es cada vez m\u00e1s apreciado lo que discuten, entre ellos, hombres que casi siempre saben cosas muy parecidas e ignoran tambi\u00e9n cosas semejantes, que manejan su bibliografia de revistas especializadas, sin salir a mundos ajenos, en los que creen que no hay gran cosa que aprender157 En los pueblos europeos la magia ha sido considerada como \u00abcierta activi\u00ad dad fundada en un v\u00ednculo de simpat\u00eda o afinidad, establecido o refrendado por un pacto u operaci\u00f3n de car\u00e1cter m\u00e1s o menos contractual, entre ciertos seres humanos y ciertas potencias sobrenaturales o divinidades, de suerte 156 CARO BAROJA, J. (1973), p. 7-13. 157 CARO BAROJA, J. (1990), vol. 1, p. 38. 301 que estas potencias o divinidades satisfacen los deseos y pasiones de los hombres y \u00e9stos hacen entrega de una parte de su ser, o la totalidad de \u00e9ste, a las mismas potencias, sobrenaturales o preternaturales, que unas veces son malignas y otras no, pero que siempre tienen un car\u00e1cter espec\u00edficamen\u00ad te ligado con alg\u00fan aspecto de la \u00abpsique\u00bb humana: amor, odio, deseos en general\u00bbl58. Tambi\u00e9n queremos se\u00f1alar que los hechos m\u00e1gicos en relaci\u00f3n con unos hombres o con sociedades concretas est\u00e1n determinados por la imagen de las diferentes partes y momentos del cosmos y del mundo. Como dice Caro Baro\u00ad ja159, tanto en el mundo antiguo como en otros observables hoy, la magia con\u00ad siderada de forma objetiva, no constituye en s\u00ed misma un sistema al que se puede recurrir como se hace a una ciencia paticular. En cualquier caso, la magia es una respuesta peculiar que da al hombre a una serie de hechos con\u00ad cretos. No obstante, podemos establecer algunos grupos. La magia basada en la simpat\u00eda o analog\u00eda se funda en la similitud y afinidad que puede existir entre aqu\u00e9llo que se desea y aqu\u00e9llo que se ofrece. Se supone una correspon\u00ad dencia que halaga el poder sobrenatural y lo decanta hacia el bien o hacia la realizaci\u00f3n de aqu\u00e9llo que se quiere. Pueden considerarse dos tipos: la magia de similitud y la magia contaminante. A la primera160 pertenecen todos aquellos ritos que se igualan con el que se quiere poseer. Por ejemplo, en Espa\u00f1a existe la creencia de que beber sangre de toro da fuerza y virilidad, y que comer sesos aumenta la inteligencia. La segunda, la magia contaminante161 o de contacto, pretende curar trans\u00ad mitiendo a un objeto la enfermedad. Aqu\u00ed podemos poner como ejemplo el hecho de usar un conejo abierto en canal sobre el vientre para curar la infla\u00ad maci\u00f3n y el dolor grave de esta parte del cuerpo. Tambi\u00e9n se podr\u00e1 reconocer este tipo de magia cuando se analizan los remedios para tratar orzuelos, verrugas, etcl62 La magia anal\u00f3gica est\u00e1 asimismo como \u00abmaniobras diagn\u00f3stico-terap\u00e9uticas\u00bb, como \u00abpasar la llista\u00bb, \u00abtrencar 168 CARO BAROJA, J. (1990), p. 38. Las cursivas son del autor. 159 CARO BAROJA, J. (1973), p. 7-13. 160 FRAzER, J. (1993), p. 35-62. 161 FRAzER, J. (1993), p. 63-70. 162 V\u00e9ase el apartado relativo a remedios de FRESQUET, J.L. et al (1994), pp. 145-163. 302 els golls\u00bb, etc. aunque es muy dificil penetrar m\u00e1s all\u00e1 de la pura descripci\u00f3n de las ceremonias curativas. Tambi\u00e9n encontramos el pensamiento anal\u00f3gico en el uso de las plantas medicinales. Una de las creencias populares relacionada con el empleo de las plantas que gozan de propiedades terap\u00e9uticas es la noci\u00f3n de signatura, por la cual en los vegetales existen se\u00f1ales que se supone puestas por la divinidad, que facilitan al hombre el conocimiento de sus secretos. Como ejemplos pode\u00ad mos poner la pulmonaria o Lobaria pulmonaria Hoffinann, empleada para los llamados \u00abcatarros pulmonares\u00bb, por su semejanza con el pulm\u00f3n humano, y el tr\u00e9bol de prado o '1Hfolium pratense L., utilizado para el tratamiento de las cataratas por la figura angular blancuzca que se halla en sus foliolos. Hemos recogido catorce usos m\u00e1gicos de otra tantas especies de plantas en la Ribera Altal63 La mayor parte de \u00e9stos pueden explicarse por la magia contaminante o de contacto. Las hojas del Nerium oleander L. o adelfa, las del olivo u Olea europaea L., los garbanzos (Cicer arietinum L.) y los ajos (Allium sativum L.) se emplean contra las verrugas mediante procedimien\u00ad tos parecidos. Las palas de la Opuntia, colocadas a la entrada de las casas, protege a sus moradores al atraer hacia s\u00ed los celos y las envidias de otros. Algunas veces, como en el caso del Papaver somniferum L. contra el dolor, y del Crataegus oxycantha L. contra el dolor de muelas, no se administran ni se ingieren sus infusiones (que podr\u00edan tener alg\u00fan efecto) sino que se espe\u00ad ra que llev\u00e1ndolos en el bolsillo o colgados del cuello transmitan sus propie\u00ad dades. La Ruta angustifolia Pers. y especies afines, se usan para dar ganas de comer a los ni\u00f1os siempre que se den mezcladas con la leche de una mujer que est\u00e9 amamantando a un ni\u00f1o de sexo contrario. Los casos del Teucrium buxifolium L. o rompepiedras y el de las hojas de vid (Vitis vinifera L.) merecen menci\u00f3n aparte. El primer caso es el t\u00edpico ejemplo de uso por analog\u00eda. Esta planta crece entre las grietas de las rocas; lo hace como si tuviera la capacidad de romperlas. Por este motivo se emplea para deshacer las peidras de ri\u00f1\u00f3n. El segundo caso es t\u00edpico de la magia de contagio pero utilizada esta vez para establecer el diagn\u00f3stico de la inflama\u00ad ci\u00f3n de vientre. Se ponen por la noche algunas hojas sobre el vientre del enfermo. Si la ma\u00f1ana siguiente est\u00e1n secas es signo de que hay inflamaci\u00f3n. 163 Corresponden a los n\u00fameros del inventario siguientes: 4. 9, 38, 59, 67,73,80,82,85,96, 104,106,112 Y 127. 303 El origen de los rasgos Algunos antrop\u00f3logos que han alcanzado un prestigioso lugar en el terre\u00ad no de las ciencias sociales, han formulado hip\u00f3tesis que todav\u00eda est\u00e1n vigen\u00ad tes o que ya han sido abandonadas, bas\u00e1ndose, por lo general, en el estudio sistem\u00e1tico de pueblos primitivos y de colectividades ind\u00edgenas de los cinco continentes. Esto nos permite saber que muchas pr\u00e1cticas que aqu\u00ed hemos intentado describir en la Ribera Alta se realizan tambi\u00e9n en otros lugares muy alejados y por gente muy distinta a nosotros. Sin embargo, los estudios llevados a cabo por historiadores, fil\u00f3logos y pro\u00ad fesionales de otras disciplinas sobre nuestra civilizaci\u00f3n, han circulado mucho menos que los anteriores, como es el caso de los escritos de Caro Barojal64 Igual que Hegel, muchos autores consideraron que el pensamiento m\u00e1gico es m\u00e1s antiguo y primitivo que el religioso. Asimismo, los procedimientos de tipo coercitivo y conminatorio empleados por los que creen en la magia, para obtener resultados ben\u00e9ficos o mal\u00e9ficos, ser\u00edan anteriores a los empleados en las sociedades con una religi\u00f3n organizada y con ritos adecuados para impetrar el favor de las divinidadesl65 Despu\u00e9s el tiempo demostr\u00f3 que era muy dificil separar lo m\u00e1gico de lo religiosol66 en civilizaciones como los egip\u00ad cios. Los ritos religiosos estaban unidos a actos de tipo m\u00e1gico y cada grupo de creencias religiosas contaba con su magia particular. Por otra parte, tenemos la tendencia a considerar lo religioso como un blo\u00ad que dogm\u00e1tico s\u00f3lido sin tener en cuenta que para la gente en general la reli\u00ad gi\u00f3n es algo con una extraordinaria riqueza de matices distintos, contradic- UW Obs\u00e9rvese la condundencia de este autor cuando dice: \u00abConvendr\u00eda que los antrop\u00f3logos se familiarizasen con textos como \u00e9ste y otros antiguos: as\u00ed comprender\u00edan la unilateralidad b\u00e1sica de las tesis de algunos de ellos. No fue Tylor el primero que habl\u00f3 de la Magia como una pseu\u00ad dociencia, ni Frazer el que hall\u00f3 que se ajustaba a la idea de \u00absimpat\u00eda\u00bb, ni Malinowski el que descubri\u00f3 en la pasi\u00f3n frustrada el ingrediente principal de muchos hechizos, ni Marett o Durk\u00ad heim --claro es-Ios que por vez primera consideraron la magia como una actividad eminente\u00ad mente antisocial, expresi\u00f3n de un fiero individualismo\u00bb en CARO BAROJA, J. (1990), vol. 1, p. 52. 166 CARO BAROJA, J. (1973), p. 30. 166 JOHN BEAm (1993, p. 284), por ejemplo dice: \u00abTodo intento para distinguir claramente la magia de la religi\u00f3n ser\u00e1 necesariamente arbitrario, ya que la diferencia entre la idea de la exis\u00ad tencia de un poder m\u00e1gico en las cosas y la idea de que existe un esp\u00edritu m\u00e1s o menos persona\u00ad lizado en las cosas, es en gran medida una diferencia de grado\u00bb. 304 torios, que afloran, sobre todo, cuando se les considera en sus dimensiones m\u00e1s humanas, psicol\u00f3gicas y socialesl67 Para luchar contra la enfermedad, unidos estrecha o d\u00e9bilmente a la magia y a la religi\u00f3n, el hombre ha contado siempre con una serie de objetos que ha hallado por casualidad, por imititaci\u00f3n del comportamiento animal, y porque la experiencia ha demostrado su eficacia. Otras veces se ha apropia\u00ad do o ha aculturado los remedios que otros hombres han descubierto. Lo mis\u00ad mo cabe decir de algunas t\u00e9cnicas terap\u00e9uticas. Cualquier tipo de medicina es una compleja amalgama de elementos de distintas procedencias geogr\u00e1fi\u00ad cas hist\u00f3ricamente sedimentadas. Podemos establecer una relaci\u00f3n entre algunos rasgos de la medicina popular actual y otros del pasado. Sin embargo, hacer un an\u00e1lisis exhaustivo est\u00e1 fuera de nuestras capacidades; s\u00f3lo queremos referimos a algunos ele\u00ad mentos que han aparecido en el terreno168, contextualiz\u00e1ndolos en las obras de prestigiosos historiadores y fil\u00f3logos169 Podr\u00edamos rastrear la procedencia de los distintos elementos de la medici\u00ad na popular a modo de estudio estratigr\u00e1fico. Sin lugar a dudas nos encontra\u00ad r\u00edamos con los legados de sociedades y civilizaciones diferentes. Entre \u00e9stas pueden figurar la medicina asirio babil\u00f3nica, la medicina m\u00e1gico-religiosa y la medicina <<fisiol\u00f3gica\u00bb griegas, y el helenismo m\u00e9dico cristiano. Pero tam\u00ad bi\u00e9n, -por qu\u00e9 no-encontrar\u00edamos elementos de otros grupos como los ibe\u00ad ros. En nuestro trabajo no hemos hablado de exvotos, todav\u00eda presentes en nuestra sociedad; \u00e9stos fueron frecuentes en la Espa\u00f1a ib\u00e9rica 170. Los san\u00ad tuarios de estas comunidades estaban consagrados probablemente a n\u00fame\u00ad nes locales, de los que para el ciudadano el factor verdaderamente importan\u00ad te no era su figura, sino su funci\u00f3n. Los genios ib\u00e9ricos debieron ser 167 CARO BAROJA, J. (1985), p. 30. 168 Para los autores que se han ocupado de estos temas existe una ausencia de documentaci\u00f3n fehaciente y abundante para la \u00e9poca de la Grecia arcaica y cl\u00e1sica. Los que se poseen de Cice\u00ad r\u00f3n, Plinio, Plutarco, etc. se sit\u00faan en un periodo de dos siglos en tomo a la era cristiana. 169 Hemos de advertir al lector que en este campo pueden encontrarse con algunos comenta\u00ad rios hechos por personas atrevidas, que contienen afirmaciones \u00abbrillantes e ingeniosas\u00bb como la que dice que \u00abno faltan quienes se dedican a explicar fen\u00f3menos actuales resucitando a unos fantasmas culturales, desaparecidos hace siglos, en un empe\u00f1o m\u00e1s parecido al espiritualismo que a la antropolog\u00eda ... Nosotros no queremos entrar en discusiones est\u00e9riles de este tipo que poco aportan a 10 que pretendemos en un estudio como \u00e9ste. 170 V\u00c9ASE BLAZQUEZ, J.M. (1991). 305 similares a las deidades africanas, de las que se asegura que eran funda\u00ad mentalmente las dispensadoras de la fecundidad. Como afirman algunos estudiosos del tema, la religi\u00f3n ib\u00e9rica debi\u00f3 ser de un gran pragmatismo; el ibero buscaba ante todo en el culto una utilidad pr\u00e1ctica, de forma muy cer\u00ad cana a la etrusca primitiva y a la bereber. Otra caracter\u00edstica fundamental es que en los santuarios ib\u00e9ricos no hubo asimilaci\u00f3n a ning\u00fan dios griego o romano. Con la ofrenda de exvotos los pacientes o sus familiares trataban de perpetuar su presencia en el numen. Por id\u00e9nticos motivos podr\u00edamos rastrear la presencia de algunos elemen\u00ad tos procedentes de los moriscos, tanto de la medicina musulmana como de la folkmedicina correspondiente. La primera, seg\u00fan ha demostrado Luis Gar\u00ad c\u00eda Ballester17l lleg\u00f3 a desintegrarse. El ejercicio de los alfaqu\u00edes m\u00e9dicos se limitaba a su comunidad. Desconectados crecientemente de todo saber cien\u00ad t\u00edfico, desvinculados de sus fuentes originales, reducidos a unas condiciones de vida propias del peonaje campesino y sometidos a presiones sociales, pol\u00ed\u00ad ticas, y religiosas, es l\u00f3gico que acabaran en el curanderismo, aunque fueron tolerados. El proceso social por el que se pas\u00f3 de la medicina cient\u00edfica a la folkmedicina en la minor\u00eda musulmana culmin\u00f3 en la Baja Edad Media. Este tipo de curanderos lleg\u00f3 a tener gran vigencia por razones sociales y econ\u00f3micas: falta de asistencia en sectores amplios de la poblaci\u00f3n por parte de la medicina cient\u00edfica; presencia de enfermedades cr\u00f3nicas o incurables; sustituci\u00f3n inadecuada de moldes culturales con una puesta en marcha de medidas represivas, etc. El tema es complejo y en realidad las creencias moriscas compart\u00edan mucho de sus elementos con las grecorromanas. Vamos a centrarnos ahora en el tema de la enfermedad en el origen de nuestros pueblos. Todos los testimonios que poseemos del comienzo vienen, como dice Gil, de la \u00e9poca helen\u00edstica y romana cuando la medicina t\u00e9cnica hac\u00eda siglos que se hab\u00eda constituido. \u00c9sta tuvo que convivir con algunas cre\u00ad encias y pr\u00e1cticas anteriores. Hay que tener presente que la ilustraci\u00f3n grie\u00ad ga no cal\u00f3 en todos los estratos de la sociedad como muchos piensan. La\u00ednl72 tambi\u00e9n nos explica que entre los siglos V y IV a. C. junto con la medicina 171 GARCIA BALLESTER, L. (1984). 172 LAIN ENTRALGO, P. (1961). p. 32-33. La\u00edn, cuando se pregunta \u00bfC\u00f3mo se ha efectuado, en lo relativo al pensamiento m\u00e9dico, el tr\u00e1nsito del mythos all\u00f3gos ... ? La respuesta adecuada a estas interrogaciones supone toda una historia del pensamiento griego ... (p. 30). 306 \u00aboficial\u00bb o \u00abhipocr\u00e1tica\u00bb, fundada en la ciencia de la physis, hab\u00eda otra subur\u00ad bana, fiel a las concepciones y pr\u00e1cticas arcaicas: origen divino de la enfer\u00ad medad, sue\u00f1os en los templos, ritos cat\u00e1rticos173, etc. Continuaba siendo una medicina \u00edntimamente fundida con la religiosidad tradicional y ligada, por tanto, a la concepci\u00f3n \u00e9tico-naturalista de la enfermedad humana. Los con\u00ad juros terap\u00e9uticos por imposici\u00f3n de manos o mediante la elocuci\u00f3n de cier\u00ad tas palabras rituales se usaban todav\u00eda en el siglo V a. C. con la intenci\u00f3n de curar174. Tambi\u00e9n es cierto, como ocurre en otras sociedades actuales175, que las enfermedades cuyo origen es visible, exig\u00edan remedio \u00abt\u00e9cnicO\u00bb176. Pode\u00ad mos afirmar, pues, que la medicina \u00abfisiol\u00f3gica\u00bb convivi\u00f3 con una medicina creencial por la perduraci\u00f3n de las creencias religiosas y acaso tambi\u00e9n por razones econ\u00f3micas y sociales. Las palabras de La\u00edn acerca de que la medici\u00ad na creencial era frecuentada por una abigarrada mezcla de \u00abneur\u00f3ticos, des\u00ad hauciados, enfermos cr\u00f3nicos, desvalidos, p\u00edcaros y gentes menesterosas de una creencia viva y sensible en la eficacia sanadora de ciertos poderes sobrehumanos\u00bb son sugerentes pero, posiblemente, habr\u00eda que a\u00f1adir un \u00abpero no siempre\u00bb. En los curanderos que nosotros hemos estudiado en este libro nos aparecen tambi\u00e9n los rasgos que aqu\u00ed hemos comentado. All\u00ed se curaba en virtud de los poderes sobrehumanos que les hab\u00edan sido concedi\u00ad dos por los dioses; aqu\u00ed sucede lo mismo. Tambi\u00e9n hay que establecer una separaci\u00f3n entre \u00abempirismo\u00bb y \u00abt\u00e9cnica\u00bb, como hace Gil. La medicina emp\u00edrica es aquella que se basa en la observaci\u00f3n de los hechos y una rudimentaria experimentaci\u00f3n, adobada por siglos de experiencia. La medicina t\u00e9cnica, por lo contrario, trata de adoptar una acti\u00ad tud objetiva frente a la realidad pero con m\u00e9todos diferentes a los de la cien\u00ad cia moderna. Bien con un car\u00e1cter emp\u00edrico o bien bajo la forma m\u00e1gico-reli\u00ad giosa, y a pesar de la creaci\u00f3n de la medicina t\u00e9cnica, existi\u00f3 una medicina popular que ha perdurado hasta hoy con algunas de sus caracter\u00edsticas. Ya 113 Sobre la m\u00e1ntica, la k\u00e1tharsis y la incubaci\u00f3n o sue\u00f1o en el templo v\u00e9ase 1AIN ENTRALGO, P. (1961), pp. 35-40. 1741AIN ENTRALGO, P. (1961), p. 33. 175 V\u00e9ase por ejemplo NYAMWAYA, D. (1987), as\u00ed como las distintas sociedades o grupos trata\u00ad dos por GEORGE PETER MURDOCK (1987). 176 Expresivos son los versos del Ayax de S\u00f3focles, en el que el protagonista anuncia su deci\u00ad si\u00f3n de darse muerte violenta: \u00ab\u00a1No es de m\u00e9dico sabio salmodiar ensalmos, frente a la dolencia que pide cuchillol\u00bb. 307 hemos dicho en la introducci\u00f3n que la foIkmedicina evoluciona en el tiempo y coge elementos de diversas culturas. Por tanto, si hacemos una proyecci\u00f3n desde la actualidad, podr\u00edamos decir que la medicina \u00abfisiol\u00f3gica\u00bb convivi\u00f3 adem\u00e1s con una medicina popular, creencial y emp\u00edrica en su conjunto. Tal como afirma Gil, es imposible establecer una delimitaci\u00f3n entre d\u00f3nde comienza el empirismo y d\u00f3nde acaba la magia; m\u00e1s dificil es hacerlo entre lo m\u00e1gico y lo sagradol77 Para el griego antiguo, igual que para muchas socieda\u00ad des del pasado y del presente que interpretan y estructuran su mundo con explicaciones finalistas, la idea de la enfermedad como castigo, de la divini\u00ad dad ofendida y del hombre pecador, con el restablecimiento del orden alterado por la acci\u00f3n unilateral de la culpa, saciaba tanto las exigencias de la biolog\u00eda como las de la \u00e9tica. Tambi\u00e9n hay que pensar que esta idea se comparte con otras como la causalidad, el accidente, y la predisposici\u00f3n a sufrir un determi\u00ad nado padecimiento (explicaciones ambientales y de \u00absimpat\u00eda\u00bb). Nosotros no hemos encontrado esta idea punitiva de la enfermedad en los entrevistados. Puede ser que no se buscara y, por tanto, no se ha manifesta\u00ad do. Junto con esta concepci\u00f3n hay otras que s\u00ed se pueden reconocer. Una es la concepci\u00f3n materialista por la cual la enfermedad es una cosa externa que se instala en las superficies del cuerpo o penetra en su interior. Otra es la dina\u00ad mista, que cree en una fuerza misteriosa que emana de las divinidades, de ciertos individuos, de algunas cosas u objetos, y que se transmite por contac\u00ad to. Para finalizar, existe una manera demon\u00edaca de representar la enferme\u00ad dad seg\u00fan la cual \u00e9sta deriva de la acci\u00f3n de un ser m\u00e1s o menos de \u00edndole espiritual o pneum\u00e1tica. Estas concepciones de la enfermedad dan lugar a diversos procedimientos terap\u00e9uticos. Hay algunos que son t\u00edpicamente dinamistas, otros son demo\u00ad nistas, pero una buena parte ocupa una posici\u00f3n intermedia, como los que se emplean en la terap\u00e9utica cat\u00e1rtica. Bajo las limpiezas o \u00abcatarsis\u00bb de car\u00e1cter medicinal, subyace la concep\u00ad ci\u00f3n de la enfermedad como \u00abmancha\u00bb, similar al pecado o a la culpa. Esta se produce por una sedimentaci\u00f3n externa, por el efecto de un contagio din\u00e1mi\u00ad co, o bien por la acci\u00f3n impurificadora de un demon sobre el cuerpo o el alma 117 Gil tambi\u00e9n a\u00f1ade que para miembros de una religi\u00f3n rival o diferente puede ser f\u00f3rmula m\u00e1gica, bien por el abominador caracter que presume en sus t\u00e9rminos, bien por la incorrecta interpretaci\u00f3n de estos. (GIL, L. 1972, pp. 272). 308 del enfermo. Los ritos antiqu\u00edsimos de la medicina cat\u00e1rtica tienen sus ra\u00ed\u00ad ces en el materialismo y en las creencias religiosas. Las pr\u00e1cticas est\u00e1n encaminadas a limpiar y es normal que el agua desempe\u00f1e un papel muy importante. En las obras de La\u00edn178 encontramos la explicaci\u00f3n de la progre\u00ad siva conversi\u00f3n de la k\u00e1tharsis primitiva, llena de significados religiosos i \u00e9ticos, en la k\u00e1tharsis puramente natural y exonerativa de los escritos hipo\u00ad cr\u00e1ticos. Tambi\u00e9n afirma que en la primera mitad del siglo IV a. C. pervivie\u00ad ron en Grecia, conexas entre s\u00ed, tres concepciones de la k\u00e1tharsis: la tradicio\u00ad nal (purificaci\u00f3n religiosa, ritual, de alguna cosa o de alguien moralmente impuro), la intelectualizada de Plat\u00f3n y Arsit\u00f3teles, y la concepci\u00f3n estricta\u00ad mente m\u00e9dica (k\u00e1tharsis como exoneraci\u00f3n espont\u00e1nea o medicamentosa de la materia pecans). Muchos de los elementos que hemos comentado a lo largo de este cap\u00edtulo pueden agruparse bajo el r\u00f3tulo de \u00abterap\u00e9utica transferencial\u00bb, que se basa en la noci\u00f3n dinamista de la enfermedad; Gip79 diferencia entre contactus y contagio. El contacto puede establecerse con una divinidad o persona porta\u00ad dora de una dynameis sanadora; la fuerza del padecimiento, al recibir la acci\u00f3n de otra m\u00e1s poderosa, es neutralizada o desaparece. La transmisi\u00f3n se efect\u00faa no s\u00f3lo por imposici\u00f3n de manos, el beso o el toque de otros miem\u00ad bros, sino a distancia, por medio de la mirada o la palabra. Este contactus en Roma era siempre producido por una divinidad, un curador, especialmente cualificado, o bien cualquier objeto sacro impregnado de una dynameis divi\u00ad na1SO. Este elemento puede verse en algunos de los curanderos descritos en este libro. Aparte del contactus numinoso exist\u00eda tambi\u00e9n un contactus natu\u00ad ral de las virtudes espec\u00edficas de ciertos elementos que se pensaba que se transmit\u00edan directamente al enfermo o a la parte del organismo afectada por la dolencia, seg\u00fan la acci\u00f3n de la homeopat\u00eda o de la alopat\u00eda181. 178 V\u00e9ase por ejemplo, LAIN ENTRALGO, P. (1962), pp. 32-44. 179 GIL, L. (1972), pp. 278-280. A su vez este autor se basa en la distinci\u00f3n de WAGENVOORT (1947), Roman Dynamism, Oxford. 180 Este es un procedimiento t\u00edpico de la medicina religiosa de toda \u00e9poca y lugar, del que no existen demasiados testimonios para la \u00e9poca arcaica (GIL, 1969, p. 157). En las p\u00e1ginas siguientes Gil pone multitud de ejemplos que apararecen en la literatura cl\u00e1sica sobre curacio\u00ad nes realizadas por contactus. 181 El ejemplo que utiliza Gil de contacto homeop\u00e1tico ser\u00eda el de la placenta de perra que ace\u00ad leraba el parto, siempre que no hubiera tocado la tierra. 309 Por el contrario, cuando se quiere operar por contagio, se traspasa la enfermedad a un ser humano, a un animal o bien a la tierra. La curaci\u00f3n por este procedimiento se basa en la noci\u00f3n de transmisibilidad \u00edntegra del mor\u00ad bo que se une a otro tipo de creencias. Por ejemplo, para curar los dolores internos se empleaba un perrillo lactante al que se oprim\u00eda y se mov\u00eda sobre el abdomen del enfermo; la dolencia pasaba al animal y si se le sacaban las v\u00edsceras era posible diagnosticar, una vez que se las hubiera lavado bien con vino182 En ambos casos (contactus y contagio) hay que contar con la acci\u00f3n a dis\u00ad tancia y con los diversos efectos de la homeopat\u00eda. Podr\u00edamos aportar multi\u00ad tud de ejemplos. Asclepio realizaba curaciones durante la incubatio por la simple imposici\u00f3n de manos. Lo mismo hacen muchos curanderos de hoy. Tambi\u00e9n se une a ellos la fuerza m\u00e1gica de algunas secreciones comunes a todos los hombres, como la saliva, la leche, etc. cosa que hemos visto en algu\u00ad nos casos estudiados. El poder de la persona y el contagio explica el hecho de que alg\u00fan curandero \u00ababsorba\u00bb el mal y lo expulse despu\u00e9s de su cuerpo mediante varios procedimientos, igual que hacen algunos curanderos de las tribus de los J\u00edvaros, que \u00abchupan la enfermedad\u00bb del cuerpo del enfermo y la lanzan al suelo a trav\u00e9s de la saliva. La acci\u00f3n del contagio puede utilizarse en sentido contrario. Se puede transmitir la enfermedad a un objeto y \u00e9ste lo transmite a otra persona o se lo queda. En este apartado se pueden incluir muchas maniobras para curar las verrrugas y los orzuelosl83 En las curas por homeopat\u00eda y transferencia puede establecerse una rela\u00ad ci\u00f3n muy directa con la materia m\u00e9dica. Dos son los principios fundamenta\u00ad les: lo semejante favorece a lo semejante y lo semejante arrastra a lo seme\u00ad jante. Para la medicina popular del pasado y del presente, todos los remedios vegetales, minerales y animales pueden equipararse. La acci\u00f3n homeop\u00e1tica de los \u00faltimos puede entenderse con bastante facilidad; en nuestro medio es manifiesto en el caso de muchos alimentos, como antes hemos explicado. En el de los vegetales es m\u00e1s dificil. No obstante, las analo\u00ad g\u00edas del color son muy claras. Cualquier sustancia roja serv\u00eda para detener la hemorragia. En otro trabajo encontramos el uso del pimiento rojo (no el 182 Ejemplo que ofrece Gil tomado de Plinio, Nat. hist. xxx, 104. 183 V\u00e9ase F'REsQUET, J.L. et al (1994), pp. 148, 153, 158-159 310 verde), contra las hemorragias. Respecto a \u00ablo semejante arrastra a lo seme\u00ad jante\u00bb, tambi\u00e9n disponemos de muchos ejemplos. Existe la tendencia a consi\u00ad derar que muchas sustancias administradas, incluidos los medicamentos, ejercen una acci\u00f3n de lavado, como los purgantes. En el tratamiento de la ictericia se crey\u00f3 que muchas cosas amarillas que se administran arrastran consigo por la orina lo amarillo del enfermo. Esta creencia tambi\u00e9n est\u00e1 pre\u00ad sente en la medicina hipocr\u00e1tica. En este sentido, las analog\u00edas entre la medicina popular y la medicina cl\u00e1sica griega son palmarias. Las palas de la opuntia, repletas de espinos, atraer\u00edan hacia su superficie punzante la envi\u00ad dia y los celos, uso que acabamos de menionar. Estas nociones est\u00e1n tambi\u00e9n presentes en la creencia en el mal de ojo, m\u00e1s en Roma que en Grecia. Para prevenirlo puede emplearse un amuleto con el objetivo de que transmita al portador su dynameis espec\u00edfica. Esta fuerza deriva de su naturaleza, seg\u00fan el encuadramiento en cadenas de atracci\u00f3n (sympatheia) o repelencia, o de una consagraci\u00f3n con ritos especia\u00ad les, o de las f\u00f3rmulas m\u00e1gicas y dibujos tallados, grabados o pintados en el objeto. Asimismo podemos hablar del uso de la palabra con la finalidad terap\u00e9uti\u00ad ca, tan antiguo como Homero que, seg\u00fan Gil, adquiere tres formas: la impe\u00ad trativa, de la plegaria; la conminativa, de la medicina m\u00e1gica; y el terpnos logos, a partir del cual se desarroll\u00f3 la t\u00e9cnica incipiente de la psicoterapia. Esto, que podemos denominar ((logoterapia m\u00e1gica\u00bb no es un m\u00e9todo tera\u00ad p\u00e9utico independiente sino m\u00e1s bien subsidiario. La primera forma de esta t\u00e9cnica que apareci\u00f3 fue la ep\u00f3dica, de acuerdo con la concepci\u00f3n din\u00e1mica del mal y de las virtudes de las cosas que lo sostienen. Su objeto es provocar la aparici\u00f3n de fuerzas ocultas y despertar poderes que est\u00e1n como dormidos en las cosas, para asociarlos al acto que realiza quien la pronuncia. El segun\u00ad do tipo es el exorcismo, que se generaliz\u00f3 en la \u00e9poca imperial y cristiana. Esta est\u00e1 ligada a la representaci\u00f3n demon\u00edaca de la enfermedad. Persigue la expulsi\u00f3n de un demon introducido en el cuerpo del paciente para transfe\u00ad rirlo a otro lugar. Es muy dificil saber si las oraciones secretas que pronun\u00ad cian los curanderos, o personas que realizan maniobras diagnostico-terap\u00e9u\u00ad ticas, tienen algo que ver con esto, teniendo en cuenta que el tema de la religi\u00f3n cristiana ya se ha interpuesto. Se puede pensar que, a veces, la ora- 311 ci\u00f3n tiene un poder curativo per se, y que es el veh\u00edculo de comunicaci\u00f3n con la divinidad para la obtenci\u00f3n de la sanaci\u00f3n. Respecto al cristianismo, aparte de lo visto al hablar de la \u00abgracia\u00bb, pode\u00ad mos hacer referencia a La\u00edn, quien en su obra Enfermedad y pecado analiza la relaci\u00f3n entre la medicina y esta religi\u00f3n en tres ep\u00edgrafes: la novedad \u00abantropol\u00f3gica\u00bb, la enfermedad en los primeros textos cristianos, y la reali\u00ad zaci\u00f3n hist\u00f3rica de la actitud cristiana frente a la enfermedad. Nos interesa repasar, aunque sea superficialmente, el primero. La predicaci\u00f3n de Jes\u00fas supuso un cambio profundo y radical en la visi\u00f3n humana del mundo y del hombrel84 En lo que se refiere a \u00e9ste, las noveda\u00ad des m\u00e1s importantes son: a) la afirmaci\u00f3n expl\u00edcita de la intimidad psicol\u00f3gi\u00ad ca y moral del individuo; b) la afirmaci\u00f3n radical de la supramundanidad de todo hombre, el haber estado creado por Dios a imagen y semejanza suya; finalmente, c) la doctrina de que la perfecci\u00f3n de las relaciones humanas consiste en el amor de caridad. Un amor que, a diferencia del amor hel\u00e9nico (de deseo o de aspiraci\u00f3n), sea liberal donaci\u00f3n de s\u00ed mismo, efusi\u00f3n del ser en plenitud hacia el ser en menester o en privaci\u00f3n185 El mundo cristiano -afirma La\u00edn-, por un estricto imperativo de su fundaci\u00f3n, consider\u00f3 siem\u00ad pre transnatural o tansfisico el \u00faltimo supuesto, y el punto real de referencia de todo aqu\u00e9llo que en la vida del hombre concierne a su libertad y responsa\u00ad bilidad. El hombre, criatura fisica o natural, por tanto, es a la vez un ente trans\u00ad natural y transfisico. \u00bfNo se consideran as\u00ed muchos curanderos? Respecto a la caridad, se puede decir que, hasta hace poco, la mayor\u00eda de los sanadores no cobraba nunca; si lo hac\u00edan, perd\u00edan la gracia. Por otra parte, las referencias a la enfermedad y a la medicina en los textos del Nuevo Testamento son copiosas, pero La\u00edn distingue tres tipos: metaf\u00f3ri\u00ad co, por presentar la fidelidad a Jes\u00fas como el/camino para la salud del hom\u00ad bre; la actitud personal de \u00e9ste y de los ap\u00f3stoles frente a enfermedades rea\u00ad les; y otro, normativo, referente a las deudas del cristiano respecto al pr\u00f3jimo. El cristianismo no tuvo grandes reparos en hacer suya la patolog\u00eda de Galeno sin aceptar sus ideas acerca de la originalidad de la materia y la naturaleza; y menos a\u00fan su concepci\u00f3n \u00abfisiol\u00f3gica\u00bb del pecado y de la vida la. LAIN ENTRALGO, P. (1961), p. 49. 185 LAIN ENTRALGO, P. (1961), p. 50. 312 moral. Sus doctrinas patol\u00f3gicas y terap\u00e9uticas arraigaron bastante bien y vivieron entre los antiguos cristianos -como dice La\u00edn-186 como en casa propia187 La actitud cristiana fue importante en su realizaci\u00f3n social ante el enfer\u00ad mo: se llev\u00f3 a cabo sin tener en cuenta su posici\u00f3n social y se instituy\u00f3 una asistencia m\u00e9dica regular sin otro m\u00f3vil que la caridad. Sin embargo, junto a esta \u00abreligiosidad oficial\u00bb u \u00abortodoxa\u00bb hubo otra \u00absuburbana\u00bb, con su expresi\u00f3n medicinal, bajo especie de supersticiones y milagrer\u00edas de tipo terap\u00e9utico. Sus formas eran extensas: exorcismos, reli\u00ad quias, amuletos, astrolog\u00eda, ceremonias m\u00e1gicas pseudocristianas, sue\u00f1o en el templo, etc. Tertuliano, por ejemplo, en su De praescriptione haereticorum, censura a algunas mujeres que en las comunidades her\u00e9ticas se atrev\u00edan a ense\u00f1ar, a disputar, a exorcizar, a prometer curaciones, y acaso hasta a bau\u00ad tizar. La demonolog\u00eda, la astrolog\u00eda caldea, los ritos incubatorios de Epidau\u00ad ro penetraron de alguna manera y lograron su vigencia terap\u00e9utica en el mundo cristiano. Ser\u00eda interesante estudiar la religiosidad de los curanderos, as\u00ed como la del pueblo m\u00e9dico y ver su relaci\u00f3n con la salud y la enfermedad. Hay que tener en cuenta que el cristianismo afect\u00f3 no s\u00f3lo a la medicina cient\u00edfica sino tambi\u00e9n a la popular. La medicina cient\u00edfica moderna y la medicina popular son saberes esen\u00ad cialmente distintos. Puesto que la primera posee una estructura homog\u00e9nea propia, para poderse \u00abmover\u00bb en ella es necesaria una preparaci\u00f3n espec\u00edfi\u00ad ca; debe ser aprendida. Desde que existe un pensamiento cient\u00edfico, \u00e9ste se halla transformando continuamente el pensamiento cotidiano que podemos equiparar aqu\u00ed con el popular. Ser\u00eda de gran inter\u00e9s investigar de qu\u00e9 forma han penetrado en la conciencia cotidiana los diversos hallazgos cient\u00edficos. Los conocimientos que descienden de la ciencia y se convierten en lugares comunes raramente viven independientes el uno del otro; tienen un papel importante en la formaci\u00f3n de la imagen del mundo. A nadie se le escapa la idea de que hoy en d\u00eda la ciencia, y en nuestro caso la medicina, orientan 186 LAIN ENTRALGO, P. (1961), p. 62. 187 Esto no significa que algunos cristianos (Taciano de Asirio y Tertuliano) llegaron a creer que los medicamentos eran in\u00fatiles comparados con la eficacia de la oraci\u00f3n y del exorcismo. 313 gran parte de los aspectos de la vida cotidianal88 La penetraci\u00f3n se produce casi siempre bajo la forma de la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de las conquistas cient\u00edfi\u00ad cas, es decir, bajo la forma de la t\u00e9cnica. Esto no significa, sin embargo, que no penetren tambi\u00e9n las ideas. Tanto la medicina cient\u00edfica cl\u00e1sica como la moderna est\u00e1n presentes en la medicina popular. Ackerknecht189 lleg\u00f3 a afirmar que la medicina popular actual posee un 10 por cien de medicina primitiva, un 50 por cien de galenis\u00ad mo y un 40 por cien de tecnolog\u00eda mal entendida. Creemos que no es necesa\u00ad rio demostrarlo con ejemplos. Esta aseveraci\u00f3n ha podido comprobarse a lo largo de los dos \u00faltimos cap\u00edtulos de este libro. La presencia de la medicina grecolatina es muy notable de la misma forma que lo es la de la medicina cient\u00edfica moderna con la que convive. \\88 Podr\u00eda establecerse un cierto paralelismo entre lo que A. HELLER (1994) denomina \u00abpensa\u00ad miento cotidiano\" con lo que nosotros llamamos \u00abpopular\u00bb. V\u00e9ase tambi\u00e9n el trabajo del histo\u00ad riador R. MUCHE1rmLED (1978). \\89 ACKERKNECHT, E.H., (1985), p. 10. 314 Referencias bibliogr\u00e1ficas ACKERKNECHT, E.H. (1985). Medicina y antropolog\u00eda social. Estudios varios. Madrid, Akal. AGUIRRE BELTRAN, G. (1974). Cuijla. Esbozo etnogr\u00e1fico de un pueblo negro. 1\u00aa reimpr. M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mico. AGUIRRE BELTRAN, G. (1985). Antropolog\u00eda m\u00e9dica. M\u00e9xico, CIESAS. AGUIRRE BELTRAN, G.(1987). Medicina y magia. 3\u00aa reimpr. M\u00e9xico, Instituto Nacional Indigenista. ALCANTARA MONTIEL, J.F. (1990). La medicina popular en la comarca del Alto Guadalhorce. M\u00e1laga, Servicio de Publicaciones de la Diputaci\u00f3n Provin\u00ad cial. ALCOVER, A.M. (dir.), (1985). Diccionari Catala-Valencia-Balear. 10 vols. Pal\u00ad ma de Mallorca, Eno-form. ALONSO DEL REAL, C. (1971). Superstici\u00f3n y supersticiones. Madrid, Espasa Calpe. ALVAREZ SANTALO, C. et al. (coord). (1989). La religiosidad popular. Antropo\u00ad log\u00eda e historia. Barcelona, Anthropos-Fundaci\u00f3n Machado, BALAGUER PERIG\u00dcELL, E. (1988). El conocimiento popular de la salud y de la enfermedad. Canelobre, 11,5-10. BALAGUER PERIG\u00dcELL, E. et al. PERIG\u00dcELL, E. (1992). La medicina popular, En: Historia de la Medicina Valenciana. Valencia, Vicent garcia Ed. vol.3, p. 197-208. BALAGUER, E.; BALLESTER, R.; BERNABEU, J.; NOLAsco, A.; PERDIGUERO, E. (1991). Fen\u00f3menos biol\u00f3gicos y fen\u00f3menos culturales. Interpretaci\u00f3n popu\u00ad lar del ciclo vital en dos comunidades alicantinas. Valencia, Conselleria de Sanitat i Consumo BALAGUER PERIG\u00dcELL, E. (1992). La medicina popular. En: Historia de la Medicina Valenciana. Valencia, Vicent Garc\u00eda, vol. 3, 197-209. 315 BANNERMAN, R.H; BURTON, J.; WEN-CHIEH, C. (Eds.). (1983). Traditional medicine and health care coverage. Geneva, World Health Organisation. BARONA VlLAR, M.J.; VALLADOLID P\u00c9REZ, M.J. (1988). Superstici\u00f3 medicina (Cno de metges\u00bb. Canelobre, 11, 47-54. BEA'ITI, J. (1993). Otras culturas. Objetivos, m\u00e9todos y realizaciones de la Antropolog\u00eda social. 3\u00aa reimpr. Madrid, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica (Pri\u00ad mera edici\u00f3n en ingl\u00e9s Other cultures. Aims, Methods and Achivements in Social 274, (6), 168-181. BLAZQUEZ, J.M. (1991), Religiones en la Espa\u00f1a antigua, Madrid, C\u00e1tedra. BOUTEILLER, M. (1962). La m\u00e9decine de Paris, 3,523-539. BURKE, P. (1991). La cultura popular en la Europa moderna. Madrid, Alianza. BURKE, P. (1993), La revoluci\u00f3n historiogr\u00e1fica francesa. La escuela de los Annales: 1929-1989. Barcelona, Gedisa. CARO BAROJA, J. (1973). Las brujas y su mundo. 4!! ed. Madrid, Alianza. CARO BAROJA, J. (1985), Las formas complejas de la vida religiosa (Siglos XVI y XVII), Madrid, Sarpe. CARO BAROJA, J. (1989). Ritos y Mitos equ\u00edvocos. Madrid, Istmo. CARO BAROJA, J. (1990). Vidas M\u00e1gicas e inquisici\u00f3n. 2 vols., Madrid, C\u00edrculo de Lectores. CASTILLO DE LUCAS, A. (1958). Folkmedicina. Madrid, Editorial Dossat. CHEVALIER, J.; GHEERBRANT, A. (1991). Diccionario de los s\u00edmbolos. 3!! ed. Barcelona, Herder. COMELLES, J.M. (1988). La importancia creciente de los no profesionales en los procesos asistenciales. Canelobre, 11, 11-18. DIAZ OJEDA, M.A.; SEVILLA, J.L. (1980). Patolog\u00eda popular y mal de ojo. En: KENNY, M.; DE MIGUEL, J.M. (eds.), Antropolog\u00eda M\u00e9dica en Espa\u00f1a. Bar\u00ad celona, Anagrama, 1209-224. DIAZ OJEDA, M.A. (1982). La el ccmal de ojo\u00bb. 1 Jornades d'Antro\u00ad pologia de la medicina, Tarragona. Arxiu d'etnografia de Catalunya, vol 11, 235-254. 316 DIAZ SANCHEZ, C. (1986). Curanderos y otros pr\u00e1cticos de la folkmedicina valenciana. Valencia, manuscrito. DIEPGEN, P. United Sta\u00ad tes. Prevalence, costs, and patterns of use. New England Journal of Medi\u00ad cine, 328, 246-252. ELIADE, M. (1960). Le chamanisme et les Techniques Archaiques de l'Extase. Paris, Payot. (Edici\u00f3n espa\u00f1ola: El Chamanismo y las t\u00e9cnicas arcaicas del \u00e9xtasis. M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mico, 1960). ERKOREKA, A. (1985). An\u00e1lisis de la medicina popular vasca. Bilbao, Libayru Ikastegia EVANS PRITCHARD, E.E. (1937). Witchcraft, Oracles and Magic the Azande. London, Oxford University Press. (Edici\u00f3n espa\u00f1ola: Brujer\u00eda, magia y or\u00e1culos entre los Azande. Barcelona, Anagrama, 1976. FARI\u00d1A LOPEz, M.A. (1982). Introducci\u00f3n al estudio del ((mal de ojo\u00bb en las Islas Canarias. 1 Jornades d'Antropologia de la the stakes oflegiti\u00ad mation in Senegal, Social Sciences and Medicine, 27, (4), 353-357. FASSIN, D. (1992), Pouvoir et maladie en FRESQUET, Catarroja. FOSTER, (1980). Relaciones entre la medicina popular espa\u00f1ola y latino\u00ad americana. En: KENNY, M.; DE MIGUEL, J.M. (eds.), Antropolog\u00eda M\u00e9dica en Espa\u00f1a. Barcelona, Anagrama, 123-148. FRAzER, J.G. (1890). The golden bough. London, MacMillan. (Edici\u00f3n espa\u00f1ola: La rama dorada. Magia y religi\u00f3n. M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mico). FRESQUET FEBRER, J.L. 39-46. GALINDO RODRIGO, J.A. (1991). Compendio de la Gracia. Valencia, Edicep Ch. 317 GARCIA BALLESTER, L. (1984), Los moriscos y la medicina. Un cap\u00edtulo de la medicina y la ciencia marginadas en la Espa\u00f1a del siglo XVI. Barcelona, Labor. GARCIA FERRANDO, M. (1993). Pensar nuestra sociedad. Fundamentos de sociolog\u00eda. 3\u00aa ed. Valencia, Tirant lo Banch. GARQON, types de guerisseurs. Revue Anthropologie, 38, 90-96. GEERTZ, C. (1992). La interpretaci\u00f3n de las culturas, 5\u00aa reimpr.Barcelona, Gedisa. (Primera edici\u00f3n en ingl\u00e9s, en 1973). GIDDENS, A. (1992), Sociolog\u00eda, 2\u00aa reimpr., Madrid, Alianza. GINER, S. (1978). Sociolog\u00eda. 10\u00aa ed. Barcelona, Pen\u00ednsula. GIL, L. (1969). Therapeia. La medicina popular en el Mundo cl\u00e1sico. Madrid, Guadarrama. GIL, L. (1971). La medicina en el per\u00edodo pret\u00e9cnico de la cultura griega. En: Historia Universal de la Medicina. Barcelona, Salvat, vol.1, 269-295. Para sociolog\u00eda. 2\u00aa ed. Estella, Ed.Verbo Divino. GRANERO XIBERTA, J. (1988). El curanderismo urbano: un fen\u00f3meno en expansi\u00f3n. Canelobre, 11, 4\u00aa ed., Barcelona, Pen\u00edn\u00ad sula. HENDERSON, G.; PRIMEAUX, M. (Eds.) (1981). Transcultural Health Careo Menlo Park, Addison-Wesley Pub. KENNY, M. (1980), Valores sociales y salud. En: KENNY, M.; DE MIGUEL, J.M., (eds.), Antropolog\u00eda M\u00e9dica en Espa\u00f1a. Barcelona, Anagrama, 169-82. KIMANI, V.N. (1981), The unsystematic alternative: towards plural health care among the Kikuyu of Central Kenya, Social Sciences and Medicine, 15B,333-340. KRONENFELD, J.; WASNER, C. (1982), The use of unorthodox therapies and marginal practitioners, Social Science and Medicine, 16, 1119-1125. 318 1AIN ENTRALGO, P. (1961). Enfermedad y pecado. Barcelona, Toray. LAIN ENTRALGo, P. (1964), La relaci\u00f3n m\u00e9dico-enfermo. Madrid, Revista de Occidente. 1AIN ENTRALGO, P. (1973). Historia de la Medicina. Barcelona, Salvat. 1AIN ENTRALGO, P. (1987). La curaci\u00f3n por la palabra en la Antig\u00fcedad cl\u00e1si\u00ad ca. Madrid, Anthropos. (Primera edici\u00f3n en 1958). LEVY-BRUHL, L. (1985). L'imima primitiva. Barcelona, Edicions 62-Diputaci\u00f3 de Barcelona. (Primera edici\u00f3n en franc\u00e9s 1922). LEVI-STRAUSS, C. (1974), Anthropologie structurale, Paris, Plon. (Edici\u00f3n espa\u00f1ola en Barcelona, Paid\u00f3s). LISON TOLOSANA, C. (1980). Invitaci\u00f3n a la antropolog\u00eda cultural de Espa\u00f1a. Madrid, Akal. LISON TOLOSANA, C. (1980). La sabia gallega. En: Antropolog\u00eda M\u00e9dica en Espa\u00f1a. Barcelona, Anagrama, 183-208. LISON TOLOSANA, C. (1987). Brujer\u00eda, estructura social y simbolismo en Gali\u00ad cia. 3\u00aa ed., Madrid, Akal. (Primera edici\u00f3n de 1979). LOPEz AUSTIN, A. (1967). Cuarenta clases de magos en el mundo n\u00e1hu~tl. Estudios de Cultura N\u00e1huatl, 7,87-118. LOPEz AUSTIN, A. (1980). Cuerpo humano e ideolog\u00eda. La concepci\u00f3n de los antig\u00fcos nahuas. 2 vols. M\u00e9xico, UNAM. LoPEZ PI\u00d1ERO, J.M. (1984). Introducci\u00f3n. En: Medicina social, estudios y tes\u00ad timonios hist\u00f3ricos. Madrid, Ministerio de Sanidad y Consumo. LOPEz PI\u00d1ERO, J.M. (1990). Historia de la Medicina. Madrid, Historia 16. LOPEZ TERRADA, M.L. (1994), El pluralismo m\u00e9dico en la Valencia foral. Un ejemplo de curanderismo, Estudis, 20,167-181. MACCORMACK, C.P., (1981), Health care and the concept of legitimacy, Social Sciences and Medicine, 15B, 423-428. MALINowSKI, B. (1954). Magic, science and religion and other essays. New York, Doubleday. (Edici\u00f3n espa\u00f1ola: Magia, ciencia y religi\u00f3n. 2\u00aa ed. Bar\u00ad celona, Ariel, 1982). MANuEL COLOM, L.; PEYRo VILAPLANA, C. (1992). Folkmedicina y otros siste\u00ad mas m\u00e9dicos. Valencia, manuscrito. MARTINEZ COSTA P\u00c9REZ, L.; MARTINEZ MAs, M.L. (s.a.). Estudio folkm\u00e9dico aplicado a la poblaci\u00f3n de Catarroja. Valencia, manuscrito. 319 V.H. Tecnos. MCLANE, M.F. (1980). en Andaluc\u00eda oriental. En: KENNY, M.; DE MIGUEL, J.M. (eds.), Antropolog\u00eda M\u00e9dica en Espa\u00f1a. Barcelona, Anagra\u00ad ma,167-182. MODENA, M.E. (1990). Madres, m\u00e9dicos y curanderos: diferencia cultural e identidad ideol\u00f3gica. M\u00e9xico, Ediciones de la Casa Chata. MooRE, J.; PHIPPS, K.; MARCER, D. (1985), Why do pepople seek treatment by alternative medicine? British Medical Journal, 290, 28-29. MORENO CALVO, F.; MONTESINOS BERRY, E. (1993). \u00bfQu\u00e9 factores determinan que una persona decida recurrir a la folkmedicina en lugar de la medicina cient\u00edfica moderna? Valencia, manuscrito. MUCHEMBLED, R. (1978), Culture populaire et Contemporaries, New-York, Macmi\u00ad llano (Edici\u00f3n espa\u00f1ola: Nuestros contempor\u00e1neos los primitivos, 4!! reimpr., M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica). MURDOCK, G. P. (1965). Culture and Society. Pensilvania, University ofPitts\u00ad burg Press. (Edici\u00f3n espa\u00f1ola: Cultura y sociedad. M\u00e9xico, Fondo de Cul\u00ad tura Econ\u00f3mico, 1987). NYAMWAYA, D. (1987), A case study of the interaction between indigenous and western medicine among the Pokot of Kenya, Social Sciences and Medicine, 25, 1277-1287. OLAVARRIETA, M. (1989). Magia en los Tuxtlas, ~racruz. 1\u00aa reimpr. M\u00e9xico, Direcci\u00f3n General de Publicaciones del Consejo Nacional para la Cultura y las Artes-Instituto Nacional Indigenista. PARSONS, T. (1966). El sistema social. Madrid, Revista de Occidente (Primera edici\u00f3n en ingl\u00e9s, de 1959). PELLICER I BATALLER, J. (1988). Herbes medicinal s al Pa\u00eds Valencia. Canelo\u00ad bre, 11,67-80. 320 PE\u00d1A RICA, E.; USEROS CARRETERO, M. (1965), Jesucristo seg\u00fan los Evange\u00ad lios, Madrid, PPC. PE\u00d1A RICA, E.; USEROS CARRETERO, M. (1965), La vida sobrenatural, Madrid, PPC. PERDIGUERO GIL, E. (1986), El mal de ojo: de la literatura antisupersticiosa a la antropolog\u00eda m\u00e9dica, Asclepio, 38,47-66. PERDIGUERO GIL, E. (1988). La b\u00fasqueda de la salud. Canelobre, 11,27-34. PERDIGUERO GIL, E. (1989). Los tratados de medicina dom\u00e9stica en la Espa\u00f1a de la Ilustraci\u00f3n. 2 vols. Alicante, Tesis doctoral. PITT-RIVERS, J. (1989). La gracia en antropolog\u00eda. En: ALVAREZ, C. et al (Coord.). La religiosidad popular. Antropolog\u00eda e Historia. Barcelona, Anthropos-Fundaci\u00f3n Machado, p. 123-134 PITT-RIVERS, J. (1993). El lugar de la gracia en la antropolog\u00eda. En: Honor y gracia. Madrid, Alianza, p.280-321. PRATS 1 CAROS, J. (1984), Reflexions entorn de l'eficacia simbolica a l'Occi\u00ad dent cristia. Fundaci\u00f3 Caixa de Pen\u00ad sions, pp. 71-100. PRESS,1. (1980). Medicina popular versus medicina cient\u00edfica en Sevilla. En: KENNY, M.; DE MIGUEL, J.M. (eds.), Antropolog\u00eda M\u00e9dica en Espa\u00f1a. Bar\u00ad celona, Anagrama, 149-166. PROMOCION y desarrollo de la medicina tradicional. (1978). Ginebra, Organi\u00ad zaci\u00f3n Mundial de la Salud. QUEZADA, N. (1989). Enfermedad y maleficio. M\u00e9xico, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. RADCLIFFE-BROWN, A.R. (1952). Structure and function in primitive society. London, Oxford Unuversity Press. (Edici\u00f3n espa\u00f1ola: Estructura y funci\u00f3n en la sociedad primitiva. Barcelona, Planeta, 1986). RODRIGUEZ, P.; GRANERO, X. (1988). Un cas de curanderisme fonamentalista: el centre \u00abLa Creaci\u00f3n\u00bb de Petrer. Canelobre, 11, 85-90. RODRIGUEZ, P. (1992). Curanderos. Viaje hacia el milagro. Madrid, Ediciones Temas de Hoy. SAINTYNES, P. (1928). Les gu\u00e9risseurs mystiques. Revue Anthropologie, 38, 71-85. SALCEDO y GINESTAL, E. (1898). Madre e hijo. Doctrina cient\u00edfica y errores vulgares en Obstetricia y pediatr\u00eda. Madrid, Imprenta de Ricardo Rojas. 321 SEPULVEDA, M.T. (1983). Magia, brujer\u00eda y supersticiones en M\u00e9xico. Le\u00f3n, Everest. SIGERIST, H.E. (1946). Civilizaci\u00f3n y enfermedad. M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mico. SIGERIST, H.E. (1960). On the sociology ofmedicine. New York, Socio\u00ad logie et sante, n\u00ba 9. Editions de la Maison des sciences de l'homme d'Aqui\u00ad taine. VINCHON, J. (1928). Du role de la dans les succes obtenus par les gu\u00e9risseurs. Revue Anthropologie, 38, 49-58. WEBER, M. (1992). La ciencia como profesi\u00f3n. La pol\u00edtica como profesi\u00f3n. Madrid, Espasa Calpe, (primera edici\u00f3n en alem\u00e1n, 1919). WEBER, M., (1992), Econom\u00eda y sociedad, Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica (primera edici\u00f3n en alem\u00e1n, 1922). 322 CUADERNOSVALENC~OS DE HISTORIA DE LA MEDICINA Y DE LA CIENCIA SERIE MONOGR\u00c1FICA PUBLICADA POR LA UNIDAD DE HISTORIA DE LA CIENCIA DEL INSTITUTO DE ESTUDIOS DOCUMENTALES E HIST\u00d3RICOS SOBRE LA CIENCIA UNIVERSITAT DE VALENCIA -C.S.I.C. N\u00fameros aparecidos: 1. J. M.a L\u00d3PEZ PI\u00d1ERO: Or\u00edgenes hist\u00f3ricos del concepto de neuro\u00ad sis. Valencia, 1963, 296 p\u00e1gs. 11. J. M.a L\u00d3PEZ PI\u00d1ERO y L. GARCfA BALLESTER: La obra de Andr\u00e9s Alc\u00e1zar sobre la trepanaci\u00f3n. Valencia, 1964, 79 p\u00e1gs. (Agota\u00ad do). 111. SAN MART\u00edN BACAICOA: La lepra en la Espa\u00f1a del siglo XIX Va\u00ad lencia, 1966, 164 p\u00e1gs. (Agotado). ry. A. ERCILLA VIZCARRA: La medicina del pueblo Khasi. Valencia, 1966,43 p\u00e1gs. + 15 l\u00e1ms. (Agotado). V. J. R. ZARAGOZA: La medicina de la Espa\u00f1a Protohist\u00f3rica. Las civilizaciones aut\u00f3ctonas. Valencia, 1967, 68 p\u00e1gs. VI. 1. ToM\u00c1s MONSERRAT: La obra m\u00e9dico-quir\u00fargica de Juan Creus y Manso. Valencia, 1967,235 p\u00e1gs. (Agotado). VII. J. M.a L\u00d3PEZ PI\u00d1ERO, M. PESET REIG, L. GARC\u00cdA BALLESTER, M.a TERRADA FERRANDlS y J. R. ZARAGOZA RUBIRA: Bibliograjia hist\u00f3\u00ad rica sobre la Ciencia y la T\u00e9cnica en Espa\u00f1a. Valencia, 1968, vol. 1, 195 p\u00e1gs. (Agotado). VIII. J. A. PANIAGUA: El Maestro Arnau de Vilanova, M\u00e9dico. Valen\u00ad cia, 1969,92 p\u00e1gs. + 6l\u00e1ms. IX. P. F AUS SEVILLA: Cat\u00e1logo de la Exposici\u00f3n Hist\u00f3rica del Libro M\u00e9dico Valenciano. Valencia, 1969, 111 p\u00e1gs. + 281\u00e1ms. X. R. PASCUAL: El bot\u00e1nico Jos\u00e9 Quer (1695-1764) primer apolo\u00ad gista de la ciencia espa\u00f1ola. Valencia, 1970, 88 p\u00e1gs. XI. A. GIMBERNAT: Oraci\u00f3n inaugural sobre la importancia de la Anatom\u00eda y la Cirug\u00eda. Valencia, 1971,33 p\u00e1gs. XII. L. GARclA BALLESTER: Alma y enfermedad en la obra de Galeno. Traducci\u00f3n y comentario del escrito \"Quod animi mores L. GARCIA BALLESTER, M.a L. TERRADA FERRANDIS y J. R. ZARAGOZA RUBlRA: Bibliografia hist\u00f3\u00ad rica sobre la Ciencia y la T\u00e9cnica en Espa\u00f1a. Valencia-Grana\u00ad da, 1973, 2 vols. XlV. E. BALAGUER PERIG\u00dcELL: La introducci\u00f3n del modelo fisico y ma\u00ad tem\u00e1tico en la Medicina Moderna. An\u00e1lisis de la obra de J. A. Borelli \"De motu animalium\" (1680-81). Valencia-Granada, J. M.a L\u00d3PEZ PrnERO, L. GARCIA BALLESTER, M.a L. TERRADA, E. BALAGUER, R. BALLESTER, F. CASAS, P. MARSET y E. RAMos: Bi\u00ad bliograf\u00eda hist\u00f3rica sobre la Medicina Valenciana. Valencia\u00ad Granada, 1975, 75 p\u00e1gs. XVI. F. BUJOSA HOMAR: La M\u00e9dico-Pr\u00e1ctica Censuras 1975, 166 p\u00e1gs. XVII. G. OLAG\u00dcE Ros: La literatura m\u00e9dica sobre epilepsia. Siglos XV/-XIX. An\u00e1lisis bibliom\u00e9trico. Valencia, 1976, 96 p\u00e1gs., 21 l\u00e1ms. XVIII. R. BALLESTER, F. BUJOSA y G. OLAG\u00dcE: Colecci\u00f3n historicom\u00e9di\u00ad ca de la Facultad de Medicina de Valencia. Valencia, 1976, 54 p\u00e1gs., 21 l\u00e1ms. XIX. J. M.a L\u00d3PEZ PINERO: Medicina moderna y sociedad espa\u00f1ola. Valencia, 1976, 326 p\u00e1gs. (Agotado). XX. J. M.a L\u00d3PEZ PrnERO: El \"Dialogus\" (1589) del paracelsista Llo\u00ad renf COfar y la c\u00e1tedra de medicamentos qu\u00edmicos de la Uni\u00ad versidad de Valencia (1591). Valencia, 1977,90 p\u00e1gs. de anatom\u00eda patol\u00f3gica anteriores a Cajal. Valencia, 1979, 254 p\u00e1gs. XXII. J. M.a L\u00d3PEZ PrnERO y F. BUJOSA: Cl\u00e1sicos espa\u00f1oles de la anes\u00ad tesiolog\u00eda. Valencia, 1981, 306 p\u00e1gs. XXIII. 1. M.a L\u00d3PEZ Plr'lERO, F. BUJOSA, V. NAVARRO, E. PORTELA, M. L. L\u00f3PEZ TERRADA Y 1. PARDO: Los impresos cient\u00edficos espa\u00f1oles de los siglos xv y XVI. Inventario, bibliometr\u00eda y thesaurus. Volu\u00ad men 1: Introducci\u00f3n. Inventario A-e. Valencia, 1981, 157 p\u00e1gs. XXIV. 1. M.a L\u00d3PEz PI\u00d1\"ERO y F. BUJOSA: Los tratados de enfermedades infantiles en la Espa\u00f1a del Renacimiento. Valencia, 1982, 169 p\u00e1gs. xxv. F. BUJOSA: La afasia y la polarizaci\u00f3n ideol\u00f3gica en torno al sistema nervioso central en la primera mitad del siglo XIX. Va\u00ad lencia, 1983, 299 FE\u00ad BRER, M.a Luz L\u00f3PEZ TERRADA, VlcTOR NAVARRO BROTONS, JOS\u00c9 PARDO TOM\u00c1S Y EUGENIO PORTELA MARCO: Los impresos cient\u00edfi\u00ad cos espa\u00f1oles de los siglos xv y XVI. Inventario, bibliometr\u00eda y thesaurus. Vol\u00famenes 11-111: Inventario D-Q. Valencia, 1984, 296 p\u00e1gs. . XXVII. La \"Medicina de laboratori \", a Valencia en la transici\u00f3 deis segles XIX al xx. Guia de I'Exposici\u00f3. Valencia, 1985, 64 p\u00e1gs. XXVIII. M.a-Jos\u00c9 Jos\u00c9 LUIS BARONA VILAR, Jos\u00c9 LUIS FRESQUET FEBRER, M. a Luz L\u00f3PEZ TERRADA, JUAN ANTONIO MIC\u00d3 NAVARRO y VICENTE LUIS SALAVERT FABIANI: Estudios sobre la medicina y la ciencia valencianas (Siglos XVI-XIX). Valencia, 1985, 200 p\u00e1gs. XXIX. M.a Luz L\u00d3PEZ TERRA\u00ad DA, VlcroR NAVARRO BROTONS, JOS\u00c9 PARDO TOM\u00c1S Y EUGENIO POR\u00ad TELA MARCO: Los impresos cient\u00edficos espa\u00f1oles de los siglos xv y XVI. Inventario, bibliometr\u00eda y thesaurus. Volumen IV: Inven\u00ad tario FEBRER, M.a Luz L\u00d3PEZ TERRA\u00ad DA, JOS\u00c9 PARDO SALAVERT FABlANl: 1482- 1950. Volumen FEBRER, M.a Luz L\u00d3PEZ TERRA\u00ad DA, JOS\u00c9 PARDO TOM\u00c1s, VICENTE L. SALAVERT FABIANI y MAR\u00cdA LUISA GARCIA N\u00c1JERA: Bibliographia medica hispanica, Valencia, 1990, 194 p\u00e1gs. XXXIV. J. CASTRO SOLER, A. E. TEN Y V. PALAU: Bibliographia astronomica et geodaetica hispanica, 1795-1905. FEBRER, MARiA-Luz L\u00f3PEZ TERRADA, JUAN A. MIC\u00d3 NAVARRO, JOS\u00c9 PARDO TOM\u00c1S, VICENTE LUIS SALAVERT FABIANI, CARLA AGUIRRE MARCO, RAFAEL ALEI\u00ad XANDRE M.a L\u00f3PEZ PI\u00d1ERO: El c\u00f3dice Pomar (ca. 1590), el inter\u00e9s de Felipe II por la historia natural y la expedici\u00f3n Hern\u00e1ndez a Am\u00e9rica. Valencia, 1991, 128 p\u00e1gs. XXXVIII. J. M.a L\u00f3PEZ PI\u00d1ERO, FEBRER, MAR\u00cdA-Luz L\u00f3PEZ TERRADA, JUAN A. MIC\u00d3 NAVARRO, JOS\u00c9 PARDO TOM\u00c1S, VICENTE LUIS SALA VERT F ABIANI Y MARIA LUISA GARCIA N\u00c1JERA: Biblio\u00ad graphia medica febrifugo Occidentalis Indiae\" (1663) de Gaspar Caldera de Heredia y la introducci\u00f3n de la quina en Europa. Valencia, 1992, 53 p\u00e1gs. XL. JOS\u00c9 PARDO TOM\u00c1S Y MARiA Luz L\u00d3PEz TERRADA: Las primeras noticias sobre plantas americanas en las relaciones de viajes y cr\u00f3nicas de Indias (1493-1553). Valencia, 1993,364 p\u00e1gs. XLI. Jos\u00c9 LUIS FRESQUET FEBRER: la tera\u00ad p\u00e9utica en los \"Secretos de Chirurgia\" (1567) de Pedro Arias de Benavides. Valencia, 1993, 194 p\u00e1gs. XLII. Jos\u00c9 MAR\u00cdA L\u00f3PEZ PI\u00d1ERO y THoMAs F. GLlCK: El megaterio de Bru y el presidente Jefferson. Una relaci\u00f3n insospechada en los albores de la paleontolog\u00eda. Valencia, 1993, 157 p\u00e1gs. XLIII. JUAN ANTONIO MIC\u00f3 NAVARRO: Cat\u00e1logo del fondo S\u00e1nchez\u00ad Quintanar. Valencia, 1994, 385 p\u00e1gs. XLIV. JOSE MARIA L\u00f3PEZ PIri!ERO y JOS\u00c9 PARDO TOM\u00c1S: Nuevos materia\u00ad les y noticias sobre la \"Historia de las plantas de Nueva Espa\u00ad \u00f1a\" de Francisco Hern\u00e1ndez. Valencia, 1994,375 p\u00e1gs. XLV. Jos\u00c9 LUIs FRESQUET FEBRER: Gu\u00eda para la realizaci\u00f3n de traba\u00ad jos de Folkmedicina y otros sistemas m\u00e9dicos. Valencia, 1994, 106 p\u00e1gs. XLVI. Jos\u00c9 MARIA L\u00f3PEZ PI\u00d1ERO y MAR\u00cdA Luz L\u00d3PEz TERRADA: La tra\u00ad ducci\u00f3n por Juan de Jarava de Leonhart Fuchs y la terminolo\u00ad g\u00eda bot\u00e1nica castellana del siglo XVI. Valencia, 1994, 100 p\u00e1gs. XLVII. Jos\u00c9 LUIS FRESQUET FEBRER (Editor): Salud, enfermedad y tera\u00ad p\u00e9utica popular en "}