{"title": "Los casos de COVID vuelven a aumentar: \u00bfpor qu\u00e9 no es estacional como la gripe?", "author": "Sergio Ferrer", "url": "https://www.eldiario.es/sociedad/casos-covid-vuelven-aumentar-no-estacional-gripe_1_10499428.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "Un nuevo pico de verano en las infecciones por SARS-CoV-2 nos recuerda que todav\u00eda no est\u00e1 claro qu\u00e9 calendario seguir\u00e1 el virus, que debe encajar con otros pat\u00f3genos respiratorios y enfrentarse al muro inmunitario de las vacunas", "sitename": "elDiario.es", "date": "2023-09-10", "cleaned_text": "Los casos de COVID vuelven a aumentar: \u00bfpor qu\u00e9 no es estacional como la gripe? [Pedro S\u00e1nchez ha vuelto a dar positivo en covid-19](https://www.eldiario.es/politica/pedro-sanchez-da-positivo-covid-no-asistira-cumbre-g-20_1_10496968.html). Ha sido noticia porque ha modificado su agenda, pero en realidad hace mucho que la pandemia y los contagios dejaron de captar el inter\u00e9s de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. Sin embargo, la incidencia del coronavirus sigue al alza en Espa\u00f1a: si atendemos al \u00faltimo informe de vigilancia de infecciones respiratorias Sivira, la tasa estimada en Atenci\u00f3n Primaria no solo supera al peque\u00f1o pico de la pasada primavera, sino tambi\u00e9n al de invierno de 2022. Pero, \u00bfno se supon\u00eda que el SARS-CoV-2 se iba a convertir en un virus estacional asociado a las \u00e9pocas m\u00e1s fr\u00edas del a\u00f1o, como sucede con la gripe? [M\u00e1s ](/sociedad/endemia-estacionalidad-futuro-coronavirus_1_8648579.html) Endemia y estacionalidad, \u00bfel futuro del coronavirus? En realidad, el crecimiento actual no es una sorpresa: en el verano de 2022 ya se produjo una ola de infecciones que vino acompa\u00f1ada por un elevado exceso de fallecimientos \u2014 [no todos atribuibles al coronavirus](https://www.eldiario.es/sociedad/verano-muriendo-gente-esperado-espana-no_1_9272811.html)\u2014 que, este a\u00f1o y de momento, no se ha observado. \"Hasta ahora la covid-19 se ha presentado en ondas epid\u00e9micas que corresponden a la emergencia de nuevas variantes y hemos visto picos de incidencia con hasta tres m\u00e1ximos por temporada\", explica a elDiario.es la responsable del Grupo de vigilancia de gripe y otros virus respiratorios del Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda, Amparo Larrauri. La mayor\u00eda de pron\u00f3sticos iniciales se\u00f1alaban que el SARS-CoV-2 hab\u00eda venido para quedarse \u2014aunque m\u00e1s adelante surgieran [\"ideas de bombero\" que promet\u00edan su eliminaci\u00f3n](https://www.eldiario.es/sociedad/zerocovid-eliminar-coronavirus-espana_1_7178927.html)\u2014. \"El consenso emergente entre los epidemi\u00f3logos es que el resultado m\u00e1s probable de este brote es [una nueva enfermedad estacional](https://sciencemediacentre.es/endemia-y-estacionalidad-el-futuro-del-coronavirus), un quinto coronavirus end\u00e9mico\", [profetizaba un art\u00edculo publicado en ](https://www.theatlantic.com/health/archive/2020/02/covid-vaccine/607000/) [The Atlantic](https://www.theatlantic.com/health/archive/2020/02/covid-vaccine/607000/) el 24 de febrero de 2020 que avisaba desde el titular: \"Es probable que contraigas el coronavirus\". M\u00e1s de tres a\u00f1os despu\u00e9s, los investigadores consideran que todav\u00eda no se ha alcanzado esa estacionalidad asociada al oto\u00f1o y el invierno. \"Creo que todav\u00eda es pronto para saber la estacionalidad concreta del SARS-CoV-2\", remarca la directora de la Unidad de Virus Respiratorios y Gripe del Centro Nacional de Microbiolog\u00eda, Inmaculada Casas. Considera que, \"como con todos los coronavirus\", s\u00ed se alcanzar\u00e1 ese punto en alg\u00fan momento futuro, pero que todav\u00eda \"no se sabe cu\u00e1ndo\". Dicho de otra forma: \"En este momento no se puede hablar de estacionalidad\" para la covid-19. El juego de las variantes Aun as\u00ed, Larrauri aclara que la situaci\u00f3n actual \"tampoco se debe considerar una anomal\u00eda\", sino que es el resultado de la circulaci\u00f3n de nuevas variantes que \"se hacen un hueco entre el resto de virus respiratorios\". Este es uno de los retos a los que se enfrenta el SARS-CoV-2, que debe encajarse en un calendario ya repleto de pat\u00f3genos que luchan por ocupar el mismo nicho como son la gripe, el virus sincitial respiratorio (VRS) y el resto de coronavirus humanos, entre otros. Casas achaca parte de lo observado a que el SARS-CoV-2 \"no se est\u00e1 enfrentando a un sistema natural\" porque \"hemos intervenido con las vacunas\". Esto hace dif\u00edcil establecer una estacionalidad porque est\u00e1 inmerso en \"una guerra de guerrillas\" en la que vamos creando inmunidad frente a las nuevas variantes y reinfect\u00e1ndonos y \"el virus se estresa porque tiene que crear otra para ir sobreviviendo y seguir haciendo peque\u00f1as incursiones\". Es por eso que \"los \u00faltimos sublinajes de \u00f3micron tienen la capacidad de unirse mejor todav\u00eda al receptor, sin que eso signifique que vaya a aumentar la gravedad de la enfermedad\". Las vacunas contra las nuevas variantes que se utilizar\u00e1n este a\u00f1o \"se lo ponen todav\u00eda m\u00e1s dif\u00edcil al virus\", que \"va a seguir evolucionando porque nuestros anticuerpos est\u00e1n cada vez m\u00e1s adaptados\". En cualquier caso, el coordinador de la Secci\u00f3n de Salud P\u00fablica de la Academia de Ciencias M\u00e9dicas de Bilbao, Adri\u00e1n Aginagalde, se\u00f1ala la importancia de analizar el impacto que tienen estas ondas sobre las hospitalizaciones. \"En el 2021 se alcanzaron tasas de hospitalizaci\u00f3n por COVID-19 que superaron los 25 hospitalizados por 100.000 habitantes por semana y actualmente apenas se superan los 3\". Aginagalde comenta que eso es importante porque, aunque el SARS-CoV-2 \"ampl\u00ede\" el periodo de infecciones respiratorias agudas de oto\u00f1o e invierno con la introducci\u00f3n de otras fase epid\u00e9mica, \"no parece que exija las adaptaciones de la capacidad asistencial que suelen tener que aplicarse en invierno, visto el impacto de esta \u00faltima ola\". El misterio de los otros coronavirus Aunque a menudo se compare con el virus de la gripe, el SARS-CoV-2 est\u00e1 m\u00e1s cerca de otros coronavirus humanos causantes de resfriados que, por su levedad, nunca han sido estudiados con tanto detalle. Esta falta de datos dificulta pronosticar c\u00f3mo se comportar\u00e1 un nuevo virus de esta familia, pero Casas cree que es un error extrapolar un virus tan \"especial\" como la gripe \"como si todo fuera igual\". \"No sabemos la estacionalidad de los otros coronavirus\", afirma Casas. \"Los cuatro coronavirus tradicionales tienen un periodo de aparici\u00f3n, sobre todo en ni\u00f1os, que no coincide con la gripe, pero tampoco me atrevo a decir qu\u00e9 diferencia hay entre ellos y si est\u00e1 suficientemente estudiado\". A fin de cuentas, no vamos al m\u00e9dico cuando nos resfriamos en verano, ni tampoco hay un test para diagnosticar qu\u00e9 virus nos ha fastidiado las vacaciones. Aginagalde dice que en los coronavirus \"la estacionalidad no era excesivamente distinta\" a la de otras infecciones respiratorias agudas virales, por lo general con un \u00fanico pico anual. Sin embargo, no descarta que el SARS-CoV-2 est\u00e9 aprovechando \"oportunidades que otros coronavirus tambi\u00e9n utilizaban pero que no detect\u00e1bamos porque no los busc\u00e1bamos\", mientras que \"los pocos que se detectaban no permit\u00edan hablar de una onda\". En ese sentido, [un estudio publicado por Casas y su equipo en 2020](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32453196/) en el que se analiz\u00f3 durante 14 a\u00f1os la presencia de virus respiratorios en ni\u00f1os hospitalizados mostr\u00f3 que los coronavirus se detectaban a lo largo de todo el a\u00f1o. De hecho, su prevalencia era superior en verano que la de otros competidores como el VRS y la gripe. \u00bfEs posible que al SARS-CoV-2 le pase algo similar a largo plazo? De momento es una pregunta sin respuesta. \"Nosotros sabemos muy bien cu\u00e1ndo empieza la temporada gripal, que arranca en el norte de Europa\", aclara Casas. Algo similar sucede con el VRS. En ambos casos, existen sistemas de vigilancia establecidos hace muchos a\u00f1os en todo el mundo que han permitido conocer su estacionalidad. No es el caso de los coronavirus: \"Tendr\u00edamos que ver en cada pa\u00eds c\u00f3mo se registran los datos y que todos fueran homog\u00e9neos para compararlos en Europa, algo que ahora mismo no pasa\", y as\u00ed ver su circulaci\u00f3n y hablar o no de estacionalidad. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 a partir de oto\u00f1o? La irrupci\u00f3n del SARS-CoV-2 como un elefante en una cacharrer\u00eda no solo dificulta pronosticar su circulaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n la de otros virus respiratorios. \"La gripe sol\u00eda presentarse con un pico epid\u00e9mico estacional, pero en la temporada 2021-22 hubo dos ondas\", comenta Larrauri, algo que se repiti\u00f3 en la temporada 2022-23. \"La coexistencia de gripe y SARS-CoV-2 puede influir en su capacidad de expansi\u00f3n en la poblaci\u00f3n\". Larrauri no piensa que esto, con las evidencias disponibles, cambie los pron\u00f3sticos respecto a las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n de la covid-19 y la gripe: \"De cara a la prevenci\u00f3n de la enfermedad se est\u00e1 viendo que una estrategia de vacunaci\u00f3n estacional podr\u00eda ser muy convincente\". \"La pregunta para esta temporada es si volver\u00e1 a empezar con covid-19, seguir con VRS, luego con gripe y otra vez covid-19\" como sucedi\u00f3 el a\u00f1o pasado, comenta Aginagalde. De ser as\u00ed, \"apuntalar\u00eda la hip\u00f3tesis de que los tres virus compiten por el mismo nicho ecol\u00f3gico y que en cada momento predomina uno u otro seg\u00fan los grupos de edad por los que tienen m\u00e1s afinidad, tienen m\u00e1s interacciones en cada momento del a\u00f1o y m\u00e1s contactos intergeneracionales\". \u00bfCu\u00e1ndo sabremos los horarios de la covid-19? \"Es posible que tengan que pasar varias temporadas para que la evoluci\u00f3n en los niveles de inmunidad poblacional y la transmisibilidad de los virus nos acerquen a una circulaci\u00f3n estacional algo m\u00e1s estable\", dice Larrauri. En cualquier caso, recuerda que el comportamiento de los virus respiratorios como la gripe y el SARS-CoV-2 \"siempre ha sido impredecible\". Conforme se acerca el cuarto aniversario de la pandemia, las bolas de cristal siguen sin existir. "}