{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.fewb.org.br/imagens/covid/CORONA_VIRUS_DESDE_LA_CIENCIA_ESPIRITUAL.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Pandemia del coronavirus - aspectos y perspectivas El nuevo Coronavirus SARS -CoV-2 se est\u00e1 extendiendo en todo el mundo con repercusiones sin precedentes y est\u00e1 limitando como nunca antes la vida p\u00fablica y los derechos civiles. Los s\u00edntomas de esta infecci\u00f3n, que generalmente cursa de forma leve, se manifiestan sobre todo en las v\u00edas a\u00e9reas y en el sistema circulatorio. Aparte de los s\u00edntomas comunes como fiebre, dolor muscular y cansancio, puede afectar gravemente al pu l- m\u00f3n, \u00f3rgano de sistema r\u00edtmico y de la parte central del hombre, cuando la enfermedad llega a penetrar hasta \u00e9l. El SARS -CoV-2-Virus se liga a los receptores ECA2 (enzima convertidora de la angiotensina), lo cual puede causar alteraciones cardiovasculares y por consiguiente afectar m\u00e1s a los pacientes con hipertensi\u00f3n que toman medicamentos antihipertensivos (por ejemplo, inhibidores IECA). Generalmente los virus y otros agentes infecciosos suelen producir una enfermedad manifiesta s\u00f3lo cuando hay una predisposici\u00f3n a ella, pues no todas las personas desarrollan s\u00edntomas tras el contagio y si lo hacen, puede ser de muy distintas maneras. Las estimaciones sobre la letalidad del COVID -19 oscilan en todo el mundo (calculadas a partir de todos los grupos de edad) entre el 0,25 -3%, 1 en Alemania entre el 0,3 -0,7 %.2 A nivel internacional se barajan porcentajes incluso m\u00e1s altos ,3 pese a que en ning\u00fan pa\u00eds se le han prac- ticado pruebas al total de la poblaci\u00f3n que permitan comparar el n\u00famero de los contagiado s con el n\u00famero de fallecimientos. Por tanto, en pa\u00edses gravemente afectados, como Italia, el n\u00famero real de infectados es seguramente m\u00e1s alto que el n\u00famero de positivos . Cuando el virus penetra, se produce una inflamaci\u00f3n, que es una respuesta activa de la propia persona. Esta inflamaci\u00f3n sirve para vencer este elemento intruso que ha penetrado. Por tanto, tenemos que diferen-ciar entre la infecci\u00f3n del agente, la predisposici\u00f3n necesaria de la persona y la respuesta inflamatoria. En ning\u00fan caso la reacci\u00f3n inflamatoria, que sirve para superar, deber\u00eda suprimirse sin m\u00e1s con medicamentos antiinflamatorios y antipir\u00e9ticos. Hay indicios que apuntan a que hacerlo puede agravar el curso de la enfer-medad. Las recomendaciones terap\u00e9uticas de la Medicina Antropos \u00f3fica sobre la prevenci\u00f3n y el tratamiento de la enfermedad ya se han publicado. La profilaxis y la prevenci\u00f3n se hace n a distintos niveles. Por supuesto, lavarse las manos es especialmente importante, al igual que toser tap\u00e1ndose con la articulaci\u00f3n del codo para evitar esparcir las gotas infecciosas. Pero tambi\u00e9n hay que tener en cuenta la predisposici\u00f3n de cada cual. Se sabe que los pacientes con m\u00e1s riesgo en la infecci\u00f3n de COVID -19 son los que ya padecen patolog\u00edas cardiovasculares o diabetes, aunque tambi\u00e9n el estr\u00e9s y el ansia debilitan el sistema inmunitario y favorecen 1 Wilson N et al .: Case -Fatality Risk Estimates for COVID- 19 Calculated by 12, 2020. DOI: https://doi.org/10.1016/S1473 -3099(20)30195 -X un agravamiento de la enfermedad tras la infe cci\u00f3n. Un estado consciente excesivamente tenso , la falta de sue\u00f1o y de ejercicio favorecen la susceptibilidad al contagio y la predisposici\u00f3n a las infecciones . Actualmente muchas personas est\u00e1n experimentando un aut\u00e9ntico miedo a perder su base econ\u00f3mica a causa de esta crisis. La esencia de la enfermedad Las enfermedades tienen distintos niveles. Los s\u00edntomas visibles se a\u00f1aden a un conjunto de manifestaciones que forman el cuadro cl\u00ednico de la enfermedad o \"imagen de la enfermedad\". En \u00e9l se expres a un tipo: las enfermedades pueden desarrollarse de forma muy diferente desde el punto de vista cl\u00ednico y sin embargo, tienen algo en com\u00fan. El tipo de una enfermedad es su \" principio \" espiritual, que se manifiesta en la persona enferma y se individualiza. De esta manera queda claro que la enfermedad consta de algo m\u00e1s que de meros s\u00edntomas visibles. \u00c9stos apuntan a la esencia de la enfermedad, que se manifiesta a trav\u00e9s de los s\u00edntomas. \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas y cualidades tiene esta esencia de l a enfermedad? Ya el famoso pat\u00f3logo Rudolf Virchow afirm\u00f3 que era necesaria una predisposici\u00f3n para contraer una enfermedad infecciosa. Si una enfermedad infecciosa precisa una pre disposici\u00f3n, evidentemente dicha predisposici\u00f3n est\u00e1 relacionada con la esencia de la enfermedad . Aqu\u00ed podemos distinguir distintos niveles : La predisposici\u00f3n general, la d ebilidad inmunol\u00f3gica causada por e l miedo, el estr\u00e9s, el agobio mental y profesional - sin duda alguna, es un rasgo com\u00fan de nuestra sociedad global materialista y competitiva, \"basada en el modelo occidental \". A ello se le a\u00f1ade la tendencia creciente a ignorar o incluso suprimir al m\u00e1ximo mediante medicamentos los s\u00edntomas de la enfermedad , como la fiebre y el agotamiento, que son una respuesta sensa ta del organismo que nos est\u00e1 pidiendo reposo. Probablemente esta pr\u00e1ctica contribuye mucho a agravar el curso de la enfermedad. El alma est\u00e1 agobiada y tensa y con ella el sentir, que desarrolla estr\u00e9s y tensi\u00f3n y esto predispone para que la infecci\u00f3n pen etre en el sistema r\u00edtmico. Pero los contenidos de la consciencia tambi\u00e9n tienen un peso en todo el proceso: cuando nos acercamos a la verdad, experimentamos una conexi\u00f3n de nuestro ser con el mundo espiritual. Reconocer la verdad puede suscitar alegr\u00eda, c onfianza, esperanza y plenitud. Encontramos una cualidad que nos puede pro- porcionar esa orientaci\u00f3n tan necesaria, que libera a las personas de la tensi\u00f3n y de la inseguridad y de esta manera, refuerza las fuerzas de curaci\u00f3n f\u00edsica. En cambio, la falsedad y la mentira hacen enfermar: separan a la persona del mundo verdadero espiritual, la a\u00edslan e inhiben las fuerzas curativas que fluyen de la verdad. Rudolf Steiner dijo a este respecto que \"las mentiras de la humanidad\" 4 pueden tener una repercusi\u00f3n epid emiol\u00f3gica. No se trata del paciente individual, sino m\u00e1s bien de c\u00f3mo se trata la verdad en el debate p\u00fablico. En una \u00e9poca de fake news y de tomas de posici\u00f3n contrarias a la verdad esta dimensi\u00f3n espiritual adquiere importancia. Rudolf Steiner tambi\u00e9n h ace referencia al hecho de cultivar la espiritualidad y a l car\u00e1cter nocivo de los pensamientos materialistas : \"Los bacilos se multiplican m\u00e1s cuando el hombre no asimila m\u00e1s que ideas materialistas al dormir. No hay mejor receta para cultivar estos bacilos que irse a acostar solamente con ideas materialistas , para que desde all\u00ed, desde el mundo espiritual, desde el yo y el cuerpo astral, repercutan en los \u00f3rganos de cuerpo f\u00edsico [, ...].\" 5 Partiendo de esta visi\u00f3n resultan improbables las teor\u00edas conspirativas sobre el origen de la pandemia que circulan por todos sitios, tambi\u00e9n en c\u00edrculos antropos\u00f3ficos. La voluntad del pensamiento de com-probar la verdad, de digerir la gran cantidad de not icias y no dejarse contagiar por las afirmaciones sim- plistas constituye una parte de nuestra inmunidad, de la que somos responsables nosotros mismos. 4 Steiner R: Die Theosophie des Rosenkreuzers, GA 99, Dornach 1985, Vortrag vom 30. 1985, Vortrag vom 5. Mai 1914. Cuando surge la disposici\u00f3n a enfermedades gripales v\u00edricas debido a la preponderancia de nuestro mundo co nsciente, es decir, del sistema nervioso -sensorial, se necesita un movimiento capaz de calentar y una actividad de la voluntad para su transformaci\u00f3n . El miedo inhibe la voluntad, nos dejamos manejar por fuera, como sucede en nuestra vida laboral cuando \"funcionamos \" al comp\u00e1s de una \"batuta\" ex- tern a. De esta manera, la disposici\u00f3n a la enfermedad se reconoce por el estr\u00e9s que a nivel de consciencia produce esta sociedad de la informaci\u00f3n, la tensi\u00f3n, la intranquilidad, el estr\u00e9s del sentir y la creciente par\u00e1lisis que el miedo ejerce en la voluntad. Desde el tel\u00f3n de fondo de la trimembraci\u00f3n la disposici\u00f3n se caracteriza por la desviaci\u00f3n de los miembros constitutivos del hombre hacia el sistema nervioso - sensorial. El organismo que ellos han abandonado res ulta ahora accesible para las infecciones y para una \"ocupaci\u00f3n \" intrusa . Mientras en la infancia y en la juventud el ser espiritual y an\u00edmico de la persona se une al cuerpo f\u00edsico y construye dentro de \u00e9ste, a medida que la edad avanza lo va abandonando. Por ello son precisa- mente los ancianos quienes desarrollan la disposici\u00f3n al COVID -19. La pandemia del coronavirus afecta a las personas, los animales no enferman de ella. Esto nos demuestra que est\u00e1 relacionada con el ser del yo. Por tanto, la prevenci\u00f3n y la curaci\u00f3n han den tener en cuenta, entre otras cosas, tambi\u00e9n la dimen- si\u00f3n espiritual. Reforzar la higiog\u00e9nesis, la salutog\u00e9nesis y la autog\u00e9nesis Distinguimos diferentes niveles de curaci\u00f3n: en primer lugar, sanar a nivel corporal y aqu\u00ed nos referimos al concepto de higiog\u00e9nesis acu\u00f1ado por Gunther Hildebrandt. La curaci\u00f3n corporal necesita de un acompa\u00f1a- miento an\u00edmico. El miedo y el temor son malos consejeros y al generar tensi\u00f3n e intranquilidad, debilitan las fuerzas vitales y curativas constructivas. Cuando se logra hallar un sentido en situaciones peligrosas, cuando se comprenden las circunstancias y existen posibilidades de actuar, se desarrolla un potencial salutogen\u00e9tico . Aaron Antonovsky defini\u00f3 esta labor de transformaci\u00f3n an\u00edmica de la consciencia guiada por el yo como \"sense of coherence\" . En \u00faltima instancia, el encuentro con la enfermedad puede producir un desarrollo interior y conducir al autodesarrollo, es decir, a la autog\u00e9nesis . Por ello la prevenci\u00f3n tiene aspectos interiores y exteriores . A nivel interior se trata de puntos de vista fundamentales y contenidos espirituales que pueden dar fuerza para cultivar la vida interior. El control de las enfermedades infecciosas se hace mediante el aislamiento externo: se anulan los actos p\u00fablicos, s e cierran las fronteras; el confinamiento puede resultar muy pesado, pues impide a las personas disfrutar de la natu- raleza, de la luz del sol y ver las estrellas por la noche. Frente a todo esto es necesario reforzar la luz interior y espiritual, el sol in terior , demostrando a\u00fan m\u00e1s cari\u00f1o, atenci\u00f3n e inter\u00e9s por los dem\u00e1s y m\u00e1s uni\u00f3n interior a trav\u00e9s de los valores compartidos . Por \u00faltimo, no hay curaci\u00f3n sin esperanza, pues todos vivimos de pers- pectivas y confianza. A nivel exterior podemos ayudarnos, siempre que sea posible, haciendo ejercicio y es- tando al sol (Rudolf Steiner resalt\u00f3 en 1920, antes de que se descubriera la vitamina D, el significado de la falta de luz en las enfermedades infecciosas 6). Una exposici\u00f3n al sol en la medida adecuada y en el momento adecuado refuerza las defensas inmunitarias, favorece la presencia del yo en el cuerpo y constituye la base para estabilizar nuestros ritmos circadianos interiores que regulan las hormonas y que son de suma impor- tancia para el sue\u00f1o y para nuestra salud. No s\u00f3lo necesitamos relacionarnos sin miedo con la luz del sol, sino tambi\u00e9n apreciar la noche, el firmamento con sus estrellas, en cierta manera, entonar un \"himno a la noche \", como reza el t\u00edtulo del ciclo de poemas de Novalis . 6 Steiner R: Geisteswissenschaft und Medizin, -593. DOI: https://doi.org/10.14271/DMS -19529- DE De sobra se conoc en las consecuencias de la contaminaci\u00f3n luminosa nocturna sobre la salud, de la luz artificial y de las pantallas. Nuestro sistema r\u00edtmico est\u00e1 ligado al sol y a sus fases diurnas. Ya conocemos un gran n\u00famero de ritmos circadianos. Todo depende de organiz ar de forma r\u00edtmica el d\u00eda y en especial, mante- ner una relaci\u00f3n fisiol\u00f3gica de vigilia y sue\u00f1o. La falta de sue\u00f1o o el exceso de sue\u00f1o sientan mal y reducen las defensas inmunitarias. Por lo dem\u00e1s, es decisiva la relaci\u00f3n con el calor. El sistema cardio -circulatorio es la parte central de nuestro organismo de calor y necesita ser reforzado, al igual que el aparato respiratorio. El movimiento individual juega un papel fundamental para ello. Cabe recordar aq u\u00ed los ejercicios higi\u00e9nicos de euritmia curativa qu e Rudolf Steiner imparti\u00f3 en la 5 a conferencia del Curso de Euritmia curativa de 1921 y en especial la triada de la veneraci\u00f3n de la A, la E del amor, y la U de la esperanza, que se completa con la R r\u00edtmica. Estos ejercicios pueden ayudar a reforzar y se pueden aprender en un peque\u00f1o grupo y practicarse posteriormente de forma individual. Ya se ha hablado de la importancia del movimiento diario y de la fre-cuente exposici\u00f3n al sol. Desde este prisma, el \"confinamiento dom\u00e9stico por cuarentena \" puede resultar sensato desde el punto de vista infectol\u00f3gico, pero tambi\u00e9n tiene preocupantes consecuencias, pues limita todos estos factores de ayuda que acabamos de me ncionar. \u00bfPor qu\u00e9 surgen los virus pat\u00f3genos en humanos? Se nos presenta una gran inc\u00f3gnita: \u00bfde d\u00f3nde proceden estos virus , al parecer, nuevos y por qu\u00e9 han sur- gido? Es curioso que muchos de los virus procedan del reino animal, tambi\u00e9n el coronavirus. En nuestro intestino no s\u00f3lo llevamos bacterias, el microbiota, sino tambi\u00e9n numeroso s virus, que seguramente tiene n una funci\u00f3n para nuestra salud tan importante como la de las bacterias intestinales. Sabemos que las bacte-rias intestinales no s\u00f3lo influyen en nuestro sistema inmunitario sino tambi\u00e9n en muchos m\u00e1s aspectos de nuestro organ ismo, incluso en nuestro bienestar an\u00edmico. \u00bfPor qu\u00e9 los virus del reino animal se han vuelto ahora peligrosos para el hombre? Actualmente estamos produciendo un sufrimiento incre\u00edble a los animales: desde las horribles matanzas en masa a los experimentos con cobayas en laboratorio, todo ello produce dolor, un dolor que el mundo animal soporta desvalido . El comercio habitual de animales vivos puede some- terles a un estr\u00e9s extraordinario , este sufrimiento consecuencias, puede tran s- formar a los virus que normalmente viven en el organismo animal? Estamos acostumbrados a observar sola- mente el nivel corporal, generalmente separ\u00e1ndolo del an\u00edmico. Sin embargo, hoy sabemos que existe una relaci\u00f3n entre el intestino y el alma. De esta man era, ante las enfermedades v\u00edricas se plantean no s\u00f3lo pre- guntas microbiol\u00f3gicas sobre el origen del virus, sino tambi\u00e9n cuestiones ecol\u00f3gicas y morales sobre el trato de los animales. Steiner ya aludi\u00f3 a estas circunstancias hace m\u00e1s de cien a\u00f1os . 7 Hoy nos toca a nosotros estudiar m\u00e1s a fondo estas relaciones y plantear preguntas m\u00e1s profundas que vayan m\u00e1s all\u00e1 del an\u00e1lisis cient\u00edfico -natural. Perspe ctivas En estos momentos cobra forma la dimensi\u00f3n ecol\u00f3gica de esta pandemia. Hasta ahora la globalizaci\u00f3n se ha ido forjando sobre todo en aras de los intereses econ\u00f3micos y del despliegue de poder pol\u00edtico. La pande- mia del coronavirus nos recuerda lo responsables que somos de construir una humanidad que sea capaz de velar por la salud del otro, de las generaciones futuras y de la Tierra. Nos puede ense\u00f1ar de nuevo el respeto 7 Steiner R: Die Offenbarungen des Karma, GA 120, Dornach 1992, Vortrag vom 17. 1910. \u00dcbersinnlichen. drei Wege 143. Dornach 1994, Vortrag vom 17. April 1912. por la vida , ese respeto en el que tanto insisti\u00f3 Albert Schweitzer, la dimensi\u00f3n, a menudo olvidada, de que todo lo que vive est\u00e1 interrelacionado , de que las vidas y los destino s de todos los seres est\u00e1n entrelazados . Estos d\u00edas y estas semanas nos muestran lo relativos que son los principios que hasta ahora consider\u00e1ba- mos irrefutables en econom\u00eda, pedagog\u00eda o en los transportes cuando la vida est\u00e1 en peligro . Nos pueden ense\u00f1ar a incorporar m\u00e1s flexibilidad y cons ideraci\u00f3n en nuestra conducta. Sin duda alguna , se ha de evitar en especial la infecci\u00f3n de los gru pos de ries go. Ello es lo que pretenden las medidas que se han adoptado hasta ahora para evitar la difusi\u00f3n del virus, especialmente la velocidad de difusi\u00f3n y hemos de colaborar con ellas y mostrarnos solidarios con toda la sociedad civil y mundial. Si du- rante mucho tiempo el objetivo ha sido intentar eliminar de forma radical y global los agentes pat\u00f3genos, la epidemia del Coronavirus - as\u00ed como la creciente resistencia a los antibi\u00f3ticos - nos ense\u00f1a que la cuesti\u00f3n de la convivencia, de la adquisici\u00f3n de inmunidad y de la relaci\u00f3n con el mundo animal, vegetal, bacteriano, f\u00fangico y viral necesita guiarse por una visi\u00f3n de desarrollo ecol\u00f3gico sostenible en vez de por la imagen demonizada un enemigo que hay que combatir . El virus SARS -CoV-2-no es ni eliminable ni erradicable y he- mos de contar con que en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas aparecer\u00e1n m\u00e1s mutaciones del mismo. La protecci\u00f3n del contagio y por otra parte, el desarrollo paulatino de inmunidad colectiva (el t\u00e9rmino \" inmunidad de reba\u00f1o \" alude a una relaci\u00f3n malsana del hombre con el animal) necesita de medidas muy meditadas y que tien en como objetivo un equilibrio que se consigue necesariamente con renuncias y conquistas . El movimiento en plena naturaleza, pero tambi\u00e9n la empat\u00eda y el inter\u00e9s por las dem\u00e1s personas tiene n un efecto sanador y son especialmente importantes. La curaci\u00f3n tambi\u00e9n precisa dedicaci\u00f3n y cercan\u00eda humana. Conocemos es-tudios que demuestran que las relaciones sociales - vistas seg\u00fan el grado de apego que sienten los ni\u00f1os - repercuten de forma positi va en el riesgo de contraer una infecci\u00f3n a largo plazo . 8 En esta crisis reforzar la resiliencia es una labor con una dimensi\u00f3n corporal, an\u00edmica y espiritual. A nivel corporal, aparte de dar calor, tomar el sol y mantener los ritmos vitales, hay que procurar llevar una alimen- taci\u00f3n sana y evitar las sustancias t\u00f3xicas (tabaco, alcohol). Las verduras amargas refuerzan la inmunidad, un consumo elevado de az\u00facares disminuye las defensas. Para prevenir y reforzar la constituci\u00f3n existen medi- camentos antro pos\u00f3ficos adecuados y la euritmia curativa. A nivel an\u00edmico hay que perder el miedo, tener sensatez, \u00e1nimo y perspectivas espirituales. El miedo y la tensi\u00f3n an\u00edmica merman el funcionamiento del sistema inmunitario y supuestamente favorecen la difusi\u00f3n de las enfermedades tanto como las conductas irresponsables e irreflexivas. En cambio, un estado de \u00e1nimo positivo ( \"positive emotional style \") sienta bien y disminuye el riesgo de enfermar.9 La concentraci\u00f3n de cortisol en la saliva es un indicio del estr\u00e9 s y la tensi\u00f3n an\u00edmica y est\u00e1 proporcionalmente relacionada con la posibilidad de infectarse .10 Por consiguiente, debemos contrarrestar interiormente el miedo y los m\u00faltiples temores mediante un pensamiento claro, pues mediante el pensar claro, el \u00e1nimo eq uilibrado y el valor diminuye nuestra disposi- ci\u00f3n a enfermar. \" [...] Cuando no puedes pensar en otra cosa, aparte del miedo a las enfermedades que est\u00e1n ocurriendo a tu alrededor en una epidemia y te vas a dormir por la noche con estos pensamientos de miedo, se crean im\u00e1genes posteriores e inconscientes, imbuidas de miedo, en el alma. \u00c9ste es un buen semillero en el que los g\u00e9rmenes pat\u00f3genos pueden anidar, prosperar y encontrar un buen caldo de cultivo \"11, as\u00ed lo des- cribi\u00f3 Rudolf Steine r hace unpopular more likely to get sick? Longitudinal links between popularity and infectious diseases a virus. Psychosom Med. 2006 Nov -Dec;68(6):809 -15. Epub 2006 Nov 13. Janicki 1985, Vortrag vom 5. Mai 1914. Desde el punto de vista espiritual se plantean grandes interrogantes: \u00bfQu\u00e9 es lo que una enfermedad pand\u00e9mica le pide a la humanidad? Por una parte, la pandemia frena dram\u00e1ticamente la vida social y se convierte de esta manera en u na creciente amenaza econ\u00f3mica, social y comunitaria. Por otra parte, nos lleva a dete nernos y a replantearnos la orientaci\u00f3n, los valores y los objetivos de la sociedad y encontrar otros nuevos. Aqu\u00ed es de suma importancia la relaci\u00f3n del hombre con los r einos naturales y en concreto, con el animal. Actualmente se est\u00e1 produciendo un desastre clim\u00e1tico, la Tierra est\u00e1 enfermando y est a en- fermedad global del hombre, que se suma a las grandes enfermedades cr\u00f3nicas de la actualidad puede abrir-nos los ojos par a adoptar esa nueva orientaci\u00f3n ecol\u00f3gica que tanta falta hace , tambi\u00e9n en el campo de la Medicina. N o podemos librar una guerra indefinida contra las enfermedades y los agentes infecciosos, por muy competentes que seamos en ello - tenemos que trabajar con el mismo ah\u00ednco en reforzar de forma sostenible al hombre y el equilibrio ecol\u00f3gico del hombre y la Naturaleza, a la luz de nuestro origen c\u00f3smico com\u00fan. En caso de enfermar hay que dirigir la inflamaci\u00f3n, que es una respuesta sensata del organismo para eliminar al agente infeccioso, y no utilizar de forma indiscriminada antiinflamatorios y antipir\u00e9ticos. Actual-mente no disponemos de tratamientos basados en la evidencia de casos muy graves de COVID -19, que sigue constituyendo para todos los profesionales un terreno por explorar. De igual manera que en la Medicina intensiva ya sabemos c\u00f3mo tratar los s\u00edndromes de insuficiencia respiratoria, tambi\u00e9n la Medicina antropo- s\u00f3fica cuenta con experiencias terap\u00e9uticas de tratamiento en r\u00e9gimen ambulatorio de pulmon\u00eda s, que a menudo son de origen v\u00edrico . Las recomendaciones terap\u00e9uticas de la Medicina antropos\u00f3fica pueden, a nuestro juicio, ser de utilidad en todos los estadios de la enfermedad y sobre todo, apoyar el tratamiento de la pulmon\u00eda. Puesto que varias cl\u00ednicas antropos\u00f3ficas est\u00e1n coordinando sus servicios de Cuidados intensivos para atender a pacientes graves de COVID -19, quiz\u00e1s pronto sea posible ampliar las recomendacio nes actua- les a partir de la experiencia. Matthias Girke y Georg Soldner , 19 de marzo de 2020 "}