{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "msptucuman.gov.ar/wordpress/wp-content/uploads/2020/02/Revista-cientifica-v3n2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "P\u00e1g. 1 P\u00e1g. 2 P\u00e1g. 3 Volumen III - N\u00b02 Diciembre 2019 - ISSN Print 2591-3026 - ISSN Electr\u00f3nico 2591-5908 Editor Propietario Ministerio de Salud P\u00fablica Gobierno de Tucum\u00e1n Ministra de Salud Prof. Dra. Rossana Chahla Directora General Prof. Dra. Rossana Chahla Directora Cient\u00edfica Prof. Dra. Mar\u00eda Peral de Bruno Comit\u00e9 Editorial Mgtr. Margarita Abraham Lic. Eugenia Silvana Ortega Mgtr. Guillermo Barrenechea Mgtr. Romina Cuezzo Mgtr. Silvana Torres Prof. Bioq. Patricia Vargas Lic. Mar\u00eda Elisa Bruno Mgtr. Elena Sarrouf Ing. Luis Rocha Esp. Lic. Marcelo Arrieta Lic. Mariel Gonz\u00e1lez Linares Coordinaci\u00f3n Editorial Dr. Fabricio Scacchi Prof. Dra. Mar\u00eda Peral de Bruno Comit\u00e9 Cient\u00edfico Prof. Dra. Cristina Baz\u00e1n de Casella Prof. Dr. Gustavo Vigliocco Prof. Dra. Liliana Fracchia M\u00e9d. Esp. Bartolom\u00e9 Llobeta Eduardo Cohen Imach M\u00e9d. Esp. H\u00e9ctor Haltieri Mgtr. Selva Luna Prof. Dr. Pelli Noble M\u00e9d. Mgtr. Rogelio Calli Flores Mgtr. Eliana Tua M\u00e9d. Esp. Pedro Rotger M\u00e9d. Esp. Fabi\u00e1n Roberto Sol\u00f3rzano Prof. M\u00e9d. Walter Sigler Dr. Rodrigo Mara\u00f1\u00f3n Lic. Laura Perelmuter Comunicaci\u00f3n, Dise\u00f1o y Diagramaci\u00f3n Dr. Marcelo Busamra Divisi\u00f3n Educaci\u00f3n Sanitaria (PRIS)STAFF EDITORIAL Editorial ...................................................................................................................................... 4 Art\u00edculos originales 1- Evaluaci\u00f3n del impacto de la vacunaci\u00f3n universal para gripe en ni\u00f1os entre 6 y 23 meses. Argentina (2002-2017), an\u00e1lisis de series de tiempo de tasa de mortalidad atribuible a gripe .................................. 5 2- Caracterizaci\u00f3n de los accidentes de tr\u00e1nsito en un hospital p\u00fablico de San Miguel de Tucum\u00e1n y su relaci\u00f3n con una campa\u00f1a de prevenci\u00f3n, per\u00edodo 2017-2018 ............................................................................... 12 3- Prevenci\u00f3n en pie diab\u00e9tico ...................................................................................... 18 4- Resistencia antibi\u00f3tica de los g\u00e9rmenes causantes de infecciones urinarias en pacientes ambulatorios en el Hospital Regional de Concepci\u00f3n .................................................................................. 22 5- Comparaci\u00f3n de registros electr\u00f3nicos y manuales de m\u00faltiples variables en la unidad de pie diab\u00e9tico del Hospital \u00c1ngel C. Padilla .................. 27 6- Los derechos de los pacientes internados en las unidades de cl\u00ednica m\u00e9dica del Hospital Centro de Salud Zen\u00f3n Santill\u00e1n .......................... 33 7- Oportunidades y barreras para el acceso a la atenci\u00f3n integral a personas trans en el Hospital Regional Concepci\u00f3n .............................................. 40 Instrucciones para Autores ........................................................................................... 44 SUMARIOP\u00e1g. 4 EDITORIAL EDITORIALEn este n\u00famero se tratan t\u00f3picos tomando en cuenta los problemas prio - ritarios de salud de nuestra comunidad, que se deben dar difusi\u00f3n por el impacto que tienen en la salud. En el trabajo sobre \"Evaluaci\u00f3n del impacto de la vacunaci\u00f3n universal para gripe en ni\u00f1os\" , se abarca la situaci\u00f3n a nivel nacional. La gripe es infecci\u00f3n respiratoria aguda (IRA) y de distribuci\u00f3n mundial, causada por el virus influenza. En Argen - tina, las IRA, son uno de los problemas m\u00e1s importante de consultas ambulatorias e internaci\u00f3n en salas de pediatr\u00eda. En este trabajo se eval\u00faa la implementaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n obligatoria sobre la tasa de mortalidad por IRA en ni\u00f1os de 6 a 23 meses, encontr\u00e1ndose que en Argentina: el riesgo de morir por alguna enfermedad atribuible a influenza fue significativamente menor despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n de la vacuna universal. Sin embargo, en T ucum\u00e1n no se observan diferencias significativas entre los riesgos. En relaci\u00f3n a las enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles y al da\u00f1o de \u00f3rgano blanco que produce la diabetes, se presenta un art\u00edculo sobre la elevada morbi - mortalidad que producen las \u00falceras en el pie diab\u00e9tico, para lo cual se imple - ment\u00f3 un programa innovador para prevenci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de profesionales del primer nivel de atenci\u00f3n, que incluye como herramienta fundamental el empode - ramiento del paciente sobre el autocuidado de los pies. En el \u00e1rea de la humanidades m\u00e9dicas, se aborda el tema del reconocimiento de los Derechos de los Pacientes. El trabajo trata sobre la situaci\u00f3n en la actualidad, con el avance del reconocimiento global e ineludible, cada vez m\u00e1s aceptado de los mismos, quedando un largo camino por recorrer en este sentido. Sin embargo, en el tema de identidad de g\u00e9nero, se han logrado significativos avances luego de la sanci\u00f3n de la Ley del 2012 en Argentina, la cual marca un hito en el reconoci - miento de derechos para la comunidad \"trans\" . Otro problema que sigue en vigencia es el de los accidentes de tr\u00e1nsito. En el art\u00edculo publicado en el presente n\u00famero se presentan datos cuantitativos de uno de los principales Hospitales de Referencia de nuestra Provincia, evalu\u00e1ndose el impacto de una campa\u00f1a propuesta por el Ministerio de Salud: \"T u accidente nos importa a todos\" , que da argumentos metodol\u00f3gicos y valederos para recomenda - ciones de un manejo multisectorial, donde las prioridades deben centrarse en la prevenci\u00f3n. Prof. Dra. Mar\u00eda Peral de Bruno Directora Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n en SaludProf. Dra. Rossana Chahla Ministra Ministerio de Salud de Tucum\u00e1nP\u00e1g. 5 EVALUACI\u00d3N DEL IMPACTO DE LA VACUNACI\u00d3N UNIVERSAL PARA GRIPE EN NI\u00d1OS ENTRE 6 Y 23 MESES. ARGENTINA (2002-2017), AN\u00c1LISIS DE SERIES DE TIEMPO DE TASA DE MORTALIDAD ATRIBUIBLE A GRIPE EVALUATION OF THE IMPACT OF UNIVERSAL VACCINATION FOR INFLUENZA IN CHILDREN BETWEEN 6 AND 23 MONTHS. ARGENTINA (2002-2017), TIME SERIES ANALYSIS OF MORTALITY RATE Cruz O3 Instituciones: 1Ministerio de Salud P\u00fablica de la provincia de Tucum\u00e1n, Argentina, 2Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, Rio de Janeiro, 3Programa de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, Rio de Janeiro, Brasil. Mail: elena_sarrouf@hotmail.com Despu\u00e9s de la pandemia de gripe en 2009, Argentina introdujo la vacunaci\u00f3n a ni\u00f1os entre 6-23 meses. Objetivos: comparar las tasas de mortalidad (TM) por infecci\u00f3n respiratoria aguda grave atribuible a gripe (IRAG) entre los a\u00f1os anteriores (AVU) y posteriores (PVU) a la vacunaci\u00f3n; conocer la serie de tiempo (ST) de las TM mensual por IRAG y estimar el riesgo de morir entre 6-23 meses. Materiales y M\u00e9todos: estudio ecol\u00f3gico de ST con datos oficiales de mortalidad. Considerando IRAG los c\u00f3digos de CIE-10 entre J09-18.9 y J22X. Calculamos TM men - sual y anual. Comparamos los periodos AVU (2002-2009) y PVU (2010-2016) con RR y prueba de 2. El seleccion\u00f3 el mejor modelo estad\u00edstico por criterios REML. Datos analizados con programa R, nivel de significancia p<0,05. Resultados: los ni\u00f1os entre 6-23 meses representaron el 0,9% (1125) de los falle - cidos por IRAG AVU y el 0,36% (762) PVU. La TB de mortalidad por IRAG entre 6-23 meses descendi\u00f3 en el periodo PVU, presentando un riesgo de morir del 0,65 compa - rado con el periodo AVU (p<0,05). En base al modelo planteado, el promedio mensual de ni\u00f1os fallecidos por IRAG fue de 11,72 defunciones mensuales AVU y de 7,94 PVU. Discusi\u00f3n y Conclusi\u00f3n: en los a\u00f1os PVU se estim\u00f3 una disminuci\u00f3n de la mor - talidad por IRAG aproximadamente 3 ni\u00f1os por mes. Se reafirma la importancia de la vacunaci\u00f3n antigripal, especialmente en los meses de abril y mayo, previos a los meses de mayor riesgo de morir por IRAG atribuible a gripe.After influenza pandemic (2009), Argentina introduced an influenza vaccine , 2010-2017), to determine the time series (ST) between 2002 and 2017, and to estimate the risk of death in children between 6-23 months of age, using a statistical model. Methods: ST using official periods. Were compared using the RR and chi-squared test. The best statistical model was the one that compared deaths from SARI during 2002- 2009 with pre-V and 0.36% post-V (762). in mortality due to IRAG was at approximately 3 children per month. The importance of influenza vaccination was, especially in the months of April and May, prior to the months with the highest risk of dying from SARI attributable to influenza. PALABRAS CLAVE: Mortalidad, Vacunas, Gripe humana, . RESUMEN. KEY WORDS: Mortality, Vaccines, Human influenza, Argentina.ART\u00cdCULOS ORIGINALES INTRODUCCI\u00d3N La gripe es una enfermedad respiratoria aguda, de distribuci\u00f3n mundial y autolimitada, es causada por el virus influenza. Se estima que anual - mente fallecen en el mundo, por enfermedades asociadas a la gripe, en - tre 99.243 a 105.690 ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os 1. En Argentina, las infec - ciones respiratorias agudas, son uno de los problemas m\u00e1s importante de consultas ambulatorias e internaci\u00f3n en salas de pediatr\u00eda 2. Seg\u00fan la Secretar\u00eda de Salud de la Naci\u00f3n, durante el a\u00f1o 2015, la tasa de defun - ci\u00f3n en menores de 5 a\u00f1os debido a alguna enfermedad respiratoria fue de 0,84 cada mil nacidos vivos (646 ni\u00f1os), representado una reducci\u00f3n del 7,3% con respecto al a\u00f1o anterior. 3 Una de las principales acciones en salud p\u00fablica para la prevenci\u00f3n de las complicaciones y defunciones por gripe, es la vacunaci\u00f3n. Hay es - tudios 4 que refieren que tambi\u00e9n se consigue disminuir las consultas ambulatorias, de las personas menores de 17 a\u00f1os. Un estudio 5 analiz\u00f3 los datos entre 2010 y 2014 y revel\u00f3 que la vacunaci\u00f3n contra la influen - za redujo a la mitad (51%) el riesgo de muerte asociado a la influenza entre ni\u00f1os con enfermedades previas y alrededor de dos tercios (65%) en ni\u00f1os sanos. En Argentina, tambi\u00e9n se observ\u00f3 descenso significativo de la tasa de mortalidad por enfermedad atribuible a influenza entre los a\u00f1os previos y posteriores a la vacunaci\u00f3n obligatoria de los ni\u00f1os. 6 Luego de la pandemia de Gripe A H1N1, Argentina realiz\u00f3 una campa\u00f1a nacional de vacunaci\u00f3n antigripal, en donde se estima que se colocaron m\u00e1s de 1,4 millones de dosis a los ni\u00f1os entre 6 a 23 meses, con una co - bertura nacional de 86,7% 7. Luego, en 2011, el Ministerio de Salud de la Rep\u00fablica Argentina (MSAL) incorpor\u00f3 la vacuna antigripal al Calenda - rio Nacional de Vacunaci\u00f3n. Siendo la vacunaci\u00f3n gratuita y obligatoria para todos los ni\u00f1os entre 6 y 23 meses tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el privado. P\u00e1g. 6 La decisi\u00f3n del Ministerio de Salud de Argentina de realizar la vacuna - ci\u00f3n gratuita y universal a los grupos de mayor riesgo de fallecer por gripe demand\u00f3 un costo elevado en la salud p\u00fablica, siendo necesa - rio poder estimar el impacto de esta medida. Si bien la eficacia de las vacunas colocadas fue medida en laboratorios en condiciones ideales, conocer la eficiencia que posee en la poblaci\u00f3n es diferente ya que se encuentran en juego otros factores. Entre ellos el grado de coincidencia antig\u00e9nica entre los virus circulantes y los incluidos en la vacuna, la in - tensidad de la actividad gripal (epidemia, pandemia), la existencia de inmunidad previa frente a los subtipos antig\u00e9nicos circulantes, el efecto reba\u00f1o y las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n intervenida. Por todo ello, es conveniente realizar los estudios en diferentes temporadas epid\u00e9micas y comparar el periodo anterior y posterior a la vacunaci\u00f3n universal, como una medida de intervenci\u00f3n en Salud P\u00fablica. Para eso nos planteamos el objetivo general de investigar el impacto de la vacunaci\u00f3n antigri - pal en la mortalidad por infecci\u00f3n respiratoria aguda grave atribuible a gripe en ni\u00f1os entre 6 a 23 meses, en Argentina entre 2002 al 2017, comparando las tasas de mortalidad por IRAG atribuible a gripe (IRAG) entre los a\u00f1os previos y posteriores a la implementaci\u00f3n y realizar un modelo estad\u00edstico para estimar el riesgo de morir. MATERIALES Y M\u00c9TODOS Se realiz\u00f3 un estudio ecol\u00f3gico de serie de tiempo (ST) entre los a\u00f1os 2002 al 2017. Para el primer y segundo objetivos, se calcularon tasas mensuales y por periodos de 7 a\u00f1os. Se consider\u00f3 periodo anterior al inicio de la vacunaci\u00f3n universal (AVU) desde el a\u00f1o 2002 al 2009) y posteriores (PVU) desde el a\u00f1o 2010 al 2017. Para estimar el riesgo de morir en ni\u00f1os, se trabaj\u00f3 con modelos estad\u00edsticos hasta conseguir los mejores indicadores. 1) Fuentes de datos : los datos fueron an\u00f3nimos, procedentes de las si - guientes bases: 1.1 Informe Estad\u00edstico de Defunci\u00f3n (IED) : base de datos suministra - do por la Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n de Salud de Argentina (DEIS). Esta base se elabora a partir del IED cargado por cada provincia y luego compilados por la DEIS. Se utiliz\u00f3 para este estudio a causa de muerte b\u00e1sica, que es definida como la enfermedad que inicia la cadena de acontecimientos patol\u00f3gicos que conducen a la muerte . Se conside - raron muertes atribuidas a gripe (IRAG) los c\u00f3digos de causa de muerte b\u00e1sica entre J09X y J18.9 (gripe y neumon\u00edas) y J22X (infecci\u00f3n aguda sin especificar de las v\u00edas respiratorias inferiores). 1.2 N\u00famero de vacunas aplicadas y porcentaje de poblaci\u00f3n vacunada o cobertura de la vacuna, por a\u00f1o y provincia : estos datos fueron pro - porcionados por el Programa Nacional de Inmunizaci\u00f3n (PNI) y de datos oficiales publicados. 1.3 Poblaci\u00f3n en ni\u00f1os 6 a 23 meses : a partir de la poblaci\u00f3n censada en 2001 y en 2010 por el por Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos de Argentina (INDEC), se obtuvo el total de ni\u00f1os de uno y dos a\u00f1os. Para estimar el grupo entre 6 a 12 meses de edad, se calcul\u00f3 la mitad de la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os menores de un a\u00f1o. Luego se sumaron a los ni\u00f1os que ten\u00edan un a\u00f1o, y entre los puntos 2001 y 2010 se realiz\u00f3 una proyecci\u00f3n lineal simple entre 2001 y 2017. Se obtuvo de esta manera la poblaci\u00f3n anual y mensual de cada provincia y del pa\u00eds.1.4 Tipo de cepa viral circulante y cepa vacunal colocada : se realiz\u00f3 una base de dato con la informaci\u00f3n disponible en l\u00ednea del MSAL y del Gru - po Colaborativo GROG 9. Se consider\u00f3 dicot\u00f3mica y afirmativa cuando hab\u00eda por lo menos una coincidencia. 2) An\u00e1lisis de datos : se realiz\u00f3 el histograma de edad por a\u00f1o de vida de los per\u00edodos AVU y PVU. Se evalu\u00f3 el tipo de distribuci\u00f3n con el test de Shapiro Wilk y para comparar la distribuci\u00f3n de la edad en los per\u00edodos AVU y PVU se us\u00f3 el test de Mann-Whitney. En todos los casos se consi - der\u00f3 significativo un p<0,05. Se calcul\u00f3 mediana y percentiles 25 y 75 (P25-75) de la edad en cada per\u00edodo. 2.1 Se calcularon las tasas de mortalidad espec\u00edfica por IRAG con la si - guiente f\u00f3rmula : M= f/p 100.000 M = tasa de mortalidad por IRAG en ni\u00f1os entre 6 y 23 meses de vida F = n\u00famero de fallecidos por IRAG seg\u00fan por provincia, mes y a\u00f1o. p = n\u00famero de ni\u00f1os de igual provincia, mes y a\u00f1o. 2.2.1 T asa bruta de mortalidad cada 100.000 ni\u00f1os de 6 a 23 meses por periodos : se realizaron las tasas de mortalidad bruta de los per\u00edodos AVU y PVU por provincia. 2.2.2 Tasa bruta mensual de mortalidad cada 100.000 ni\u00f1os de 6 a 23 meses en Argentina fueron usadas para los an\u00e1lisis de series de tiempo (ST). Se descompuso y grafic\u00f3 la ST (datos originales, data), los com - ponentes estacionales (seasonal), tendencia (trend) y residuos (reman - der). Luego se realiz\u00f3 la comparaci\u00f3n relativa de sus componentes 10. Se utiliz\u00f3 el paquete Stats del programa estad\u00edstico R\u00ae. 2.3 Riesgo de fallecer por IRAG en el periodo PVU : se calcul\u00f3 el riesgo relativo (RR) comparando la incidencia de los fallecidos por IRAG en el periodo PVU contra la incidencia de defunciones de IRAG en los a\u00f1o AVU. Se calcularon los Intervalo de confianza 95% (IC95%) y prueba de Chi2. Se consider\u00f3 significativo un p<0,05. 2.4 Modelo estad\u00edstico modelos aditivos generalizados (GAM) : debido a que no hay en el pa\u00eds un patr\u00f3n oro para la comparaci\u00f3n de las tasas de mortalidad por mes y grupo de edad, fue preciso realizar modelos esta - d\u00edsticos para evaluar su comportamiento. Para ello, se estim\u00f3 el efecto de la vacunaci\u00f3n con un modelo estad\u00edstico de tipo GAM 11-13. Si bien este m\u00e9todo es muy utilizado para el modelaje de datos que relacionan pa - tolog\u00edas respiratorias contaminantes del aire 12, recientemente se han se han publicado estudios relacionados con influenza 13. Se utiliz\u00f3 una dis - tribuci\u00f3n binomial negativa debido a la diferencia entre la varianza y la media de los datos. Los grados de libertad fueron asignados autom\u00e1tica - mente, considerando el mejor valor posible. Se utilizaron suavizadores tipo spline (s) para estimar funciones no param\u00e9tricas. El procedimiento del GAM contempl\u00f3 el valor de significancia (p<0,05) y se seleccion\u00f3 el modelo teniendo en cuenta el menor valor de M\u00e1xima Verosimilitud Restringida (REML) y el \"principio de parsimonia o cuchilla de afeitar de Occam\" . Se descartaron los modelos con el n\u00famero de va - cunas y coincidencia de cepa vacunal. Se realizaron 14 modelos compa - rando diferentes periodo de tiempo, se empez\u00f3 con 2002 versus 2003- 2017; 2002-2003 versus 2004-2017, hasta llegar al 2002-2016 Vs 2017. ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Vacunaci\u00f3n para gripe en ArgentinaP\u00e1g. 7 El modelo elegido fue el que relacion\u00f3 en funci\u00f3n del mes, el n\u00famero de ni\u00f1os fallecidos, la poblaci\u00f3n y compara los a\u00f1os 2010-2017 con los a\u00f1os 2002-2009 (intercepto): Caso ~ f (mes) + a\u00f1o >=2010+ offset= log(pn) Caso: el n\u00famero de ni\u00f1os 6 a 23 meses de edad, fallecidos por IRAG, f (mes) al mes de la defunci\u00f3n, factor (a\u00f1o) a cada a\u00f1o, offset=log (pn) fue el link de la funci\u00f3n el logaritmo de poblaci\u00f3n ni\u00f1os. Los datos fueron analizados con el programa R\u00ae y el paquete \"mgcv\" . Para el modelo seleccionado se calcul\u00f3 riesgo relativo (RR) e IC95%. Se calcul\u00f3 la media aritm\u00e9tica de los per\u00edodos AVU y PVU de los fallecidos por mes en el modelo planteado. Aprobaci\u00f3n por los Comit\u00e9 de \u00c9tica: el trabajo se realiz\u00f3 en dos etapas la primera parte (an\u00e1lisis 2002 a 2012) fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica e Investigaci\u00f3n del Instituto Nacional de Epidemiolog\u00eda \"Dr. Juan H. Jara\" (noviembre 2004). La segunda parte, por el Comit\u00e9 de \u00c9tica en Investigaci\u00f3n en Salud del Ministerio de Salud P\u00fablica de la Provincia de Tucum\u00e1n. RESULTADOS Entre los a\u00f1os 2002 al 2017 fallecieron 336.533 personas por alguna de las enfermedades atribuibles a gripe. La mediana de edad en el periodo AVU y PVU fueron similares (2002-2009= 81 a\u00f1os y P25-75 =71-88; 2010-2017= 82 a\u00f1os y con y P25-75 =73-88). Al comparar la distri - buci\u00f3n de edad entre los periodos estudiados, los histogramas fueron significativamente diferentes y la densidad de los ni\u00f1os fallecidos por IRAG con menores de 1 a\u00f1os fue 19,7% en el periodo AVU y de 7,5% en los a\u00f1os PVU (figura 1) .ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Vacunaci\u00f3n para gripe en Argentina Figura 1: Histograma comparativo de la edad de los fallecidos por IRAG antes y despu\u00e9s del inicio de la vacunaci\u00f3n universal. Argentina, 2002-2017. A VU (per\u00edodo antes de la vacunaci\u00f3n, 2002-2009, n=126.949); (per\u00edodo posterior de la vacunaci\u00f3n, Infecci\u00f3n respiratoria atribuible a gripe (J09-J18 y J22X). Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos oficiales de mortalidad obtenidos de la Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n de Salud de Argentina (DEIS).P\u00e1g. 8 Los ni\u00f1os entre 6 y 23 meses de vida representaron el 0,9% (1125) de los fallecidos por IRAG en el periodo AVU y el 0,36% (762) en el per\u00edodo PVU. Fue similar la distribuci\u00f3n en ambos sexos y per\u00edodos, con un leve predominio del sexo masculino (AVU=51,7%, DPV=50,5%; p>0,05). La tasa bruta de mortalidad por IRAG en ni\u00f1os entre 6 y 23 meses des -cendi\u00f3 en el per\u00edodo PVU en Argentina, presentando un riesgo de morir del 0,65 comparado con el periodo AVU (p<0,05). Este descenso significativo se observ\u00f3 en 8 de las 23 jurisdicciones (se excluy\u00f3 Tierra del Fuego por no tener casos en el periodo PVU) (tabla 1) . Tabla 1: Tasas de mortalidad por IRAG cada 100.000 habitantes y su RR (e IC95%), por provincia, comparativo de los per\u00edodos AVU y PVU, Argentina, 2002-2017. Poblaci\u00f3n en base a las proyecciones realizadas con datos del Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos (INDEC) de los censos poblacio - nales de 2001 y 2010. Poblaci\u00f3n promedio por a\u00f1o 990.570 ni\u00f1os. Poblaci\u00f3n promedio por a\u00f1o 1.033.632 ni\u00f1os. Abreviaciones: TB, tasa bruta; A VU, antes PVU, posterior de la vacunaci\u00f3n (2010-2017); C.A.B.A., Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires; S. del Ester: Santiago del Estero, T. del Fuego: Tierra del Fuego. IC95%, intervalo de confianza de 95%- RR: riesgo relativo. IRAG= Infecci\u00f3n respiratoria atribuible a gripe (J09-J18 y J22X). Fuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de mortalidad de la Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n de Salud. Se relacion\u00f3 las cepas virales predominantes, la coincidencia de la cepa vacunal del mismo a\u00f1o y las tasas de mortalidad por IRAG en ni\u00f1os, se pudo observar que despu\u00e9s de la pandemia, durante un par de a\u00f1os pre - dominio de Influenza A H1N1. Se compar\u00f3 el porcentaje de casos fallecidos por IRAG seg\u00fan mes de de - funci\u00f3n, para ver el comportamiento estacional en ambos per\u00edodos. Se observ\u00f3 un pico en el mes de julio en el per\u00edodo AVU, llegando al 23% de los fallecidos en eses periodo. En los a\u00f1os PVU, se present\u00f3 en forma de meseta entre los meses de junio y julio, llegando al punto m\u00e1ximo de 17,6% de los fallecidos por IRAG en el mismo per\u00edodo (figura 2) , mien - tras que en el periodo AVU se observa un marcado pico estacional (23%). La descomposici\u00f3n de la ST de las tasas mensuales mostr\u00f3 un marcado comportamiento estacional, con picos en el mes de julio (figura 2) . La tendencia de la mortalidad en los ni\u00f1os parece descender a partir del a\u00f1o 2004. Luego de eliminados los efecto de la tendencia y estacionalidad, se evi - denci\u00f3 una disminuci\u00f3n de la mortalidad en el a\u00f1o 2010 y picos en los a\u00f1os 2003, 2009 y de menor magnitud en el a\u00f1o 2016 (figura 2) . ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Vacunaci\u00f3n para gripe en ArgentinaP\u00e1g. 9 Figura 2: Gr\u00e1fico de l\u00ednea del porcentaje de fallecido por IRAG AVU y PVU, seg\u00fan el mes de defunci\u00f3n y ST de la tasa de mortalidad (por cada 100.000) por IRAG (2002-2017). Fuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de mortalidad de la Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n de Salud. Data: Tasa de fallecidos por IRAG cada 100.000 ni\u00f1os de 6 a 23 meses (n=1.887) Abreviaturas: A VU (per\u00edodo antes de la vacunaci\u00f3n, (per\u00edodo posterior de la vacunaci\u00f3n, IRAG= Infecci\u00f3n respiratoria atribuible a gripe (J09-J18 y J22X). Para estimar el riesgo de morir en ni\u00f1os entre 6 y 23 meses se realizaron varios modelos estad\u00edsticos con la metodolog\u00eda GAM. Si bien se incorporaron diferentes variables como el n\u00famero y el porcen - taje de vacunaci\u00f3n y la coincidencia de la cepa viral y la de la vacuna del mismo a\u00f1o, el mejor modelo fue el m\u00e1s simple. \u00c9ste compar\u00f3 el riesgo de morir en el per\u00edodo 2002-2009 (AVU) con el periodo 2010-2017 (PVU), (figura 3) . En base a los valores obtenidos del modelo, se estim\u00f3 que el promedio mensual de ni\u00f1os fallecidos por IRAG disminuy\u00f3 entre el per\u00edodo AVU y PVU, pas\u00f3 de 11,72 a 7,94 defunciones mensuales, respectivamente. Se analiz\u00f3 el par\u00e1metro estacional del modelo planteado y compar\u00f3 los meses AVU versus PVU. Se observ\u00f3 que el RR de morir por IRAG en los ni\u00f1os de 6 a 23 meses fue de 0,56 (IC95%: 0,5-0,4) durante abril. A fines de junio el riesgo lleg\u00f3 a casi el doble (RR=2,7; IC95%: 3,2-2,3). Figura 3: Modelo estad\u00edstico planteado: Serie de tiempo del n\u00famero de ni\u00f1os fallecidos, seg\u00fan el mes y el a\u00f1o, Argentina (2002-2017) (n=1887). Fuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de mortalidad de la Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n de Salud. ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Vacunaci\u00f3n para gripe en ArgentinaP\u00e1g. 10 DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSI\u00d3N Numerosos estudios comprobaron que las vacunas trivalentes inactivas son efectivas y eficientes para los adultos mayores; no obstante en ni\u00f1os para menores de 2 a\u00f1os de pa\u00edses tropicales, hay poca bibliograf\u00eda publi - cada. En el documento t\u00e9cnico de la OMS 14, al igual de diversos metan\u00e1 - lisis15,16, refiere la escasa bibliograf\u00eda encontrada sobre la efectividad de la vacuna antigripal en ni\u00f1os entre 6 y 24 meses, aun cuando hace varios a\u00f1os que esta medida preventiva es obligatoria en numerosos pa\u00edses. Esos estudios pudieron calcular la eficacia de la vacunas trivalentes in - activas entre 28% al 38% para ETI y entre 65% al 80% para los casos de influenza confirmados por laboratorio. Sin embargo, los autores dieron diferentes interpretaciones de sus hallazgos: Jefferson et al 17 centr\u00f3 en la discordancia entre la eficacia y la efectividad como punto de reflexi\u00f3n para la necesidad de la inmunizaci\u00f3n sistem\u00e1tica, mientras que Negri et.al 15. Atribuy\u00f3 un papel de menor importancia a este tema, afirmando que \"en t\u00e9rminos de implicaciones de salud p\u00fablica, incluso una reduc - ci\u00f3n del 30% en la gripe cl\u00ednica en los ni\u00f1os tiene una relevancia muy importante\" . La evaluaci\u00f3n del impacto de acciones en pediatr\u00eda, como la vacuna - ci\u00f3n antigripal, suele ser compleja especialmente si se pretende medir la mortalidad relacionadas con patolog\u00edas respiratorias. Esto se debe a que hay diferentes factores inherentes al individuo y a su entorno que pueden modificar el curso de la enfermedad. No obstante, con los datos disponibles, realizamos un modelo para evaluar la implementaci\u00f3n de la vacuna antigripal en ni\u00f1os de 6 a 23 meses en Argentina. Esto fue posible ya que desde el 2010 el Ministerio de Salud suministra gratui - tamente la vacuna, y desde el 2011 la incorpor\u00f3 al calendario nacional de vacunaci\u00f3n. De esta manera, no solo el Estado se responsabiliza de la disposici\u00f3n de la vacuna, sino que obliga a las obras sociales y prepagas a colocarla de manera gratuita (por estar incluida en el Plan M\u00e9dico Obli - gatorio). Es importante mencionar que desde enero del 2012 tambi\u00e9n fue incorporada al esquema de inmunizaci\u00f3n, la vacuna anti-neumoc\u00f3c - cica para los ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os, personas con factores de riesgo y adultos mayores. Si bien esto podr\u00eda influir en los resultados obtenidos, hay que considerar que para lograr una buena respuesta inmune en la poblaci\u00f3n infantil se deben colocar 2 dosis (2 y 4 meses de edad) y un refuerzo al a\u00f1o de vida 18. El modelo estad\u00edstico planteado, identific\u00f3 un descenso del n\u00famero de ni\u00f1os fallecidos por IRAG en el periodo 2010- 2017 comparado con los a\u00f1os previos. El an\u00e1lisis de datos de mortalidad y modelos estad\u00edsticos representan herramientas epidemiol\u00f3gicas muy \u00fatiles para cuantificar el efecto de la mortalidad, especialmente cuando no se dispone de un patr\u00f3n \"oro\" para su comparaci\u00f3n. La gripe es una enfermedad sumamente transmisible, especialmente en los meses in - vernales y en virtud de la diversidad de reservorios existente (humano, aves, puercos, etc.) y por tanto el riesgo est\u00e1 latente. En pa\u00edses como Argentina en d\u00f3nde las estaciones del a\u00f1o son marcadas, fundamental - mente en el centro y sur del pa\u00eds, es importante que el modelo conside - re estas variaciones mensuales. Es importante resaltar que como todo estudio ecol\u00f3gico con fuentes de datos variadas y del orden p\u00fablico, se observaron algunas limitaciones que escapan a nuestra posibilidad de correcci\u00f3n. Entre ellas el n\u00famero de dosis mensuales en ni\u00f1os que tuvo que ser estimado para algunos a\u00f1os, adem\u00e1s que las vacunas colocadas en el medio privado no fueron incluidas debido a que no se dispone de estos registros. Otra limitaci\u00f3n es la denuncia de fallecidos por IRAG, ya que puede haber una sobrevaloraci\u00f3n o subvaloraci\u00f3n del diagn\u00f3stico. No fue posible incorporar al modelo el virus que circul\u00f3 por regi\u00f3n y gru - po de edad, ya que pocas provincias cuentan con unidades centinelas de influenza en el periodo analizado. No se pudo analizar por provincia debido al bajo n\u00famero de casos. En conclusi\u00f3n, se pudo objetivar una disminuci\u00f3n de la mortalidad por IRAG atribuible a influenza en ni\u00f1os entre 6 a 23 meses, utilizando dife - rentes herramientas de an\u00e1lisis estad\u00edsticos y epidemiol\u00f3gicos. No obs - tante, es necesario continuar estudiando el comportamiento durante varios a\u00f1os m\u00e1s y desde diferentes perspectivas. Pese a ello, se puede delinear un panorama general del comportamiento de la evoluci\u00f3n de la enfermedad permitiendo continuar la evaluaci\u00f3n de esta tendencia en a\u00f1os posteriores y suministrar evidencias m\u00e1s consistentes del efecto de la vacunaci\u00f3n. Resaltando la importancia de la vacunaci\u00f3n antigripal en los meses de abril y mayo previos a los meses de mayor riesgo de morir por IRAG atribuible a gripe. Relevancia de la Investigaci\u00f3n para la Salud P\u00fablica Como dijo Carol Weiss \"La evaluaci\u00f3n es una ciencia de gran trascenden - cia social cuyo valor en el campo de la salud no se discute, pero contin\u00faa a\u00fan en permanente proceso de construcci\u00f3n\" . La evaluaci\u00f3n de inter - venciones de salud p\u00fablica en la poblaci\u00f3n es de gran importancia\" al posibilitar la generaci\u00f3n de evidencias objetivas. Tambi\u00e9n es importante identificar deficiencias que deben ser corregidas especialmente en si - tuaciones de restricci\u00f3n de recursos, donde la eficiencia del gasto ejerci - do es un requerimiento de gran valor para el conjunto de la sociedad y las propias instituciones de gobierno encargadas de su aplicaci\u00f3n. Agradecimientos Los autores agradecen la colaboraci\u00f3n del Programa Nacional de In - munizaci\u00f3n, a la Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n en Salud de Argentina (DEIS) por suministrar las bases de datos. A la Direcci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda y al Ministerio de Salud P\u00fablica de Tucum\u00e1n de la provin - cia de Tucum\u00e1n, y al Bioq. Enrique U. L\u00f3pez por su colaboraci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1- Iuliano, A. D., Roguski, K. M., Chang, H. H., Muscatello, D. J., Palekar, Tempia, S., 2018; 391(10127):1285-1300. 2- Ministerio de Salud de la Rep\u00fablica Argentina. Lineamientos t\u00e9cnicos y manual del vacunador. Influenza o gripe. Vacuna antigripal Argentina (2017). Disponible en: http://www.msal.gob.ar/images/stories/bes/ graficos/0000000950cnt-2017-04_lineamientos-gripe_2017.pdf. 3- Ministerio de Salud de la Rep\u00fablica Argentina. Mortalidad por Enfer - medades Respiratorias en Menores de 5 A\u00f1os Argentina (2016). 4- Jill M. Ferdinands, Lauren EW Olsho, Anna A. Agan, Niranjan Bhat, Ryan M. Sullivan, Mark Hall, et. Al. Efectividad de la vacuna contra la ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Vacunaci\u00f3n para gripe en ArgentinaP\u00e1g. 11 influenza contra RT-PCR que amenaza la vida enfermedad de influenza confirmada en ni\u00f1os de EE. UU (2010-2012). 2016; (5):674-683. 5- Flannery B, Reynolds SB, Blanton L, al. Influenza Vaccine Effective Gon\u00e7alves Cruz O. Mortalidad atribuible a gripe en los per\u00edodos prevacunaci\u00f3n y posvacunaci\u00f3n en Argentina: estudio ecol\u00f3gico 2002-2016. Rev. Panam. Salud P\u00fablica 2019; 43:e15. 7- Lineamientos T\u00e9cnicos y Manual del vacunador. Campa\u00f1a Nacional de Vacunaci\u00f3n Antigripal Argentina 2011. Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n (2011). 8- Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Manual de Clasificaci\u00f3n estad\u00edstica Internacional de Enfermedades y Problemas relacionados con la Salud 10\u00ba revisi\u00f3n 2015; Vol. 2:p31-32. 9- Grupo Colaborativo de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica de gripe y otras vi - rosis respiratorias. Bolet\u00edn GROG 2002 al 2007. Buenos Aires, Disponible Oswaldo Cruz. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Estat\u00edsti - ca Espacial para a Sa\u00fade P\u00fablica. Brasilia (2007). Disponible en: http:// www.escoladesaude.pr.gov.br/arquivos/File/textos_curso_vigilancia/ capacitacao_e_atualizacao_em_geoprocessamento_em_saude_3. pdf. 12- Mortality attri -butable to seasonal and pandemic influenza, Australia, 2003 a smoothing estimation method for agent-based model in immune system simulation under the framework of history matching: a case study on influenza a virus infec - tion. Int. J. Mol. Sci. 2017; 18(12):2592. 14- World Health Organization (WHO). Influenza virus infections hu - mans (2018). Disponible en: http://www.who.int/influenza/human_ N, Apolone G, La Vacchia C. Influenza vac Healthy A Meta-Analysis Evaluating 17- Jefferson T, Rivetti A, Di Pietrantonj C, Demicheli V. Vacunas para prevenir la in\u00acfluenza en ni\u00f1os sanos (revisi\u00f3n sistem\u00e1tica). Cochrane Vacuna Conjugada antineumoc\u00f3cica en el calendario nacional de Vacunaci\u00f3n en Argentina. Rev. Argent. 2012; 3(10):41.ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Vacunaci\u00f3n para gripe en Argentina P\u00e1g. 12 ART\u00cdCULOS ORIGINALES CARACTERIZACI\u00d3N DE LOS ACCIDENTES DE TR\u00c1NSITO EN UN HOSPITAL P\u00daBLICO DE SAN MIGUEL DE TUCUM\u00c1N Y SU RELACI\u00d3N CON UNA CAMPA\u00d1A DE PREVENCI\u00d3N, PER\u00cdODO 2017 - 2018 TRAFFIC ACCIDENTS CHARACTERIZATION IN A PUBLIC HOSPITAL OF SAN MIGUEL DE TUCUM\u00c1N AND ITS RELATIONSHIP WITH A PREVENTION CAMPAIGN, PERIOD 2017 - 2018 Autores: Amicone NC 1, Ortega ES 2, Calli R 3, Peral M 2, Cebe LM 4, Chahla R 4 Instituciones: 1Hospital Centro de 2Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n en Salud. 3Direcci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda. 4Ministerio de Salud de la Provincia de Tucum\u00e1n. Mail: eugesortega@gmail.com Los accidentes de tr\u00e1nsito constituyen un grave problema de Salud P\u00fablica y Desarro - llo, debido a los elevados costos sanitarios y socio-econ\u00f3micos que estos conllevan. Por tal motivo requieren de un manejo multisectorial, donde las prioridades deben centrarse en la prevenci\u00f3n. El objetivo de este trabajo fue caracterizar los accidentes del tr\u00e1nsito del Servicio de Guardia de un Hospital P\u00fablico de Referencia de San Miguel de Tucum\u00e1n y su relaci\u00f3n con una campa\u00f1a de prevenci\u00f3n lanzada por el Ministerio de Salud de Tucum\u00e1n, en el per\u00edodo 2017-2018. Materiales y M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, de corte transversal, de pacientes lesionados en accidentes de tr\u00e1nsito ingresados en el Servicio de Guardia de un Hospital P\u00fablico de Referencia de San Miguel de Tucum\u00e1n, durante los a\u00f1os 2017 y 2018. Se utiliz\u00f3 el registro de ingreso de Guardia del Sistema de Gesti\u00f3n Hospitalaria (SGH), los pacientes fueron identificados a partir de la codificaci\u00f3n de las historias cl\u00ednicas usando la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades (CIE 10). Para el an\u00e1lisis de datos se dise\u00f1aron tablas y gr\u00e1ficos. Se calcularon promedios con sus correspondientes IC95% y se compararon proporciones. Se utiliz\u00f3 la prueba Z para evaluar diferencias estad\u00edsticas entre las pro - porciones. Se consider\u00f3 significativo un valor de p<0,05. Se emple\u00f3 paquete de Mi - crosoft Office, Stata 11.2. Resultados: En el per\u00edodo 2017-2018 se registraron 12.543 ingresos a la guardia del Hospital por lesiones debido a accidentes de tr\u00e1nsito (AT), con un promedio mensual de 522,6 casos. El 68% de las personas atendidas por AT fueron varones. Los grupos de edad m\u00e1s involucrados en el total de AT fueron entre 15 a 29 a\u00f1os (p<0,05), tanto en varones como en mujeres. La mayor demanda de aten - ci\u00f3n fue de personas que circulaban en motocicleta (85%) al momento del accidente (p<0,05), seguido de los accidentes ocasionados por autom\u00f3viles (7%). En promedio se asistieron 13 accidentes diarios entre los d\u00edas martes a viernes; 15 los lunes y los s\u00e1bados, y 19 los d\u00edas domingos. En octubre de 2017 se realiz\u00f3 el lanzamiento de una campa\u00f1a de concientizaci\u00f3n del Ministerio de Salud de Tucum\u00e1n, despu\u00e9s de la cual se registr\u00f3 una disminuci\u00f3n significativa en el promedio de atenci\u00f3n de accidentes en motocicleta. Sin embargo, esto no se mantuvo en el tiempo, con lo cual la frecuen - cia de accidentes aument\u00f3 nuevamente. El 45% de los diagn\u00f3sticos atendidos en el hospital fueron politraumatismos, seguido de traumatismo de miembros inferiores. Conclusi\u00f3n: Es necesario seguir trabajando en la concientizaci\u00f3n y educaci\u00f3n vial a fines de modificar las conductas de riesgo en relaci\u00f3n al tr\u00e1nsito.Traffic accidents are a serious public health and development problem, due to the high health and socio-economic costs that these entail. For this reason, they require multisectoral management, where priorities must focus on prevention. The objective of this work was to characterize the traffic accidents of the Emergency Service of a Public Reference Hospital of San Miguel de Tucum\u00e1n and its relationship with a prevention campaign launched by the Ministry of Health Tucum\u00e1n, in the period 2017 - 2018. Materials and methods: A descriptive, cross-sectional conducted traffic admitted to the Emergency Service of a Public Reference Hospital of San Miguel de Tucum\u00e1n, during 2017 and 2018. The Hospital Management registry was used; patients were identified medical International of Diseases (ICD 10). Tables were data analysis. Averages were calculated with their corresponding 95% CI and proportions were compared. The Z test was used to evaluate statistical differences between the proportions. A value p <0.05 was significant. Microsoft were recorded injuries due to traffic accidents (AT), with a monthly average of 522.6 cases. 68% of people treated for AT were male. The age groups most involved in the total TA were between 15 and 29 years (p <0.05), both in men and women. The age groups most involved in the total TA were between 15 and 29 years (p <0.05), both in men and women. The greatest demand for care was of people riding a motorcycle (85%) at the time of the accident (p <0.05), followed by car accidents (7%). On average, 13 daily accidents were attended between Tuesday and Friday; 15 Mondays an campaign of the Tucum\u00e1n Ministry of Health was launched, after which there was a significant decrease in the average motorcycle accident care. However, this did not continue over time, with which the frequency of accidents increased again. 45% of the diagnoses attended at the hospital were polytrauma, followed by trauma to the lower limbs. Conclusion: It is necessary to continue working on awareness and road education in order to modify risk behaviors in relation to traffic. PALABRAS CLAVE: Accidente de tr\u00e1nsito, Motocicleta, Politraumatismo, Servicio de KEY WORDS: Traffic accident, Motorcycle, Polytrauma, Emergency service. INTRODUCCI\u00d3N Los accidentes de tr\u00e1nsito constituyen un grave problema de salud p\u00fa - blica y desarrollo, debido a los elevados costos sanitarios y socio-econ\u00f3 - micos que estos conllevan 1, ya que no solo incluyen costos directos, de - rivados de la atenci\u00f3n m\u00e9dica de las v\u00edctimas, sino tambi\u00e9n importantes costos indirectos, provenientes de las ganancias que la sociedad deja de recibir debido a la muerte o las discapacidades, transitorias o permanen - tes producidas por los mismos, dejando secuelas f\u00edsicas y psicosociales que afectan la vida cotidiana de los ciudadanos. 2-6P\u00e1g. 13 ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Accidentes de tr\u00e1nsito 2017 - 2018 De acuerdo al informe realizado por la OMS en 2018 7, las lesiones por accidentes de tr\u00e1nsito son la octava causa importante de muerte para todos los grupos de edad y contin\u00faan en aumento, alcanzado un valor de 1,35 millones de muertes por esta causa en 2016. Sin embargo, la tasa relativa de muerte en relaci\u00f3n al tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n mundial se ha estabilizado, con alrededor de 18 muertes por cada 100.000 habi - tantes en los \u00faltimos 15 a\u00f1os, y declinado en m\u00e1s del 50% en relaci\u00f3n al n\u00famero de veh\u00edculos a nivel mundial, que continu\u00f3 en aumento. La elevada prevalencia de los accidentes de tr\u00e1nsito en las poblaciones m\u00e1s j\u00f3venes es la raz\u00f3n por la cual representan un importante problema de salud p\u00fablica 8, siendo la primera causa de muerte para ni\u00f1os y j\u00f3ve - nes adultos de 5 a 29 a\u00f1os, con una tasa promedio de 27,5 muertes por 100.000 habitantes, seg\u00fan los datos de 2018 de la OMS. 7 Por otro lado, se estima que entre 20 y 50 millones de personas sufren lesiones no mortales provocadas por siniestros de tr\u00e1nsito, tales trau - matismos constituyen una causa importante de discapacidad en todo el mundo 6,9, aun considerando que existe un importante sub-registro de estos eventos 3. Una encuesta realizada por la OMS revel\u00f3 que la relaci\u00f3n entre muertos y personas con lesiones graves (no mortales), alcanza una raz\u00f3n de 1 sobre 20. Si se aplicara esta proporci\u00f3n a los decesos via - les anuales en todo el mundo, se podr\u00eda estimar en 25,4 millones los heridos graves, que requieren atenci\u00f3n m\u00e9dica en salas de urgencias. La otra mitad de las lesiones que ocurren anualmente a nivel mundial (24,6 millones) se consideran leves, ya que no necesitan esa atenci\u00f3n de urgencia. 10,11 Los traumatismos asociados al tr\u00e1nsito vehicular son un problema de salud p\u00fablica irresuelto en el mundo y, particularmente, en gran parte de los pa\u00edses de la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas, provocando discapacidades y muertes a un elevado n\u00famero de personas 10. En base a estimaciones realizadas por la OMS para la Argentina, la tasa estimada de v\u00edctimas fatales por siniestros viales para 2013 ser\u00eda de 13,6 por cada 100.000 ha - bitantes (5619 v\u00edctimas). S\u00ed se compara dicha tasa con la tasa estimada para un pa\u00eds con una poblaci\u00f3n similar de habitantes como Espa\u00f1a, cuya tasa es de 3,7 (1730 v\u00edctimas) se puede dimensionar la importancia de este problema de Salud P\u00fablica en Argentina. Mientras que, si se com - para con los pa\u00edses de la regi\u00f3n, la tasa no parece ser tan elevada. En Brasil la tasa estimada es de 23,4, en Paraguay con una tasa de 20,7, y es un poco m\u00e1s alta que la estimada para Chile, de 12,4, sin embargo, sigue siendo un problema de gran importancia que requiere un tratamiento urgente por parte del Estado 12. El r\u00e1pido aumento del uso de motoci - cletas en muchos pa\u00edses se ha visto acompa\u00f1ado por un aumento de los traumatismos y la mortalidad entre los usuarios de las mismas, sin embargo, llevar casco puede reducir el riesgo de muerte en casi un 40% y el de sufrir traumatismos graves en aproximadamente un 70%. En la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas, el porcentaje de motociclistas que muere como consecuencia de un accidente de tr\u00e1nsito va en aumento, y ha pasado del 15 % al 20% entre 2010 y 2013 1, convirti\u00e9ndose en un problema se - rio para la salud p\u00fablica de algunos pa\u00edses, ya que registran incrementos superiores con respecto a usuarios de otros tipos de transporte. 13 Argentina no es ajena a esta situaci\u00f3n, las muertes por lesiones de tr\u00e1n - sito ocupan el primer lugar, en el grupo etario de los 5 a los 64 a\u00f1os entre las muertes debidas a causas externas. Los motociclistas conforman el segundo grupo de importancia en cuanto al n\u00famero de v\u00edctimas fatales, siendo los j\u00f3venes de 14 a 29 a\u00f1os el grupo de edad m\u00e1s perjudicado 13. Esto se debe a que la moto se ha convertido en el segundo modo de transporte urbano, despu\u00e9s del autom\u00f3vil. Por ejemplo, en Argentina, las motocicletas existentes en 2005 eran 1.6 millones; en 2006, de 2.5 millones; actualmente existen alrededor de 6 millones 14. Su uso ha cre - cido un 72,6% entre 2008 y 2011. Seg\u00fan la Agencia Nacional de Segu - ridad Vial, en ese mismo per\u00edodo, la participaci\u00f3n de motociclistas en colisiones de tr\u00e1nsito aument\u00f3 un 54%. Un dato relevante es que, entre los motociclistas fallecidos por lesiones de tr\u00e1nsito, solo un 25% usaba casco en el momento de la colisi\u00f3n. 15 Los principales resultados de la 4\u00b0 Encuesta de Factores de Riesgo arro - jaron que el 15,2% de las personas condujeron un auto, moto o bicicleta habiendo bebido alcohol en los \u00faltimos 30 d\u00edas, lo cual represent\u00f3 un aumento significativo respecto de la 3ra Edici\u00f3n de 2013 (12,1%). Se registr\u00f3 un incremento estad\u00edsticamente significativo entre quienes reportaron usar siempre cintur\u00f3n de seguridad (73,9%), respecto de la edici\u00f3n 2013 (69%). Desde 2005 este indicador aument\u00f3 54%. En cuanto al uso de casco entre quienes viajaron en moto, se registr\u00f3 un aumento significativo con relaci\u00f3n a la edici\u00f3n anterior de la ENFR. Entre quienes viajaron en bicicleta, el uso de casco se mantuvo estable: 1 de cada 10 personas declar\u00f3 utilizarlo siempre 16. Entre los factores que se asocian al uso de casco, es importante mencionar la presencia del Estado mediante acciones de control 17. Los accidentes de tr\u00e1nsito requieren un manejo multisectorial, donde las prioridades deben centrarse en la prevenci\u00f3n primaria, secundaria y terciaria, sin dejar de lado la optimizaci\u00f3n de las medidas de traslado de los accidentados, as\u00ed como el tratamiento inicial del paciente, un registro unificado de trauma, y lo m\u00e1s importante, un cambio en la conducta de la poblaci\u00f3n. 2 El objetivo de este trabajo fue caracterizar los accidentes del tr\u00e1nsito del Servicio de Guardia de un Hospital P\u00fablico de Referencia de San Miguel de Tucum\u00e1n y su relaci\u00f3n con una campa\u00f1a de prevenci\u00f3n lanzada por el Ministerio de Salud de Tucum\u00e1n, en el per\u00edodo 2017-2018. MATERIALES Y M\u00c9TODOS Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, de corte transversal, de pacientes le - sionados en accidentes de tr\u00e1nsito que requirieron asistencia m\u00e9dica en el Servicio de Guardia de un Hospital P\u00fablico de Referencia de San Miguel de Tucum\u00e1n, durante los a\u00f1os 2017 y 2018. Para este estudio se utiliz\u00f3 el registro de ingreso de Guardia del Sistema de Gesti\u00f3n Hospitalaria (SGH), que proporciona informaci\u00f3n de la admi - si\u00f3n y la atenci\u00f3n integral de los usuarios, hasta su egreso. Los pacientes atendidos por accidentes de tr\u00e1nsito fueron identificados a partir de la codificaci\u00f3n de las historias cl\u00ednicas usando la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades (CIE 10). La inclusi\u00f3n de cada caso estuvo determinada por un c\u00f3digo diagn\u00f3stico, contenido dentro del cap\u00edtulo XX \"Causas ex - ternas de morbilidad y mortalidad\" (V01 - Y98). En dicho cap\u00edtulo, el sub cap\u00edtulo \"Accidentes\" aparece en el rango V-01 a X-59, el cual contiene los \"Accidentes de transporte\" de V01 a V99. Los \"Accidentes - te terrestre\" est\u00e1n en V01 a V89, y son pasibles de ser marcados como \"Accidente de tr\u00e1nsito\" con la apertura del cuarto d\u00edgito correspondiente a cada caso. Las variables estudiadas fueron: Edad: tiempo transcurrido desde el nacimiento hasta el momento del accidente, medidos en a\u00f1os. Sexo: caracter\u00edstica fenot\u00edpica del paciente, se consider\u00f3 masculino y femenino. Lugar de procedencia: lugar de residencia del paciente. Obra Social: se considerar\u00e1 si tiene o no cobertura social. Diagn\u00f3stico de ingreso: Se agruparon en las siguientes categor\u00edas prin -P\u00e1g. 14 cipales seg\u00fan localizaci\u00f3n del traumatismo: 1) Cabeza y cuello, 2) T\u00f3rax, 3) Abdomen, 4) Miembro superior y 5) Miembro inferior, 6) Pelvis, cade - ra y columna, 7) Politraumatismo y 8) otros diagn\u00f3sticos. Tipo de veh\u00edculo involucrado: Se tuvo en cuenta a los siguientes: a) Motos, b) bicicletas, c) Autos y camionetas, d) Transporte pesado, que incluye a \u00f3mnibus y camiones; e) Peatones y f) otros veh\u00edculos (carros, cuatriciclo, etc.) D\u00eda del Accidente: d\u00eda de la semana en el que se produjo el accidente. Horario: hora en la que se produjo el ingreso del paciente a la guardia del Hospital. Tipo de egreso: Se consideraron las siguientes categor\u00edas: 1) Alta M\u00e9 - dica: Egreso por autorizaci\u00f3n m\u00e9dica del paciente asistido en el estable - cimiento de salud. 2) Derivado: Traslado del paciente a otra instituci\u00f3n de salud para continuar con su tratamiento. 3) Fallecido. 4) Retiro volun - tario. 5) Fuga. Se confeccion\u00f3 una base de datos en soporte inform\u00e1tico Excel, regis - trando a cada paciente con todas las variables de estudio. Para el an\u00e1lisis de datos se dise\u00f1aron tablas y gr\u00e1ficos. Se calcularon promedios con sus correspondientes IC95% y se compararon proporcio - nes. Se utiliz\u00f3 la prueba Z para evaluar diferencias estad\u00edsticas entre las proporciones. Se consider\u00f3 significativo un valor de p<0,05. Se emple\u00f3 paquete de Microsoft Office, Stata 11.2. Se preserv\u00f3 el anonimato de los pacientes, resguardando todo dato rela - cionado con su identidad (Ley de Secreto Estad\u00edstico 17622/68). RESULTADOS En el per\u00edodo comprendido entre enero de 2017 a diciembre de 2018 se registraron 12.543 ingresos a la guardia del Hospital por lesiones debido a accidentes de tr\u00e1nsito (AT), lo cual corresponde al 8 % del total de ur - gencias atendidas en el servicio de urgencia, con un promedio mensual de 522,6 casos. El 68% de las personas atendidas por AT fueron varones. El 48 % de las personas ingresadas a la guardia por AT pertenecieron a San Miguel de Tucum\u00e1n. En el total de accidentes, los grupos de edad m\u00e1s involucrados fueron entre 15 a 29 a\u00f1os (p<0,05), tanto en varones como en mujeres, observ\u00e1ndose un paulatino descenso en edades pos - teriores (Figura 1) .ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Accidentes de tr\u00e1nsito 2017 - 2018 Figura 1: Pacientes asistidos por accidentes de Tr\u00e1nsito en Hospital de Referencia, se - g\u00fan grupos de edad y sexo. San Miguel de Tucum\u00e1n, 2017-2018. (n=12.543).La mayor proporci\u00f3n de la demanda de atenci\u00f3n fue de personas que cir - culaban en motocicleta (85%) al momento del accidente (p<0,05), se - guido de los accidentes ocasionados por autom\u00f3viles (7%), (Figura 2) . Figura 2: Pacientes lesionados por accidentes de tr\u00e1nsito seg\u00fan tipo de veh\u00edculo in - volucrado, en Hospital de Referencia. San Miguel de Tucum\u00e1n, 2017-2018 (n=12.543). El 30 % de todos los lesionados por AT que ingresaron en la sala de ur - gencias del Hospital ten\u00eda alg\u00fan tipo de obra social. Este porcentaje fue similar entre quienes tuvieron accidentes en moto (31%) y auto (30%), (p>0,05). La mayor demanda de atenci\u00f3n de accidentes ocurri\u00f3 durante los d\u00edas domingos, seguida de los s\u00e1bados y lunes. En \u00e9stos 3 d\u00edas la frecuen - cia de accidentes fue significativamente superior a los d\u00edas restantes de la semana (Figura 3) . En promedio se asistieron 13 accidentes por d\u00eda entre los d\u00edas martes a viernes; 15 los lunes y los s\u00e1bados, y 19 los d\u00edas domingos. Figura 3: Demanda de atenci\u00f3n de lesionados por AT seg\u00fan d\u00edas de la semana, en servi - cios de urgencia de un hospital p\u00fablico. San miguel de Tucum\u00e1n. 2017-2018 (n=12.543). * p<0,05 La atenci\u00f3n por AT present\u00f3 un pico alrededor de las 20 horas, en todos los d\u00edas. Durante los d\u00edas domingos, se observ\u00f3 otro pico a las 7 de la ma\u00f1ana; y entre los d\u00edas lunes a s\u00e1bado se registr\u00f3 otro pico horario a las 14 horas (Figura 4) .P\u00e1g. 15 ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Accidentes de tr\u00e1nsito 2017 - 2018 Figura 4: Horario de atenci\u00f3n de lesionados por motos, en servicios de urgencia de hos - pitales p\u00fablicos. San Miguel de Tucum\u00e1n. 2017-2018 (n = 12.543). Acciones estrat\u00e9gicas del Ministerio de Salud de la Provincia de Tucum\u00e1n El 10 de octubre de 2017 se realiza el lanzamiento por primera vez de la campa\u00f1a \"Tu accidente nos impacta a todos\" , con el objetivo de concien - tizar sobre la importancia de prevenir los accidentes de tr\u00e1nsito. La cam - pa\u00f1a publicitaria cont\u00f3 con piezas televisivas, spot de radio, un sistema gr\u00e1fico para v\u00eda p\u00fablica y redes sociales. Se buscaba modificar la actitud de la gente respecto al uso del casco, ya que esta herramienta reduce un 40% el riesgo de muerte y en m\u00e1s del 70% el de un traumatismo grave. Seg\u00fan datos aportados por el Ministerio de Salud de la provincia. La demanda de atenci\u00f3n por accidente de tr\u00e1nsito en moto fue de un promedio de 441 casos mensuales; con un m\u00e1ximo de 533 durante oc - tubre de 2017. En este mes se lanz\u00f3 la campa\u00f1a contra accidentes de tr\u00e1nsito por el Ministerio de Salud, posterior a la misma se registr\u00f3 una disminuci\u00f3n significativa en la demanda de atenci\u00f3n por accidentes en moto durante los cuatro meses subsiguientes, con un promedio de 418 casos en ese per\u00edodo (Figura 5) . ENE FEB MAR ABR MAY JUN JUL AGO SEP OCT NOV DIC ENE FEB MAR ABR MAY JUN JUL AGO SEP OCT NOV DICFigura 5: Ingresados por lesiones de accidentes de tr\u00e1nsito en moto en Hospital P\u00fablico de San Miguel de Tucum\u00e1n, 2017-2018. (n=10.593). El 7,3% (769/10.578) de estos lesionados requirieron internaci\u00f3n, con un promedio de 64 internaciones mensuales durante el per\u00edodo 2017- 2018. La mayor proporci\u00f3n de los lesionados en accidentes de motos fueron varones (69%); y en edades tempranas (15 a 29 a\u00f1os) en ambos sexos (p<0,05). Se registr\u00f3 un marcado aumento de la frecuencia a partir de los 15 a\u00f1os, tanto en varones como en mujeres; presentando un m\u00e1ximo en el grupo de 20 a 24 a\u00f1os en los varones, que luego disminuy\u00f3 paulati - namente a medida que fue aumentando la edad. La mayor\u00eda de los pacientes fueron diagnosticados como politraumatis - mos al ingreso en el servicio de urgencias, seguido de los traumas en miembros inferiores, lo que se relaciona con el perfil de atenci\u00f3n en base a sus instalaciones (Figura 6) . Figura 6: Tipo de traumatismo en accidentados por motos en un Hospital de Referencia. San Miguel de Tucum\u00e1n. 2017-2018 (n=10.593). DISCUSI\u00d3N Los pacientes atendidos en la guardia del hospital p\u00fablico de referencia fueron principalmente varones j\u00f3venes, de entre 15 y 29 a\u00f1os. Esto con - cuerda con resultados de otros trabajos e informes y trabajos realizados para nuestro pa\u00eds y a nivel mundial 7,12,18 . Sin embargo el trabajo sobre accidentes de tr\u00e1nsito realizado en Per\u00fa 19 y M\u00e9xico 20, si bien los varones son los principales involucrados en estos eventos, el rango de edad va de los 20 a 34 a\u00f1os y 20 a 44 a\u00f1os respectivamente. La mayor demanda de atenci\u00f3n fue de las personas que circulaban en motocicleta al momento del accidente, seguido de los accidentes oca - sionados por autom\u00f3viles. Resultados similares fueron encontrados en los trabajos de Prado et al. (2009), Berrones Sanz (2017), Besse et al. (2018), Herrera Bruno et al. (2019), al igual que el \u00faltimo informe realizado por la OMS en 2018 7, donde a nivel mundial los accidentes en motocicleta contin\u00faan en aumento. Diferentes resultados se registraron para Per\u00fa, donde los autom\u00f3viles y las camionetas fueron los principales veh\u00edculos involucrados en accidentes de tr\u00e1nsito. 19 En cuanto a los d\u00edas de la semana a la frecuencia de accidentes de tr\u00e1n - sito por d\u00eda de la semana, los d\u00edas domingos presentaron una de manda significativamente mayor respecto al resto de los d\u00edas, seguido de los s\u00e1bados y lunes. En otros trabajos realizados se mantienen estos d\u00edas como los de mayor registro de accidentes de tr\u00e1nsito. 20,21 La atenci\u00f3n por AT present\u00f3 un pico alrededor de las 20 horas, en todos los d\u00edas. Durante los d\u00edas domingos, se observ\u00f3 otro pico a las 7 de la ma\u00f1ana; y entre los d\u00edas lunes a s\u00e1bado se registr\u00f3 otro pico horario a las 14 horas. Esto concuerda de los resultados encontrados por Cruz-S\u00e1n - chez et al, 2014 20, en un estado de M\u00e9xico, donde los horarios de mayor registro de accidentes fueron en el lapso de 18:00-23:59 horas (39.9%). Similares resultados se obtuvieron en un trabajo realizado en el servicio P\u00e1g. 16 de emergencia de un Hospital del interior de la provincia, donde el rango horario de 16:01-20:00 horas fue el m\u00e1s prevalente en cuanto a AT. 21 Despu\u00e9s de la campa\u00f1a de concientizaci\u00f3n del Ministerio de Salud de Tucum\u00e1n lanzada en octubre de 2017, se registr\u00f3 una disminuci\u00f3n signi - ficativa en el promedio de atenci\u00f3n de accidentes en motocicleta. Sin embargo, esto no se mantuvo en el tiempo, con lo cual la frecuencia de accidentes aument\u00f3 nuevamente. Esto puede deberse a que la campa\u00f1a no fue replicada en todas sus di - mensiones de medios de difusi\u00f3n como lo fuera en octubre, podemos inferir que habr\u00eda diluci\u00f3n o p\u00e9rdida de percepci\u00f3n del poblador conclu - yendo ser\u00eda altamente recomendable repetir la campa\u00f1a involucrando un mayor n\u00famero de medios de divulgaci\u00f3n. La mayor\u00eda de los pacientes involucrados en accidentados en motoci - cletas fueron diagnosticados como politraumatismos al ingreso en el servicio de urgencias, seguido de los traumas en miembros inferiores, lo que se relaciona con el perfil de atenci\u00f3n en base a sus instalaciones. Resultados similares reportaron otros trabajos, donde las \u00e1reas de ma -yor incidencia de lesiones son las denominadas como m\u00faltiples, extre - midades inferiores y superiores. 5,21,22 CONCLUSI\u00d3N Podr\u00edamos concluir que no s\u00f3lo se necesita implementar una campa - \u00f1a para el uso del casco sino trabajar fuertemente en educaci\u00f3n vial y una posible estrategia podr\u00eda ser elaborar un manual de conducci\u00f3n de motocicletas como lo hicieron otras provincias de la Argentina, acompa - \u00f1ando la educaci\u00f3n con la implementaci\u00f3n de normativas y reglamen - taci\u00f3n correspondiente, a fines de modificar las conductas de riesgo en relaci\u00f3n al tr\u00e1nsito. Es fundamental trabajar estrechamente con los gobiernos para dise\u00f1ar e implementar planes, estrategias nacionales y provinciales de seguridad vial, participar activamente con otros organismos para sumar esfuerzos y recursos, y llevar a cabo alianzas con entidades p\u00fablicas y privadas que permitan tener conductores m\u00e1s responsables con la propia vida y la de los dem\u00e1s.ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Accidentes de tr\u00e1nsito 2017 - 2018 P\u00e1g. 17 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1- Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Informe sobre la situaci\u00f3n mun - dial de la Seguridad Vial 2015. Disponible en: https://www.who.int/ violence_injury_prevention/road_safety_status/2015/Summ ary_GS - RRS2015_SPA.pdf?ua=1. 2- Prado T, Mu\u00f1oz de la Rosa D. Politraumatismo: Accidentes de tr\u00e1nsito. Alazraqui M. An\u00e1lisis de las muertes por accidentes de tr\u00e1nsito en el municipio de Lan\u00fas, Argentina, 1998-2004. Salud Colectiva. D, G\u00e1lvez-Rivero W. Aspectos psicosociales t accidentes en el transporte terrestre. Rev. Per\u00fa Med. Exp. Salud P\u00fablica. 2010; 27(2): 267-72. 5- Peralta A, Soto A, Soto M, Tintel C, Machain Vega G. Prevalencia de Traumatismos por Accidentes de Motocicleta en Salas de Internaci\u00f3n del Centro de Emergencias M\u00e9dicas: Per\u00edodo Octubre a Diciembre del 2010. Panamerican Journal of Trauma, Critical Costo econ\u00f3mico de la discapacidad causada por lesiones de tr\u00e1nsito en M\u00e9xico durante 2012. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro. 2015; 31(4):755-766. 7- Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Global Status Report on Road Safety 2018. Disponible en: https://www.who.int/violence_injury_prevention/ road_safety_status/2018/Englis h-Summary-GSRRS2018.pdf 8- Le\u00f3n Vanegas YL, S\u00e1nchez C\u00e1rdenas MA. A\u00f1os potencialmente perdidos por accidentes de tr\u00e1nsito, Colombia 2010. Revista CES Salud P\u00fablica. 2011; 2 (2):159-168. 9- Paolillo E, Scasso A, Torres F Barrios Tavares G, Ahmed Z, Genta D, Tortorella S, Tort P . Siniestros de tr\u00e1nsito, los grupos relacionados por el diagn\u00f3stico y los costos hospitalarios. Rev. M\u00e9d. Urug. 2016; 32(1):25-35. 10- Escan\u00e9s G, Agudelo-Botero M, Cardona D. El impacto de las muertes por atropellos y colisiones de tr\u00e1nsito en la esperanza de vida en Argen - tina, Chile, Colombia y M\u00e9xico, 2000-2011. Disponible en: http://www. alapop.org/Congreso2014/DOCSFINAIS_PDF/ALAP_2014_FINAL1 2.pdf 11- Escan\u00e9s G. Evoluci\u00f3n de la mortalidad por atropellos y colisiones de tr\u00e1nsito en Argentina entre 2001 y 2010. R. bras. Est. Pop., Rio de Janeiro. 2015; 32 (1): 49-71. 12- Andrada M, Bertone C. An\u00e1lisis de las defunciones por accidentes de tr\u00e1nsito en los registros oficiales de La Rioja-Argentina. Per\u00edodo espaciales en el patentamiento y la mortalidad de usuarios de motocicletas por lesiones de tr\u00e1nsito en Argentina. Salud Colectiva. 2013; 9(3): 353-362. 14- Besse M, Denari R, Villani A, Roque M, Rosado J, Sarotto AJ. Acci - dentes de moto: costo m\u00e9dico/econ\u00f3mico en un hospital municipal de la ciudad de Buenos Aires. Medicina (Buenos Aires) 2018; 78: 158-162. 15- Tosi JD, Ledesma RD, Po\u00f3 SA, L\u00f3pez SS. Prevalencia y evo - luci\u00f3n del uso de casco en ocupantes de motocicletas en una ciudad argen - tina (Mar del Plata, 2006-2014). Salud colectiva. 2016; 12(1): 85-95. 16- 4\u00b0 Encuesta de Factores de Riesgo. Preliminares. Abril 2019. Disponible en: https://www.indec.gob.ar/ftp/cuadros/publicaciones/ enfr_2018_resultados_preli motorcyclists: observatio - nal study in the city of Mar del Plata, Argentina. Rev. Sa\u00fade P\u00fablica. 2008; 42(1): 143-5 18- Herrera Bruno A, Calli Flores R, Ivanovich, R. Estimaci\u00f3n de costos de hospitalizaci\u00f3n por lesiones asociadas al tr\u00e1nsito en un hospital p\u00fablico de Tucum\u00e1n, Argentina, 2017.Rev Argent - za- Valladolid W. Perfil epidemiol\u00f3gico de los accidentes de tr\u00e1nsito en el Per\u00fa, 2005-2009. Rev. Per\u00fa Med. Exp. Salud P\u00fablica 2010; 27(2):162-69 20- Cruz S\u00e1nchez M, Hurtado Cadenas Guadalupe, C\u00f3rdova-Sol\u00eds T. Pano - rama epidemiol\u00f3gico de los accidentes de tr\u00e1nsito fatales en el Estado de Tabasco. Horizonte sanitario. 2014; 13 (1):156-161 21- De Rosa R, Maza V, Zelarayan de Escalada JM, Vargas PM. Prevalencia y caracter\u00edsticas de accidentes de tr\u00e1nsito cuyas v\u00edctimas requirieron aten - ci\u00f3n m\u00e9dica en el Hospital de Taf\u00ed del Valle, Tucum\u00e1n. Per\u00edodo 2017. Rev. Investigaci\u00f3n en Salud 2018; 1(3):9-15. 22- Berrones-Sanz L. An\u00e1lisis de los accidentes y las lesiones de los motoci - clistas en M\u00e9xico. Gac. Med. M\u00e9x. 2017; 153:662-671.ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Accidentes de tr\u00e1nsito 2017 - 2018 PREVENCI\u00d3N EN PIE DIAB\u00c9TICO DIABETIC Pie Diab\u00e9tico, Hospital \u00c1ngel C. Padilla. 2Programa Provincial de Prevenci\u00f3n, Detecci\u00f3n y Tratamiento de Diabetes Mellitus, Minis - terio de Salud de Tucum\u00e1n. 3Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n en Salud, Ministerio de Salud de Tucum\u00e1n. Mail: luisolea@fm.unt.edu.ar SUMMARY . RESUMEN. Para disminuir la elevada morbimortalidad que producen las \u00falceras en el pie diab\u00e9tico, se implement\u00f3 un programa de prevenci\u00f3n, para capacitar a profesionales del primer nivel de atenci\u00f3n y educar al paciente sobre el autocuidado de los pies. El programa, basado en est\u00e1ndares internacionales, fue desarrollado entre la UNT y el Siprosa; se dict\u00f3 un curso (semi-presencial) durante 3 meses, destinados a m\u00e9dicos y enfermeros pertenecientes a cinco Caps de la provincia, que inclu\u00eda actividades a distancia, en la plataforma educativa de la UNT. Cuarenta y ocho horas se destinaron a actividades presenciales en la Unidad de Pie Diab\u00e9tico del Hospital Padilla. Los participantes, se capacitaron para realizar intervenciones educativas, en pacientes de sus respectivos Caps. Evaluaci\u00f3n: para conocer la opini\u00f3n de los profesionales se utiliz\u00f3 una entrevista abierta. Los pacientes fueron evaluados a trav\u00e9s de una entrevista y se compar\u00f3 el pun - taje obtenido antes y despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n educativa. INTRODUCCI\u00d3N El pie diab\u00e9tico es considerado una pesada carga para el paciente, la sociedad y la comunidad, esta complicaci\u00f3n por su frecuencia, alta morbilidad y elevados costos es considerada en muchos pa\u00edses como un problema de Salud P\u00fablica 1. El atlas mundial publicado en el 2015 por la IDF muestra que la enfermedad de fondo sigue aumentando su incidencia en el mundo, actualmente hay 415 millones de diab\u00e9ticos, esperando que para el 2040 esa cifra alcance a 642 millones y nuestra regi\u00f3n no escapa a esta tendencia 2, sabemos tambi\u00e9n que la diabetes es la causa m\u00e1s com\u00fan de amputaci\u00f3n no traum\u00e1tica de las extremidades, las \u00falceras en el pie diab\u00e9tico preceden a m\u00e1s del 80% a las amputacio - nes. Estad\u00edsticas internacionales 3, muestran que el 25% de los diab\u00e9ti - cos tuvo alguna lesi\u00f3n en los pies, de los cuales el 15% sufri\u00f3 alg\u00fan tipo de amputaci\u00f3n. La sobrevida luego de una amputaci\u00f3n mayor, a los 3 a\u00f1os es de un 50% y a los 5 a\u00f1os es de un 40%. El \u00edndice de recurrencia es tambi\u00e9n elevado, entre 1 y 3 a\u00f1os luego de la primera amputaci\u00f3n el 42% de los pacientes sufre una amputaci\u00f3n contralateral, mientras que el 50% es amputado en el otro miembro, luego de 5 a\u00f1os del primer evento 4, debido a las elevadas tasas de recurrencia 5, se considera que la curaci\u00f3n de una \u00falcera debe ser considerada como una remisi\u00f3n ya que al persistir la enfermedad de fondo, es alta la probabilidad de nuevas amputaciones 6. Las tasas de mortalidad, tambi\u00e9n son elevadas ya que a los 5 a\u00f1os de sufrir una amputaci\u00f3n mayor, son altamente significativas sobrepasando el 60%, cifras m\u00e1s elevadas que en muchos tipos de c\u00e1n - cer. Un trabajo publicado por Margolis and Cole 7, confirma la hip\u00f3tesis que las \u00falceras del pie diab\u00e9tico son un importante marcador que com - promete la longevidad y es independiente de las otras complicaciones de la diabetes. Respecto a los costos del tratamiento de las \u00falceras y amputaciones, una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica mostr\u00f3 que la mayor\u00eda de los estudios son referidos al sistema de salud 8-10, o sea los costos directos, una menor cantidad de estudios muestran que los indirectos son un 40- 50% m\u00e1s elevados y est\u00e1n sobre la mayor\u00eda de las patolog\u00edas cr\u00f3nicas. Un tercio de los recursos para el tratamiento de la diabetes, corresponde al tratamiento de las \u00falceras y sus complicaciones, de los cuales una m\u00ed - nima fracci\u00f3n se destina a la prevenci\u00f3n, el importante compromiso de las actividades de la vida diaria, el alto grado de dependencia y carencia de recursos econ\u00f3micos son las causas principales de altas tasas de de - presi\u00f3n y abandono de tratamiento. Hay una fuerte evidencia 11, de que la educaci\u00f3n de educadores, el traba - jo en equipos interdisciplinarios y la aplicaci\u00f3n de medidas eficientes de prevenci\u00f3n, pueden reducir las tasas de amputaci\u00f3n entre un 45-75%, pero para alcanzar estas cifras es necesario un profundo replanteo sobre las actuales pol\u00edticas de salud, para tener en cuenta estos aspectos y ha - cer una reflexi\u00f3n al respecto. Steven public\u00f3 un trabajo con un acr\u00f3stico que denomin\u00f3: Be Smart \"Ser inteligente\" (Be aware of Risk, and Team care) - (ser conscientes de los factores de riesgo, Educar a pacientes y proveedores de salud, Evaluaci\u00f3n Cl\u00ednica estructu - rada, Manejo Metab\u00f3lico, Evaluaci\u00f3n de Riesgo y Equipo de salud) .12 En respuesta a esta problem\u00e1tica expresada en los p\u00e1rrafos precedentes, el personal de la UNT a trav\u00e9s de la C\u00e1tedra de Ortopedia y Traumatolo - g\u00eda con asiento en el Hospital Padilla, del Siprosa, a trav\u00e9s del PRIS y de la Unidad de Pie diab\u00e9tico del Hospital, desarrollaron un programa edu -ART\u00cdCULOS ORIGINALES To reduce the high morbidity and mortality caused by ulcers in the diabetic foot, a prevention program was implemented to train professionals of the first level of care and educate the patient about self-care of the feet. The program, based on international standards, was developed between UNT and Siprosa; A course was face-to-face activities in the Foot Unit of Padilla Hospital. The participants were trained to carry opinion the open interview was used. The were evaluated through an interview the obtained and after the educational intervention was compared.P\u00e1g. 19 cativo basado en est\u00e1ndares internacionales (NICE 13, IGWDF 2016 14), dirigido a profesionales del primer nivel de atenci\u00f3n de la salud, para el manejo integral del paciente con pie diab\u00e9tico, optimizando las activi - dades asistenciales y aplicando medidas de prevenci\u00f3n en los respecti - vos Caps (Centros Atenci\u00f3n Primaria de la Salud). MATERIALES Y M\u00c9TODOS En el a\u00f1o 2017 se realiz\u00f3 una prueba piloto con 22 profesionales, en el 2018 el PRIS seleccion\u00f3 entre los interesados a 37 profesionales (9 m\u00e9di - cos y 28 enfermero/as), que se desempe\u00f1an en Caps ubicados en zonas cr\u00edticas de la provincia. Durante 3 meses se dictaron clases de manera semi-presencial, de 5 m\u00f3dulos educativos. Las actividades a distancia se desarrollaron en un sitio alojado del campus virtual de la Facultad de Medicina. Para afianzar aprendizajes y generar actitudes para el trabajo en equipo, se realizaron ejercicios de resoluci\u00f3n de casos, se implement\u00f3 una evaluaci\u00f3n formativa al final de cada m\u00f3dulo, para el participante pueda identificar aspectos que requieran mayor atenci\u00f3n. Las acciones educativas a distancia se complementaron con conferencias a cargo de especialistas de la Unidad de Pie Diab\u00e9tico e invitados. Se estableci\u00f3 una consigna, mediante la cual los participantes deben educar a los pacien - tes sobre el autocuidado de los pies en sus respectivos Caps, debiendo evaluar los comportamientos por medio de una entrevista semi-estruc - turada, adaptada del modelo de Likert, la cual ya fue utilizada en tra - bajos previos 15,16. La estructura de la entrevista consiste en una tabla con 12 filas de preguntas espec\u00edficas y 5 columnas de opciones, siendo el valor de 5 atribuido a la respuesta ideal y 1 la menos deseada, por lo tanto el puntaje m\u00e1s bajo fue de 12 y el m\u00e1s alto fue de 60. La realiza - ci\u00f3n y valoraci\u00f3n de esta entrevista, a los pacientes pertenecientes a los respectivos Caps de cada participante, fue uno de los requisitos para la obtenci\u00f3n de la correspondiente certificaci\u00f3n del curso. RESULTADOS Una entrevista abierta destaco ciertos aspectos cualitativos por parte de los participantes; fue muy valorado el aporte de informaci\u00f3n pertinente y actualizada en cada uno de los m\u00f3dulos educativos, las actividades permitieron la adquisici\u00f3n de actitudes y aptitudes necesarias para tra - bajar en equipo, facilitando la puesta en pr\u00e1ctica de las competencias adquiridas de una manera confiable y segura, especialmente frente a pacientes de alto riesgo. Los participantes expresaron que esta experien - cia educativa les permiti\u00f3 tomar conciencia sobre el rol que les cabe en el manejo de esta complicaci\u00f3n, requirieron tambi\u00e9n un fuerte apoyo institucional, a trav\u00e9s del aporte de elementos educativos; folleter\u00eda, recordatorios, material b\u00e1sico de trabajo (filamento, flux\u00f3metro, equi - po para registro de temperatura en los pies, etc.), refuerzos educativos frecuentes, para mejorar las tareas asistenciales, adquiriendo el em - poderamiento necesario para implementar programas de prevenci\u00f3n, sostenibles y con alta adherencia en sus respectivos Caps. Los resultados generales de la educaci\u00f3n sobre el autocuidado de los pies, realizada a 235 pacientes, de los cuales 155 fueron incluidos en una entrevista se - mi-estructurada (47 hombres y 108 mujeres) con una edad media de 62.53 (46-79 a\u00f1os), y una duraci\u00f3n promedio de la diabetes de 15.35 a\u00f1os. Se observaron mejoras significativas, especialmente en los cam - bios de conducta para el cuidado de los pies, (con una puntuaci\u00f3n total de 25.21 \u00b1 6.17 puntos, previa a la intervenci\u00f3n y una de 49.32 \u00b1 7.38 puntos; posterior a la misma, m\u00e1s de 36 puntos fueron considerados aceptables). El an\u00e1lisis de las proporciones de los \u00edtems m\u00e1s destacados fue el siguiente: el desconocimiento sobre el cuidado del pie diab\u00e9tico (con un puntaje menor de 36), se registr\u00f3 antes de la intervenci\u00f3n en el 74%, luego de la misma un 35% permaneci\u00f3 con pobres conocimientos, antes de la intervenci\u00f3n. Un 53% de los cuales no inspeccionaba dia - riamente los pies, luego de la misma, un poco m\u00e1s de la mitad, el 23% permanec\u00eda sin inspeccionar diariamente los pies. El 83% no realizaba el corte correcto de las u\u00f1as, luego de la intervenci\u00f3n, los resultados fue - ron pobres ya que el 67% continu\u00f3 realizando un corte incorrecto.ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Pie diab\u00e9tico Gr\u00e1fico 1: Valores y porcentajes de variables destacadas, el corte de u\u00f1as, el paciente no siempre dispone de medios o luz adecuada para un corte correcto de las u\u00f1as. El lavado diario de los pies mejor\u00f3 en un 68%, el uso de cremas hidra - tantes fue pobre, un 88% no las usa y se mantiene pobre luego de la intervenci\u00f3n ya que un 72% contin\u00faa sin usarlas o lo hace en forma espor\u00e1dica. Un 86% camina descalzo antes de la intervenci\u00f3n, un 44% continua caminando descalzo despu\u00e9s de recibir la educaci\u00f3n. Antes de la intervenci\u00f3n el 63% usa calzados sin medias cuando concurre a su trabajo, el 22% sigue haci\u00e9ndolo luego de la intervenci\u00f3n. No controla verifica la temperatura del agua o de la calefacci\u00f3n antes de la interven - ci\u00f3n un 68%, mientras que un 47% sigue sin hacerlo luego de la inter - venci\u00f3n, un 72% no requiere ayuda de un profesional ante la detecci\u00f3n de un problema en el pie, un 21% contin\u00faa sin hacerlo luego de la in - tervenci\u00f3n. El 57% de los pacientes present\u00f3 alguna lesi\u00f3n, de los cuales 5% ten\u00edan un riesgo alto, mientras que el 80% de los pacientes fueron considerados como riesgo moderado de amputaci\u00f3n. El 7% de los casos tuvieron una amputaci\u00f3n mayor previa, 35% eran fumadores y un 80% ten\u00eda morbilidades importantes como neuropat\u00edas, HTA, nefropat\u00edas, cardiopat\u00edas y/o secuelas de ACV. DISCUSI\u00d3N Esta primera experiencia educativa fue satisfactoria en muchos aspectos aunque debe ser optimizada y extenderse al resto de la provincia, se re - quiere mejor adecuaci\u00f3n de los est\u00e1ndares internacionales 17,18, conocer en detalle experiencias de otros pa\u00edses, como en el caso de Inglaterra (UK Foot in Diabetes) y Escocia (Scottish Diabetes Foot Action Group y Skills for Health, 2010), quienes son pioneros en el desarrollo de progra - mas educativos para profesionales que trabajan con pacientes con pie diab\u00e9tico y que van desde la pr\u00e1ctica asistencial hasta la investigaci\u00f3n y liderazgo. El \u00faltimo documento actualizado del NHS Health Education England 2018 19, consiste en una gu\u00eda estructurada en un marco mul -P\u00e1g. 20 ti-profesional que hace referencia a est\u00e1ndares sobre las competencias necesarias para el cuidado del pie diab\u00e9tico, adjunta tambi\u00e9n una au - toevaluaci\u00f3n para que los participantes puedan identificar aspectos que requieren mayor atenci\u00f3n. Se est\u00e1n tomando en consideraci\u00f3n propues - tas m\u00e1s avanzadas, Leigh 20 en 2016, propone que los resultados de la practica integrada sobre esta patolog\u00eda, deben ser la base de un contrato con la instituci\u00f3n en t\u00e9rminos de \"Riesgos y Recompensas\" , en lugar del volumen de trabajo en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, de ese modo el accionar del equipo de salud es evaluado en t\u00e9rminos de resultados y costos. Estos indicadores de rendimiento pueden aplicarse en un futuro no muy leja - no, tanto a la pr\u00e1ctica privada y con una muy buena gesti\u00f3n a la p\u00fablica. Esta experiencia educativa aplicada a los pacientes, si bien logr\u00f3 mejo - rar el conocimiento sobre el autocuidado de los pies, puso en evidencia aspectos que deben ser reconsiderados en futuras intervenciones, como el escaso puntaje para el adecuado corte de las u\u00f1as, control de tempe - ratura del agua y uso de cremas humectantes, por otro lado reconocer que si bien muchos pacientes entendieron la necesidad de usar plan - tillas y calzado adecuado, no lo pudieron hacer por carecer de medios econ\u00f3micos. Se constat\u00f3 que la educaci\u00f3n personalizada \"cara a cara\" , tuvo buena comprensi\u00f3n con alta adherencia 21,22, aunque estos resulta - dos fueron decayendo en el tiempo. Para una adherencia sostenida, es necesario entender que el que el paciente tiene dificultad para mante - ner en el tiempo cambios de conducta, especialmente frente a deformi - dades, compromisos vasculares o lesiones, a los cuales deja de prestarle atenci\u00f3n, debido a que no les duele prioriza otros aspectos de su vida. Muchos est\u00e1n fuertemente deprimidos, viven solos y adem\u00e1s carecen de recursos econ\u00f3micos. 23 El \u00f3ptimo aprendizaje del paciente se considera cuando puede verba - lizar y demostrar como realiza el autocuidado de sus pies. Se requiere el trabajo concertado de instituciones para educar a los profesionales de los CAPS 24, optimizando acciones asistenciales y de prevenci\u00f3n, tan efectivas como lo permitan los recursos de nuestra regi\u00f3n. 25-28 Las revisiones de importantes bases de datos 29,30, concluyen que la efectiva educaci\u00f3n es s\u00f3lo una parte de la prevenci\u00f3n, se requieren in - tervenciones complejas que incluyan al paciente, sus comorbilidades, situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y cultural, pol\u00edticas de salud y apoyo institu - cional. Los resultados de la mayor\u00eda de los trabajos de prevenci\u00f3n, tie - nen sesgos importantes, es compleja la comparaci\u00f3n de los registros, debido a que las diferentes orientaciones de los trabajos, algunos inclu - yen la educaci\u00f3n de los pies como parte de un programa de educaci\u00f3n en diabetes 31, otros muestran resultados una educaci\u00f3n breve sobre el cuidado de los pies 32, en comparaci\u00f3n con los que no recibieron ning\u00fan tipo de educaci\u00f3n. Otros describen los resultados de las intervenciones ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Pie diab\u00e9tico intensivas comparados con las breves 33, son pocas las pruebas cl\u00ednicas aleatorizadas, para prevenci\u00f3n de \u00falceras por primera vez debido a los requerimientos de muestras de grandes grupos poblacionales. Una revisi\u00f3n en PubMed en 2015, mostr\u00f3 que de 100 estudios de pruebas cl\u00ednicas randomizadas sobre pie diab\u00e9tico 34, uno de cada 10 trabajos se refiere a la prevenci\u00f3n y el resto corresponde a la curaci\u00f3n de heridas patrocinados por la industria, por otro lado, entre los escasos trabajos de prevenci\u00f3n, muchos se centran en las recidivas debido a que requieren menor casu\u00edstica, que los trabajos referidos a la aparici\u00f3n de una \u00falcera por primera vez. En nuestro medio igual que en muchos pa\u00edses, el pie diab\u00e9tico es ma - nejado en forma prioritaria tanto desde la pr\u00e1ctica m\u00e9dica como desde la investigaci\u00f3n, es necesario desde el punto de vista epidemiol\u00f3gico 35 darle un mayor \u00e9nfasis a la prevenci\u00f3n, especialmente en el primer nivel de atenci\u00f3n de la salud. Debido a la elevada incidencia de re-ulceraciones, una \u00falcera cicatrizada no debe ser considerada como curada, sino como una remisi\u00f3n, ya que la persistencia de la enfermedad de fondo le confiere un alto riesgo 36. Se requieren estudios multic\u00e9ntricos que pongan un mayor \u00e9nfasis en los resultados que toman al paciente en su integridad, no tiene el mismo valor un paciente en el que cicatriz\u00f3 su herida en el tiempo previsto, si adem\u00e1s esa lesi\u00f3n se acompa\u00f1a de comorbilidades importantes (IR, Re - tinopat\u00eda, Secuela de ACV, Amputaciones, etc). 37 Es importante destacar tambi\u00e9n, que la efectividad de las acciones del primer nivel, requieren la adecuaci\u00f3n de los centros de referencias; en el segundo nivel, adem\u00e1s de contar con especialistas y recursos adecua - dos, debe disponer de personal y ambiente quir\u00fargico para la atenci\u00f3n dentro de las 24hs del ingreso de casos graves 38. Las intervenciones di - rigidas al autocuidado de los pies y al uso de calzado adecuado, tienen una fuerte evidencia de efectividad para la prevenci\u00f3n de \u00falceras recu - rrentes, pero la evidencia es muy d\u00e9bil para la prevenci\u00f3n de lesiones por primera vez. 39,40 CONCLUSI\u00d3N Este programa educativo fue beneficioso tanto para los pacientes, en t\u00e9rminos de educaci\u00f3n y prevenci\u00f3n, como para los profesionales del primer nivel de atenci\u00f3n, quienes comprendieron que el trabajo en equi - po es la forma m\u00e1s eficiente para aplicar las competencias adquiridas, que permiten realizar adem\u00e1s de una \u00f3ptima pr\u00e1ctica asistencial, selec - cionar y educar a pacientes con riesgo de lesi\u00f3n. Para un real impacto del programa, se requiere extenderlo a toda la provincia y optimizar intervenciones educativas. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Jamil Ahmed Somroo, and Cols. Diabetic Foot Care - A Public Health Problem, J MEDICINE 2011; 12:109-114. 2. International Diabetes Federation. IDF Diabetes Atlas 7th Edition (2015). Disponible en: https://www.idf.org/e-library/epidemiology-re - 3. with Diabetes. JAMA, January 12, 2005; Vol 293, No. 2. 5. Bundo M, D\u00eddac M. Simplificando la diabetes (2015). Disponible en: http://www.redgdps.org/gestor/upload/2017%20t3/simplificando/ Simplificando%20-%20Pie%20diabetico.pdf. 6. Armstrong D, Wrobel J, diabetesrelated 2007; 4(4):286-287. 7. Margolis et al. Research. Epidemiology Association of diabetic foot ulcer and death in a population-based cohort from the United Kingdom. Diabetes UK 2015. 8. Caitlin W, Hicks and Col. Burden of Infected Bowker The 13-32. 10. Loretta V. Diabetic foot ulcers: a issue, Diabetes Metab. Res. Rev. 2001; 17:246-249. 11. Sicco A. A shift in priority in diabetic foot care and research: 75% of foot are preventable. Diabetes Metab. Res. Rev. 2016; 32(Suppl. 1):195-200. 12. Steven & Smith, et al. Be Smart: Strategies for foot care and pre - vention of foot complications in patients with diabetes. 39(1): 13. Gooday on the diabetic foot: a summary from members of the guideline development group. The Diab. Foot J. Vol 18: No 4. 14. healing of chronic ulcers of the foot in diabetes. Diabetes Metab. Res. 2016; 32:75-83. 15. Tabitha H, Handley M. Implementing Diabetic Foot Care in the Pri - mary Care Setting. The Journal for Nurse Practitioners 2017; Education Foot Self-Care Status Diabetic , Stang D, McKnight J. national strategic approach to dia - betic foot disease in Scotland, culture. Br J. Diabetes Vasc. Dis. 2011; 11:69-73. 18. Graham L, et al. Integrated Diabetic Lower Limb Care (2019). Dispo - nible en: file:///C:/Users/Usuario/Downloads/capability-framework-in - tegrated-diabetic-lower-limb-care-users-guide2.pdf. 19. lower limb care: a user's guide. Diabetic foot, Lower (2019). en: tic-lower-limb-care-a-users-guide. 20. Leigh R. Challenges and opportunities: integrated diabetes foot care pathway. The Diabetic Foot Journal 2016; Vol. 19: No 4. Dorresteijn et Ulcer-Related and Person-Related Measures. healthcare & technologhy. fied (2008). - Masood R, Ahmed A. Evaluation of knowledge and practices of foot care in patients with chronic type 2 diabetes mellitus. J. Post Grad. Wound repair and regeneration (1999). 28. Margolis D, Jeffcoate W. Epidemiology of Foot Ulceration and Am - putation: Can Global Variation be Explained? Medical Clinics of North America 2013; Vol. 97 (5):791-805. 29. Johannes AN, Gerlof D, Valk Patient preventing Res. Rev. 2012; 28(Suppl 1):101- 106. 30. Armstrong D, Singh N. Preventing Foot Ulcers in Patients with Diabe - tes. status. 10(3):263-272. 32. Singh N, et al. Preventing Foot Ulcers in Patients with Diabetes. JAMA 2005; Vol. 293: No 2. 33. Barth R, Campbell LV, Allen S, Jupp JJ, Chisholm DJ. edu - cation improves knowledge, compliance, problems in type 2 diabetes. Diab. Med. 1991; 8(2):111-117. 34. Van Netten J, Price P , Lavery L, et al. Prevention of foot ulcers in at-risk patient with diabetes: a systematic review. Diabetes Metab. Res. Rev. (2015). 35. Gallardo P\u00e9rez U, et al. Perfil epidemiol\u00f3gico del pie diab\u00e9tico. Rev. Cubana Angiol. y Cir. Vasc. 2004; 5(1). 36. Bus SA, Waaijman R, Arts M, al. Effect of custom-made foot Care 36:4109-4116. 37. William J. et al. Assessing the Outcome of the Management of Dia - betic Foot Ulcers Using Ulcer-Related and and (2016). Disponible en: https://www.nice.org.uk/guidance/ng19. 39. Van Netten J et al. Prevention of ulcers in the at-risk patient with 32(Suppl. 1):84-98. 40. Jeff coate W et al. Reporting standards of studies and papers on the prevention and management of foot ulcers in diabetes: required https://www.the - lancet.com/journals/landia/home.P\u00e1g. 22 RESISTENCIA ANTIBI\u00d3TICA DE LOS G\u00c9RMENES CAUSANTES DE INFECCIONES URINARIAS EN PACIENTES AMBULATORIOS EN EL HOSPITAL REGIONAL DE CONCEPCI\u00d3N ANTIBIOTIC RESISTANCE OF THE CAUSING GERMS Romero MJ 1, Monroy A 1, Grellet L 1, Lobo J 1. Instituci\u00f3n: 1Hospital Regional de Concepci\u00f3n \"Dr. Miguel Belascuain\" Tucum\u00e1n, Argentina. Mail: mariajoseromero.c19@gmail.com La infecci\u00f3n del tracto urinario (ITU) es una de las patolog\u00edas infecciosas m\u00e1s frecuentes tanto en el \u00e1mbito comunitario como en el hospitalario. El objetivo de este estudio fue definir etiolog\u00eda y resistencia a antimicrobianos en urocultivos de pacientes am - bulatorios. Este estudio descriptivo, retrospectivo y transversal incluy\u00f3 859 urocultivos positivos (crecimiento 100000 UFC/ML) de pacientes ambulatorios que no reporta - ban factor de riesgo y embarazadas que ingresaron a la secci\u00f3n de Microbiolog\u00eda del Hospital Regional Concepci\u00f3n, desde enero a diciembre del a\u00f1o 2018. El 91% de los microorganismos aislados fueron bacilos Gram(-) siendo los m\u00e1s frecuentes E. coli, Klebsiella sp. y Proteus sp. Identificaci\u00f3n y porcentajes de resistencia a antimicrobianos: Escherichia E. coli es el agente causal m\u00e1s frecuente encontrado NIT fue el antibi\u00f3 - tico con mayor tasa de sensibilidad seguido por las Cefalosporinas Orales (CO). En las muestras de orina de las embarazadas fue similar al de los pacientes SFR. Proteus sp. mostr\u00f3 las mayores tasas de sensibilidad a las CO, CIP y AMS. Klebsiella sp. fue la que result\u00f3 ser la m\u00e1s resistente dejando sin opci\u00f3n a los antibi\u00f3ticos orales con excepci\u00f3n de la CFX. PALABRAS CLAVE: Resistencia, cultures, Conception. INTRODUCCI\u00d3N Se entiende por infecci\u00f3n del tracto urinario (ITU), a la invasi\u00f3n micro - biana de cualquiera de los tejidos que lo conforman, desde la corteza renal hasta el meato urinario. La ITU es una de las patolog\u00edas infecciosas m\u00e1s frecuentes tanto en el \u00e1mbito comunitario como en el hospitala - rio, resultando ser una de las primeras 10 causas de consulta m\u00e9dica en adultos. Durante el primer a\u00f1o de vida, las mujeres y los hombres tienen un riesgo similar de desarrollar ITU. En los ni\u00f1os, su importancia radica en que est\u00e1 asociada principalmente a malformaciones, y sin una detecci\u00f3n temprana de la misma, pueden conducir a un da\u00f1o renal irreversible. Las diferencias entre ambos sexos se incrementan, especialmente entre los 16 y 35 a\u00f1os, cuando el riesgo es 40 veces mayor en las mujeres. Los hombres mayores de 60 a\u00f1os tienen un mayor riesgo de sufrir ITU debi - do a la hiperplasia prost\u00e1tica, equilibr\u00e1ndose el riesgo durante la tercera edad. Esta patolog\u00eda alcanza su mayor prevalencia en mujeres, debido a su condici\u00f3n anat\u00f3mica (uretra m\u00e1s corta) y a una mayor cantidad de factores predisponentes, principalmente la actividad sexual, ya que aumenta la posibilidad de contaminaci\u00f3n bacteriana de la uretra. En el embarazo en el cual se producen alteraciones anat\u00f3micas y hormonales que favorecen el desarrollo de infecciones en el tracto urinario, es otra causa. Se estima que el 90% del consumo de antibi\u00f3ticos se produce en atenci\u00f3n primaria donde las infecciones m\u00e1s frecuentes son las res - piratorias y las urinarias. En la mayor\u00eda de las ocasiones el tratamiento antibi\u00f3tico se instaura de forma emp\u00edrica, atendiendo a los datos de epi - demiolog\u00eda local y al mapa de resistencias asociado. El principal microorganismo causante de ITU es Escherichia coli (E. coli). Para erradicar el agente causal y resolver la infecci\u00f3n es necesario realizar el urocultivo y previamente instaurar un tratamiento emp\u00edrico precoz y eficaz. El empleo de antimicrobianos inadecuados puede con - llevar reca\u00eddas y/o complicaciones infecciosas y alterar la microbiota del ART\u00cdCULOS ORIGINALES Urinary tract infection (UTI) is one of the most frequent infectious pathologies both in the community and in the hospital. The aim of this study was to define etiology and antimicrobial 100,000 CFU / ML) of outpatients who reported no risk factor and pregnant women who entered the Microbiology section of the Regional Hospital Concepci\u00f3n, from January to December of the year 2018. 91% of the microorganisms isolated were Gram(-) bacilli, the most frequent being E. coli, Klebsiella sp. Proteus sp. (4.98): (30), CZ (25), AMS (24.1), NIT (20.8), CFX (0). E. Coli is the most frequent causative agent found NIT was the followed In the urine samples of pregnant women, it was similar to that SFR patients. Proteus sp. showed the highest sensitivity rates to CO, CIP and AMS. Klebsiella sp. It was the one that proved to be the most resistant, leaving oral antibiotics with no option except for CFX.P\u00e1g. 23 ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Resistencia antibi\u00f3tica en urocultivos paciente. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha descripto un aumento progresivo de la resistencia a los antibi\u00f3ticos empleados como tratamiento emp\u00edrico de ITU. En abril de 2014, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), ha publicado un documento acerca de las resistencias bacterianas, en el cual incide sobre la amenaza que supone este problema para la salud a nivel mundial y sobre la necesidad de una acci\u00f3n de los gobiernos y del conjunto de la sociedad para combatirla. 1 El presente trabajo permite conocer el perfil de resistencia antibi\u00f3tica de los microorganismos m\u00e1s frecuentes causantes de ITU en pacientes ambulatorios, con el fin de difundir esta informaci\u00f3n a la comunidad hospitalaria. Objetivos -Establecer la prevalencia de g\u00e9rmenes causantes de ITU en pacientes ambulatorios del Hospital Regional de Concepci\u00f3n. -Determinar la resistencia antibi\u00f3tica en los bacilos Gram negativos que se a\u00edslan con mayor frecuencia en infecciones urinarias en pacientes am - bulatorios. -Conocer el perfil de resistencia antibi\u00f3tica de E. coli en los urocultivos de embarazadas. MATERIALES Y M\u00c9TODOS El presente trabajo posee un dise\u00f1o descriptivo, retrospectivo y transver - sal sobre un total de 859 urocultivos positivos de pacientes ambulatorios que ingresaron a la secci\u00f3n de Microbiolog\u00eda del Servicio de Laboratorio del Hospital Regional Concepci\u00f3n desde enero a diciembre del a\u00f1o 2018. Todos los pacientes con su respectiva muestra ingresaron con ficha epi - demiol\u00f3gica donde se consignaron datos personales, cl\u00ednicos y epide - miol\u00f3gicos de los pacientes. Se incluyeron a pacientes de procedencia ambulatoria de diferentes edades (ni\u00f1os, adolescentes, adultos) y sexos, que no ten\u00edan factores de riesgo descriptos en la ficha epidemiol\u00f3gica, es decir sin factor de riesgo (SFR) y mujeres embarazadas. Todas las muestras fueron sembradas en medio CLED (ciste\u00edna-lacto - sa-electrolito deficiente) con ansa calibrada utilizando la t\u00e9cnica de tres toques de superficie, posteriormente se realiz\u00f3 a cada uno orina completa, las placas fueron incubadas en atm\u00f3sfera normal a 37\u00baC, la primera lectura fue a las 24hs y la segunda a las 48hs. Adem\u00e1s, se utiliz\u00f3 agar cromog\u00e9nico Biomerieux CHROMID\u00ae, para evidenciar crecimiento polimicrobiano y realizar una identificaci\u00f3n preliminar complementan - do su identificaci\u00f3n con las pruebas bioqu\u00edmicas convencionales. Se incluy\u00f3 en el an\u00e1lisis a todos los urocultivos positivos reportando un crecimiento 100000 UFC/ML, con sus correspondientes antibiogra - mas. Los mismos se realizaron por m\u00e9todo manual de difusi\u00f3n de disco Kirby-Bauer para definir la sensibilidad y resistencia a los antibi\u00f3ticos, o por m\u00e9todo automatizado Vitek 2 para identificaci\u00f3n y sensibilidad an - timicrobiana bajo los par\u00e1metros de Clinical and Laboratory Standards Institute (CLSI). Todos los datos fueron cargados y analizados en el sof - tware WHONET 5.6 actualizado en 2017. RESULTADOS EEn el presente estudio, se analizaron 859 urocultivos positivos de pa - cientes ambulatorios que mostraron crecimientos de uropat\u00f3genos. Se observ\u00f3 que 91%(783) de los microorganismos aislados fueron baci -los Gram(-) y el 9% (76) fueron cocos Gram(+). De los 76 aislamientos de cocos Gram(+) el 58% fueron Staphylococcus Coagulasa negativos, 25% Enteroccocus sp, 12% Streptococcus grupo B 5% Staphylococcus aureus. Tabla 1: Porcentaje de bacilos Gram(-) aislados (n=783). De los microorganismos Gram(-), los m\u00e1s frecuente fueron E. coli, Kleb - siella sp. y Proteus sp, representando el 97,34%. Con respecto a los antibi\u00f3ticos (ATB) analizados en los antibiogramas sobre el perfil de E. coli, se observ\u00f3 mayor resistencia para Ampicilina (AMP), Ciprofloxacina y Trimetoprima/Sulfametoxazol (TMS) con un porcentaje mayor al 45% (Gr\u00e1fico 1) , para Cefixima y Nitrofurantoina el porcentaje de resistencia fue menor al 10%. Gr\u00e1fico 1: Perfil de sensibilidad y resistencia antibi\u00f3tica de E. coli en urocultivos (n=681). El perfil de antibi\u00f3ticos ensayados para Proteus sp, mostr\u00f3 las resisten - cias m\u00e1s elevadas para Ampicilina y Trimetoprima/Sulfametoxazol, con tasas que var\u00edan entre 52,8% y 30,3%, mientras que porcentajes mayo - res al 87,9% de sensibilidad estaba dada para Cefixima (CFX) y Ampici lina/Sulbactam antibi\u00f3tica en urocultivos Para Klebsiella sp, se observ\u00f3 porcentajes mayores al 30% de resistencia para Ciprofloxacina y Trimetoprima/Sulfametoxazol, y mayor sensibili - dad a Cefixima y Nitrofurantoina (NIT), con valores menores al 20% de resistencia. De los urocultivos positivos, el 31% corresponde a embarazadas (n=209) para E. coli, se observ\u00f3 mayor resistencia para Ampicilina, Trimetoprima/ Sulfametoxazol y Ampicilina/Sulbactam con porcentajes mayores al 28,3% y mayor sensibilidad a Cefixima, Fosfomicina (FOS) y Nitrofuran - toina con valores menor al 6,1%. Es preciso mencionar que el Laboratorio de Microbiolog\u00eda no cuenta con la disponibilidad constante de todos los discos de sensibilidad antibi\u00f3 -tica requeridos por el protocolo WHONET para probar y reportar en los urocultivos. Es por ello que las cifras tabuladas no siempre representan al 100% de los urocultivos evaluados. Tambi\u00e9n que en la interpretaci\u00f3n de resistente fue considerado como No Sensibilidad (Intermedios + Re - sistentes). DISCUSI\u00d3N El conocimiento de los patrones de sensibilidad y resistencia de las bac - terias m\u00e1s frecuentes que causan infecci\u00f3n urinaria en el \u00e1mbito local, permite conocer la epidemiolog\u00eda extra-hospitalaria. Los datos aqu\u00ed pre - sentados aportan informaci\u00f3n actual del Hospital Regional de Concep - ci\u00f3n de pacientes ambulatorios. En el per\u00edodo de enero-diciembre del 2018, el 91% de los urocultivos fueron aislados Bacilos Gram(-), siendo E. coli el microorganismo m\u00e1s frecuente tanto en pacientes ambulato - rios sin factores de riesgo como en embarazadas, coincidente con el tra - bajo local de Monroy 2 , nacionales como en C\u00f3rdoba 3,4, Buenos Aires 5,6 y Latinoamericanos como en Colombia 7, Paraguay 8 y M\u00e9xico. 9 Los resultados obtenidos de los antibiogramas muestran tasas de resis - tencia de E. coli para Ampicilina y Trimetoprima/Sulfametoxazol, con porcentajes mayores al 45,9%. En 2018 la Red Nacional de Vigilancia WHONET-Argentina, reporta que Ampicilina y Trimetoprima/Sulfame - toxazol, no pueden ser utilizados como tratamiento emp\u00edrico por sus al - tos niveles de R 6, como as\u00ed tambi\u00e9n las gu\u00edas de la Sociedad Americana de Infectolog\u00eda sugieren que si en la comunidad la resistencia a Trime - toprima/Sulfametoxazol es superior al 20% no se recomienda su uso. Esta situaci\u00f3n se encuentra reflejada en estudios como el de Castrillon 7, Leguizamon 8 y Rendom 10, los cuales presentaron porcentajes mayores al 50% de resistencia para estos antibi\u00f3ticos. Con respecto a Ciprofloxacina, la tasa de resistencia fue del 51,8% coincidentes con estudios como el del Hospital Central del IPS en Pa - raguay con un 49% 8. Tambi\u00e9n con un estudio realizado en C\u00f3rdoba con un 51,9% 3. A su vez la Red de Vigilancia Argentina en el a\u00f1o 2018 para E. coli presenta niveles de resistencias a Ciprofloxacina de un 21% 6, es decir mucho menor al obtenido en este estudio. Pero describen que la resistencia a este antibi\u00f3tico ha ido en aumento en los \u00faltimos a\u00f1os, mostrando las subas m\u00e1s importantes junto con las C3G (Cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n), por lo que ya no ser\u00eda Ciprofloxacina una opci\u00f3n v\u00e1lida de tratamiento emp\u00edrico al menos en nuestra comunidad ya que la recomendaci\u00f3n internacional es no usar emp\u00edricamente un antibi\u00f3ti - co cuando la resistencia local sobrepasa el 20%. 11 En el trabajo de L\u00f3pez 12, concluye que el aumento en la resistencia a fluorquinolonas, se debe al uso indiscriminado de estos antimicrobiano para una multiplicidad de infecciones de diferentes localizaciones y en tratamientos emp\u00edricos de infecciones urinarias, lo que justificar\u00eda los valores obtenidos en nuestra comunidad. Respecto a la tasa de resistencia de Nitrofurantoina, fue menor al 6%, esto concuerda con otras publicaciones realizadas en Argentina como las de Bertoni 5 con un 3%, Lucero 6 con un 2%, Chiavassa 13 con un 6,1% y Mancuso 14 con un 2%. Adem\u00e1s, demuestra que mantienen sus niveles de S en el transcurso de los a\u00f1os 6,13, y como fue mencionado por el Con - senso Argentino Intersociedades 15, para el manejo de ITU se encuentra entre los agentes con mejor actividad in vitro frente a los uropat\u00f3genos. Es importante destacar que dentro de los antimicrobianos de elecci\u00f3n ensayados en las muestras de orinas de embarazadas no se observan diferencias significativas en perfil de resistencia y sensibilidad con res - pecto a los pacientes SFR, como tampoco en otro estudio realizados en Gr\u00e1fico 2: Perfil de sensibilidad y resistencia antibi\u00f3tica para Proteus sp. positivos en uricultivos (n=42). Gr\u00e1fico 3: Perfil de resistencia y sensibilidad de Klebsiella sp. positivos en urocultivos (n=39). Gr\u00e1fico 4: Perfil de resistencia de E. coli positivos en urocultivos de pacientes embara - zadas (n=208). P\u00e1g. 25 ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Resistencia antibi\u00f3tica en urocultivos embarazadas para Ampicilina, una resistencia del 60,9% y para Trimeto - prima/Sulfametoxazol un 34,8% 16, similares a los obtenidos en nuestro estudio. Debido a que no es posible el uso de ATB como Ciprofloxacina en em - barazadas lo que disminuye las opciones de tratamiento, se tuvieron en cuenta ATB como Fosfomicina la cual present\u00f3 una sensibilidad del 97,9% coincidente con Cueto 17, cuyo trabajo fue con cepas de E. coli con ESBL y Fosfomicina presenta un 99.7% de sensibilidad, tambi\u00e9n en un estudio realizado por S\u00e1nchez 18 con 99% lo presento la Fosfomicina. Debe tenerse en cuenta que Fosfomicina es un antibi\u00f3tico utilizado en la actualidad de reserva, debido al evidente problema emergente de resis - tencia a los antibi\u00f3ticos a nivel mundial, por lo que debe reconsiderarse su uso solo en determinadas situaciones. Para Ampicilina/Sulbactam, E. coli present\u00f3 una tasa de resistencia del 31,7% en SFR y 28,3% en embarazadas, coincidente con un 33% en - contrados por Celeste 6. Para Bertoni 5, fue de 31% y para Klebsiella sp. 24,1%, al ser la resistencia en estos microorganismos superior al 15%, este antibi\u00f3tico no puede ser considerado como opci\u00f3n terap\u00e9utica. La resistencia para Proteus sp, fue de 12.1%, por lo que ser\u00eda una opci\u00f3n a tener en cuenta. Con respecto a las cefalosporinas orales (CO) y Cefazolina (CZ), como indica el Protocolo de Trabajo de Red WHONET 2018 19, las siguientes cefalosporinas orales son trabajo la resistencia a Cefazolina fue del 12,3% para E. coli, siendo mayor al obtenido por la Red de Vigilancia Nacional (6%) 6. Para Proteus sp la resistencia fue de 13,3%, y para Klebsiella sp. (25%), por lo que podr\u00eda considerarse el uso de CO en infecciones por E. coli y Proteus sp. Con respecto a las C3G, la Red de Vigilancia Argentina public\u00f3 resultados para E. coli, las C3G fue uno de los antibi\u00f3ticos que mostr\u00f3 las subas m\u00e1s importantes con el paso de los a\u00f1os, a su vez, Cefixima ser\u00eda una opci\u00f3n terap\u00e9utica importante a tener cuenta con una tasa de sensibilidad que var\u00eda entre el 96-100%, en los bacilos Gram(-) frecuentemente aislados. Klebsiella sp, present\u00f3 porcentajes de resistencia mayores al 20% para todos los antibi\u00f3ticos orales ensayados de Cefixima con una sensibilidad del 100%. Por lo que si la infecci\u00f3n es por Klebsiella sp los antibi\u00f3ticos orales podr\u00edan ser dejados de ser considerados como opci\u00f3n terap\u00e9utica. Ampicilina fue excluido del estudio debido a la resistencia natural den - tro de especies del g\u00e9nero a la misma. Proteus sp, no presenta diferencia significativa con respecto a E. coli para Ampicilina y TMS, pero cabe destacar un porcentaje mayor al 80% de sensibilidad para Ciprofloxacina, Cefazolina y Ampicilina/Sulbactam, siendo mucho mayor que para E. coli por lo que podr\u00eda tenerse en cuen - ta. Dentro del g\u00e9nero Proteae, hay especies que presentan resistencia natural a Nitrofurantoina, por lo que qued\u00f3 excluido de los resultados obtenidos. CONCLUSI\u00d3N Las ITU son una de las infecciones m\u00e1s frecuentes que conlleva a una gran demanda de consumo de antibi\u00f3ticos, lo que sugiere la importan - cia de identificar y caracterizar a los microorganismos junto con sus per - files de sensibilidad a los antimicrobianos en cada poblaci\u00f3n y hospital, para definir con mejor criterio cuales deben ser los antibi\u00f3ticos a elegir en la primera l\u00ednea del manejo emp\u00edrico o bien la modificaci\u00f3n del trata - miento luego de obtener el resultado del urocultivo. Concluimos que E. coli es el agente causal m\u00e1s frecuente encontrado en 681 urocultivos positivos de los antibi\u00f3ticos ensayados para el mismo, Nitrofurantoina fue el antibi\u00f3tico con mayor tasa de sensibilidad segui - do por las Cefalosporinas Orales. En las muestras de orina de las embarazadas el perfil de resistencia para E. coli fue similar al de los pacientes SFR. Dentro de los bacilos Gram(-) m\u00e1s frecuentes que se encontraron Pro - teus sp. mostr\u00f3 las mayores tasas de sensibilidad a las CO, Ciprofloxacina y Ampicilina/Sulbactam. Klebsiella sp. fue la que result\u00f3 ser la m\u00e1s re - sistente dejando sin opci\u00f3n a los antibi\u00f3ticos orales con excepci\u00f3n de la Cefixima. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Antimicrobial resistance: global report on surveillance. World Health Organization (2014). Disponible en: http://www.who.int/drugresistan - ce/documents/surveillancereport/en/ 2. Monroy A, Aguera B, Grellet L, et al. Detecci\u00f3n de Haemophilus spp en urocultivos de pacientes del Servicio de Laboratorio del Hospital Regio - nal Concepci\u00f3n. Rev. Investigaci\u00f3n en Salud 2018; 2(2):28-29. 3. Leoni AF , Monterisi A, Acu\u00f1a PG. Infecci\u00f3n del tracto urinario de la comunidad en el paciente adulto. Revista de la Facultad de Ciencias M\u00e9 - dicas 2017; 74(1):10-17. 4. Vera C, Reyes V, Fando E, Camisaza L. Perfil de resistencia en cepas de Escherichia coli aisladas de urocultivo. XI Congreso Argentino de Micro - biolog\u00eda, poster 345, (2007). 5. Bertoni G, Pessacq P , Guerrini MG, et al. Etiolog\u00eda y resistencia a anti -microbianos de la infecci\u00f3n no complicada del tracto urinario. Rev. Me - dicina Buenos Aires 2017; 77(4):304-308. 6. Lucero C, Tuduri E, Paster\u00e0n F , et al. Vigilancia de la resistencia a los antimicrobianos en aislamientos de E. coli provenientes de infecciones urinarias de la comunidad en Argentina. En: VIII Congreso de la Sociedad Argentina de Bacteriolog\u00eda, Micolog\u00eda y Parasitolog\u00edas Cl\u00ednicas (SADE - BAC) - MICROBIANOS-EN-AISLAMIENTOS-DE-E.-coli-PROVENIENTE-DE1. 7. Castrill\u00f3n Spitia JE, G\u00f3mez Idarraga S, et al. Etio - log\u00eda y perfil de resistencia antimicrobiana en pacientes con infecci\u00f3n urinaria. Infection 2019; 23(1):45-51 8. Leguizam\u00f3n M, Samudio M, Aguilar G. Sensibilidad antimicrobiana de enterobacterias aisladas en infecciones urinarias de pacientes ambula -P\u00e1g. 26 torios y hospitalizados del Cienc. Salud. 2017; 15(3):41-49. 9. Vallejos Medic C, L\u00f3pez Villegas MR, Guerra MAE, et al. Prevalencia de infecciones de v\u00edas urinarias en embarazadas atendidas en el Hospital Universitario de Puebla. Rev. Enf. Inf. Microbiol. 2010; 30(4):118-122. 10. Rend\u00f3n M, Reyes A, Rosas B, Rodr\u00edguez W. Infecciones de v\u00edas urina - rias. Patr\u00f3n de resistencia in vitro de E. coli y E. coli ESBL a quinolonas, trimetoprima-sulfametoxazol y nitrofuranto\u00edna. Med. Int. Mex. 2012; 11. Kalpana Gupta, Thomas M. Hooton, Kurt G. Naber, et Al. Pr\u00e1ctica cl\u00ednica internacional Pautas para el tratamiento de la cistitis aguda y la pielonefritis no complicada en mujeres: una actualizaci\u00f3n de 2010 de la Sociedad de Enfermedades Infecciosas de Am\u00e9rica y la Sociedad Europea de Microbiolog\u00eda y Enfermedades Infecciosas. Rev. Enf. Inf. Cl\u00edn. 2011; 52(5):103-120. 12. L\u00f3pez T, Gonz\u00e1lez S, Orecchini L, Balcazar L, Littvik A. Perfiles de re - sistencia a los antimicrobianos en pacientes ambulatorios con infecci\u00f3n urinaria. XI Congreso Argentino de Microbiolog\u00eda, poster 366 (2007). 13. Chiavassa L, Vaschalde G. Prevalencia y perfil de resistencia de mi - croorganismos en infecciones del tracto urinario. Revista ByPC DH. Eficacia y seguridad de la nitrofuranto\u00edna en el tratamiento de las infecciones urinarias no complicadas. Especia - lizaci\u00f3n [disertaci\u00f3n]. Rosario: Universidad Nacional de Rosario (2015). Disponible en: http://www.clinica-unr.com.ar/Posgrado/trabajos-gra - duados/Mancuso.pdf. 15. Levy Hara G, Lopardo G. Informe T\u00e9cnico. Consenso Argentino Inter - sociedades para el Manejo de la Infecci\u00f3n del Tracto Urinario-Parte I. Rev. Panam. Infectol. 2007; 9(3):57-69. 16. Quir\u00f2s Del Castillo AL, Apolaya Segura M. Prevalencia de infecci\u00f3n de la v\u00eda urinaria y perfil microbiol\u00f3gico en mujeres que finalizaron el embarazo en una cl\u00ednica privada de Lima, Per\u00fa. Ginecol. obstet. M\u00e9x. 2018; 86(10):634-639. 17. Cueto et al. Actividad de Fosfomi - cina sobre cepas de Escherichia coli y Klebsiella pneumoniae producto - ras Maquieira C., Fuster Foz C., Madrid Gar - c\u00eda F .J., Jim\u00e9nez Rodr\u00edguez M., Garc\u00eda Alonso J. Sensibilidad microbiana de Escherichia coli en infecciones urinarias extra-hospitalarias. Actas Urol. Esp. 2003; 27(10):783-787. 19. Protocolo de Trabajo Red WHONET ARGENTINA 2019. Protocolo de Trabajo XVIII Taller Whonet-Argentina (2018). Disponible en: http:// antimicrobianos.com.ar/ATB/wp-content/uploads/2019/01/Protoco - lo-WHONET-aprobado-2019-vfinal.pdf ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Resistencia antibi\u00f3tica en urocultivosP\u00e1g. 27 ART\u00cdCULOS ORIGINALES COMPARACI\u00d3N DE REGISTROS ELECTR\u00d3NICOS Y MANUALES DE MULTIPLES VARIABLES EN LA UNIDAD DE PIE DIAB\u00c9TICO DEL HOSPITAL ANGEL C. PADILLA COMPARISON OF ELECTRONIC AND MANUAL RECORDS OF VARIABLE MULTIPLE IN THE DIABETIC FOOT UNIT OF THE ANGEL C. PADILLA HOSPITAL Autores: Olea L 1, Garc\u00eda J 1, Nissoria S 1. Instituci\u00f3n: 1Unidad de Pie Diab\u00e9tico del Hospital \u00c1ngel C. Padilla, Tucum\u00e1n-Argentina. Mail: luisolea@fm.unt.edu.ar Se presentan registros comparativos, sobre registros de datos de las actividades de la Unidad de Pie Diab\u00e9tico. Los registros recabados de manera tradicional corresponden al a\u00f1o 2015 y los registros electr\u00f3nicos del sistema ICE-10, corresponden a los a\u00f1os 2016-17. Los resultados presentados, muestran la necesidad de que los registros di - gitales puedan reemplazar de manera efectiva a los datos recabados casi de manera artesanal, en a\u00f1os anteriores. Los datos obtenidos corresponden al a\u00f1o 2015, antes de la completa implementaci\u00f3n del sistema digital, contienen \u00edtems que reflejan cla - ramente aspectos claves de esta patolog\u00eda, los cuales podr\u00edan ser incorporados a los registros vigentes, para permitir realizar una evaluaci\u00f3n realista del comportamiento de las complejas variables que corresponden al pie diab\u00e9tico. Se muestran tambi\u00e9n algunas falencias del sistema digital de registros, las cuales podr\u00edan ser perfectamente solucionadas con el trabajo de codificadores en las actividades asistenciales, especial - mente en consultorios externos. PALABRAS CLAVE: Pie Diab\u00e9tico, Hospital, Datos, Registros.SUMMARY . RESUMEN. KEY WORDS: Diabetic Foot, Hospital, Data, Record. INTRODUCCI\u00d3N Las \u00falceras del pie diab\u00e9tico (PD), son las complicaciones cr\u00f3nicas m\u00e1s comunes y devastadoras de la diabetes mellitus 1,2. Los c\u00e1lculos estima - tivos refieren que los problemas de pie est\u00e1n presentes en m\u00e1s del 20% de los diab\u00e9ticos, el 20% de las internaciones de diab\u00e9ticos son secun - darios a problemas del PD, la prevalencia de las \u00falceras es del 410% de la poblaci\u00f3n diab\u00e9tica, el 60% de los pacientes con \u00falceras presentan neuropat\u00eda perif\u00e9rica, un 20% vasculopat\u00eda perif\u00e9rica, un 20% combina - ci\u00f3n de ambas, en el 80% se observan alteraciones en la est\u00e1tica del PD. Por lo antes dicho cabe esperar que del 40-60% de todas las amputacio - nes no traum\u00e1ticas sean secundarias a PD y que el 85% de \u00e9stas est\u00e9n precedidas de una \u00falcera de pie. En el PD, las \u00falceras de las extremidades inferiores son responsables del 20% de los ingresos hospitalarios rela - cionados con la diabetes y del 40-70% de todas las amputaciones no traum\u00e1ticas delas extremidades inferiores se producen en pacientes con diabetes. Con el aumento de la incidencia y la prevalencia de diabetes mellitus, las \u00falceras del PD se han convertido en un problema mundial de atenci\u00f3n de la salud p\u00fablica que representa una enorme carga finan - ciera para la atenci\u00f3n de la salud. 3 La econom\u00eda de la salud desempe\u00f1a un papel importante a la hora de aportar informaci\u00f3n a los responsables de tomar unas decisiones tan complejas y a menudo cargadas de significado pol\u00edtico. 4Es probable que la prevalencia y la incidencia de las heridas sigan au - mentando, esto se debe, en parte al menos, al incremento de la edad media de la poblaci\u00f3n y a los aumentos continuos de la prevalencia de obesidad, diabetes y arteriopat\u00eda de las extremidades inferiores. 4-6 Hay fallas importantes en los registros de las m\u00faltiples y complejas va - riables que confluyen en esta patolog\u00eda. En muchos casos las lesiones no son diagnosticadas adecuadamente, una auditor\u00eda realizada en Inglaterra en 2005 concluy\u00f3 que el 26% de las heridas en piernas y pies no ten\u00edan un diagn\u00f3stico claro. 7 Los sistemas de clasificaci\u00f3n de heridas en Pie Diab\u00e9tico m\u00e1s utilizados, pueden estratificar los resultados en funci\u00f3n de la gravedad de la herida, los costos pueden calcularse por medio de programas espec\u00edficos sobre las medidas a implementar, pero es necesario desarrollar medidas de re - sultado centradas en el paciente, enfocadas en la funcionalidad y calidad de vida implementando medidas a partir de consensos internacionales. 8 A pesar de la creciente prevalencia, la investigaci\u00f3n de la enfermedad del PD relacionada con la diabetes, ha recibido poca inversi\u00f3n en los \u00fal - timos a\u00f1os. Como resultado, muchos estudios han sido de calidad rela - tivamente pobre con una gran heterogeneidad, incluso cuando se abor - dan los mismos problemas, lo que dificulta la comparaci\u00f3n directa entre los estudios. Fran Game, analiza su comentario reciente, que describe un conjunto de est\u00e1ndares de informes para la investigaci\u00f3n relacionada con los pies 9. En todo el mundo se carece de evidencia de alta calidad acerca de las mejores pr\u00e1cticas para la prevenci\u00f3n y tratamientos del pie diab\u00e9tico. 10 Repetidas revisiones sistem\u00e1ticas sobre el tema por el Grupo de Tra -Comparative records are presented, on data records of the activities of the Diabetic Foot Unit. The records collected in a traditional way correspond to the year 2015 and the electronic records of the ICE-10 system, correspond to the years 2016-17. The results presented show the need for digital records to effectively replace data collected almost by hand in previous years. The data obtained correspond to the year 2015, before the complete implementation of the digital system, contain items that clearly reflect key aspects of this pathology, which could be incorporated into the current records, to allow a realistic evaluation of the behaviour of the complex variables. which correspond to the diabetic foot. It also shows some shortcomings of the digital system of records, which could be perfectly solved with the work of coders in care activities, especially in external offices. \u00abEn un sistema con recursos limitados, los profesionales sanitarios tienen la obligaci\u00f3n de determinar que no solo lo est\u00e1n haciendo bien, sino que es la mejor de las opciones posibles con los mismos recursos.\u00bb Alan Williams (profesor de Econom\u00eda sanitaria, Universidad de Y ork, Health Outcomes Conference, 1993)P\u00e1g. 28 bajo Internacional del Pie Diab\u00e9tico, han llamado la atenci\u00f3n sobre la necesidad urgente estudios de alta calidad en este campo 11. Se carece de una orientaci\u00f3n disponible sobre los principios generales de dise\u00f1o y conducta de los ensayos (por ejemplo, una declaraci\u00f3n CONSORT para ensayos aleatorios 12, PRISMA para revisiones/metan\u00e1lisis sist\u00e9micos 13. STROBE para estudios observacionales y epidemiolog\u00eda 14. Tambi\u00e9n exis - ten sistemas para calificar estudios de dise\u00f1o diferente 15; por ejemplo, el sistema GRADE. 16 Si la curaci\u00f3n de la \u00falcera es el resultado principal a evaluar debe estar claramente establecido, es necesario definir qu\u00e9 se entiende por cura - ci\u00f3n, a menudo, la epitelizaci\u00f3n completa sin drenaje se utiliza como una definici\u00f3n. Sin embargo, algunos estudios, pueden incluir heridas con un lecho cubierto con buen tejido de granulaci\u00f3n que curaron en tiempos significativamente m\u00e1s cortos por medio de colgajos o injertos de piel. 17 Las revisiones sistem\u00e1ticas realizadas por el Grupo de Trabajo Interna - La tabla siguiente se refiere a las cirug\u00edas realizadas. Los datos aportados son escasos y los \u00edtems evaluados no coinciden en los dos a\u00f1os de estudio. cional del Pie Diab\u00e9tico, al igual que otras revisiones con similar meto - dolog\u00eda, evaluaron los trabajos publicados mediante una calificaci\u00f3n est\u00e1ndar, mostraron que los trabajos aportan detalles cl\u00ednicos inadecua - dos, comprometiendo la comprensi\u00f3n acerca de que si una intervenci\u00f3n poder ser \u00fatil m\u00e1s all\u00e1 de la pr\u00e1ctica asistencial habitual. Por esta raz\u00f3n se ha definido una lista de verificaci\u00f3n de 21 puntos para permitir a los investigadores, lectores y editores de revistas, evaluar la calidad del tra - bajo en esta \u00e1rea. 18 Se analizan las tablas correspondientes a los registros suministrados por el servicio d estad\u00edstica correspondientes a los a\u00f1os 2016-17 El primer cuadro muestra las consultas realizadas durante ese per\u00edodo, se incluyen los c\u00f3digos L97 y E14.5; el primero corresponde a \"\u00dalcera de miembro Inferior No clasificada en otra parte\" y el segundo a \"Diabetes Mellitus No especificada\" con complicaciones circulatorias perif\u00e9ricas.ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Unidad de pie diab\u00e9ticoP\u00e1g. 29 ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Unidad de pie diab\u00e9tico Se analizan los gr\u00e1ficos correspondientes al per\u00edodo 2015, recabados de los registros del sistema de estad\u00edstica, antes de la implementaci\u00f3n del sistema de registro electr\u00f3nico. Se analiza el registro de datos correspondiente a cirug\u00edas ambulatorias no contemplado en los registros electr\u00f3nicos. Pie diab\u00e9tico datos 2015 An\u00e1lisis de datos En t\u00e9rminos generales, se not\u00f3 una moderada tendencia que correla - ciona la casu\u00edstica con los meses de calor o fr\u00edo; durante los primeros fr\u00edos del a\u00f1o hay una leve prevalencia de cuadros isqu\u00e9micos, mientras que en los meses de calor predominan las consultas por lesiones con gangrena h\u00fameda, en los meses en los que la temperatura se mantiene estable, la casu\u00edstica entra en una meseta que disminuye gradualmente. Otro factor a tener en cuenta es la situaci\u00f3n econ\u00f3mica: las consultas hospitalarias disminuyen de manera importante en vacaciones e inicio de clases, especialmente en esta \u00faltima, debido a que los recursos eco - n\u00f3micos de los familiares que sostienen a muchos de estos pacientes (traslados, cuidadores, medicamentos, etc.), priorizan las necesidades de la familia.P\u00e1g. 30 Cirug\u00eda ambulatoria La habilitaci\u00f3n de un quir\u00f3fano anexo a consultorios externos para la realizaci\u00f3n de cirug\u00edas ambulatorias y de baja complejidad, es una me - dida efectiva, especialmente durante los per\u00edodos de alta demanda, que satura la disponibilidad de internaci\u00f3n y turnos de cirug\u00edas. Para que el paciente acceda a esta modalidad de tratamiento, debe corresponder a criterios de selecci\u00f3n previamente establecidos: - Debe pertenecer al radio de acci\u00f3n del Hospital. - Debe contar con una evaluaci\u00f3n pre-quir\u00fargica, se debe que no existan comorbilidades importantes que desaconsejen el procedimiento ambu - latorio. - El \u00e1rea quir\u00fargica debe cumplimentar con los est\u00e1ndares b\u00e1sicos de asepsia y antisepsia, disponer de equipamiento e instrumental necesa - rio, como as\u00ed tambi\u00e9n elementos para reanimaci\u00f3n. - El personal m\u00e9dico b\u00e1sico, debe contar con cirujano y ayudante, m\u00e9di - co anestesi\u00f3logo y cardi\u00f3logo. Personal de enfermer\u00eda, para control de asepsia y antisepsia de personal y equipamiento m\u00e9dico. - Los procedimientos quir\u00fargicos se realizan bajo anestesia troncular o regional, en casos de necesidad se puede realizar una sedaci\u00f3n superfi - cial del paciente a cargo del m\u00e9dico anestesista. - Debe haber disponible una cama, en caso de que ante cualquier con - tingencia se decida internar al paciente. - Principales indicaciones de la cirug\u00eda ambulatoria en PD: lesiones no contaminadas (tratamiento de dedos en garra, u\u00f1a encarnada no in - fectada, tenotom\u00edas, resecci\u00f3n de \u00e1reas con hiperqueratosis, injertos de piel, colocaci\u00f3n de equipo para aspiraci\u00f3n continua, tratamiento con PRP , etc.). Lesiones contaminadas (amputaci\u00f3n de dedos, desbrida - miento de lesiones ulcerosas, vaciamiento de celdas del pie, evacuaci\u00f3n de abscesos y de trayectos fistulosos, limpiezas y extracci\u00f3n de muestras de tejido \u00f3seo y de partes blandas para estudios bacteriol\u00f3gicos. La frecuencia de las cirug\u00edas tiene importantes variaciones que dependen tanto de las variaciones clim\u00e1ticas como de las econ\u00f3micas Pacientes internados Hay un alto porcentaje de pacientes con infecciones severas con flora po - libacteriana multiresistente, propias del compromiso inmunol\u00f3gico que caracteriza a estos pacientes y que ensombrece dram\u00e1ticamente el pro - n\u00f3stico. Este cuadro se complica m\u00e1s cuando los pacientes comparten el espacio de internaci\u00f3n con otros pacientes que cursan cuadros infeccio - sos sist\u00e9micos (salas de cl\u00ednica m\u00e9dica, neumolog\u00eda, gastroenterolog\u00eda, etc.), como as\u00ed tambi\u00e9n con pacientes que se encuentran en el pre o post operatorio de cirug\u00edas no contaminadas (salas de cirug\u00eda general, orto - pedia y traumatolog\u00eda). En respuesta a estas necesidades se habilit\u00f3 un sector de internaci\u00f3n especial de cuatro camas, el cual es casi siempre insuficiente, especialmente en \u00e9pocas de mayor demanda. El porcentaje de pacientes internados en las unidades de UTI-UTIM, corresponde los pacientes con cuadros s\u00e9pticos y a los que cursan post-operatorio complicado de cirug\u00edas mayores (amputaciones trans tibiales y en muslo, desbridamientos quir\u00fargicos extensos y complejos). D\u00edas/camas de internaci\u00f3n Un porcentaje importante corresponde a pacientes con heridas per - fectamente tratables en forma ambulatoria pero que requieren estar internados debido al tratamiento ATB parenteral durante per\u00edodos de 15, 20 o m\u00e1s d\u00edas. Tambi\u00e9n hay pacientes que no tienen ning\u00fan tipo de apoyo familiar, los cuales frecuentemente tienen que ser re-internados con complicaciones a los pocos d\u00edas de dados de alta. Otro porcentaje importante corresponde a pacientes con PD con complicaciones de la enfermedad de fondo, especialmente los que se encuentran en di\u00e1lisis por nefropat\u00eda diab\u00e9tica, como as\u00ed tambi\u00e9n los que presentan vasculo - pat\u00edas obstructivas graves. DISCUSI\u00d3N Transitamos los tiempos del Macro an\u00e1lisis y Big Data, en donde las ins - tituciones mejoran la calidad a trav\u00e9s de la recopilaci\u00f3n de datos y la auditor\u00eda de servicios cl\u00ednicos. Adem\u00e1s de los resultados asistenciales, los servicios deben disponer de cifras de referencia de centros asisten - ciales de similares caracter\u00edsticas, deben auditarse aspectos inherentes al trabajo interdisciplinario de la Unidad (Interconsultas, uso de ATB, pr\u00e1cticas ambulatorias, etc.). Si bien la codificaci\u00f3n por el sistema CIE- 10 tiene un amplio uso, es inadecuada para ser utilizada como un \u00edndice de afecciones individuales, su finalidad es el agrupamiento de las mis - mas, tampoco es \u00fatil para realizar estudios financieros para asignaci\u00f3n de recursos y no siempre permite un nivel o grado de detalle suficiente, requerido por algunas especialidades. 19 A veces es compleja la tarea de codificar adecuadamente esta frecuente y costosa complicaci\u00f3n de la enfermedad de fondo con el c\u00f3digo CIE- 10, ya que el mismo no incluye el t\u00e9rmino PD en el \u00edndice alfab\u00e9tico co - rrespondiente al volumen 3, debiendo buscar de forma indirecta como: diabetes, diab\u00e9tico(a) mellitus, compensada, familiar, insulino-depen - diente/Independiente), procesos generalmente codificados en E10-E14, con un car\u00e1cter 5. Aunque tambi\u00e9n es necesario recurrir a otros c\u00f3digos ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Unidad de pie diab\u00e9ticoP\u00e1g. 31 como, por ejemplo: E11.621-DBT tipo II con \u00falcera en el pie, L97.4: \u00fal - cera cr\u00f3nica de tal\u00f3n y medio pie. L97.40: DBT tipo II con \u00falcera en el pie. L97.40: \u00dalcera cr\u00f3nica de tal\u00f3n no espec\u00edfica, no debida a presi\u00f3n, L97.41: \u00falcera no debida a presi\u00f3n del tal\u00f3n derecho y medio pie, etc. Los registros cotidianos de la actividad asistencial, recabados por esa herramienta, no reflejan la realidad del diab\u00e9tico lesiones en los pies 20. El m\u00e9dico que realiza su tarea asistencial en un ambiente de alta de - manda, como lo es el segundo nivel de atenci\u00f3n, debe adem\u00e1s de eva - luar cl\u00ednicamente al paciente, inspeccionar y limpiar las heridas en un ambiente adecuado, para luego frente a cada paciente buscar en la PC el c\u00f3digo correspondiente, tarea que prolonga de manera significativa el tiempo de espera de los pacientes, donde una cuarta parte o la mitad de los mismos es asistido con \"sobre turnos\" , en la pr\u00e1ctica este registro es poco eficiente, la consecuencia es que un servicio de alta demanda, con elevada utilizaci\u00f3n de recursos, de altos costos, dispone de una informa - ci\u00f3n que refleja de manera poco exacta la realidad. La incorporaci\u00f3n de \"Codificadores\" adiestrados espec\u00edficamente para esta funci\u00f3n, estar\u00eda ampliamente justificada, en la actividad asisten - cial por la mejora en la eficiencia del servicio y el ahorro de costos. Por otro lado, no figuran los datos correspondientes a cirug\u00edas ambulato - rias, las cirug\u00edas menores y las m\u00ednimamente invasivas disminuyen de manera importante la saturaci\u00f3n de los servicios y las recidivas de las lesiones 21. No se arbitraron recursos confiables para incorporar im\u00e1ge - nes de las lesiones de la misma manera que se incorporan otros estudios por imagen. Las im\u00e1genes, en esta patolog\u00eda son de suma importancia para controlar la evoluci\u00f3n de las lesiones 22. Desafortunadamente, estos sistemas de puntuaci\u00f3n de \u00falceras del pie no se usan ampliamente m\u00e1s all\u00e1 de los centros de excelencia y/o centros de investigaci\u00f3n. Los regis - tros de nuevas \u00falceras generalmente no se realizan de manera sistem\u00e1 - tica, y menos aun cuando las mismas fueron resueltas. Si los esquemas de clasificaci\u00f3n de \u00falceras se usaran m\u00e1s ampliamente, podr\u00edan ser \u00fatiles para evaluar las tasas de curaci\u00f3n de diferentes tipos de \u00falceras en centros de diferentes ubicaciones geogr\u00e1ficas, ya que los datos se estandarizar\u00edan para los criterios de \u00falcera de referencia. CONCLUSIONES Una Unidad de Pie Diab\u00e9tico del Hospital Padilla, posee caracter\u00edsticas que exceden la calificaci\u00f3n de los est\u00e1ndares internacionales que la in - cluyen en el segundo nivel. La auditor\u00eda del cuidado de los pies en la pr\u00e1ctica hospitalaria generalmente demuestra que la realidad es de - cepcionante, para optimizar los registros electr\u00f3nicos, incorporando una mayor cantidad de c\u00f3digos pertinentes, sin que afecte la labor asistencial del personal de salud, se requiere el trabajo conjunto de codificadores especializados en recolecci\u00f3n de datos y manejo del CIE-10, permitiendo que los datos adecuadamente procesados puedan interpretar la toda la realidad de esta problem\u00e1tica y no solo aspectos aislados que tienen que ver con la recolecci\u00f3n b\u00e1sica de datos y auditorias del personal de salud correspondiente al segundo nivel, debe contar con la colaboraci\u00f3n de personal capacitado para la codificaci\u00f3n de las m\u00faltiples variables que se presentan en esta complicaci\u00f3n, con el objeto de realizar peri\u00f3dicas auditorias que le permitir\u00e1n evaluar los resultados de su gesti\u00f3n. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Boulton AJ, Vileikyte L, Ragnarson-Tennvall G, Apelqvist foot. QJM 2008; 101:685-695. 3. Zavala Fundaci\u00f3n escuela en diabetes y nutrici\u00f3n. Disponible en: www.fuedin.org. 4. Consenso Internacional. La importancia del tratamiento de heridas eficiente. Wounds international 2013. Disponible en: www.woundsin - ternational.com 5. Sen C, Gordillo G, Roy S, et al. Human skin wounds: a major and snow - balling threat to and the economy. Wound Repair 2010; 17(6):763-71. 6. Association for (aaWc) 2010. Dis - ponible en: http://www.guideline.gov/content.aspx?id=24361#sec - tion4277. 7. Edwards H, Finlayson K, Courtney M, et al. Health service pathways for with chronic 13:86. 8. Drew, P , Posnett J, Rusling L, et al. The cost of wound care in a local population in england. Int Wound J 2 Serena t, Bates-Jensen B, carter m, et al. consensus principles for JL Mind the gap: Disparity between and care ulcers. Diabetes PE, Schaper NC et al. Reporting standards of studies and papers on the prevention and management of foot ulcers in diabetes: required 4:781-788. 11. Clokie M, Greenway A, Harding K, Jones N, Vedhara K. Game and K. K. Dhatariya, new horizons in the understanding of the causes and ma - nagement of diabetic foot disease: report from the Diabetes UK Annual Professional Conference Symposium. Diabet. Med. 2017: 34;305-315. 12. Hinchliffe to enhance healing of chronic ulcers foot statement. Strengthening the reporting of id=strobe-home. 16. Scottish Network. and checklists. Disponible en: http://www.sign.ac.uk/me thodology/checklists.html. 17. Essential 18. Schaper Van-Netten J, Apelqvist J, Lipsky B, Bakker K. Internatio - nal Working Group on the Diabetic Foot. Prevention and management of foot problems in diabetes: a Summary for Daily the IWGDF Guidance Documents (2015). 19. Jeffcoate W, Bus S, Game F , Hinchliffe R, Price P , Schaper N, et al. Reporting standards of studies and papers on the prevention and mana - gement of foot ulcers in When and how a foot service Graham P . Leese, dia Stephens H, Jeffcoate W. Pilot study to assess measures to be used in the prospective audit of the management of foot ulcers in people with diabetes. Diabet. Med. 2015; 32:78-84. 22. alabhji Young B.New natio - nal diabetes foot care audit of England and Wales. Diabet. Med. 2014: 31;1022-1023. 23. Fabio B, et J. \u00dalceras del pie diab\u00e9tico: importancia del manejo multidisciplinario y salvataje microquir\u00fargico de la - ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Unidad de pie diab\u00e9ticoP\u00e1g. 33 ART\u00cdCULOS ORIGINALES LOS DERECHOS DE LOS PACIENTES INTERNADOS EN LAS UNIDADES DE CL\u00cdNICA M\u00c9DICA DEL HOSPITAL CENTRO DE SALUD \"ZEN\u00d3N SANTILL\u00c1N\" INPATIENTS' RIGHTS AT CLINICAL SALUD \"ZEN\u00d3N SANTILL\u00c1N\" Autora: Ad\u00e9n S 1, Aguirre M 2, Zaida A 3, Lobo R 1, Orlando Asen L 4, Rodr\u00edguez R 5, Segovia V 6. Instituciones: 1C\u00e1tedra de Administraci\u00f3n en Enfermer\u00eda de la Universidad Nacional de Tucum\u00e1n. 2Maternidad Nuestra Se\u00f1ora de las Mercedes. 3Hospital de Cl\u00ednicas Presidente Dr. Avellaneda. 4Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas. 5Hospital Centro de Salud Santill\u00e1n. Mail: susana_aden@yahoo.com.ar Introducci\u00f3n: El reconocimiento de los Derechos de los Pacientes parece hoy en d\u00eda una afirmaci\u00f3n indudable y globalmente aceptada, fruto de una prolongada lucha, aunque en las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas en las instituciones de salud parecen a\u00fan descono - cidas ya que muchas de ellas son invalidadas por grandes grupos de profesionales. Objetivos: Indagar el conocimiento que poseen los pacientes internados acerca de sus derechos en el Hospital Centro de Salud Zen\u00f3n Santill\u00e1n, en las Unidades de Cl\u00ednica M\u00e9dica I, II, y III, durante el mes de septiembre de 2019, determinar las consecuencias negativas que sufren los pacientes ante el desconocimiento de sus derechos y analizar si se encuentran en exposici\u00f3n los derechos que amparan a los pacientes en dichas uni - dades. Materiales y M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo de corte transversal, la poblaci\u00f3n bajo estudio fueron todos los pacientes internados en las unidades de cl\u00ednica m\u00e9dica de dicha instituci\u00f3n (N=92); para la recolecci\u00f3n de los datos se utiliz\u00f3 como instrumento una encuesta a trav\u00e9s de una entrevista personal. Resultados: se determin\u00f3 que el 49% de los pacientes internados present\u00f3 un conocimiento bue - no sobre sus derechos IC95%(36-57%), el 68% no conoc\u00eda sobre su derecho a una muerte digna y al 55% no le informaron las normas del hospital y qui\u00e9nes eran los miembros del equipo de salud encargados de su atenci\u00f3n, adem\u00e1s el 89% expres\u00f3 que no exist\u00eda la exposici\u00f3n de los derechos que los amparan IC95%(81-95%). Discusi\u00f3n: la poblaci\u00f3n bajo estudio conoce muy poco o desconoce sus derechos como paciente, \u00e9sta situaci\u00f3n es altamente negativa ya que le impide ejercerlos y tener una mayor participaci\u00f3n en la toma de decisiones con respecto a su estado de salud; enfermer\u00eda como parte fundamental del equipo multidisciplinario, debe incrementar sus esfuerzos en la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de los derechos de los enfermos. PALABRAS CLAVE: Pacientes, Conocimiento, Derechos. SUMMARY . RESUMEN. KEY WORDS: Patients, Knowledge, Right. INTRODUCCI\u00d3N El reconocimiento de los Derechos de los Pacientes es en la actualidad una afirmaci\u00f3n indudable y globalmente aceptada, fruto de una prolon - gada lucha, a pesar de que en las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas en las instituciones de salud parecen a\u00fan desconocidos ya que muchos de ellos son invalida - dos por grandes grupos de profesionales. Para Garay 1, los derechos de los pacientes son derechos subjetivos de la persona relacionados con su estado de salud-enfermedad. Se trata al ser humano, en su condici\u00f3n de paciente, que necesita sean respetados sus derechos fundamentales: a la vida, salud, integridad f\u00edsica, digni - dad, libertad, informaci\u00f3n, identidad, confidencialidad, consentimiento informado, verdad y a una muerte digna, entre otros. Desde la perspectiva hist\u00f3rica pueden diferenciarse dos etapas en la evoluci\u00f3n de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente. La primera abarca desde la antig\u00fcedad hasta la culminaci\u00f3n de la medicina como profesi\u00f3n. La se - gunda etapa, desde el ejercicio de la medicina como profesi\u00f3n liberal hasta el surgimiento de los derechos de los enfermos; ambas caracte -rizadas por lo que se ha denominado como el \"paternalismo m\u00e9dico\" ya que la esencia de las mismas permanece hasta nuestros d\u00edas. Por ello podr\u00eda considerarse una tercera etapa donde los derechos de los pacien - tes cobran vigencia e importancia. El 6 de febrero de 1973, la Asamblea Americana de Representantes de la Asociaci\u00f3n Americana de Hospitales, aprob\u00f3 la primera Carta de Dere - chos del Paciente, que supone el reconocimiento oficial del derecho del enfermo a recibir completa informaci\u00f3n sobre su situaci\u00f3n cl\u00ednica y a de - cidir entre las opciones posibles, como adulto aut\u00f3nomo y libre que es. En este lapso de tiempo, uno de los hechos m\u00e1s destacados es que se produjo una \"rebeli\u00f3n del sujeto\" o \"introducci\u00f3n del sujeto en la medici - na\"2. Este logro no surge de un modo espont\u00e1neo, sino que se remonta a siglos atr\u00e1s con un movimiento emancipatorio, que se inicia en el \u00e1m - bito religioso con la reivindicaci\u00f3n de la libertad de conciencia y en el \u00e1mbito pol\u00edtico con las revoluciones liberales democr\u00e1ticas del mundo moderno. Podr\u00eda decirse que los derechos de los pacientes surgen como Introduction: The acknowledgement of Patients' Rights is and accepted, as a result of a long dispute, although in many Health Institutions they seem still unknown, because many of them are void by large groups of professionals. Objectives: investigate the knowledge of inpatients about their rights at Zen\u00f3n Santill\u00e1n Health Center Hospital, in the Clinical Units I, II and III, during September 2019. Establish the negative outcomes for the patients, as a result of the lack of knowledge about their rights and analyze whether the rights are at stake in such Methods: sample is inpatients at said units (N=92). For the collection of the data, a personal survey was conducted. Results: it was found that 49% of the inpatients had a good knowledge of their rights IC95%(36-57%), 68% did not know about their death with dignity right, and 55% was not informed about Hospital's rules and who were the members in charge of their health care. Moreover, 89% expressed that there was no exhibition of the rights that protected them IC95%(81-95%). Discussion: the population under study knew very little, or nothing at all, about their rights as patients. As a result, this leads to negative outcomes, since they cannot exert their rights and have a greater involvement in the decision-making process regarding their health. Nursery, as an essential part of the healthcare team, should seek to increment their efforts in the and diffusion of the patients' rights.P\u00e1g. 34 ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Derechos de los pacientes consecuencia necesaria de una evoluci\u00f3n constante y paulatina, de los derechos y libertades b\u00e1sicas a lo largo de la historia. En la actualidad el derecho de protecci\u00f3n a la salud est\u00e1 considerado en el \u00e1mbito internacional como uno de los derechos b\u00e1sicos del ser hu - mano, y est\u00e1 incluido en el elenco de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. S\u00f3lo el goce de estos derechos m\u00ednimos permite que una persona pueda disfrutar en forma plena y en condiciones de igualdad de los derechos civiles y pol\u00edticos. Los problemas de salud o las limitaciones tanto f\u00edsicas como psicol\u00f3gicas pueden resultar obst\u00e1culos, a veces in - salvables para el deseable ejercicio de los derechos civiles y pol\u00edticos. La falta de observaci\u00f3n en los derechos humanos, conlleva graves conse - cuencias sanitarias. La discriminaci\u00f3n manifiesta o impl\u00edcita en la pres - taci\u00f3n de servicios de salud viola derechos humanos fundamentales. Adem\u00e1s, es importante mencionar que se entiende a la salud/enferme - dad como un proceso complejo, din\u00e1mico, que resulta de la interacci\u00f3n de determinantes hist\u00f3ricos, socioecon\u00f3micos, culturales, biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos. Desde este enfoque, tanto los problemas como las respues - tas que se construyan en el campo de la salud interpelan no solamente a los actores involucrados en el sector salud, sino al conjunto de los actores sociales, incluidos los usuarios del sistema, y a las disputas de poder y de sentido de la sociedad en su conjunto. Seg\u00fan Men\u00e9ndez 3, el modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico constituye el conjun - to de pr\u00e1cticas, saberes y teor\u00edas generados por el desarrollo de lo que se conoce como medicina cient\u00edfica, el cual desde fines del siglo XVIII logr\u00f3 establecer como subalternas al conjunto de pr\u00e1cticas, saberes e ideolog\u00edas te\u00f3ricas hasta entonces dominantes en los conjuntos sociales, hasta lograr identificarse como la \u00fanica forma de atender la enfermedad legitimada tanto por criterios cient\u00edficos, como por el Estado. Este autor considera que los principales rasgos estructurales de este modelo son el biologismo, individualismo, ahistoricidad, asociabilidad, mercantilismo, eficacia pragm\u00e1tica, asimetr\u00eda, autoritarismo y la participaci\u00f3n pasiva subordinada del paciente; adem\u00e1s se caracteriza por excluir el saber de las personas. As\u00ed, la enfermedad es pensada en t\u00e9rminos individuales, ahist\u00f3ricos y unicausales, generalmente biol\u00f3gicos, en los que lo social aparece ubicado como parte de los factores de riesgo y no como un as - pecto fundamental de los problemas que se atraviesan. Este modelo no solo favorece el desplazamiento de otros saberes y formas de cuidado de la salud, sino que promueve la naturalizaci\u00f3n de par\u00e1metros de norma - lidad-anormalidad, salud-enfermedad, productividad, capacidad-inca - pacidad, por los cuales las personas pasan a ser cosificadas como objetos de un saber-poder cientificista. Para Goffman 4, estas clasificaciones binarias de procesos complejos son funcionales a la discriminaci\u00f3n y estigmatizaci\u00f3n de las personas y colectivos sociales. En este sentido, no puede dejar de considerarse el avance gradual y sostenido de la mercantilizaci\u00f3n de la salud y la medi - calizaci\u00f3n de la vida. Entendiendo la medicalizaci\u00f3n como una pr\u00e1ctica social que se caracteriza por centrarse casi exclusivamente en los aspec - tos biom\u00e9dicos de las enfermedades o padecimientos, subestimando as\u00ed sus determinaciones sociales y avanzando en la patologizaci\u00f3n de situaciones propias del proceso vital de los seres humanos. En este contexto, es importante enfatizar que la relaci\u00f3n equipo de sa - lud-paciente es una relaci\u00f3n social, por lo tanto se configura como una relaci\u00f3n de poder determinada a su vez por el saber de la ciencia m\u00e9dica. La desigualdad que se da en ella no es una caracter\u00edstica exclusiva del modelo biom\u00e9dico; esta relaci\u00f3n asim\u00e9trica aparece de maneras distin - tas en otros enfoques que fundamentan modelos de atenci\u00f3n en salud. Pero dado que el modelo biom\u00e9dico es el preponderante en los servicios de salud, se constituye de modo funcional al sistema sanitario contribu - yendo a reducir la complejidad de las personas y su situaci\u00f3n de salud. La invisibilizaci\u00f3n del paciente como actor que porta saber y toma deci - siones, lleva a desconocer los m\u00faltiples caminos que eligen las personas en busca del alivio o la cura para las enfermedades o padecimientos, propios o de sus familiares. En resumidas cuentas, el paciente no es considerado un sujeto de dere - chos, al contrario, se ejerce sobre \u00e9l un tipo de dominaci\u00f3n (hegemon\u00eda m\u00e9dica), la cual se debe someter sin tener una decisi\u00f3n propia, y sin que se respete su cultura, su condici\u00f3n social y econ\u00f3mica. Esta dominaci\u00f3n constituye tambi\u00e9n un tipo de violencia simb\u00f3lica y de abuso de poder por parte de los equipos y de las instituciones de salud que se debe erra - dicar. Por lo antes mencionado, se realiz\u00f3 este estudio con los objetivos de in - dagar el conocimiento que poseen los pacientes internados acerca de sus derechos en el Hospital Centro de Salud Zen\u00f3n Santill\u00e1n, en las Uni - dades de Cl\u00ednica M\u00e9dica I, II, y III, durante el mes de septiembre de 2019, determinando las consecuencias negativas que sufren los pacientes ante el desconocimiento de sus derechos. Comprobar si se encuentran en ex - posici\u00f3n los derechos que amparan a los pacientes en dichas unidades, a fin de transmitir informaci\u00f3n exacta, actualizada y basada en evidencia a las autoridades y Jefes de Unidades del establecimiento, sobre el pro - blema bajo estudio. Contribuir a la orientaci\u00f3n de los pacientes sobre sus derechos, promoviendo as\u00ed su autonom\u00eda y participaci\u00f3n en las decisio - nes relativas a su salud. MATERIALES Y M\u00c9TODOS Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo de corte transversal en el Hospital Ge - neral de Agudos del Centro de Salud Zen\u00f3n J. Santill\u00e1n, de la provincia de Tucum\u00e1n, durante el mes de setiembre de 2019, la poblaci\u00f3n estuvo constituida por todos los pacientes que se encontraban internados en las Unidades de Cl\u00ednica M\u00e9dica I, II, III (N= 94). Para la realizaci\u00f3n de este estudio se solicit\u00f3 autorizaci\u00f3n a la Direcci\u00f3n y Comit\u00e9 de Docencia e Investigaci\u00f3n del Hospital y a la Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n en Salud del Siprosa, todas las actividades se realizaron garantizando el anonimato y confidencialidad. Se inform\u00f3 a los participantes la importancia de su intervenci\u00f3n y las variables bajo estudio fueron: Edad: medida en a\u00f1os al momento del estudio. Sexo: se clasific\u00f3 en masculino y femenino. Estado civil: se clasific\u00f3 en soltero/a, casado/a, separado. Nivel de terciario o de los pacientes internados sobre sus derechos: se cla - sific\u00f3 de acuerdo al n\u00famero de respuestas correctas a trav\u00e9s de una encuesta en: Bueno (12 a 17 respuestas correctas), Regular (5 a 11 res - puestas correctas), Malo (menos de 4 respuestas correctas). Indicadores basados en la Declaraci\u00f3n de los Derechos de los Pacientes de la Asamblea Medica Mundial de 1981: Derecho a la asistencia sanitaria.P\u00e1g. 35 ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Derechos de los pacientes Derecho a que se informe normas de las unidades y quienes lo atien - den. Derecho a tener un diagn\u00f3stico correcto y oportuno. Derecho a recibir informaci\u00f3n veraz, concreta, respetuosa y a decidir sobre las alternativas terap\u00e9uticas y diagn\u00f3sticas. Derecho a que su historia cl\u00ednica sea confidencial. Derecho a tener representante que reciba informaci\u00f3n y tome decisio - nes por el paciente. Derecho a tener un trato digno y humano. Derecho a pedir el alta voluntaria y que esta no afecte su atenci\u00f3n sanitaria. Derecho a participar o no de investigaciones. Derecho a ver sus \u00f3rganos o partes de ellos si se los extirparon. Derecho a saber lo que es la muerte digna. Derecho a pedir ser transferido a otro hospital para continuar con su tratamiento. Derecho a participar activamente de su tratamiento. Derecho a recibir visitas de familiares y amigos si el paciente lo quiere. Derecho a pedir atenci\u00f3n espiritual de la religi\u00f3n que profese. Derecho a realizar actividades de recreaci\u00f3n o de rehabilitaci\u00f3n si lo necesita. Derecho a solicitar comunicaci\u00f3n telef\u00f3nica si no hay contraindicaci\u00f3n m\u00e9dica. Consecuencias negativas que sufren los pacientes ante el desconoci - miento de sus derechos: se clasificar\u00e1 de acuerdo al n\u00famero de respues - tas afirmativas a trav\u00e9s de una encuesta en: Alta (12 a 17 respuestas afirmativas), Moderada (5 a 11 respuestas afirmativas), Baja (menos de 4 respuestas afirmativas). Se tendr\u00e1n en cuenta los siguientes indicadores basados en la Declara - ci\u00f3n de los Derechos de los Pacientes de la Asamblea Medica Mundial de 1981: Obstaculizaci\u00f3n en la atenci\u00f3n. No presentaci\u00f3n del equipo que lo atender\u00e1. Falta de recursos para un diagn\u00f3stico correcto. Falta de informaci\u00f3n veraz y oportuna. Falta de confidencialidad de la Historia Cl\u00ednica. No poder tomar decisiones acerca de su tratamiento y rehabilitaci\u00f3n. No tener un trato digno y humano. Imposibilidad de pedir alta voluntaria y que \u00e9sta no afecte su futura asistencia sanitaria. Participaci\u00f3n involuntaria en investigaciones. No visualizar sus \u00f3rganos o parte de ellos si fueron extirpados. No saber lo que es la muerte digna. No poder solicitar el cambio de hospital cuando sea necesario para su tratamiento. No participar activamente de su tratamiento. Que no le permitan ver a sus familiares y amigos. No recibir asistencia espiritual. No poder realizar actividades de recreaci\u00f3n o de rehabilitaci\u00f3n si lo necesitara. No poder comunicarse telef\u00f3nicamente. Exposici\u00f3n los derechos que amparan a los pacientes: se clasificar\u00e1 en \"existen\" cuando \u00e9stos est\u00e9n escritos en un lugar visible, \"no existen\" en caso contrario. P\u00e1g. 36 El instrumento para la recolecci\u00f3n de datos fue un cuestionario con pre - guntas de tipo cerrado que se aplic\u00f3 trav\u00e9s de la entrevista personal. La primera parte del mismo estuvo orientado a las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n bajo estudio y la segunda, se enfoc\u00f3 en las principales varia - bles de la investigaci\u00f3n basadas en la Declaraci\u00f3n de los Derechos de los Pacientes de la Asamblea Medica Mundial de 1981. Adem\u00e1s, fue some - tido a una prueba piloto sobre un total de 20 pacientes internados en la instituci\u00f3n con caracter\u00edsticas similares a la poblaci\u00f3n estudiada durante el mes de agosto de 2019 con el objetivo de evaluar la validez del mismo. El m\u00e9todo para an\u00e1lisis de los datos fue descriptivo para cada variable incluida en el estudio, se calcul\u00f3 los intervalos de confianza, aplic\u00e1ndose los Test Exacto de Fisher y Chi cuadrado. RESULTADOS El 28%(26) de los pacientes internados perteneci\u00f3 al grupo etario de 60 a 69 a\u00f1os con una edad promedio de 53 a\u00f1os, IC 95%(50-56). Gr\u00e1fico 2: Distribuci\u00f3n porcentual de los pacientes internados seg\u00fan conocimientos sobre sus derechos (n=94).El 49%(46) de los pacientes internados present\u00f3 un conocimiento bueno sobre sus derechos, seguidos del 47%(44) IC 95%(36-57%) que tuvieron un conocimiento regular y un 4%(4) IC 95%(1-10%) que fue malo. Gr\u00e1fico 1: Distribuci\u00f3n porcentual seg\u00fan edad de los pacientes internados en las Uni - dades de Cl\u00ednica M\u00e9dica I, II y III. Hospital Centro de Salud Zen\u00f3n Santill\u00e1n. Tucum\u00e1n. Septiembre de 2019 (n=94). En cuanto a las consecuencias negativas que sufren los pacientes inter - nados ante el desconocimiento de sus derechos, el 49% asegur\u00f3 que le falt\u00f3 informaci\u00f3n acerca de las normas del hospital y qui\u00e9nes son los miembros del equipo de salud encargados de su atenci\u00f3n, mientras que al 22% le falt\u00f3 informaci\u00f3n veraz, concreta, respetuosa y en t\u00e9rminos ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Derechos de los pacientesP\u00e1g. 37 Tabla 1: Indicadores tenidos en cuenta para determinar las consecuencias negativas que sufren los pacientes internados ante el desconocimiento de sus derechos (n=94).que pueda entender en relaci\u00f3n a todo el proceso de su enfermedad y las alternativas de tratamiento. El 100% de los pacientes asegur\u00f3 que no le negaron la posibilidad de pedir ser transferido de un hospital a otro para continuar con su tratamiento ni la posibilidad de recibir atenci\u00f3n espiritual de la religi\u00f3n que profesa.ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Derechos de los pacientes P\u00e1g. 38 El 89%(84) IC 95%(81-95%) de los pacientes internados no cont\u00f3 con la exposici\u00f3n de los derechos que amparan a los mismos. Gr\u00e1fico 3: Distribuci\u00f3n porcentual seg\u00fan exposici\u00f3n de los derechos que amparan a los pacientes (n=94). Se observa que el 100%(6) de los pacientes sin instrucci\u00f3n present\u00f3 un nivel de conocimientos regular sobre sus derechos, mientras que el 100%(3) de los pacientes con nivel terciario o universitario, present\u00f3 un conocimiento bueno. Se encontr\u00f3 significativamente asociado el conoci - miento de los pacientes sobre sus derechos con el nivel de instrucci\u00f3n de los mismos (Chi cuadrado p=0,05). Gr\u00e1fico 4: Conocimientos de los pacientes internados sobre sus derechos seg\u00fan nivel de instrucci\u00f3n de los mismos (n=94). DISCUSI\u00d3N El presente trabajo de investigaci\u00f3n abord\u00f3 el an\u00e1lisis del conocimiento de los pacientes acerca de sus derechos y las consecuencias negativas ante la ignorancia de los mismos, en las unidades de Cl\u00ednica M\u00e9dica del Hospital Centro de Salud Zen\u00f3n Santill\u00e1n. Los resultados obtenidos determinaron las siguientes caracter\u00edsticas en la poblaci\u00f3n bajo estudio: el 28% de los pacientes internados perteneci\u00f3 al grupo etario de 60 a 69 a\u00f1os con una edad promedio de 53 a\u00f1os; el 54% de los mismos fue de sexo masculino; el 40% ten\u00eda primario com - pleto, un 6% no tuvo instrucci\u00f3n y un 3% complet\u00f3 el ciclo terciario o universitario. En el an\u00e1lisis de los datos, con respecto al primer objetivo, se estable -ci\u00f3 que el 49% de los pacientes internados present\u00f3 un conocimiento bueno sobre sus derechos, seguido del 47% que tuvo un conocimiento regular y un 4% en el que fue malo. Teniendo en cuenta los indicadores basados en la Declaraci\u00f3n de los Derechos de los Pacientes de la Asam - blea Medica Mundial de 1981, se observ\u00f3 que el 68% de los pacientes no conoc\u00eda sobre su derecho a una muerte digna, un 64% desconoc\u00eda que tiene derecho a ver sus \u00f3rganos o parte de ellos en caso de extirpaci\u00f3n y a un 55% no le informaron las normas del hospital y qui\u00e9nes eran los miembros del equipo de salud encargados de su atenci\u00f3n. Dichos resultados se encuentran en relaci\u00f3n con los antecedentes ci - tados, ya que en el estudio que se realiz\u00f3 en M\u00e9xico, en el Hospital de Especialidades del Centro M\u00e9dico Nacional Siglo XXI durante el per\u00edodo septiembre/octubre del a\u00f1o 2013, determin\u00f3 que al 29% de los pacien - tes no les informaron donde se localizaban las diferentes \u00e1reas del servi - cio, el 32% opin\u00f3 que la enfermera no se dirig\u00eda a ellos por su nombre o apellido, al 10% no se le inform\u00f3 de los estudios o procedimiento que se le iban a realizar, el 17% no recibi\u00f3 un trato amable por parte del perso - nal de enfermer\u00eda y el 12% consideraba que no se respetaba su derecho en la toma de decisiones respecto a su persona. En referencia al segundo objetivo se pudo determinar que el 43% de los pacientes presentaron consecuencias negativas moderadas ante el des - conocimiento de sus derechos; con respecto a las mismas, el 49% asegu - r\u00f3 que le falt\u00f3 informaci\u00f3n acerca de las normas del hospital y qui\u00e9nes son los miembros del equipo de salud encargados de su atenci\u00f3n, el 22% careci\u00f3 de informaci\u00f3n veraz, concreta, respetuosa y en t\u00e9rminos que pod\u00eda entender en relaci\u00f3n a todo el proceso de su enfermedad y las alternativas de tratamiento. Por otro lado, los resultados para el tercer objetivo de estudio establecieron que el 89% de los pacientes interna - dos no cont\u00f3 con la exposici\u00f3n de los derechos que los amparan. Esta situaci\u00f3n es consecuente a la se\u00f1alada en otro de los estudios citados que se realiz\u00f3 en Colombia, en el Hospital Universitario de Santander durante el a\u00f1o 2015, donde el 32% de los encuestados manifest\u00f3 que no fueron informados sobre sus derechos, el 36% se sinti\u00f3 ignorado por el personal de servicio, y el 28% no tuvo datos concretos sobre su enfermedad. Adem\u00e1s el 42% de las personas recibi\u00f3 informaci\u00f3n sobre sus derechos a trav\u00e9s de educaci\u00f3n individual, campa\u00f1as informativas, folletos u otros medios, y no durante el per\u00edodo de hospitalizaci\u00f3n. Por lo expuesto, se puede decir que la poblaci\u00f3n bajo estudio conoce muy poco o desconoce sus derechos como paciente, esta situaci\u00f3n es altamente negativa ya que le impide ejercerlos y tener una mayor par - ticipaci\u00f3n en la toma de decisiones con respecto a su estado de salud. Adem\u00e1s, los mismos no tuvieron informaci\u00f3n en cantidad y calidad en lo referente a normativas de la instituci\u00f3n, el equipo de profesionales que asist\u00eda, enfermedad y tratamientos posibles, contexto que eviden - cia que a\u00fan existe una marcada despersonalizaci\u00f3n del paciente como sujeto activo. Los profesionales de la salud deben considerar el ejercicio de la profesi\u00f3n no s\u00f3lo como ejecuci\u00f3n de tareas de funci\u00f3n t\u00e9cnica, sino m\u00e1s bien como un servicio aut\u00e9nticamente humano. Humanizar el cuidado requiere de la interacci\u00f3n entre los conocimientos de la ciencia y los valores para poder establecer una asistencia de calidad. Los derechos del paciente apuntan a incorporar al enfermo al proceso de toma de decisiones de salud, no en el rol pasivo de paciente, sino como agente de promoci\u00f3n de su propia salud, en otros t\u00e9rminos, abogar por la protecci\u00f3n de su autonom\u00eda, en tanto se trate de un agente moral independiente. Ello implica un cambio cultural relevante en el ejercicio del personal de sa - lud, modificando la conducta paternalista. ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Derechos de los pacientesP\u00e1g. 39 Enfermer\u00eda como parte fundamental del equipo multidisciplinario, debe incrementar sus esfuerzos en la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de los derechos de los enfermos, ya que un paciente informado, es un colaborador activo en su proceso de recuperaci\u00f3n. As\u00ed mismo debe orientar en el dise\u00f1o de estrategias efectivas para la comunicaci\u00f3n y educaci\u00f3n en \u00e9sta tem\u00e1tica en el \u00e1mbito institucional. Agradecimientos A la Profesora Mg. In\u00e9s Suaiter por su desinteresada colaboraci\u00f3n en esta investigaci\u00f3n.ART\u00cdCULOS ORIGINALES: Derechos de los pacientes REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Arce H. \"Organizaci\u00f3n y financiamiento del sistema de salud en la Ar - gentina\" , Medicina, N.\u00b0 72. Material producido por el \u00c1rea de Docencia de la Sociedad Argentina de Cardiolog\u00eda 2017. 2. Carta de los Derechos del Paciente aprobado por la Asociaci\u00f3n Ame - ricana de Hospitales el 6 de febrero de 1973. Texto publicado con la au - torizaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Americana de Hospitales y traducido de la redacci\u00f3n del Bolet\u00edn de la Oficina Sanitaria Panamericana a partir del original. Disponible en: http://www.juridicas.unam.mx/publica/librev/ rev/derhum/. 3. Garay E. \"Derechos Fundamentales de los Pacientes\" Buenos Aires, Argentina 2003.4. Gracia D. \"Fundamentos de Bio\u00e9tica\" Madrid, - castela Identidad Deteriorada. Buenos Aires: Edito - rial Amorrortu 2003. 6. L\u00e1zaro J, Gracia D. \"La relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente en la historia\" . Anales del Sistema Sanitario de Navarra. 2006; 29(3):7-17. 7. Men\u00e9ndez E. \"La parte negada de la cultura. Relativismo, Diferencias y Racismo\" . 2da Edici\u00f3n. Barcelona, Espa\u00f1a: Editorial Bellaterra 2002. 8. Rojas Soriano R. \"Capitalismo y Enfermedad\" . M\u00e9xico D.F: Editorial Plaza y Vald\u00e9s 1999. P\u00e1g. 40 OPORTUNIDADES Y BARRERAS PARA EL ACCESO A LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A PERSONAS TRANS EN EL HOSPITAL REGIONAL CONCEPCI\u00d3N OPPORTUNITIES AND BARRIERS IN THE ACCESS TO COMPREHENSIVE CARE TO TRANSGENDER PEOPLE IN HOSPITAL REGIONAL CONCEPCI\u00d3N Autor: Sosa JM 1 Mail: josemaria_sosa@hotmail.com Introducci\u00f3n: La ley de identidad de g\u00e9nero sancionada en Argentina en 2012 marca un hito en el reconocimiento de derechos para la comunidad \"trans\" . La misma exhorta al estado a brindar una \"atenci\u00f3n integral\" a esta poblaci\u00f3n. El presente trabajo busca indagar sobre la situaci\u00f3n actual del Hospital Regional de Concepci\u00f3n en cuanto a la atenci\u00f3n integral de personas trans. Objetivo: reconocer las barreras y oportunida - des que existen en el Hospital Regional de Concepci\u00f3n para la atenci\u00f3n de personas trans. M\u00e9todos: estudio descriptivo exploratorio. Se estudi\u00f3 la garant\u00eda o no garan - t\u00eda dentro del Hospital Regional de Concepci\u00f3n de los derechos mencionados en los art\u00edculos 11 y 12 de la Ley de Identidad de G\u00e9nero: Goce de Salud Integral, acceso a intervenciones quir\u00fargicas parciales o totales y acceso a tratamiento hormonal (art. 11) y Trato Digno (art. 12). Resultados: Oportunidades: 1) Tratamientos: actualmente hay varios profesionales de distintas \u00e1reas (cl\u00ednica m\u00e9dica, endocrinolog\u00eda, laboratorio, salud mental, ginecolog\u00eda) formados en diversidad. Una m\u00e9dica del HRC se encuentra realizando tratamiento hormonal a personas trans. 2) Trato digno: en algunos consul - torios se usa el nombre auto percibido por los/las pacientes. Barreras: 1) Tratamientos: La cantidad y variedad de tratamientos hormonales es insuficiente, actualmente no se realizan ning\u00fan tipo de tratamientos quir\u00fargicos. 2)Trato digno: Las planillas en las cuales se registran a los pacientes a\u00fan se realiza seg\u00fan el nombre registrado en el DNI y no el auto percibido. Conclusiones: actualmente existen condiciones que permiten la atenci\u00f3n de personas trans, a pesar de las limitaciones. Es necesario trabajar en los aspectos deficitarios y apoyarse en las oportunidades para incluir definitivamente a esta poblaci\u00f3n en el sistema de salud. PALABRAS CLAVE: Ley de identidad de g\u00e9nero, Transexualidad, Atenci\u00f3n integral.SUMMARY . RESUMEN. KEY WORDS: Gender identity law, Transsexuality, Comprehensive care. INTRODUCCI\u00d3N En el mes de mayo de 2012 se sanciona en nuestro pa\u00eds la Ley de Iden - tidad de G\u00e9nero (26.743) 1, la cual marca un hito a nivel nacional e internacional ya que es una de las leyes m\u00e1s avanzadas de la regi\u00f3n, ampliando derechos y generando la apertura para un nuevo paradigma. Esta ley garantiza a toda persona el reconocimiento de su identidad de g\u00e9nero auto percibida y el acceso a la salud integral de acuerdo con su expresi\u00f3n de g\u00e9nero. Para dicho reconocimiento no es necesario ning\u00fan tipo de tratamiento m\u00e9dico, psicol\u00f3gico o psiqui\u00e1trico. Durante a\u00f1os se ha impuesto en salud una mirada patologizante frente a la homosexualidad y la transexualidad, pero las evidencias cient\u00edficas y la lucha por la des-patologizaci\u00f3n impulsada por la comunidad LGBTTIQ (lesbianas, gays-travestis, transexuales, intersexuales, queer), genera - ron reci\u00e9n el 17 de mayo de 1990, que la OMS dejara de mencionar a la Homosexualidad como una patolog\u00eda mental. Sujetos que hab\u00edan sido definidos por el discurso medico psiqui\u00e1trico como enfermos tomaron la palabra, se hicieron o\u00edr para ganarse un lugar como sujetos leg\u00edtimos y con derechos. 2 En el a\u00f1o 2015 el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, reconociendo dere - chos impulsa la Gu\u00eda \"Atenci\u00f3n de la salud integral a personas trans\" 3, con el objetivo de brindar una atenci\u00f3n digna y de calidad a esta po - blaci\u00f3n. Se inicia un camino hacia el acompa\u00f1amiento y cuidado de la salud. La encuesta realizada por el Indec 4 en la cual se sostiene la Gu\u00eda antes mencionada, indica que el 80% de la poblaci\u00f3n trans no tiene cobertura de obra social o prepaga o incluso plan estatal, por lo que el subsistema p\u00fablico de salud se vuelve clave para el abordaje integral de la salud. Desde hace aproximadamente dos a\u00f1os la Dra. Sanna, m\u00e9dica endocri - n\u00f3loga del Hospital Regional de Concepci\u00f3n (HRC), se encuentra reali - zando atenci\u00f3n integral a personas trans. Actualmente se encuentran 6 personas tratamiento hormonal, todas ellas mujeres.Introduction: The Gender Identity Law, sanctioned in Argentina in 2012, marks a milestone in the path of transgender rights recognition which urges the government to provide this group. This study seeks to explore the current situation in the Hospital Regional de Concepci\u00f3n regarding the integral care of transgender people. Objectives: to recognize barriers and opportunities which exist regarding transgender healthcare. Methods: exploratory descriptive research, aimed to granted rights (guaranteed or not guaranteed), mentioned in the article 11 and 12 of the Gender Identity Law; within the work field of the Hospital Regional de Concepci\u00f3n; namely: Comprehensive Healthcare Accessibility, access to total or partial interventions and access to hormone treatment (art. 11) Dignified Treatment (art. 12). Results: opportunities: 1) Treatments: there are currently several health professionals, in different areas (Medical Clinic, Endocrinology, Analysis Laboratory, Mental Health, Gynecology) trained in gen - diversity. A and respected. Barriers: 1) the and variety of hormo - ne treatments are insufficient. At present there surgical 2) treatment: Medical forms are be filled out under legal ID birth name. Conclusion: at present there are conditions that grant proper healthcare to transgender people, in spite of some limitations. It is necessary to work on the weak aspects and to build on the the Health System.ART\u00cdCULOS ORIGINALESP\u00e1g. 41 ART\u00cdCULOS ORIGINALES: OPORTUNIDADES Y BARRERAS A PERSONAS TRANS El presente trabajo pretende ser un aporte en los desarrollos cient\u00edficos, con el objetivo de ampliar la garant\u00eda de derechos de las personas trans en el Siprosa y en el sur de Tucum\u00e1n. Objetivo : Reconocer las barreras y oportunidades que existen en el Hospital Re - gional de Concepci\u00f3n para la atenci\u00f3n de personas trans. METODOLOG\u00cdA Estudio descriptivo exploratorio, se estudi\u00f3 la presencia o ausencia de garant\u00edas dentro del Hospital Regional de Concepci\u00f3n de los derechos mencionados en la Ley de Identidad de G\u00e9nero: Goce de Salud Integral, acceso a intervenciones quir\u00fargicas parciales o totales y acceso a trata - miento hormonal (Art. 11) y Trato Digno (Art. 12). -Art\u00edculo 11 \"Derecho al libre desarrollo personal\": Todas las personas mayores de dieciocho a\u00f1os de edad podr\u00e1n, conforme al art\u00edculo 1\u00b0 de la presente ley y a fin de garantizar el goce de su salud integral, acceder a intervenciones quir\u00fargicas totales y parciales y/o tratamientos inte - grales hormonales para adecuar su cuerpo, incluida su genitalidad, a su identidad de g\u00e9nero auto percibida, sin necesidad de requerir autoriza - ci\u00f3n judicial o administrativa. -Art\u00edculo 12 \"Trato digno\": Deber\u00e1 respetarse la identidad de g\u00e9nero adoptada por las personas (especialmente ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes), que utilicen un nombre de pila distinto al consignado en su documen - to nacional de identidad. A su solo requerimiento, el nombre de pila adoptado deber\u00e1 ser utilizado para la citaci\u00f3n, registro, legajo, llamado y cualquier otra gesti\u00f3n o servicio, tanto en los \u00e1mbitos p\u00fablicos como privados. Dichos indicadores adem\u00e1s son los recomendados en la \"Gu\u00eda para la atenci\u00f3n de personas trans\" del Programa de Salud Sexual y Pro - creaci\u00f3n Responsable de Naci\u00f3n. RESULTADOS Oportunidades para la atenci\u00f3n integral de personas trans. Tratamien - tos: -Actualmente hay 1 m\u00e9dica endocrin\u00f3loga con formaci\u00f3n espec\u00edfica en la tem\u00e1tica que se encuentra realizando atenci\u00f3n integral a pacientes trans en el Hospital Regional de Concepci\u00f3n (Dra. Paola Sanna). -Existen profesionales de distintas \u00e1reas capacitados en la tem\u00e1tica (la - boratorio, salud mental, cl\u00ednica m\u00e9dica, entre otros). -Otras atenciones: Se realiza atenci\u00f3n de pacientes trans por consultas espontaneas en diversos servicios del Hospital. Las mismas son aisladas y en la mayor\u00eda de los casos no se vinculan al tratamiento integral. Trato Digno: -En algunos consultorios se utilizan los nombres auto percibidos por los pacientes independientemente de si se encuentra registrado el cambio en el DNI (endocrinolog\u00eda y psicolog\u00eda, entre otros). Barreras para la atenci\u00f3n integral de personas trans. Tratamientos: -Hormonales: La cantidad y variedad de tratamientos hormonales es insuficiente. -Quir\u00fargicos: No se est\u00e1n realizando actualmente en El Hospital Regio - nal de Concepci\u00f3n cirug\u00edas. Trato Digno: -Actualmente se registran en las planillas hospitalarias el nombre asen - tado en el DNI (Art\u00edculos 11 y 12 de la Ley 26.743). En algunos casos, el mismo no se corresponde con el elegido por el usuario/a, seg\u00fan la pro - fesional que actualmente se encuentra atendiendo a las personas trans. DISCUSI\u00d3N Los efectores del sistema p\u00fablico de salud, ya sean estatales, privados o del subsistema de obras sociales, deber\u00e1n garantizar en forma perma - nente los derechos que esta ley reconoce. 5 En nuestro pa\u00eds, gran parte de la poblaci\u00f3n trans vive en condiciones de vulnerabilidad 6, debido a que sufren m\u00faltiples exclusiones (familia, educaci\u00f3n, salud, trabajo, etc.), a causa de los prejuicios sociales. Es im - portante brindar debates cient\u00edficos que apunten a la inclusi\u00f3n de las personas trans en nuestra sociedad desde la salud p\u00fablica como un eje de garant\u00eda de derechos. Que se est\u00e9n brindando tratamientos hormo - nales cruzados en nuestro hospital, es fundamental para la atenci\u00f3n y un avance muy significativo para la salud p\u00fablica en el interior de nues - tra provincia. En la actualidad, todav\u00eda persisten distintas miradas \"cien - t\u00edficas\" sobre la comunidad trans, mientras las asociaciones psiqui\u00e1tricas y psicol\u00f3gicas tratan de erradicar la mirada patologizante en los manua - les como DSMIV o el CIE 10 (actualmente usado en nuestro sistema de salud), todav\u00eda persisten los trastornos de identidad de g\u00e9nero (F64) y el \"transexualismo\" (F64.0). 7,8 La discusi\u00f3n acerca del \"dualismo\" entre mente-cuerpo, ha persistido a pesar de los a\u00f1os y los intentos de las distintas disciplinas por escindir - los. La sexualidad no se encuentra marcada por la presencia \u00fanicamente de genitalidad y es necesario avanzar a concepciones hol\u00edsticas que in - cluyan a las personas en su sentir y vivir. Como se manifest\u00f3 anteriormente, antes de la ley de identidad de g\u00e9ne - ro una persona deb\u00eda pasar por la autorizaci\u00f3n de un juez y el \"diagnosti - co\" de un profesional de la salud mental para poder acceder a cirug\u00edas. El rol de trabajador del sistema p\u00fablico de salud es siempre brindar salud, \"El diagn\u00f3stico es redefinido hoy como acompa\u00f1amiento\" . Queda cla - ro que la mayor\u00eda de las veces diagnosticar estigmatiza y no sirve para nada positivo\" 9. La ley 26.743 es revolucionaria y propiciadora de salud, ya que nos \"libra\" a los trabajadores de la salud (salud mental principal - mente), de ser jueces y nos ubica nuevamente en el lugar de brindar salud. Los trabajadores debemos posicionarnos (en caso de ser necesario o solicitado), desde el lugar del acompa\u00f1amiento en la toma de decisi\u00f3n y atenci\u00f3n de la salud integral. Siguiendo lo establecido en el Art\u00edculo 3 (Inciso C) de la Ley de Salud Mental, sostenemos que \"en ning\u00fan caso puede hacerse diagn\u00f3stico en el campo de la salud mental sobre la base exclusiva de: Elecci\u00f3n o iden - tidad sexual\" . 10 Entendemos entonces que el lugar de los profesionales debe ser \u00fanica - mente el de acompa\u00f1ar el padecimiento ps\u00edquico (en caso de existir), pero nunca el de patol\u00f3gica. Siguiendo lo mencionado vemos que por un lado los pacientes no est\u00e1n obligados a realizar tratamientos y por otro, el sistema de salud tiene la oportunidad de garantizar salud. Esto nos abre las puertas al trabajo desde el cuidado de la salud y la protec - ci\u00f3n de derechos. En cuanto a las cirug\u00edas, es necesario mencionar que si bien existen tra - tamientos quir\u00fargicos que son de alta complejidad y que en la actuali - dad solo se est\u00e1n llevando a cabo en solo en unos pocos hospitales del pa\u00eds (cirug\u00eda de reasignaci\u00f3n sexual, por ejemplo), existen algunas al - ternativas que son posibles de llevarse a cabo en el Hospital Regional de Concepci\u00f3n como las mastectom\u00edas. Sostenemos que, aunque actual - mente no se est\u00e9n realizando este tipo de cirug\u00edas en el HRC, no indica la P\u00e1g. 42 vulneraci\u00f3n de derechos, sino que existe la posibilidad de generar redes y ser derivados a otros efectores de salud del Sistema Provincial de Salud para poder garantizarlos. Ampliar la garant\u00eda de derechos desde este hospital es una posibilidad viable con modificaciones no sustanciales desde el punto de vista econ\u00f3mico o el manejo diario del hospital. Seg\u00fan lo establecido por la ley en cuanto a trato digno, el hospital a\u00fan debe adecuarse a los par\u00e1metros all\u00ed expresados: -\"Cuando la naturaleza de la gesti\u00f3n haga necesario registrar los datos obrantes en el documento nacional de identidad, se utilizar\u00e1 un siste - ma que combine las iniciales del nombre, apellido completo, d\u00eda, a\u00f1o de nacimiento y n\u00famero de documento. Se agregar\u00e1 el nombre de pila elegido por razones de identidad de g\u00e9nero a solicitud del interesado/a\" (Ley 26.743, 2012). -\"En aquellas circunstancias en que la persona deba ser nombrada en p\u00fablico deber\u00e1 utilizarse \u00fanicamente el nombre de pila de elecci\u00f3n que respete la identidad de g\u00e9nero adoptada\" (Ley 26.743, 2012). Si bien, es necesario reconocer que el segundo punto (ser nombrados por su nombre auto percibido) actualmente en varios sectores y salas se est\u00e1 realizando, el nombrar a una persona o ser asignada en una planilla con su nombre auto percibido no debe quedar librado a la buena forma - ci\u00f3n (o voluntad) de un profesional y/o administrativo, sino que deben adecuarse a los par\u00e1metros all\u00ed establecidos. En cuanto al hospital podemos mencionar que no se han realizado, hasta la fecha, capacitaciones en Diversidad y/o atenci\u00f3n a personas trans para todos los trabajadores del HRC. Algunos profesionales han realizado capacitaciones dentro del sistema de Salud de la Provincia o independientes por lo cual poseen conocimientos y predisposici\u00f3n para la atenci\u00f3n de personas trans. Dicho n\u00famero a\u00fan es limitado. Es impor - tante la formaci\u00f3n de profesionales en cuanto a esta tem\u00e1tica, princi - palmente para poder empatizar con pacientes y brindar una atenci\u00f3n de calidad. \"Tener conciencia y reflexionar sobre ello posibilitar\u00e1 estar m\u00e1s presentes para ayudarles. Podemos no saber, lo cual tambi\u00e9n es posible y ser\u00eda bueno admitir\" . 9 CONCLUSIONES A pesar de los avances en el marco normativo de la Argentina, la pobla - ci\u00f3n trans y travesti sigue siendo v\u00edctima de hechos de violencia y dis - criminaci\u00f3n 11, es muy importante la adecuaci\u00f3n del sistema de saluda a est\u00e1ndares que brinden atenci\u00f3n integral respetuosa y de calidad. El Hospital de Concepci\u00f3n reconoce a los pacientes desde una perspec - tiva de derechos y esta investigaci\u00f3n da cuenta de que actualmente existen condiciones que permiten la atenci\u00f3n de personas trans, a pesar de las limitaciones. Al decir de Helien \"La lucha contra todo tipo de dis - criminaci\u00f3n por motivos de identidad, orientaci\u00f3n sexual y a favor de respeto por la diversidad sexual humano es un objetivo b\u00e1sico de los profesionales que trabajamos en el campo de la salud\" . 9 A partir de los datos obtenidos se puede expresar que existen aspectos a fortalecer entre los cuales se puede mencionar: -Necesidad de brindar capacitaciones y sensibilizaci\u00f3n en la tem\u00e1tica para todos los trabajadores del Hospital. -Mayor articulaci\u00f3n con el programa de salud sexual. -Mejorar la gesti\u00f3n para incrementar la cantidad y diversidad de trata - mientos hormonales para pacientes. -Ampliaci\u00f3n de las prestaciones como por ejemplo tratamientos quir\u00far - gicos. -Generaci\u00f3n de redes internas y/o un equipo especializado para la aten - ci\u00f3n a personas trans. -Conformaci\u00f3n de un equipo de profesionales sensibilizados con la pro - blem\u00e1tica entre los cuales se podr\u00eda mencionar: Medicina cl\u00ednica, endo - crinol\u00f3gica, generalista, psic\u00f3logos, ur\u00f3logos, ginec\u00f3logos, etc. Este trabajo es una primera fase de investigaci\u00f3n, se reconoce la nece - sidad de la buscar otras t\u00e9cnicas para investigar la problem\u00e1tica como encuestas y/o relevamiento a los usuarios del Sistema de Salud. Este es un aspecto a profundizar para dise\u00f1ar estrategias ajustadas a las carac - ter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n trans en el interior de la provincia de Tucum\u00e1n. Si bien en los \u00faltimos meses la demanda se ha incrementado visible - mente, cabe indagar adem\u00e1s cuales son las razones por las cuales ac - tualmente no se han incorporado otras/os, y dise\u00f1ar estrategias por parte del Hospital generar demanda y atraer a dicha poblaci\u00f3n. Teniendo en cuenta que la provincia de Tucum\u00e1n tiene a\u00fan mucho por desarrollar en cuanto a desarrollos en el \u00e1mbito de la salud y educa - ci\u00f3n sexual (es la \u00fanica provincia no adherida a la ley de salud sexual y procreaci\u00f3n responsable) 12,13. Se hace necesario continuar generando espacios cient\u00edficos con evidencias, que refuercen los conocimientos con el objetivo de ampliar la garant\u00eda de salud y derechos. ART\u00cdCULOS ORIGINALES: OPORTUNIDADES Y BARRERAS A PERSONAS TRANSP\u00e1g. 43 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Ley Identidad de G\u00e9nero: Ley 26743/12 del 23 de mayo. Bolet\u00edn Oficial N\u00ba 32404 (24-05-2012). Educaci\u00f3n Sexual Integral. Ley 26150 del 4 de octubre de 2006. Bolet\u00edn Oficial N\u00ba 31017 (2006). 2. Reitter J. Edipo Gay: H\u00e9tero normatividad y psicoan\u00e1lisis. 1ed Buenos Aires. Letra Viva: 38 (2018). 3. Programa Nacional de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n responsable. Aten - ci\u00f3n de la salud integral de las personas trans (2012). Gu\u00eda para equi - pos de Salud Disponible en: http://www.msal.gob.ar/images/stories/ bes/graficos/0000000696cnt-guia-equipos-atencion-Salud%20inte - gral-personas-trans.pdf 4. Inadi, Indec. Primera Encuesta Poblaci\u00f3n trans 2012: travestis, transexuales, transg\u00e9neros y hombres trans. Informe t\u00e9cnico de la Prue - ba Piloto Municipio de La Matanza (2012). Buenos Aires: INDEC. Dispo - nible en: http://www.indec.mecon.ar/micro_sitios/WebEncuestaTrans/ Ley Identidad de G\u00e9nero: Ley 26743/12 del 23 de mayo. Bolet\u00edn Oficial N\u00ba 32404 (2012). 6. Berkins L, Fern\u00e1ndez J. La gesta del nombre propio. Informe sobre la situaci\u00f3n de la comunidad travesti en la Argentina. Buenos Aires: Ma - dres de Plaza de Mayo (2005). 7. APA DSM-IV. Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de los trastornos men - tales. Barcelona: Masson (1995). Disponible en: http://www.mdp.edu.ar/psicologia/cendoc/archivos/ Dsm-IV.Castellano.1995.pdf 8. OMS: CIE-10. Trastornos Mentales y del Comportamiento. D\u00e9cima Revisi\u00f3n de la Clasificaci\u00f3n Internacional de las Enfermedades. Descrip - ciones Cl\u00ednicas y pautas para el diagn\u00f3stico. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Ginebra (1992). 9. Helien A, Piotto A. Cuerpos equivocados. Buenos Aires. Editorial Pai - dos (2012). 10. Ley Derecho a la protecci\u00f3n de la salud mental. Ley 26657/10 del 25 de noviembre. Bolet\u00edn Oficial N\u00ba 32041 (2010). 11. Akahat\u00e1, Agrupaci\u00f3n Nacional Putos Peronistas, Cooperativa de Tra - bajo La Paquito, Abogados y abogadas del NOA en Derechos Humanos y Estudios Sociales (ANDHES) y otros. Situaci\u00f3n de los derechos Humanos de las travestis y trans en la Argentina (2016). Disponible en: https:// tbinternet.ohchr.org/Treaties/CEDAW/Shared%20Documents/ARG/ INT_CEDAW_NGO_ARG_25486_S.pdf 12. Educaci\u00f3n Sexual Integral. Ley 26150 del 4 de octubre de 2006. Bo - let\u00edn Oficial N\u00ba 31017 (2006). 13. La Gaceta. Instan a que la legislatura adhiera a la ley de salud se - xual integral (2018). Disponible en: https://www.lagaceta.com.ar/ nota/780427/actualidad/instan-legislatura-tucuman-adhiera-ley-sa - lud-sexual.html ART\u00cdCULOS ORIGINALES: OPORTUNIDADES Y BARRERAS A PERSONAS TRANSP\u00e1g. 44 1. INSTRUCCIONES GENERALES Los manuscritos deber\u00e1n enviarse en formato digital a: revdirecinvest@gmail.com con copia a dir_investigacion@msptucuman.gov.ar .El texto debe presentarse en Word, con interlineado 1.5p, letra Arial, tama\u00f1o 12, hoja A4, con m\u00e1rgenes justificados y de 2,5 cm horizontal y vertical. P\u00e1ginas numeradas consecutivamente. No se deben usar negritas, subrayado ni vi\u00f1etas. La letra it\u00e1lica s\u00f3lo para palabras en otro idioma. Los t\u00edtulos de todos los art\u00edculos deben redactarse en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s y su extensi\u00f3n no debe superar los 160 caracteres con espacios incluidos. Los autores deben identificarse de la siguiente manera: primer nombre, inicial del se - gundo (optativa) y apellido/s; y afiliaci\u00f3n institucional. Titulo Abreviado: Se deben especificar entre 5 y 10 palabras clave que resuman los temas principales del art\u00edculo, que se ubicar\u00e1n debajo del resumen o del copete, seg\u00fan co - rresponda al tipo de art\u00edculo. Se recomienda utilizar t\u00e9rminos de la lista de descriptores que ofrece la Biblioteca Virtual de Salud en espa\u00f1ol, ingl\u00e9s y portugu\u00e9s. Disponible en: http://decs.bvs.br/E/homepagee.htm Los autores deber\u00e1n realizar la declaraci\u00f3n de conflictos de intereses en la carta al editor (si corresponde), acorde a lasrecomendaciones del Comit\u00e9 Internacional de Edi - tores de Revistas Biom\u00e9dicas (ICMJE, seg\u00fan su sigla en ingl\u00e9s: http://www.icmje.org/ recommendations/translations/ publicadas en los Requisitos de uniformidad para ma - nuscritos enviados a revistas biom\u00e9dicas: Redacci\u00f3n y preparaci\u00f3n de la edici\u00f3n de una publicaci\u00f3n biom\u00e9dica (normas de Vancouver) y disponible en: bvs.sld.cu/revistas/ recursos/vancouver_2012.pdf. Una vez aceptado el art\u00edculo para su publicaci\u00f3n, el Editor se reserva el derecho a realizar modificaciones de estilo a fin de mejorar su comprensi\u00f3n pero sin afectar su contenido intelectual. La responsabilidad por el contenido de los art\u00edculos es de los autores. 1.1. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Las referencias deben presentarse en super\u00edndice, con n\u00fameros ar\u00e1bigos y en forma consecutiva seg\u00fan el orden en que aparecen en el texto. Las citas deber\u00e1n incluirse al final del manuscrito, observando el orden y la numeraci\u00f3n asignada en el texto. El estilo ser\u00e1 el recomendado por el ICMJE. Las citas de art\u00edculos a\u00fan no publicados deben identi - ficarse con las leyendas \"en prensa\" u \"observaciones no publicadas\" y deben contar con la autorizaci\u00f3n de los autores. Los t\u00edtulos de las revistas deben abreviarse siguiendo el Index Medicus. Las revistas indexadas en Medline pueden consultarse en http://www. nlm.nih.gov .De no estar indexada se debe citar el nombre completo de la revista. Las referencias a \"comunicaciones personales\" deben evitarse por la imposibilidad de veri - ficar la autenticidad del dato. 1.2. TABLAS, GR\u00c1FICOS, FIGURAS Y FOTOGRAF\u00cdAS Los elementos gr\u00e1ficos, es decir tablas, gr\u00e1ficos, figuras y fotograf\u00edas deben presentarse en documento separado, numerados consecutivamente, indicando la referencia en el texto. Se aceptar\u00e1n hasta 4 tablas, gr\u00e1ficos, figuras y/o fotograf\u00edas. Adem\u00e1s, deber\u00e1n incluir t\u00edtulo y ep\u00edgrafe. En el ep\u00edgrafe se colocar\u00e1n: las referencias a s\u00edmbolos o abreviaturas utilizando signos espec\u00edficos en el siguiente orden:*,, , \u00a7, ||, \u00b6, **, , , y las fuentes de datos utilizadas. Las letras, n\u00fameros y s\u00edmbolos deben ser claros y de tama\u00f1o suficiente (se recomienda Times New Roman 8-12) para permitir su lectura una vez que han sido reducidas. La presentaci\u00f3n de las tablas deber\u00e1 ser en formato de celdas editables, elaboradas con Word o Excel. El cuerpo de la tabla no debe contener l\u00edneas verticales. El t\u00edtulo se presentar\u00e1 fuera de la tabla y en la primera fila los t\u00edtulos de cada columna (breves). Los resultados cuanti - tativos deben incluir las medidas estad\u00edsticas obte nidas. Los gr\u00e1ficos deben ser auto explicativos y se presentar\u00e1n en documento Excel, con sus coordenadas identificadas con el nombre de la variable representada e indicando el \"n\" si corresponde. Dimensiones de elementos gr\u00e1ficos. Las fotograf\u00edas deben tener una resoluci\u00f3n m\u00ednima de 300 dpi. Si son de personas deben respetar los principios de privacidad y contar con autorizaci\u00f3n escrita para su publicaci\u00f3n. 1.3. ABREVIATURAS Y S\u00cdMBOLOS Para evitar confusiones, se deben utilizar s\u00f3lo abreviaturas est\u00e1ndares . La primera apa - rici\u00f3n en el texto debe indicar los t\u00e9rminos completos, seguidos de la abreviatura entre par\u00e9ntesis. 2. INSTRUCCIONES PARA AUTORES DE ART\u00cdCULOS ORIGINALES En esta secci\u00f3n se publican art\u00edculos de investigaci\u00f3n in\u00e9ditos sobre temas de salud. El Comit\u00e9 Editorial realizar\u00e1 una revisi\u00f3n inicial del manuscrito recibido, pudiendo recha - zarlo de entrada o seleccionarlo para ser sometido a revisi\u00f3n por pares. La decisi\u00f3n del Comit\u00e9 Editorial sobre la aceptaci\u00f3n o rechazo de un art\u00edculo respecto de su publicaci\u00f3n ser\u00e1 inapelable. El manuscrito debe ir acompa\u00f1ado por: Carta a la Directora General , Dra. Rossana Chahla, con los datos del autor res - ponsable y en la cual conste que el art\u00edculo no ha sido enviado para consideraci\u00f3n de otra revista, declaraci\u00f3n de conflicto de intereses y de que todos los autores cumplen los criterios de autor\u00eda y aprueban la publicaci\u00f3n del trabajo. En este sentido, la Revista adopta las recomendaciones del ICMJE. Dicha carta deber\u00e1 informar tambi\u00e9n datos so - bre el comit\u00e9 de \u00e9tica que aprob\u00f3 el proyecto (en caso de no corresponder dicha aproba - ci\u00f3n deber\u00e1 ser justificado). Cuerpo del manuscrito: Deber\u00e1 respetar el formato IMRyD: Introducci\u00f3n, M\u00e9todo, Resultados y Discusi\u00f3n -en esta \u00faltima secci\u00f3n se agregar\u00e1 una conclusi\u00f3n final a modo de cierre. El Cuerpo total del art\u00edculo no debe exceder la 20 paginas formato A4 simple faz. Las tablas, gr\u00e1ficos, figuras y/o fotograf\u00edas deber\u00e1n presentarse en documento separado y no podr\u00e1n incluirse m\u00e1s de 5 en total. La extensi\u00f3n m\u00e1xima admitida para las referen - cias bibliogr\u00e1ficas es de 20 citas. 2.1 Secciones del manuscrito, cada una en hoja aparte. Cada secci\u00f3n debe estar escrito en may\u00fascula y en el margen izquierdo de la hoja, ejemplo: INTRODUCCI\u00d3N 2.1.1. Portada La portada debe remitirse como documento separado con la siguiente informaci\u00f3n: T\u00edtulo del art\u00edculo en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s. Titulo Abreviado: 5 a 10 palabras en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s que resuman los temas principales del art\u00edculo El nombre de los autores en orden de preferencia y su respectiva afiliaci\u00f3n institucional. A efectos de esta publicaci\u00f3n se considerar\u00e1 principal al primero de ellos y al \u00faltimo como director responsable del grupo. Autor correspondiente o responsable de la correspondencia con direcci\u00f3n de correo elec - tr\u00f3nico. Fuentes de financiamiento (becas, laboratorios, etc). 2.1.2 Resumen y Palabras clave En la segunda p\u00e1gina, se incluir\u00e1 el resumen en idiomas castellano e ingl\u00e9s (abstract) y al pie del resumen se deben especificar entre 3 a 5 palabras claves en castellano e ingl\u00e9s (key words) . La extensi\u00f3n m\u00e1xima es de 2500 caracteres con espacios para cada idioma. La estructura del resumen deber\u00e1 ser la siguiente: Introducci\u00f3n (contexto o antecedentes del estudio y objetivo); M\u00e9todos (procedimientos b\u00e1sicos -selecci\u00f3n de sujetos, m\u00e9todos de obser - vaci\u00f3n o medici\u00f3n, etc.); Resultados (los considerados relevantes con sus medidas estad\u00edsticas -si corresponde- y el tipo de an\u00e1lisis) y Conclusiones. Se observar\u00e1 el uso del tiempo pret\u00e9rito en su redacci\u00f3n, especialmente al referirse a los resultados del trabajo. 2.1.3 Introducci\u00f3n En esta secci\u00f3n se recomienda presentar los antecedentes del estudio, la naturaleza, raz\u00f3n e importancia del problema o fen\u00f3meno bajo estudio. En los estudios cualitativos, se recomienda incluir con subt\u00edtulos el marco te\u00f3rico o con - ceptual del estudio y explicarc\u00f3mo l os autores posicionan al mismo dentro del cono - cimiento previo. La Introducci\u00f3n tambi\u00e9n debe contener los prop\u00f3sitos, objetivos y las hip\u00f3tesis o supuestos de trabajo. 2.1.4 Materiales y M\u00e9todos Debe contener la siguiente informaci\u00f3n, expuesta con precisi\u00f3n y claridad: Justificaci\u00f3n del dise\u00f1o elegido. Descripci\u00f3n de la poblaci\u00f3n blanco, las unidades de an\u00e1lisis y del m\u00e9todo de selecci\u00f3n de las mismas, incluyendo los criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n. Se recomienda realizar una breve descripci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de donde se seleccionaron las unidades y del \u00e1m - bito de estudio. Detalle de las variables y/o dimensiones bajo estudio y de c\u00f3mo se operacionalizaron. INSTRUCCIONES PARA AUTORESP\u00e1g. 45 Descripci\u00f3n de la t\u00e9cnica, instrumentos y/o procedimientos de recolecci\u00f3n de la infor - maci\u00f3n, incluyendo referencias, antecedentes, descripci\u00f3n del uso o aplicaci\u00f3n, alcances y limitaciones, ventajas y desventajas; y motivo de su elecci\u00f3n, particularmente si se tra - ta de procedimientos o instrumentos innovadores. Se deber\u00e1n describir los medicamen - tos, sustancias qu\u00edmicas, dosis y v\u00edas de administraci\u00f3n que se utilizaron, si corresponde. An\u00e1lisis de los datos: se deben describir las pruebas estad\u00edsticas, los indicadores de me - didas de error o incertidumbre (intervalos de confianza) y par\u00e1metros utilizados para el an\u00e1lisis de los datos. Se requiere tambi\u00e9n definir los t\u00e9rminos estad\u00edsticos, abreviaturas y los s\u00edmbolos utilizados, adem\u00e1s de especificar el software utilizado. Debe redactarse en pret\u00e9rito, ya que se describen elecciones metodol\u00f3gicas ya rea - lizadas. Consideraciones \u00e9ticas: se\u00f1alar a) si el estudio fue aprobado por un comit\u00e9 de \u00e9tica de investigaci\u00f3n en salud, b) si se aplic\u00f3 consentimiento y/o asentimiento informado y, c) si se cumpli\u00f3 con la Ley 25.326 de Protecci\u00f3n de los datos personales. En caso de no corresponder el cumplimiento de alguno de estos puntos deber\u00e1 ser justificado. 2.1.5. Resultados En esta secci\u00f3n se presentan los resultados obtenidos de la investigaci\u00f3n, con una se - cuencia l\u00f3gica en el texto y en las tablas o figuras. Los Requisitos Uniformes recomien - dan que se comience con los hallazgos m\u00e1s importantes, sin duplicar la informaci\u00f3n entre las tablas o gr\u00e1ficos y el texto. 2.1.6. Discusi\u00f3n En esta secci\u00f3n se presentan los resultados obtenidos de la investigaci\u00f3n, con una se - cuencia l\u00f3gica en el texto y en las tablas o figuras. Los Requisitos Uniformes recomien - dan que se comience con los hallazgos m\u00e1s importantes, sin duplicar la informaci\u00f3n entre las tablas o gr\u00e1ficos y el texto. Se trata de resaltar o resumir lo m\u00e1s relevante de las observaciones. Todo lo que se considere informaci\u00f3n secundaria puede presentarse en un apartado ane - xo, para no interrumpir la continuidad de la lectura. Deber\u00e1 redactarse en pret\u00e9rito, ya que se describen los hallazgos realizados. 2.1.7 Agradecimientos 2.1.8 Referencias Bibliogr\u00e1ficas 2.1.9 Leyendas de Figuras y Gr\u00e1ficos 3. INSTRUCCIONES PARA SINOPSIS O COMENTARIOS DE ART\u00cdCULOS SOBRE TEMAS RE - VELANTES Y DE ALTO IMPACTO EN LA SALUD Los art\u00edculos podr\u00e1n tener una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 2 p\u00e1ginas (ver formato en Ins - trucciones Generales). Adem\u00e1s, deber\u00e1n incluir debajo del t\u00edtulo la fuente completa de donde fue obtenido. Los autores deben identificarse de la siguiente manera: primer nombre, inicial del segundo (optativa) y apellido/s; y afiliaci\u00f3n institucional. 3.1 Secciones de la sinopsis , cada una en hoja aparte. Cada secci\u00f3n debe estar escrito en may\u00fascula y en el margen izquierdo de la hoja, ejemplo: INTRODUCCI\u00d3N 3.1.1. Portada La portada debe remitirse como documento separado con la siguiente informaci\u00f3n: T\u00edtulo del art\u00edculo en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s. Titulo Abreviado: 5 a 10 palabras en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s que resuman los temas princi - pales del art\u00edculo El nombre de los autores en orden de preferencia y su respectiva afiliaci\u00f3n institucio - nal. A efectos de esta publicaci\u00f3n se considerar\u00e1 principal al primero de ellos y al \u00faltimo como director responsable del grupo. Autor correspondiente o responsable de la correspondencia con direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico. 3.1.2 Cuerpo de la Sinopsis Debe contener el t\u00edtulo del art\u00edculo original, ingl\u00e9s o castellano, con los autores, la revista donde fue publicada, la editorial, el registro de ISBN o DOY . En caso de efectuarse una sinopsis de un art\u00edculo publicado en ingles debe incluirse una traducci\u00f3n del resumen y las palabras clave en espa\u00f1ol. Comentario del autor: debe seguir el contexto del trabajo, donde el mismo podr\u00e1 incluir apreciaciones que su experticia le permita de manera de facilitar la comprensi\u00f3n, el mensaje del articulo y la repercusi\u00f3n que este tendr\u00eda sobre el avance del conocimiento cient\u00edfico aplicado a la salud humana. Deben elegirse para esto, art\u00edculos de reciente publicaci\u00f3n, menores a un a\u00f1o a la fecha del env\u00edo a consideraci\u00f3n del comit\u00e9 editorial de la revista y ser tomados de revistas indexadas y de alto factor de impacto. Si el autor considera oportuno puede acompa\u00f1ar citas bibliogr\u00e1ficas de art\u00edculos relacionados que ser\u00edan de utilidad a los lectores que deseen profundizar en el tema (opcional) 4. INSTRUCCIONES PARA LAS PUBLICACIONES DE TRABAJOS FINALES DE RESIDENTES QUE SE DESEMPE\u00d1AN EN \u00c1MBITOS DE ASISTENCIA SANITARIA QUE PERTENECEN AL MI - NISTERIO DE SALUD DE TUCUM\u00c1N. Los art\u00edculos podr\u00e1n tener una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 5 p\u00e1ginas (ver formato en Instruc - ciones Generales). Los autores deben identificarse de la siguiente manera: primer nom - bre, inicial del segundo (optativa) y apellido/s; y afiliaci\u00f3n institucional, adem\u00e1s se debe incluir el director y/o codirector del trabajo final si es que lo tuviese. 4.1 Secciones de la publicaci\u00f3n del trabajo final, cada una en hoja aparte. Cada secci\u00f3n debe estar escrito en may\u00fascula y en el margen izquierdo de la hoja, ejemplo: INTRO - DUCCI\u00d3N Para estos se seguir\u00e1 las mismas instrucciones generales de publicaci\u00f3n como as\u00ed tam - bi\u00e9n los puntos descriptos en la secci\u00f3n 2.1.1 a 2.1.9 de la secci\u00f3n Instrucciones para autores de art\u00edculos originales. Deben elegirse para esto art\u00edculos de reciente finalizaci\u00f3n, menores a un a\u00f1o a la fecha del env\u00edo a consideraci\u00f3n del comit\u00e9 editorial de la revista. 5. INSTRUCCIONES PARA LAS PUBLICACIONES DE TRABAJOS DE ESTUDIOS MULTIC\u00c9N - TRICOS Los estudios multicentricos presentados podr\u00e1n tener una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 5 p\u00e1gi - nas (ver formato en Instrucciones Generales, incluyendo las aprobaciones pertinentes de los comit\u00e9s de \u00e9tica y los entes reguladores provinciales o nacionales). Los autores deben identificarse de la siguiente manera: primer nombre, inicial del segundo (optativa) y apellido/s; y afiliaci\u00f3n institucional, adem\u00e1s se debe incluir el director y/o codirector del estudio si es que lo tuviese como as\u00ed tambi\u00e9n el rol de los investigadores participantes. 5.1 Secciones de la publicaci\u00f3n del estudio multic\u00e9ntrico, cada una en hoja aparte. Cada secci\u00f3n debe estar escrito en may\u00fascula y en el margen izquierdo de la hoja, ejemplo: INTRODUCCI\u00d3N. Para estos se seguir\u00e1 las mismas instrucciones generales de publicaci\u00f3n como as\u00ed tam - bi\u00e9n los puntos descriptos en la secci\u00f3n 2.1.1 a 2.1.9 de la secci\u00f3n Instrucciones para autores de art\u00edculos originales. Adem\u00e1s a modo de conclusi\u00f3n deber\u00e1 agregarse el si - guiente punto: 5.1.2 JUSTIFICACI\u00d3N DEL ESTUDIO 5.1.3 BENEFICIOS ESPERADOS PARA LA POBLACI\u00d3N Y BENEFICIOS POTENCIALES DE LA INVESTIGACI\u00d3N En ambos casos fundamentar los alcances que reporta el estudio a la comunidad local, regional o global la realizaci\u00f3n del estudio y la proyecci\u00f3n del mismo como herramienta, ya sea, diagnostica, de tratamiento y seguimiento del protocolo, la droga o la innovaci\u00f3n en materia de salud. Deben elegirse para esto art\u00edculos de reciente finalizaci\u00f3n, menores a un a\u00f1o a la fecha del env\u00edo a consideraci\u00f3n del comit\u00e9 editorial de la revista. 6. INSTRUCCIONES PARA EL ENV\u00cdO DE RES\u00daMENES PRESENTADOS A CONGRESOS RE - GIONALES, NACIONALES O INTERNACIONALES QUE FIGUREN EN ACTAS DEL CONGRESO O EVENTO CIENT\u00cdFICO Y QUE HAYAN CONTADO CON ARBITRAJE PREVIO POR JURADOS O EL COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO DEL CONGRESO RESPECTIVO, LOS RES\u00daMENES DEBEN SER DE RESIDENTES QUE SE DESEMPE\u00d1AN EN \u00c1MBITOS DE ASISTENCIA SANITARIA QUE PERTE - NECEN AL MINISTERIO DE SALUD DE TUCUM\u00c1N Los res\u00famenes ser\u00e1n id\u00e9nticos al presentado al congreso y deber\u00e1n incluir como dato el evento cient\u00edfico, el lugar de realizaci\u00f3n, la fecha del congreso y la sociedad cient\u00edfica o instituci\u00f3n que lo organizara. En caso de tratarse de res\u00famenes publicados en actas de congreso que cuenten con numero de propiedad intelectual o en suplementos especia - les de revistas de la especialidad se deber\u00e1 indicar el ISBN o DOY correspondiente. Deben elegirse para esto res\u00famenes de reciente presentaci\u00f3n, menores a un a\u00f1o a la fecha del env\u00edo a consideraci\u00f3n del comit\u00e9 editorial de la revista. Si se tratase de un resumen presentado a un congreso internacional, el autor deber\u00e1 acompa\u00f1ar su respectiva traducci\u00f3n al castellano (ver 2.1.2).INSTRUCCIONES PARA AUTORESP\u00e1g. 46 P\u00e1g. 47 P\u00e1g. 48 "}