{"title": "Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "author": null, "url": "https://www.gov.br/saude/pt-br/pagina-inicial", "hostname": "gov.br", "description": null, "sitename": "Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "date": "2011-03-01", "cleaned_text": "ONDA DE CALOR Confira as orienta\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para se proteger das altas temperaturas [Saiba mais sobre ONDA DE CALOR](https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/noticias/2023/setembro/confira-cuidados-com-a-saude-para-se-proteger-das-altas-temperaturas) COOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL Brasil refor\u00e7a import\u00e2ncia do SUS no acesso equitativo e universal a produtos de sa\u00fade [Saiba mais COOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL](https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/noticias/2023/setembro/brasil-reforca-importancia-do-sus-no-acesso-equitativo-e-universal-a-medicamentos-e-produtos-de-saude) BRASIL E CUBA Coopera\u00e7\u00e3o bilateral para Alzheimer e vacina\u00e7\u00e3o mais sobre BRASIL E CUBA](https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/noticias/2023/setembro/cooperacao-bilateral-entre-brasil-e-cuba-preve-transferencia-de-tecnologia-de-medicamento-para-alzheimer-e-apoio-na-vacinacao) GEST\u00c3O & SA\u00daDE [Concurso Nacional Unificado ter\u00e1 220 vagas para o cargo de tecnologista](https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/noticias/2023/setembro/ministerio-da-saude-vai-aderir-ao-concurso-nacional-unificado-com-220-vagas-para-o-cargo-de-tecnologista) Iniciativa do Minist\u00e9rio da Gest\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7os P\u00fablicos tem como objetivo agilizar e qualificar contrata\u00e7\u00e3o de servidores p\u00fablicos federais RS](https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/noticias/2023/setembro/ministerio-da-saude-envia-mais-20-kits-de-medicamentos-e-insumos-as-vitimas-das-chuvas-no-rio-grande-do-sul) Com a nova remessa, o estado j\u00e1 conta com 30 kits no total, que poder\u00e3o atender 45 mil pessoas por aproximadamente um "}