{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.imq.es/static-file/contenidos/IMQCorporativo/GrupoIMQ/Prensa/RevistaPublicaciones/pdf/REVISTA%20N%C2%BA%2090%20VIVIR%20SANO.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENERO 2021 | N\u00ba 90 vivir sano Welcome pack, bienvenida digital a IMQ Covid-19 y las vacunas de la inmunidad Mascarillas y deporte Comenzar el a\u00f1o sin fumar y sin engordarCompro- miso Eso que nos ha convertido en la compa\u00f1\u00eda de seguros de salud l\u00edder en Euskadi, logrando la conanza de m\u00e1s de 376.000 clientes. D\u00e9jate cuidar por nosotros. RPS 122/20Entra en imq.es/maniesto y conoce nuestros 10 compromisos3 VIVIR SANO 18-bis48011 BilbaoTelf.: 900 81 81 50Dep\u00f3sito legal: M-10.647- 1993 La revista VIVIR SANO no se siente necesariamente identificada con las opiniones expresadas en los art\u00edculos publicados, ni tampoco es responsable del contenido de los textos incluidos en la publicidad ajena de sus p\u00e1ginas.VIVIR SANO n\u00ba90 Javier Aguirregabiria IMQko Zuzendari Nagusia Director General de IMQIniciamos este nuevo a\u00f1o con la esperanza de que las vacunas contra el SARs-Cov2 ayuden a recuperar parte de la normalidad perdida y, sobre todo, a alejar una amenaza que tanto dolor y perjuicio ha ocasionado a tantas personas. Las circunstancias derivadas de la pandemia han supuesto para todos un reto de envergadura desconocida que nos ha obligado a sobre-esfuerzos y compromisos a\u00f1adidos. Desde IMQ hemos tratado de estar ah\u00ed en todo momento, acompa\u00f1ando, colaborando, dando la respuesta que la situaci\u00f3n exig\u00eda. Seguimos tambi\u00e9n ahora trabajando para aportar la mejor asistencia y atenci\u00f3n posibles a trav\u00e9s de servicios, instalaciones y profesionales en continua mejora, con el cliente en el centro de toda nuestra estrategia y prioridad. Una prioridad que nos ha valido el reconocimiento del Gobierno Vasco con el premio de Euskalit a la gesti\u00f3n avanzada. Premio que valora a las empresas referentes en innovaci\u00f3n y buenas pr\u00e1cticas y que nos ha llenado de satisfacci\u00f3n, lo mismo que la renovaci\u00f3n por parte de la cl\u00ednica Zorrotzaurre de las 3 estrellas QH de Idis. Dentro de los avances que seguimos desplegando en materia de digitalizaci\u00f3n merece tambi\u00e9n destacarse la puesta en marcha del wellcome pack digital que permitir\u00e1 en las nuevas contrataciones de asistencia sanitaria y dental contar con acceso a toda la informaci\u00f3n relevante de la p\u00f3liza de manera m\u00e1s c\u00f3moda, \u00e1gil y permanentemente actualizada. Se suma a otras iniciativas que como el chat m\u00e9dico, la video consulta o la cita digital est\u00e1n generando tambi\u00e9n buenos resultados. Hemos incorporado, del mismo modo, equipamiento innovador para el tratamiento del dolor en IMQ Zurriola a trav\u00e9s de ondas de choque, adem\u00e1s de desplegar renovados servicios en la Unidad Asistencial de Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n. Tambi\u00e9n contamos con un nuevo centro dental en Bilbao, IMQ Henao, y en febrero abriremos un policonsultorio en Gasteiz, IMQ Abenda\u00f1o. La apertura de este nuevo centro permitir\u00e1 ampliar la oferta de IMQ Am\u00e1rica y mejorar las actuales instalaciones. IMQ Col\u00f3n, incluye ya por su parte las especialidades de Urolog\u00eda y Neurofisiolog\u00eda y el de Barakaldo Cirug\u00eda General, Neurofisiolog\u00eda y Reumatolog\u00eda. En definitiva, seguimos avanzando en inversiones, servicios y mejoras, para mantener viva la confianza y fidelidad de nuestros clientes. Esa es tambi\u00e9n otra de las grandes esperanzas que cada d\u00eda nos mueven. Un a\u00f1o de de manera saludable, cuidar la salud bucodental, evitar molestias al viajar, informaci\u00f3n sobre enfermedades y c\u00f3mo prevenirlas, problemas de salud habituales en las personas mayores y c\u00f3mo enfocarlos... En los blogs de IMQ encontrar\u00e1s informaci\u00f3n interesante para tu salud y la de tu familia. Sigue los blogs de IMQ para cuidarte m\u00e1scon los en redes socialesBuenos h\u00e1bitos, nutrici\u00f3n, salud buco-dental... Tu blog de referencia sobre salud y prevenci\u00f3n.CANAL SALUD Etapas en la salud de la mujer, embarazo, nutrici\u00f3n, psicolog\u00eda, belleza...CANAL MUJER Ocio, deporte, sexualidad, tecnolog\u00eda, empleo... Los temas que preocupan a los j\u00f3venes y su relaci\u00f3n con la salud.CANAL GAZTEA Todo lo que necesitas saber sobre COVID-19.CORONAVIRUS5 VIVIR SANO 3EDITORIAL 6EN PORTADA Welcome pack, bienvenida digital 8EN PRIMERA PERSONA Fernando Monje: \u00abLlegu\u00e9 sin poder andar y me march\u00e9 caminando\u00bb Nerea Mardaras: \u00abno me imaginaba que todo pudiera ir tan bien\u00bb Rosa Mart\u00ednez: \u00abLas personas somos buenas, aunque a veces no lo parezca\u00bb 15 TU IMQ La cl\u00ednica Zorrotzaurre vuelve a tocar las estrellas Seguimos ampliando centros y servicios Telemedicina, m\u00e1s demandada que nunca 19 AVANZANDO POR TI El m\u00e9dico/a en tu m\u00f3vil Nuevas pruebas de detecci\u00f3n Covid-19 Stop al dolor m\u00fasculo-esquel\u00e9tico Aprender a comer bien Casi 300.000 vascos necesitan rehabilitaci\u00f3n y medicina f\u00edsica 30 POR TU SALUD Covid-19 y las vacunas de la inmunidad Compa\u00f1eros de mimos Mascarillas y deporte Comenzar el a\u00f1o sin malos humos y sin engordar un gramo \u00bfPor qu\u00e9 algunas personas tienen predisposici\u00f3n a mentir? A cada deporte, su zapatilla Alimentos de quinta generaci\u00f3n Enfermedades comunes en la infanciasumario 6 ENERO 2021 COVID-19EN PORTADA 6 ENERO 2021 COVID-19EN PORTADA7 VIVIR SANO Hemos dado un paso m\u00e1s en el desarrollo de nuestro ecosistema tecnol\u00f3gico con la puesta en marcha del welcome pack digital. Desde mediados de noviembre, y con el objetivo de ganar inmediatez y agili - dad a la hora de disponer de toda la documentaci\u00f3n relativa a la contrata-ci\u00f3n del seguro y los elementos nece-sarios para su uso, aportamos esta nueva funcionalidad que sustituye al wel - come pack en papel. El proyecto, que arranca para las nuevas con-trataciones en asisten - cia sanitaria y dental, se ir\u00e1 progresivamente poniendo a disposici\u00f3n para el resto de pro - ductos en los pr\u00f3ximos meses. Gracias al welcome pack digital, los nue - vos clientes de IMQ tendr\u00e1n acceso a toda la informaci\u00f3n relevante de la p\u00f3liza de manera digital y permanen - temente actualizada (condicionado, cuadro m\u00e9dico, certificados...) a fin de que ya desde el primer momento, la experiencia sea lo m\u00e1s \u00e1gil y satis - factoria posible. El proyecto supondr\u00e1 tambi\u00e9n una reducci\u00f3n de la carga administrativa soportada y contribuir\u00e1 a los esfuer - zos de responsabilidad social corpo - rativa que IMQ viene realizando en el \u00e1mbito medioambiental al permitir una significativa disminuci\u00f3n en el uso de papel y pl\u00e1sticos. El reci\u00e9n estrenado welcome pack utiliza el email como veh\u00edculo para trasladar al tomador/a toda la infor - maci\u00f3n que requiere sobre su p\u00f3liza (ya sea sanitaria o dental), la fecha de efecto a partir de la que es posible dis - frutar de sus ven-tajas y los n\u00fameros de tarjeta de cada asegurado y asegu - rada, as\u00ed como en un acto posterior, tambi\u00e9n por email, la posibilidad de que toda la docu - mentaci\u00f3n del con-trato sea firmada tambi\u00e9n de manera digital. Adicionalmente, en el caso de los contratos de asistencia sanitaria se complementa con 2 avisos por sms: el primero, informando al tomador/a de que le ha llegado por email la docu - mentaci\u00f3n y en el \u00faltimo, tras la firma digital del contrato, los n\u00fameros de tarjeta de cada uno de los asegura - dos/as.Adem\u00e1s de para asistencia sanitaria y dental, el welcome pack de IMQ estar\u00e1 en breve disponible para dece - sos y el resto de seguros comple - mentarios que tiene la compa\u00f1\u00eda en cartera. Los seguros de Viaje y Esqu\u00ed de IMQ cuentan ya en este momento con un email espec\u00edfico para la firma digital del contrato. App IMQ Por otro lado, las y los asegurados de IMQ est\u00e1n recibiendo tambi\u00e9n las tar - jetas f\u00edsicas con un formato de carta renovado en donde con un simple escaneo al c\u00f3digo QRL que aparece en la misiva se puede descargar la app de la compa\u00f1\u00eda. La app de IMQ es, de hecho, la mejor opci\u00f3n para que las aseguradas/os tengan a su alcance desde cualquier dispositivo, todos los servicios digi-tales de salud que esta aseguradora vasca ha venido implantando en los \u00faltimos a\u00f1os. Servicios y funcionalida - des como la historia cl\u00ednica digital en movilidad, acceso a un asesor m\u00e9dico personal y a un chat m\u00e9dico, viodeo-consulta, gesti\u00f3n de tr\u00e1mites y autori - zaciones, gestor personal, cita online, alertas de medicamentos etc. Algo que evita desplazamientos y aporta comodidad e inmediatez. Todo ello bajo un eficaz sistema que asegura la confidencialidad de los datos. WELCOME PACK, BIENVENIDA DIGITAL COVID-19 contra la COVID-19 en tu empresa 946 566 600 | imqprevencion.es Fernando Monje tiene 56 a\u00f1os y ha vuelto a nacer. Lleg\u00f3 a la residencia y centro de recuperaci\u00f3n funcional IMQ Igurco Orue de Amorebieta hace ya 5 meses. Monta\u00f1ero y escalador de pro, tras una ca\u00edda en el monte y un rescate de pel\u00edcula, el 10 de octubre, por fin, y gracias a la rehabili - taci\u00f3n, cuidados y mimos recibidos en Orue, sali\u00f3 andando por su propio pie de este su segundo hogar \u2014tal y como \u00e9l lo denomin\u00f3 en una rese\u00f1a que public\u00f3 en internet y que ha dado pie a esta entrevista \u2014. Y es que, la experiencia vital de cada paciente cuenta y, adem\u00e1s, ayuda a los que como \u00e9l est\u00e1n pasando por una situaci\u00f3n similar. \u00a1Qu\u00e9 bonita rese\u00f1a! \u00a1C\u00f3mo se agradece! He hecho bastantes rese\u00f1as de mis rutas, de montes, r\u00edos, de los lugares que visito en general, pero, sin duda, esta ha sido la m\u00e1s dif\u00edcil y a su vez la m\u00e1s placentera. Esta resi - dencia es lo m\u00e1s parecido a lo que una per - sona querr\u00eda como una segunda casa en el supuesto de que le ocurrir\u00e1 un imprevisto en cualquier lugar del mundo. Es el sitio ideal para que nuestros mayores puedan estar en un entorno id\u00f3neo, con un trato de primera calidad. A veces uno se pregunta cu\u00e1nto puede costar la atenci\u00f3n a tiempo completo. \u00bfLo hemos analizado fr\u00edamente? La atenci\u00f3n de un m\u00e9dico/a, enfermero/a, auxiliar, perso - nal de limpieza, psic\u00f3loga/o, fisioterapeuta, lavander\u00eda, peluquer\u00eda, etc. Tambi\u00e9n analizo el trato recibido desde el d\u00eda que llegu\u00e9. No hay palabras es la t\u00edpica frase pero en mi caso s\u00ed que las hay. El trato humano y profesional ha sido digno de ala - bar y m\u00e1s teniendo en cuenta que todas las personas que me han atendido lo han Y ME MARCH\u00c9 CAMINANDO\u00bbEN PRIMERA PERSONA / PACIENTE IMQ FERNANDO MONJE Paciente IMQ 9 VIVIR SANO 946 566 600 | imqprevencion.es Exp.n\u00fam.06.0013.50.01.06.01Pon en marcha la VERIFICACI\u00d3 N DEL PLAN DE CONTI NGENCIA contra la COVID-19 en tu empresa contra la COVID-19 en tu empresa Minimizar\u00e1s los riesgos de propagaci\u00f3n del virus 946 566 600 | imqprevencion.es GOGORATU RECUERDA+ +hecho bajo la presi\u00f3n del Covid-19. Los recursos profesionales han sido enormes, las instalaciones son per - fectas. Seguro que me llover\u00e1 alguna cr\u00edtica y soy consciente de que todo es mejorable, pero la atenci\u00f3n personal me ha llamado mucho la atenci\u00f3n, ya que pese a estar en plena pandemia siempre ha habido una buena cara. La ayuda que se me dispens\u00f3 fue primordial para que pudiera volver a caminar y otras muchas cosas. \u00bfC\u00f3mo recuerdas tu entrada en IMQ Igurco Orue? Llegu\u00e9 paral\u00edtico, sin poder andar , tras una ca\u00edda en el monte, ca\u00ed desde una pared y pasaron 4 horas hasta que me socorrieron... no ten\u00eda cobertura en el m\u00f3vil... 4 horas con el silbato de la mochila y gritando, con el sol de cara... recuerdo que al principio gritaba \u00absocorro\u00bb pero que seg\u00fan me iba quedando sin fuerzas tuve que pasar a utilizar la palabra \u00ab ayuda\u00bb . Tuvieron que utilizar un helic\u00f3ptero de rescate porque ten\u00eda rotura m\u00falti - ple de v\u00e9rtebra, adem\u00e1s de la pelvis y 7 costillas rotas...Estuve hospitalizado del 13 de julio al 25 de agosto. Llegu\u00e9 a Orue, el 28 de agosto, plano, con las rodillas r\u00edgidas y me ten\u00edan que dar la medicaci\u00f3n con pajita... Recuerdo que en el hospital sufr\u00ed, adem\u00e1s, una infecci\u00f3n en una de las v\u00edas... me tuvieron 18 d\u00edas en infec - ciosos, pero tuvieron que cerrar por tema Covid y empezar a vaciar... Ade - m\u00e1s, me ofrec\u00ed a tomar parte en un programa antiv\u00edrico nuevo, pero me machac\u00f3... llegu\u00e9 aqu\u00ed con 49 kilos. Ha sido una recuperaci\u00f3n larga... Empec\u00e9 con una hora de recupe- raci\u00f3n diaria en Orue. Primero en la habitaci\u00f3n con los fisioterapeutas y luego ya en la sala de recuperaci\u00f3n. Una vez pude sentarme en la silla de ruedas ya me llevaron al gimnasio. All\u00ed hay m\u00e1s aparatos y avanzas m\u00e1s. En 4 meses pas\u00e9 de no andar a tener mi independencia. Al principio me ten\u00edan que levantar, asearme, vestirme, darme el desayuno, llevarme al gimnasio...Se ha notado la presi\u00f3n del Covid Mucho. La presi\u00f3n de la pandemia en las residencias ha sido impresionante. Una situaci\u00f3n muy extra\u00f1a. De asi - lamiento. Y las y los trabajadores de las residencias han hecho un esfuerzo impagable. Te dan todo lo que tienen y no tiene que ser nada f\u00e1cil trabajar con esa presi\u00f3n y luego encima llev\u00e1r - tela a tu casa, a tu propia familia... Las visitas, tras el aislamiento total, estaban muy controladas. Recuerdo a mi mujer con un traje especial en mi habitaci\u00f3n y sin poder ver al resto de la familia pero si eres un poco consciente de la situaci\u00f3n entiendes que es lo que hay que hacer, lo que procede. Fernando sali\u00f3 caminando de Orue y se llev\u00f3 con \u00e9l no s\u00f3lo el cuidado de todo el personal que le atendi\u00f3 sino tambi\u00e9n su cari\u00f1o y agradecimiento por esa rese\u00f1a que puso en valor su trabajo \u2014que en realidad ya se hab\u00eda visto compensado con la evoluci\u00f3n de este monta\u00f1ero\u2014 pero que tanto se agradece en estos tiempos tan con - vulsos que nos est\u00e1 tocando vivir.10 ENERO 2021 COVID-19 EN PRIMERA PERSONA / CLIENTE IMQ Actualmente tengo 55 a\u00f1os y llevo toda la vida en IMQ. El pasado mes de septiembre de este a\u00f1o fui intervenida de una rodilla en la Cl\u00ednica IMQ Virgen Blanca de Bego\u00f1a, en la que estuve ingresada 5 d\u00edas. Desde un principio sab\u00eda que contaba con un gran equipo m\u00e9dico, pero no me pod\u00eda imaginar que todo pudiera ir tan bien. El personal cuenta con una gran calidad profesional y humana y las instalaciones de la cl\u00ednica son real - mente buenas. Dentro de las circuns - tancias, la estancia fue muy agrada-ble. El traumat\u00f3logo que me atendi\u00f3, Xabier Foruria es un gran profesional ya que ha estado en todo momento pendiente de m\u00ed. Cuando estuve en la cl\u00ednica, todos los d\u00edas me llamaba por tel\u00e9fono o me visitaba para saber si me encontraba bien o si ten\u00eda dolores, fiebre, etc.Una vez recibida el alta m\u00e9dica y hasta ahora, sigo en contacto con \u00e9l. Adem\u00e1s de asistir a las peri\u00f3dicas revi - siones m\u00e9dicas, le remito peque\u00f1os v\u00eddeos paseando con y sin muletas para que \u00e9l pueda ver la evoluci\u00f3n y enviarme sus comentarios. Su dedicaci\u00f3n, profesionalidad y entrega son dignas de admiraci\u00f3n. \u00a1Gracias por todo! No os olvidar\u00e9 nunca. \u00abNO IMAGINABA QUE TODO PUDIERA IR TAN BIEN \u00bb C M Y CM MY CY CMY K 10 ENERO 2021 COVID-19NEREA MARDARAS. Clienta DENTALES IMQ CUIDAMOS TU SONRISACL\u00cdNICAS DENTALES SI \u00c9STE ES EL EMOJI M\u00c1S USADO EN TODO EL MUNDO, SER\u00c1 POR ALGO nos gusta sonreir SEAS O NO DE IMQ PIDE YA TU CITA EN TU CL\u00cdNICA DENTAL M\u00c1S CERCANA clinicadentalimq.esDEUSTO BILBAO GETXO VITORIA-GASTEIZBARAKALDO DONOSTIA12 ENERO 2021 COVID-19La doctora Rosa Mart\u00ednez es la respon - sable m\u00e9dica de IMQ Araba y tam - bi\u00e9n responsable asistencial del Cen- tro M\u00e9dico IMQ Am\u00e1rica en Gasteiz, pero es, sobre todo, una mujer llena de ener - g\u00eda y de ideas, una persona emprendedora a la que le gusta crear y a la que le apasionan las personas. Sus d\u00edas tienen entre 27 y 32 horas. No se entiende de otra manera que alcance para tanto una sola persona. Trabaja como ase - sora m\u00e9dica en IMQ, pero saca tiempo para su club de tejedoras, para sus hijos, para su tienda, para sus estudios, foros, cursos, acti - vidades... \u00bfCu\u00e1ndo y c\u00f3mo decidi\u00f3 dedicarse a la medicina? Siempre lo he tenido claro. Nunca he que - rido otra cosa. Estudi\u00e9 medicina general y cuando termin\u00e9, hace ahora 34 a\u00f1os, y debido a la carencia de pediatras que ya entonces hab\u00eda, me form\u00e9 en pediatr\u00eda por la v\u00eda privada. He trabajado como pediatra y m\u00e9dico gene- ral tanto en la red privada (neonatolog\u00eda y pisos de acogida) como en la p\u00fablica (con-sulta privada) hasta que en 2007 acept\u00e9 el cargo de directora m\u00e9dica en IMQ Araba. Tambi\u00e9n estudi\u00e9 Farmacia, pero lo dej\u00e9 a falta de 4 asignaturas. Fue una decisi\u00f3n dif\u00ed-cil que tuve que tomar, pero es que entre el trabajo y los estudios no pod\u00eda atender como yo deseaba lo que para m\u00ed era lo m\u00e1s importante, mis hijos. No pod\u00eda dejar que un hobby, como en este caso mis estudios de farmacia, me pudiera. Estudie para saber, no para trabajar en ello. Rosa BUENAS, AUNQUE A VECES NO LO PAREZCA\u00bbEN PRIMERA PERSONA / NUESTROS PROFESIONALES ROSA MART\u00cdNEZ Responsable m\u00e9dica IMQ Araba13 VIVIR SANO \u00bfAlg\u00fan paciente que le haya marcado especialmente? Muchos. Durante mi etapa en con - sultas de pediatr\u00eda en centros de salud y sobre todo en la atenci\u00f3n que prestaba en pisos de acogida he visto casos realmente impactantes. Desde casos de maltrato infantil, que emocionalmente me pod\u00edan, hasta casos de entrega asistencial total a un familiar. Recuerdo especialmente a un paciente de 6 a\u00f1os... Hab\u00eda pasado por tanto en tan poco tiempo que no ten\u00eda vida... Con lo movidos y expresivos que son los ni\u00f1os... se hab\u00eda encerrado dentro de s\u00ed mismo para no sufrir y no mani - festaba ninguna emoci\u00f3n. Tampoco se me olvida la paciente que tuve casada con un tetrapl\u00e9jico al que llevaba cuidando con aut\u00e9ntica devoci\u00f3n m\u00e1s de 40 a\u00f1os... Y es que, \u00bfsabes qu\u00e9? las personas somos bue - nas, aunque a veces no lo parezca. Pas\u00f3 de la atenci\u00f3n al paciente a la gesti\u00f3n As\u00ed es. El gerente de IMQ Araba con - sider\u00f3 que ten\u00eda perfil adecuado para el puesto a pesar de que yo siempre me hab\u00eda dedicado a la parte asisten - cial. A m\u00ed las personas me apasionan y tengo mucha mano izquierda. Pero mira, sigo manteniendo contacto con los pacientes y adem\u00e1s he descubierto que, efectivamente, la parte de ges - ti\u00f3n me gusta much\u00edsimo. Se puede construir, se puede hacer mucho. Realic\u00e9 un master universitario en Direcci\u00f3n M\u00e9dica y Gesti\u00f3n Cl\u00ednica en el Instituto de Salud Carlos III y la ver - dad es que, a d\u00eda de hoy, si volviese a nacer, ser\u00eda m\u00e9dico y empresaria. Un director m\u00e9dico es un gestor, un asesor de 0 a 100. Gesti\u00f3n y ase so- ramiento desde el desarrollo de pro-ducto, departamento comercial, selec-ci\u00f3n de riesgos de las p\u00f3lizas, estudio y valoraci\u00f3n de prestaciones, selecci\u00f3n y relaci\u00f3n con los profesionales del cuadro m\u00e9dico, hasta el seguimiento del gasto asistencial y de la calidad de los servicios... Hay tantas cosas que se pueden hacer, que se pueden mejo-rar, que es un no parar de pensar, de crear, de desarrollar... De hacer, pero de hacer rentable, de trabajar para construir. Ha sabido transformar su hobby en empresa. H\u00e1blenos del club de teje - doras, de su beneficio para la salud, pero tambi\u00e9n del negocio en s\u00ed En mi casa se ha tejido siempre. Mi abuela y mi madre sab\u00edan tejer, de hecho, mi madre era modista, y noso-tras nos hemos criado entre ovillos. Ha sido nuestro hobby desde siempre. Y un d\u00eda, hablando con mi hermana, que es doctora en farmacia y ade-m\u00e1s psic\u00f3loga, sobre los diferentes estudios que avalan los beneficios de tejer sobre la salud, decidimos dar un paso m\u00e1s y compartirlo, crear un club de tejedoras. Si tejer tiene m\u00faltiples beneficios, hacerlo en grupo, compar - tido, como casi todo en la vida, tiene a\u00fan m\u00e1s beneficios. Trabajar en una prenda de elabora - ci\u00f3n propia genera satisfacci\u00f3n per - sonal y desarrolla la creatividad, la concentraci\u00f3n, la motricidad, la coor - dinaci\u00f3n y sobre todo relaja. Es espe - cialmente positivo casos de ansiedad y depresi\u00f3n. Tanto es as\u00ed que, en estos momentos, el club cuenta con m\u00e1s de 50 mujeres que adem\u00e1s de ayudarnos y apoyarnos en nuestros proyectos, mientras tejemos nos escuchamos, re\u00edmos y empatizamos. Han surgido grandes amistades. Los hombres son m\u00e1s de compartir acciones y nosotras m\u00e1s de emociones. Compartimos y empatizamos enseguida entre noso - tras por muy diferentes que seamos. El negocio, como tal, lo desarrolla- mos con la ayuda de la C\u00e1mara de Comercio de Araba, de su programa Mujeres Emprendedoras. All\u00ed se ana - liz\u00f3 la viabilidad de la idea, el equili - brio entre lo que quer\u00edamos hacer y lo que se pod\u00eda para que fuese rentable. Recibimos la formaci\u00f3n pertinente y en estos momentos tiene tres l\u00edneas: El club de tejedoras, con sus cursos y talleres, la venta de lana y la venta de ropa exclusiva en nuestra tienda Rel\u00e1 - jate i-punto. Se trata de una tienda con una aten- ci\u00f3n especializada y personalizada, con servicio de personal shopper y cursos, talleres y ense\u00f1anzas en caso de que se requieran. Adem\u00e1s, la ropa que ofrecemos es de dise\u00f1adores nacionales y europeos. Nos aleja - mos de las franquicias y del \u00ab made in China\u00bb . Jugamos en otra liga, otra orientaci\u00f3n. Los hobbies son caros y tejer tambi\u00e9n lo es. Sale m\u00e1s barato comprarse la prenda en una tienda low-cost pero ni la calidad ni la satis - facci\u00f3n es la misma. \u00bfC\u00f3mo se lleva trabajar en familia? Muy bien, las dos hermanas nos arre - glamos y nos entendemos muy bien. Adem\u00e1s, hemos podido generar dos puestos de trabajo. En la tienda est\u00e1 como dependienta Marimar. Sab\u00eda \u00abGogoan COVID-19que no ten\u00eda ninguna experiencia en este sector pero que era buena per - sona y muy trabajadora por lo que apostamos por ella. Parece que en esta sociedad siendo mayor de 50 y adem\u00e1s mujer no hay manera de encontrar empleo y es una gran equi - vocaci\u00f3n, son las mejores trabajado - ras. Yo volver\u00eda a apostar por este per - fil una y mil veces. Las redes sociales de Rel\u00e1jate i-punto nos las lleva una clienta, Henar. La conocimos en la tienda, se ofreci\u00f3, nos gust\u00f3 su perfil y la contratamos.Las clases de tejer las damos las dos hermanas. Somos las profesoras de punto y ganchillo. Mi hija y mi sobrina tambi\u00e9n nos echan una mano. Se encargan de hacer las fotos que subimos a la web y a veces les toca incluso hacer de modelo y si hay que montar el esca - parate en domingo pues all\u00ed estamos todas haciendo pi\u00f1a... tenemos un gen emprendedor en mi familia... Mi hija suele decirme \u00abel gen ese tuyo me cansa\u00bb . Somos muy activas, muy participativas. De hecho, para orga -nizar cualquier tipo de concurso o evento la C\u00e1mara de Comercio suele tenernos muy en cuenta porque sabe que siempre respondemos. El \u00faltimo acto que organizamos en la tienda, a puerta cerrada por la situa - ci\u00f3n de pandemia en la que estamos, fue un recital de poes\u00eda con m\u00fasica en directo que fue retransmito en Instagram. La verdad es que hemos constituido un equipo muy bueno, con diferentes habilidades. EN PRIMERA PERSONA / NUESTROS PROFESIONALES 15 VIVIR SANO Apesar de la pandemia, de la saturaci\u00f3n asistencial deri-vada de ella o del agota - miento de los profesionales sanitarios, ha vuelto a superar el reto. La Cl\u00ednica IMQ Zorrotzaurre ha reno - vado su tercera estrella QH, la m\u00e1xima distinci\u00f3n que otorga el Instituto para el Desarrollo e Integraci\u00f3n de la Sani-dad (IDIS) a los centros sanitarios espa-\u00f1oles, tanto p\u00fablicos como privados, para certificar su calidad asistencial. La acreditaci\u00f3n supone un reconoci - miento a aquellos centros que, pre - ocupados por la mejora continua de la calidad, han decidido gestionar sus procesos de manera excelente y asu-mir el esfuerzo de obtener las certi - ficaciones oficiales que as\u00ed lo avalan.Y muestra de esta mejora continua son, por ejemplo, la formaci\u00f3n virtual en reanimaci\u00f3n car - diopulmonar implan-tada para la formaci\u00f3n de los profesionales de la cl\u00ednica o los estu - dios de PCR y ant\u00ed - genos que se vienen realizando para hacer frente al Covid-19 en estos tiempos en los que tan imprescindi-ble resulta frenar los contagios. Realidad virtual en reanimaci\u00f3n cardiopulmonar Desde el pasado mes de diciembre, y por primera vez en Euskadi, hemos implementado una metodolog\u00eda docente que utiliza la realidad virtual para la formaci\u00f3n en reanimaci\u00f3n car - diopulmonar (RCP) en nuestras cl\u00ednicas. Gracias a esta apli- caci\u00f3n, se consigue, a trav\u00e9s del uso de unas gafas virtuales, una simulaci\u00f3n visual que reproduce situa-ciones reales que requieren una reani-maci\u00f3n cardiopulmo- nar. La aplicaci\u00f3n mide los indicadores que el instructor o instructora tiene en consideraci\u00f3n a la hora de aprobar o suspender en la materia a los profesio-nales sanitarios que se IMQ16 ENERO 2021 COVID-19dicamente a este tipo de formaci\u00f3n vital. Incluye igualmente la posibilidad de obtener datos sobre la actividad pr\u00e1ctica (posici\u00f3n de la maniobra, fre-cuencia de masaje, lugar exacto de la presi\u00f3n, etc.). Estudio con pacientes Covid-19 Desde el comienzo de la pandemia, en nuestras cl\u00ednicas y centros se ha optado por realizar pruebas PCR como t\u00e9cnica de referencia para el diagn\u00f3stico de Covid-19. Adem\u00e1s, a principios de abril, y tal y como explica la doctora Maialen Larrea desde An\u00e1 - lisis Cl\u00ednicos IMQ, se comercializaron test antig\u00e9nicos capaces de detectar el virus en 15 minutos, pero debido a la baja sensibilidad y especificidad que mostraron en los estudios pertinentes, se decidi\u00f3 prescindir de su uso. Unos meses m\u00e1s tarde, a principios de octubre, se comercializaron nue - vos test antig\u00e9nicos de respuesta r\u00e1pida que demos - traron una alta sen-sibilidad y especifi - cidad en pacientes que cumpl\u00edan unos determinados cri-terios. Para llegar a esta conclusi\u00f3n, se realizaron estu - dios multic\u00e9ntricos de concordancia con la PCR donde se obtuvieron muy buenos resultados, nada que ver con los test antig\u00e9nicos iniciales. La Cl\u00ednica IMQ Zorrotzaurre, por su parte, y durante el mes de octubre, llev\u00f3 a cabo un estudio con 236 muestras proceden - tes de pacientes con s\u00edntomas com - patibles de Covid-19, a los que se les realiz\u00f3 PCR y test de ant\u00edgeno de forma paralela. Los resultados obtenidos fueron muy satisfacto - rios, coincidiendo con los datos de las fichas t\u00e9cnicas de dichos pro-ductos. Por todo ello, se decidi\u00f3 incorporar - los como una t\u00e9cnica m\u00e1s siguiendo los protocolos de Vigilan - cia Epidemiol\u00f3gica de la Comunidad Aut\u00f3 - noma del Pa\u00eds Vasco actualmente vigentes, que contemplan su uso tanto en pacientes sintom\u00e1ticos como en contactos estrechos. Se trata del m\u00e1ximo reco - nocimiento institucional, que promovido por la Fundaci\u00f3n Euskalit, con- cede el Gobierno Vasco a las empresas y organizaciones que en Euskadi apuestan por la ges - ti\u00f3n avanzada y por optimizar la eficacia y eficiencia en sus proce-dimientos internos y externos. Un reconocimiento que IMQ recibi\u00f3 el pasado mes de diciembre por sus buenas pr\u00e1cticas en dos pro - yectos referentes: el proyecto de experiencia de cliente y el de pres - cripci\u00f3n digital (\u00ab Adi\u00f3s papeleo\u00bb ). El equipo evaluador resalt\u00f3, ade-m\u00e1s, el esfuerzo que la compa\u00f1\u00eda est\u00e1 realizando para implantar una cultura orientada al cliente en toda la organizaci\u00f3n. Desde hace seis a\u00f1os, EUSKALIT otorga estas distinciones para re-conocer y fomentar la mejora en la gesti\u00f3n de las organizaciones vascas, y contribuir as\u00ed a la compe - titividad y desarrollo sostenible del pa\u00eds. Los premios son alcanzados por aquellas organizaciones que demuestran, en una evaluaci\u00f3n externa realizada por miembros del Club de evaluaci\u00f3n de EUSKA - LIT, un determinado nivel de avan - ce en sus pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n, te - niendo como referente el Modelo de Gesti\u00f3n Avanzada. El Modelo comprende seis elementos (Estra -tegia, Clientes, Personas, Socie - dad, Innovaci\u00f3n y Resultados). Tambi\u00e9n en diciembre, IMQ recibi\u00f3 la certificaci\u00f3n de Aenor a su Siste - ma de Gesti\u00f3n de la I+D+i confor - me a la norma 166002. Una cer - tificaci\u00f3n que reconoce la solidez del sistema con que en este \u00e1mbito cuenta la compa\u00f1\u00eda y del que se han resaltado los siguientes puntos fuertes, la metodolog\u00eda del modelo de gesti\u00f3n global, la participaci\u00f3n activa en foros de innovaci\u00f3n, las herramientas empleadas, los ac-tivos intangibles generados y su transferencia interna, la gesti\u00f3n de riesgos o los procesos de gesti\u00f3n de datos entre otros elementos. IMQ, PREMIO VASCO A LA GESTI\u00d3N AVANZADA EN ATENCI\u00d3N AL Zorrotzaurre zedin TU IMQ17 VIVIR SANO Seguimos avanzando con el objetivo de aumentar nuestra oferta asistencial para e star m\u00e1s cerca del cliente, ofre- cer m\u00e1s servicios y a ser posible en el mismo centro asistencia para mayor comodidad. Diagn\u00f3stico, pruebas y soluciones en un mismo espacio y con la calidad de IMQ garantizada. En febrero abrimos un nuevo centro policonsultorio en Gasteiz, el Centro IMQ Abenda\u00f1o, en la calle Abenda\u00f1o 3 y 3A, con una superficie aproxi-mada de casi 500 metros cuadrados. El centro contar\u00e1 con siete consultas para especialidades m\u00e9dico-quir\u00fargi-cas, una sala blanca, un box de fisiote - rapia y otro de rehabilitaci\u00f3n de suelo p\u00e9lvico, un gimnasio polivalente, ves - tuarios y aseos para clientes y una zona para el personal. Las especialidades principales ser\u00e1n: Urolog\u00eda, Derma - tolog\u00eda, Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, Podolo g\u00eda, Rehabilitaci\u00f3n, Fisioterapia, Enferme- r\u00eda, An\u00e1lisis Cl\u00ednicos, Reumatolog\u00eda, Medicina de familia y Psicolog\u00eda. La apertura de las nuevas instalacio- nes generar\u00e1, adem\u00e1s, nuevos espa-cios disponibles en el Centro IMQ Am\u00e1rica que nos permitir\u00e1 ampliar la oferta de servicios y mejorar las insta -laciones actuales mediante la compra de un sill\u00f3n para cirug\u00eda maxilofacial, un equipo para el estudio del v\u00e9rtigo y una plataforma de presiones para hacer estudios de la marcha de podo - log\u00eda entre otros. Por otro lado, hemos adquirido el local contiguo a nuestro Centro IMQ Zurriola en Donostia con el fin de rea-lizar la ampliaci\u00f3n que requer\u00eda y que aportar\u00e1 casi 300 metros cuadrados m\u00e1s al centro, permitiendo, de esta manera, mejorar las instalaciones actuales y crecer en nueva superficie asistencial. La unidad de fisiotera-pia contar\u00e1 de esta manera con dos boxes adicionales a los cinco actuales, siendo dos de ellos cerrados, para potenciar, entre otras, actividades de suelo p\u00e9lvico. Se ampliar\u00e1 tambi\u00e9n el gimnasio y se har\u00e1 divisible, con el objetivo de desarrollar actividades de preparaci\u00f3n al parto y escuela de espalda sin entorpecer la actividad ordinaria de la unidad. Habr\u00e1 adem\u00e1s vestuarios para clientes. Se abrir\u00e1n, igualmente, cinco nuevas consultas polivalentes para especiali - dades m\u00e9dico quir\u00fargicas. Gracias al incremento de consultas, las especia - lidades que vamos a poder potenciar son: Rehabilitaci\u00f3n, Fisioterapia, Podo -log\u00eda, Est\u00e9tica, Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, Neu - molog\u00eda, Traumatolog\u00eda y Ginecolog\u00eda. Entre las novedades destaca tambi\u00e9n una nueva zona de Hospital de D\u00eda m\u00e9dico quir\u00fargico \u2014 con dos habita- ciones con cama y sistema de moni - torizaci\u00f3n\u2014 que permitir\u00e1 ampliar por un lado la actividad quir\u00fargica y por otro lado llevar a cabo un mayor tipo de intervenciones. Adem\u00e1s, el equipamiento se va a reforzar con la adquisici\u00f3n de equipos de diatermia, suelo p\u00e9lvico, ondas de choque foca - les, as\u00ed como diverso equipamiento y material quir\u00fargico. El Centro IMQ Barakaldo, que ya ha finalizado las obras de adecuaci\u00f3n y mejora de sus instalaciones, ha ampliado tambi\u00e9n su oferta de servi - cios con nuevas especialidades como Cirug\u00eda General, Neurofisiolog\u00eda y Reumatolog\u00eda y ampliado el cuadro que hab\u00eda en Dermatolog\u00eda. Adem\u00e1s, se ha incluido a la cartera de servicios la rehabilitaci\u00f3n de suelo p\u00e9lvico. Y, finalmente, el Centro IMQ Col\u00f3n, ha ampliado su oferta asistencial incluyendo las especialidades de Urolog\u00eda y Neurofisiolog\u00eda que hasta ahora no formaban parte de la cartera de servicios.SEGUIMOS AMPLIANDO CENTROS Y SERVICIOS TU IMQ18 ENERO 2021 COVID-19 TU IMQ Como respuesta a la crisis sani - taria derivada del Covid-19, la telemedicina ha tomado un nuevo impulso dentro de la atenci\u00f3n m\u00e9dica y sanitaria. Las estrictas medidas de distancia - miento social, la reducci\u00f3n de recursos materiales y efectivos humanos destinados a la atenci\u00f3n de enfer - medades habituales al margen del Covid-19, el riesgo incrementado y el miedo a acudir a centros de salud y hos - pitales han convertido la atenci\u00f3n m\u00e9dica a distancia en una opci\u00f3n crecientemente en uso. Son muchas las especialidades que ya emplean, de hecho, este recurso para establecer diagn\u00f3sticos. Y aunque con sus limitaciones, en estos momentos complejos muchas consultas se resuel - ven de manera satisfactoria a trav\u00e9s de los diferentes medios digitales. \u00bfCu\u00e1ntas veces tenemos una duda m\u00e9dica y no sabemos muy bien a qui\u00e9n preguntar? \u00bfCu\u00e1ntas veces bus - camos en Google y nos perd\u00e9is entre respuestas confusas, contradictorias o incluso carentes de rigor? En IMQ ofrecemos soluciones para que nuestros clientes resuelvan muchas cuestiones m\u00e9dicas al instante desde el m\u00f3vil y con la garant\u00eda de que detr\u00e1s de ello est\u00e1 un equipo m\u00e9dico profe - sional y experto. El chat m\u00e9dico online de IMQ ha res- pondido este a\u00f1o a m\u00e1s de 2.000 con-sultas con un muy alto grado de satis-facci\u00f3n por parte de los y las clientes que nos han otorgado un 9 en amabi - lidad, un 8,6 en capacidad resolutiva y un 8,8 en valoraci\u00f3n general. En 2020 se ha interactuado por esta v\u00eda con 1.711 clientes, siendo marzo el mes con m\u00e1s inci-dencia. La valora - ci\u00f3n media del chat m\u00e9dico recibida por parte de los usua - rios y usuarias fue de 4,46 sobre 5. Para acceder tanto al chat como al resto de servicios digitales de IMQ, la mejor opci\u00f3n, para no perder tiempo y tener todo al alcance de la mano en un s\u00f3lo clic, es descargarse y entrar a la App IMQ (ANDROID / IOS) que cuenta, por otra parte, con un eficaz sistema que asegura una total confi-dencialidad. En la app tambi\u00e9n se puede acceder a la historia cl\u00ednica con la informaci\u00f3n propia o de los hijos menores de 16 a\u00f1os que haya sido aportada tanto por el cliente como por los profe-sionales m\u00e9dicos (patolog\u00edas, infor - mes, anal\u00edticas...). Todo ello perfec - tamente ordenado, consultable en cualquier momento y lugar, validado y codificado por el m\u00e9dico asesor personal, con posibilidad de enviarlo por email o imprimirlo cada vez que se necesite. Llevar nuestros datos de salud y un m\u00e9dico en el m\u00f3vil es de este modo siempre posible con la app de IMQ.TELEMEDICINA, M\u00c1S DEMANDADA QUE NUNCA CHAT M\u00c9DICO ENERO 2021 COVID-1919 VIVIR SANO AVANZANDO POR TI La situaci\u00f3n cr\u00edtica producida por la pandemia de Covid-19, des- conocida e impensable hasta hace muy poco, est\u00e1 supo - niendo una transformaci\u00f3n en muchos \u00e1mbitos de la vida cotidiana, tanto sociales, laborales, econ\u00f3micos, admi-nistrativos... y de forma acelerada, tambi\u00e9n en el \u00e1rea sanitaria. En el ejercicio de la Medicina, nos ha obligado a replantearnos la comunica-ci\u00f3n entre profesional y paciente con el fin de seguir permitiendo la con - tinuidad y el acceso de la asistencia m\u00e9dica en condiciones de seguridad tanto para el paciente y su entorno como para las y los sanitarios. Aunque la consulta presencial sigue siendo el pilar fundamental en la relaci\u00f3n m\u00e9dico y paciente y en la prestaci\u00f3n de asistencia (e indu - dablemente deber\u00e1 seguir siendo imprescindible para ciertas situa - ciones particulares o algunas espe-cialidades m\u00e9dicas \u2014sobre todo en aquellas que requieran una explo-raci\u00f3n f\u00edsica\u2014 ), la telemedicina ha surgido como alternativa tecnol\u00f3 - gica y organizativa \u00fatil. Adem\u00e1s, la contribuci\u00f3n de la telefon\u00eda m\u00f3vil inteligente, las redes sociales y la mensajer\u00eda instant\u00e1nea han impul-sado su uso de forma efectiva. Videoconsultas IMQ La plataforma usada en las cl\u00ednicas se llama Chip Card Salud, v\u00e1lida para todos los seguros de salud, f\u00e1cil de manejar y con cumplimiento exhaus - tivo en la protecci\u00f3n y confiden - cialidad de datos de los pacientes. Dise\u00f1ado de forma sencilla y clara y pensado para todas las edades de los pacientes, el acceso es seguro y el manejo, intuitivo. De forma similar a la solicitud de una cita presencial, el paciente establece un d\u00eda y hora de la visita con el per - sonal administrativo. En el momento de la consulta, el paciente recibe un mensaje de texto en su tel\u00e9fono m\u00f3vil con un enlace sobre el que debe presionar y seguidamente m\u00e9dico y paciente tienen conexi\u00f3n por sonido e imagen, e incluso con posibilidad de compartir documentos. Permite de forma sincr\u00f3nica al profesional tener integrada la Historia Cl\u00ednica, tanto para obtener informaci\u00f3n como para registrar el acto m\u00e9dico. Las videoconsultas tienen una dura - ci\u00f3n similar a una consulta presencial, iniciando con una entrevista sobre el motivo de consulta, una revisi\u00f3n de pruebas complementarias, una conclusi\u00f3n o diagn\u00f3stico y un trata - miento o recomendaciones m\u00e9dicas. No cabe duda que la entrevista tele - m\u00e1tica puede poner de manifiesto la necesidad de tener una consulta presencial en los siguientes d\u00edas, si el m\u00e9dico/a as\u00ed lo considera. Las ventajas de esta herramienta se basan fundamentalmente, en una asistencia de calidad, c\u00f3moda y segura para el paciente y el profesional, dado que, evitando los desplazamientos y las estancias en centros sanitarios, aminoramos la propagaci\u00f3n del virus, el contacto con otros pacientes y redu - cimos el colapso en los propios depar - tamentos. Nuestra experiencia en el Instituto Oncol\u00f3gico con el manejo de las video-consultas y la acogida que ha tenido ha sido tan satisfactoria tanto para el paciente como para el profesional, que seguramente esta nueva forma de comunicaci\u00f3n perdure para determi - nadas consultas, de forma que, en un futuro, muy probablemente sea parte integral del modelo sanitario. EL M\u00c9DICO/A EN TU M\u00d3VIL DRA. CLARA E\u00cdTO. Instituto Oncol\u00f3gico IMQ20 ENERO 2021 COVID-19 tu vida ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cilSi haces clic Para clientes y no clientes de IMQ con un clicGRANDES D ESCUENTO S Desc\u00fabrelo todo en imqbienstar.esBIENESTAR: belleza, cultura, deporte, guarder\u00edas, mascotas, ocio y muchos m\u00e1s. SOCIO-SANITARIOS: ortopedia, recader\u00eda, cuidadores, residencias... SALUD: chequeos, cirug\u00eda est\u00e9tica, cirug\u00eda de la obesidad, medicina deportiva...Para que puedas disfrutar de multitud de servicios no incluidos en tu seguro de salud con grandes descuentos: tu vida ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cilSi haces clic Para clientes y no clientes de IMQ con un clicGRANDES D ESCUENTO S Desc\u00fabrelo todo en imqbienstar.esBIENESTAR: belleza, cultura, deporte, guarder\u00edas, mascotas, ocio y muchos m\u00e1s. SOCIO-SANITARIOS: ortopedia, recader\u00eda, cuidadores, residencias...SALUD: chequeos, cirug\u00eda est\u00e9tica, cirug\u00eda de la obesidad, medicina deportiva...Para que puedas disfrutar de multitud de servicios no incluidos en tu seguro de salud con grandes descuentos:21 VIVIR SANO Los descuentos est\u00e1n sujetos a las condiciones especificadas en la oferta publicada por el colaborador en la web. Cada oferta puede incluir otras ventajas.Los descuentos est\u00e1n sujetos a las condiciones especificadas en la oferta publicada por el colaborador en la web. Cada oferta puede incluir otras ventajas. \u00d3PTICAS FEDER\u00d3PTICOS IKUS 20% dto. en gafa MARTIN % dto. BOUTIQUE- JULIAN BOLIVAR1\u00ba consulta gratuita ELIAS VISI\u00d3N 1\u00ba consulta gratuita ALAIN AFFLELOU \u00d3PTICO 1\u00ba consulta gratuita \u00d3PTICA LIZARRI 15 % dto. IMQ % dto. LA GAFA GARC\u00cdA RIVERO1\u00ba consulta gratuita \u00d3PTICA ELGUEZABAL 30 % INSTITUTO \u00d3PTICO AUDITIVO 30 % dto. ARRIEN OPTIKA 10 INSTITUTO \u00d3PTICO I\u00d1IGO XIM\u00c9NEZ 44 \u20ac 10 % dto. GABINETE % ISASI 45 \u20ac clientes IMQ50 \u20ac BORDA \u20ac clientes AMARICA gratuita gratuita JAKOBE PSICOTERAPIA 55 \u20ac CAROLINA LAVANDERO DIEZ % GASTEIZ BILBAO 12 % dto. clientes IMQ10 % clientes ESTELLA FARMAZIA 10 % dto. ORTOPEDIA GALDAKAO 10 % dto. FARMACIA CARLOS FUERTES FARMACIA ORTOPEDIA ANA % FARMACIA ORTOPEDIA ANA ELOSEGUI10 % dto. Los descuentos est\u00e1n sujetos a las condiciones especificadas en la oferta pu blicada por el colaborador en la web. Cada oferta puede incluir otras ventajas.\u00a1MULTITUD DE SERVICIOS PENSADOS PARA QUE TE SIENTAS BIEN! Salud: \u00f3pticas, consultas de psicolog\u00eda, ortopedias... 22 ENERO 2021 COVID-19 IMQ ha incorporado los \u00faltimos test de ant\u00edgenos a sus pruebas de detec - ci\u00f3n de Covid-19 atendiendo a la alta fiabilidad y poder predictivo de los mismos. Estudios de validaci\u00f3n reali - zados sobre este tipo de test, \u00fanicos aprobados por la FDA y con marcado CE, demuestran que tienen una sen - sibilidad del 98,2% y una especifi-cidad superior al 99% en pacientes sintom\u00e1ticos con 5 o menos d\u00edas de evoluci\u00f3n cl\u00ednica, algo que les hace comparables a la PCR (Reacci\u00f3n en Cadena de la Polimerasa), la prueba de referencia. En pacientes con 7 d\u00edas o menos de evoluci\u00f3n la sensi - bilidad de la detecci\u00f3n disminuye al 93,1%. Las pruebas disponibles para el diag - n\u00f3stico de Covid-19 se diferencian en dos grandes grupos: las Pruebas de Diagn\u00f3stico de Infecci\u00f3n Activa (PDIA) y las serol\u00f3gicas. Pruebas PDIA Actualmente existen dos tipos de prue- bas PDIA: la PCR y el test de ant\u00edgeno, que permiten detectar directamente la presencia del virus en muestras respi - ratorias descubriendo material gen\u00f3 - mico moda-lidades persiguen dos fines: diagnos-ticar a los pacien-tes que padecen la infecci\u00f3n e identifi-car a las personas contagiosas para poder aislarlas, ana- lizar sus contactos y cortar la cadena de transmisi\u00f3n. Los test de ant\u00edgeno detectan un tipo de prote\u00edna. Detecci\u00f3n que, para que sea exitosa, requiere alta presencia de carga viral, motivo por el que la prueba est\u00e1 indicada en pacientes con s\u00edntomas compatibles con Covid-19 y con una evoluci\u00f3n inferior a cinco d\u00edas, periodo en que la carga viral es m\u00e1s elevada. Respecto a los pacientes asintom\u00e1ticos, su utilidad est\u00e1 siendo actualmente testada y debatida. La PCR es la t\u00e9cnica de referencia, estando recomendada en todos los casos. Se basa en la amplificaci\u00f3n y detecci\u00f3n de diferentes secuencias en genes espec\u00edficos y, por tanto, tiene mayor rentabi - lidad en presencia de baja carga viral. Por todo ello, la reali - zaci\u00f3n de una prueba u otra, depender\u00e1 dela sintomatolog\u00eda quepresente el pacientey de los d\u00edas de evo - luci\u00f3n. Pruebas serol\u00f3gicas Con respecto a las pruebas serol\u00f3gi - cas, se trata de pruebas de diagn\u00f3s - tico indirecto, pues no detectan la presencia del virus, sino la respuesta inmune que genera el cuerpo frente a \u00e9ste. Tiene su utilidad para valorar la respuesta de anticuerpos en cada paciente, de modo que sirva para diagnosticar una infecci\u00f3n pasada o NUEVAS PRUEBAS DE DETECCI\u00d3N DE COVID-19 AVANZANDO POR VIVIR SANO para conocer el estado inmunitario del afectado. Los sujetos que desa - rrollan anticuerpos neutralizantes frente al virus, podr\u00edan disponer de inmunidad durante al menos tres meses pos infecci\u00f3n. Sin embargo, seg\u00fan los \u00faltimos estudios, esta pro - tecci\u00f3n podr\u00eda ser de mayor dura - ci\u00f3n. Actualmente, en el laboratorio de IMQ An\u00e1lisis Cl\u00ednicos se realizan PCR y test de ant\u00edgeno con dispo-nibilidad las 24 horas del d\u00eda, los 365 d\u00edas del a\u00f1o, excepto las y los pacientes sintom\u00e1ticos que, por seguridad, disponen de un horario determinado de citaci\u00f3n, indicado y actualizado en la web del labora - torio. La elecci\u00f3n de una t\u00e9cnica u otra se establece mediante los pro - tocolos que la entidad ha dise\u00f1ado junto a los diferentes servicios de la Cl\u00ednica IMQ Zorrotzaurre, a partir de las recomendaciones del Ministerio de Sanidad. RPS 58/13 900 10 70 61 | igurco.imq.esCentros socio-sanitarios Unidades de recuperaci\u00f3n funcional Ictus Ca\u00eddas de repetici\u00f3n \u00b7 \u00b7 Convalecencias Fracturas (cadera, rodilla, pelvis...) \u00b7 \u00b7 Unidades especializadas en rehabilitaci\u00f3n Con un amplio equipo profesional M\u00e9dico/a geriatra, enfermer\u00eda 24 h., terapia ocupacional, sioterapia, neuropsicolog\u00eda, logopedia...Desde el comienzo de la pande - mia, IMQ viene incluyendo en cobertura la asistencia sanitaria a sus clientes por la Covid-19. Lo hace de forma excepcional, dado que las pandemias no son un riesgo asegurable por ninguna compa\u00f1\u00eda del sector. Y lo hace con objeto de apoyar como entidad la lucha contra el virus, habiendo atendido desde el inicio de la crisis sanitaria a miles de personas afec - tadas o con s\u00edntomas dudosos. En la misma l\u00ednea, viene ofrecien - do tambi\u00e9n como servicio adi- cional la posibilidad de acceder a las pruebas diagn\u00f3sticas para la detecci\u00f3n del virus, siempre y cuando se cumpla con todos los requisitos exigidos por las auto - ridades sanitarias. Entre tales re-quisitos figuran: que el paciente presente s\u00edntomas sospechosos o compatibles con la enfermedad, que haya sido antes valorado por un facultativo y que cuente con la correspondiente prescripci\u00f3n m\u00e9dica de la prueba diagn\u00f3stica. La aseguradora tambi\u00e9n ha dis - puesto, a trav\u00e9s de algunos de sus centros y laboratorios, una alternativa para que las perso - nas asintom\u00e1ticas puedan optar de forma privada a la realizaci\u00f3n de la prueba a precios reducidos, por si se precisa saber de mane - ra r\u00e1pida si se tiene la enferme - dad antes de realizar un viaje, reincorporarse al trabajo o haber tenido sospecha de contacto con alguna persona con s\u00edntomas no diagnosticada, por ejemplo. SOLO CON PRESCRIPCI\u00d3N M\u00c9DICA24 ENERO 2021 COVID-19 El Centro M\u00e9dico Quir\u00fargico IMQ Zurriola ha a\u00f1adido a sucartera de servicios un nuevoaparato de ondas de choque focales, el Duolith\u00ae T-Top Ultra, tec-nolog\u00eda de alta energ\u00eda y \u00faltima gene-raci\u00f3n en el abordaje m\u00e9dico a trav\u00e9s de la terapia f\u00edsica contra el dolor. Las ondas de choque son ondas de sonido, audibles y de alta energ\u00eda, que se vienen utilizado en medicina desde 1980 para disolver los c\u00e1lculos rena-les. En la terapia del dolor, la energ\u00eda de las ondas de choque se transfiere a las zonas afectadas donde pueden desarrollar sus efectos curativos. Permiten un tratamiento no invasivo, de medicina regenerativa sobre el foco de la patolog\u00eda guiado ecogr\u00e1 - ficamente. Este proceso lo genera la onda de choque focal en el \u00e1rea lesio-nada mediante un efecto electromag-n\u00e9tico a trav\u00e9s de mecanismos bil\u00f3gi - cos y mec\u00e1nicos. Tras muchos a\u00f1os de experiencia, la evidencia cient\u00edfica ha demostrado la mejor\u00eda de determinados cambios patol\u00f3gicos en tendones, ligamen-tos, c\u00e1psulas, m\u00fasculos y huesos, pudiendo eliminar su dolor de manera espec\u00edfica con este tratamiento.La terapia de ondas de choque extra-corp\u00f3reas, llevada a cabo por tera - peutas cualificados y experimenta-dos, se convierte as\u00ed en un m\u00e9todo de tratamiento en gran medida libre de riesgos y efectos secundarios para tratar el dolor en el sistema m\u00fasculo esquel\u00e9tico. Gracias a su aplicaci\u00f3n con gu\u00eda eco- gr\u00e1fica, se le otorga mayor efectivi - dad y valor a la aplicaci\u00f3n focal del tratamiento. FUNCIONAMIENTO Mediante un proceso llamado meca - no-transducci\u00f3n, el est\u00edmulo mec\u00e1- nico de las ondas de choque genera una respuesta biol\u00f3gica. El n\u00facleo de las c\u00e9lulas se activa y se inicia la pro - ducci\u00f3n de prote\u00ednas responsables de los procesos de regeneraci\u00f3n tisular, es decir, se estimula la producci\u00f3n de los llamados \u00abfactores de creci- miento\u00bb . Las ondas de choque activan la angio-g\u00e9nesis, se forman nuevos vasos san - gu\u00edneos y aumentan la producci\u00f3n de col\u00e1geno, a partir de factores de crecimiento como el TGF-beta1 y el IGF-I. La regeneraci\u00f3n de tejidos est\u00e1 mediada tambi\u00e9n por la liberaci\u00f3n de \u00f3xido n\u00edtrico y el factor de creci -STOP AL DOLOR M\u00daSCULO-ESQUEL\u00c9TICO TRATAMIENTOS DE ONDAS DE CHOQUE EN IMQ ZURRIOLAAVANZANDO POR TI 24 ENERO 2021 COVID-1925 VIVIR SANO miento VEGF. Los estudios muestran la presencia del ant\u00edgeno PCNA, que indica proliferaci\u00f3n celular. Otros trabajos muy recientes han podido probar una influencia de las ondas de choque en la diferenciaci\u00f3n y migraci\u00f3n de c\u00e9lulas madre. Esta respuesta biol\u00f3gica evita la produc - ci\u00f3n de fibrosis en los tejidos tratados. En definitiva, las ondas de choque extracorp\u00f3reas tratan de acelerar la curaci\u00f3n de los tejidos da\u00f1ados. \u00bfQU\u00c9 PROBLEMAS SE TRATAN CON MAYOR FRECUENCIA? \u0007Codo: 3\u0007\u0007Epicondilitis (codo de tenista): La tendinopat\u00eda en la cara late - ral del codo genera un estado doloroso de irritaci\u00f3n del tend\u00f3n de los m\u00fasculos extensores que influyen en la estabilizaci\u00f3n de la mu\u00f1eca en la realizaci\u00f3n de agarres. 3\u0007\u0007Epitrocleitis (codo del golfista): Presencia de dolor en presi\u00f3n en la cara medial del codo con intensificaci\u00f3n del dolor cuando se activan los m\u00fasculos flexores de mu\u00f1eca y dedos. \u0007Rodilla-pierna: 3\u0007 Tendinitis rotuliana (rodilla del saltador): La inflamaci\u00f3n del ten - d\u00f3n rotuliano, causa dolor en el extremo inferior de la r\u00f3tula. Por lo general, el dolor afecta solo a un lado. La tendinitis rotuliana a menudo ocurre en corredores. Tobillo-pie: 3\u0007\u0007Tendinopat\u00eda aqu\u00edlea: es un s\u00edn - drome de dolor del tend\u00f3n de Aquiles, en ocasiones con pre - sencia de calcificaci\u00f3n. El dolor aqu\u00edleo o aquilodinia suele croni ficarse generar limitaci\u00f3n fun - cional. 3\u0007\u0007Fascitis plantar: El espol\u00f3n del tal\u00f3n es una calcificaci\u00f3n en la parte inferior del pie. La presen - cia de dolor e inflamaci\u00f3n de la fascia plantar en la planta del pie, se denomina fascitis plantar, suele incapacitar en el apoyo del tal\u00f3n durante la marcha. Hombro: 3\u0007\u0007Tendinopat\u00edas calcificantes: Es frecuente encontrar dep\u00f3sitos de calcio en tendones e inser - ciones de tendones. El tend\u00f3n supraespinoso es el m\u00e1s frecuen-temente afectado. Cadera: 3\u0007\u0007Trocanteritis: Las tendinopat\u00edas insertivas en el troc\u00e1nter son causa frecuente de dolor al cami - nar y durante el apoyo en el des - canso nocturno. TRATAMIENTO El m\u00e9dico realizar\u00e1 una primera entre - vista con el paciente para obtener un historial m\u00e9dico detallado dado que el correcto diagn\u00f3stico e indicaci\u00f3n del tratamiento es la clave del \u00e9xito de la terapia. Una vez localizada la zona del dolor a tratar mediante eco-graf\u00eda, se aplica un gel sobre la misma para dirigir las ondas de choque sin p\u00e9rdida de energ\u00eda. Se especifican las intensidades, frecuencias e impulsos adecuados a la patolog\u00eda a tratar y a la tolerancia del paciente. El tratamiento dura entre 15 y 30 minutos, dependiendo del cuadro cl\u00ed - nico. En promedio, se requieren entre 3 y 5 sesiones en funci\u00f3n de la pato-log\u00eda y el paciente a tratar, monito - riz\u00e1ndose la lesi\u00f3n en cada consulta. Tras la correcta indicaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del tratamiento, muchos pacientes informan que no sienten dolor o es mucho menor despu\u00e9s de solo una o dos sesiones. La mejora del dolordevuelve la funcionalidad y la calidadde vida al paciente. 26 ENERO 2021 COVID-19 La alimentaci\u00f3n es clave para mantener una buena salud, pero requiere de un enfoque profesional y personalizado en funci\u00f3n de las necesidades indivi - duales. Desde la Unidad Asistencial de Die - t\u00e9tica y Nutrici\u00f3n de IMQ, nuestros profesionales m\u00e9dicos nutricionistas trabajan estrechamente con espe - cialistas en Endocrinolog\u00eda, Medicina Deportiva, Medicina de Familia y Psi - quiatr\u00eda y Psicolog\u00eda, con el objetivo de atender cada caso de manera espec\u00edfica. Este enfoque incluye el asesoramiento preventivo para evitar enfermedades estrechamente ligadas a la alimentaci\u00f3n, como la diabetes, la obesidad y la hipercolesterolemia, y pautas diet\u00e9ticas espec\u00edficas dirigidas al tratamiento de patolog\u00edas y trastor - nos concretos. El equipo de especialistas en Nutri - ci\u00f3n realiza una primera valoraci\u00f3n, en coordinaci\u00f3n con el m\u00e9dico de familia. Este estudio incluye anal\u00edticas para evaluar el estado de salud a nivel general, as\u00ed como el registro de los h\u00e1bitos alimentarios, condici\u00f3n f\u00edsica y situaci\u00f3n personal de cada paciente. A partir de ah\u00ed, el equipo m\u00e9dico ela - bora una dieta individualizada y un plan de h\u00e1bitos saludables, ajustados a las necesidades nutricionales y los objetivos de salud de cada paciente. Desde la unidad, se realiza, adem\u00e1s, un seguimiento peri\u00f3dico para que el especialista pueda valorar los resul - tados, evaluar los avances y resolver todas las dudas. Endocrinolog\u00eda Dentro de la Unidad Asistencial de Endocrinolog\u00eda, se ofrece un ase-soramiento m\u00e9dico espec\u00edfico para diagnosticar y tratar las enfermeda-des que afectan al sistema endocrino, metab\u00f3lico y nutricional. Siempre en colaboraci\u00f3n con otras Unidades M\u00e9dicas de IMQ, el cuadro de espe - cialistas en endocrinolog\u00eda est\u00e1 enfo-cado al tratamiento de la diabetes, la hipercolesterolemia, la obesidad, las enfermedades tiroideas y la desnutri - ci\u00f3n. El objetivo es tanto preventivo como de seguimiento y actuaci\u00f3n personalizada para el soporte nutri - cional frente a enfermedades espe - c\u00edficas, con el objetivo de mejorar la salud y la calidad de vida del paciente. Trastornos de conducta alimentaria Las enfermedades relacionadas con las alteraciones de la conducta alimentaria son patolog\u00edas complejas que requie - ren de una actuaci\u00f3n multidisciplinar donde se atienda a la persona de una manera hol\u00edstica. Por ello, la Unidad de Psiquiatr\u00eda y Psicolog\u00eda de IMQ cuenta con un equipo de profesionales con amplia experiencia, especializados en el tratamiento de la anorexia nerviosa, la bulimia nerviosa, el trastorno por atrac\u00f3n y patolog\u00edas afines. La atenci\u00f3n est\u00e1 centrada en conse- guir una recuperaci\u00f3n f\u00edsica y emo - cional de la persona abordando las diferentes causas del trastorno, siem-pre en colaboraci\u00f3n con otras espe - cialidades y con un acompa\u00f1amiento a las familias.APRENDER A COMER BIENAVANZANDO POR TI En la Unidad de Diet\u00e9tica y Nutri - ci\u00f3n del Centro IMQ Zurriola es posible acceder a servicios enfo - cados a: 3\u0007\u0007Peso y obesidad en edad adulta e infantil. 3\u0007\u0007Dietas para personas con diabetes, colesterol, hiper - tensi\u00f3n u otras patolog\u00edas. 3\u0007\u0007Dietas de aporte proteico, DAP . 3\u0007\u0007Trastornos del comporta-miento alimentario. 3\u0007\u0007Orientaci\u00f3n diet\u00e9tica a deportistas.27 VIVIR SANO Pase lo que pase, quiero la mejor compa\u00f1\u00eda Contr\u00e1talo 900 81 81 50 I imq.es NUEVO SEGURO IMQ DEPENDENCIACuidamos de ti Un seguro de Dependencia que te cuida pase lo que pase, una aseguradora que estar\u00e1 contigo. Eliges el capital: hasta 300.000 \u20ac Eliges tranquilidad para ti y tu familia Sin franquicias TENGAS O NO SEGURO IMQ Y AHORA 5% dto. Y 10% dto . m\u00e1s POR TENER SEGURO M\u00c9DICO IMQ RPS: 171/17 Ver condiciones generales del seguro. 28 ENERO 2021 COVID-19 Un 10% de la poblaci\u00f3n europea necesita rehabi - litaci\u00f3n y medicina f\u00edsica, seg\u00fan la Oficina Europea de Estad\u00edstica (Eurostat). Al aplicar esas cifras a Euskadi, se obtiene que casi 300.000 vascos y vascas preci - sar\u00edan de alg\u00fan tratamiento rehabi - litador. Adem\u00e1s, los \u00faltimos estudios se\u00f1alan que, de media, las personas experimentan alg\u00fan tipo de discapa-cidad durante ocho a\u00f1os y medio, la mitad con una discapacidad grave. Por todo ello, contar con buenos servicios de Medicina F\u00edsica y Reha-bilitaci\u00f3n es ya una necesidad, que aumentar\u00e1 todav\u00eda m\u00e1s con el paso de los a\u00f1os. Hoy en d\u00eda, la discapacidad f\u00edsica m\u00e1s frecuente a la que se enfrentan los pacientes y equipos rehabilitadores es la dificultad para desplazarse con libertad, sobre todo por deficiencias AVANZANDO POR TI CASI 300.000 VASCOS NECESITAN REHABILITACI\u00d3N Y MEDICINA F\u00cdSICA Batez beste, SANO osteoarticulares \u2014problemas en los huesos o articulaciones\u2014. De hecho, este tipo representa el 27% de todos los procesos incapacitantes registra-dos actualmente. Una pandemia silenciosa Esta \u00abpandemia\u00bb de discapacidad no es nueva. Hace 20 a\u00f1os, el Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) en su Encuesta sobre Discapacidades, Defi - ciencias y Estado de Salud (EDDES), ya concluy\u00f3 que m\u00e1s de tres millones de personas viv\u00edan con alguna discapa - cidad. Al trasladar esa tasa al 2020, la cifra asciende a cinco millones de personas. La discapacidad presenta or\u00edgenes y tipolog\u00edas muy diversas. En el caso vasco, seg\u00fan los especialista de IMQ, las patolog\u00edas que m\u00e1s se tratan son las raquialgias \u2014dolor que se genera a lo largo de la columna vertebral \u2014, patolog\u00edas de rodilla, y de hombro. En IMQ somos muy conscientes del impacto que la discapacidad tiene en la vida de las personas, por ello contamos con seis centros especiali - zados en el abordaje y tratamiento de esta problem\u00e1tica: IMQ Ajuriaguerra, Deusto, Barakaldo, Areeta, Am\u00e1rica y Zurriola. Cada uno de ellos cuenta con un equipo profesional multidisci - plinar, especializado en el abordaje de patolog\u00edas discapacitantes y con un equipo tecnol\u00f3gico de vanguardia, para abordar la rehabilitaci\u00f3n desde un punto de vista integral. IMQ dis - pone, adem\u00e1s, en su cl\u00ednica Virgen Blanca de una potente Unidad de Rehabilitaci\u00f3n, la primera con que la compa\u00f1\u00eda cont\u00f3 como unidad de rehabilitaci\u00f3n propia. Abordaje integral de la discapacidad As\u00ed, los centros de IMQ cuentan con servicios de rehabilitaci\u00f3n cardiaca, de suelo p\u00e9lvico, drenaje linf\u00e1tico, cinesiterapia, la ase-guradora desarrolla un programa ambulatorio de ejercicios moni-torizados y educaci\u00f3n sanitaria que se adapta a las caracter\u00edsti - cas espec\u00edficas de cada usuario o usuaria. Esta modalidad rehabili - tadora est\u00e1 dise\u00f1ada para favore - cer la recuperaci\u00f3n tras un evento coronario agudo o una cirug\u00eda cardiaca. 3\u0007\u0007Rehabilitaci\u00f3n de suelo p\u00e9lvico: esta \u00e1rea terap\u00e9utica ha cobrado especial relevancia en los \u00faltimos a\u00f1os, debido a que afecta a un gran porcentaje de la poblaci\u00f3n y, adem\u00e1s, aborda un espectro muy amplio de disfunciones urogine - col\u00f3gicas, anorectales y p\u00e9lvicas. 3\u0007\u0007Drenaje linf\u00e1tico: es una t\u00e9cnica manual que se utiliza para activar y mejorar la circulaci\u00f3n del sistema linf\u00e1tico. Se utiliza principalmente para el abordaje de los linfede - mas (infamaci\u00f3n por acumulaci\u00f3n de linfa en las partes blandas del cuerpo) que surgen tras una ciru - g\u00eda oncol\u00f3gica mamaria. 3\u0007\u0007Cinesiterapia: conjunto de m\u00e9to-dos y t\u00e9cnicas que utilizan el movi - miento con fines terap\u00e9uticos. 3\u0007\u0007Electroterapia: utiliza la electrici-dad para tratar lesiones y enfer - medades que se caracterizan por generar procesos dolorosos, inflamatorios m\u00fasculo/esquel\u00e9ti-cos, nerviosos perif\u00e9ricos, atro-fias y lesiones musculares. 3\u0007\u0007Magnetoterapia: muy relacionada con la anterior, es una t\u00e9cnica que utiliza la energ\u00eda magn\u00e9tica de manera que, al modificar su intensidad, frecuencia y duraci\u00f3n, se consiguen resultados terap\u00e9u - ticos. 3\u0007\u0007Preparaci\u00f3n al parto: este servicio busca controlar el dolor que se produce durante el parto, con-trolar las contracciones, reducir la ansiedad durante el mismo y participar activamente en el naci - miento del beb\u00e9. 3\u0007\u0007Tracci\u00f3n vertebral: emplea en cua - dros \u00e1lgicos (dolorosos) y discopa-t\u00edas (lumbalgia, p\u00e9rdida de altura en los espacios discales, etc.) dispositivos de tracci\u00f3n sobre los segmentos vertebrales afectados. Los servicios que m\u00e1s precisan los vascos y vascas, tal y como explican los especialistas en Rehabilitaci\u00f3n y Medicina F\u00edsica de IMQ, son la cinesi - terapia, la electroterapia y la rehabili - taci\u00f3n de suelo p\u00e9lvico. Equipo multidisciplinar coordinado IMQ ofrece un equipo multidisciplinar que a\u00fana m\u00e9dicos especialistas en rehabilitaci\u00f3n, en cardiolog\u00eda, fisio - terapeutas, matronas y enfermeras. Los y las profesionales mantienen en todo momento una comunicaci\u00f3n fluida entre s\u00ed para maximizar la recu-peraci\u00f3n de los y las pacientes y, en su d\u00eda a d\u00eda, trabajan en dos niveles asistenciales. Adem\u00e1s, centros como Areeta, Barakaldo y Deusto, van m\u00e1s all\u00e1 dentro de esa combinaci\u00f3n pro - fesional, ya que tambi\u00e9n cuentan con servicios dentales. Respecto a su manera de funcionar, en el primer nivel se encuentra el o la m\u00e9dico rehabilitador o cardiol\u00f3-gico que establece o prescribe el tratamiento a seguir, lo supervisa y otorga el alta cuando se completa. El segundo \u00e1rea de trabajo ser\u00eda el de los y las fisioterapeutas que reali - zan el tratamiento o, en el caso de la recuperaci\u00f3n cardiaca, la enfermera o enfermero. Los centros disponen de amplias ins - talaciones que acogen consultas de rehabilitaci\u00f3n con salas de explora-ci\u00f3n, boxes de fisioterapia, gimnasios polivalentes, y espacios de rehabilita - ci\u00f3n cardiaca, suelo p\u00e9lvico y prepara - ci\u00f3n al parto. 30 ENERO 2021 COVID-19 POR TU SALUD COVID-19 DRA. MAIALEN LARREA. Responsable del \u00c1rea Molecular de IMQ An\u00e1lisis Cl\u00ednicos Y LAS VACUNAS DE LA INMUNIDAD 30 ENERO 2021 COVID-1931 VIVIR SANO En respuesta a la demanda urgente de una vacuna, desde el inicio de la pande-mia se est\u00e1n llevando a cabo ensayos cl\u00ednicos con diferentes tipos. En cierto modo es necesario que exis - tan varias l\u00edneas de investigaci\u00f3n para poder dar con el tipo de vacuna que brinde una inmunidad duradera y evite la transmisibilidad comunitaria. Actualmente se est\u00e1n investigando m\u00e1s de 20, pero destacamos las de Pfizer/BioNtech, Moderna y Oxford/AstraZeneca, como las m\u00e1s avanza - das. Existen tambi\u00e9n otras vacunas producidas en China y Rusia que se encuentran en fase III de ensayos cl\u00ed-nicos, lo que corresponde a la \u00faltima fase antes de la comercializaci\u00f3n. Convencionalmente, deben pasar varias fases precl\u00ednicas y cl\u00ednicas que suele requerir entre 15-20 a\u00f1os de investigaci\u00f3n antes de ser comercia - lizarlas. Debido a la excepcionalidad actual, muchas fases del proceso del desarrollo ocurren en paralelo, es decir, no se espera a confirmar el resultado satisfactorio de una fase para con - tinuar con la siguiente. Pese al desa-rrollo acelerado de estos ensayos la agencia reguladora del medicamento y alimentos (FDA) ha establecido rigu - rosos controles de seguridad, calidad y eficacia por lo que hasta el momento ha aprobado la comercializaci\u00f3n y uso de la vacuna desarrollada por los labo - ratorios Pfizer. Aun as\u00ed, el desarrollo de diferentes vacunas continuar\u00e1 durante los pr\u00f3ximos meses y a\u00f1os, donde se estudiar\u00e1n diversas estrategias de vacunaci\u00f3n y conoceremos con mayor precisi\u00f3n datos sobre la dosificaci\u00f3n, inmunogenicidad, inmunidad post-infecci\u00f3n, transmisibilidad, etc. Pro - bablemente no ser\u00e1 hasta entonces que la inmuniza-ci\u00f3n masiva global se convierta en una realidad. La vacuna de Pfizer/ BioNTech utiliza la tecnolog\u00eda de ARN mensajero, es decir, por medio de esta vacuna se inyectan mol\u00e9culas que indu - cen a nuestras c\u00e9lu - las a producir una prote\u00edna o ant\u00edgeno espec\u00edfico llamado prote\u00edna S (Spike). Esta prote\u00edna es la que utiliza el coro - navirus para unirse a la superficie de nuestras c\u00e9lulas de la mucosa respira-toria. Una vez que nuestras c\u00e9lulas ha- yan producido esa prote\u00edna (que en s\u00ed misma es inofen-siva) ser\u00e1 detectada por el sistema inmunol\u00f3gico que responder\u00e1 produ-ciendo anticuerpos y se activar\u00e1n los linfocitos T. Esto evitar\u00e1 infecciones posteriores. Dado que es posible que el suministro de vacunas sea inicialmente limitado es importante entender que hay cierta parte de poblaci\u00f3n donde la vacuna - ci\u00f3n es prioritaria como son los traba-jadores sanitarios, personas de edad avanzada y personas con comorbili- dades. Las personas mayores en con - creto, son m\u00e1s pro - pensas a desarrollar una infecci\u00f3n grave debido a la inmuno-senescencia y su pro - pensi\u00f3n a generar respuestas inflama-torias exageradas. Para concluir es importante recordar que la vacunaci\u00f3n ha sido una de las medidas de mayor impacto en salud p\u00fablica, ya que con su administraci\u00f3n se ha conseguido dis-minuir y evitar una gran cantidad de muertes por diferen - tes enfermedades infecciosas. Con lo cual es muy impor - tante tener en mente los beneficios que puede producir la vacunaci\u00f3n global en esta pandemia, una pan - demia que ha paralizado el mundo y se ha llevado por delante a m\u00e1s de 1.000.000 de personas. \u00abMerkaturatu aurretik SANO 32 ENERO 2021 COVID-19 Actualmente no dejamos de hablar y escuchar acerca de la importancia de la salud. Debemos mantener la distancia social, usar la mascarilla y lavarnos las manos con el fin de prote - ger nuestra salud y la de la sociedad. Pero, \u00bfd\u00f3nde queda la salud mental? El estado psicol\u00f3gico de las personas tambi\u00e9n forma parte de la salud del ser humano, y con la situaci\u00f3n que estamos viviendo desde marzo es dif\u00ed - cil preservarla. Parece que solo nos focalizamos en reducir la curva de contagios y muertes por Covid, pero la falta de salud mental tambi\u00e9n se cobra vidas y no debemos perderla de vista. Las medidas que nos protegen ante el virus pueden exponernos a severas patolog\u00edas mentales. COMPA\u00d1EROS DE MIMOS ERE Psic\u00f3loga del Centro IMQ Am\u00e1ricaPOR TU SALUD33 VIVIR SANO Desde hace unas semanas hablamos ya del s\u00edndrome de la \u00abfatiga por pandemia\u00bb. Hace referencia a sentirte cansado, desmotivado/a tras todos estos meses de pandemia. Se tra-duce en tener una menor percepci\u00f3n de riesgo de contagio, sensaci\u00f3n de p\u00e9rdida de control, frustraci\u00f3n y ais-lamiento. Hay un sentimiento gene-ralizado de p\u00e9rdida de calidad de vida asociado al \u00e1rea social y econ\u00f3mico. Una de las fuentes principales de la percepci\u00f3n de bienestar de nuestra sociedad son los v\u00ednculos afectivos, bien sean de amistad, familiares, sexuales... Las medidas que vivi-mos actualmente nos restringen esa fuente de disfrute, generando conse - cuencias en nuestra salud mental. La distancia social nos est\u00e1 afectando de tal manera que en algunos pa\u00edses como B\u00e9lgica ya han puesto en mar - cha medidas preventivas ante los posi - bles cuadros patol\u00f3gicos, permitiendo tener \u00abun compa\u00f1e- persona puede enten-derlo de manera dife - rente, puede ser una pareja sexual o una persona con la que poder tener muestras de afecto f\u00edsico sin ser sexuales). De \u00e9sta manera, reducimos al m\u00e1ximo la exposici\u00f3n al contagio y ade-m\u00e1s nos protegemos del aislamiento social, sentimiento de soledad y s\u00edntomas depresivos y ansiosos. Creo que deber\u00eda de ser una medida a aplicar tambi\u00e9n aqu\u00ed. De no empezar a velar por el bienes- tar emocional de los ciudadanos y ciuda-danas, nos vamos a encontrar con una tercera ola pero asociada a la salud mental. Son muchos los expertos que ya hablan de ello. Ade-m\u00e1s, no tendr\u00edamos los recursos huma-nos suficientes para hacerle frente ya que el ratio de psi - c\u00f3loga/o cl\u00ednico es muy reducido y los servicios de salud mental ya est\u00e1n vi\u00e9ndose HACER AL RESPECTO? 3\u0007\u0007Gestionar la incertidumbre focalizando nuestra atenci\u00f3n exclusiva - mente en lo que depende de nosotros/as. 3\u0007\u0007Mantenernos activos/as con actividades que nos gusten y sean po- sibles de realizar. En caso de no poder hacer lo que anteriormente realizabas para desconectar, busca la alternativa que m\u00e1s se asemeje. No poder hacer lo que hac\u00edas antes no significa no poder hacer nada. 3\u0007\u0007Ad\u00e1ptate. Seg\u00fan vayan viniendo los cambios busca c\u00f3mo ajustarte a ellos en vez de luchar en contra. No podemos cambiar las medidas que se imponen pero s\u00ed que podemos buscar las opciones que m\u00e1s nos cuadren dentro de esas medidas. 3\u0007\u0007Gestiona el tiempo que inviertes en estar informado/a y hablar sobre la pandemia. Debemos reducir la exposici\u00f3n a la informaci\u00f3n y man - tener conversaciones diferentes. 3\u0007\u0007Acepta los d\u00edas en los que te encuentres sobrepasado, desaminado/a...es normal. Trata de expresar lo que sientes sin juzgarte y sin ser juzgado/a. En caso de sentir que tu estado emocional te est\u00e1 pasando factura, bus-ca un/a profesional con quien hablar para que valore tu salud mental. 34 ENERO 2021 COVID-19 El deporte es una actividad cada vez m\u00e1s demandaday necesaria en la sociedadactual. Es de sobra conocido que ofrece grandes beneficios para la salud, tanto desde el punto de vista f\u00edsico como psicol\u00f3gico, lo que hace que las autoridades lo tengan en cuenta a la hora de favorecer su pr\u00e1c - tica incluso en la situaci\u00f3n actual de pandemia. La pr\u00e1ctica de deporte, no obstante, tiene dos enormes inconvenientes en la transmisi\u00f3n de Covid-19: el con - tacto y cercan\u00eda f\u00edsica entre las y los deportistas y el elevado incremento de la ventilaci\u00f3n pulmonar, aunque tambi\u00e9n es cierto que esto presenta muchas diferencias entre las diferen-tes modalidades. Algunos deportes, sobre todo los de lucha y los de equipo, tienen un estrecho contacto entre los deportis - tas, tanto en entrenamiento como en competici\u00f3n, que favorece la propa - gaci\u00f3n de la infecci\u00f3n entre los por - tadores sintom\u00e1ticos o asintom\u00e1ticos.MASCARILLAS Y DEPORTEDR. PABLO ARANDA. Especialista en Medicina Deportiva de la Cl\u00ednica IMQ ZorrotzaurrePOR TU SALUD 34 ENERO 2021 COVID-19 35 VIVIR SANO Adem\u00e1s, aunque es menos conocido, cada vez hay mayor conciencia de que el incremento de la ventilaci\u00f3n pulmonar por el esfuerzo, es decir, el aire que es inhalado y exhalado en cada respiraci\u00f3n es muy grande. Concretamente, de los 6-7 litros que ventilan los pulmones en reposo, se puede pasar a ventilar 100-150 litros por minuto en esfuerzo intenso, hasta 200-250 litros por minuto que ventila un deportista de alto nivel en esfuerzo m\u00e1ximo. Esta situaci\u00f3n supone que un recinto cerrado puede recibir cientos de litros de aire de varios deportistas que est\u00e9n entrenando, que vuelve a ser utili-zado por ellos mismos. Con lo que, si uno de esos deportistas es portador, con toda probabilidad, contagiar\u00e1 a alguno o a todos sus compa\u00f1eros/as. Por otro lado, este problema dismi - nuye much\u00edsimo en el deporte al aire libre y sobre todo en deportes que no implican contacto entre sus partici-pantes. En Euskadi la normativa nos dice que el deporte solo se puede realizar de manera individual o con convivien - tes, que el uso de mascarilla es obligatoria para cualquier deporte en entornos urba-nos, que las clases en gimnasios o cursos han de ser m\u00e1ximo de 6 per - sonas y con mas - carilla y que est\u00e1 prohibido andar en bici o correr en grupo. Si bien de manera gen\u00e9rica se puede entender que es correcto, cabe desta - car que el uso de mascarilla en la pr\u00e1c - tica deportiva individual en entornos abiertos sin aglomeraciones no tiene un riesgo aumentado de contagiar ni de ser contagiado, no as\u00ed en sitios cerrados donde es uso de mascarilla en situaciones de mala ventilaci\u00f3n podr\u00eda ser incluso insuficiente.A la hora de elegir la mascarilla ideal para la pr\u00e1ctica deportiva hay que buscar aquella que permita respirar lo mejor posible y que limite la salida de aerosoles al exterior. En este sen - tido la m\u00e1s adecuada puede ser la quir\u00fargica, con el h\u00e1ndicap de que se humedecen con el sudor y las res - piraciones profundas con cierta rapi - dez y pierden toda su efectividad, por ello es mejor utilizar mascarillas deportivas de teji - dos impermeables y lavables que hacen el mismo efecto pero est\u00e1n prepa - radas para soportar el sudor y las respi-raciones profundas, aunque es impor - tante que todo el grupo de deporte en lugares cerrados las utilice correcta-mente. En deporte al aire libre son, si cabe, m\u00e1s eficaces porque ventilan m\u00e1s y se humedecen menos. En todo caso, se debe de elegir la talla adecuada y que se ajuste bien a la cara para que sean eficaces. En el lado contrario se encuentran las masca-rillas tipo FFP2 que, si bien pueden ser las m\u00e1s indicadas para el uso del d\u00eda a d\u00eda sobre todo en lugares cerrados para evitar contagiarse y ser contagiados, no son recomendables para la pr\u00e1ctica deportiva por - que limitan mucho la correcta respiraci\u00f3n y el intercambio de gases por acumular di\u00f3xido de carbono en su interior si quedan bien ajustadas, lo que se acent\u00faa en la pr\u00e1ctica deportiva. En principio el uso de mascarillas para ciclismo o correr de manera individual en lugares abiertos sin aglomeracio - nes \u2014si bien no est\u00e1 contraindicado desde el punto de vista m\u00e9dico \u2014 resulta innecesario por el \u00ednfimo riesgo que representa el contagio en esas situaciones. Los y las deportistas profesionales se encuentran exentos de la utilizaci\u00f3n de mascarilla y tambi\u00e9n aquellos y aquellas que vayan al monte, siem - pre que no haya aglomeraciones de gente. En resumen, y no solo para la pr\u00e1ctica deportiva sino para todas las actividades de la vida diaria, lo importante es el uso del sentido com\u00fan. Si nos encontramos en la calle, no hay aglo - meraciones y no esta-mos en contacto un largo rato con otras personas de manera continua, la masca-rilla puede ser pr\u00e1c - ticamente cualquiera \u2014higi\u00e9nica lavable o quir\u00fargica\u2014 ya que el riesgo es realmente muy bajo. Ahora bien, en aglomeraciones de gente, aunque sea en la calle, el uso de esas mascarillas es insuficiente. Ser\u00eda recomendable el uso de FFP2, igual que en lugares cerrados, trans - porte p\u00fablico, hacer la compra, o cualquier otra situaci\u00f3n que no sea al aire libre donde el riesgo aumenta de manera exponencial. En la pr\u00e1ctica deportiva es similar. El deporte en lugares cerrados, si no est\u00e1n bien ventilados, aumenta mucho el riesgo, lo que hace que sea imprescindible que todo el grupo utilice mascarillas y las utilice correc - tamente colocadas y sin retirar para nada, y cambiando de mascarilla tras cada sesi\u00f3n. En la pr\u00e1ctica de deporte individual al aire libre el uso de mascarilla, si no hay aglomeraciones, no es necesario desde el punto de vista m\u00e9dico. Y en caso de utilizarla, con una higi\u00e9nica lavable o una quir\u00fargica 2021 COVID-19 COMENZAR EL A\u00d1O SIN MALOS HUMOS Y SIN ENGORDAR UN GRAMO POR TU SALUD La OMS declara que el tabaco mata a m\u00e1s de 8 millones de personas cada a\u00f1o. M\u00e1s de 7 millones de esas muertes se deben al consumo directo del tabaco y aproximadamente 1,2 millones al humo ajeno al que est\u00e1n expuestos los no fumadores. Un grupo de expertos en salud publica reunido por la OMS ha esta-blecido recientemente que los fuma-dores tienen m\u00e1s probabilidades de desarrollar s\u00edntomas graves en caso de padecer Covid-19 en comparaci\u00f3n con los no fumadores Fumar, primera causa de muerte evitable en el mundo El tabaquismo cuesta casi un bill\u00f3n de euros al a\u00f1o en cuidados sanitarios y productividad. Afortunadamente, el 75% de los ciudadanos de Euskadi ya no fuma lo que es una gran noticia e indica que es posible dejar esta adic-ci\u00f3n tan nociva a corto y largo plazo. El porcentaje de quienes fuman habitual - mente en Euskadi ha ca\u00eddo al 22%, la prevalencia m\u00e1s baja de los \u00faltimos 25 a\u00f1os. Hay m\u00e1s hombres fumado - res que mujeres, pero en ambos casos ha bajado el porcentaje de adictos al tabaco. Los hombres fuman m\u00e1s entre los 45-74 a\u00f1os y las mujeres entre los 15 y los 44. Hoy en d\u00eda todos los ciudadanos tenemos informaci\u00f3n m\u00e1s que sufi -ciente sobre las graves consecuen-cias patol\u00f3gicas que el fumar tabaco puede provocar en nuestra salud. Somos absolutamente conscientes de la capacidad letal del tabaco. Pero, en muchos casos, dejamos de fumar o intentamos dejar de fumar s\u00f3locuando le vemos las orejas al lobo. La edad es un factor importante a la hora de tomar la decisi\u00f3n de dejar la adicci\u00f3n al tabaco. Seg\u00fan nos hace - mos m\u00e1s mayores, nos vemos a noso - tros mismos como verdaderos adictos y observamos como nuestro cuerpo sufre un deterioro enorme con respecto a la mayor\u00eda de gente no fumadora de nuestra edad que pueden rea - lizar actividades f\u00edsicas que los fumadores no pueden con la misma energ\u00eda. Adem\u00e1s, con la edad, vamos convi - viendo con personas que padecen enfermedades relacio-nadas y el temor a poder padecerlas nos hace tomar decisiones. El miedo es uno de los factores m\u00e1s importantes para dejar de fumar pero existen otras situaciones en nuestra vida que tambi\u00e9n hacen que lo deje - mos, como el embarazo y los antece - dentes de patolog\u00edas \u2014especialmente respiratorias y cardiovasculares\u2014.Puede ser que nos decidamos a dejar de fumar porque nos hemos dado cuenta de nuestra adicci\u00f3n, con una necesidad de fumar y fumar y que seamos conscientes del gran males-tar que nos causa la terrible ansiedad que padecemos si no encendemos el cigarrillo habitual para ese momento del d\u00eda. Tambi\u00e9n podemos notar, adem\u00e1s de una alteraci\u00f3n evidente de nuestro bienestar f\u00edsico. la alteraci\u00f3n de nues - tro estado emocional y sentir que nuestra calidad de vida va empeorando. Nos vamos restando a\u00f1os. Envejecemos precoz-mente. Nos fatiga subir escaleras, andar mucho, realizar ejer - cicios habituales para nuestra edad... Lo vamos interiorizando y aunque todas estas dificultades se van haciendo algo normal en la vida cotidiana de los fumadores, algo nos dice que no estamos bien, algo va fallando en nuestro interior y en nuestra apariencia externa y nos asusta y nos preocupa. D\u00eda a d\u00eda nos seguimos maltratando y matando. Lo sabemos y aun as\u00ed seguimos fumando. Ya lo dejaremos... Mientras lo vamos pensando, seg\u00fan fumamos un cigarrillo ingerimos DRA. MAGDALENA M\u00daGICA. Especialista en Medicina General en los centros IMQ Col\u00f3n y Barakaldo 10 kilo\u00bb37 VIVIR SANO entre 1 y 2 mg de nicotina que en 7 segundos se une a los receptores nico-t\u00ednicos que hay en nuestro cerebro y produce una sensaci\u00f3n de placer muy gratificante para el fumador. Este es el mecanismo que desencadena la aparici\u00f3n de la dependencia f\u00edsica del tabaco. Por ello, cuando un fumador deja de fumar, aparece el s\u00edndrome de abstinencia. Y sigue la nicotina, esta vez en 20 segundos, llega a las zonas m\u00e1s distantes del cuerpo. Pro - duce adem\u00e1s de la dependencia f\u00edsica, incremento de la tensi\u00f3n arterial, de la frecuencia cardiaca, de la glucemia y de la motilidad intestinal. En la com-busti\u00f3n del cigarrillo se desprende CO2 mon\u00f3xido de carbono que es un gas toxico que se absorbe por los pulmones y pasa r\u00e1pidamente a la sangre sustituyendo al ox\u00edgeno. Como consecuencia, se produce una menor oxigenaci\u00f3n de los tejidos y \u00f3rganos del cuerpo y favorece tambi\u00e9n la for - maci\u00f3n de ateromas y producci\u00f3n de angina de pecho e incluso infarto de miocardio. En este mismo cigarrillo que estamos fumando hay muchas sustancias irritantes que provocan una excesiva producci\u00f3n de moco que es dif\u00edcil de expulsar porque tambi\u00e9n pro - vocan una par\u00e1lisis de las c\u00e9lulas cilia-das cuya misi\u00f3n es movilizar el moco y las peque\u00f1as part\u00edculas de los pul-mones. Estas sustancias irritantes son responsables de patolog\u00edas respirato - rias como EPOC, enfisema pulmonar, bronquitis cr\u00f3nicas y c\u00e1ncer. Cu\u00e1ntas veces nos encontramos en consulta con el miedo a dejar de fumar... \u00ablo he intentado muchas veces pero es que engordo much\u00ed - simo\u00bb, \u00ab\u00a1caigo \u00bb. Y seguimos con tos irritativa, expecto - raci\u00f3n, disminuci\u00f3n de la capacidad pulmonar, infecciones respiratorias... pudiendo llegar a una Insuficiencia respiratoria irreversible. No nos olvidamos de los agentes cancer\u00edgenos que tambi\u00e9n inhala - mos cuando fumamos y que son los responsables de much\u00edsimos tipos de c\u00e1ncer, adem\u00e1s de los de tipo respira - torio, oral, de vejiga, es\u00f3fago, est\u00f3-mago, p\u00e1ncreas, colorrectal, ri\u00f1\u00f3n...\u00a1Nunca es buen d\u00eda para dejar de fumar! Un d\u00eda no puedo dejar de fumar porque estoy triste y no es el momento. Otro d\u00eda no dejo de fumar porque tengo que disfrutar de mi ale - gr\u00eda, otro d\u00eda porque tengo mucho trabajo, otro porque estoy aburrido antes de comer, despu\u00e9s de comer ... \u00bfEs posible dejar de fumar sin engordar ni un gramo? Si, es posible no engordar, pero debe - mos ser tenaces y seguir las pautas que nos dicte nuestro asesor que en este caso ser\u00e1 nuestro m\u00e9dico de fami - lia. Nos ayudar\u00e1 y nos potenciar\u00e1 los buenos h\u00e1bitos que debemos adquirir. Llevamos semanas pensando que queremos dejar de fumar, que necesi-tamos una nueva vida m\u00e1s saludable, pero hoy todav\u00eda no ... ser\u00e1 ma\u00f1ana, ser\u00e1 pasado... al fin lo hemos decidido ser\u00e1 el pr\u00f3ximo lunes. Hoy es el d\u00eda. Lunes es un buen d\u00eda para empezar a dejar de fumar, estamos ocupados y podemos distraernos f\u00e1cilmente, la decisi\u00f3n ya est\u00e1 tomada. Comenza-mos la deshabituaci\u00f3n. Necesitamos crear nuevos h\u00e1bi- tos con respecto a la costumbre de fumar. Esas costumbres diarias que nos resultan tan rutinarias: el cigarri - llo de despu\u00e9s de comer, el cigarrillo al entrar o salir del trabajo, el ciga - rrillo antes de coger un veh\u00edculo o el metro o el autob\u00fas y sustituirlos por lavarse los dientes despu\u00e9s de comer, leer un libro o una revista, tomar un caramelo sin az\u00facar o una fruta, ver una serie, consultar noticias. El dejar de fumar seg\u00fan se constata cient\u00edficamente conlleva un aumento de peso de entre 3 y 5kgs. de media, llegando algunas personas a alcanzar los 10kg. Ocurre durante los primeros meses y alcanza un m\u00e1ximo de 1 a\u00f1o donde se detiene y se puede revertir con una alimentaci\u00f3n sana y ejercicio. La nicotina tiene tambi\u00e9n una gran influencia sobre nuestro sistema fisio - l\u00f3gico. Act\u00faa a muchos niveles tanto sobre el sistema nervioso como el car - diovascular y digestivo: A nivel del sistema nervioso central act\u00faa como un estimulante que nos mantiene alerta. Este efecto pro-voca que nuestro metabolismo basal aumente respecto a los no fumado - res y tambi\u00e9n lo haga la temperatura. Aumentan en un 6% la termog\u00e9ne -1. Evitar dulces, pastelitos, patatas fritas, bebidas azucaradas y alcohol En su lugar beber agua, t\u00e9 verde, infusiones de hierbas para hidratar las mucosas y por sus efectos diur\u00e9ticos que benefician al ri\u00f1\u00f3n. Beber seis vasos de agua al d\u00eda. 2. Tomar fruta entera para ingerir mayor cantidad de fibra y verduras. Tomar legumbres y la pasta siempre con fibra, que son carbohidratos de absorci\u00f3n lenta que producen mayor sensaci\u00f3n de saciedad y ayudan a llegar con menor ansiedad a la siguiente comida. 3. Tomar l\u00e1cteos desnatados, leche, quesos yogures, que nos ayudaran a regular la flora intestinal. 4. Tomar prote\u00ednas de calidad en cenas y comidas con alto poder saciante, pescados blancos y azules, carnes de pavo, pollo, ternera... Evitar los embutidos a excepci\u00f3n del pavo 90% que se puede tomar entre horas. 5. Bajar la proporci\u00f3n de caf\u00e9 y t\u00e9 porque estimulan la producci\u00f3n de cortisol y puede provocarnos mayor ansiedad. 6. Evitar chocolate por su efecto estimulante similar al caf\u00e9 y, por tanto, generador de ansiedad. 7. Cocinar con poco aceite y disminuir la cantidad de sal en las comidas y hacer cinco comidas al d\u00eda.SIETE CONSEJOS PARA UNA ALIMENTACI\u00d3N SANA Y EQUILIBRADA38 ENERO 2021 COVID-19POR TU SALUD sis y quemamos 200 kilocalor\u00edas m\u00e1s que una persona que no fuma. La persona adelgaza. A nivel digestivo provoca importan- tes alteraciones como aumento de jugos g\u00e1stricos y una disminuci\u00f3n de los movimientos musculares a lo largo de todo el sistema digestivo. Tambi\u00e9n reduce las secreciones en la ves\u00edcula biliar para emulsionar grasas y otros compuestos con lo que disminuye a\u00fan m\u00e1s la eficacia en la asimilaci\u00f3n de ali - mentos. Se produce menor absorci\u00f3n de los alimentos. La persona adelgaza. Disminuye la capacidad olfativa y gus - tativa al bloquear los receptores de la nariz y el paladar, con lo que los ali - mentos nos resultan menos atractivos y comemos con menos hambre. La persona adelgaza. La nicotina act\u00faa sobre el sistema nervioso como estimulante que nos mantiene alerta, y a nivel del sistema l\u00edmbico en el cerebro aumenta la sen-saci\u00f3n de saciedad y placer. Cuando los niveles de nicotina en sangre son demasiado altos, esta liberaci\u00f3n se inhibe parcialmente, lo que provoca que haya que aumentar m\u00e1s el nivel nicot\u00ednico para mantener el placer, lo que lleva a la adicci\u00f3n. La nicotina act\u00faa a nivel del cerebro de modo similar al az\u00facar. L\u00f3gicamente, en ausencia de nicotina se produce un s\u00edndrome de abstinencia con ansie - dad, malestar, etc. Los chicles de nicotina son una buena opci\u00f3n para reducir el s\u00edndrome de abs - tinencia que puede durar unos 3 d\u00edas m\u00e1s o menos.Es el momento tambi\u00e9n de iniciarnos en t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n que nos pueden beneficiar much\u00edsimo para dejar de fumar y adelgazar. Son muy beneficiosas la meditaci\u00f3n y o el mindfulness que, adem\u00e1s, ayudan a controlar la ansiedad y a enfocarse en la consecuci\u00f3n de los objetivos. Es del mismo modo fundamental seguir una dieta y hacer ejercicio al mismo tiempo que se deja de fumar. El ejercicio aumenta el gasto cal\u00f3 - rico y la producci\u00f3n de serotonina, dopamina y endorfinas que hacen que mejore nuestro bienestar. Es muy necesario andar todos los d\u00edas al menos 1 hora y o hacer alg\u00fan deporte que nos guste. El deporte intenso de corta duraci\u00f3n, como el entrenamiento a intervalos ayuda para la acumulaci\u00f3n de grasa. Los beneficios de dejar de fumar seg\u00fan pasa el tiempo Dejar de fumar tiene innumerables beneficios que adem\u00e1s de notarse desde el primer momento van aumen - tando en importancia seg\u00fan transcu - rre el tiempo: 3\u0007\u000712 horas despu\u00e9s de dejar de fumar: Desaparece la nicotina circulante en sangre y se normalizan los niveles de mon\u00f3xido de carbono. Se inten - sifican los s\u00edntomas del s\u00edndrome de abstinencia: mal humor, dolor de cabeza, n\u00e1useas.3\u0007\u00073 d\u00edas despu\u00e9s: La tensi\u00f3n arterial y la frecuencia cardiaca se regula - rizan. El s\u00edndrome de abstinencia sigue y es posible que no nos poda - mos concentrar ni en las activida - des m\u00e1s simples. 3\u0007\u00072 semanas despu\u00e9s: Desaparece la tos y los cuadros de asfixia en los esfuerzos agudos. La ansiedad es cada vez menor. 3\u0007\u00078 semanas despu\u00e9s: Los cilios que tapizan el \u00e1rbol bronquial vuelven a impedir la entrada de g\u00e9rmenes en el organismo. Disminuyen las infec-ciones respiratorias y la dependen - cia ps\u00edquica. 3\u0007\u00076 meses despu\u00e9s: Los peores mo- mentos ya han quedado atr\u00e1s. La dependencia ps\u00edquica pr\u00e1cticamente no existe y la circulaci\u00f3n y la funci\u00f3n respiratoria ya est\u00e1n en buen estado. 3\u0007\u00075 a\u00f1os despu\u00e9s: El riesgo de padecer una enfermedad coronaria ya es un 50% inferior que en los fumadores. La mejor\u00eda respiratoria es m\u00e1s que evidente, como la de una persona que no fuma. 3\u0007\u00076 a\u00f1os despu\u00e9s: El riesgo de pade- cer c\u00e1ncer boca, garganta, es\u00f3- fago y vejiga ha disminuido a la mitad. 3\u0007\u000710 a\u00f1os despu\u00e9s: El riesgo de c\u00e1n - cer de pulm\u00f3n es la mitad del que ten\u00eda cuando fumaba. Tambi\u00e9n dis-minuye el de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas y laringe. 3\u0007\u000715 a\u00f1os despu\u00e9s: Se sentir\u00e1 como si nunca hubiera fumado. El riesgo de padecer una enfermedad car - diaca ser\u00e1 equivalente al que tie - nen los que nunca han encendido un cigarrillo. Hoy es el d\u00eda DIT \u00abDeshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica inmediata\u00bb. Encontremos un lunes y comencemos a dejar de fumar. Busquemos a un profesional para que nos ayude, nos explique el m\u00e9todo, nos eval\u00fae y nos haga un seguimiento personalizado. Conf\u00eda en tu m\u00e9dico de familia y ay\u00fadate a ti mismo a estar m\u00e1s sano y poder hacer una vida mejor. Los efectos metab\u00f3licos del tabaquismo son claramente complejos y a\u00fan no los conoce - mos totalmente, pero los estu-dios realizados demuestran que, con una buena supervisi\u00f3n, los beneficios metab\u00f3licos por dejar de fumar terminan superando cualquier efecto negativo (como el aumento de peso). 1. Las comidas tienen un mejor sabor. 2. El sentido de olfato vuelve a ser normal. 3. Aliento, cabello y ropa huelen mejor. 4. Dientes y u\u00f1as dejan de tener un color amarillento. 5. Las actividades que usualmente se realizan presentan menos dificultad para respirar como, por ejemplo, subir escaleras o el quehacer dom\u00e9stico. 6. Sensaci\u00f3n de piel mucho m\u00e1s luminosa y apariencia m\u00e1s sana. Disminuyen las arrugas en la piel, las enfermedades en las enc\u00edas y perdida de dientes.LOS SEIS BENEFICIOS DE DEJAR DE FUMAR A CORTO PLAZO39 VIVIR SANO VISITE NUESTRAS EXPOSICIONES: * Modelo exclusivo de venta \u00fanica en Sof\u00e1s Cama Galea, disponible en diferentes medidas y tapicer\u00edas, con o sin chaise longue. Apertura y mecanismo italiano original de f\u00e1cil apertura, con certificado de calidad. DISTRIBUIDOR OFICIAL COLCHONES SOF\u00c1S CAMA GALEA - Avda. de Los Chopos, 81 Tel.: 94 430 28 70 | consultas@sofascamagalea.comAlgortaTIENDA FLEX - Las Vi\u00f1as, 19 (Frente a Correos) | Tel.: 94 483 97 71SanturtziTIENDA FLEX - La Florida, 2 (Esquina plaza Bide Onera) | Tel.: 94 437 70 47BarakaldoCOLCHONES Y SOF\u00c1S CAMA - Las Mercedes, 8 Bajo | Tel.: 94 685 44 55Las Arenas 40 ENERO 2021 COVID-19 POR TU SALUD \u00bfPOR QU\u00c9 ALGUNAS PERSONAS TIENEN PREDISPOSICI\u00d3N A MENTIR?DR. JUAN-LUIS Psiquiatra de FANT\u00c1STICA 40 ENERO 2021 COVID-1941 VIVIR SANO El enga\u00f1o es hacer creer una cosa que no es verdad a otra persona. Por lo general, se aprende a enga\u00f1ar a edades muy tempranas, sin que pueda esta - blecerse con nitidez una edad con - creta, y es una conducta que aparece en todos los estatus socioecon\u00f3micos y grupos educacionales. Con mentira patol\u00f3gica nos referimos a aquella que es compulsiva o impul - siva, y que aparece con cierta regula - ridad. Este tipo de conductas ocupa un lugar privilegiado en la psiquiatr\u00eda, en diferentes trastornos. Mitoman\u00eda o pseudolog\u00eda fant\u00e1stica La mentira, como ya hemos comen - tado, es una actividad humana, fre - cuente y posiblemente universal. La forma m\u00e1s extrema del enga\u00f1o patol\u00f3gico lo constituye la Mitoman\u00eda o pseudolog\u00eda fant\u00e1stica. Se trata de una conducta repetitiva del acto de mentir, pudiendo tambi\u00e9n darse el caso de que algunos hechos reales se entremezclen con fantas\u00edas muy ela - boradas. Puede manifestarse durante a\u00f1os o incluso toda la vida. La pseudolog\u00eda fant\u00e1stica fue descrita por Delbr\u00fcck en 1891, y posterior - mente en la literatura inglesa Healey & Healey (1915), denominan a los suje - tos que la padecen mentirosos pato-l\u00f3gicos. K. Schneider las denomina por pri - mera vez \u00abpersonalidades necesita- das de estimaci\u00f3n\u00bb, bas\u00e1ndose en la descripci\u00f3n previa de Jaspers, para quien hay un rasgo fundamental en estas personalidades, \u00abparecer m\u00e1s de lo que se es \u00bb. \u00abPara darse impor - tancia, se representa un papel incluso a costa del honor y de la salud. Al principio se trata de una mentira consciente que despu\u00e9s llega a ser cre\u00edda. Cuanto m\u00e1s se desarrolla lo teatral, tanto m\u00e1s falta a estas per - sonalidades toda emoci\u00f3n propia y verdadera; son falsos, incapaces de ninguna relaci\u00f3n afectiva duradera o realmente profunda\u00bb.Este cuadro cl\u00ednico no aparece en los referentes psiqui\u00e1tricos actuales (DSM, CIE) como un trastorno, por lo que debe considerarse como un s\u00edn - toma dentro de otra entidad patol\u00f3 - gica y suele ir acompa\u00f1ada por otros problemas, entre los que podemos mencionar diversos trastornos de la personalidad, o asociados a distintas adicciones (drogas, alcohol, juego...) entre otros. Bas\u00e1ndonos en la patolog\u00eda actual, algunas investigaciones sugieren que ciertas personas tienen una \u00abpre- disposici\u00f3n a la mentira\u00bb. Destacan desde el punto de m\u00e9dico los que tie - nen los siguientes rasgos/ trastornos de personalidad: a. Personalidad histri\u00f3nica Los relatos tendr\u00edan como prota - gonista (h\u00e9roe o victima) al sujeto (masculino o femenino), siendo frecuentes los temas relacionados directamente o indirectamente con la sexualidad, en los que el paciente aparece como seductor, seducido, violado, deseado, admi-rado, etc. A veces adopta la forma de \u00abfalsificaci\u00f3n del recuerdo \u00bb, con cierta relaci\u00f3n con hechos rea-les que han sido deformados. b. Personalidades sociop\u00e1ticas o piscop\u00e1ticas (antisocial) Los relatos imaginarios tendr\u00edan como objetivo aparecer como h\u00e9roe o victima, justificar conduc - tas actuales, ocultar un hecho delic - tivo o, inclusive, cometer un delito, ampar\u00e1ndose en un relato falso o en una falsa identidad, siendo dif\u00ed - cil distinguir en estos casos entre la mitoman\u00eda y la simple mentira o simulaci\u00f3n. Podr\u00eda ser el caso de muchos char - latanes, que encuentran continua- mente personas que les creen, por la facilidad, convicci\u00f3n y seguridad con que cuentan sus relatos. c. Personalidad bordeline (l\u00edmite) Como una forma de aumentar la autoestima a los propios ojos y a los de los dem\u00e1s, o bien como una gratificaci\u00f3n narcisista e idea - lizaci\u00f3n del yo. Estos pacientes tie - nen una fuerte tendencia a actuar sobre sus propias fantas\u00edas. d. Personalidad narcisista Suelen tener fantas\u00edas de \u00e9xito ilimitado, poder, brillantez personal, belleza o amor ideal que a veces relatan como si fueran hechos rea-les. e. Personalidad inmadura En estas personas la seudolog\u00eda estar\u00eda relacionada de una manera m\u00e1s evidente con la dificultad infantil de distinguir entre fantas\u00eda y realidad. f. Trastornos f\u00e1cticos (S\u00edndrome de M\u00fcnchausen) En el que el paciente simula los s\u00edn - tomas de una enfermedad f\u00edsica. Causa de la mitoman\u00eda Hay interesantes estudios en neu- rociencias en cuanto a estructura y funcionamiento del cerebro de los sujetos mit\u00f3manos, y descritos, entre 41 VIVIR SANO 1. Grandes y extensas invenciones. 2. El contenido y extensi\u00f3n de las mentiras son despro-porcionados para cualquier finalidad discernible o ventaja personal. 3. Las mentiras intentan crear una nueva y falsa identidad en el autor de las mismas. 4. El sujeto aparenta alcanzar sus propias invenciones, las cuales toman tanta vida en el sujeto que llega incluso a cre\u00e9rselas. 5. La mentira es una caracte - r\u00edstica central y persistente en la vida del paciente. La mitolog\u00eda de su vida pasada pasa a suplantar recuerdos verdaderos.CINCO CRITERIOS DIAGN\u00d3STICOS DE LA MITOMANIA42 ENERO 2021 COVID-19 otros, antecedentes traum\u00e1ticos o infecciosos del cerebro, pero no son concluyentes. Desde el punto de vista del desarrollo, y siendo cada caso siempre distinto, la tendencia a mentir puede apreciarse desde la infancia, pero no puede esta - blecerse hasta los cuatro-cinco a\u00f1os de edad, ya que los ni\u00f1os no distinguen claramente la realidad de la fantas\u00eda. La tendencia a mentir de una forma compulsiva a veces tiene su origen en los castigos recibidos en la infancia, o es el resultado de una tendencia a elu - dir las responsabilidades. Una forma de prevenir que estas situa - ciones den paso a la mitoman\u00eda con - siste en explicar al ni\u00f1o/a las diferencias entre realidad y fantas\u00eda y promover valores como la integridad y la respon - sabilidad. Si los padres permiten que el ni\u00f1o/a falte a la verdad para evitar las consecuencias de sus acciones las mentiras pueden terminar convirti\u00e9n - dose en un h\u00e1bito. Actualmente, se estima que 1 de cada 1.000 menores de edad presenta este trastorno. C\u00f3mo diagnosticar la mitoman\u00eda Las historias no son delirios o una manifestaci\u00f3n de la psicosis. La ten - dencia a mentir es duradera, no es provocada por una situaci\u00f3n inme-diata o por la presi\u00f3n social, sino que se trata de una caracter\u00edstica de la personalidad. Rara vez buscan ayuda terap\u00e9utica, y cuando lo hacen suelen romper el v\u00ednculo con facilidad. Si se le pre - siona, la persona puede llegar a admi-tir que lo que cuenta no es cierto, y en casos m\u00e1s persistentes el individuo no admitir\u00e1 la verdad, generalmente terminar\u00e1 desviando la conversaci\u00f3n Por tanto, acuden a consulta en ocasiones cuando en su entorno ha terminado perdiendo toda su credibi-lidad y se les ve como personas que no son de fiar, los amigos tienden a alejarse de ellas y acaban siendo ais-ladas del grupo. La falsedad de estos caracteres difi - culta la relaci\u00f3n con ellos. Tambi\u00e9n la actitud respecto al medico es, muchas veces, falsa y variable; una cortes\u00eda desmesurada se transforma a menudo, muy r\u00e1pidamente, en indi-ferencia y hasta en descalificaci\u00f3n. La detecci\u00f3n de mentiras no es, por lo general, una tarea f\u00e1cil, ya que suele haber excesiva informaci\u00f3n, hay que tener en cuenta las distintas fuentes de informaci\u00f3n y tener pericia en la exploraci\u00f3n psico-patol\u00f3gica y prue - bas complementa-rias. Adem\u00e1s de la documentaci\u00f3n que se aporte, resulta de inter\u00e9s que las entrevistas m\u00e9dicas sean presenciales, prestando atenci\u00f3n a las expresiones, silencios, sonidos, gestos, movimientos, s\u00edntomas vege-tativos... Ello sin olvidar que la mito - man\u00eda representa un conjunto de s\u00edntomas que pueden objetivarse en diferentes trastornos mentales. Tratamiento Es dif\u00edcil hablar de tratamiento de una afecci\u00f3n que hemos considerado como un s\u00edntoma o s\u00edndrome. Cuando una persona consulta por sus s\u00edntomas, que le generan malestar y sufrimiento, hay que tener en cuenta que m\u00e1s all\u00e1 de que estos s\u00edntomas se puedan encuadrar en un diagn\u00f3stico y enfermedad concretos, cada caso es \u00fanico y por ello tambi\u00e9n lo es su diag-n\u00f3stico y tratamiento, psicofarmaco - l\u00f3gico y/o psicoterap\u00e9utico. Por tanto, y partiendo de estas pre - misas, cada persona que acuda a consulta debe ser atendida de modo individual y personalizado, valorando qu\u00e9 tipo de tratamiento necesita en funci\u00f3n de los s\u00edntomas que presenta y el efecto que estos le producen. El primer paso es convencer a la per - sona de que necesita someterse a tratamiento por un especialista, un compromiso por parte del paciente y asegurar su disposi-ci\u00f3n a colaborar, de lo contrario la tera - pia que se emplee no tendr\u00e1 ning\u00fan tipo de efecto. No es extra\u00f1o que acudan a los servicios sanitarios, por moti-vos m\u00e9dico-legales, en busca de un cer - tificado para prote-gerse de las conse - cuencias jur\u00eddicas de sus actos. Si la causa es consecuencia de una patolo-g\u00eda psiqui\u00e1trica, puede abordarse en un entorno terap\u00e9utico. En caso de que la mentira sea delibe - rada y con b\u00fasqueda de un benefi - cio o inter\u00e9s superior, corresponder\u00eda a otros \u00e1mbitos ajenos a la salud. Dicho de otro modo, un sujeto per - verso no pedir\u00e1 ayuda, y solo se le puede tratar con la ley. Se trata de actos con consecuencias jur\u00eddicas.\u00abGezurrak esateko SALUD C M Y CM MY CY CMY K 42 ENERO 2021 COVID-1943 VIVIR SANO 44 ENERO 2021 COVID-19 DRA. OLATZ ZUBIOLA. Pod\u00f3loga en el centro IMQ Zurriola A CADA DEPORTE, SU ZAPATILLA Los pies est\u00e1n formados por una estructura realmente com - pleja compuesta por 28 hue-sos, 33 articulaciones y m\u00e1s de 100 tendones. Tienen la capacidad de adaptarse a los movimientos en los que se exige fuerza y equilibrio en terrenos llanos o irregulares. La funci\u00f3n del pie es muy importante para cualquier persona, pero mucho m\u00e1s todav\u00eda para un deportista. Cuando hacemos ejercicio al pie se le exige un esfuerzo mucho m\u00e1s alto al de la marcha normal. En corredores, por ejemplo, el impacto puede llegar a ser cuatro veces superior al peso corporal. Los deportes de impacto aumentan los movimientos de pies, tobillos, rodillas y caderas debiendo ser teni - das en cuenta a la hora de plantear la intensidad del ejercicio, la elecci\u00f3n del calzado y la realizaci\u00f3n o no de soportes plantares a medida. El tipo de deporte, los impactos o la posici\u00f3n y gesto que realiza el pie determinan en gran medida las lesio - nes que pueden padecer a lo largo de la pr\u00e1ctica. Cuando aparece un defecto en la pisada una de las conse-cuencias m\u00e1s inmediatas es la dismi - nuci\u00f3n de amortiguaci\u00f3n de los pies, apareciendo sobrecargas en otras zonas del cuerpo.POR TU SALUD 44 ENERO 2021 COVID-1945 VIVIR SANO 45 Calzarse para la ocasi\u00f3n Para hacer deporte no solo hay que vestirse adecuadamente, hay que calzarse para la ocasi\u00f3n. El calzado deportivo juega un factor determi - nante para evitar lesiones. Existen diferentes tipos de zapatillas y todas tienen cualidades diferentes en funci\u00f3n del deporte que se quiera realizar. En el caso de las botas de f\u00fatbol no usamos los mismos mode - los para jugar en c\u00e9sped natural o en artificial. Debe quedar claro que cada deporte tiene su zapatilla. Debemos acudir a una tienda especializada y explicar las necesidades espec\u00edficas de cada deportista. El calzado deportivo ofrece amorti- guaci\u00f3n al aparato locomotor, esta-bilizan la pisada, mejora la tracci\u00f3n y facilita el gesto deportivo. Por lo que debemos tener especial cuidado a la hora de la elecci\u00f3n del calzado deportivo, ya que cuanto mayor vaya a ser el impacto del ejercicio a realizar, mejores caracter\u00edsticas biomec\u00e1nicas requieren el calzado. Las consecuencias de correr con unas zapatillas desgastadas pueden ser metatarsalgias, tatalgias, fascitis plantares, esguinces y lesiones mus-culares y tendinosas. Adem\u00e1s, puede provocar lesiones en articulaciones cercanas como la rodilla, la cadera y la columna vertebral, sobre todo, en la zona lumbar. Estudio de la pisada Por \u00faltimo, es fundamental conocer el tipo de pisada. Para ello es aconseja-ble realizarse un estudio biomec\u00e1nico en una cl\u00ednica podol\u00f3gica especiali-zada en deporte. Es necesario dispo-ner tanto de conocimientos como de los medios tecnol\u00f3gicos adecuados porque en ocasiones la salud de los deportistas depende de un trata - miento de plantillas especializadas o soportes plantares. Para saber cu\u00e1ndo el calzado ha lle-gado al final de su vida \u00fatil hay que fijarse en el desgaste de los materia - les. Las se\u00f1ales de cambio se relacio - nan con la p\u00e9rdida de adherencia, de amortiguaci\u00f3n, de sujeci\u00f3n y protec - ci\u00f3n del pie. Durabilidad La duraci\u00f3n estimada del calzado de un corredor es de unos 600-800 kms. A partir de esta distancia los componentes empiezan a perder sus propiedades de amortiguaci\u00f3n y esta-bilidad. Entonces las zapatillas ya no cubren sus funciones de absorci\u00f3n de impacto que hacen proteger nuestras articulaciones y musculatura. Existen varios factores que influyen en la durabilidad de las zapatillas como son el peso del deportista, la frecuencia de entrenamientos, el tipo de pisada, la calidad de las zapatillas y la superficie donde se juega. No tiene sentido comprar en fun - ci\u00f3n del precio o la moda. La est\u00e9tica vende mucho y las marcas lo saben, por ello el cambio de color con habi - tualidad de las botas de f\u00fatbol de nuestros jugadores favoritos. Puede que las zapatillas sean bonitas y de marca, pero puede que no te vayan bien. Los materiales en la composici\u00f3n del zapato son muy importantes, reper - cuten en la durabilidad y comodidad. Si compras un zapato extremada-mente barato, los materiales son la mayor\u00eda sint\u00e9ticos y de mala calidad y puede provocar lesiones en los pies (sudoraci\u00f3n, menor agarre, des - gaste...). Tampoco tiene sentido com - prarse el \u00faltimo modelo de zapatillas runner si apenas las vamos a utilizar. Hay que asesorarse y preguntar a los expertos antes de llevarse los mode - los que nos han enamorado. Por eso, es recomendable acudir a una tienda especializada. CARACTER\u00cdSTICAS A CONSIDERAR 1. El pie es una estructura tri - dimensional, por lo que no podemos tener en cuenta simplemente la talla para comprar el calzado. Debe - mos observar que el pie se adapte en largura, anchura (horma) y altura del antepi\u00e9 (pala del calzado). No ha de oprimir (puede lesionar las u\u00f1as) ni debe quedar excesi - vamente amplio para evitar las fricciones o ampollas. 2. Tambi\u00e9n debemos tener claro para qu\u00e9 vamos a utilizarlo y las caracter\u00edsticas de nuestro deporte. El terreno y el n\u00ba de km/semana influyen en el tipo de material del que est\u00e1 construido y en el desgaste del calzado deportivo. 3. En la mayor\u00eda de deportes es muy importante tener en cuenta el peso del deportis - ta a la hora de elegir calzado deportivo. Cu\u00e1nto m\u00e1s peso m\u00e1s amortiguaci\u00f3n necesita - remos que tengan nuestras zapatillas. Algunas marcas han incorporado desde hace ya varios a\u00f1os c\u00e1maras de aire en las suelas para mejo-rar la amortiguaci\u00f3n. 4. Por \u00faltimo, debemos conocer las caracter\u00edsticas de nuestros pies. Hemos mencionado an-teriormente que conviene hacerse un estudio biomec\u00e1-nico de la pisada en una cl\u00ed - nica podol\u00f3gica especialista. Es el zapato deportivo el que se tiene que adaptar al pie y no al rev\u00e9s. 46 ENERO 2021 COVID-19 POR TU SALUD ALIMENTOS DE QUINTA GENERACI\u00d3N Los alimentos de quinta gama o alimentos de gama alta son aquellos que ya han sido elaborados, cocinados y envasados y, por lo tanto, est\u00e1n listos para su consumo, calent\u00e1ndo - los o incluso sin necesidad de calen - tar. A pesar de que el concepto sea similar, no se deben confundir con los \u00abprecocinados\u00bb o \u00abpre-elabora- dos\u00bb, ya que no coinciden ni en el proceso de elaboraci\u00f3n utilizado ni en el resultado final. Para que un alimento pueda consi - derarse de quinta gama debe haber seguido una elaboraci\u00f3n basada en la cocina tradicional, pero que incorpora procesos y t\u00e9cnicas pun-teros como pasteurizaci\u00f3n y esteri - lizaci\u00f3n a bajas temperaturas para conservar el sabor, los nutrientes y sus propiedades originales sin nece - sidad de aditivos o conservantes. DRA. NEREA GIL. Experta en Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n de IMQ 46 ENERO 2021 COVID-1947 VIVIR SANO Esta quinta gama est\u00e1 precedida por las gamas anteriores. Y es que no todos los alimentos se presentan de la misma forma ni pasan por los mis - mos procesos antes de ser consumi - dos. La gama en los alimentos, es en realidad, una manera de clasificarlos seg\u00fan su origen y tratamiento y sirve para saber en qu\u00e9 estado llegan a nuestras manos: frescos, conservas o congelados. Principales gamas A continuaci\u00f3n, resumimos las princi- pales gamas de alimentos que existen: 3\u0007\u0007Alimentos de primera gama: los frescos que no llevan ning\u00fan tratamiento de conservaci\u00f3n o higienizante, como la fruta, ver - dura, carne, pescado o cereales. Estos alimentos requieren de fr\u00edo para su perfecta conservaci\u00f3n por ser muy perecederos. 3\u0007\u0007Alimentos de segunda gama: son las conservas que se han some-tido a un proceso t\u00e9rmico antes de ser envasadas y permiten que se preserven m\u00e1s tiempo. Hay que almacenarlos en lugar fresco y seco. 3\u0007\u0007En la tercera gama estas los pro - ductos congelados que necesitan ser preparados y cocinados para ser consumidos. Siempre que no se haya roto la cadena de fr\u00edo, se conservan en buen estado en el congelador. 3\u0007\u0007La cuarta gama comprende los alimentos envasados al vac\u00edo o en atm\u00f3sferas controladas. Se presentan listos para cocinar, cor - tados y pelados (bolsas de ensa-lada, verduras cortadas...). 3\u0007\u0007Y, finalmente, la quinta gama: alimentos listos para consumir; lasa\u00f1as, tortillas de patata, gazpa - cho, salmorejo, guacamole, hum - mus...Los alimentos de quinta gama se han hecho un hueco importante en los restaurantes, incluso en los m\u00e1s prestigiosos, por permitir unir cocina saludable, tradicional y de proximidad con una gesti\u00f3n eficiente de la cocina, sacando el m\u00e1ximo partido de tiempo y recursos humanos. Dentro de los alimentos de quinta gama m\u00e1s utili-zados en restaurantes se encuentran los caldos, salsas caseras, verduras troceadas, rellenos para lasa\u00f1as, etc. preparados de antemano, envasados al vac\u00edo y refrigerados o congelados, que se incorporan al plato tras revi - virlos de forma segura y sin afectar a sus propiedades. A esta quinta gama se debe, precisamente, que 15 o 20 minutos despu\u00e9s de haber pedido platos muy elaborados de la carta del restaurante estos aparezcan en nues - tra mesa cuando en casa nos llevar\u00eda horas de preparaci\u00f3n. Calidad nutritiva Pero los alimentos de quinta gama no son en absoluto de uso exclusivo en restaurantes. De hecho, cada vez se venden m\u00e1s en los supermerca - dos y ya hay mucha gente que los utiliza como su men\u00fa habitual. Y es que los alimentos ya preparados en atm\u00f3sferas controladas no tienen por qu\u00e9 ser nutricionalmente peores que otros alimentos. La calidad nutritiva depender\u00e1, no obstante, del tipo de alimento del que hablemos. Si es, por ejemplo, un gazpacho puede ser per - fectamente saludable. Sin embargo, si el plato es una lasa\u00f1a no tanto. Finalmente, cabe recordar que los alimentos, normalmente, mantienen mejor sus propiedades en cuanto a vitaminas y minerales al natural que cuando se conservan artificialmente y que, adem\u00e1s, el precio suele ser m\u00e1s caro que si se prepara el mismo plato en casa. Eso s\u00ed, se gana en comodi-dad y rapidez ya que los alimentos de quinta gama solamente necesitan ser terminados en microondas, horno, plancha, ba\u00f1o mar\u00eda, olla o una sar - t\u00e9n en escasos minutos. El \u00e9xito de estos alimentos se basa, sobre todo, en su alta calidad. Se utilizan materias primas de primera calidad, sin conservantes ni aditivos y su tratamiento permite la eliminaci\u00f3n de posibles microorganismos mante - niendo al mismo tiempo las propie - dades nutricionales de los alimentos y su textura, aroma y sabor. Por eso es tan dif\u00edcil distinguirlos de los reci\u00e9n hechos. de un/a peque enfrenta a los padres a una etapa nueva, desconocida, llena de incertidumbres y dudas. Ya desde antes del nacimiento, el ni\u00f1o sano presenta constantes cambios que afectan a su crecimiento, a su alimentaci\u00f3n, a su desarrollo y socializa-ci\u00f3n; la maduraci\u00f3n de funciones como la vista, la audici\u00f3n, la adquisici\u00f3n del len - guaje, o la capacidad de relacionarse con el entorno y los dem\u00e1s ni\u00f1os y ni\u00f1as. Muchas de estas situaciones se mue- ven dentro de unos amplios m\u00e1rge - nes de normalidad, pero, a veces, tambi\u00e9n surgen dudas sobre cu\u00e1ndo es necesaria una consulta con el pediatra. La exposici\u00f3n a g\u00e9rmenes y el padeci- miento de enfermedades infecciosas en la primera infancia, es el princi - pal motivo de con - sulta en Pediatr\u00eda y hemos de tener claro que un ni\u00f1o/a ha de adquirir inmu - nidad propia frente a los agentes infec - ciosos de nuestro entorno. Esta inmu-nidad propia solo se puede conseguir de dos maneras: o los ni\u00f1os y ni\u00f1as son vacunados frente a aquellas enfermedades infecciosas contra las que podemos vacunarles, o mediante la continua exposici\u00f3n a los agentes infecciosos durante las primeras etapas de su vida y la propia generaci\u00f3n de inmunidad. La primera opci\u00f3n se considera una actividad preventiva prioritaria en Pediatr\u00eda. Mientras que la segunda hay que entenderla como una etapa normal por la que es necesario pasar. Por otro lado, tambi\u00e9n tenemos que saber distinguir situaciones que, den - tro de este entorno, pudieran precisar una evaluaci\u00f3n pedi\u00e1trica. C\u00f3licos del lactante: llanto inconsolable Los c\u00f3licos del lactante son muy fre- cuentes, llegando a afectar a tres o cuatro peque\u00f1os de cada diez. En la pr\u00e1ctica, se diagnostica por la presen-cia de crisis de llanto inconsolable e intenso que a menudo se produce por la tarde y que se asocia a otros s\u00ednto - ENFERMEDADES COMUNES EN LA INFANCIA DR. ISAAC CONTRERAS ARAMBURU. Pediatra de SALUD49 VIVIR SANO mas. Entre ellos destacan un abdomen hinchado, movimientos de flexi\u00f3n de las piernas sobre el abdomen, pu\u00f1os apretados, arqueamiento de la espalda y enrojecimiento cut\u00e1neo con el llanto. Se trata siempre de ni\u00f1os/as meno- res de tres meses, por lo dem\u00e1s sanos. Con frecuencia, estos s\u00ednto - mas comienzan tras la toma y suelen empeorar a lo largo de la jornada. Aunque son de pre - dominio vespertino existe gran variabili-dad de franjas en las que se pueden dar y tambi\u00e9n pueden cambiar de un d\u00eda a otro. Los especia - listas recomiendan que el beb\u00e9 sea evaluado por un m\u00e9dico cualificado para descartar otros diagn\u00f3sticos ya que el llanto excesivo e incontrolable tam-bi\u00e9n puede signifi-car que existan otras patolog\u00edas que deben ser investigadas con premura. El inicio de los c\u00f3licos del lactante se sit\u00faa entre las 2-4 semanas de vida y se puede deber a m\u00faltiples factores. A pesar del gran n\u00famero de traba - jos que existen al respecto, su causa es a\u00fan desconocida. Un bal\u00f3n de ox\u00edgeno para estos progenitores es saber que este tipo de c\u00f3licos tienden a resolverse espont\u00e1neamente alrede-dor de los tres o cuatro meses de vida. Anginas y vegetaciones Las anginas y vegetaciones son proce - sos infecciosos e inflamatorios de las am\u00edgdalas del paladar y de la faringe respectivamente. Se trata de pato-log\u00edas relativamente frecuentes en edades comprendidas entre 6 meses y 15 a\u00f1os, siendo en los lugares m\u00e1s h\u00famedos y fr\u00edos donde tienen una mayor incidencia, con una afecci\u00f3n de hasta un 20% en menores de 6 a\u00f1os. El n\u00famero de casos detectados en los \u00faltimos a\u00f1os ha disminuido, sin embargo, dado que existen mejo - res m\u00e9todos diagn\u00f3sticos y de trata - miento, as\u00ed como un mayor conoci -miento de este tipo de enfermedades por parte de la poblaci\u00f3n y m\u00e1s con - cienciaci\u00f3n para evitar contagios. Habitualmente se recomienda operar cuando se tienen m\u00e1s de seis episo-dios infecciosos al a\u00f1o, m\u00e1s de ocho en dos a\u00f1os o cuando son dema - siado grandes y producen proble-mas respiratorios, como apneas del sue\u00f1o, respiraci\u00f3n bucal y no nasal, o si ocasionan pato - log\u00edas en los o\u00eddos como otitis sero-sas u otitis agudas de repetici\u00f3n. Por tanto, hay que estar atentos cuando los ni\u00f1os no oyen bien, tienen retrasos en el lenguaje, hacen apneas respiratorias mientras duermen, tienen dificultades para comer, fiebre mayor de 38 grados, los ganglios del cue - llo hinchados o pus en la parte posterior de la garganta. Actualmente, sobre todo cuando los problemas son obstructivos, la radio - frecuencia y la endoscopia son las t\u00e9cnicas quir\u00fargicas que m\u00e1s se uti - lizan para reducir su tama\u00f1o, ya que producen un menor dolor y menos complicaciones postoperatorias. Por otra parte, en los casos de anginas de repetici\u00f3n o vegetaciones m\u00e1s gra-ves, se recomiendan otras t\u00e9cnicas m\u00e1s convencionales como la extirpa - ci\u00f3n de las am\u00edgdalas. No obstante, conviene se\u00f1alar que no en todos los casos se necesita pasar por el quir\u00f3fano; muchos de los problemas infecciosos se pueden resolver con un correcto tratamiento antibi\u00f3tico. Eso s\u00ed, es importante un diagn\u00f3stico a tiempo ya que la ausencia de un tratamiento adecuado puede causar a largo plazo problemas renales, car - d\u00edacos, auditivos, trastornos dentarios y paladar ojival. Durante la convalecencia, los s\u00ednto - mas se pueden aliviar haciendo g\u00e1r - garas con suero fisiol\u00f3gico o povi - dona yodada, bebiendo l\u00edquidos fr\u00edos y tomando bebidas y pur\u00e9s suaves y tibios. Varicela La varicela es una enfermedad com\u00fan a nivel mundial causada por el virus Varicela-Zoster. Un 90% de la pobla - ci\u00f3n la padece antes de los 15 a\u00f1os de edad y es altamente contagiosa. Esta trasmisi\u00f3n se realiza por con - tacto persona a persona, ya sea por el l\u00edquido de las ves\u00edculas o por contacto con secreciones respiratorias. Hay riesgo de contagio desde 1 o 2 d\u00edas antes de la aparici\u00f3n de la erupci\u00f3n hasta 4 o 5 d\u00edas despu\u00e9s. Es, en gene - ral, una enfermedad benigna propia de la infancia, con escasas, aunque posibles, complicaciones. Puede manifestarse inicialmente con fiebre, malestar general y/o dolo-res de cabeza, que pueden aparecer hasta dos d\u00edas antes del exantema en la piel. La varicela se caracteriza por una erupci\u00f3n de ves\u00edculas que suele comenzar en la cabeza, extendi\u00e9n-dose a la cara y el tronco en pocas horas y posteriormente al resto del cuerpo. Aunque no es frecuente, estas erupciones pueden llegar a apa-recer en mucosas. El n\u00famero de \u00e9stas var\u00eda de un paciente a otros siendo de unas decenas hasta centenares. Las lesiones se acompa\u00f1an muy frecuen-temente de picor. Despu\u00e9s de esta fase inicial la fie - bre puede estar presente 2 o 3 d\u00edas. Al cuarto d\u00eda el n\u00famero de lesiones se estabiliza y aparece costra donde antes hab\u00eda una ves\u00edcula. A partir del sexto o s\u00e9ptimo d\u00edas el ni\u00f1o deja de ser contagioso, pero las costras a\u00fan tar - dar\u00e1n unos d\u00edas m\u00e1s en desaparecer. Una vez el ni\u00f1o haya pasado la varicela ser\u00e1 inmune a ella. Inevitablemente algunos virus quedan acantonados en c\u00e9lulas del sistema nervioso. En algu-nas personas, despu\u00e9s de a\u00f1os, estos virus pueden reactivarse dando origen a un cuadro de herpes zoster. No hay un tratamiento espec\u00edfico para esta patolog\u00eda y debemos mitigar los s\u00edntomas al m\u00e1ximo. Debe evitarse tra-tar la fiebre con aspirina por el riesgo de una grave complicaci\u00f3n llamada \u00abHaur Reye. Para el control de la fiebre se prefiere el uso de paraceta-mol. Por otro lado, buscaremos mini-mizar el picor para conseguir mayor descanso y evitar el rascado. Se reco - mienda buena hidrataci\u00f3n de la piel, lociones de calamina, ambiente fresco y ropa holgada. Mantener higiene y cuidado de las u\u00f1as. Fiebre A la hora de encarar los episodios de fiebre en los y las m\u00e1s peques lo que los pediatras debemos ense\u00f1ar a los padres es a convivir con ella, no a luchar contra ella. Quitar la etiqueta de que la fiebre infantil es de por s\u00ed peligrosa y hacer ver a los progenito - res que es al rev\u00e9s, puede ser benefi - ciosa. No hay que olvidar que el orga - nismo necesita elevar su temperatura para combatir mejor las infecciones. No existe ninguna raz\u00f3n cient\u00edfica para bajar la fiebre alta a un ni\u00f1o/a, ni le va a pasar nada aunque tenga 40 grados. Eso s\u00ed, probablemente se encuentre mal con esa temperatura. As\u00ed pues, el objetivo final no debe ser bajar la fiebre porque s\u00ed, sino mejo - rar el estado general del ni\u00f1o o ni\u00f1a enfermo. Habr\u00e1 veces que no haya que medicarle porque con 39 est\u00e1 sal - tando y corriendo, y en otras que con 37,5 se encuentre mal y haya que darle algo. Tanto el ibuprofeno (Dalsy\u00ae, Neobruf\u00e9n\u00ae, Gelocatil\u00ae, Febrectal\u00ae) son eficaces ante episodios de fiebre alta. La rapidez con la que bajan la tem - peratura corporal es parecida: efecto m\u00e1ximo en hora y media, son igual de potentes y la duraci\u00f3n del efecto es similar. El ibuprofeno es m\u00e1s dulce, pero requiere una mayor cantidad y no debe emplearse en beb\u00e9s de menos de tres meses. En cualquier caso, m\u00e1s importante que la fiebre es c\u00f3mo se encuentre el ni\u00f1o. Si le baja bien con el antit\u00e9rmico, mejora su estado general y el efecto le dura 6 horas, casi seguro Problemas visuales La visi\u00f3n es un sentido que, tras el nacimiento, no est\u00e1 completamente desarrollado, por lo que un correcto control durante la infancia es m\u00e1s que recomendable para prevenir y con-trolar problemas visuales. Desde el nacimiento, lentamente se va desarro-llando la visi\u00f3n, que alcanza un 60% a los 4 a\u00f1os y llega definitivamente al 100% hacia los 8 o 9 a\u00f1os. Durante los primeros doce meses, uno de los principales moti-vos de consulta es el lagrimeo, debido en la mayor parte de los casos a un mal funcionamiento de la v\u00eda lagrimal. Si un beb\u00e9 presenta la pupila blanca o desv\u00eda los ojos a partir de los 6 meses es motivo de revisi\u00f3n preferente. Durante el crecimiento, las patolog\u00edas m\u00e1s importantes son el estrabismo (alteraci\u00f3n en la alineaci\u00f3n de los ojos) y los errores refractivos, es decir, el exceso de hipermetrop\u00eda \u2014defecto en el enfoque que generalmente se manifiesta con una visi\u00f3n borrosa de cerca\u2014 y el astigmatismo (visi\u00f3n dis - torsionada a cualquier distancia) en uno o ambos ojos. La miop\u00eda (visi\u00f3n deficiente de lejos) suele aparecer en la adolescencia o preadolescencia, pero tambi\u00e9n puede hacerlo en los primeros a\u00f1os, lo que obliga a utilizar gafas y, en ocasiones, lentes de con-tacto. La hipermetrop\u00eda es la percep - ci\u00f3n borrosa de los objetos cercanos. No adoptar medidas correctoras puede derivar en ojo vago (amblio - p\u00eda), que es una agudeza visual por debajo de lo esperable para la edad y que si se queda sin tratar, se con - vertir\u00e1 en cr\u00f3nica. Esta afecci\u00f3n se suele abordar con la colocaci\u00f3n de un parche sobre el ojo dominante. En algunas ocasiones estos proble-mas refractivos provocan dolores de cabeza, dificultades de lectura y escri-tura o mal rendimiento escolar y, en otras, conducen a un estrabismo, que en ocasiones precisa de intervenci\u00f3n quir\u00fargica para su correcci\u00f3n. Dermatitis at\u00f3pica La dermatitis at\u00f3pica es la enferme -dad inflamatoria m\u00e1s frecuente de la piel y afecta a uno de cada cinco ni\u00f1os y ni\u00f1as. Consiste en la aparici\u00f3n de lesiones eccematosas cut\u00e1neas asociadas a intenso picor. La dermati - tis at\u00f3pica es cr\u00f3nica y no contagiosa, los eccemas surgen en brotes desen - cadenados por m\u00fal-tiples circunstancias, con \u00e9pocas de mejor\u00eda que suelen coincidir con el verano. Es una patolog\u00eda que predo - mina en la infancia \u2014aproximadamente el 20% de los ni\u00f1os/as la padecen\u2014 y mejora con el paso de los a\u00f1os, aunque en un 7% de las y los adultos contin\u00faan los problemas. La dermatitis at\u00f3pica suele aparecer entre los 4 meses y los 5 a\u00f1os de edad y mantenerse hasta la adoles - cencia. Las posibilidades de sufrirla aumentan si hay otros familiares que la padecen, ya que el 60% tienen un pariente directo afectado. En estos casos de origen gen\u00e9tico, se han iden - tificado varias mutaciones que afec - tan a la estructura de la piel, haciendo que \u00e9sta no funcione correctamente como barrera protectora frente a los microorganismos. En otras ocasiones, existe una heren - cia del estado at\u00f3pico (la forma que tienen ciertas personas de reaccio - nar excesivamente ante sustancias o est\u00edmulos ambientales), pero en cada miembro de la familia puede mani - festarse de diferente manera: con rinoconjuntivitis al\u00e9rgica (lagrimeo y estornudos), asma o con dermatitis at\u00f3pica. Adem\u00e1s, una misma per - sona, a lo largo de su vida, puede tener diferentes manifestaciones de atopia. Para combatir la dermatitis es clave restaurar la piel manteni\u00e9ndola hidra - tada, tratar las lesiones con antiinfla - matorios y controlar el picor mediante los antihistam\u00ednicos que indique el especialista. Si no se mejoran las tres cosas, el paciente podr\u00eda llegar a requerir antibi\u00f3ticos orales e incluso atenci\u00f3n hospitalaria.POR TU SALUD C M Y CM MY eta 8 edo 9 urterekin, % 100, betiko\u00bb51 VIVIR SANO IMQ Decesos Compromiso es... Cuidar de ti y de los tuyos incluso cuando t\u00fa faltes 1'50 \u20ac/mes*DESDE TAN SOLO 10 + DTO.*%10 DTO.*%Y ahora para clientes de IMQ Contr\u00e1talo en imq.es o en el 900 81 81 50Gestor\u00eda y asesoramiento integral Testamento onlineMenores hasta 14 a\u00f1os gratisAsistencia en el ExtranjeroSeguro de accidentes C/ Retuerto, 38. 48903 BARAKALDO. Tel.: Boroa, 2A-3. 48340 AMOREBIETA. Tel.: 94 630 47. C/ Botica Vieja, s/n. 48014 BILBAO (DEUSTO). Tel.: 94 447 08 40. Avda. Iparraguirre, 90. 48940 LEIOA. Tel.: 94 463 11 75. Aguinaga Concesionario O cial Mercedes-BenzSin l\u00edmites dentro y fuera de la ciudad.Nuevo Clase A H\u00edbrido Enchufable Mu\u00e9vete sin emisiones y sin restricciones por la ciudad con un motor el\u00e9ctrico y disfruta de la libertad que te aporta, en trayectos largos, un motor de gasolina. Conduce un Clase A 250 e Etiqueta 0 con 77 km de autonom\u00eda*, la mayor en su segmento. Consumo de combustible NEDC/WLTP (l/100 km): 1,5-1,4/1,4-1,1 Emisiones seg\u00fan NEDC.**De 0-100% con l\u00ednea monof\u00e1sica de 16 A (3,7 kW ). Rec\u00e1rgalo en casa en 2 h y 45 min** Sin impuesto de matriculaci\u00f3n Paquete Plug&Go: 3 a\u00f1os de garant\u00eda, 6 meses de carga p\u00fablica gratis Iberdrola y 10% de dto. en energ\u00eda Iberdrola por 1 a\u00f1oClase A "}