{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2015-07-31", "cleaned_text": "https://www.deia.eus/futbol/2015/07/31/messi-acorta-vacaciones-preparar-supercopas-5110665.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c25d073a-ef87-4c66-b198-5bf7aea8305c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Messi https://www.deia.eus/economia/2015/07/31/santander-cobrara-2-euros-cajeros-5110744.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/31/recibo-luz-sube-11-julio-5110757.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 bombilla de la l\u00e1mpara. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/31/nadal-pasa-comodidad-semifinales-hamburgo-5110655.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/20937b1b-f2e4-4315-80a9-bb20f25959cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rafael Nadal devuelve la pelota al uruguayo Pablo Cuevas durante los cuartos de final del torneo de Hamburgo. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/31/syriza-apoya-tsipras-convoca-congreso-5110838.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/df6925c1-8318-4785-9b43-2d156af7de4c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Basquetour. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/31/malasia-confirma-restos-hallados-son-5110889.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/31/zimbabue-pide-ee-uu-extradicion-5110878.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa967669-8148-4e29-9bbb-978112256346_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El estadounidense uno de sus trofeos https://www.deia.eus/mundo/2015/07/31/bebe-palestino-muere-incendio-vivienda-5110871.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46914fd1-0ef6-4869-96f2-7ec116bad834_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un palestino comprueba los da\u00f1os provocados en la casa de un familiar tras un incendio provocado por colonos jud\u00edos en la poblaci\u00f3n palestina de Douma. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/31/estados-unidos-abre-investigacion-muerte-5110865.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e07d425-d1bc-4ff1-af92-58278d1454bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El asesino del le\u00f3n Cecil, un dentista estadounidense. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/31/hallan-botellas-inscripciones-chino-indonesio-5110820.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/833a5c47-1e86-450d-b495-822aafb26909_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los restos del vuelo hallados en una costa francesa. https://www.deia.eus/economia/2015/07/31/bolsa-atenas-reabrira-proximo-lunes-5110761.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d7fa7e6-41d0-42d5-a1b4-e8e1a03d8faf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ciudadanos griegos hacen cola ante una sucursal del Banco Nacional de Grecia tras la imposici\u00f3n de un corralito. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/31/cameron-califica-plaga-inmigrantes-entrar-5110815.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ccfe457-fd0f-4b10-bd6d-da8ef2f85b2d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gendarmes franceses intentan detener a inmigrantes cerca de la entrada del Eurot\u00fanel en las inmediaciones de Coquelles. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/31/imputan-3-exdirectivos-planta-fukushima-5110810.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/649c71fe-dce1-43c7-91cc-366bc5fda982_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Empleados de Tokyo Electric Power (TEPCO) miden los niveles de radiaci\u00f3n de la piscina del reactor 4 en la central nuclear de Fukushima https://www.deia.eus/mundo/2015/07/31/surfista-australiano-resulta-herido-ataque-5110806.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/31/marcha-orgullo-gay-jerusalen-tine-5110803.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53ba2105-185f-4004-b72f-981333d9d847_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer herida es https://www.deia.eus/mundo/2015/07/31/francia-estudia-restos-avion-hallados-5110790.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/31/tsipras-convoca-congreso-extraordinario-septiembre-5110784.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/31/astilleros-murueta-entrega-atunero-empresa-5110765.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 atunero 'Egalabur' en Erandio. https://www.deia.eus/economia/2015/07/31/banco-espana-pide-retirar-comision-5110763.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ba17b049-a09b-4f67-82f5-1bfa2986a97b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer mete la tarjeta de cr\u00e9dito en un cajero autom\u00e1tico. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/31/irujo-barriola-arrolla-aimar-aretxabaleta-5110657.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d0ff78b5-e1f3-4e3d-8b28-c48d18969c0b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mart\u00ednez de Irujo golpea la pelota durante la final del Cinco y Medio, disputada en el front\u00f3n Bizkaia de Bilbao. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/31/nuno-silva-subastara-camiseta-franco-5110653.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/54b7a3db-fcae-4747-b88f-5cf3c9801524_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nuno Silva con la pol\u00e9mica camiseta. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/31/cesar-cleopatra-tablet-5110940.html Santa Catalina. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/31/lehendakari-presenta-artzainak-gogoan-localizar-5110490.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a863f997-dccb-4b97-8ccd-aa22ad10a1fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, ha presentado el proyecto 'Artzainak gogoan' para localizar a los descendientes de vascos enterrados en Boise. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/31/hombre-mata-hijas-4-9-5110488.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f60fd6f8-23d4-4947-9269-34fb39fc1c24_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre ha matado a sus dos hijas menores de edad y ha intentado suicidarse hoy en Mora\u00f1a (Pontevedra) https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/31/pnv-dice-proyecto-nacional-caben-5110483.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/20fceec2-a518-4cbf-93fc-a7fe2c0c0b3e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un dantzari baila un aurresku con motivo del 120 aniversario de la fundaci\u00f3n del PNV. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/31/pnv-considera-presupuestos-aprobados-absoluto-5110480.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b39a61d-2db2-463d-b828-82c9a241455c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los diputados Aitor Esteban y Pedro Azpiazu, en una anterior sesi\u00f3n del Congreso. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/31/palestina-llevara-asesinato-bebe-corte-5110477.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d214832f-a2ee-495a-b4eb-748372428a3b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Familiares del beb\u00e9 muerto antes de su funeral ante su cad\u00e1ver https://www.deia.eus/athletic/2015/07/31/williams-muniain-ramalho-recuperacion-5110436.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/be8d8dc8-57b4-4ce0-a632-763c32f384da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iker Muniain, durante la rueda de prensa que ha ofrecido hoy. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/31/galdakao-aumenta-cuentas-3-5-5110520.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ad3f4aa-ec5f-4765-8f50-e647280d5ab8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alcalde, Ib\u00f3n Uribe. un 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6a3f352d-ca6a-4e75-ac74-420c580169fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Eraso recibe la felicitaci\u00f3n de Ibai su primer gol. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/31/cuaderno-valverde-5110423.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7ff5bf5c-a43c-418c-b5da-b5aadb346c2a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javi Eraso celebra su segundo tanto de la noche, que cerr\u00f3 la victoria del Athletic. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/31/herrerin-ataja-5110418.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc7107f1-8e09-402b-826a-424a5c7cf4f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Herrer\u00edn, que no fue exigido por el Inter Bak\u00fa, observa a su defensa despejar un bal\u00f3n. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/31/eraso-he-hecho-pide-entrenador-5110412.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39af300b-a0f8-4adb-972d-445ba80c169f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aritz Aduriz felicita a Javi Eraso tras marcar su primer gol, como rojiblanco en su estreno en San Mam\u00e9s en partido oficial https://www.deia.eus/athletic/2015/07/31/valverde-vuelta-sera-dificil-5110405.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0776f6b4-62df-4ca6-beca-ac7c5023e6d7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El capit\u00e1n del Inter Bak\u00fa, acompa\u00f1ado de Carlos Gurpegi, realiza la tradicional ofrenda floral al busto de Pichichi. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/31/athletic-encarrila-eliminatoria-goles-javi-5110400.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f5de865-9282-4d45-88ec-4ffd3bc9ba7d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javi Eraso celebra uno de los dos goles que marc\u00f3 ayer al Inter Bak\u00fa, los primeros del mediapunta navarro en competici\u00f3n oficial con el Athletic. https://www.deia.eus/opinion/cartas-al-director/2015/07/31/euskal-eliza-zertan-da-5111470.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/31/loquillo-coge-olas-hoy-mundaka-5110509.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/31/miren-sancha-lasa-viste-pregonera-5110528.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ad73d39-ea23-4e96-828a-b24f9f382662_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La modista Miren Sancha posa en su taller junto a la chaqueta que lucir\u00e1 la txupinera. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/31/pekin-elegida-sede-juegos-invierno-5110650.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/602b69be-ba83-4fda-b981-77e2627b756f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del COI, Thomas Bach, anuncia a Pek\u00edn como la ciudad elegida para ser la sede de los XXIV Juegos de Invierno de la puerta a que los comercios tengan su entrada principal por el muelle de Churruca. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/31/ciudadania-disena-urbanismo-abanto-5110616.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/646580de-f845-468e-bb22-15e84d642b05_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La plaza de La Trinidad en Las Carreras es uno de los espacios elegidos. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/31/lluvia-aplaza-domingo-gran-cita-5110610.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/31/museo-mineria-rescata-pasionaria-5110609.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/31/berango-renueva-verano-espacios-deportivos-5110607.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ca77fea9-53c2-4f79-8729-062de15b3129_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg del colegio p\u00fablico Berango-Merana se proteger\u00e1 de las inclemencias del tiempo. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/31/durango-sigue-huellas-dejo-bombardeo-5110537.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bbbdf3eb-6372-42e6-84dc-9c920b8cc22f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Natalia de Naveran, t\u00e9cnica de Turismo de Gerediaga Elkartea. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/31/nagusi-aretoa-amorebieta-registra-millar-5110602.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/31/reforma-fachadas-estacion-abando-afectara-5110597.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9b38383b-441f-4eb8-90ee-3f8634efad9f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La restauraci\u00f3n de las tres fachadas de la estaci\u00f3n de Abando vendr\u00e1 a completar el lavado de cara que ha mejorado la imagen de la plaza Circular. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/31/torre-vasca-alta-reservadas-131-5110589.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ec9920a5-439d-4e61-bdbc-da85bdbeecd0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Infograf\u00eda de la vista desde la azotea del rascacielos que ser\u00e1 habilitado como espacio com\u00fan con unas grandes vistas. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/31/bambalinas-callejeras-acogeran-circo-acrobacias-5110582.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef49b226-0ff5-4c8c-b6b3-92e24fd356e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El acr\u00f3bata https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/31/justicia-frena-plan-hijas-cruz-5110556.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a28a3569-8574-4ed6-bb40-b5b23daefa1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Santurtzi seguir\u00e1 trabajando de Hijas de la Cruz. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/31/jovenes-exhiben-getxo-5110550.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d830fda9-c84e-4927-a0a6-f4bdfe06e49e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg V\u00eddeo que documenta una performance de la taiwanesa Ya-Wen Fu, obra de Pedro Carnicer. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/31/da-inicio-gira-vasca-grupo-5110933.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/31/piruetas-aire-internacional-5110622.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 de futbito de Santxosolo. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/31/jornada-marinera-pasaia-navegacion-pesquero-5110950.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d83784f-cfbd-40d5-8cba-2a72c4320f4a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del puerto de Pasaia y del viaje en pesquero. https://www.deia.eus/politica/2015/07/31/pnv-alcanza-valoracion-positiva-ciudadanos-5111362.html Juzgado. https://www.deia.eus/politica/2015/07/31/rajoy-premia-wert-nombrandolo-embajador-5111339.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6e89a695-efc7-43c9-8e00-a8cebeb9bf60_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El exministro de Educaci\u00f3n Jos\u00e9 Ignacio Wert, que ha sido nombrado por el Consejo de Ministros como embajador ante la OCDE. https://www.deia.eus/politica/2015/07/31/presupuestos-pp-prometen-mejoras-funcionarios-5111348.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a86d22ac-5873-41ac-95c3-28864617f463_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de los montajes en que circula por Twitter. https://www.deia.eus/politica/2015/07/31/familia-cabacas-critica-regreso-aldekoa-5111377.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/31/euskobarometro-dibuja-parlamento-vasco-cambios-5111383.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bb091851-6320-48dc-8303-915f0e84b95c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari Urkullu, en una de sus intervenciones en el pleno del Parlamento Vasco. https://www.deia.eus/politica/2015/07/31/tres-condenados-falange-tradicion-amenazas-5111387.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e47641c0-3d85-4e56-b369-6cafbd2cf9dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los ataques de los miembros de Falange y Tradici\u00f3n en el monte San Crist\u00f3bal. https://www.deia.eus/politica/2015/07/31/quiroga-maroto-chocan-pp-vasco-5111388.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/31/justicia-britanica-rechaza-extradicion-troitino-5111394.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b480cd30-a4d0-472d-a3f0-477000ae4fe1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un soldado dispara a las dianas situadas en tierra con un ametralladora desde uno de los helic\u00f3pteros del Ala 48 en una pr\u00e1ctica en las Bardenas Reales. https://www.deia.eus/politica/2015/07/31/lizarra-enciende-mecha-polemica-ikurrina-5111403.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fde49958-d651-48c4-bb38-1267d463ce27_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estella da comienzo a sus fiestas tras cohete. m\u00fasicos a la vez la canci\u00f3n de \"Learn to Fly\" de Foo Fighters https://www.deia.eus/vivir/2015/07/31/eccehomo-borja-lista-opera-ee-5111149.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e3c4ed96-b0a3-4d07-8173-e591256eb1a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Olatz Beobide. 10, el PC en cualquier lugar https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2015/07/31/google-distribuye-nueva-version-gafas-5111183.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc1a16b1-d682-4a4e-a0ad-be3c068006ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre con las nuevas Google Glass, la gran apuesta futurista de la compa\u00f1\u00eda de Silicon Valley. https://www.deia.eus/corazon/2015/07/31/tom-cruise-estara-mision-imposible-5111195.html la c\u00e1rcel de Alcal\u00e1 de Guada\u00edra (Sevilla), acompa\u00f1ada de su hermano. https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/31/pequenos-chef-manos-masa-euskalduna-5111220.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8215e6d0-5cc4-4c9c-b862-04f371c47550_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aleix, un joven catal\u00e1n que se present\u00f3 en Bilbao. https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/31/emocionate-momento-superacion-nino-paralisis-5111235.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d6c2e3fd-8139-4596-911c-74fb4087b4be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bailey Matthews, de 8 a\u00f1os de edad, tiene par\u00e1lisis cerebraltras participar en la \"Castle Howard Triathlon\" que se celebra en North https://www.deia.eus/cultura/2015/07/31/quincena-musical-donostiarra-sale-concha-5111063.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/544237d4-d3fa-4f12-864b-e0ec9f7f3f0e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jesus M\u00aa Lazkano presenta Quincena Musical. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/31/nancy-zubiri-encanta-jaialdi-creo-5111022.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/95900376-f90d-40c9-9e65-95242d05cbb1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Zubiri dirige Euskal Kazeta, web de noticias con lo que interesa a los vascos de Estados Unidos. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/31/cobro-indebido-rgi-podra-devolverse-5111028.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1bb9c817-0c8f-4855-b378-0097c6e413a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas en el exterior de una oficina de Lanbide situada en Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/31/muere-mujer-atropellada-furgoneta-andoain-5111030.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/31/aviso-amarillo-lluvias-hoy-posible-5111033.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/32d6a266-750d-4493-a764-944dbdfc3fa4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El domingo podr\u00eda protagonizar un ascenso acusado de las m\u00e1ximas, pero la tarde acabar\u00eda con galerna. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/31/euskadi-universidad-boise-renuevan-convenio-5111037.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/890e1a45-5f41-488d-b92b-d3bc1a90ea47_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Urkullu hoy en Boise https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/31/retenciones-kilometricas-peaje-irun-nudo-5111039.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/31/darpon-deja-expertos-decision-varicela-5111015.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dbe87227-eb56-45fc-99c7-db78297cef8d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ni\u00f1o de salud vasco. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/31/madre-comedias-5111092.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/31/castigo-vida-eterna-5111096.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d38bd68-5cb4-43e7-9977-6d1d9f82ab1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'El secreto de Adaline' combina una puesta en escena antag\u00f3nica hija de un cruce entre una est\u00e9tica de papel cuch\u00e9 y un argumento de influencias g\u00f3ticas. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/31/benito-agosto-productivo-5111099.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/81d9e273-ca54-4c4c-a288-0dab1c9d667e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Organizadores y participantes en la inauguraci\u00f3n de la Quincena, junto al cartel, ayer en Donostia. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/31/we-are-standard-mira-interior-5111114.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/911bac79-307b-4568-b69c-c7fd013554aa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El grupo de Getxo, con Deu Txakartegi al frente, con el mar al fondo. https://www.deia.eus/politica/2015/07/31/protesta-ertzaintza-reduce-denuncias-trafico-5111407.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a047ee75-13e4-49e6-8e13-080690c1233f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n de la ertzaintza ante la sede de Lehendakaritza. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/31/turismo-bate-records-sube-7-5111018.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a904b5f8-7277-43df-8a0c-9c9791933b50_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una pareja de Viejo bilbaino. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/31/albaola-expone-boise-proyecto-reconstruir-5111026.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb3bb2f7-36fd-43ec-8b23-973cf5ad956b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agote durante su exposici\u00f3n en Boise. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/31/museo-vasco-boise-recibe-20-5111012.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62de7e7e-6fa4-4c10-a34d-cb83bd69116b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La delegaci\u00f3n del Gobierno vasco se fotografi\u00f3 junto al reto\u00f1o del \u00c1rbol de Gernika. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/31/consejos-evitar-marearse-coche-5110994.html 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d18b0506-c9f7-49f9-85fd-bd4b4911b2ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2015-07-31T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b19c1e15-152b-434d-8808-7fc00bc19711_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre de 38 a\u00f1os ha sido detenido esta madrugada como presunto autor de la muerte de su expareja, de 33, al haber sido hallado junto al cuerpo degollado de la mujer en un domicilio del barrio palmesano de el apartado de sede electr\u00f3nica se\u00f1alizado. https://www.deia.eus/politica/2015/07/30/quiroga-pide-pp-vasco-eche-5111322.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3bb96a88-fb97-4445-b02a-c8ef9e1b7900_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta del Partido Popular del Pa\u00eds Vasco, Arantza Quiroga, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/politica/2015/07/30/upyd-asegura-mantendra-incrementara-presencia-5111318.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/365c4ef1-7ddf-477a-a838-792071a66e2e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gorka Maneiro. https://www.deia.eus/politica/2015/07/30/rebajan-fianza-infanta-2-7-5111313.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62fb2f54-fea5-4076-b440-68d04ba4a64e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La infanta Cristina, a la salida del funeral por Kardam de Bulgaria, su \u00faltima aparici\u00f3n p\u00fablica en Espa\u00f1a. https://www.deia.eus/politica/2015/07/30/susana-diaz-da-luz-primer-5111308.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d99b06b-9e61-4445-b61f-6023e6024efc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La secretaria general del PSOE de Andaluc\u00eda y presidenta de la Junta, Susana D\u00edaz. https://www.deia.eus/economia/2015/07/30/clima-industrial-vasco-acerca-niveles-5110695.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dc81960b-50ec-4c72-8bfa-ba6c6183688d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arantxa Tapia posa acompa\u00f1ada de To\u00f1a, consejero de Empleo; Estibaliz Hern\u00e1ez, viceconsejera de Tecnolog\u00eda y el director de Desarrollo Industrial, Alejandro L\u00f3pez Carcamo. https://www.deia.eus/economia/2015/07/30/guindos-alerta-independencia-catalana-implicaria-5110704.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c20177f0-3f6f-4710-a00f-057ff08f5d32_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Econom\u00eda, Luis de Guindos, durante su intervenci\u00f3n en la sesi\u00f3n de control al Gobierno en el Congreso de los Diputados. https://www.deia.eus/politica/2015/07/30/barkos-apuesta-volver-normalidad-relacion-5111341.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/270a943e-bd0f-4443-8a71-f66467c3e384_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta de Nafarroa, Uxue Barkos, aplaudida por el Parlamento en su investidura. https://www.deia.eus/politica/2015/07/30/maixabel-lasa-izquierda-abertzale-dio-5111347.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2caf9b10-0bcd-4d27-b4f5-46be8bcac529_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lasa, momentos antes del homenaje a su marido, asesinado por ETA, en presencia de Itxaso, Olano y Mendoza. https://www.deia.eus/politica/2015/07/30/jorge-aldekoa-vuelve-dirigir-ertzaintza-5111352.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2d055af6-1a83-43e4-bda9-49f432671d3f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jorge Aldekoa -primero por la derecha-, en un acto en junio de 2014 junto a Estefan\u00eda Beltr\u00e1n de Heredia, Josu Zubiaga y Gervasio Gabirondo. https://www.deia.eus/politica/2015/07/30/lasa-dice-ia-debe-autocritica-5111356.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2caf9b10-0bcd-4d27-b4f5-46be8bcac529_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lasa, momentos antes del homenaje a su marido, asesinado por ETA, en presencia de Itxaso, Olano y Mendoza. https://www.deia.eus/politica/2015/07/30/fernandez-diaz-afirma-guardia-civil-5111361.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5329e4d8-1bb9-4b22-9389-fd19b9497f50_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro del Interior, Jorge Fern\u00e1ndez D\u00edaz, pasa revista a su llegada a los guardias civiles del cuartel de Gasteiz. https://www.deia.eus/politica/2015/07/30/urkullu-visita-basque-block-nucleo-5111365.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/885147ed-b726-4f0e-908e-6082ae61408b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu juega a pala en un front\u00f3n en su visita al Pol\u00edticas Sociales, \u00c1ngel To\u00f1a. https://www.deia.eus/politica/2015/07/30/colau-garantiza-lealtad-institucional-alcaldesa-5111301.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bbd5b21f-f9e1-4b14-baf0-326fa77e9de1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La https://www.deia.eus/politica/2015/07/30/susana-diaz-ingresada-hospital-sevilla-5111297.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0bf0973-97ce-4363-a41e-e37d434d9c5f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La secretaria de Andaluc\u00eda, Susana D\u00edaz. https://www.deia.eus/economia/2015/07/30/fmi-participara-nuevo-programa-grecia-5110709.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f115308-519e-4b83-8fe5-f63584877b18_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La directora gerente del Fondo Monetario Internacional (FMI), Christine Lagarde (izq), conversa con el ministro delante del Basque Center situado en la ciudad de Boise donde estos d\u00edas se celebra el Jaialdi 2015. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/30/darpon-descarta-heridos-lille-sean-5110931.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/30/31-espanoles-sufre-fatiga-mental-5110928.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/30/talibanes-confirman-muerte-lider-mula-5110925.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/243afa5d-4ba6-4f19-aa40-1abfff3e4eaa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00eda de archivo sin fechar que muestra al l\u00edder de los talibanes, el mul\u00e1 Omar. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/30/cientos-inmigrantes-entran-tunel-mancha-5110920.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/54d32d1e-0657-49e9-972d-0fc41532c525_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios inmigrantes cruzan una carretera cerca de la entrada del Eurot\u00fanel, en Coquelles, cerca de Calais, Francia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/30/bombero-hector-mancha-mejor-mago-5110915.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e5424e0e-ba14-4f9e-aabf-c187078b9fa0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hector Mancha proclamado mejor mago del mundo https://www.deia.eus/cultura/2015/07/30/artistas-alemanes-reflexionan-creacion-bilbao-5110914.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c663cee1-5f48-4a45-a01c-fc11470b23cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La exposici\u00f3n re\u00fane fotograf\u00eda, obra gr\u00e1fica, v\u00eddeo e instalaciones.Foto: Oskar Mart\u00ednez https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/30/cartero-inunda-libros-nino-recursos-5110910.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff8812c2-9a1e-4b6d-9af2-2824fe12761a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un cartero ayuda a un nin?o que no tenia dinero para https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/548f13f6-7c9d-4b5d-8465-84434050cf9b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un agente de la polic\u00eda forense en el Hotel Silken situado en la Rambla de Barcelona. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/30/detenida-mujer-monzon-muerte-companero-5110900.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/35b7525b-4282-4540-b3ab-37694f3a5c3f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Desarticuladas 5 vacuna. https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e6a1414d-cf4f-44ef-91e7-a09fa332f8bb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg A causa de la \"feminizaci\u00f3n de la pobreza\" es m\u00e1s f\u00e1cil que la v\u00edctima de la trata sea una mujer. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/30/malasia-ve-seguro-fragmento-encontrado-5110799.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d4d167c-399b-4ac4-9c84-2c8909e9ed33_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00eda de archivo de un hombre escribiendo mensajes en honor a las v\u00edctimas del vuelo MH370 de Malaysia Airlines. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/30/policia-25-anos-acusado-matar-5110794.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/30/tsipras-reta-partido-pronunciarse-quieren-5110791.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/20d38c7c-0ea2-48d5-b5bf-f98570280647_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg el Parlamento griego. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/30/francia-refuerza-eurotunel-morir-inmigrante-5110786.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0faeeba1-035e-40cd-92fc-c517d84a7c55_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios inmigrantes descansan en un terreno situado cerca de la entrada al Eurot\u00fanel. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/30/amnistia-internacional-acusa-israel-crimenes-5110781.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56b9c6ce-fa49-441c-9e6c-3690c55bff38_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ni\u00f1o herido tras del Ayuntamiento. https://www.deia.eus/economia/2015/07/30/naval-bota-texelstroom-primer-ferry-5110722.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6854ff09-8c40-4b6a-8386-3f09ae1bf581_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Botadura del primer ferry construido en La Naval de Sestao https://www.deia.eus/economia/2015/07/30/gobierno-traslada-sindicatos-pensiones-subiran-5110714.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/175acc8f-8a71-4358-9b55-8afcb7ae4252_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, junto al ministro de Econom\u00eda, Luis de Guindos. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/30/gasteiz-sera-base-autopista-ferroviaria-5110941.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/30/angel-tona-plantea-debate-conjunto-5110947.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cdf0b325-1f52-4ba5-afb2-622c83470bea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El consejero de Empleo y Pol\u00edticas Sociales, \u00c1ngel To\u00f1a. https://www.deia.eus/politica/2015/07/30/rajoy-avala-estrategia-ultra-pp-5111295.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/911f23fe-cabc-4e51-89b6-f0075b4228b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rajoy y Garc\u00eda Albiol, sonrientes 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bf530fae-1aa5-4528-9eff-4af0ca989b58_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El rodaje de 'Carlos, Rey Emperador' fue el segundo en 25 a\u00f1os en la Alhambra tras el de para Isabel Pantoja. AFP https://www.deia.eus/corazon/2015/07/30/hermes-investigara-maltrata-cocodrilos-fabricar-5111188.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51275d51-1e89-47ce-950e-89874adf2ee2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jane Birkin y el pol\u00e9mico bolso de cocodrilo.Foto: Afp https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2015/07/30/aplicacion-permite-hay-regar-plantas-5111176.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/58ea83a1-1906-47bd-b57f-c1cf4ebf7072_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tres j\u00f3venes emprendedores malague\u00f1os Javier Suvires (i), Francisco Garc\u00eda (c) y Jos\u00e9 Manuel Carnero han desarrollado la aplicaci\u00f3n para el m\u00f3vil Growiti https://www.deia.eus/television/2015/07/30/hbo-prepara-serie-ficcion-joven-5111161.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c6c90bef-e315-4332-93cc-777705a27de2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jude Law. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/30/emotiva-haka-despedida-profesor-fallecido-5111138.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e5b7423-e1c8-4613-a7ac-5c396b149ac5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Emotivo Haka de despedida a su profesor fallecido en Nueva Zelanda. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/30/detenido-soraluze-traficar-drogas-5110948.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2015/07/30/isabel-pantoja-sale-carcel-disfrutar-5111134.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/15d4a886-7c8f-4eb3-9850-4c9493f97f79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel Pantoja sale de la c\u00e1rcel de Alcal\u00e1 de Guada\u00edra (Sevilla), acompa\u00f1ada de su hermano. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/30/julio-despide-luna-azul-segunda-5111129.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 archivo de una 'Luna azul'. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/30/casa-jesse-pinkman-vale-1-5111124.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c92dbcc4-dd12-4d74-9d44-ba87d72cea21_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aaron Paul gan\u00f3 llegada de turistas y las pernoctaciones en establecimientos hoteleros vascos est\u00e1n en aumento. https://www.deia.eus/economia/2015/07/30/pib-vasco-acelera-crece-2-5110698.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d1f2b4c8-db59-4abb-837d-8197354dd1a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La industria recuper\u00f3 protagonismo en el segundo trimestre del a\u00f1o. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/30/tres-desahucios-euskadi-son-impago-5110973.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96757d9c-6eba-4019-9800-a53b77b2cfa6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pancartas utilizadas en las movilizaciones y protestas contra los desahucios. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/30/tres-jovenes-heridos-accidente-autocar-5110968.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/38ba6b39-7a4a-4a70-87d7-8454f3c220d5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Llegan a Bilbao 44 pasajeros vascos autob\u00fas siniestrado en Lille https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/30/sida-repunta-cav-primera-vez-5110964.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/672c2f4b-ea1c-4b78-8d60-8fc642fdad1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de pesca para ni\u00f1os https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/30/lehendakari-abre-puerta-boise-colaborar-5110957.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6ddb6f08-7bd6-417a-afcc-2bb3a7dfb2ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El gobernador de Boise recibi\u00f3 ayer a la delegaci\u00f3n vasca. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/30/euskadi-idaho-abren-vias-encuentro-5110953.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02bc6bd0-4806-4f0e-94f3-513ea9b9f709_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El gobernador de Boise recibi\u00f3 ayer a la delegaci\u00f3n vasca. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/30/cursos-verano-upv-ehu-superan-5110977.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c3f1bb6-465b-491d-8a4b-b799ec8dcdec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cursos https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/pnv-volvera-presidir-mancomunidad-arratia-5110612.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/93b53342-2f45-4588-a1bd-407e92236529_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Momento de la votaci\u00f3n en el pleno de ayer en la sede de la Mancomunidad en Igorre. Fotos: I. Ugarte https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/atxondo-cambia-normas-evita-derribo-5110569.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/526d7f34-3d5c-453a-a13a-5ff2d3beb33f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las escuelas fueron construidas demasiado cerca de las viviendas colindantes. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/30/seis-heridos-apunalamiento-durante-orgullo-5110457.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb5ff39c-bb00-4d59-bfb8-b28909f7c7f1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg SEIS HERIDOS EN APU\u00d1ALAMIENTO DURANTE MARCHA DEL ORGULLO GAY EN JERUSAL\u00c9N https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/derio-sumerge-folclore-romeria-5110605.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/barakaldo-aprueba-contar-primera-haurreskola-5110604.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b9f3b4c1-0a4f-4c42-8110-04ea3709970f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Recogidas 2.500 firmas las haurreskolas sean gratuitas https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/leioa-ampliara-centro-mayores-pinueta-5110601.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a7794388-f7fb-41a1-8818-4053002f0150_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Algunos de los socios del hogar de mayores de Pinueta, en la zona de cafeter\u00eda.Foto: Leioako Udala https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/ayuda-forma-juguetes-5110599.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad81501a-18a7-4c0e-848e-35e68acac462_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miembros de la los chalecos identificativos.Foto: S. Mart\u00edn https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/eroski-abre-berriz-sexto-supermercado-5110596.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 en Basauri.Foto: DEIA https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/haitz-busca-adoptante-pasar-17-5110586.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f27d291e-0268-4ccb-a841-8ca423d45143_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tras pasar casi encadenado, 'Haitz' busca una familia. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/mundaka-festival-alza-telon-atraer-5110583.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/54cbd118-5f75-4920-8d04-64b25fe2cfa6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios t\u00e9cnicos ultimaban ayer la colocaci\u00f3n de uno de los dos escenarios que acoger\u00e1n los conciertos de m\u00fasica hasta el pr\u00f3ximo s\u00e1bado.Foto: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/dya-bizkaia-realizo-total-7-5110577.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1fe33e3e-a132-434e-944d-ebbb18e1eac2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miembros de la DYA atiende a una joven tras sufrir una ca\u00edda y golpearse la cabeza. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/altas-temperaturas-disparan-presencia-avispa-5110574.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44b817b2-a068-463c-8076-3639989cf18c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los apicultores vizcainos est\u00e1n muy preocupados por los da\u00f1os de la avispa contra la que luchan con medios caseros.Foto: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/punk-politico-melodico-anti-flag-5110567.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/59222338-c691-4b67-8055-99f8cac0c56f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El grupo es el reclamo principal de jornada. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/30/aste-nagusiak-doako-antzezlanak-eskainiko-5110618.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 Las patrullas de los agentes contribuyen al descenso de la sensaci\u00f3n de inseguridad. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/lluvia-provoca-accidentes-trafico-5110559.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/763b23db-4db5-4612-8576-aad52140efe5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg espectacular incendio en sestao. El incendio de neum\u00e1ticos y chatarra apilados en una empresa de Sestao provoc\u00f3 una espectacular humareda en el barrio de Ch\u00e1varri. Los bomberos lograron controlar el fuego con rapidez, pero los agentes desplazados al lugar https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/veinte-anos-carcel-introducir-quince-5110553.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/200-000-usuarios-ampliaron-fecha-5110552.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/17c5a666-7051-4749-93bf-cf4d008eec5c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona una m\u00e1quina https://www.deia.eus/athletic/2015/07/30/sido-minuto-minuto-encuentro-san-5110539.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/11a8a816-babc-481e-93a0-727997db7db5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gol de Eraso (1-0), que se estrena como goleador rojiblanco en su primer partido oficial con el Athletic. Buen empiece. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/30/hoy-cumplen-seis-anos-estreno-5110535.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d3d2af82-1c0f-466c-87b1-3fd4f434f3ad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Muniain, en su debut ante el Young Boys.Foto: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/athletic/2015/07/30/athletic-estrena-temporada-europa-league-5110531.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41d14a45-0607-4b8a-b2d3-c197f37986be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Componentes de la primera plantilla del Athletic corren durante un entrenamiento. Fotos: Juan Lazkano https://www.deia.eus/athletic/2015/07/30/tecnico-inter-baku-ganamos-seremos-5110527.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7de906e-536e-4889-afd1-c243436c4949_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Inter Bak\u00fa se ejercitaron en la noche de ayer en San Mam\u00e9s. Fotos: Zigor Alkorta https://www.deia.eus/athletic/2015/07/30/valverde-esperamos-premio-aficion-5110522.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c40de815-d963-47e1-954a-0e570a8f90bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Valverde da jugadores. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/30/athletic-encarrila-pase-debut-sonado-5110518.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/11a8a816-babc-481e-93a0-727997db7db5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gol de Eraso (1-0), que se estrena como goleador rojiblanco en su primer partido oficial con el Athletic. Buen empiece. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/30/banco-malo-cede-alokabide-10-5110471.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/389ca872-bf80-4cf7-8d30-3e52d3e35cbc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La bajada de los precios del alquiler en el mercado libre han contribuido a adoptar esta medida de ajuste. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/30/afectados-catalunya-consumir-quemagrasas-comprado-5110467.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f6db33b-37fc-4166-a61b-243ca2b31715_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El quemagrasas Espejel. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/getxo-antzokia-encara-nueva-etapa-5110623.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/30/gamesa-caf-baten-records-actividad-5110690.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 de la torre de Garellano https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/30/vehiculo-vuelca-calle-iparragirre-bilbao-5110451.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7dad31ba-87a5-4b3c-b7e3-3ae17a8162f5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un veh\u00edculo ha volcado ferry construido en La Naval de SestaoBotadura del primer ferry construido en La Naval de Sestao https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/30/ona-carbonell-adjudica-bronce-libre-5110675.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee44e9da-f765-4257-8d16-ba469e009112_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La nadadora Ona Carbonell saluda al p\u00fablico tras conseguir la medalla de bronce en la final de rutina libre individual de los Mundiales de nataci\u00f3n que se celebran en Kaz\u00e1n (Rusia). https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/30/cinco-botes-estaran-campeonato-espana-5110672.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/483013fe-582e-4f9d-9b45-13fb9937618d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hondarribia se ha proclamado vencedora de la XXXVII Ikurri\u00f1a de Getxo, novena regata puntuable para la Liga San Miguel de traineras. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/30/zuazo-comenzara-liga-granollers-5110670.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/futbol/2015/07/30/real-madrid-vence-penaltis-milan-5110667.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/84ef868f-ddfc-47d1-9aa7-1e525d14cd49_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El delantero portugu\u00e9s del Real Madrid, Cristiano Ronaldo lucha por el bal\u00f3n con Rodrigo Ely (i) y Luca Antonelli (d) del AC Mil\u00e1n. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/30/nuno-silva-sudando-camiseta-franco-5110663.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/54b7a3db-fcae-4747-b88f-5cf3c9801524_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nuno Silva con la pol\u00e9mica L\u00f3pez. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/30/nadal-gana-solidez-alcanzar-cuartos-5110651.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4dee81bc-b910-4a1e-9a2f-5f289ed1a074_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rafa Nadal celebra un punto durante el partido de la segunda ronda del torneo de tenis de Hamburgo disputado contra el checo Jiri Vesely, en Hamburgo (Alemania). https://www.deia.eus/deportes/2015/07/30/suspendido-kukesi-legia-lanzamiento-piedras-5110647.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c44653a8-a1cf-4c04-aea8-637a901afa21_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Polic\u00eda albanesa se enfrentan a hinchas del Legia Varsovia hoy durante la Liga Europa de la UEFA en Tirana (Albania) https://www.deia.eus/deportes/2015/07/30/valverde-purito-confirman-participacion-clasica-5110645.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/25d0b25b-4b30-41ff-b2cc-892a80e13e43_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ciclista espa\u00f1ol Joaquim \"Purito\" Rodr\u00edguez, del equipo Katusha, celebra su victoria en la decimosegunda etapa del Tour de Francia, una carrera de 195km entre Lannemezan y Plateau de Beille en Francia https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eec7d364-ca0c-4dfe-a25d-7ae3533c2b0c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Koldo Fern\u00e1ndez Garc\u00eda de Iturrospe, lleva cinco a\u00f1os acercando la historia de Santurtzi en su blog. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/esther-lasa-presidira-mancomunidad-enkarterri-5110633.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/54e3bdfe-4daf-4c0c-824c-5233bdaed071_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imanol Zuluaga, Esther Lasa y Juli\u00e1n Isuskiza.Foto: Mancomunidad https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/cruz-roja-enkarterri-refuerza-verano-5110631.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c45a1cc-6394-4855-b398-0c69d2bf6a3d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de ni\u00f1os se divierte en una salida con voluntarios de Cruz Roja.Foto: Cruz Roja Encartaciones https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/bonito-reinara-fogones-zierbena-5110629.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/284cb0cf-9f02-4f0a-90d8-74644eed8de3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Asando unas ruedas de bonito en la pasada edici\u00f3n.Foto: E. Z. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/30/barakaldo-abre-patios-escolares-vacaciones-5110626.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7aa7024-8c4f-4ccb-a573-b2be0ee855e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ni\u00f1os tendr\u00e1n los patios abiertos toda semana. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/30/pnv-volveria-ganar-elecciones-total-5110464.html 2015-07-30T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc0ab252-a95b-45b8-9b51-b904fe970147_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ffceba82-91ca-43ad-9f5b-d746e5f074b4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Oiarzabal -en la imagen tras hollar la cima del Annapurna- https://www.deia.eus/deportes/2015/07/29/nadal-sufre-ganar-regreso-circuito-5111117.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2855fd7f-a99d-45da-b818-5e90034fb3ca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rafael Nadal celebra su victoria ante su compatriota, Fernando Verdasco, durante el partido de primera ronda del torneo de Hamburgo, Alemania. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/29/condenado-6-anos-carcel-tratar-5111087.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c5b92d6c-4c06-4a73-83e1-7983da96dad6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre consumiendo coca\u00edna. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/29/soria-advierte-recibo-luz-subira-5111078.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f0213a79-4ff9-4dee-a7ac-e10da33df749_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Industria, Jos\u00e9 Manuel Soria, durante su intervenci\u00f3n. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/29/rechazo-campeonato-espana-traineras-5111122.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7530936f-5bf5-4707-8dcc-d90bdb44c095_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La tripulaci\u00f3n de Hondarribia navega en aguas getxotarras con la bandera conseguida ayer. Fotos: Juan Lazkano https://www.deia.eus/athletic/2015/07/29/valverde-convoca-laporte-prescinde-san-5110797.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/ctb-busca-voluntarios-carguen-barik-5110857.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/17c5a666-7051-4749-93bf-cf4d008eec5c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una una m\u00e1quina https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/cultura-vasca-sera-invitadas-smithsonian-5110855.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/15da7bd0-5d79-4050-bf3e-f3985ab54ebc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai congresista dem\u00f3crata John Garamendi. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/torre-madariaga-enchufa-energias-limpias-5110853.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1f4a8945-cba0-4b0f-9347-c6a4ca5a289a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mirador a El sector del transporte concentra un buen n\u00famero de aut\u00f3nomos. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/29/xabier-etxeita-athletic-competitivo-primer-5110818.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e7b45e4f-c7c9-43ea-8b48-6fee0f1e3223_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Etxeita posa para la entrevistael pasado lunes en las instalaciones de Lezama con el arco de San Mam\u00e9s sobre su cabeza. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/29/verano-tranquilo-aymeric-laporte-5110816.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2b83db77-9c6d-4074-8753-e8d429d37029_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Laporte chuta el bal\u00f3n durante un entrenamiento.Foto: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/athletic/2015/07/29/bilbao-barcelona-critican-multas-pitada-5110812.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/30c0442d-8f0a-49fe-a44b-01f986f6b2d0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao y Barcelona critican las multas por la pitada https://www.deia.eus/athletic/2015/07/29/nuevas-incorporaciones-apuntalan-esperanzador-proyecto-5110808.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5bef6af9-ca30-4025-baf6-3a43f4dee533_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josu Urrutia, junto a las dos nuevas jugadoras del Athletic.Foto: Athletic Club https://www.deia.eus/athletic/2015/07/29/athletic-quiere-resolver-san-mames-5110805.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9936701c-6f04-422e-9b6f-c0fe8ad8cc23_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ernesto Valverde da instrucciones a sus jugadores durante un entrenamiento. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/29/entrenador-inter-baku-ganamos-seremos-5110802.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2fd0937a-205e-4cd5-a891-eac3b2d9cc0a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los porteros del Athletic de Bilbao Gorka Iraizoz (i) y Iago Herrerin (d) durante el entrenamiento https://www.deia.eus/athletic/2015/07/29/valverde-espero-premio-conducta-aficion-5110796.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2501669-7e0c-4ba1-8d3e-1e370e27ff94_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ernesto Valverde durante una rueda de prensa. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/supersur-aguanta-doble-trafico-camiones-5110861.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff64397d-dc33-4951-8e60-30a95f4d52e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Acceso a la Variante Sur Metropolitana desde Ugaldebieta en direcci\u00f3n a Gipuzkoa. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/parlamento-rechazara-iniciativa-apoyada-pp-5110758.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7ba8986e-4581-4494-b42a-69c5fb321ef8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ILP impulsada por Ayudas+Justas veta las ayudas a colectivos como los inmigrantes sin permiso de residencia.Foto: Zigor Alkorta https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/grupo-dantzaris-argentinos-nietos-exiliados-5110754.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39dacdaf-a842-4585-8388-2747c1e2c5c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El grupo de argentinos, compuesto por 26 j\u00f3venes m\u00fasicos y dantzaris, posa al completo con una ikurri\u00f1a.Foto: Esti Gorbea https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/cuatro-trece-heridos-accidente-autobus-5110751.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d85265ad-8f65-4e01-a410-98e9cfd2c91a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los j\u00f3venes vascos que sufri\u00f3 el accidente de Lille, a su llegada el lunes a Loiu. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/ong-reclaman-fondos-5110747.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c241403-84fa-41e8-b4f5-9322d1a4d250_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos agentes de polic\u00eda en el Hotel Silken situado en la Rambla de Barcelona donde ha sucedido el tiroteo en el que ha resultado heridas varias personas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/zion-harvey-primer-nino-mundo-5110734.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/828dd633-cd99-4559-9163-a431908e91e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Zion Harvey, un ni\u00f1o de ocho a\u00f1os, tras recibir un trasplante de las dos manos a principios de este mes en Filadelfia https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/muere-1-500-inmigrante-intentaban-5110731.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f181a71-99ab-4850-a6f0-c96a9584add5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo del Eurot\u00fanel. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/circular-autopistas-reduce-30-ciento-5110725.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d6dcfc0d-4511-4e24-b97f-df43c9437c67_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Coches circulando por la Autopista de Navarra (AP - 15) durante la operaci\u00f3n retorno de Semana Santa. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/encuentran-muerto-espanol-53-anos-5110720.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/asesino-leon-cecil-zimbabue-culpa-5110711.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff65d25b-dfba-454b-be4f-25d80128b0f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El estadounidense Walter Palmer con uno de sus trofeos https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/fiscalia-vera-caso-transexual-vetan-5110706.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8932f426-357a-4e3b-9810-fc5bf95ebae0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alex Salinas, un transexual de veinti\u00fan a\u00f1os, al que el obispado de C\u00e1diz y Ceuta impidi\u00f3 ser el padrino en el bautizo de su sobrino. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/muere-varon-chino-39-anos-5110702.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/trafico-personas-mueve-35-000-5110700.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/94f17b10-e42a-4e1d-aedc-3fd08e8e1872_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Inmigrantes rohingyas en Tailandia, donde los atrapan las redes del tr\u00e1fico de personas que en muchos casos los mantienen cautivos hasta que sus familiares pagan un rescate https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/upv-ehu-mantiene-1-600-5110859.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3195e22f-ee89-4cbf-bc74-a4d8bf8b2076_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alumnas de Erasmus haciendo un trabajo universitario. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/tim-miller-primer-paciente-sanfilippo-5110864.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b7eecd1-d9bd-4897-8c2a-36f7ebb01660_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tim Miller desgran\u00f3 ayer algunos detalles de la terapia g\u00e9nica en una jornada cient\u00edfica organizada por BioCruces.Foto: Oskar Mart\u00ednez https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/29/juntas-generales-gipuzkoa-recuerdan-juan-5111076.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/21d888dc-e3d0-4d65-a7ef-9aae64437a25_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El diputado general de Guip\u00fazcoa, Markel Olano, junto al portavoz foral de Bildu, Xabier Olano, tras la ofrenda floral. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/astrabudua-vivira-fiestas-cien-actividades-5110943.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75e0287e-6716-45d9-b8a5-193aab810bd1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un momento de las edici\u00f3n.Foto: Erandioko Udala https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/29/rajoy-elogia-ideas-claras-albiol-5111074.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/110caba0-3e5c-4603-8913-0bf594826876_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, junto al candidato del PP a las elecciones auton\u00f3micas, Xavier Garcia Albiol. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/29/amnistia-internacional-acusa-israel-crimenes-5111072.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5e1cf021-fc6d-484f-9cc5-fee6349ef6b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de uno de los barrios destruidos en la ciudad de Gaza. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/29/policia-municipal-erandio-condenado-grabar-5111070.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/barakaldo-mantiene-abiertos-vacaciones-patios-5111054.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/383a7b53-1242-45c9-a710-dc1eee23cde4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ni\u00f1os jugando https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/zierbena-acogera-tercera-edicion-jornadas-5111052.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/033f4d6b-5bec-483f-8fe6-eac54be600c6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pasada edicion e veh\u00edculo policial.Foto: L. Benito https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/sestao-aprueba-cuentas-33-7-5111041.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5090b93d-5302-4f60-b965-c0a36aff7996_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El pleno de Sestao aprob\u00f3 los presupuestos para el ejercicio 2015 con los votos de PNV y PSE.Foto: M. A. P. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/urduliz-inicia-nuevo-ciclo-cine-5111016.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/barrio-argineta-elorrio-celebra-cuatro-5111009.html https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/sestao-registra-descenso-23-numero-5110938.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7d6c249a-468e-424a-bf03-0c341b208000_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg comercial de Sestao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/euskadi-defiende-vacuna-varicela-financie-5110868.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b2ab1a74-cdc6-4f48-94c9-dab45a359a1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/san-anton-amurrio-luce-nueva-5110927.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/22efd7ab-c284-4de8-842c-47d691b6dbd9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La plaza de San Ant\u00f3n de Amurrio https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/rotonda-tabira-estara-lista-diciembre-5110919.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ab970d20-170e-4a66-a987-ef853868cd1c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los trabajos comenzaron el pasado abril y finalizar\u00e1n, previsiblemente, para el pr\u00f3ximo diciembre.Foto: A. Salterain https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/bermeoko-xxx-nazioarteko-musika-asteak-5110911.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/15d2156e-407f-4aa6-8347-5ceef360cae5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Benito Lertxundi, durante con el Grupo Noticias. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/806-kilometros-cancer-5110903.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/295c573b-7ad4-46de-854c-bd57d195a8b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg J\u00f3rge Mart\u00ednez, flanqueado por el concejal y por un miembro de la asociaci\u00f3n Sorginak Kultur Elkartea. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/hierro-puente-bizkaia-funde-mundo-5110898.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/01313aaf-cfbd-42b2-b4a8-7a5a3550e528_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Espacios como la pasarela del Puente Bizkaia son, desde ayer, un museo al aire libre.Foto: Zigor Alkorta https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/avispa-asesina-asola-colmenas-meatzaldea-5110893.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/90d5d421-cd91-4943-b191-f2f36d857dd6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carmelo muestra elimin\u00f3 el lunes. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/desarticuladas-5-organizaciones-defraudaron-117-5110887.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f99ef4e2-94d4-49a1-bfbe-7dde8b476bdc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Combo de fotograf\u00edas facilitadas por la Polic\u00eda Nacional que junto a la Agencia Tributaria ha desarticulado cinco organizaciones dedicadas a la explotaci\u00f3n de clubes de alterne de toda Espa\u00f1a https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/da-visto-bueno-deduccion-inversores-5110886.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/trafico-frena-caida-accesos-bilbao-5110882.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a2d228fb-0b53-478b-95a6-76cee9db7107_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias decenas de coches entran en Bilbao por el nuevo acceso de San Mam\u00e9s.Foto: Zigor Alkorta https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/semana-grande-donostia-contara-400-5110879.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/60555c40-3408-4d56-a963-d4075d575b71_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel de la Semana Donostia 2015. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/pop-rock-local-pondra-nota-5110875.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0842ec0c-e35a-4bd8-ada0-d47737a2df81_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La concejala Itziar Urtasun, junto con algunas participantes de la muestra.Foto: Esti Gorbea https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/29/urkullu-sentimiento-pertenencia-identidad-vasca-5110873.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 Boise. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/29/cocina-vizcaina-reivindica-productos-platos-5110869.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9b0e3e35-5c5c-4631-9588-4014a9594618_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El objetivo principal del concurso es impulsar la utilizaci\u00f3n del producto local. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/29/rezusta-consolida-via-rapida-5111120.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85182936-d9de-4905-9eb4-1d6ccdb9413f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rezusta resta una pelota durante un partido del \u00faltimo campeonato del Manomanista.Foto: Gorka Estrada https://www.deia.eus/deportes/2015/07/29/brutal-caida-tetraplejico-futbolista-egipcio-5111108.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cead38ca-6d12-4bee-a27e-499e7f29128c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Futbolista egipcio Rudy N'daye tras una brutal ca\u00edda https://www.deia.eus/economia/2015/07/29/lagarde-pese-sobresaltos-grecia-panorama-5111168.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f115308-519e-4b83-8fe5-f63584877b18_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La directora gerente del Fondo Monetario Internacional (FMI), Christine Lagarde (izq), conversa con el ministro de Finanzas griego, Euclides Tsakalotos. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/29/agencia-inteligencia-afgana-confirma-muerte-5111293.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/32a75518-f8e5-457f-9b9c-f3a3fa63acb0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un oficial de seguridad afgano cachea a un hombre en Kandahar, ciudad natal del mul\u00e1 Omar. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/29/riesgo-aportara-experiencia-eibar-david-5111273.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a34b8e36-99be-4e26-aab8-737c99bda15c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portero Asier Riesgo, durante un entrenamiento. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/29/otan-respalda-turquia-siria-le-5111276.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5a8b8f14-cdbf-4471-b0cb-610ee1b7935f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer kurda participa en una protesta ayer en Bruselas contra la reuni\u00f3n de la OTAN. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/29/hallan-13-muertos-nave-522-5111280.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2368ee7e-9ad8-4d9f-a9b8-a5465f6dcf72_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rescate similar en Sicilia en julio de 2014. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/29/ona-carbonell-adjudica-bronce-libre-5111282.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee44e9da-f765-4257-8d16-ba469e009112_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La nadadora Ona Carbonell saluda al p\u00fablico tras conseguir la medalla de bronce en la final de rutina libre individual de los Mundiales de nataci\u00f3n que se celebran en Kaz\u00e1n (Rusia). https://www.deia.eus/mundo/2015/07/29/tsipras-defiende-rescate-mayor-cambio-5111286.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/20d38c7c-0ea2-48d5-b5bf-f98570280647_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alexis Tsipras, durante la votaci\u00f3n en el Parlamento griego. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/29/onu-propone-nuevo-proceso-negociacion-5111289.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8850c1f6-7536-424a-a2f7-0558c8af6b9b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ban Ki-moon advierte en la ONU contra el EI https://www.deia.eus/cultura/2015/07/29/onda-vasca-pone-nuevo-voz-5111334.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e2d548a-a4dc-4c12-926f-dee8fd81391d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Monje, primo de Fidel Uriarte, es del Athletic \"a tope\". Sus ra\u00edces futboleras nacen de su aita, portero del Barakaldo y Sestao. Clara Lago, la protagonista de '8 apellidos vascos', a su llegada a la gala. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/29/eitb-sera-medio-oficial-donostia-5111344.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/29/seccion-nuevos-directores-zinemaldia-acogera-5111350.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/630bcd0f-20c0-488b-8bd5-e3caad6f4b8e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de Kutxabank, Ander Aizpurua, y la directora de Estrada https://www.deia.eus/cultura/2015/07/29/bilbaoarte-expone-creaciones-siete-artistas-5111353.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/29/bellas-artes-bilbao-incrementa-visitantes-5111358.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1047a8eb-1bdc-4e8b-8a12-a9d854e243b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg De momento, la exposici\u00f3n 'Los a\u00f1os 50. La moda en Francia 1947-1957' ha sido visitada por unas 88.000 personas. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/29/denuncian-pena-muerte-hijo-gadafi-5111271.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa000758-fdbb-48fa-92db-c7558f3ae0f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Seif al Islam Gadafi. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/29/rescatan-39-mujeres-ninos-cautivos-5111266.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f63a7259-3506-43d4-922e-3073a7bdb732_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg archivo de miembros de Sendero Luminoso. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/29/vascos-son-infiel-verano-5111374.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f7d6b3f4-cfda-4491-af69-7ee2d43607c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aunque el periodo estival es campo abonado a los flirteos, solo dos de cada diez amores de verano se convierten en parejas estables. https://www.deia.eus/economia/2015/07/29/tona-informe-upv-ehu-basa-5111210.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dc81960b-50ec-4c72-8bfa-ba6c6183688d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arantxa Tapia posa acompa\u00f1ada de To\u00f1a, consejero de Empleo; Estibaliz Hern\u00e1ez, viceconsejera de Tecnolog\u00eda y el director Alejandro L\u00f3pez Carcamo. https://www.deia.eus/economia/2015/07/29/euskadi-cierra-mayo-superavit-80-5111186.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/29/gobierno-vasco-destina-17-9-5111173.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e3469bfa-b00a-41af-83ce-3a9d12e74839_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La consejera de Desarrollo Competitividad del Gobierno vasco, Arantxa Tapia. https://www.deia.eus/economia/2015/07/29/r-cable-quedara-17-euskaltel-5111197.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/19068b37-1b16-40f1-9807-a9cb13893412_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sede central del operador vasco de telefon\u00eda Euskaltel en el Parque Tecnol\u00f3gico de Zamudio. https://www.deia.eus/economia/2015/07/29/euribor-subira-julio-rompera-racha-5111201.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/13751567-42f8-4892-85bc-e76d08a86522_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euribor https://www.deia.eus/economia/2015/07/29/tapia-destaca-confianza-industrial-recuperado-5111208.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04777ca0-5ecb-44d9-9a6e-45b36d1756d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La consejera de Desarrollo Econ\u00f3mico y Competitividad del Gobierno vasco, Arantxa Tapia, en el 'Foro de Competitividad'. https://www.deia.eus/economia/2015/07/29/pib-euskadi-registra-crecimiento-interanual-5111214.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2bbcca05-04d5-495c-ab71-f63c103ccc83_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El peso de la industria vasca en el PIB es superior a la media europea, pese a la crisis. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/29/via-libre-medirse-bilbao-athletic-5111263.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c2a5ce2-c35d-43f5-aad7-d60ace6fbfb8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bustinza y Andrei Selecci\u00f3n Rusa. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/29/obama-insta-ua-lograr-autentica-5111256.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/futbol/2015/07/29/arenas-quiere-dar-cara-segunda-5111258.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/29/supervisor-fiscal-aconseja-fijar-objetivos-5111192.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/83476823-017c-446f-8767-5ceae39671e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro Crist\u00f3bal Montoro explicar\u00e1 hoy a las comunidades su criterio sobre el d\u00e9ficit auton\u00f3mico. https://www.deia.eus/opinion/2015/07/29/escuela-maroto-5111406.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/29/uxue-barkos-apuesta-recuperar-relaciones-5111485.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/29/socialistas-acusan-urkullu-informar-calendario-5111477.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9774acd4-0e70-4739-9574-b4ad419e691f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Antonio Pastor (PSE) conversa con el jeltzale I\u00f1igo Iturrate en un pleno del Parlamento. https://www.deia.eus/politica/2015/07/29/guipuzcoana-eva-juez-nueva-parlamentaria-5111479.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4852b298-9fa6-4a62-b743-d91bfe14f5a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Eva Juez. https://www.deia.eus/politica/2015/07/29/pnv-celebra-120-aniversario-viernes-5111481.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8693acf6-3588-4f5b-9179-0b260ed8a475_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de la ofrenda floral a Sabino Arana con motivo del 119 aniversario del PNV. https://www.deia.eus/politica/2015/07/29/quiroga-cree-recuperacion-economica-incidiendo-5111483.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee77a465-1d28-4603-bc52-46dfe46d28ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arantza Quiroga https://www.deia.eus/politica/2015/07/29/ciudadanos-podran-participar-online-elaboracion-5111487.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/842ab252-3877-431d-b9f0-1c630cabc366_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la portada de www.euskadi.net, con el apartado de sede electr\u00f3nica se\u00f1alizado. https://www.deia.eus/politica/2015/07/29/gobierno-fija-objetivo-0-3-5111468.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/83476823-017c-446f-8767-5ceae39671e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro Crist\u00f3bal Montoro explicar\u00e1 hoy a las comunidades su criterio sobre el d\u00e9ficit auton\u00f3mico. https://www.deia.eus/politica/2015/07/29/euskadi-idaho-crearan-grupo-colaboracion-5111489.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3954d26a-27de-4f28-b606-a4aacfaf6618_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, en Boise. https://www.deia.eus/corazon/2015/07/29/comico-burla-true-detective-5111547.html Maroto. https://www.deia.eus/corazon/2015/07/29/lady-gaga-redefine-concepto-belleza-5111421.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/58827589-27af-428f-a367-1976dee1216a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lady Gaga la lista supone ser conocido por el 50% de los encuestados https://www.deia.eus/corazon/2015/07/29/gobierno-balear-rechaza-grabacion-programa-5111430.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 El candidato del PP para el 27-S ocult\u00f3 la marca del partido en la \u00faltima campa\u00f1a electoral. https://www.deia.eus/politica/2015/07/29/rajoy-entrega-catalunya-efecto-maroto-5111458.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c3b67606-ef5c-44a4-b94f-fcb091048750_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alicia S\u00e1nchez-Camacho, que traslad\u00f3 su hast\u00edo y cansancio, cede el testigo a Xavier Garc\u00eda Albiol. https://www.deia.eus/politica/2015/07/29/barkos-defiende-rey-idoneidad-gobierno-5111460.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40b87f49-9ee4-471e-bc5c-014655e2a8f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El rey Felipe y Uxue Barkos, en un momento distendido antes de la audiencia en La Zarzuela. https://www.deia.eus/politica/2015/07/29/investigan-presunta-caja-b-cuartel-5111462.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/89aae3bf-110a-45a6-bc6f-f448344e0425_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miembros del Regimiento de Cazadores de Monta\u00f1a Am\u00e9rica 66, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/politica/2015/07/29/denuncian-rita-barbera-mantener-simbolos-5111464.html 2015-07-29T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/12fa870d-c57b-44aa-aa3b-c7709812eb49_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La exalcaldesa de Valencia, Rita Barber\u00e1. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/28/orio-sigue-constancia-camino-5111101.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d40cb5bf-e482-462c-9fdf-e05608344e0d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los remeros de Orio, exhaustos, segundos despu\u00e9s de acabar la Bandera de Getxo.Foto: Juan Lazkano https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/28/detenido-joven-llevarse-pagar-traje-5111082.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/28/berasaluze-albisu-vencen-huercanos-5111097.html para los medios gr\u00e1ficos.Foto: Oskar Mart\u00ednez https://www.deia.eus/deportes/2015/07/28/joseba-beloki-sky-desmorono-final-5111091.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02e67b45-3a1e-40f4-9abe-ba58faf3eaaa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El equipo Sky, con los ocho corredores que finalizaron el Tour de Francia, instantes antes de cruzar la l\u00ednea de meta en los Campos El\u00edseos de Par\u00eds.Foto: Afp https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/28/carne-alfileres-perros-portugalete-5111084.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ffccfaee-b626-4593-b74c-6f98ea0a0b13_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En viernes. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/28/ubera-apela-trabajar-mano-frente-5111062.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7692ed4a-20e9-4f67-b1cf-798b120def92_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rebeka Ubera, en el despacho archivo del abuelo materno de la Reina Letizia, Francisco Rocasolano. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/28/upv-ehu-avisa-euskadi-unica-5111067.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/628eeed0-7979-4737-a88e-caa29d07155b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer se dispone a entrar en de Lanbide en Bilbao.Foto: Esti Gorbea https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/28/heridos-tiroteo-rambla-barcelona-5111065.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dc03ae1a-f9e1-4a3e-898f-b230f2962542_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos agentes de polic\u00eda en el Hotel Silken, situado en la Rambla de Barcelona, donde ha sucedido hoy un tiroteo en el que ha resultado heridas dos personas. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/28/rajoy-ofrece-experiencia-espana-terrorismo-5111060.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c617f838-d2cf-4d21-977e-ff5662669b9d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy (i), tras posar para la foto de familia de los ministros y participantes en la cumbre del Comit\u00e9 contra el Terrorismo del Consejo de Seguridad de la ONU. https://www.deia.eus/economia/2015/07/28/competencia-multa-171-millones-euros-5111126.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/175f7203-7eeb-4ee2-a1a9-3c775c1e211d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las ventas de coches en el Estado han crecido este a\u00f1o https://www.deia.eus/economia/2015/07/28/vodafone-plantea-despedir-1-300-5111153.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/35a98acc-55bc-45a2-a0d0-58bcd81bbb05_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un centro de atenci\u00f3n al cliente de Vodafone. https://www.deia.eus/economia/2015/07/28/grupo-dia-gana-69-63-5111127.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/28/euskaltel-pagara-600-millones-metalico-5111164.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e844eac5-098b-49f8-8800-6a5cbd271a31_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Loas dos m\u00e1ximos responsables de Euskaltel, Alberto Garc\u00eda Erauzkin y Fernando Ojeda, junto a los responsables de la bolsa en el d\u00eda de salida al mercado burs\u00e1til.Foto: J.M. Mart\u00ednez https://www.deia.eus/mundo/2015/07/28/choques-bombardeos-primer-dia-tregua-5111233.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/50e351b1-3859-4e56-a142-0a9f75f5f04a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un yemen\u00ed inspecciona su casa destrozada por un ataque a\u00e9reo de la coalici\u00f3n en San\u00e1. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/28/condenan-6-anos-medio-prision-5111056.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de24e878-0740-4885-a1be-abd7ce1e3291_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Parlamento de Grecia aprueba con amplia mayor\u00eda el segundo paquete de Gobierno Vasco, Josu Erkoreka, ayer junto a los consejeros Ricardo Gatzagaetxebarria y Estefan\u00eda Beltr\u00e1n de Heredia. https://www.deia.eus/economia/2015/07/28/galan-gana-7-9-millones-5111147.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8916a7e2-8849-4a7e-b197-379f1069f881_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ignacio S\u00e1nchez Gal\u00e1n, presidente de Iberdrola. https://www.deia.eus/economia/2015/07/28/telecable-cambia-manos-espera-mejor-5111143.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b0dea4b-cb09-48f8-8db8-3284b8785a4f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Euskaltel, Garc\u00eda Erauzkin, explicar\u00e1 el acuerdo con R. https://www.deia.eus/economia/2015/07/28/gobierno-renovara-pive-pese-alza-5111140.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02929880-be54-40c3-b3c9-ca8d2af4e672_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Coches del modelo Polo, en la explanada de la planta de Volkswagen Navarra. https://www.deia.eus/economia/2015/07/28/bankia-descarta-cobrar-clientes-cajeros-5111135.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/28/recaudacion-fiscal-cav-crece-6-5111131.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/28/arte-dibujado-mantel-5111035.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d10b034a-220f-498e-8de3-bedf861d7c56_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las i Blanco. Fotos: en Auschwitz. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/28/polonia-bizkaia-hermanados-totalitarismo-5110827.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d658c69-2fa2-4ce5-9461-82a93deb6a11_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La comitiva polaca, https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/28/totorika-entiende-ausencia-grupos-5110825.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/28/bildu-renuncian-mesa-comisiones-5110823.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51f9e4c8-3153-47d9-9e0b-789b820adc3c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta de Juntas Generales, Ana Otadui, en una de las comisiones conformadas ayer en Juntas Generales.Foto: Oskar Mart\u00ednez https://www.deia.eus/athletic/2015/07/28/san-jose-europa-league-primer-5110788.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04be1bfe-7e22-46a9-99a8-99d646f9d574_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La plantilla se mostr\u00f3 animada durante el entrenamiento matutino de ayer en Lezama.Foto: Juan del mosaico que los aficionados del Athletic mostraron en la final de Copa celebrada en el Camp Nou.Foto: Oskar Mart\u00ednez https://www.deia.eus/athletic/2015/07/28/tiko-incorpora-bilbao-athletic-ayudante-5110779.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56091510-1bb9-4767-b049-420c7342a8ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de Tiko. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/28/eh-bildu-considera-multa-athletic-5110776.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e957a5a-644e-4b1d-b751-2163ea563321_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La gran mayor\u00eda de los aficionados que ayer se dieron cita en el Camp Nou dedic\u00f3 una sonora pitada al himno espa\u00f1ol. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/28/generalitat-ve-inadmisible-impongan-multas-5110772.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd99dac4-5cf3-474a-b701-328c2cc19298_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Neus https://www.deia.eus/athletic/2015/07/28/laporte-hay-gente-seguira-pitando-5110769.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/898381ce-f1d9-4ba7-b48d-2b94bed37c03_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aymeric Laporte, durante la rueda de prensa que ha ofrecido hoy en Lezama. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/28/turquia-apela-otan-envia-ankara-5111237.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10f2951a-144b-408c-af54-ebf9f837916d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas trasladan el ata\u00fad de Gunay Ozarslan, asesinado durante una operaci\u00f3n antiterrorista, los baserritarras.Foto: A. Salterain https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/28/mesa-fabril-infancia-contara-ong-5111031.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f32c8c3-485b-4306-84d2-36ab10baacf1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unos 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/28/ascensores-paz-sestao-tardaran-8-5111024.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/98dfbb48-c8cd-40cb-9de8-04018be6bcbb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen, las infograf\u00edas que muestran c\u00f3mo quedar\u00eda el grupo La Paz no dudaron en dirigirse al alcalde de Bilbao para hacerle participe de las inquietudes de los menores de Bilbao La Vieja.Foto: Oskar Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/28/saninazios-tinen-manana-algorta-fiesta-5110843.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c21d3a6d-505a-4064-a024-4a6ae8e71daf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El concurso de chipirones en Biotz toda una tradici\u00f3n.Foto: M. Hern\u00e1ndez https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/28/mitad-admitidos-deserta-primera-prueba-5110986.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/107d0968-068b-4771-b8de-7f13274d841f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un total de 623 aspirantes realizaron la primera parte de la OPE en el Bilbao Arena. Fotos: Pablo Vi\u00f1as https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/28/111-viviendas-corazon-maria-son-5110982.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf193426-32da-4994-b6e6-2742a3a62986_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nuevas ventanas 2015-07-28T02:00:00+00:00 alcaldesa de Gatika atiende las preguntas de los chavales en el sal\u00f3n de plenos.Foto: L. Gondra https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/28/omic-barakaldo-da-consejos-buen-5110845.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/773d78d4-9a54-4d00-9095-0e8fed311143_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/mundo/2015/07/28/condenado-muerte-heredero-gadafi-hijo-5111242.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3679c200-23c9-403d-93ec-24846f7a77c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de Seif al Islam, hijo mayor del fallecido dictador libio Muamar al Gadafi. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/iglesia-impide-transexual-padrino-bautizo-5111499.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8932f426-357a-4e3b-9810-fc5bf95ebae0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alex Salinas, un transexual de veinti\u00fan a\u00f1os, al que el obispado de C\u00e1diz y Ceuta impidi\u00f3 ser el padrino en el bautizo de su sobrino. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/euskadi-reconocera-bomberos-agentes-autoridad-5111509.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/trece-personas-siguen-ingresadas-accidente-5111508.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f828e525-1f26-4057-bbe0-8abcddbf84f8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del autob\u00fas empotrado desde el otro lado del t\u00fanel. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/dados-alta-4-estudiantes-hospitalizados-5111506.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9453f41-72cd-4fef-a24d-f8b16b452a75_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Familiares y amigos reciben en el aeropuerto de Bilbao a 44 de los 53 j\u00f3venes vascos que viajaban en el autob\u00fas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/mossos-sospechan-tiroteo-barcelona-ajuste-5111504.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/548f13f6-7c9d-4b5d-8465-84434050cf9b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un agente de la polic\u00eda forense en el Hotel Silken situado en la Rambla de Barcelona. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/imputados-muerte-ciclista-valderredible-cantabria-5111502.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4a691a94-a8d1-44f1-b03b-fff60f1c35e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los caminos ciclistas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/nino-seis-anos-muere-atropellado-5111500.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/220-vecinos-madrid-seran-desahuciados-5111496.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ffdde37-77ee-4f91-9dfa-d75592a9cce7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La alcaldesa de Madrid, durante una rueda de prensa. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/volver-pronto-normalidad-5111514.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0201e80b-795a-4313-bd60-090ee342677b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Llegan a Bilbao 44 pasajeros vascos del autob\u00fas siniestrado en Lille https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/doce-detenidos-madrid-clonar-tarjetas-5111494.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57a9172d-e905-4bf7-9710-bfb6dc9f62ce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias tarjetas de cr\u00e9dito. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/muere-pareja-ancianos-caer-coche-5111492.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/mossos-detienen-26-personas-operacion-5111491.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cd337dde-3fbd-4ab6-bfd6-f184507228ba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la foto, el aspecto que ofrec\u00eda tras la operaci\u00f3n policial el barrio de la Font de la P\u00f3lvora de Girona, un \u00e1rea marginal de la capital de la provincia con presencia habitual de consumidores de droga https://www.deia.eus/politica/2015/07/28/urkullu-insta-rey-hablar-fueros-5111456.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e5e17a7-d7bf-42a8-9950-4f340227400c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari saluda al dantzari, la semana pasada, durante la entrega en Bilbao de un premio empresarial por parte de Felipe VI. https://www.deia.eus/politica/2015/07/28/gobierno-vasco-asegura-defensa-frente-5111452.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b93cee88-aa69-47f7-860a-79663fa94439_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Entrega en el Parlamento Vasco de m\u00e1s de 100.000 firmas contra el 'fracking'. https://www.deia.eus/politica/2015/07/28/uxue-barkos-acude-zarzuela-incidente-5111449.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b480cd30-a4d0-472d-a3f0-477000ae4fe1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un soldado dispara a las dianas situadas en tierra con un ametralladora desde uno de los helic\u00f3pteros del Ala 48 en una pr\u00e1ctica en las Bardenas Reales. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/gps-guia-ve-5111512.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5242b036-5845-4094-91f0-510b6d457aa7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Restos del techo del autob\u00fas que se empotr\u00f3 la madrugada del domingo en el t\u00fanel Grand Boulevard de la periferia de Lille en el municipio de La Madeleine. (Francia). https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/equipos-gobierno-vasco-coordinan-euskadi-5111516.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8fcbc08-26de-4d1d-abbf-200a13e44670_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Guillermo sufre un derrame https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/gobierno-vasco-rechaza-endurecer-acceso-5111544.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/74a1f6e1-daab-4287-81ef-09cba9feef3b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del Gobierno vasco Josu Erkoreka https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/alivio-vuelta-casa-milagro-5111540.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28e7399f-74ad-4ff7-b628-a32082cf434a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El grupo de j\u00f3venes vascos que sufri\u00f3 el accidente de autob\u00fas en Lille se reencontr\u00f3 ayer con sus familiares en el aeropuerto de Loiu. Fotos: Zigor Alkorta https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/ela-pide-defender-ley-vivienda-5111538.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2331df59-c469-47b0-8e25-bb7483128386_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de Vivienda https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/atea-denuncia-penal-muerte-gato-5111532.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e9ce5c43-a1b7-407b-bdf8-f60831dbd2ac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El gato fallecido reciviendo los cuidados El presidente Hollande. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/basque-culinary-center-eroski-convocan-5111530.html Basque 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a848278d-671d-4e18-9fdc-aee2169f2a47_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los j\u00f3venes contaron con apoyo psicol\u00f3gico y sanitario desde el primer momento. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/camion-tijera-gaintxurizketa-5111521.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/28/jeremy-malone-landua-jaialdi-invitacion-5111520.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cae30276-3188-4599-8f31-dac6d84226d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Malone Landua es una de las cabezas visibles de esta edici\u00f3n del Jaialdi de Boise.Foto: 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d360a819-f75f-4f4c-8c5a-836d1a8cd2aa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Rementeria sellando ayer en la capital federal el convenio con la Fundaci\u00f3n Smithsonian https://www.deia.eus/politica/2015/07/28/garcia-albiol-sera-candidato-pp-5111444.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/670c4d38-cd83-4c9c-a598-2d27be201464_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Xavier Garc\u00eda Albiol https://www.deia.eus/cultura/2015/07/28/malandain-ballet-visita-donostia-semana-5111319.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/28/magos-irrumpen-directo-reportero-sky-5111381.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/880e5856-77a5-47d0-9913-a71b5699cf59_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ilusionistas roban en directo recogidas en un v\u00eddeo. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/28/masterchef-cuarto-siglo-cocinando-television-5111366.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/69e07e62-b4e2-4712-8396-d0d4c1a7a4e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joe Bastianich, Gordon Ramsay y Graham Elliot, el jurado, en una imagen promocional. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/28/linazasoro-guztiak-liburu-berean-5111330.html gran protagonista de este 50\u00ba Heineken Jazzaldia, en el concierto que ofreci\u00f3 en la tiene que ser https://www.deia.eus/mundo/2015/07/28/otan-respalda-turquia-lucha-terrorismo-5111254.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/95d6aec1-6528-4095-b555-229e6ad19895_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista general de la reuni\u00f3n extraordinaria Consejo del Atl\u00e1ntico Norte. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/28/hallan-trece-cadaveres-nave-cargada-5111248.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/28/zapatero-deja-consejo-presidir-ong-5111442.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05151236-873b-42a7-b512-8bdb4c7fc6a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El expresidente del Gobierno, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero. https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/28/encarcelado-rey-cuento-chino-5111386.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40df2b5a-c143-4a24-91b4-debc73f18ef9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Wang Lin se dio a conocer en la d\u00e9cada de los 90 y con el tiempo se labr\u00f3 una cartera de seguidores plagada de nombres conocidos.Foto: CCTV 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/870fd812-bcb6-41c7-883c-2c97f8dd2264_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ciclista levanta a pulso un coche aparcado en mitad de un carril bici https://www.deia.eus/ortzadar/2015/07/28/marrazketaren-barrunbeetara-bidaia-5111428.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d29c9aa-ac88-4c55-bdf6-ca5c0d53947a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Eider Eibar. https://www.deia.eus/politica/2015/07/28/admite-despreciar-concierto-durante-transicion-5111438.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/da81ae5e-2541-4b1f-be0f-abc49cdd471d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Artur Mas, durante la presentaci\u00f3n del modelo tributario que se implantar\u00eda en una Catalunya independiente. con Uxue Barkos, la presidenta de Navarra, a la que ha recibido este martes en el Palacio de la Zarzuela. https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/28/hallan-florida-52-monedas-galeon-5111395.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/28/rey-recibe-barkos-primera-presidenta-5111432.html 2015-07-28T02:00:00+00:00 que le est\u00e1n arreglando el pelo a la figura de cera de Cristiano Ronaldo. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/27/subito-regreso-ilustres-carrozas-5111818.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b5b84eaf-29bc-445c-b931-9366e59f32b4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Roberto Carlos tras fichar final del Tour. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/27/valverde-purito-confirman-estaran-vuelta-5111745.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91a0ab86-6395-429e-842c-7dd75e983cce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Purito', con el maillot 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/016c0f4d-cae6-4cb3-8548-80b92ecc1eba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nairo Quintana, Chris Froome y Alejandro Valverde, en el podio final del Tour de Francia.Foto: Movistar https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/27/froome-campeon-malquerido-5111795.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40c41785-ce46-46ad-99ae-3ce48d1c9660_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Chris Froome besa a su mujer, Michelle Cound, tras la conquista de su segundo Tour.Foto: Afp https://www.deia.eus/deportes/2015/07/27/hondarribia-logra-sexta-bandera-aprovecha-5111780.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7530936f-5bf5-4707-8dcc-d90bdb44c095_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La tripulaci\u00f3n de Hondarribia navega en aguas getxotarras con la bandera conseguida ayer. Fotos: Juan Lazkano https://www.deia.eus/deportes/2015/07/27/aimar-clasifica-final-cinco-medio-5111771.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b7e3015-9254-47d7-8018-534c45399fdc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aimar se venga del campe\u00f3n https://www.deia.eus/deportes/2015/07/27/vettel-vence-hungria-carrera-plagada-5111761.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd91f90d-43e2-474e-b38e-2bc9c8972a7c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vettel celebra su victoria en el GP de Hungria. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/27/quince-clubes-estarian-interesados-fichar-5111755.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c52593cd-4761-42d9-a535-5514004abcfa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fernando Llorente celebra con rabia un gol marcado con la Juventus. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/27/belmonte-renuncia-mundial-forzar-hombros-5111740.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/84fe6416-791a-4b1b-a47c-7b36abdb7ab0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mireia Belmonte puede ser baja en Kazan. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/27/diez-vueltas-acabamos-podio-5111841.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a573e24-099e-4f8f-879c-47d1a58f3770_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kvyat y Ricciardo, segundo y tercero en novedad en el podio. Unics Kazan y el Lokomotiv Kuban son dos de los clubes que amenazan el dominio tradicional de la Liga Endesa. https://www.deia.eus/deportes/remo/2015/07/27/san-juan-regatas-gloria-5111865.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f89b3dc-3c8f-4997-aa4c-063559f0d40a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg San Juan celebra la victoria en la Bandera de Getxo. https://www.deia.eus/deportes/remo/2015/07/27/zumaia-vence-aguas-lekeitio-5111867.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0f3d3521-09fd-4f52-b365-c0b43a8a8095_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente Rajoy, durante un Pleno del Congreso. https://www.deia.eus/economia/2015/07/27/subida-salarial-pactada-espana-supera-5111894.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0dec8e7d-b586-42be-b0c1-c99af6d56b5c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protesta de LAB para pedir a Confebask la renovaci\u00f3n de los convenios sectoriales. https://www.deia.eus/economia/2015/07/27/evo-banco-devolvera-clientes-comision-5111899.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/07a63777-6738-4c53-809c-3936eb46f5f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La La Habana. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/27/detienen-individuos-traficar-drogas-bares-5111723.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/27/disturbios-regresan-explanada-mezquitas-5111939.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bf61a11f-d0b5-44a3-b402-4708a62e0784_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las fuerzas de seguridad de Israel se enfrentaron con \u00e1rabes. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/27/plentzia-cuarto-siglo-piragua-5111734.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10cdfd29-e0c6-4b9d-8a7d-8102fe5009d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Salida de regatistas desde la playa hacia la r\u00eda de Plentzia. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/27/inaki-olabarrieta-caminante-historia-uribe-5111582.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/84261140-c078-41ac-8cc6-4b7cae7cd6dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki https://www.deia.eus/mundo/2015/07/27/estados-unidos-reconoce-islamico-peligroso-5111948.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2682287a-8b6d-4bf8-8cf0-da954366cb6c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Combatientes kurdos patrullan en la provincia de Hasakeh, en Siria, para atajar el avance del Estado Isl\u00e1mico. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/27/athletic-empieza-preparar-partido-inter-5111545.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2015/07/27/punado-buenas-noticias-5111549.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9936701c-6f04-422e-9b6f-c0fe8ad8cc23_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ernesto Valverde da instrucciones a sus jugadores durante un entrenamiento. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/27/tiko-incorpora-cuerpo-tecnico-bilbao-5111552.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56091510-1bb9-4767-b049-420c7342a8ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a9e4705-1077-4108-870b-5787f607bd52_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel San Jos\u00e9, durante la rueda de prensa que ha ofrecido hoy en Lezama. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/27/rementeria-abre-linea-trabajo-colaboracion-5111560.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1ea264de-b7ef-4838-a3c6-4bdc2c3ec902_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rementeria, posa en en el jard\u00edn de su casa, ubicada en una urbanizaci\u00f3n de Abanto y Zierbena. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/27/finalizan-obras-rehabilitacion-grupo-corazon-5111570.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef01796d-6671-41b4-af94-f54113b118c2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Obras de rehabilitaci\u00f3n del Grupo Coraz\u00f3n de Mar\u00eda en Bilbao La Vieja https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/27/bizikletarte-arte-callejero-torno-movilidad-5111572.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6607a6f7-529b-46b7-8b62-f4afaad33fef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de una de las propuestas art\u00edsticas del a\u00f1o pasado en Durango.Foto: Bizikletarte https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/27/uk-skatepark-forma-futuros-skaters-5111575.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/717256a2-c057-442d-9179-8e42674579bb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nico Fuertes instruye a uno de sus alumnos sobre c\u00f3mo mantener el equilibrio. m\u00e1s la suelta de los globos. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/27/bilbao-supera-300-000-turistas-5111620.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e99cfb40-a001-4c78-81ff-e7647f32bd08_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Peregrinos: Petr Navratil, de 30 a\u00f1os, y sus amigos han venido a Bilbao para empezar el Camino de Santiago. Su estancia tan solo ser\u00e1 de un d\u00eda. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/27/aburto-quiere-reunirse-fomento-tratar-5111622.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/afc3bd66-2177-4934-9163-b1cc8533c4c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una unidad de Cercan\u00edas sale de la estaci\u00f3n de Abando que ser\u00e1 soterrada para el TAV. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/27/tren-bilbao-malaga-transbordos-empezara-5111628.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a73a318-a067-4b7f-ae27-4fd011fd221b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la bilbaina estaci\u00f3n de Abando https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/27/total-225-personas-superan-primera-5111631.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/36ba93c8-d9c4-49cb-852b-172dcee77cf5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un total de 623 personas han realizado el primer examen de la OPE de bomberos del Ayuntamiento de Bilbao. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/27/laudio-arrankudiaga-pueblos-unidos-mojon-5111639.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/469a705a-9161-415f-a11d-029fddb63469_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de trikitilaris acompa\u00f1\u00f3 a la comitiva de Arrankudiaga en su llegada a las campas. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/27/plan-futuro-urbanistico-amorebieta-sera-5111648.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e344ab30-2f35-4a5b-af6a-0213eaa6efce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Ayuntamiento de Amorebieta propone celebrar conferencias para debatir sobre el futuro municipal. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/27/absuelto-vulnerar-orden-alejamiento-auxiliar-5111652.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/27/muere-mujer-atrapada-escalera-mecanica-5111660.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d473339-620a-447e-8c38-40187a8ddd06_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Muere una mujer atrapada en unas escaleras mec\u00e1nicas tras salvar a su hijo https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/27/tc-admite-tramite-recursos-prision-5111667.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a1f5b3d-4544-4a2a-95c6-73ed990f244a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los representantes de varias plataformas ciudadanas ante el Congreso para protestar contra la 'ley mordaza'. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/27/madrid-recurre-inconstitucionales-leyes-vascas-5111676.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/477999fa-263d-4952-87ec-37d643459f2c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Iniciativa Legislativa Popular recogi\u00f3 m\u00e1s de 100.000 firmas en contra del 'fracking' como sistema de extracci\u00f3n de gas.Foto: Jos\u00e9 Ran\u00f3n 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51184e54-cfab-4f2f-bcac-25ff9085d6e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Envases con medicamentos. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/27/llegan-bilbao-44-pasajeros-vascos-5111688.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b33014e1-96b0-4f51-ab2f-b0e0da9253f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los heridos en Lille a su llegada al Aeropuerto de Loiu https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/27/muere-hija-whitney-houston-meses-5111705.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aeb09e43-3772-4366-ad61-3d8adf2b4194_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La hija de 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/27/agenda-5111988.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/27/reos-guantanamo-peligrosos-ojo-huracan-5111957.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d24ee485-0a39-45d2-99b2-a73c31f654ad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El nuevo plan para cerrar Guant\u00e1namo supone el inicio del fin de la c\u00e9lebre prisi\u00f3n. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/27/euskal-preve-ampliar-plazas-5112273.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/78c645c9-fe6b-4efb-8d16-863a67f5b50a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vigesimotercera https://www.deia.eus/politica/2015/07/27/exteriores-convoca-embajador-venezuela-despues-5112190.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/19a33f2a-23d2-4859-ad0f-75481097e033_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente venezolano, Nicol\u00e1s Maduro, durante una reuni\u00f3n con miembros del Gobierno en Caracas (Venezuela). https://www.deia.eus/politica/2015/07/27/catalunya-plantea-modelo-tributario-inspirado-5112196.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3c101d00-567a-4208-b76e-9fd354291af6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Artur 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/286b96dd-68e1-4d26-a7b9-092e12438630_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El entrevista con DEIA, casi reci\u00e9n llegado desde M\u00e9xico.Foto: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/politica/2015/07/27/urkullu-reclama-rey-mirada-detenida-5112227.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc0ab252-a95b-45b8-9b51-b904fe970147_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Urkullu https://www.deia.eus/politica/2015/07/27/erne-augura-conflictividad-rechazar-gobierno-5112232.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/27/euskadi-busca-intensificar-internacionalizacion-boise-5112268.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7511f375-46fd-4c84-81af-a2f0da498ebb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de Boise. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/27/restaurante-arzak-acaba-inaugurar-nuevo-5112280.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/991c1e64-059b-4977-8b57-231f32fe375a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Elena Arzak posa junto a su padre y maestro en las nuevas instalaciones.Foto: Efe https://www.deia.eus/politica/2015/07/27/felipe-vi-reunira-obama-15-5112176.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/76107b33-11ed-4973-961e-dc5e924e58d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Felipe VI cumple de reinado. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/27/fallece-peaton-atropellado-noche-viernes-5112282.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/27/ordizia-algorta-recientemente-registraron-episodios-5112288.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2773e1ab-135d-4455-b9e6-3e69cd64f548_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cami\u00f3n en las inmediaciones de la Escuela de Ingenier\u00eda de la capital vascos, en Lille (Francia). https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/27/44-viajeros-autobus-llegaran-15-5112335.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c82aeb2-5555-42ad-9371-7e88d3f02041_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Accidente de autob\u00fas, con estudiantes vascos, en Lille (Francia). https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/27/descansar-asimilar-sucedido-sido-fuerte-5112341.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c0f5979-99f9-418a-aa3a-fbb525071550_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Restos del autob\u00fas que transportaba cerca de sesenta estudiantes espa\u00f1oles de Bilbao a Amsterdam. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/27/seis-heridos-accidente-recibiran-alta-5112355.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5026ba31-b121-43e2-9b58-ad11aeac01d0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Accidente de autob\u00fas, con estudiantes vascos, en Lille (Francia). https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/27/urkullu-solidariza-victimas-autobus-francia-5112365.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c01e58a0-74f2-4990-a871-8cf9e25cc5ff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Accidente de autob\u00fas, con estudiantes vascos, en Lille (Francia). https://www.deia.eus/cultura/2015/07/27/aplicaciones-moviles-explotan-mundo-belleza-5111978.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef891567-316d-4e18-b7bc-b9a5930e62ad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El maquillador Joey Maalouf y la bloguera juntos Glam App. https://www.deia.eus/opinion/cartas-al-director/2015/07/27/mentira-recuperacion-espanola-5112437.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/27/granados-llamo-guindos-tres-meses-5112184.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b28d594-3626-45ad-8507-bf8320c9763a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El exconsejero de Presidencia e Interior de la Comunidad de Madrid, Francisco Granados https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/27/total-122-personas-siguen-evacuadas-5112257.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/583c1fa5-0284-4913-9328-49b31d3903d5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Efectivos de bomberos y ADFs combaten, en el cruce de la poblaci\u00f3n de Maians (Castellfollit del Boix), el fuego del incendio registrado este mediod\u00eda en el t\u00e9rmino municipal de \u00d2dena. https://www.deia.eus/politica/2015/07/27/ciudadanos-plantea-eliminar-repeticion-curso-5112170.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b9117bd2-f2db-4594-af59-2e3abe5e1829_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El l\u00edder de Ciudadanos, Albert Rivera, comparecencia. https://www.deia.eus/television/2015/07/27/euskadi-hoy-entrevista-lehendakari-5112084.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db448016-6e12-4858-9802-6bbca880857e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Urkullu. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/27/maria-ke-fisherman-estara-fashion-5111986.html V\u00edctor Alonso. https://www.deia.eus/politica/2015/07/27/evitara-impugnacion-27-s-decreto-5112166.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff99814d-12dc-421c-a3ed-d0b90ecd6272_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Artur Mas, junto a la consellera Irene Rigau, quien, como la exvicepresidenta Joana Ortega, recibi\u00f3 cartas intimidatorias antes del 9-N. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/27/ultimo-trailer-documental-rescata-historia-5111995.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dbf2b350-6e19-48eb-a238-6238b7043b11_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bridgewater gesticula durante el concierto del pasado s\u00e1bado en la Plaza de la Trinidad.Foto: Iker Azurmendi madrile\u00f1a Bel\u00e9n Gopegui habla sobre su tour literario-cinematogr\u00e1fico por Gran \"Tipos de Tipas\",protagonizado por las actrices Maribel Salas, Gemma Mart\u00ednez y Sol Maguna https://www.deia.eus/cultura/2015/07/27/donostiako-50-heineken-jazzaldiak-124-5112047.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65f9e710-673a-452e-a250-9a6595a899c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Zaz, durante su actuaci\u00f3n del pasado jueves. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/27/treinta-cinco-mujeres-acusan-cosby-5112056.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f75537f5-f101-4705-9261-49e97c75d7d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Portada de la revista New York Magazine https://www.deia.eus/vivir/2015/07/27/investigadores-vascos-identifican-mutaciones-recurrentes-5112062.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/953745aa-0185-48d7-bd14-78eb16ad77df_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer trabaja en un laboratorio https://www.deia.eus/vivir/2015/07/27/reves-repite-frente-taquilla-pesar-5112068.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8370c29-ee7e-4d93-9a76-2d90aa24a22f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los protagonistas de la pel\u00edcula de Picazo descubrir\u00e1 c\u00f3mo vive tradiciones. https://www.deia.eus/opinion/2015/07/27/gravedad-falta-seguridad-vial-5112123.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/opinion/tribuna-abierta/2015/07/27/politica-dinero-5112159.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3153f1d4-89e8-4404-99cf-9f0e9484db24_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Por con sus nietos, Juan Valent\u00edn (d), Pablo Nicol\u00e1s (i), Miguel (3d) e Irene (3i), hijos de la infanta Cristina, y Victoria Federica (2d), hija de la infanta Elena. https://www.deia.eus/opinion/2015/07/27/windows-10-verano-5112114.html 2015-07-27T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/26/hondarribia-impone-getxo-remando-segunda-5111807.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 Hondarribia se ha proclamado vencedora de la XXXVII Ikurri\u00f1a de Getxo, novena regata puntuable para la Liga San Miguel de traineras. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/26/madrazo-estrena-ordizia-5111851.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b8f46603-fdf9-4447-85e1-5d0eff74d00c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00c1ngel Madrazo se impuso a Jon Izagirre y Amets Txurruka en el sprint de ayer en Ordizia. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/26/charla-compartir-experiencias-5111836.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3cdf52d9-d76a-4fd6-a607-10e409195ed5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cuatro de los corredores et\u00edopes, acompa\u00f1ados por el director de la Ethiopia Cycling Quintana posa con el maillot blanco que le acredita como el mejor joven del Tour. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/26/froome-sido-tour-dificil-fuera-5111820.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4599958f-e96b-4d81-ab2c-9b22357bae02_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Christopher Froome en la de Francia. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/26/greipel-triunfa-sprint-fiesta-froome-5111778.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f2d27c33-83fa-44ff-a959-470e03194c98_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Froome a sus compa\u00f1eros del Sky. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/26/vettel-recupera-traje-campeon-5111801.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd91f90d-43e2-474e-b38e-2bc9c8972a7c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vettel celebra su victoria en el GP de Hungria. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/26/italia-rival-espana-ruta-rusia-5111792.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51442d5f-e765-4c95-9c2f-15509f5436cc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Efusivo saludo entre Blatter y Putin poco antes de procederse al sorteo mundialista. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/26/rahmbo-conquista-estados-unidos-5111757.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/73b3d3ae-6714-4a9f-9172-3f79380e506c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sus palos est\u00e1n adornados con motivos del Athletic. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/26/hannah-fichaje-despeja-dudas-5111769.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6d5413c7-39a1-46f8-a2c9-4f0997547826_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Clevin https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a514541c-c0f8-4ef4-8b34-bade074d0fa7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Rahm ensaya su de entrenamiento de Derio. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/26/quintana-arrastra-froome-limite-5111866.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c4a1c55-a696-41a6-a41e-8981b7983193_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Chris Froome, que ayer se embolsill\u00f3 su segundo Tour de Francia a falta del cierre en Par\u00eds, alcanz\u00f3 la meta exhausto. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/26/valverde-llora-podio-5111859.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d8a84d48-96d2-4482-a35c-154cfe9ce1c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alejandro Valverde, Chris Froome y Richie Porte ascensi\u00f3n a Alpe d'Huez. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/26/merkel-cayo-suelo-entreacto-opera-5111974.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/26/brutal-caida-stoner-8-horas-5111875.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f65d9bb-22bb-421c-8c0a-03a88fb55dd5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Brutal ca\u00edda de las 8 Horas de Suzuka. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/26/mireia-belmonte-anuncia-nadara-kazan-5111880.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5b217e2c-51c1-4d6d-9d48-b86de3b56679_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mireia Belmonte, en acci\u00f3n para proclamarse vencedora de la final individual femenina de 400 metros libres de los Mundiales de piscina corta en el centro acu\u00e1tico Hamad de la 'Bou Bizkaia' celebran la victoria lograda ayer en la Bandera Playas de Noja. https://www.deia.eus/economia/2015/07/26/banca-apuesta-cobrar-cajeros-5111905.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b50e71f-0f4a-4a57-bfd9-2bab2e77a92b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Caixabank puso en marcha el la comisi\u00f3n adicional. https://www.deia.eus/economia/2015/07/26/premio-motor-gasolina-pure-tech-5111911.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/82cd6e7a-ccb8-4a7f-98cc-e548ef2f06db_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El DS3 equipa el reconocido Pure tres cilindros https://www.deia.eus/economia/2015/07/26/flota-atunera-vasca-9-mundial-5111917.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/befe51bc-bce5-4435-afc6-96d16c8690a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La flota atunera vasca, casi 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/26/muere-barakaldo-dormia-incendiarse-vivienda-5111735.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66cefeba-c078-46f4-bcb4-96888d187280_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen, el grupo de viviendas Zuatzu de Barakaldo, donde ha fallecido un hombre durante esta madrugada. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/26/hamilton-logra-novena-pole-ano-5111747.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fb00b907-0f4f-41bf-a6ad-68ae2563f931_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alonso empuja el monoplaza despu\u00e9s de un fallo mec\u00e1nico. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/26/tablas-camino-europa-5111557.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ffad7d1f-38df-4a99-a2cf-a96c709a04dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Viguera enga\u00f1a desde el punto de penalti a Kepa para lograr el 1-1 final. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/26/vertido-impidio-ayer-bano-playa-5111729.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/26/elorrio-da-luz-rodaje-largomentraje-5111610.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4bafb83b-1ab1-4ba5-9ebf-588497ca5a77_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sabina espera 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2015/07/26/valverde-queria-completaran-partido-5111558.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2015/07/26/guillermo-pide-paso-izquierda-5111562.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0f125a9f-4640-49eb-9d53-3f89085f3510_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Guillermo, que jug\u00f3 de titular por la banda izquierda, conduce el bal\u00f3n cerca del \u00e1rea del Valladolid. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/26/garitano-kepa-portero-espectacular-5111566.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1b96d5e4-2ce9-4c06-96d2-861f6899a3d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kepa, que debut\u00f3 con la camiseta del Valladolid, despeja abajo un tiro cruzado de \u00d3scar de Marcos. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/26/diputacion-ofrece-servicio-autobus-gratuito-5111579.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd25d325-24e1-432c-b271-c6359bd52613_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Diputaci\u00f3n ofrecer\u00e1 desde las 07:00 horas un servicio de autob\u00fas gratuito para subir al Gorbeia en San Ignacio. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/26/mundaka-contara-campus-futbito-agosto-5111581.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/26/diputacion-realizara-lunes-cortes-n-5111583.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/26/zamudioko-kamara-korala-busca-voces-5111587.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/156fee5c-f82f-4f69-af13-8cee961aa6d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las componentes de a su directora, Iratxe Gezuraga. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/26/natxo-etxebarria-universo-objetivo-5111591.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db625583-ecef-4f1e-a794-e6b42bea392e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Natxo Etxebarria finaliza segundo en el concurso fotogr\u00e1fico de la Agencia Espacial Europea. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/26/ovejas-invaden-carretera-5111596.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91c11016-f51f-46a2-9648-2e5b6387978f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El reba\u00f1o se top\u00f3 con un autob\u00fas al atravesar el n\u00facleo urbano de G\u00fce\u00f1es camino del Ubieta. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/26/paellas-comen-ojos-5111600.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/398c1760-a5d5-4d11-9fbc-e70cd20e123f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La originalidad volvi\u00f3 a ser la protagonista en el concurso de paellas de Aixerrota. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/26/lanbideren-bulego-mugikorra-arratiako-herrietan-5111602.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/26/urdaibai-tendra-borrador-plan-gestion-5111608.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23ff4270-d051-4ed1-8914-a482c0082431_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la Reserva de la Biosfera de Urdaibai desde el aire. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/26/haka-llega-abra-rio-taiki-5111615.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/013b1c7e-9e79-4281-bf73-9cc6fe214411_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los descendientes del r\u00edo Taiki, mostrar\u00e1n su cultura esta noche en Danzas del Mundo. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/26/arrolla-mujer-coche-discusion-trafico-5111726.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/26/veinte-anos-avivando-calero-san-5111624.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/06ab7089-7dfa-4522-8970-fd16303acc5d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan y Juli\u00e1n del horno. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/26/pernoctaciones-media-han-consolidado-5111629.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/26/llegada-turistas-bilbao-aumenta-meses-5111634.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a91af837-b2b9-4e7a-a255-6bd7dc8dc6cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Museo Guggenheim, con las exposiciones de Jeff Koons y Jean-Michel Basquiat, es uno de los grandes atractivos de la capital vizcaina este Escoc\u00e9s (SNP). https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/26/ultimos-adioses-soldados-eusko-gudarostea-5111669.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e3e65a4-8174-4305-9227-96d62cd255fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El miliciano del batall\u00f3n Luxemburgo Arrosa del Partido Comunista Marcelo Usabiaga. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/26/guardiola-renegar-siente-5111675.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d5a2031c-aed9-40f5-ba94-424360a546a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pep Guardiola vota a favor del doble s\u00ed en el proceso participativo del pasado 9 de noviembre, en medio de gran expectaci\u00f3n. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/26/eh-bildu-prioriza-ahora-sumar-5111680.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/286b96dd-68e1-4d26-a7b9-092e12438630_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El l\u00edder de Sortu y 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/26/heridos-graves-accidente-autobus-53-5111690.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0700e4c4-e200-447f-8bb9-9c58ad040b0c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del autob\u00fas incrustado en mitad de un t\u00fanel del Grand Boulevard. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/26/felisa-arribalzaga-panderetera-clandestinidad-5111704.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fea3913d-bf50-4d5f-8761-0b4da57e7674_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Felisa Arribalzaga anima un acto su nieto Be\u00f1at Egiarte. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/26/sabor-latino-finales-mundialito-5111721.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb457378-41c9-4e85-9386-500a90797a04_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/26/iran-acoso-baha-is-5111953.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d5359ce-0309-474b-ab25-5150273de0ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El es el \u00faltimo modo de presi\u00f3n. Fotos: del 'Assassins Creed' no pudieron faltar en el concurso Cosplay de que integran EH Bildu, con Asun Fern\u00e1ndez de Garaialde, Pello 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/26/seguridad-zona-siniestro-insuficiente-autoridad-5112311.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4aee2322-2177-4971-9a40-49ca6fa72486_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Accidente de autob\u00fas, con estudiantes vascos, en Lille (Francia). https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/26/jovenes-autocar-accidentado-viajaban-semana-5112319.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c82aeb2-5555-42ad-9371-7e88d3f02041_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Accidente de autob\u00fas, con estudiantes vascos, en su opini\u00f3n. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/26/donantes-organos-aumentan-49-cav-5112352.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dabae860-23b7-43eb-abac-fa0c6943e582_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rafael Matesanz, director de la https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e109b04c-abf5-4021-b7a0-fc82bbee7bac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen, dantzaris del Zenbat Gara de Reno, en el estado de Nevada. https://www.deia.eus/politica/2015/07/26/garcia-margallo-union-europea-preocupa-5112228.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/140c367c-7410-4083-8ab9-db97125d5658_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n, Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda-Margallo, en el Foro de Internacionalizaci\u00f3n de la Econom\u00eda Navarra el pasado mes de mayo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/26/euskadi-invierte-21-millones-farmacos-5112375.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8b50ea3-63c6-4705-8025-2977c7e352b5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de varias personas de la plataforma de afectados por esta enfermedad. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/26/excepcion-euskadi-sistema-rentas-minimas-5112381.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/35e10fd3-d6ac-4e29-9fdb-6cc0fad5ef8e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una madre hace \"mimos\" a su hijo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/26/rajoy-dice-leyes-vascas-vivienda-5112386.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c418696-b20b-405d-a9d8-97365bc42304_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una protesta ciudadana contra la t\u00e9cnica de extracci\u00f3n de gas mediante fractura hidr\u00e1ulica, fracking. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/26/patxi-baztarrika-queremos-mejorar-resultados-5112392.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85c8d2dd-3a3d-4631-9909-dcf32caaca09_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Patxi Baztarrika. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/26/bardenas-pide-desmantelamiento-poligono-tiro-5112397.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1076ca47-98cd-4e5b-9442-5d0a2220462a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un soldado dispara a las dianas en tierra con su ametralladora durante las pr\u00e1cticas en las Bardenas Reales. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/26/euskal-encounter-cierra-presente-edicion-5112403.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1244e28d-7d3d-46c9-9797-ea2af88c969e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euskal Encounter 2015 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/26/conductor-autobus-siniestrado-francia-admite-5112408.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d065261d-e198-40c2-bbbc-5cef714c6660_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Accidente de autob\u00fas, con estudiantes vascos, en Lille (Francia). https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/26/imagenes-autobus-quedo-decapitado-incrustado-5112414.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e9f7e006-f4dd-4a44-9be0-4b188b414661_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Accidente de autob\u00fas, con estudiantes https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46e318e1-352e-4454-aecc-0d37c2395416_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto Fabra en la junta directiva regional del partido, la primera tras los comicios auton\u00f3micos y locales el pasado mes de mayo. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/26/parece-estupendo-competicion-5112116.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac5f622b-0014-45e9-89cf-2957eeef7d8d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uribe y De la Iglesia. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/26/anos-alto-fuego-kurdo-ataque-5112000.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 de \u00c7avusoglu, ministro de Exteriores turco. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/26/dimite-vicepresidente-camara-lores-difundirse-5112008.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/12b6efc7-fc6c-4e95-9b86-e71aab9b98b5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El vicepresidente de la C\u00e1mara de los Lores esnifa coca\u00edna. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/26/obama-despide-kenia-multitud-estadio-5112016.html https://www.deia.eus/vivir/2015/07/26/ds-5-resurge-despues-firma-5112044.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a75b49f-c9e9-41a7-a0bd-9073ea7ae2ac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El DS5 experimenta una suave evoluci\u00f3n formal que pretende consolidar su condici\u00f3n de producto alternativo a las berlinas convencionales de prestigio. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/26/jose-manuel-lopez-nicolas-cabrea-5112050.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e75824b-0967-458c-b7ec-9100c90e1523_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Manuel su restaurante. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/26/vuelve-jamie-cullum-5112105.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/45f0cc2b-4f70-4ce6-9bf5-825d2bc8386c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jamie Cullum, pegado al p\u00fablico, al inicio su recital del viernes. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/26/agirretxe-brilla-real-toulouse-donibane-5112087.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/26/ultimo-regalo-wilco-5112124.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3eb25cc5-01f3-4592-88d9-89568f1b31f8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nadie sab\u00eda que Wilco estaba grabando y la sorpresa de sus seguidores fue Citro\u00ebn dise\u00f1\u00f3 en 1955 el primer DS, conocido popularmente como Tibur\u00f3n, un modelo est\u00e9tica y t\u00e9cnicamente adelantado a su era. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/26/festival-internacional-folclore-portugalete-5112162.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/26/nueva-ley-protegera-patrimonio-documental-5112144.html 2015-07-26T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b932eeb6-6a3a-4fcc-ae90-fdba68f6b5e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esta ley obligar\u00e1 a los titulares de documentos p\u00fablicos a garantizar la custodia y conservaci\u00f3n de dichos documentos. de etapa https://www.deia.eus/deportes/2015/07/25/sito-alonso-refuerza-apuesta-dominion-5111909.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f0aea4dd-ec45-44f2-b2d4-1a8d26f5f475_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sito Alonso y Xabier Jon Davalillo conversan en el interior del Bilbao Basket. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/25/euskadi-rey-atlantico-5111903.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dfe33733-602f-417b-9116-bf06a1ecbf08_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tres 'riders' luchan por la victoria en los Atlantic Games de 2015 disputados en Orio y Zarautz la pasada semana. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/25/kazan-agua-pruebas-5111896.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b7ce9c15-7401-4861-a132-7b0f7c881070_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arriba, Mireia Belmonte, que puede ser baja. Abajo, Katie Ledecky y Chad Le Clos. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/25/prohiben-bano-playa-arenas-aparecer-5111882.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/25/fabra-anuncia-dejara-presidencia-ppcv-5111845.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46e318e1-352e-4454-aecc-0d37c2395416_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto Fabra en la junta directiva regional del partido, la primera tras los comicios auton\u00f3micos y locales el pasado mes de mayo. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/25/osakidetza-hemos-dado-nuevos-antivirales-5111863.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4f67189b-ea88-47a0-8155-e7bcfb3fbf16_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de un medicamento para curar la hepatitis C. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/25/matrimonio-detenido-zaragoza-matar-bebe-5111858.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b19a1afc-32f5-4957-bfc0-ea0d7b0934d5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Polic\u00eda Nacional detiene a la madre que ha intentado asesinar a su beb\u00e9 de dos meses en Zaragoza. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/25/impiden-despliegue-gran-bandera-espanola-5111850.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/25/fmi-confirma-peticion-grecia-prestamo-5111838.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f115308-519e-4b83-8fe5-f63584877b18_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La directora gerente del Fondo Monetario Internacional (FMI), Christine Lagarde (izq), conversa con el ministro de Finanzas griego, Euclides Tsakalotos. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/25/fallece-hombre-50-anos-incendiarse-5111831.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66cefeba-c078-46f4-bcb4-96888d187280_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen, el grupo de viviendas Zuatzu de Barakaldo, donde ha fallecido un hombre durante esta madrugada. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/25/oiarzabal-zerain-desisten-subir-cumbre-5111919.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d822d32c-8f0e-4ddf-8d18-f063201eba67_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto Zerain y Juanito Oiarzabal, durante la presentaci\u00f3n del proyecto para ascender el Broad Peak. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/25/puente-camino-santiago-impulsan-turismo-5111825.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4fe2be14-d7a1-4def-91ec-9c976a864574_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg A la garant\u00eda de turistas que supone para Portugalete el Puente Colgante, se suma el de la Ruta Norte del Camino de Santiago. https://www.deia.eus/economia/2015/07/25/recuperacion-consumo-traslada-grandes-superficies-5112022.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e818c4be-151e-4b11-822b-3a44ed9a9d13_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El centro comercial Megapark de Barakaldo, recientemente adquirido por el fondo Lar. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/25/hamilton-logra-hungria-novena-pole-5111927.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd024523-7c41-4771-92fb-ce1522c2f551_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lewis Hamilton celebra su novena 'pole' 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/17f58daa-1d9e-4c51-b36f-ec0cc5dc725f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Froome sufri\u00f3 el ataque de Nairo Quintana, que promete la batalla final en central del operador vasco de telefon\u00eda Euskaltel en el Parque Tecnol\u00f3gico de https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/25/zalla-prorroga-plan-reparar-abastecimiento-5111812.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/25/cruz-roja-reparte-alimentos-3-5111674.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1dad2d63-3686-49a8-a316-933d089b4d48_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de personas hace cola para recoger los alimentos que Cruz Roja distribuye en Bizkaia entre las familias m\u00e1s necesitadas. https://www.deia.eus/economia/2015/07/25/puertos-crearan-fondo-pagar-accesos-5112034.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71a08958-0d9b-421b-9128-99b482c173a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Acceso por ferrocarril a las instalaciones del Puerto de Bilbao. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/25/porteros-marino-kepa-frenan-athletic-5111585.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d8e52ed-961f-464e-9915-e9aa509e819b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Partido amistoso entre el Athletic y el Valladolid en Las LLanas https://www.deia.eus/athletic/2015/07/25/wenger-deja-claro-monreal-5111589.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/caa1d58a-1b2e-4b5c-bfcf-9bcb576142e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nacho Monreal, en un partido con el Arsenal. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/25/revalida-kike-sola-5111593.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/647a5eec-8c8a-474d-bd5e-9fff3aafd2c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kike Sola, en la rueda de prensa en Lezama https://www.deia.eus/athletic/2015/07/25/amistoso-inter-8-agosto-5111597.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91da4f82-336d-4e24-b5af-501f2599ee3d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ernesto Valverde, durante la charla de ayer \u00e1rbitros. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/25/javier-eraso-costo-dormir-noches-5111601.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/196fb5d5-34d3-48b4-83d1-c79ebd788197_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier Eraso. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/25/athletic-inscribe-saborit-lista-europa-5111604.html https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/25/venimos-ganar-aprender-gastronomia-vasca-5111635.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f8714957-d9e1-4d07-b43b-2adcdfaed271_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los cocineros miran la paellera, mientras el equipo de grabaci\u00f3n filma su reportaje para el canal 'Channel 5' de Iparralde, en plena actuaci\u00f3n. Hoy har\u00e1n lo propio en el front\u00f3n de Lekeitio. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/25/barakaldo-inicia-eliminacion-pivotes-innecesarios-5111655.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b7eb6468-953f-48b2-b584-dd29dd58f2e8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Barakaldo de 30.000 bolardos. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/25/lanzadera-galdakao-ira-finalmente-bolueta-5111666.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c167e2d6-7473-4519-88ea-267bab7337f8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una imagen de la parada de lanzadera.Foto: Oskar Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/25/misa-altura-abrigo-gorbea-5111681.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7b56b07d-dfa6-4e65-b5c0-62289d31c5e3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pastores de Gorbeia en la ermita https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/25/mundaka-abre-veraniega-feria-medieval-5111765.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/25/elvira-barriuso-homenaje-100-anos-5111808.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2ee8551-3e58-4693-a341-fc52c9d17908_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gernika atisba sus fiestas de agosto. Portugalete, villa de peregrinos . GOrbeia acoge una misa de altura https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/25/puertos-analizara-instala-surtidor-elantxobe-5111773.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7bfffa37-a5f2-4567-9592-0dd8eab00104_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Olagibel, junto https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/25/aburto-recibe-clases-aurresku-despacho-5111749.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/55f8b517-0d99-43bb-8ef8-2f943210c8f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bailar el aurresku el d\u00eda de la amatxu de Bego\u00f1a es mucho m\u00e1s que continuar una tradici\u00f3n. Se dir\u00eda m\u00e1s bien que es continuar con el verdadero significado de lo que provoc\u00f3 esa tradici\u00f3n y que en este caso es la pleites\u00eda que rinden los alcaldes al pueblo https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/25/bilboko-udaleko-suhiltzaileen-26-plaza-5111685.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/851233f8-ca38-4e2f-b8ac-60086eb16224_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bomberos de https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/25/karrantza-cueva-pozalagua-5111720.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4a59f660-8b78-4b3b-bec9-3ba42b18a3e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pozalagua rinc\u00f3n tur\u00edstico del Estado. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/25/getxo-destina-95-000-euros-5111713.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee8713ad-0c04-4f2d-91cb-5816f093fbf2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los pabellones est\u00e1n desalojados debido a las obras de mejora hidr\u00e1ulica del r\u00edo Gobela. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/25/saneamiento-aldaikoerreka-afectara-viales-centricos-5111708.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5867e97a-fb07-4da2-b869-aa6aba4e602a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las zanjas afectar\u00e1n a viales como el de la calle Lamuza. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/25/maite-molina-durango-elite-musica-5111700.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28f1dd9c-2774-4ece-a41a-ae989a41f5f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Maite Molina. https://www.deia.eus/economia/2015/07/25/gobierno-destina-20-millones-investigacion-5112028.html durante su visita a CIC nanoGUNE junto al director del centro, durante el \"Foro por el Cambio\". https://www.deia.eus/politica/2015/07/25/retiro-honorable-5112285.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f56c7d4-db62-4f76-ac3d-c9d17c13a889_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jordi Pujol, durante su primera comparecencia en el Parlament para tratar de explicar sus cuentas en el extranjero. https://www.deia.eus/politica/2015/07/25/sospechas-financiacion-ilegal-campana-pp-5112291.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ecf08d6-c4e7-45df-b9c4-08ea7f2bdaff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rita Barber\u00e1, Mariano Rajoy y Alberto Fabra, durante la campa\u00f1a electoral de mayo. https://www.deia.eus/politica/2015/07/25/memorial-ultima-desembarco-subdelegacion-gobierno-5112294.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/25/pacto-pnv-pse-preferido-sociedad-5112301.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/33dc492a-4540-41af-8c1b-a6ec8da51b0e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los l\u00edderes del PSE, con Idoia Mendia a la cabeza, en una reuni\u00f3n con el PNV, con Andoni Ortuzar liderando la delegaci\u00f3n. https://www.deia.eus/politica/2015/07/25/defensa-suspende-ejercicios-tiro-bardenas-5112308.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1076ca47-98cd-4e5b-9442-5d0a2220462a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un soldado dispara a las dianas en tierra con su ametralladora durante las pr\u00e1cticas en las Bardenas Reales. https://www.deia.eus/politica/2015/07/25/madrid-niega-colaborar-ponencia-estatus-5112317.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7dabfa66-e496-4a6f-951e-f0f1c9232fb7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La vicepresidenta espa\u00f1ola, https://www.deia.eus/politica/2015/07/25/eh-bildu-cree-amenazas-unir-5112322.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/25/erkoreka-pide-esfuerzo-flexibilizar-posturas-5112331.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 Erkoreka https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/25/siguen-transmitiendo-mensajes-machistas-jovenes-5112350.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2e907e53-a8aa-48ab-9471-eb87b6b04763_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Blanca Hern\u00e1ndez, Susana Camarero y Pilar Mench\u00f3n en la presentaci\u00f3n del informe. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/25/victimas-alvia-exigen-justicia-santiago-5112359.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2c6eb19-9b2c-4e57-9962-549ce710619d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg V\u00edctimas y familiares de afectados muestran sus la plaza del Obradoiro. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/25/hombre-muere-ahogado-playa-voramar-5112364.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 de las tecnolog\u00edas y el fomento del conocimiento se cuelan en las jornadas de la mayor party del sur de Europa. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/25/saez-cirion-momento-clave-lucha-5112400.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/734594bc-d1e1-4d9e-a5f9-5389299af454_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Asier Sa\u00e9z-Ciri\u00f3n, en una reciente visita que curs\u00f3 a Bilbao para hablar de sida. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/25/comunidad-vasca-diaspora-refuerzan-lazos-5112406.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05fdf95a-0721-4c42-afe9-0bd2e7f3b75c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Decenas de personas congregadas en el exterior del Basque Center de Boise. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/25/setenta-colegios-iniciaran-curso-nuevo-5112411.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/68338593-cd3e-42ef-b63f-0cef94930b2c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los dispositivos digitales van ganando terreno en las aulas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/25/expertos-psicologia-neurociencia-defienden-aplicaciones-5112417.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/004cebdd-1244-46b2-bfac-95713b842908_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una ni\u00f1a y una mujer una de las ediciones del Jaialdi de Boise, que tiene lugar cada cinco a\u00f1os. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/25/gasteiz-entrena-blanca-carrera-burros-5112429.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d927dc11-d56d-4ce2-8a29-76cea6f63d3e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pol\u00e9mica carrera de burros https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6321e118-f3e8-4bca-a438-ef339e6ee96e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aparato de teleasistencia https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/25/crece-49-numero-donantes-euskadi-5112435.html exsecretario general del PP de Madrid, Francisco Granados, a su salida, esta noche, del juzgado de instrucci\u00f3n n\u00famero 2 de Majadahonda. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/25/ridley-scott-dirigira-the-cartel-5112143.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/25/iran-facilitara-inversiones-extranjeras-plazo-5112051.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/25/marjaliza-estuvo-autorizado-419-cuentas-5112258.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96e22bef-f5a1-4723-8add-a52b7298f611_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de Nairobi ten\u00eda un solo rostro en sus portadas ayer. Las calles, llenas de polic\u00edas. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/25/turquia-involucra-guerra-yihad-fuera-5112070.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e14780d-a2d9-4cf9-9337-7060e8561cd6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agentes de polic\u00eda detienen a supuestos miembros del Estado Isl\u00e1mico (EI) en Estambul, en una amplia operaci\u00f3n policial. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/25/trump-insiste-necesidad-muro-frontera-5112074.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6bb70800-da4b-4fbb-a47c-3cb63359156d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Numerosos mexicanos observaron a Trump en la frontera. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/25/tiburon-mata-recolector-vieiras-aguas-5112078.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2015/07/25/inigo-hermoso-urtzi-urrutia-contaran-5112103.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8cb214f5-318c-4737-beba-d066680c3ee7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Hermoso, a la izquierda, y Urtzi Urrutia, a la derecha, entrevistan a John Andueza, director de 'Down-Town'. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/25/esperado-windows-10-aterrizara-jueves-5112110.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c1320d7a-abac-4c4a-90c7-1d1e088fa278_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Logo de Windows Sofia Vergara. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/25/peter-dinklage-hablo-aznar-5112127.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40cd494f-0c49-4d9d-92fd-65cfd20dffb6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El actor Peter Dinklage en una escena de la pel\u00edcula 'Elf' https://www.deia.eus/cultura/2015/07/25/jazzaldia-reconoce-contribucion-benny-golson-5112138.html El veterano saxofonista Benny Golson https://www.deia.eus/mundo/2015/07/25/caracas-niega-anasagasti-senadores-acceso-5112086.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7740fe1c-e692-4cd0-aad8-fcc51e7acae3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nicol\u00e1s Maduro, en una comparecencia presidencial del pasado jueves, en Caracas. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/25/opera-prima-lara-izagirre-otono-5112150.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42278b8f-6106-4630-8dab-5b8b7123e441_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El rodaje se https://www.deia.eus/opinion/2015/07/25/juicio-jueza-5112212.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/25/pedro-sanchez-rajoy-operacion-punica-5112252.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a5ac935e-6533-405f-a82f-40d57de025db_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario general del PSOE, Pedro S\u00e1nchez, durante una rueda de prensa. https://www.deia.eus/opinion/tribuna-abierta/2015/07/25/justicia-reves-presidente-azana-notario-5112248.html 'terror\u00edfico' de FX. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2015/07/25/nasa-divulga-nuevas-imagenes-pluton-5112182.html 2015-07-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/07fe2cac-410c-4473-aee1-7de1e9a66db0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00eda en la que se muestra una imagen de Plut\u00f3n tomada por la nave espacial estadounidense \"New https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40d025b7-54a7-430f-bb06-4205aaf8cd23_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una joven observa algunas de las \u00faltimas donaciones del museo, entre ellas obras de Nagel. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/24/irujo-inicio-cancha-ezkerraldea-camino-5112038.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 entrenamientos libres https://www.deia.eus/deportes/2015/07/24/oiarzabal-zerain-logran-alcanzar-cumbre-5112025.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d822d32c-8f0e-4ddf-8d18-f063201eba67_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto Zerain y Juanito Oiarzabal, durante la presentaci\u00f3n del proyecto para ascender el Broad Peak. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/24/portu-quiere-quedarse-segunda-b-5112018.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ce394d3-20de-434b-8a9e-41e866320246_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El conjunto jarrillero, con Ezequiel loza en el banquillo, presenta en La Florida una plantilla renovada https://www.deia.eus/deportes/2015/07/24/nibali-acerca-podium-tour-quintana-5112010.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4559eaf7-2744-41ed-b44d-e9e7a96db2e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vincenzo Nibali celebra la victoria en la decimonovena etapa del Tour https://www.deia.eus/deportes/2015/07/24/bilbao-basket-prisa-raul-lopez-5112002.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e6c75252-73ed-4e75-9bb5-d2368229977a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sito Alonso, durante de prensa de su renovaci\u00f3n https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/24/pablo-iglesias-elegido-candidato-94-5111947.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/09222710-4ed7-4455-90fd-ac0a18b995b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario general de Podemos, Pablo Iglesias, en Twitter contra concejales asturianos que hablar\u00e1n solo en femenino https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/24/rechazo-frontal-eta-alcanza-record-5111956.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/99c5705a-5f65-4b2f-99e7-5fcad02ea093_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Peatones.Foto: P. Vi\u00f1as https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/24/prision-tres-funcionarios-fuga-chapo-5111941.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d2b0d6d-effd-439c-8c56-93edda38d8d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una comerciante organiza camisetas con im\u00e1genes y frases alusivas al fugado narcotraficante Joaqu\u00edn 'El Bilbao Arena.Foto: Borja Guerrero https://www.deia.eus/economia/2015/07/24/euskaltel-absorbe-gallega-r-1-5112157.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e844eac5-098b-49f8-8800-6a5cbd271a31_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Loas dos m\u00e1ximos responsables de Euskaltel, Alberto Garc\u00eda Erauzkin y Fernando Ojeda, junto a los responsables de la bolsa en el d\u00eda de salida al mercado burs\u00e1til.Foto: J.M. Mart\u00ednez https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/24/froome-tacha-dia-paris-5112067.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0bf89801-983d-4820-9418-bd4503c99fe9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto Contador tira del grupo en el que tambi\u00e9n estaban Quintana, Froome, Nibali, Valverde y Geraint Thomas.AFP https://www.deia.eus/economia/2015/07/24/gobierno-pp-saca-brillo-epa-5112130.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1fbc626d-76ba-45a1-8c85-3eaac262437a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mariano de Empleo, F\u00e1tima B\u00e1\u00f1ez. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/24/cerveza-artesana-musica-maridan-gordexola-5111930.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04a0effd-d576-47fb-83c2-a783abc84bd9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sergio y Eneko, por Astilleros Zamakona, el \"Ocean Osprey\", por encargo de la armadora noruega Atlantic Offshore https://www.deia.eus/economia/2015/07/24/maria-victoria-zingoni-sustituye-imaz-5112141.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4f732a21-1e85-4c90-84ea-64617043a329_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josu Jon Imaz con el presidente de Repsol, Antoni Brufau. https://www.deia.eus/economia/2015/07/24/aie-insta-rajoy-quitar-tasas-5112135.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41235f63-af14-42c5-879b-1acdbc6aba4b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Surtidor de una gasolinera Euskadi apuesta por las energ\u00edas marinas, record\u00f3 ayer el lehendakari Urkullu en la inauguraci\u00f3n del C. Grande https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/24/retenciones-12-kilometros-autopista-8-5111935.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2015/07/24/kike-sola-valverde-trasladado-cuenta-5111670.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/647a5eec-8c8a-474d-bd5e-9fff3aafd2c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kike Lezama https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/24/alberte-baracaldes-embajador-gaita-5111922.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c005d702-5d80-4624-b3d9-41c8ae163cbf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberte, https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4f6183c-083c-448b-bc76-62d27e011e1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un 'auto carrera en Barcelona. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/24/diputacion-celebra-ano-natalicio-simon-5111739.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/68d8da4a-0ccd-49d5-8cf6-4f029231020c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Busto de Sim\u00f3n Bol\u00edvar durante la entrevista. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/24/cinco-personajes-visitan-cruces-apoyar-5111727.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7b9e2d0e-62d8-4033-952c-89aa9330123a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una menor disfruta de la compa\u00f1\u00eda de los cinco superh\u00e9roes en el hospital de la lanzadera.Foto: Oskar Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/24/busturia-saca-lustre-preciada-joya-5111764.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c3e0aa6b-9b86-49cc-b2c7-3f6d7936c5e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la exposici\u00f3n sobre el Bardi, portero del Inter de Mil\u00e1n e internacional sub 21. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/24/athletic-empata-betis-5111657.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d3481cce-34d3-4932-bc6c-4cafda44a20e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Lekue, en su primer partido con el Athletic, disputa un bal\u00f3n con N'Diaye.Foto: Jes\u00fas Mar\u00edn Bernet https://www.deia.eus/athletic/2015/07/24/inter-baku-espera-athletic-tercera-5111650.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2015/07/24/athletic-inter-baku-jugara-dia-5111647.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/251d8b7b-b2fe-48b3-ae92-c823614b5cf8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del entrenamiento instalaciones de Lezama. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/24/irak-pide-ayuda-ee-uu-5112178.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/24/aburto-defiende-actuacion-municipal-cierre-5111756.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/97f2644e-9403-43ce-9452-b7eb073c16c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/24/mikel-erentxun-formula-v-animaran-5111915.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14478df6-566e-4dce-af34-621ef9797e4d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Erentxun, en el Duncan Dhu en el Kursaal. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/24/constructoras-optan-levantar-primeras-342-5111852.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eaf34e76-dc72-4d28-8a11-e627223e3a99_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las primeras viviendas que comenzar\u00e1n a dar vida a la nueva zona de Zorrotzaurre se edificar\u00e1n en 2016.Foto: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/24/carmenes-barakaldo-crecen-afluencia-publico-5111910.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ccb37f0-ff2f-4e0b-82af-d03acb9816cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ambiente festivo.Foto: M. A. Pardo https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/24/gorliz-enfila-camino-festivo-5111902.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a01768a4-e848-4d0f-93e1-73d7cf3a3eac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El concurso de disfraces es uno de los principales actos de las fiestas de Santiago. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/24/liberaciones-elorrio-avivan-tension-politica-5111890.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e618e5ed-9ca2-4a46-936f-9b9a3286fe8b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg iniciativa, que se desarrollar\u00e1 del 30 de julio al 1 de agosto, presenta sus actividades paralelas https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/24/bilbao-estrena-eliburutegia-espacio-bibliotecario-5111860.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7dc629e4-dfcf-4f55-b8b5-a253a42c2171_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao estrena con eLiburutegia 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/24/restaurante-atea-acoge-gyotaku-food-5111774.html Eugenio Lasarte, Alberto Palomera, Rober Garay, In\u00e9s Abaroa y Daniel Garc\u00eda, concejala del \u00c1rea de Salud, a veh\u00edculos de emergencia. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/24/ayuntamiento-getxo-ecovidrio-refuerzan-reciclado-5111788.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/278fe0c9-a7bb-455f-a0d0-6b9a66c4f93d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una paella y el palacio Euskalduna de Bilbao, en el concurso para Siria, Staffan de Mistura (c-i), se re\u00fane con el ministro de Exteriores sirio, Walid al-Moallem. https://www.deia.eus/politica/2015/07/24/24-vascos-prefiere-gobiernos-pnv-5112452.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/24/etxerat-llevara-denuncia-politica-penitenciaria-5112469.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46aada70-3c1f-4dbe-8977-dd352daeb9a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Berriozabal, Pastor, Tejeria, Ares, Iturrate y Prieto, en la constituci\u00f3n de la ponencia del nuevo estatus. https://www.deia.eus/politica/2015/07/24/rechaza-candidaturas-bildu-irabazi-5112464.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c73f8212-dde4-4d86-9d4a-1b4f709f4c31_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario general de Podemos Euskadi, Roberto Uriarte (i), junto a los secretarios de esa formaci\u00f3n en Catalunya, Gemma Ubasant (i) y de Galicia, Breog\u00e1n Riob\u00f3o, interviene en un acto en Bilbao. https://www.deia.eus/politica/2015/07/24/barkos-celebra-primer-encuentro-gobierno-5112461.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/acab14ff-7aa3-4c02-8cc6-65cc86e117a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta del Gobierno de Navarra, Uxue Barkos (primera fila centro), posa para los gr\u00e1ficos con los consejeros del nuevo Gobierno tras la toma de posesi\u00f3n de sus cargos en un acto institucional celebrado este mediod\u00eda en el Sal\u00f3n del Trono del Palaci https://www.deia.eus/politica/2015/07/24/sos-racismo-traslada-fiscal-queja-5112457.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0607c4c5-a4a3-4263-b329-6ef8bee76007_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kaddour 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/24/pp-cuelga-foto-felipe-vi-5112451.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a1078e2-136d-4602-919f-1721e686727e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los concejales del PPC, Alberto Fern\u00e1ndez D\u00edaz y \u00c1ngeles Esteller, colocan una fotograf\u00eda de Don Felipe en la repisa del sal\u00f3n de plenos donde hasta este jueves estaba el busto de Don Juan Carlos. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/24/inquilino-paga-alquiler-5112472.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1295e6dc-3c92-45b0-a9f9-72fee1a61c1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pisos en alquiler y venta en una ciudad vasca. https://www.deia.eus/politica/2015/07/24/barcelona-retira-busto-juan-carlos-5112449.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/24/onu-pide-espana-anule-ley-5112448.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c3a79791-8a9c-4ad4-ba7d-b672d9bba1bb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las v\u00edctimas han la juez argentina Servini. https://www.deia.eus/politica/2015/07/24/partidos-espanoles-toman-catalunya-ariete-5112446.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04e23209-0071-461a-8400-f8fc6dcfe9b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Felipe VI y Artur Mas comparten mesa en el acto de entrega de despachos a los nuevos jueces de la 65 promoci\u00f3n de la Escuela https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/24/financial-times-group-pasa-manos-5112470.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/24/vez-conductores-optan-descansar-viajes-5112474.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c823b4f3-1064-4212-b72d-af3598f254b4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Coches circulan por la carretera de La Coru\u00f1a (A-6) en la primera operaci\u00f3n salida del verano. https://www.deia.eus/opinion/tribuna-abierta/2015/07/24/gestos-cotidianos-prevenir-agresiones-5112433.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/24/once-logro-record-creacion-empleo-5112503.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1267f7ab-c77f-471c-b6fd-b70e1b184fef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ana D\u00e1vila, Basilio Javier Dom\u00ednguez. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/24/tsipras-obtiene-autorizacion-negociar-tercer-5112193.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/20d38c7c-0ea2-48d5-b5bf-f98570280647_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alexis Tsipras, durante la 2015-07-24T02:00:00+00:00 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/637c3c36-487f-4f4a-bc6b-a95ccb117761_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg primera jornada. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/24/manana-vuelven-lluvias-debiles-tarde-5112507.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/52d432a1-487c-4075-b718-f4c20897461b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer pelea con la lluvia y el viento en Donostia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/24/euskadi-lidera-aplicacion-justicia-restaurativa-5112499.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/74a1f6e1-daab-4287-81ef-09cba9feef3b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del Gobierno vasco Josu Erkoreka https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/24/estres-cuidar-nietos-afectar-salud-5112476.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91649a9c-86be-45e0-bd2e-f34d8568964f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos abuelos paseando con sus nietos por la plaza del Castillo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/24/combinacion-idiomas-clase-dificulta-aprendizaje-5112495.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5facdc52-e475-44a2-85c6-ffad1c7d25b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg V\u00edctimas de la tragedia ferroviaria de Angrois, (en primer plano una mujer que perdi\u00f3 una mano y sufri\u00f3 quemaduras en la cara), se concentran ante la catedral en Santiago. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/24/aerolineas-piden-responsabilidad-perjudicar-pasajeros-5112478.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b1ae8a8b-2e16-4253-a5e5-990d1481bf8c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pasajeros miran los paneles informativos de Loiu. https://www.deia.eus/opinion/tribuna-abierta/2015/07/24/binomio-acceso-mercado-laboral-5112436.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/24/blusas-neskas-gasteiz-temen-prohiba-5112510.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9541f386-c3e2-442b-a8fd-ba50b512a396_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hay bastantes probabilidades de que a partir del pr\u00f3ximo a\u00f1o ya no se vuelvan a ver im\u00e1genes como \u00e9sta, la de neskas y blusas subidos sobre un burro en la ma\u00f1ana del 25 de julio. La presi\u00f3n sobre el evento es creciente y las propias cuadrillas dudan Trueba. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/24/amama-sera-segunda-pelicula-euskera-5112292.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a092945-dcb1-4c29-bf55-35b7254ed1a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Amama' ser\u00e1 la segunda pel\u00edcula en competir\u00e1 en el Zinemaldia https://www.deia.eus/cultura/2015/07/24/laboratorio-garoa-donostia-nuevo-espacio-5112286.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42c79c2f-1b38-4cb8-aa2c-0f6a40d44501_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aritz Cestona, Imanol de Garoa. Foto: Rub\u00e9n Plaza https://www.deia.eus/cultura/2015/07/24/recorrido-puerto-antiguo-sabor-marinero-5112281.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4cfe2a76-658e-4b41-aacd-1769f4898e3e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Asistentes a una visita escuchan las explicaciones de la gu\u00eda. DEIA https://www.deia.eus/cultura/2015/07/24/visita-canoa-escarpada-foz-lumbier-5112275.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc8c467c-c8d5-47f6-a4ff-047de676b98e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Visita en canoa a la Lumbier https://www.deia.eus/cultura/2015/07/24/power-pop-redd-kross-5112269.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75d47ca2-bfc8-4a34-88a7-b9eb11dc30b0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los m\u00edticos pop. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/24/tentaciones-dulcemente-veganas-casco-viejo-5112262.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6bd8ad9e-d217-4d48-83b2-873e2737740b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/24/bilboko-euskal-museoak-tripadvisor-bikaintasun-5112313.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f783a9f3-c54c-4935-ae43-a63ae8551ebf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El escudo de la villa del Museo Vasco se presenta en todo su esplendor. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/24/amabilidad-servida-estacion-neguri-5112246.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d42d3599-1f58-4abd-9dd7-db3857c8a57e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La amabilidad est\u00e1 servida Neguri https://www.deia.eus/cultura/2015/07/24/v-rekalde-ortzadar-komiki-lehiaketa-5112241.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05c32e49-ea40-4b36-90a7-7c8c8c918a8e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miles de sirios huyen a la desesperada del horror del Estado Isl\u00e1mico https://www.deia.eus/mundo/2015/07/24/ema-da-luz-verde-primera-5112204.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8cf13bcd-edf7-4955-82d2-986dad9736a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mujer poniendo una vacuna a un beb\u00e9 en \u00c1frica. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/24/obama-punto-rematar-plan-cerrar-5112199.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd3a32e1-57d2-4948-88a4-aa4332b8326b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de activistas reivindican el cierre de Guant\u00e1namo disfrazados de presos y con capuchas, en su d\u00e9cimo aniversario. https://www.deia.eus/opinion/2015/07/24/peligros-5112425.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/24/muere-saza-emblema-cine-teatro-5112305.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85e98885-649d-44f0-a0ad-69ec04d490d5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lleg\u00f3 a interpretar 280 comedias a\u00f1os 1938 y 1945. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/24/agenda-5112234.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/24/reves-inside-out-supera-500-5112321.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8370c29-ee7e-4d93-9a76-2d90aa24a22f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los 'Del rev\u00e9s'. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2015/07/24/caballito-mar-peligra-masivo-souvenir-5112393.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc38f57e-648e-45ea-a084-8565de1b19ba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un caballito de mar nada en un acuario del Seahorse World en Australia. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/24/pelicula-otono-berlin-estrenara-gala-5112330.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0f2c15c6-bae5-4a03-9f8b-18086ded176d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel En la imagen, la l\u00e1mina de la exposici\u00f3n sobre el Puente Bizkaia que se entregar\u00e1 con DEIA el pr\u00f3ximo domingo, en exclusiva. https://www.deia.eus/corazon/2015/07/24/cantante-chris-brown-implora-filipinas-5112405.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 agricultura. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/24/escalada-libre-secuoya-70-metros-5112370.html 2015-07-24T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/457ac316-e70c-480e-8069-3ee6e8d771c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Chris Sharma haciendo escalada libre en una secuoya https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/23/barakaldo-une-acabar-carencias-infantiles-5112646.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4fdcc823-53e6-4001-9ace-23a2bb17ac18_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ni\u00f1os conforman uno de los sectores m\u00e1s d\u00e9biles en las \u00e9pocas de crisis. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/23/axel-hervelle-seguira-dominion-bilbao-5112700.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/efb2ca3b-74a4-4424-9598-d4bba7e4f631_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Bilbao Basket est\u00e1 convencido de que Lo nuestro es otra historia. Con este lema y con Manoli, la abuela de Miribilla, como entra\u00f1able imagen present\u00f3 el club su campa\u00f1a de abonos. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/23/portugalete-convoca-ciudadanos-condenar-agresion-5112695.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/23/robos-pisos-caen-mitad-enero-5112692.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/22af8ce9-751e-4532-aaf1-c6b3aea979d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protector especial el aeropuerto de Loiu. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/23/bardet-impone-segundo-examen-alpino-5112704.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea27ba07-3f24-4aa0-b6dc-d1aa61596dcb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ciclista franc\u00e9s Romain Bardet del Ag2r La Mondiale se impone en la 18\u00aa etapa del Tour de Francia entre las localidades de Gap y Saint-Jean-de-Maurienne. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/23/fallece-historico-militante-epk-ezker-5112665.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31d71fbe-a512-45f6-acb4-445f32651495_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelo Usabiaga. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/23/rey-advierte-respetar-ley-exigencia-5112661.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7dbc3883-9317-4404-b92a-55c9ec30b824_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El rey ha recibido en audiencia al presidente de la Generalitat, Artur Mas. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/23/enkarterri-despide-mes-julio-saltando-5112641.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/03f978b7-322d-4c74-b2e4-43e938697951_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El grupo de danzas Ibai Lorak baila de San Pedro Zarikete. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/23/prision-fianza-segundo-atracador-asalto-5112653.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/23/barakaldo-saca-parte-gallega-honra-5112648.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d8aebf4-5923-4928-9e13-95859b9cf7c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La cultura y el sentimiento gallego se instalar\u00e1 en Barakaldo con las fiestas de Santiago. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/23/union-fuerzas-internacionales-localizar-periodistas-5112657.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e06a75c-4493-4f0f-b4e4-d688ca6f7653_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los tres periodistas espa\u00f1oles contin\u00faan https://www.deia.eus/deportes/remo/2015/07/23/zumaia-campeona-apuros-5112766.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2cfb2c6-d649-4c8a-8bed-c486e2809279_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las remeras de Zumaia, con los en alto, tras lograr el t\u00edtulo. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/23/llorente-fichaje-misterioso-gaal-5112708.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aac3a954-63dd-4760-9ba6-8151a272daf9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fernando Llorente, que ser\u00e1 suplente, durante el entrenamiento de ayer de la Juventus.Foto: Afp https://www.deia.eus/deportes/2015/07/23/cerca-200-jugadores-disputaran-bilbao-5112712.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f16b0962-2b6e-48c9-89c6-cadea7a5a6a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Presentaci\u00f3n del Campeonato iberoamericano de Ajedrez https://www.deia.eus/deportes/2015/07/23/bou-bizkaia-reedita-campeonato-euskadi-5112718.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1aa19f8c-b89d-4504-91e8-dd524a976d38_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La embarcaci\u00f3n de Urdaibai celebra el Campeonato de Euskadi, que tambi\u00e9n lograron el a\u00f1o pasado. Fotos: Juan Lazkano https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/23/garderen-abandona-tour-lagrimas-enfermedad-5112733.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/63e38023-3507-4208-9f15-6f3c3653e123_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Van 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/47b15fd3-8667-40a4-83f3-7633b510113c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Be\u00f1at celebra la victoria en el https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9cbab963-bc19-4fde-aeb7-01fc122d0ca0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La tumba de Alberto Contador https://www.deia.eus/futbol/2015/07/23/benitez-zanja-polemica-cristiano-mejor-5112755.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ff0dae4-90f0-496d-9e9c-7492f7450cc8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El entrenador del Real Madrid, Rafa Ben\u00edtez. https://www.deia.eus/economia/2015/07/23/euskaltel-r-cable-alcanzan-principio-5112775.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a779bd2c-d3d7-4b9a-a744-e4958478a63c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto Garc\u00eda Erauzkin y Fernando Ojeda, m\u00e1ximos responsables de Euskaltel, en la bolsa . https://www.deia.eus/economia/2015/07/23/hogares-miembros-paro-reduce-136-5112782.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a6b4128-26e1-4e2f-9e4a-9cc3bada8bca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Desempleados hacen cola en una oficina del antiguo Inem, ahora SEPE. https://www.deia.eus/economia/2015/07/23/baja-paro-295-600-personas-5112787.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/79354cb1-da2e-4442-95f5-eeaf1aa6e663_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas entrando a la oficina de Paulino Caballero del Servicio Navarro de Empleo https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/23/singapur-ganar-60a-edicion-concurso-5112542.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/37792219-e321-47d1-a6de-0665607e86e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los j\u00f3venes getxotarras preparaban ayer ya en las campas sus construcciones para celebrar la jornada en buen ambiente. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/23/getxo-quiere-participacion-vecinal-5112633.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/30744f1b-af23-4576-b5e7-bf56117c416a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alcalde. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/23/rementeria-alcaldes-bizkaia-cumplen-salarios-5112546.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f36f2f6-97ec-4e4a-98df-d1c437dee640_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg momento de la entrevista. https://www.deia.eus/economia/2015/07/23/sigue-aumento-numero-pensionistas-euskadi-5112820.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/706b43c5-a2ab-47af-a5e7-a9f46119416a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jubilados portan pancartas durante una manifestaci\u00f3n anterior en protesta por la congelaci\u00f3n de las pensiones. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/23/athletic-medira-inter-baku-azerbaiyan-5112482.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2015/07/23/athletic-empata-gol-kike-sola-5112486.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1f0ff1d6-44cb-480c-8380-70ceb43c636f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores beben agua durante https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f24aa15-bb50-481d-80b3-ce133a6b87b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Primer mes de competici\u00f3n https://www.deia.eus/athletic/2015/07/23/aritz-aduriz-afila-garras-5112494.html sonr\u00ede junto a Mart\u00ednez https://www.deia.eus/athletic/2015/07/23/bustinza-renueva-athletic-cesion-5112498.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/26a89111-dc4e-49e1-9f83-47cf2854c424_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kepa Arrizabalaga, https://www.deia.eus/athletic/2015/07/23/segunda-equipacion-athletic-sera-negra-5112500.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2015/07/23/athletic-confirma-cesion-erik-moran-5112504.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88f15b76-7db3-487f-be0e-76fd2144114c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Krasnodar. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/23/primer-partido-liga-barca-domingo-5112508.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e6be50d-cfdd-4ec6-9fb7-18dfbb8ec122_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gurpegi se lleva Athletic-Barcelona. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/23/superheroes-acompanaran-ninos-ninas-cancer-5112523.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d7abbdc-4fcf-4d56-a36e-3845723e019d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juegos despega de la pista central con el municipio de Derio al fondo. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/23/derribo-puente-urbi-descubre-obuses-5112549.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fe0373c5-7d54-4e48-9d66-a9b70b03c715_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Buena parte del puente de Urbi fue derribada ayer por la ma\u00f1ana. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/23/folklore-bizian-recala-hoy-arrigorriaga-5112626.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/23/mercados-municipales-bilbao-promueven-consumo-5112553.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff4aad71-67dc-405e-8520-e7f234ffc445_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los mercados de Bilbao promueven el consumo de frutas y verduras de verano https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/23/etxebarri-renovara-cesped-campo-futbol-5112575.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42729ad9-88eb-43dd-b12b-17b9772720dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las obras ya est\u00e1n adelantadas en los f\u00fatbol de Etxebarri. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/23/basauri-tendra-siete-ascensores-urbanos-5112570.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/23/60-000-personas-acudieron-conciertos-5112564.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9ff5559-0f68-4d16-8a91-4e23fafc1590_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Txosnas 2015-07-23T02:00:00+00:00 Desarrollo Rural. https://www.deia.eus/economia/2015/07/23/bizkaia-encabeza-bajada-18-000-5112813.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/628eeed0-7979-4737-a88e-caa29d07155b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer se dispone a entrar en consejero vasco \u00c1ngel To\u00f1a, a la izquierda, el martes en la fiesta de San feminista Irantzu Varela, el catedr\u00e1tico Ram\u00f3n Zallo y Bego\u00f1a Zabala, feminista e internacionalista, ayer. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/23/higuain-pelea-pacha-ibiza-seguidor-5113117.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/23/gobierno-navarro-cambio-marcha-5113120.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b8106d2-94ab-4a19-a906-bb77b6804a38_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gobierno del cambio, en marcha. https://www.deia.eus/politica/2015/07/23/barkos-defiende-politica-valores-basada-5113132.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dedc01f4-b361-48ff-9775-4a6080d0ec6b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del EBB del PNV, Andoni Ortuzar, abraza a Uxue Barkos en presencia de Manu Ayerdi. militar de ETA, Mikel Garikoitz Aspiazu Rubina, alias Txeroki, ha negado hoy en un juicio la \"autoridad\" de la Audiencia Nacional para \"juzgar https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff2b0160-8526-41bf-a145-826787d979db_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alfonso juzgados este martes. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/23/muere-hombre-48-anos-golpe-5113174.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/23/ela-denuncia-recorte-130-empleos-5113182.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2df6d60a-9c9f-4111-8ddb-33aa8ee1f5bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n de trabajadores de Eusko la sede de Eitb en Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/23/provoca-miedo-5113190.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db632954-7a2c-4a82-a3d8-3989097a012f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hay personas que son inseguras y que no pueden decir que no a nada por miedo a fallar o a perder influencia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/23/prevenir-diarrea-viajero-vacaciones-5113200.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3674d7fd-1042-4e73-8294-1255becbaaf2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de viajeros espera para facturar en el aeropuerto de No\u00e1in https://www.deia.eus/politica/2015/07/23/gobierno-espanol-amenaza-suspender-autonomia-5113078.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f21c464-b597-4125-bfa9-cc5c6027d5c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La 'popular' S\u00e1nchez-Camacho pasa junto en el Parlament. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/23/hombre-muere-colisionar-vehiculos-arrazua-5113255.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/23/entradas-establecimientos-hoteleros-euskadi-aumentan-5112827.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c0acd4d-27ef-4946-aa15-550255f46a3f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La llegada de turistas y las pernoctaciones en establecimientos hoteleros vascos est\u00e1n en aumento. https://www.deia.eus/opinion/cartas-al-director/2015/07/23/griega-5113466.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/opinion/cartas-al-director/2015/07/23/trabajo-suficiente-5113465.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/23/concluye-plan-renove-sustitucion-8-5113273.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8503f527-f4e9-4ece-8f69-52bd44aef58c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los consumidores electrodom\u00e9sticos por internet a precios muy bajos. Foto: Oskar Mart\u00ednez https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/23/fallece-menor-viana-recibir-perdigon-5113267.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/23/ertzaintza-confirma-droga-incautada-lezo-5113262.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8944922-9a3d-406f-a2fc-511402524fef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alijo de drogas y objetos que la Ertzaintza requis\u00f3 el jueves de la vivienda de Lezo donde falleci\u00f3 un hombre. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/23/comienza-preparty-30a-edicion-euskal-5113251.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6cb5cfbc-09a3-4b11-b55f-6f32aa18d1aa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Comienza la \"preparty\" de la 30\u00aa edici\u00f3n de la Euskal Encounter. Fotos: Jos\u00e9 M. Mart\u00ednez https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/23/euskaltzaindia-defiende-idoneidad-examen-ega-5113213.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/23/128-personas-euskadi-once-5113247.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c73f44d-4289-4d7c-9771-721f715f35f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un vendedor de la ONCE. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/23/euskadi-acredita-unidad-alta-seguridad-5113239.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d386986-534c-4eb3-952d-b808ee9d1d55_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las autoridades sanitarias visitaron, junto al lehendakari Urkullu, las instalaciones que tratar\u00e1n a pacientes con enfermedades infecciosas como el \u00e9bola.Foto: Irekia https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/23/puertos-vascos-reciben-600-000-5113231.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44d84243-775d-47c9-8368-64c9c8c8c0fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ejemplares de m\u00e1s de siete kilos se vendieron entre 4,30 y 4,50 euros el kilo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/23/medicos-fronteras-estuvo-limite-capacidad-5113224.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3582f7eb-ab67-497f-9ee2-8bbb894b90c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alma Saavedra, delegada de MSF Pa\u00eds Vasco, tres a\u00f1os m\u00e1s https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/23/polemica-video-arresto-sandra-bland-5113206.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c48619bb-0daf-4326-881a-011072592f9f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Captura del v\u00eddeo del arresto de Sandra Bland https://www.deia.eus/politica/2015/07/23/aprobada-polemica-ley-seguridad-nacional-5113073.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/457d1ed7-349f-4136-a1de-a477d1ee30ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Llamazares (Izquierda Plural), Olabarria (PNV) y (ERC), en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/23/nasa-halla-primer-planeta-zona-5112964.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9d1c749-f889-4e82-8e0f-8171fffbf0e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Kepler-452b fue detectado por el telescopio espacial Kepler https://www.deia.eus/economia/2015/07/23/paro-baja-6-700-personas-5112832.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ab64a870-b56b-47e6-b7d9-e63a2977a36a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer camina frente https://www.deia.eus/politica/2015/07/23/critica-problema-control-politico-telemadrid-5113068.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/23/bimep-posicionara-euskadi-referente-energia-5112836.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a5096da-834a-4c92-80aa-d10b688f54b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una boya de las de investigaci\u00f3n de energ\u00edas marinas de Bimep en Armintza, que han sido inaguradas hoy por el lehendakari I\u00f1igo Urkullu. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/23/estados-unidos-mata-drones-lider-5112854.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/23/policias-turcos-asesinados-represalia-atentado-5112860.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/382739f1-9565-4477-9996-5d87e87c250b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unos polic\u00edas custodian la sus colegas asesinados. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/23/ce-preve-perfilar-tercer-rescate-5112864.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3eaba2c7-c013-4069-8c3f-e8ba2111327f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alexis Tsipras, en plena reuni\u00f3n parlamentaria. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/23/parlamento-grecia-aprueba-amplia-mayoria-5112870.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de24e878-0740-4885-a1be-abd7ce1e3291_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Parlamento de Grecia aprueba con amplia mayor\u00eda el segundo paquete de reformas. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/23/agenda-5112891.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 'I\u00f1ora' es una muestra de im\u00e1genes que recuerdan a postales de los a\u00f1os 70.Foto: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/cultura/2015/07/23/basquiat-koons-convierten-bilbao-referente-5112918.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1526a0e5-9f1e-472d-be45-786c072097a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La lluvia ayud\u00f3 a que se incrementaran ayer las visitas al museo, lo que provoc\u00f3 largas colas. En total, 6.296 personas acudieron ayer libro electr\u00f3nico. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/23/grupo-editorial-japones-nikkei-compra-5112955.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e15fc087-46cb-452c-bfeb-2dc5cc9eaaa8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg del 'Financial Times'. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/23/alex-iglesia-asier-altuna-imanol-5112900.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d76eed8-1d04-449d-acb2-3bbeaf8192d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El director del Festival de cine de San Sebasti\u00e1n, Jos\u00e9 Luis Rebordinos, durante su intervenci\u00f3n en la presentaci\u00f3n de la 63 edici\u00f3n del certamen, que ha tenido lugar hoy en la Academia del Cine, en Madrid. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/23/pequena-4-anos-cancer-casado-5112971.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1023b389-bd57-423c-a72b-b74ea281f086_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una paciente por la noche la Fontana de Trevi y escandalizan a los viandantes https://www.deia.eus/corazon/2015/07/23/nuevo-bond-primer-trailer-spectre-5113010.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1a2bc33f-3c96-4153-97a6-3145ce20dd69_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Monica Bellucci, Lea y Naomi Harris https://www.deia.eus/corazon/2015/07/23/chris-brown-retenido-filipinas-5113005.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4efa4b07-4fec-48a3-8c45-aac083ceb5ac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Chris Brown, cantante. https://www.deia.eus/television/2015/07/23/hacienda-reclama-cerca-800-000-5112999.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65383ac9-0a06-412a-9e27-cd75400619aa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La popular presentadora Mar\u00eda Teresa Campos, en una foto de archivo. https://www.deia.eus/television/2015/07/23/justicia-prohibira-difusion-imagenes-detenidos-5112996.html 2015-07-23T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f105cf53-72b6-4bb4-9d9b-aa2e466b0870_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un polic\u00eda ayuda a Rodrigo Rato a entrar en el coche que le condujo hasta la comisar\u00eda donde ingres\u00f3 sufrir un trompo https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/22/fallece-l-doctorow-maestro-ficcion-5112777.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2c9c5a73-7ae9-4fff-b711-a700c0058901_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00eda de archivo del escritor estadounidense E.L. 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2e61b482-da98-480d-94c3-c271bcc6a2ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Palco de autoridades con el rey en el centro justo antes de la pitada en el Nou Camp. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/22/erc-mayoria-catalanes-vota-independiencia-5112752.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef8523fb-dc3c-4784-abe2-db9f8d7bc742_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esquerra Joan Tard\u00e0. 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1668b732-67a5-445e-9481-03e8ec75b824_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un coche el\u00e9ctrico en en Donostia. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/22/absuelto-falta-pruebas-hombre-acusado-5112740.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/22/rato-niega-declarar-conocer-informe-5112970.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ad41288-5849-42d7-9946-071e251bde41_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El exvicepresidente del Gobierno, Rodrigo Rato, a su llegada en coche a los Juzgados de Plaza de Castilla. https://www.deia.eus/economia/2015/07/22/apuesta-vasca-energia-marina-concreta-5112963.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/86e2efda-519c-4653-ab07-33e4ec400de3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Ignacio Hormaeche, actual director del Cluster de Energ\u00eda vasco, describiendo el proyecto BIMEP en una foto de archivo. https://www.deia.eus/economia/2015/07/22/iberdrola-gana-1-506-millones-5112952.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cfea1615-c8be-4394-8172-1dc106ae8db3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Junta de accionistas de Iberdrola en el 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eae227f9-e3c7-4a12-92a9-294c2c4e97f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ekhi y Josu Aboitiz, en las instalaciones del club de remo de Isuntza en Lekeitio.Foto: Borja Guerrero del Eibar, \u00c1lex Aranzabal, durante la vista oral entre el Eibar, Elche y Liga de F\u00fatbol Profesional celebrada hoy en la Audiencia Nacional de Madrid. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/22/portu-jugara-socuellamos-barakaldo-exento-5112887.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/48786570-33b1-4882-a224-837a807f5f87_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Portugalete no pod\u00eda ser menos, regresa a Segunda B https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/22/froome-desvela-datos-potencia-exhibicion-5112879.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ab4e8ba3-c622-4297-9298-9ea9af211137_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Froome, junto a Brailsford a su izquierda y Kerrison a su derecha, durante la rueda de prensa.Foto: Afp https://www.deia.eus/baloncesto/2015/07/22/dairis-bertans-rusia-5112873.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/22/ong-denuncian-insuficiencia-ue-demandas-5112748.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/69d5104a-9896-4cdc-b3c3-dec533e70103_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ni\u00f1o afgano refugiado juega bajo una fuente en un campamento habilitado en Atenas. Cada vez llegan al sur de Europa m\u00e1s refugiados de pa\u00edses en conflicto. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/22/unai-bustinza-renueva-cedido-leganes-5112540.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f5650b27-92fd-4da5-b199-878bc841cb54_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ander Iturraspe pugna 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/reyes-compromete-respetar-acuerdo-puso-5112576.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/16daf43f-2dbe-4f47-9ae6-936469a297a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reuni\u00f3n de sindicatos el diputado de transportes https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/bilbao-suma-20-bares-cerrados-5112623.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/97f2644e-9403-43ce-9452-b7eb073c16c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la calle Barrenkale, de Bilbao https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/demolido-puente-urbi-basauri-sustituira-5112615.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/793c064f-c9b6-4b52-9231-8bc946dc59e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Demolici\u00f3n del puente de Urbi en Basauri https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/bilbao-air-aboga-ampliacion-aeropuerto-5112610.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b1ae8a8b-2e16-4253-a5e5-990d1481bf8c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pasajeros miran los paneles en el aeropuerto de Loiu. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/venimos-trabajar-enredarnos-refriega-politica-5112605.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d786ac0b-4833-4278-a5e6-a02c1ebbcce9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Venimos a trabajar, Rementeria https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/mundaka-festival-descorcha-txakoli-etiqueta-5112599.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/abadino-recauda-500-euros-luchar-5112592.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c7ef20c-4ba0-4236-9e25-59ea3a1a4a44_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Abadi\u00f1o recauda 500 euros para luchar contra la esclerosis https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/cierren-puerta-salir-5112582.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1661f68e-a12b-4b9f-b0a9-7b9d765728a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Aretxabaleta, Luc\u00eda Isla, Antxon Txapartegi y Elena Unzueta brindaron con txakoli en la recepci\u00f3n de San Ignacio. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/22/laporte-san-jose-lekue-merino-5112544.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/322d1baa-73ed-409d-bb05-b6a1cb4cc16e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aymeric Laporte durante https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/sebas-familia-quiere-5112628.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2015/07/22/iruindarra-mikel-merino-descarta-fichar-5112536.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a47da570-3770-41a7-a0c9-7fd4d423c731_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Merino, durante un entrenamiento. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/22/bilbao-athletic-rampa-salida-5112534.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c1a0bb70-7ce1-4eea-a4fa-406154bc224c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Bilbao Athletic en la rampa de salida. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/22/condicion-zurdo-baja-muniain-bazas-5112529.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c972630f-bebb-488b-8291-5b07bc78d9c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aketxe, a la derecha de la imagen, pugna por un bal\u00f3n con Guillermo y Laporte.Foto: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/athletic/2015/07/22/xabi-etxeita-remarca-importancia-trabajo-5112525.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2e56960d-8271-4825-b951-329f4dcbf4ff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Etxeita, en Vi\u00f1as https://www.deia.eus/athletic/2015/07/22/ziganda-objetivos-seran-5112521.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2bd9c8c3-45ee-4bcb-bd14-b6f07629135d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 el entrenamiento de ayer. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/22/zaragoza-insiste-cesion-erik-moran-5112518.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/066417c2-7d7f-4f04-b719-9cc79ebc86b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Erik Mor\u00e1n, junto a Mikel Balenziaga, en un entrenamiento la pasada campa\u00f1a en Lezama.Foto: Juan Lazkano https://www.deia.eus/athletic/2015/07/22/aduriz-rechaza-papel-favorito-previa-5112514.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c855840-a612-40ba-ab17-1c603f0a3f28_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Artiz a un aficionado. https://www.deia.eus/economia/2015/07/22/conversion-contratos-temporales-fijos-aumenta-5112980.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1dbb6838-a5bf-4bfa-82c3-8a19391734a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un obrero de la construcci\u00f3n realiza en altura.Foto: Afp https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/queda-maria-5112625.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/alcaldesa-bermeo-lanza-teja-mar-5112629.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a53ec0b-f93e-4a3c-8fc9-088188473acc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La alcaldesa arroja la teja al mar https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/inguralde-ayuda-encontrar-trabajo-mil-5112725.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e5f28bc-48cd-4bfa-8ae1-27caf1a150cc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajadores de unos de los planes de Barakaldo. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/22/tradicionales-torneos-aste-nagusia-jugaran-5112686.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6ce1a9f4-2b71-4d6e-90b1-f5dca8f36db9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Simulaci\u00f3n infogr\u00e1fica del front\u00f3n port\u00e1til en la plaza San Nicol\u00e1s, que al finalmente ir\u00e1 en Ripa. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/santurtzi-atrae-carmenes-medio-millon-5112721.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/52fb0138-e532-4da1-a0ff-eae814e67133_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los C\u00e1rmenes de Santurtzi fueron multitudinarios y se desarrollaron sin incidencias. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/riada-arraso-300-000-euros-5112716.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/82f1053e-b2d1-4342-b4f8-8ef613e28bcc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 30 de enero el caudal del Kadagua alcanz\u00f3 el parque 450.000 personas toman SAnturtzi . G\u00fce\u00f1es se restaura tras la \u00faltima riada https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/urduliz-pide-autobus-suple-metro-5112701.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c3fe1e41-6717-4b3f-b014-dd4884ff1968_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo del paso a nivel que se va a suprimir en Urduliz https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/gernika-comienza-renovar-cesped-artificial-5112697.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a4eb155-4b54-4880-a0f1-9a4995489280_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del campo de f\u00fatbol que ser\u00e1 modernizado.Foto: I. Fradua https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/lea-artibain-bidegorri-berriak-eraikitzea-5112694.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d1e115a8-e9fd-460a-85ae-ca19fce95f99_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El vial magia https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/22/bildu-propone-sorteo-publico-entradas-5112677.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a315d91-8c3e-4c7d-baa9-55686e79bbbd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Autor del cartel ganador del concurso de Aste Nagusia 2015, Joseba Salinas https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/equipos-basroller-basauri-sobresaliente-5112630.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/22/udalberri-propone-ampliacion-horario-prestamo-5112669.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5e961a64-ff57-4548-9c4f-73636a8c5bfb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Desde ayer, el programa Bilbon Bizi ofrece cincuenta bicicletas nuevas para que los bilbainos disfruten de la villa a pedales. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/lemoa-excava-memoria-historica-5112660.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d139df94-a592-4fe7-972b-d2ef335fcdb2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios participantes en una edici\u00f3n anterior nueva alcaldesa, Amaia del Campo, ya ha tomado sus primeras decisiones.Foto: B. G. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/22/carrusel-fiestas-berango-5112639.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8984584b-8b19-4e2f-a98d-c9f8b1e08860_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/92a77a61-8ce1-4488-b98c-e004abf6480f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista de Megapark Barakaldo que de Lar, grupo que controla Txingudi. https://www.deia.eus/economia/2015/07/22/rato-niega-declarar-juez-le-5112987.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ffbc85af-73bc-43a5-af78-bef540bbf59b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El exvicepresidente del Gobierno Rodrigo Rato sale de los Juzgados de Plaza de Castilla. https://www.deia.eus/politica/2015/07/22/caverna-desbarra-5113313.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/37f10679-f81d-4b08-9076-d8950902140d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ejemplares de los peri\u00f3dicos de tirada nacional que han reaccionado ante el nuevo Gobierno. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/22/nuevo-tratamiento-preve-frenar-esclerosis-5113363.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9557980e-cfef-455f-a09f-2016af9904bb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Irati Zubizarreta, a la izquierda, Pampliega y Jos\u00e9 Manuel L\u00f3pez. https://www.deia.eus/politica/2015/07/22/condenados-caso-herrikos-podran-presentarse-5113328.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02ed447a-6390-4684-b920-d253af1427c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los encausados en el macrojuicio de las herrikos, entre ellos Rufi Etxeberria, Joseba Permach y Karmelo Landa, una rueda de prensa. https://www.deia.eus/politica/2015/07/22/uxue-barkos-toma-posesion-nueva-5113321.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee457880-68eb-46d0-910c-6f6ea5357590_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uxue Barkos tras ser elegida hoy presidenta del Gobierno de Navarra. https://www.deia.eus/politica/2015/07/22/pnv-rechaza-unidad-espana-propone-5113306.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b64fa31c-2057-4e43-91b9-ae9ceb707f15_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El rey espa\u00f1ol Felipe VI, el lunes en su visita a Bilbao para participar en un encuentro econ\u00f3mico. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/22/celulas-madre-cordon-umbilical-futuro-5113371.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/953745aa-0185-48d7-bd14-78eb16ad77df_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer trabaja Uxue Barkos y Yolanda Barcina, tras para el relevo del gobierno. https://www.deia.eus/politica/2015/07/22/urkullu-confia-reunirse-barkos-colaborar-5113298.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a3f39c81-7fae-44c3-b6aa-5879656b19e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu (2i), junto al presidente del PNV, Andoni Ortuzar, en el acto de celebraci\u00f3n el 120 aniversario de la fundaci\u00f3n de ese partido https://www.deia.eus/politica/2015/07/22/lakua-da-perdida-renovacion-cupo-5113292.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fdb36ff2-ccb7-41c6-a909-3d1f6b54fabb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro Crist\u00f3bal Montoro, en 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7452d121-54e1-4525-958b-77680c171e63_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uxue Barkos y Yolanda Barcina, tras del gobierno. https://www.deia.eus/politica/2015/07/22/ts-archiva-causa-aguilar-malos-5113281.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/22/rompe-ventana-coche-salvar-vida-5113367.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/22/exteriores-plena-actividad-hallar-periodistas-5113376.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b3dd5236-f51d-408d-a6fc-ba5b683c942a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los reporteros \u00c1ngel Sastre, Jos\u00e9 Manuel L\u00f3pez. https://www.deia.eus/politica/2015/07/22/revilla-montoro-hecho-ano-buena-5113258.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/22/celaa-exige-ahora-soluciones-alto-5113418.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1569ad3e-7642-4ee0-b96e-f9722961860a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de j\u00f3venes atiende las indicaciones de la profesora en un euskaltegi en el que est\u00e1n estudiando euskera.Foto: Marta Fern\u00e1ndez https://www.deia.eus/economia/2015/07/22/paro-baja-euskadi-15-1-5112995.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a6b4128-26e1-4e2f-9e4a-9cc3bada8bca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Desempleados hacen cola en una oficina https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/22/flota-vasca-captura-632-500-5113431.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/909d9faf-9458-4573-8ea4-b181376e0fd8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un arrantzale muestra una pieza de bonito a bordo de un pesquero con base en Bermeo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/22/4-000-rayos-dia-mayor-5113424.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c029b02a-e6e8-4a40-9e44-715967bf2031_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios rayos caen en una tormenta. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/22/ibarra-reelegido-presidente-tsjpv-pleno-5113412.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e806dae5-f5ab-410c-abf3-2c095ad5b2ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan Luis Ibarra, Mart\u00ednez https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/22/23a-euskal-encounter-sera-party-5113401.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ce1f000-bbcd-41a1-a824-1ee5788a7da2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La 'Euskal' prev\u00e9 mantener los 16.000 asistentes de la edici\u00f3n anterior. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/22/economistas-vascos-apoyan-ejecucion-obras-5113396.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2415ff76-6167-4a86-aace-bfc82e8fe3dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de uno de los viaductos de la Y vasca. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/22/denuncian-agresiones-sexuales-tres-chicas-5113393.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a4467447-1ddf-4769-82fd-6e84d8016117_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Decenas de personas participaron ayer en la concentraci\u00f3n contra las agresiones sexuales durante las fiestas, en Pasaia. Neus Munt\u00e9, junto al president de la Generalitat, Artur Mas. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/22/agenda-5113042.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2015/07/22/mcdonald-s-transforma-restaurante-lujo-5113111.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a07927cb-06b8-41ee-81dd-0c2d72ccddbe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2015/07/22/son-mejores-apps-viajar-deben-5113099.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ecbe048-737c-4ccb-9d11-44d05ba3b2c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La llegada de turistas y las pernoctaciones en establecimientos aumentan. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/22/telediario-confunde-estudiante-desaparecidos-siria-5113092.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/45ae580e-bb26-4765-a439-c2438b16ecc4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Captura del telediario de TVE. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/22/gran-noche-alex-iglesia-estrenara-5113067.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c384064-b5c7-4565-8f02-567465d3356a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cineasta \u00c1lex de la Iglesia, junto a Raphael, en la presentaci\u00f3n del rodaje de la pel\u00edcula. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/22/festival-jazz-donostia-cumple-medio-5113060.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40215ed6-8446-499a-8a34-31404a258ccd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jamie Cullum se ha convertido en los \u00faltimos a\u00f1os en una de la referencias del Heineken Jazzaldia. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/22/taller-picasso-paris-sera-hotel-5113053.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e4ecba52-6dcc-4200-add2-91280417f00d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Picasso pint\u00f3 en el taller de Par\u00eds su 'Guernica'. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/22/hallan-reino-unido-manuscritos-antiguos-5113047.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/141daa38-7928-4fbf-9ec5-c14b2ecbcd8a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen facilitada por la Universidad de Birmingham que muestra un antiguo ejemplar del Cor\u00e1n en Birmingham (Reino Unido). https://www.deia.eus/mundo/2015/07/22/division-opiniones-disidentes-cubanos-5113028.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8d568a18-6f78-4191-bdab-1eaa648f8716_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre coloca las dos banderas en su casa de La Habana. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/22/danza-contemporanea-neoyorquina-5113129.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/22/atentado-turquia-subraya-alianzas-yihadismo-5113020.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d472519f-f0ef-4eea-91c1-e4bd76c7baf8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Primer Ministro turco visita a uno de los heridos en las 9.15 en Clan. https://www.deia.eus/opinion/2015/07/22/ley-seca-5113203.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/television/2015/07/22/artikutza-desnuda-tele-5113140.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/32abc9e4-662f-480b-89fe-e7737bf5b521_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una imagen de Discovery Channel. https://www.deia.eus/politica/2015/07/22/pablo-iglesias-quiere-seducir-catalunya-5113240.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f7f64f8-cafc-4502-b5db-73aaaab25b41_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg general de Yahoo en California. https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/22/bloguera-publica-evolucion-cuerpo-parto-5113196.html 2015-07-22T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9e9c40e3-5aae-4c27-9521-23e14a425241_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La evoluci\u00f3n real del cuerpo de la bloguera Julie Bhosale tras el parto. https://www.deia.eus/corazon/2015/07/22/remedios-cervantes-pensar-frio-5113157.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0c1d2756-e10a-4dc4-9b92-5ed43be9f87f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La imagen en altura.Foto: Afp https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/21/decision-facil-he-tomado-tiempo-5112932.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6493aadc-ca18-4696-941a-881e50ea26ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dairis Bertans se protege en su entrada a canasta ante el intento de tap\u00f3n del griego Bogris. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/21/zach-johnson-domar-saint-andrews-5112923.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0eb2fb57-73ea-41d4-b735-9d3d3ad65492_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Zach Johnson posa con la jarra de clarete en Saint Andrews. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/21/blatter-admite-dejo-cargo-presiones-5112908.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/86c06c62-4857-4dc0-a4f1-e5d336bf5621_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joseph Blatter, durante una rueda de prensa en Z\u00farich. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/21/audiencia-decide-hoy-eibar-sigue-5112901.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f60284a1-1d30-4db8-bb91-616f30bde0a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier Tebas atiende a los medios a su salida de la vista oral entre el Eibar, Elche y la LFP. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/21/albentosa-jugara-cedido-malaga-derby-5112894.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a28dd67-daa7-4a7f-bddf-f8bc8674b24d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Albentosa intenta quitar el bal\u00f3n a un rival, con el Derbi County. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/21/samuel-sanchez-feliz-renovacion-bmc-5112830.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fda1c656-9dc6-45b8-84c1-6ff9002be31c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Samuel S\u00e1nchez, en una imagen de archivo https://www.deia.eus/futbol/2015/07/21/aranzabal-competicion-dirime-terrenos-juego-5112888.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/329a04a0-5c3d-4c01-a277-ca39b599f4f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Eibar, \u00c1lex Aranzabal, durante la vista oral entre el Eibar, Elche y Liga de F\u00fatbol Profesional celebrada hoy en la Audiencia Nacional de Madrid. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/21/chris-froome-aprende-bajar-5112881.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e93cbaa4-2315-43d5-bcf4-076cab11ccce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alejandro Valverde, por delante de Chris Froome y Van Garderen, en el peligroso descenso hacia Gap.Foto: Afp https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/21/angel-thomas-5112875.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/35d0151f-3888-4b4a-a76c-955a8d23bdd8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Geraint Thomas lleg\u00f3 problemas tras su ca\u00edda. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/21/peter-sagan-continua-luchando-lograr-5112868.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f9edc856-d508-45bc-a9d5-a0e27edf0111_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Peter Sagan se golpea el pecho al la meta de Gap. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/21/ama-guadalupekoa-viaja-ritmo-record-5112846.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8cae2c44-24fd-4e96-9fbd-69396b15b619_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ioseba Amunarriz, levanta los brazos, en l\u00ednea de meta, para celebrar la quinta victoria del verano para la 'Ama Guadalupekoa'. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/21/tragedia-laguna-seca-5112840.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d32bb9d-f454-444b-9b3b-b128670fad4c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las v\u00edctimas del atentado yacen en el suelo, ayer. https://www.deia.eus/economia/2015/07/21/tona-apuesta-colaborar-mutuas-evitar-5112954.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d1aa86aa-5d55-4885-9a6e-d19042caf7e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg To\u00f1a, en el acto de Mutualia junto a Gorka Urtaran. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/21/fmi-anuncia-grecia-saldado-primera-5113048.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f951373-d2d5-4785-b2e0-4b75baa31af5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Colas en los bancos gemela y representante, Patricia. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/21/sara-carbonero-dice-admira-iker-5113070.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cd30d8b7-a351-474e-a5ad-9020ce6db1bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sara se va a Oporto con su hijo y marido. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/21/mexico-multa-22-6-millones-5113059.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/21/abren-embajadas-washington-habana-reparar-5113055.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/069e8371-a6e7-45d2-be1d-f3d1f0baf6e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre celebra la restauraci\u00f3n de las relaciones entre Cuba y Estados Unidos, frente a la nueva embajada en Washington. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/21/consejo-seguridad-ratifica-acuerdo-nuclear-5113039.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/515f2af4-f215-40ec-b4ca-7a6f61ee6bc5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ir\u00e1n y las potencias occidentales sellan el hist\u00f3rico pacto nuclear. https://www.deia.eus/economia/2015/07/21/125-euros-cambio-electrodomestico-euskadi-5112962.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf66b744-bce0-4571-afd2-76dd9d95bb65_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer observa un frigor\u00edfico en https://www.deia.eus/mundo/2015/07/21/hombre-mata-persona-hiere-total-5113027.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/21/empresario-taiwanes-corta-mano-enganar-5113023.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/21/eleccion-larranaga-cierra-heridas-patronales-5112992.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/061a14b7-9953-48ee-8274-96854fbc4296_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Roberto Larra\u00f1aga, en el centro, recibe el saludo de su antecesor Lujua en presencia de Eduardo Arechaga. https://www.deia.eus/economia/2015/07/21/perfil-timido-dialogante-experiencia-le-5112984.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/21/galdakao-instala-segunda-nevera-solidaria-5112652.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/18840c83-6d4b-4285-821d-615094bd62bc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg y responsables del proyecto. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/21/hospitales-vascos-daran-habitacion-individual-5112792.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/83faf91f-0cee-44ed-bd59-a84f6692aa22_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una habitaci\u00f3n de un hospital. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/21/amaia-campo-asegura-gobierno-barakaldo-5112572.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee542fcb-2067-449e-9666-0af0474c889c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen, el momento en el que Jos\u00e9 Manuel de Orbe da la makila a Del Campo en junio. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/21/laudio-quiere-rehabilitar-vieja-residencia-5112612.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1a5c98bd-cc46-437a-9649-c1a04d78ecc6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Antigua residencia de San Roque. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/21/comarca-durangaldea-alia-empleo-juventud-5112608.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d24fa482-0a7e-446a-9e61-2b76a4fb0c0c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la presentaci\u00f3n y Olatz Goikoetxea llevan 20 a\u00f1os cantando juntas y esperan dar el salto https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/21/rayo-deja-servicio-linea-bilbao-5112581.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/21/punta-begona-convierte-aula-catedraticos-5112578.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/025c616a-e1bc-4b1f-810d-7275e3f6b92a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Landa, alcalde de Getxo, con I\u00f1aki Antig\u00fcedad, catedr\u00e1tico de la UPV, y la directora vasca de Urbanismo, Mar\u00eda Elena Ignacio https://www.deia.eus/athletic/2015/07/21/valverde-apuesta-iturraspe-benat-recien-5112559.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d86b2560-77ac-4c6c-9489-53aac7013054_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier Eraso y Unai L\u00f3pez disputan un bal\u00f3n durante un entrenamiento en Lezama.Foto: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez Athletic https://www.deia.eus/cultura/2015/07/21/descubren-texto-biblico-antiguo-manuscritos-5113100.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/55472fdc-aa23-4009-9c88-3213fc12e8b5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen cedida por la Autoridad de Antig\u00fcedades de Israel de un pergamino de 1.500 a\u00f1os, que fue encontrado quemado y enrollado en unas excavaciones en la zona occidental del Mar Muerto https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/21/romo-kultur-etxea-luce-original-5112619.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31af39c9-2423-4fba-b6c8-cfac25535461_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estado actual de las obras Kultur Etxea. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/21/adif-invierte-53-821-euros-5112650.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/21/desaparecidos-tres-periodistas-espanoles-siria-5112786.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b3dd5236-f51d-408d-a6fc-ba5b683c942a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los reporteros \u00c1ngel Pampliega y Jos\u00e9 Manuel L\u00f3pez. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/21/matrimonio-triunfa-concurso-fotografia-balmaseda-5112729.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d6b1d789-aacb-43e2-b4e1-a0e63dd3105c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pareja recoge el fruto de su la villa encartada. Fotos: Elixane Castresana https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/21/arriesgadas-imprudencias-selfi-5112781.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40b0cb58-5b25-4572-9dc0-d5798c48ea01_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un mozo el encierro de los Jandilla. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/21/tsjpv-obliga-bermeo-poner-bandera-5112773.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c5311202-6a43-4855-8102-8baca7cca1fa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La bandera espa\u00f1ola 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/21/hallan-muerto-casa-florida-cofundador-5112761.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/21/detenida-mujer-homicidio-vecino-pena-5112758.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40ebe658-f97d-4072-87ad-3dc168222eba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer pasa por delante del portal en el que viv\u00eda la v\u00edctima, Manuel R. R. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/21/conciertos-fiestas-santurtzi-reunieron-80-5112743.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e6dc22f8-7769-47ae-8df9-24400064d34e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Virgen imagen de archivo. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/21/bolueta-acogera-rascacielos-sostenible-alto-5112676.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/92e53ba1-e147-45c3-a946-e6dc1260b112_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg A la izquierda, el futuro rascacielos sostenible de Bilbao, al que acompa\u00f1ar\u00e1 un segundo colindante cuando haya demanda. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/21/aburto-reduce-mitad-gasto-pases-5112667.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/477ad34e-24cc-469c-b050-86d87442054c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Habr\u00e1 en Vista Alegre tres \"mano a mano\", dos a pie y uno de rejoneadores https://www.deia.eus/cultura/2015/07/21/morrison-actuara-euskalduna-noviembre-5113090.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7e644a4-7110-4be5-b4a5-fc55873b5aa0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Van Morrison, en una actuaci\u00f3n anterior en Bilbao https://www.deia.eus/television/2015/07/21/star-wars-viii-quiere-benicio-5113155.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f15aaedd-30d0-4e25-b634-8f930d504789_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El actor Benicio Manuel L\u00f3pez. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/21/marina-castano-declara-imputada-malversacion-5113447.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b352b601-f1a2-42ee-b31d-d1bed5e8a655_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marina Casta\u00f1o, viuda del premio nobel Camilo Jos\u00e9 Cela, a su llegada a los juzgados de Padr\u00f3n. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/21/mossos-precintan-asociacion-cannabica-terrassa-5113443.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/21/oms-propone-subir-precios-tabaco-5113440.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/162b5630-41e1-468d-859a-cb377e1f0492_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona compra una https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/21/conductor-deshidratado-comete-errores-efectos-5113455.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a2527b4d-f3ee-408a-b449-d163f832ca63_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sufrir episodios de somnolencia al volante eleva la posibilidad de sufrir un accidente. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/21/angel-sastre-experto-iberoamerica-entro-5113409.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5dbc0450-b0bc-4436-b9b3-75d098909bc1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00eda facilitada https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ae7ee298-1681-40fe-af2b-2fa249205c64_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uxue Barkos recibe el aplauso de su grupo parlamentario tras ser respaldada mayoritariamente ayer como nueva presidenta de Nafarroa. https://www.deia.eus/politica/2015/07/21/barcina-ofrece-barkos-colaboracion-le-5113378.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56820520-a70a-47b7-bc82-6201b5852b4f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Barcina y Barkos, en el momento de citarse para el traspaso de poderes. https://www.deia.eus/politica/2015/07/21/circulo-empresarios-trae-rey-bilbao-5113372.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a62e823b-7f5b-415e-87db-e50d3abcd9a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El rey conversa con Jos\u00e9 Ferrer Sala, tras recibir el galard\u00f3n en la Universidad de Deusto. https://www.deia.eus/politica/2015/07/21/geroa-bai-congratula-alternancia-plural-5113368.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c268cad6-1308-4174-97e3-e81742c93e34_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Koldo Mart\u00ednez. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/21/protectoras-recogen-animal-cinco-minutos-5113451.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 de un perro. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/21/77-espanoles-sufre-adiccion-telefono-5113458.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d4d563b7-fedb-4560-a8ba-1979bd5f6576_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de j\u00f3venes, haciendo uso contra de Ereaga. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/21/denuncian-agresiones-sexuales-tres-menores-5113490.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/21/castano-trato-justificar-gestion-fundacion-5113464.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fcb6371f-0aa1-4a33-8add-58fdbeb1e9c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La periodista Marina Casta\u00f1o (i), viuda del premio nobel Camilo Jos\u00e9 Cela, a su llegada a los juzgados de Padr\u00f3n para declarar como imputada. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/21/pse-ee-cree-falla-cuatro-5113489.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/21/jaurlaritzak-76-000-euro-emango-5113488.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/21/supremo-archiva-causa-lopez-aguilar-5113487.html L\u00f3pez Aguilar. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/21/familias-vascas-son-gastan-alimentacion-5113485.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f23a6ec-8cb7-498a-8206-e0b35981e595_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El gasto en comida de los hogares vascos es elevado. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/21/detenido-golpear-pareja-bota-bebe-5113481.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/21/ope-osakidetza-sera-noviembre-donostia-5113478.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b018e66c-db65-4113-9b06-1358544d5980_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la BEC https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/21/urgell-arregi-jaio-academicos-euskaltzaindia-5113469.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/21/vigilara-cumplimiento-acuerdo-5113352.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2015/07/21/magnate-ruso-dona-92-millones-5113176.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53ba6ad5-a967-457f-a7f7-cf6235dcbf1a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen obtenida telescopios. https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/21/fanning-ve-milagroso-haber-salido-5113248.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/21/euskadi-chicago-tribune-5113244.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7d130867-bf4b-4d3d-92a3-f9ee11f6c136_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Turistas de visita en el Guggenheim Bilbao. A la izquierda, reportaje aparecido en la secci\u00f3n de viajes de 'Chicago Tribune'. https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/21/llevar-maleta-viajas-moto-5113235.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d16e7f3-4060-4311-8cb7-9fdf14a2b0d7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograma del video 'How pro in a motorbike #maleting'. https://www.deia.eus/corazon/2015/07/21/nueva-fotografia-principe-jorge-celebrar-5113218.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/055d5a73-5432-4d84-b7a9-ca5e7c74dcf7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El pr\u00edncipe Guillermo con el peque\u00f1o Jorge https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2015/07/21/estudio-universitario-demuestra-vivir-pareja-5113209.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1ff349f2-4f0c-418a-ad90-8ed970ca5087_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una pareja, en el sof\u00e1 de su casa. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/21/harias-encuentras-daniel-radcliffe-recepcionista-5113195.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/623184e4-6abe-4ac4-9a15-a2920b2436ce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Daniel Radcliffe como recepcionista https://www.deia.eus/vivir/2015/07/21/taylor-swift-ed-sheeran-beyonce-5113186.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad316dba-b95e-4f59-bae5-f785cbdf6d1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Taylor Swift en los Bilboard Music Awards en Las Vegas. https://www.deia.eus/television/2015/07/21/joaquin-prat-nuevo-animador-carrusel-5113165.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e49b7ed8-bffd-472e-838b-d1c253e56198_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez, Prats, Pedrerol, Guasch y Sancha retransmitir\u00e1n el mejor partido de los martes de la la felicitaci\u00f3n de Adolfo Araiz y el aplauso de los parlamentarios de Geroa Bai y EH Bildu, tras ser elegida presidenta. https://www.deia.eus/opinion/2015/07/21/reparto-5113254.html Oriol Junqueras, Muriel Casals. Ra\u00fcl Romeva, Carme Forcadell y Artur Mas presentaron ayer la lista independentista 'Junts pel S\u00ed'. https://www.deia.eus/opinion/2015/07/21/maria-jose-beaumont-reivindicando-persona-5113265.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/21/upn-navarra-nacionalismo-5113339.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/21/rajoy-advierte-permitira-ataque-frontal-5113330.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eadb6706-0fea-40e4-a6f5-cd39aec0973c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Mariano Rajoy, durante la rueda de prensa. https://www.deia.eus/politica/2015/07/21/parlamento-catalan-reprueba-jordi-pujol-5113326.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80df9c6a-9c89-4f55-9599-22a46f2d2166_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista del Parlament catal\u00e1n https://www.deia.eus/politica/2015/07/21/fernandez-diaz-dice-guardiola-jugo-5113320.html 2015-07-21T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/800f005c-6ac5-4f9c-96a5-8ccc82c1d74f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ministerio del Interior, Jorge https://www.deia.eus/futbol/2015/07/20/seleccion-espanola-sub-19-gana-5113046.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/20/andre-greipel-impone-condiciones-5113041.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/06b64f74-0d3f-4af9-89d6-6e3c6680968b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Andr\u00e9 Greipel, meta de Valence https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/20/sky-sacudido-sospechas-dopaje-5113035.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b13725a-4acb-4b2d-a9be-4c4510d26c0d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un miembro del custodian a Froome. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/20/propietario-tinkoff-tour-5113029.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b71f294c-8022-4917-ab85-efeb62eed8e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Oleg Tinkov, bajo Contador en la decimosexta etapa del Tour de Francia entre las localidades de Bourg de P\u00e9age y Gap https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/20/quintana-ganas-lleguen-alpes-5113013.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/20/estallan-coches-cinco-lideres-hamas-5113211.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4cbfe014-674c-4c69-8495-1fd1f1f44bce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Columnas de humo tras las explosiones en los coches de los l\u00edderes de Ham\u00e1s. https://www.deia.eus/baloncesto/2015/07/20/bilbao-basket-presenta-oferta-clevin-5113007.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa302bfb-d4b9-404a-96ca-5c857bd19671_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de la FIFA, Joseph Blatter, durante la rueda de prensa que ha ofrecido hoy en Z\u00farich. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/20/froome-contabamos-atacaran-5113011.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ab1db2be-c451-4603-88f5-6e16236cbd44_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ciclista brit\u00e1nico Christopher Froome con el jersey amarillo del liderato tras la decimosexta etapa del Tour de Francia entre las localidades de Bourg de P\u00e9age y Gap https://www.deia.eus/economia/2015/07/20/fiscalidad-unico-atractivo-atraer-inversion-5113127.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/74a1f6e1-daab-4287-81ef-09cba9feef3b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/329a04a0-5c3d-4c01-a277-ca39b599f4f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Eibar, \u00c1lex Aranzabal, durante la vista oral entre el Eibar, Elche y Liga de F\u00fatbol Profesional celebrada hoy en la Audiencia Nacional de Madrid. https://www.deia.eus/economia/2015/07/20/roberto-larranaga-confebaskeko-presidente-berri-5113141.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c36970ac-bd1d-476b-9d68-e02f8490f6a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Roberto Larra\u00f1aga, presidente de Confebask. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/20/idoia-etxeberria-logra-nuevo-record-5112976.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7e15d05-b8ba-494b-9fb3-29db7be676a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Idoia Etxeberria logra el r\u00e9cord al alzar 157 kilos. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/20/detenidos-miembros-grupo-mato-97-5113199.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/20/grecia-pagara-hoy-bce-4-5113197.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/73f72e91-fdbe-47c5-bf9e-e50f48b7a77c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reparto de n\u00fameros de turno en un banco griego https://www.deia.eus/mundo/2015/07/20/fmi-confirma-grecia-pagado-atrasos-5113189.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb61eb7c-a736-4961-b41a-2dbc13dda0e3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El https://www.deia.eus/mundo/2015/07/20/kerry-rodriguez-reunen-reparar-danado-5113175.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/969ddb9a-c480-4236-b334-22d9d8fa8ea6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario de Estado estadounidense John Kerry (d) saluda al canciller cubano, Bruno Rodr\u00edguez (i) durante su encuentro en el Departamento de Estado en Washington. https://www.deia.eus/economia/2015/07/20/nuevo-presidente-confebask-reto-desbloquear-5113135.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/93344d12-0c9a-4bde-92f7-8189c0d8e0cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miguel \u00c1ngel Lujua deja hoy la presidencia de Confebask https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/20/camino-sonrisa-garbine-muguruza-5113085.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4f2942ee-d6ce-4586-965a-8e58e25dd331_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Garbi\u00f1e Muguruza maneja un repertorio de juego que debe hacerle brillar en la gira americana sobre cemento https://www.deia.eus/economia/2015/07/20/crudo-brent-baja-0-78-5113121.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/20/ibex-sube-0-66-recupera-5113115.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/15d0a158-aa47-4d70-b467-4d8229c74378_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El principal indicador de https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/20/endika-montiel-bronce-olympia-culturismo-5112818.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3fa76e6b-0f7d-476e-acea-fcf32ab6b764_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Eibar, \u00c1lex Aranzabal (2I), y el director de Planificaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Elche, Julio Mart\u00ednez (d), durante la vista oral entre el Eibar, Elche y Liga de F\u00fatbol Profesional celebrada hoy en la Audiencia Nacional de Madrid https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/20/pedro-guallar-musica-organo-musica-5112759.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a09f76dd-d74b-4670-8141-72516a247664_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro Guallar, en el \u00f3rgano del conservatorio. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/20/centro-ugao-brillara-luminarias-tecnologia-5112803.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c8d5fc2-bde4-4030-bd50-ae98b1490970_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gran parte de las luminarias que se van a sustituir se ubican en la plaza y las calles peatonales.Foto: S. M. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/20/durangoko-udalak-tao-zerbitzua-eten-5112796.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f94463eb-b0c9-47a4-b50c-7a89438ace66_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ciudadano accede al servicio de OTA. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/20/vecinos-busturia-denuncian-mape-vuelto-5112789.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e943befa-85a6-42a0-8ce9-ea3a991bf7f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El r\u00edo https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/20/108-viviendas-proteccion-oficial-venta-5112783.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb016502-1948-4b87-897d-53629e8b3c83_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan Mari Aburto visita las viviendas protegidas de Bolueta https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/20/galdakao-instala-segunda-nevera-solidaria-5112774.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/26f145c1-1dd2-4f04-81c5-bd8479fd0009_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miembros de la asociaci\u00f3n, junto a la primera nevera de intercambio de alimentos en Euskadi. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/20/120-organos-dan-nota-bizkaia-5112765.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/374c6816-a4a3-42be-9ce9-2e8d18f11b7f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El m\u00e1s antiguo, Congo y Ecuador.Foto: Jose Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/20/bbk-oferta-mayores-2-700-5112737.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f0d6256e-ecf5-49bf-8008-fe35b3e5079a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre consulta https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/20/agrupacion-hodei-bila-pide-protocolos-5112731.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/faea8f04-989f-4da2-9b3a-af4bb374dd24_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hodei Egiluz de octubre. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/20/desafio-superado-athletic-boise-5112680.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/74ed45ee-841b-4831-b8a4-90537a258a2d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Athletic forman en el centro del campo antes de comenzar el partido https://www.deia.eus/athletic/2015/07/20/inaki-williams-lesiona-baja-europa-5112674.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a140a64-2b0c-450f-8365-46ec6fcaadb2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Williams se duele sobre el c\u00e9sped tras lesionarse https://www.deia.eus/athletic/2015/07/20/athletic-cede-kepa-arrizabalaga-real-5112666.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2373bfef-f0b0-4e35-a204-96caec2b892d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de Kepa Borja Guerrero https://www.deia.eus/deportes/2015/07/20/ruben-plaza-vence-gap-pese-5112957.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c5510ee1-25ce-4c43-a379-7ef86c19a9bc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rub\u00e9n Plaza celebra su victoria de etapa en Gap. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/20/abierto-plan-renove-electrodomesticos-dotacion-5112893.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8503f527-f4e9-4ece-8f69-52bd44aef58c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los consumidores adquir\u00edan los electrodom\u00e9sticos por internet a precios muy bajos. Foto: Oskar Mart\u00ednez https://www.deia.eus/deportes/2015/07/20/georgios-brogis-greziarrak-dominion-bilbao-5112949.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/52b4a1fb-13e5-4fe0-a308-cd4e6a9da1fa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Georgios Brogis de archivo https://www.deia.eus/deportes/2015/07/20/espana-hunde-vladivostok-5112944.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ab8bc7b3-6ced-4e70-908d-73aae14555b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pablo felicita a su verdugo https://www.deia.eus/deportes/2015/07/20/fia-retira-numero-17-homenaje-5112939.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/056484d6-2219-4a53-97b2-8a89cc5aac0c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El piloto franc\u00e9s de Marussia Jules Bianchi fallece despu\u00e9s de nueve meses en coma. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/20/baratzea-asociacion-promueve-consumo-ecologico-5112933.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/01f557ee-df44-494c-8e1b-40b164c3f615_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Igor, Patricia y Jairo posan en su local de Gatika junto al horno de adobe de 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/20/dgt-aumenta-controles-velocidad-decisiva-5112886.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d28bdd9-865c-4064-9ca8-42d1eee25bea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un polic\u00eda haciendo un control de velocidad a un ciudadano. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/20/izurtza-cuida-ninos-saharauis-deficiencias-5112851.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7583d0db-c63c-4049-a52e-2255fa12ae28_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ni\u00f1os acogidos en el albergue de Izurtza, acompa\u00f1ados de sus monitores. Fotos: Jon Baraja https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/20/uxue-barkos-primera-abertzale-preside-5112880.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/947347dc-219d-4bed-8902-c9d10d874a2f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uxue Barkos recibe los aplausos de los parlamentarios tras ser investida presidenta del Gobierno de Navarra. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/20/juez-cita-rato-declarar-imputado-5112874.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e3504c31-0a61-4f6a-8dc2-eda70736b120_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El expresidente de Bankia Rodrigo Rato, en una de sus visitas a la Audiencia Nacional. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/20/bandera-cubana-ondea-nuevo-washington-5112867.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/efe947bf-39fd-4d4a-ae97-887a4ef90470_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista de la bandera cubana que ondea en la que ser\u00e1 la embajada del pa\u00eds en Washington, Estados Unidos. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/20/detenida-mujer-homicidio-vecino-pena-5112862.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/11d28951-69bf-4947-96ec-71542bd490d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El FMI. https://www.deia.eus/politica/2015/07/20/pnv-reafirma-pactara-reconoce-hecho-5113470.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51ab5dd0-e14a-4534-8cd4-5a399ed6384f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El PNV reafirma que pactar\u00e1 en el Estado solo si se reconoce el hecho nacional vasco https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/20/espana-acogera-1-300-refugiados-5113528.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c13742df-7149-42e8-a7d1-3f8f6c4aba7d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La llegada de barcazas a Lampedusa es constante. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/20/participacion-99-97-primeras-elecciones-5113521.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa91fbae-d969-46bf-8109-99209a43bb10_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kim Jong-un (c), mientras saluda a soldados norcoreanos que participaron en la construcci\u00f3n de un hostal de trabajadores https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/20/huella-primer-hombre-piso-luna-5113514.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/81122c68-4e35-4d61-9f13-e0f519d5159a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La huella de Neil Armstrong en la luna https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/20/detenido-instalar-aplicacion-espia-movil-5113505.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/20/urkullu-pide-rey-abordar-modelo-5113484.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f2df48bb-8bbe-42ff-998d-d30d07c555ba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Rey Felipe VI, junto al lehendakari, I\u00f1igo Urkullu (i), y el presidente del C\u00edrculo de Empresarios, Javier Vega de Seoane (d), al finalizar su discurso en el acto de entrega del Premio Reino de Espa\u00f1a a la Trayectoria Empresarial. https://www.deia.eus/politica/2015/07/20/uxue-barkos-tiempo-cambio-profundo-5113479.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8ba0b0a-8206-4f47-8f2a-cbad8088f813_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Barkos y Mart\u00ednez en el esca\u00f1o del Parlamento antes de dar comienzo al acto de investidura. https://www.deia.eus/politica/2015/07/20/arranca-semana-clave-cristalizara-cambio-5113463.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b813e1f2-7d5d-4a88-baa6-495f59cd6801_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg comparecencia anterior. https://www.deia.eus/politica/2015/07/20/pp-abre-expediente-alcalde-llamo-5113446.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8cbf94b-a5c9-41c6-a6c3-b19667f265f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mensaje contra la portavoz del PSOE de Castilla La Mancha https://www.deia.eus/politica/2015/07/20/guardiola-cerrara-candidatura-cdc-erc-5113442.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d56e2740-5cd9-4cc4-9788-a6f74e3e5b5b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El entrenador del Bayern M\u00fanich, Pep Guardiola. https://www.deia.eus/politica/2015/07/20/carmena-rectifica-pagina-web-desmentidos-5113436.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ffdde37-77ee-4f91-9dfa-d75592a9cce7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La alcaldesa de Madrid, Manuela Carmena, prensa. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/20/mujer-muere-degollada-tabla-windsurfista-5113531.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/20/helicoptero-rescata-joven-caido-rocas-5113538.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 Generalitat https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/20/pruebas-ope-osakidetza-finales-ano-5113571.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b2cb0e4-cb2e-47e6-b34a-cfb99def3184_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la \u00faltima OPE de Osakidetza en el BEC de Barakaldo. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/20/cuba-estados-unidos-restablecen-formalmente-5113223.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/76f87907-7f16-4e84-b005-891d00f6054a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00eda del edificio que acoger\u00e1 la embajada de Cuba en los Estados Unidos. https://www.deia.eus/opinion/2015/07/20/historia-oculta-pais-vasco-5113742.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 Daniel ayer en el parque con Katya Adamenko, que ya ha visitado la playa de La Concha. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/20/mirar-corazon-genitales-5113573.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1aab7b02-98fd-4e5f-8ab4-9a8cbe82e17f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7afdffe-0846-4f1c-8d39-6866927c3025_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una socorrista en Sopela.Foto: Juan Lazkano https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/20/parte-flota-vasca-sale-nuevo-5113563.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4474b2cc-2975-4b5c-addb-a18caea58a8b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Descarga de anchoa. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/20/88-vascos-asegura-recicla-vidrio-5113556.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1936df60-b978-431f-8726-737269fc2c60_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg reciclaje de vidrio en Sopela. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/20/20-matrimonios-euskadi-rompen-5-5113551.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/08393621-7110-4e35-8eb7-b77b1ef6ef32_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El a\u00f1o pasado hubo 1.403 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/20/barcenas-recurre-rechazo-solicitud-reingresar-5113416.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/20dce426-cc5b-40e9-b86a-0c4cc272836c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg B\u00e1rcenas, a su llegada a tras quedar en libertad. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/20/pasa-lanzas-balon-100-metros-5113324.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/20/comision-europea-elabora-manual-posible-5113229.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b11f57d-49e5-4adb-a935-7577ed025e24_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de un banco griego https://www.deia.eus/mundo/2015/07/20/reabren-bancos-grecia-restricciones-5113236.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e20c410e-9e09-4193-80ee-bf7bc267b432_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Colas en los cajeros de los banco griegos para retirar dinero https://www.deia.eus/mundo/2015/07/20/30-muertos-atentado-suicida-suruc-5113243.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6a5ad148-b05a-47eb-9c57-db475ea425c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios cuerpos cubiertos con papeles de peri\u00f3dicos tras producirse la explosi\u00f3n de un artefacto en un centro cultural en Suruc, provincia de Sanliurfa (Turqu\u00eda). https://www.deia.eus/cultura/2015/07/20/agenda-5113256.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/20/morrison-actuara-palacio-euskalduna-11-5113264.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7e644a4-7110-4be5-b4a5-fc55873b5aa0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg antolog\u00eda de la de 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c924ff99-2725-48d0-97ce-14b9e473efd3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del sobrevuelo de Plut\u00f3n por la nave de New Horizons de la NASA revelan el detalle de una vasta llanura helada recientemente formada. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/20/video-exfutbolista-gaizka-mendieta-actua-5113319.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/20/miren-manias-exito-loreak-demuestra-5113284.html 2015-07-20T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f49ed5c-6882-46f9-bf58-e008a0974556_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miren regresar\u00e1 a Nova, Allen asombrar\u00e1 con sus superpoderes en Antena 3 y Josep Maria Bartomeu tras proclamarse presidente del FC Barcelona al obtener la mayor\u00eda de votos Ra\u00fcl Romeva, Carme Forcadell y Artur Mas presentaron ayer la lista independentista 'Junts pel S\u00ed'. y Gregorio Villalabeitia https://www.deia.eus/deportes/remo/2015/07/19/golpe-golpe-5113621.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 la ACB https://www.deia.eus/baloncesto/2015/07/19/crecer-modestia-5113599.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1664bade-2a9d-4396-b101-0edab1292453_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tumba del fiscal argentino https://www.deia.eus/deportes/2015/07/19/surfista-mick-fanning-atacado-tiburon-5113593.html https://www.deia.eus/mundo/2015/07/19/arabia-saudi-detiene-431-miembros-5113664.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/19/ei-qaeda-apoyan-lucha-huties-5113662.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e861c8c1-ca2b-4c21-86ad-b8b93bc4e5eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jaguarva a dar mucha guerra en el estamento de las berlinas Premium de talla contenidapor medio de un innovador XE que comprime tadas las esencias de la firma. criterios de rentabilidad\" https://www.deia.eus/economia/2015/07/19/bilbao-ezkerraldea-marcan-ritmo-reduccion-5113632.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71bbc7f8-b7e4-43c0-89ee-6f65de25919c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg A pesar de la reducci\u00f3n de perceptores registrada en junio, Lanbide gestiona 600 expedientes de RGI m\u00e1s que a principios de a\u00f1o. https://www.deia.eus/economia/2015/07/19/reforma-laboral-2012-salvado-pymes-5113629.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fb4f4e7a-ead5-41d9-9b1b-69b7f2973040_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan Pablo L\u00e1zaro es vicepresidente de la CEOE https://www.deia.eus/deportes/2015/07/19/aranguren-petite-ganan-txapelas-kaiola-5113595.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4f4ee0e9-1710-4389-a4f1-77bdadec0984_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aranguren golpea la pelota https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/19/cervezas-miran-mar-5113530.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2943518-8140-4deb-9265-bd1eba19520a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esteban elabora cervezas de forma artesanal https://www.deia.eus/deportes/2015/07/19/bartomeu-arrasa-elecciones-barcelona-5113591.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10f777a2-477c-405a-a8c3-7644075d0ead_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josep Mar\u00eda Bartomeu celebra su victoria https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/19/cementerio-mascotas-durango-5113520.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46f43994-c215-4577-93ab-03a6fa8f4189_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Durandog trabajar\u00e1 en Durango y en la comarca https://www.deia.eus/mundo/2015/07/19/schaeuble-plantea-opcion-dimitir-choque-5113674.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1740b8d-49ef-4fc4-8773-7e4cd3f6c94d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Wolfgang Schauble, firme partidario de la salida de Grecia del euro https://www.deia.eus/athletic/2015/07/19/siento-orgulloso-athletic-haya-confiado-5113472.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f5922d2b-d242-4fc8-80ab-cee659b6c594_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gorka Elustondo, volvi\u00f3 a ser protagonista con el s\u00edndrome de San Filippo https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/19/mandatarios-dedicacion-parcial-labor-frente-5113503.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/19/pagados-alcaldes-5113507.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c123d256-a476-47f6-9f19-58ba85c0a2ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los sueldos de los alcaldes, a debate https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/19/arratia-duerme-gorbea-5113510.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/93d99b41-ef77-4778-8935-71407db1110a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista del lugar en el que el trigo o el ma\u00edz es machacado hasta obtener harina https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/19/aburto-descarta-presupuestos-expansivos-5113516.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f08b5e66-788a-4108-9bb6-e0660c221e22_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alcalde de Bilbao, Juan Greipel celebra la la decimoquinta etapa del Tour. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/19/hacian-pasar-guardias-civiles-robar-5113566.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ca662b05-a194-42a8-976e-330398c5e0e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00edas facilitadas por la Polic\u00eda Nacional que ha detenido en Fuerteventura a seis personas https://www.deia.eus/deportes/2015/07/19/escolta-serbio-danilo-andjusic-despide-5113587.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1b44575-1130-4609-8ca6-c727e0599c98_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Danilo https://www.deia.eus/deportes/2015/07/19/fallece-jules-bianchi-5113583.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee76ffca-9a8c-426c-80d2-589b8d41871a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El piloto Jules Bianchi. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/19/enkarterri-protege-oveja-autoctona-durandog-5113580.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b3bb314f-62d2-4a5f-8261-b5d287a81e04_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Enkarterri protege su oveja aut\u00f3ctona. DuranDOG pide un cementerio canino . LA sardinera desvela su rostro https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/19/padre-mellizos-lekeitio-queda-libertad-5113576.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/712ea043-c8ff-4cd3-8d91-b642a097bab3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los menores fueron atendidos en el ambulatorio antes de ser trasladados al Hospital de Cruces. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/19/condenas-violencia-mujeres-duplican-5-5113569.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8201a72-bd01-441f-89ea-edf6df466ed5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protesta 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0fd47d1f-20e6-4832-a9cd-b3c0c6ff216f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de su padre https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/19/ortuzar-jura-fidelidad-causa-pueblo-5113562.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a3f39c81-7fae-44c3-b6aa-5879656b19e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu (2i), junto al presidente del PNV, Andoni Ortuzar, en el acto de celebraci\u00f3n el 120 aniversario de la fundaci\u00f3n de ese partido https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/19/rajoy-pondra-marcha-maquinaria-evitar-5113558.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e98a3236-34de-4c69-9447-f8e2ef9285d1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Andoni Castell\u00e1, l\u00edder de Democrates de Catalunya https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/19/merkel-da-cerrada-polemica-torno-5113555.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/15ecd3cf-664e-4941-b1c4-26ce1dc2e303_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Merkel, durante la una Carlos Bacigalupe https://www.deia.eus/mundo/2015/07/19/exodo-revolucion-5113671.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b8864acb-1dae-4694-8ff8-2ed66c5d9663_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Eman primera vez sola https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eef146a6-9d93-4eaf-ba47-365e43d8c603_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miguel Mart\u00edn, en Islandia https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/19/pesadilla-andrea-garrapata-5113852.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0a2949f-2397-41fd-a81a-f96973acb7ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La irundarra Andrea https://www.deia.eus/opinion/columnistas/2015/07/19/espia-borbones-elconfidencialdigital-com-5114205.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 Erkoreka https://www.deia.eus/corazon/2015/07/19/pasarelas-paneles-solares-5113728.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb0fd158-7f66-42a2-8b67-1b51ae9af753_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El entorno y los dise\u00f1os fueron sorprendentes https://www.deia.eus/politica/2015/07/19/maroto-estrena-frente-ruta-social-5113790.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/717293a9-ff8c-4a31-ac74-df73c72234df_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Maroto con otros dirigentes populares https://www.deia.eus/cultura/2015/07/19/relatos-salvajes-arrasa-ganar-8-5113695.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/79b0fdcf-a42f-4d9c-9849-e69242a2f82c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La actriz argentina \u00c9rica Rivas tras recibir el premio Premio Platino del Cine Iberoamericano como Mejor Actriz, por su interpretaci\u00f3n https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/83661a44-69fa-490a-aee9-abcadedf0085_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estrella la clarinetista Anat Cohen. https://www.deia.eus/corazon/2015/07/19/bill-cosby-pago-mujeres-hablasen-5113731.html 2015-07-19T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea2f716e-004e-407d-94e0-208e61a270ad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg muerte en un GP de F1 tras Ayrton Senna en 20 a\u00f1os https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/18/comision-txosnas-barakaldo-denuncia-agresion-5113816.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/18/ertzaintza-incomunica-padre-mellizos-lekeitio-5113821.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/712ea043-c8ff-4cd3-8d91-b642a097bab3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los menores fueron atendidos en el ambulatorio antes de ser trasladados al Hospital de Cruces. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/18/bombardeo-otxandio-general-salas-5113795.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/457a7a57-71df-4901-82de-996fc51ae670_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En 2009, Felipe de Borb\u00f3n, entonces pr\u00edncipe de Asturias, entreg\u00f3 personalmente el premio Marqu\u00e9s de Santa Cruz del Marcenado, al general Jes\u00fas Los menores fueron atendidos en el ambulatorio antes de ser trasladados al Hospital de Cruces. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/18/alex-suarez-jugara-cedido-proxima-5113849.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/18/cummings-gana-mende-franceses-bardet-5113856.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/63196bde-c36a-4a1e-94e3-58d599334220_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cummings 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/97156e87-2a31-4ac4-b278-47859f056a87_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josep Maria la Pe\u00f1a https://www.deia.eus/futbol/2015/07/18/eibar-pedira-lunes-18-30-5113924.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 pugna con un jugador del Elche. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/18/catedral-gernika-desborda-5113880.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2fd0824e-5a56-404d-b26a-251c9f98e6a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El front\u00f3n Jai Alai de Gernika el pasado s\u00e1bado, con 2.500 asientos ocupados. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/18/hondarribia-sucede-urdaibai-bandera-orio-5113884.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e4262ef9-ffa2-4deb-a7e9-10a4ad3c07ba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hondarribia https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7ca25eeb-0ac9-4061-a06b-72d015279d65_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Greg Van Avermaet cruza la l\u00ednea de meta de Rodez por delante de Peter Sagan . https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/18/infierno-mende-5113906.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/573524b1-7ed1-44fe-8e45-1179c0864506_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miguel Indurain y su equipo, el Banesto, durante una etapa del Tour de 1995. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/18/nuevo-barakaldo-pone-marcha-catorce-5113927.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8fb4b6e2-a37b-4beb-b4fc-e12242cb337b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Presentaci\u00f3n de la Lasesarre. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/18/pele-hospitalizado-corregir-problema-columna-5113931.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 entrenamiento con la 'Jarrillera'. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/18/reunion-urkullu-sanchez-convierte-cumbre-5113768.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ebf8545e-eef0-4ea7-be5c-d06cea6b552d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari I\u00f1igo Urkullu junto a Pedro S\u00e1nchez https://www.deia.eus/economia/2015/07/18/ocupacion-comarcas-vascas-cercana-niveles-5113978.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/201228b4-53f1-48ed-b7cc-489143ba9441_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de unos trabajadores a pleno rendimiento en su f\u00e1brica. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/18/extranjeros-quieran-estudiar-fp-bachillerato-5113777.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf17c996-e00d-4fda-81e7-3f19a1dc2660_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El TC aval\u00f3 ayer exigir la autorizaci\u00f3n de residencia a los extranjeros para poder estudiar. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/18/getxo-suma-nuevos-planes-turisticos-5113656.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ab2ec726-92b9-468b-88be-d75d691a338a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Palacio de Lezama-Leguizam\u00f3n es uno de los puntos principales del paseo de las grandes villas. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/18/alcalde-pp-llama-puta-barata-5113760.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8cbf94b-a5c9-41c6-a6c3-b19667f265f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mensaje contra la portavoz del PSOE de Castilla La Mancha https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/18/festival-portugalete-fusiona-folclore-cinco-5113663.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/745e3545-7de5-4cdf-a2bb-743e2009698f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El grupo indonesio Krida Budaya actu\u00f3 ayer en la presentaci\u00f3n del festival. https://www.deia.eus/economia/2015/07/18/tapia-amurrio-ferrocarril-equipos-5113988.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/065db10e-c891-474c-8c2c-73f8ea68537d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tapia en Amurrio Ferrocarril y Equipos https://www.deia.eus/athletic/2015/07/18/ronda-calentamiento-europa-5113610.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db279483-0ceb-447e-8f72-11d06ae4de88_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00daltimo partido del Athletic en la Europa League, disputado en San Mam\u00e9s frente al Torino, ante el que fue eliminado en dieciseisavos de final. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/18/athletic-protagoniza-historica-fiesta-futbol-5113613.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/113cf7f2-18b0-4a6d-9ccf-8e68235e9ad2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del conjunto rojiblanco, a nte al Basque Center de Boise. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/18/june-cautivo-estrella-rapera-harlem-5113630.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a29350e0-d01d-402d-96e4-8452044992ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg June Higuera, ayer, en Santutxu, junto a pista https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/18/barakaldo-biziz-amplia-servicio-domingos-5113650.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dcf4ad05-8faf-48f6-b27d-fd0d3e87a366_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La alcaldesa, Amaia del Campo, con una bicicleta. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/18/uribe-larrazabal-sellan-pacto-galdakao-5113669.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7556be40-8666-4642-9cfe-e2d7bbb222a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ibon Uribe y Txema Larrazabal su acuerdo. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/18/polemica-buckingham-publicacion-imagenes-reina-5113751.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/18/cruz-roja-pone-marcha-campana-5113675.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31bb00cb-707c-4225-a418-449fb7e3d068_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/18/lantegi-batuak-preve-crear-130-5113679.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/876f4a23-7707-4f1d-8ba9-6908824562a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajadores de Lantegi Batuak en el centro ubicado en la localidad de Getxo. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/18/rementeria-pone-marcha-bizkaia-katedra-5113683.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/26a1ce53-54d8-42bc-aaf9-4e43344455cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Rementeria entrega el diploma a una de las alumnas del programa Talentia. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/18/trashumancia-rebano-numeroso-ordunte-5113691.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3e350ecb-cedb-4965-a091-bc9a59ce3cce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Wim Van Zandvoort y Zina Stoop, holandeses, descansan antes de comenzar la primera etapa del Camino de Santiago. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/18/juan-angel-aiarzaguena-berriz-sido-5113707.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 Carmenes https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/18/iurreta-luce-nuevo-espacio-derribar-5113726.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/87887f8b-cf1f-4c6a-9045-a2e0e68e2178_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los trabajdos julio https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/18/comienzan-obras-suelo-portico-santa-5113732.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39270db2-2957-412f-9cec-7fb1daec6f60_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El arquitecto Francisco Egu\u00eda dise\u00f1\u00f3 el suelo del p\u00f3rtico de Santa Mar\u00eda en 1938 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/18/juventud-balmaseda-viaja-europa-5113733.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/18/alonsotegi-estrecha-comunicacion-calle-5113741.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9e0a24e0-135f-4cc7-9ba4-1d1748235c91_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alcalde, Joseba Urbieta, trabaja en su despacho. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/18/padre-mellizos-lekeitio-intoxicados-pasa-5113748.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/712ea043-c8ff-4cd3-8d91-b642a097bab3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los menores fueron atendidos en el ambulatorio antes de ser trasladados al Hospital de Cruces. https://www.deia.eus/economia/2015/07/18/deuda-espanola-crece-8-000-5113981.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/18/maldito-sagan-5113914.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23174f7a-08d6-434a-918e-3c09472ae94f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El franc\u00e9s Jean-Christophe Peraud en la decimotercera etapa de la 102\u00aa edici\u00f3n del Tour de Francia, una carrera de 198,5 kil\u00f3metros entre Muret y Rodez, Francia https://www.deia.eus/economia/2015/07/18/actual-recuperacion-economica-incuestionable-5113991.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/18/piden-controles-psicologicos-test-antidrogas-5114320.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0de3dccf-f1c7-4b8e-8328-982b4fe78ae4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El an\u00e1lisis pide que haya en todo momento dos miembros de la tripulaci\u00f3n en cabina. https://www.deia.eus/opinion/tribuna-abierta/2015/07/18/decada-empleo-juvenil-solucion-5114231.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/18/comment-vengo-son-paz-5114238.html e Izquierda Ezkerra, Uxue Barkos (2i), Adolfo Araiz (2d), Laura P\u00e9rez y Jos\u00e9 Miguel Nuin, durante la con el beb\u00e9. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/18/grupo-chino-compra-10-000-5114326.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/59fd8d1d-527c-47fc-beba-a4cfe59d9131_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista general del aeropuerto de Ciudad Real, que acoger\u00e1 un gran centro de bilbainos no notar\u00e1n una subida de impuestos. encuesta de la industria vasca en el PIB es superior a la media europea, pese a la crisis. https://www.deia.eus/opinion/2015/07/18/humildad-proyecto-futuro-5114179.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/18/cebek-escenifica-final-desacuerdo-propuesta-5114004.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8fa30f1d-6b3e-4aad-b093-cf888bccab99_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg MIguel \u00c1ngel Lujua, rodeado presidentes de Adegi, Pello Guibelalde; Cebek, I\u00f1aki 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/18/gobierno-yemeni-prepara-regreso-aden-5114017.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/da4cfbae-5f75-48ea-b357-90f6741e81dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ni\u00f1o pasa ante un edificio de Ad\u00e9n que sufri\u00f3 los impactos de los intensos bombardeos que asolaron la segunda ciudad en importancia de Yemen. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/18/holanda-recuerda-derribo-vuelo-mh17-5114024.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5cc95fbd-2fd3-4a8d-9acd-8a136d1b72fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un muro, en recuerdo de los ni\u00f1os fallecidos en el avi\u00f3n. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/18/autor-tiroteo-estados-unidos-instaba-5114031.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/805813b3-71ef-4797-b774-201e7141847a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Muhammad Abdulazeez. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/18/bundestag-eurozona-dan-luz-verde-5114043.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a28a5622-f4ba-4dcb-a9b1-bdc1807fab9c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Angela Merkel y su ministro de Finanzas, Wolfgang Sch\u00e4uble, se muestran satisfechos tras el acuerdo conseguido con Grecia. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/18/tsipras-opta-remodelacion-limitada-ganar-5114047.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d99b67f-7ce7-4aee-b431-a22fa1ad2608_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tsipras remodela su ministro de Finanzas, Euclides Tsakalotos (i) en una charla distendida con su predecesor, Yanis Varufakis, durante una sesi\u00f3n en el Parlamento en Atenas. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/18/agenda-5114061.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/18/ego-comienza-gira-verano-domingo-5114071.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b73e1d7-e3ba-4a55-abb9-edaf14ca8c85_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unos j\u00f3venes violinistas, ensayando en el primer d\u00eda del encuentro de la Joven Orquesta de Euskal Herria (EGO) en Eibar. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/18/alexis-tsipras-limpia-gobierno-disidentes-5114037.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef298cdd-eaaf-48a4-a812-b223235bb5de_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Finanzas de Grecia Euclid Tsakalotos (i) y el Primer Ministro sus actuaciones https://www.deia.eus/vivir/2015/07/18/kim-kardashian-portada-vogue-photoshop-5114139.html 2015-07-18T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e79f669-b1b1-4286-ae1a-c297ac6acfc0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kim Kardashian, en la portada https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2936458d-9778-468b-821e-099b9285e5ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ciclista belga, Greg Van Avermaet, se impone en la decimotercera etapa de la 102\u00aa edici\u00f3n del Tour de Francia. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/17/joaquim-rodriguez-conquista-plateau-beille-5114053.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/25d0b25b-4b30-41ff-b2cc-892a80e13e43_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ciclista espa\u00f1ol Joaquim \"Purito\" Rodr\u00edguez, del equipo Katusha, celebra su victoria en la decimosegunda etapa del Tour de Francia, una carrera de 195km entre Lannemezan y Plateau de Beille en Francia https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/11444687-948a-473e-adf9-a306de48920c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Thomas tira del pelot\u00f3n. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/17/pelotazo-manda-urrutikoetxea-hospital-5114036.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/82d6697c-dd9a-46bb-8521-94b24c3525a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Urrutikoetxea, durante la final del mano a mano. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/17/laporta-cierra-campana-pogba-senuelo-5114057.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/17/incertidumbre-vuelve-elche-eibar-5114030.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2d86879d-5e55-415a-936e-b0ac6f5a8408_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aficionados de administrativo. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/17/arrestado-amorebieta-posesion-speed-hachis-5114000.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/17/acb-readmite-gipuzkoa-basket-baloncesto-5114019.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7f25997e-e74e-49c9-b146-b66609c944e8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo Gipuzkoa Basket https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/17/detenidos-bilbao-agredir-arma-blanca-5114010.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/17/emision-procedente-petronor-deja-particulas-5114008.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff2c42b1-328a-4b50-8391-c0894d392bce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Restos de Alex Aranzabal. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/17/urkullu-dice-sanchez-momento-acordar-5113975.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ebf8545e-eef0-4ea7-be5c-d06cea6b552d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg junto a Pedro S\u00e1nchez https://www.deia.eus/futbol/2015/07/17/amorebieta-realizo-ayer-primer-entrenamiento-5114063.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/647b8364-0b54-4160-9888-6ce44f360e8d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del una c\u00e1rcel https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/17/bancos-griegos-abriran-lunes-5113964.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d79822e9-93dd-4f85-be59-05ccf6c154d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ciudadanos griegos hacen cola para sacar dinero de un cajero https://www.deia.eus/mundo/2015/07/17/islamico-encargo-tres-detenidos-golpear-5114201.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/442230a2-c8bd-4a44-a6cb-c0f80decda24_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El primer ministro franc\u00e9s Manuel Valls rodeado de gendarmes en el Tour de Francia https://www.deia.eus/mundo/2015/07/17/bce-abre-grifo-dinero-eleva-5114193.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d79822e9-93dd-4f85-be59-05ccf6c154d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ciudadanos griegos hacen cola para sacar dinero de un cajero https://www.deia.eus/mundo/2015/07/17/yihadistas-franceses-querian-cortar-cabeza-5114189.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ae8b4c55-22ad-4adc-9198-bbc2ba34596b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manuel Valls, primer ministro franc\u00e9s, rodeado de polic\u00edas en la salida del Tour en Lannemezan. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/17/gobierno-tsipras-estuvo-tres-votos-5114182.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/298e2269-d0bd-4019-bea6-cad9f9123bfc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg amianto en Donostia. https://www.deia.eus/economia/2015/07/17/laboral-kutxa-aboga-reducir-deficit-5114123.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0222677f-9286-49c4-87fe-d9b088a8f95e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joseba Madariaga y Xabier Egibar, en la presentaci\u00f3n del informe de Laboral Kutxa. https://www.deia.eus/economia/2015/07/17/movilidad-laboral-geografica-mayor-cav-5114115.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db59e142-cb1b-4e53-818c-c27ee16239b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Empleados p\u00fablicos de Lakua salen del edificio al t\u00e9rmino de la jornada laboral. https://www.deia.eus/economia/2015/07/17/espana-perdido-138-000-empleos-5114109.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0e153dd-e02e-4bab-b0cb-3b46fd8ae638_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Crist\u00f3bal Montoro, en el Congreso. https://www.deia.eus/economia/2015/07/17/exportaciones-cav-ven-reducidas-4-5114102.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ca29af2a-6e5c-4f3a-bdda-27dac6edaa5a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las exportaciones vascas marcar\u00e1n este https://www.deia.eus/economia/2015/07/17/sigue-bajada-ere-euskadi-5114098.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/17/bce-mantiene-tipos-interes-minimo-5114096.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/17/correa-desvincula-trama-guertel-niega-5113971.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dedc7653-b98a-4545-8d06-56c8775eb7b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg trama G\u00fcrtel. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/bizkaibus-gratuito-minusvalidos-reparar-funicular-5113769.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b848e29-ddeb-4e2e-a02d-d5b091175b64_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias unidades de Bizkaibus esperan en prestar servicio por Bizkaia.Foto: Juan Lazkano https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/17/hallado-cadaver-hombre-casa-bilbao-5113958.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 El portal https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/bizkaia-disfruta-paso-virgen-marinera-5113762.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/abf117b5-1d0a-40b8-946f-82e9ad516ed5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Larrabasterra dio el psitoletazo de salida fiestas el pasado mi\u00e9rcoles https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/mercado-ribera-convierte-escenario-showcooking-5113814.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/822b2da5-a6b5-4019-8b6a-7281aa87a521_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Showcooking en La Ribera https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/etxebarri-calienta-motores-llenar-calles-5113808.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 fiestas del a\u00f1o pasado. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/bizkaia-tendra-nuevos-proyectos-estrella-5113801.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ab12f57e-b8e4-4676-9241-9abf2f5728e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rementeria antepone los servicios sociales y la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica a iniciar nuevas infraestructuras https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/consorcio-transportes-bizkaia-prueba-recarga-5113791.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aea7e01d-2313-4167-859d-fa343fd86b97_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona utiliza la barik para acceder al and\u00e9n del metro. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/puente-colgante-ilumina-energia-solidaria-5113785.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e5e324c-c319-4794-afcb-f9f8bf9f63f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Naiara Garc\u00eda de Andoin con el alcalde de Getxo en lo alto del Puente Cogante https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/bbk-live-roza-21-millones-5113776.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71356aeb-9a44-49a2-8527-0ad5147315e3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg BBK Live. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/17/eurozona-aprueba-iniciar-negociaciones-tercer-5114218.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/67c535fe-f5f3-48a8-9d4e-d383a1a341fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Dombrovskis https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/bizkaiko-paracycling-bira-disputa-mungia-5113750.html https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/retenciones-autopista-8-direccion-cantabria-5113747.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9bb3f750-9052-45a7-99e8-7c96a1aea079_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Colas en la A-8 a la altura de Santurtzi, direcci\u00f3n Cantabria. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/17/athletic-medira-ganador-hafnarfjoerdur-inter-5113701.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/98b49f77-00cb-4a24-9f84-66a14d62e426_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los 27 jugadores que comenzaron ayer la pretemporada posan para los medios gr\u00e1ficos junto al cuerpo t\u00e9cnico del Athletic. Reportaje fotogr\u00e1fico: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/athletic/2015/07/17/boise-athletic-5113693.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d66b8d52-39e5-4797-b764-6cd68772936e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ernesto Valverde, maleta en mano, minutos antes de coger el avi\u00f3n rumbo a Boise.Foto: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/athletic/2015/07/17/valverde-lleva-veinte-jugadores-ee-5113685.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e21cdff0-8b59-4c7b-8c1e-418f61457c68_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Valverde 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2015/07/17/valverde-quiere-atisbo-confianza-eliminatoria-5113678.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d66b8d52-39e5-4797-b764-6cd68772936e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ernesto Valverde, maleta en mano, minutos antes de coger el avi\u00f3n rumbo a Boise.Foto: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/gorefest-jaialdia-ospatuko-da-bermeon-5113817.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/bilbaocentro-entrega-premio-indautxu-dominion-5113829.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f0584b74-8187-403b-a314-6e1396dd9652_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mari Carmen Medina, Txema Maura, Idoia Guti\u00e9rrez y Julia Di\u00e9guez acudieron al acto de entrega del galard\u00f3n. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/prestamo-gratuito-bicicletas-regresa-barakaldo-5113952.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/abf3efa0-cf4b-4827-a4b0-8fa091305842_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los puntos https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/euskal-artzain-txakurra-protagonista-busturian-5113918.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/txabariex-mueve-fiesta-ritmo-habanera-5113945.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e362eb8-a16b-4ea7-a8ff-6a74f4d39bb9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Txabariex de habanera https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/procesion-virgen-carmen-emociona-santurtzi-5113941.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/af075b8f-c626-47e0-927c-6d1b5699d427_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La procesi\u00f3n de la Virgen del Carmen en Santurtzi https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/sestao-autoriza-21-viviendas-jose-5113934.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e10dc806-a11d-483d-b3b9-0954b81e93cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Recreaci\u00f3n del futuro aspecto de las nuevas casas. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/barakaldo-muestra-devocion-recupera-parte-5113929.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/61e34404-203d-41eb-9cd4-8350dac9b4b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Jol\u00edn' no quiso perder la misa mayor en honor a la Virgen del Carmen. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/compania-kukai-presenta-hoy-orozko-5113925.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/abadino-alcalde-publica-sueldo-portales-5113923.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/manana-arranca-recuperacion-isla-garraitz-5113921.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c2211628-658c-4182-a69d-3296139a76ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La isla fundamental del paisaje de Lekeitio. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/17/figuras-internacionales-jazz-madrugadas-guggenheim-5113915.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ae1cea4-acd1-417f-92a0-bc86af48c2cc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concierto de jazz en el atrio del museo Guggenheim en una foto de archivo https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/17/udaltalde-21-nerbioi-ibaizabal-fija-5113838.html Abando https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/17/bilboko-udal-etxebizitzak-gazte-solidarioentzat-5113898.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/389ca872-bf80-4cf7-8d30-3e52d3e35cbc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La bajada de los precios del alquiler en el mercado libre han contribuido a adoptar esta medida de ajuste. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/17/museo-vasco-ofrece-jueves-taller-5113891.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/50f62f5b-2763-452b-89ed-b2f9e8a803b4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ni\u00f1a se mete bajo uno de los gigantes del taller del Museo Vasco.Foto: Borja Getxo en una imagen de archivo https://www.deia.eus/mundo/2015/07/17/tsipras-remodela-gobierno-cesa-ministros-5114210.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb61eb7c-a736-4961-b41a-2dbc13dda0e3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El primer ministro griego, Alexis Tsipras. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/17/destruida-patrullera-egipcia-ataque-yihadista-5114175.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/044d6465-e984-4c08-9587-580d6a7e8af4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La patrullera, en llamas, tras ser yihadistas. https://www.deia.eus/economia/2015/07/17/acuerdo-gamesa-iberdrola-estados-unidos-5114228.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/17/barcina-despide-cerrada-defensa-gestion-5114542.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/830c207e-2330-4ef0-bcaf-ba061a68932e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yolanda en coche oficial. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/17/mujer-detenida-arrojar-bebe-basura-5114594.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b00b3f14-8f31-4f71-9f1a-3b78ecceef2c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agentes de la Guardia Civil https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/17/arrestados-secuestrar-mujer-barcelona-retenerla-5114587.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/17/urkullu-sanchez-inician-reunion-economia-5114572.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a10b618-0b5a-4ab9-a5dc-c955240ece70_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Ukullu conversa con Pedro S\u00e1nchez durante la reuni\u00f3n que han mantenido hoy en la Lehendakaritza https://www.deia.eus/politica/2015/07/17/pnv-entrara-reforma-constitucional-reconoce-5114567.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7d42f816-4d72-49ec-8d7f-8e6060d80a4c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del PNV, Andoni Ortuzar. https://www.deia.eus/politica/2015/07/17/uxue-barkos-conforma-gobierno-cambio-5114559.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/649db818-3d82-4cdc-a7a0-cd3b2b4d5a6a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Mesa del Parlamento de Navarra ratifica para el 20 de julio la sesi\u00f3n de investidura de Uxue Barkos como presidenta. https://www.deia.eus/politica/2015/07/17/nuevo-gobierno-navarro-reivindica-forma-5114553.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e7cf9395-22af-48c4-8b02-36e3ee459b7a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La futura presidenta de Navarra, Uxue Barkos, preside la reuni\u00f3n con representantes de Geroa Bai, Bildu, Podemos e I-E. https://www.deia.eus/politica/2015/07/17/atutxa-celebra-eleccion-ayerdi-contrastada-5114546.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/17/pedro-sanchez-recala-euskadi-precampana-5114534.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/24404132-1a5a-4e50-8bb6-3a1c049c4eec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg en Gasteiz https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/17/cinco-diputados-pp-votan-reforma-5114605.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a89c2c9-bdfe-4dda-b723-810aa00eba89_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de mujeres que defienden el aborto, durante la manifestaci\u00f3n que han protagonizado por los alrededores del Congreso de los Diputados. https://www.deia.eus/politica/2015/07/17/recurso-previo-constitucional-obstaculo-pactos-5114529.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b39a61d-2db2-463d-b828-82c9a241455c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los diputados Aitor Esteban y Pedro Azpiazu, en una anterior sesi\u00f3n del Congreso. https://www.deia.eus/politica/2015/07/17/victimas-gal-exigiran-estrasburgo-indemnizaciones-5114521.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9e1217c8-7dff-4c08-b252-24573efa63eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Familiares de v\u00edctimas de los GAL y la extrema derecha, con Ane Muguruza al frente. https://www.deia.eus/politica/2015/07/17/goia-desiste-celebrar-salve-falta-5114516.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/17/homs-aceptar-imposiciones-legalidad-5114514.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5546170e-56ae-4516-b180-ab99a5356ebc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del Govern, Francesc Homs. https://www.deia.eus/politica/2015/07/17/artur-reunion-rey-vengo-son-5114511.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7dbc3883-9317-4404-b92a-55c9ec30b824_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El rey ha recibido en audiencia al presidente de la Generalitat, Artur Mas. https://www.deia.eus/politica/2015/07/17/tania-sanchez-une-lista-pablo-5114508.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2cfc0cf5-1a65-4117-a327-06b43a975d4e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La excandidata de IU a la Comunidad de Madrid, Tania S\u00e1nchez. https://www.deia.eus/politica/2015/07/17/correa-dice-posible-camps-pidiera-5114501.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f6ac23f5-c8bd-4b98-8ae6-69428c265131_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Correa, presunto cabecilla de la trama G\u00fcrtel, a su llegada a la Audiencia Nacional para comparecer por primera vez ante el juez Pablo Ruz el pasado 20 de de Inmigraci\u00f3n brit\u00e1nico era una inmigrante que estaba indocumentada en el construcci\u00f3n en Galdakao en los que hay viviendas de protecci\u00f3n oficial.Foto: Janire Jobajuria https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/17/bec-acogera-feria-dedicada-gastronomia-5114676.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e4f7870-7309-4a95-897e-06b60f9ff4a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista exterior del centro Bilbao Exhibition Centre (BEC). https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/17/activan-alerta-amarilla-lluvias-intensas-5114673.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/17/numero-pacientes-listas-espera-cirugia-5114670.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 Ocafrain: https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/17/cuatro-incendios-siguen-activos-grecia-5114635.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ff86fea-18b1-4924-87e5-d3a0b1e1dab0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los bomberos trabajan para agapar dos incendios cerca de Atenas y en el Peloponeso https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/17/indemnizan-accidente-trafico-34-victimas-5114627.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/26cae9fc-ad8d-4876-80fb-e5e3385a34e7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Familiares de las v\u00edctimas depositan flores en el monolito donde se estrell\u00f3 el avi\u00f3n de Spanair. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/17/hallan-cadaver-mujer-signos-violencia-5114618.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/17/condenado-donostia-maltratar-psicologicamente-companera-5114614.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/17/colau-replanteara-manifestacion-diada-apoya-5114497.html en Com\u00fa, Ada Colau, ha sido proclamada primera alcaldesa de la capital catalana, con una mayor\u00eda absoluta de 21 de los 41 votos de los concejales que forman el consistorio. enferma de Alzheimer. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/17/unidos-mentiras-5114345.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2015/07/17/norte-sur-comienza-busqueda-concursantes-5114340.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db380948-54d7-4927-974d-14399f7b1d0d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presentadora del nuevo formato, Reyes Prados, junto a varios de los aspirantes del concurso, en los 'castings' de ayer en Bilbao. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/17/estopa-lanza-nuevo-single-pastillas-5114324.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf20fa48-8d32-4bbf-829c-11cd87036856_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estopa lanza el video de su nuevo dormir', rodado en Navarra. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/17/shahzia-sikander-critica-herramienta-politica-5114316.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8dd5aa4f-78c3-4ae0-ab42-29e098f844ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Shahzia Sikander ha recorrido medio mundo de la mano de sus obras https://www.deia.eus/cultura/2015/07/17/saxofonista-maceo-parker-acerca-hoy-5114309.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7fff404a-f281-4b91-bf08-6eed3ef8eac4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"El funk es vida y una gran fiesta\", asegura el veterano saxofonista Maceo Parker. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/17/bbk-museo-guggenheim-renuevan-colaboracion-5114305.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1cd8abef-13b6-4eff-89ec-dd2011a671c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vidarte, Rementeria y Sagredo, Integrantes de Organik, durante una obra. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/17/doloroso-espaldarazo-saltadora-brasilena-juegos-5114374.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b64583cb-abf2-4698-81e7-1dc9b8bff4e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Doloroso espaldarazo de saltadora Ingrid de Oliveira en juegos Panamericanos https://www.deia.eus/cultura/2015/07/17/cetaceos-vista-costa-vizcaina-5114280.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4a505123-6b37-419c-82ff-d614375feabb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cet\u00e1ceos a la vista... por la costa vizcaina https://www.deia.eus/cultura/2015/07/17/bello-escenario-pelicula-medieval-5114276.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4cd3c4d7-2024-4137-a89b-14b214fc3319_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un bello escenario de pel\u00edcula medieval https://www.deia.eus/cultura/2015/07/17/serantes-ofrece-manana-doble-sesion-5114267.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b79f6f5d-fbff-4bb4-9d21-27a5ccf828e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una historia de faldas, ambici\u00f3n Los gasteiztarras Gobeo Bay https://www.deia.eus/cultura/2015/07/17/maceo-parker-izango-da-gaur-5114247.html funk es vida y una gran fiesta\", asegura el veterano saxofonista Maceo Parker. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/17/pais-faraones-egipcio-bilbao-5114237.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ffcea1c-f7ea-4ae8-a28d-2ff0d7457c72_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Del pa\u00eds de los Bilbao https://www.deia.eus/politica/2015/07/17/pablo-iglesias-arropa-lista-ganara-5114484.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 (de blanco) y Elisabeth Pe\u00f1a (de rojo) en la la secesi\u00f3n https://www.deia.eus/opinion/2015/07/17/mejor-nino-5114424.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/television/2015/07/17/mtv-confirma-grabacion-nuevo-reality-5114394.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85669837-1da5-49dc-96fd-f7120b38858e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg la piscina. https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/17/baile-nino-supera-jim-carrey-5114418.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/13744bb2-c83c-43fc-ae11-f0523b57c73d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La imitaci\u00f3n del baile de La Mascara https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/17/contadores-luz-altura-5114412.html 2015-07-17T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/73d9ce2f-0b24-4914-91db-e03a17c5ae96_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un operario de una compa\u00f1\u00eda ajena a este reportaje comprueba un contador situado a una altura est\u00e1ndar. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2015/07/17/coche-google-sufre-primer-accidente-5114401.html prensa. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/16/nuevo-sestao-river-sarriugarte-echa-5114080.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04813bc2-04b7-41f5-8253-c078587fa209_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Sestao River se Juan Lazkano https://www.deia.eus/deportes/2015/07/16/galeria-fotos-purito-logra-doblete-5114069.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9b49f4dc-499d-49c6-818a-e2d7126e67cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Purito' Rodr\u00edguez gana su segunda etapa en el Tour https://www.deia.eus/deportes/2015/07/16/bermeo-hizo-campeonato-bizkaia-5114059.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/205da003-06c7-4732-be28-af28845b8e05_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los integrantes de la 'Bou Bizkaia' Jos\u00e9 Mari Vega https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/16/rajoy-avisa-preparado-cumplir-ley-5114026.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0ee4206c-60eb-4c1d-9a7c-4dd633abd9b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, durante la rueda de prensa que ofreci\u00f3 junto a la primera ministra de la Rep\u00fablica de Polonia, Ewa Kopacz. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/16/campana-agresiones-sexistas-atendio-5-5114042.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/50b657f4-e15b-4402-a810-f4ce1ee301b7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel de la campa\u00f1a impulsada por el consejo municipal de la mujer y el Ayuntamiento de Pamplona, por unas fiestas libres de agresiones sexistas. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/16/congreso-apoya-reformar-aborto-votos-5114039.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa9c04a5-698c-4a74-89e7-48525201a98d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Sanidad Alfonso Alonso. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/16/diez-hombres-mujeres-gobierno-cambio-5114032.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd5a7cf8-e55d-4dc9-9d87-c49635c0fd82_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00bfQui\u00e9nes son los DIEZ hombres y mujeres del Gobierno del cambio en Navarra? CONS\u00daLTELO AQU\u00cd. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/16/cc-aa-recibiran-mes-1-5114020.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8bbaebcb-148e-48c5-8374-9051acaa1cc3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Hacienda, Cristobal Montoro. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/16/criticas-merkel-redes-sociales-frialdad-5114014.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d85acde9-e66b-4a68-a274-890032e12767_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cr\u00edticas a Merkel en las redes sociales por su frialdad ante ni\u00f1a palestina https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/16/detenido-acusado-disparar-arma-fuego-5114011.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 acaba de forma espectacular.Foto: I\u00f1aki Porto https://www.deia.eus/economia/2015/07/16/cien-contratos-formacion-aprendizaje-convierten-5114168.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc011577-e0f3-46fe-9944-9f9eed59d67b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios j\u00f3venes en de formaci\u00f3n profesional https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/16/ivan-basso-operado-tumor-testicular-5114104.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/16/crece-credito-sector-publico-baja-5114187.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb8ad22d-cb0e-4039-9ca1-e8d6d4ab60a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miguel https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/barakaldo-vive-gran-dia-ritmo-5113995.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/16/13-2-contratos-euskadi-conllevan-5114224.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db59e142-cb1b-4e53-818c-c27ee16239b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Empleados p\u00fablicos de Lakua salen del edificio al t\u00e9rmino de la jornada laboral. https://www.deia.eus/economia/2015/07/16/demanda-interna-recuperacion-industrial-apuntalan-5114217.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1090800d-771a-434d-9157-f150e71caafe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un operario trabaja en una cadena de montaje de una f\u00e1brica de autom\u00f3viles. https://www.deia.eus/economia/2015/07/16/acuerdo-iran-abre-nuevas-puertas-5114206.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c72e91b5-b435-4ef8-98dd-cbbf28cc20dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Instalaciones de Tubacex. https://www.deia.eus/economia/2015/07/16/puerto-bilbao-confirma-nueva-inversion-5114198.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b016a48c-aa75-409e-a3c8-9b756a2cd099_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista parcial del muelle de carga de contenedores del puerto de Bilbao. https://www.deia.eus/economia/2015/07/16/astilleros-murueta-negocia-nuevos-contratos-5114192.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b916bca6-4f38-45bd-995a-2e7ab8dfab94_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Astilleros Murueta realiz\u00f3 ayer la atunero 'Egalabur' en Erandio. https://www.deia.eus/economia/2015/07/16/reforma-fiscal-pp-electoralista-5114180.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/19be9f40-fa93-494f-a581-8cab3fe35ca7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bfbf1804-aeb3-45b4-9173-e53e7ce5e249_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El holand\u00e9s 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/futbol/2015/07/16/bartomeu-sale-airoso-insulso-debate-5114148.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/98186d34-1ca6-44a4-a4a1-143a426c1018_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg De izquierda a derecha, Toni Freixa, Joan Laporta, Josep Maria Bartomeu y Agust\u00ed Benedito durante el debate electoral.Foto: Efe https://www.deia.eus/futbol/2015/07/16/candidatos-huyen-ahora-patrocinio-catar-5114143.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/futbol/2015/07/16/real-madrid-club-valioso-mundo-5114138.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e7810b7-08bd-4c82-a804-0f9e92ad12ee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelo presiona a Lillo, quien despeja en postura acrob\u00e1tica, durante el partido de ayer en el Santiago Bernab\u00e9u. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/16/galeria-fotos-falta-contador-majka-5114124.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/587aae1d-caa3-4ee7-974c-a539c410692d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El grupo de los elegidos, con Porte y Geraint Thomas a la cabeza, marcan el ritmo para Froome en el ascenso a Tourmalet, donde no hubo batalla. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/16/ciclismo-paralimpico-da-cita-bizkaia-5114116.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/abca214c-6130-4149-87c2-9d483060ed27_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los participantes en la rueda de prensa ayer.Foto: Oskar Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/mentxu-lucarini-nerea-olano-sardineros-5113999.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66b67ba3-48e0-4156-b8d2-63021c4e7084_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nerea Olano, 'Piti', de comisi\u00f3n de fiestas; Miguel \u00c1ngel Lucarini y Ricardo Ituarte.Foto: M. alcaldesa bermeotarra, Idurre Bideguren, se apresta a lanzar la teja en pasado a\u00f1o. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/karrantza-vibra-mejor-motocross-5113992.html el aplauso de la C\u00e1mara tras ser elegido diputado general https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/lantegi-batuak-preve-generar-130-5113850.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b1963c4e-7b61-44df-9a25-0af767200076_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos personas con discapacidad intelectual empleadas Batuak https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/diez-organos-urdaibai-vuelven-sonar-5113840.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d0f21b57-30f7-4ea5-8eaa-2c51ce23114d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las concejales de Busturia Ruiz y Ana Hormaetxe junto Bilbao.Foto: I. F. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/bbk-cruz-roja-impulsan-insercion-5113830.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e80e0d17-2205-4770-90cc-a4596d081dd0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier Zarraga, presidente de BBK.Foto: Esti Gorbea https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/ultimos-preparativos-derribo-puente-urbi-5113824.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c36f23e-de6f-4779-a01a-69efd6abd1a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los tramos del puente de Urbi ya est\u00e1 cortado y su demolici\u00f3n es inminente.Foto: Iker Ugarte https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/lakua-cuestionara-arruebarrena-frente-metro-5113815.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/gorabide-benat-intxausti-isidro-elezgarai-5113882.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2362af9d-e6be-4881-a51c-71d02fe7a61c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Combo Bilbao https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/bilbao-potencia-aplicaciones-informaticas-5113812.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/bbk-live-deja-impacto-economico-5113809.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/45a6d038-53b3-469d-b17b-b67326919baf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El BBk Live cerr\u00f3 anoche su d\u00e9cima edici\u00f3n con una comuni\u00f3n entre los m\u00fasicos y el p\u00fablico. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/16/unai-lopez-guillermo-20-jugadores-5113771.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02bc507a-5302-4ffe-aa25-2f320861563f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mor\u00e1n sentado en el suelo ser\u00e1 cedido https://www.deia.eus/athletic/2015/07/16/toquero-despide-arropado-gracias-dejarme-5113763.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/99da413d-3cb9-4b31-a635-60d0902fac26_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gaizka Toquero, junto a sus compa\u00f1eros, instantes antes de comenzar a leer el comunicado de despedida. Fotos: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/mundo/2015/07/16/mula-omar-habla-primera-vez-5114248.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2015/07/16/bilbao-athletic-presentara-proximo-martes-5113746.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/442dd5cb-bd7f-447b-a59b-955b5465c1b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ascenso del Bilbao Athletic es el premio de una excelente camada de futbolistas formados en Lezama. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/16/supercopa-14-17-agosto-22-5113740.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dbd09d8a-831f-4189-b932-48ca054290ff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Messi se va de Rico y encara a Loporte en la jugada del primer gol https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/etxebarri-alcanza-11-000-habitantes-5113876.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/741b5b7a-70d1-4fa7-ba22-18ba2f1ff856_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una imagen de Jobajuria https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/durandog-presenta-quedada-perruna-5113890.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/717e3469-2e11-464f-a830-26cd7389165a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miembros y Doyle https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/marcha-adentra-senderos-gueenes-5113990.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/16/biblioteca-bidebarrieta-mejora-imagen-5113957.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bb36697c-f9cf-4067-90f7-046784d6c9e8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un andamio tapado con una red cubre desde hace semanas la fachada de la biblioteca de Bidebarrieta.Foto: Esti Gorbea https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/virgen-carmen-surca-aguas-santurtziarras-5113987.html https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/urduliz-exalta-manana-ikurrina-subida-5113982.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5af96378-c5d0-4858-9b61-48a7de86db6b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cerca de 50 ni\u00f1os del Mar\u00edtimo de Las Arenas realizan una limpieza de la r\u00eda https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/servicio-limpieza-getxo-retirara-poda-5113976.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/musika-eskola-elorrio-txupinera-5113973.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/16/confesiones-aplauden-espiritu-consenso-regular-5113967.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c2df1d3f-c1b2-486e-bf73-07af9fcd325b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas rezan en la mezquita de la Concepci\u00f3n de Bilbao, uno de los centros de culto que el Ayuntamiento quiere regular de forma consensuada.Foto: Zigor Alkorta https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/16/fomento-expone-alternativas-entrada-bilbao-5113962.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a73a318-a067-4b7f-ae27-4fd011fd221b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de Abando https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/16/tranvia-bilbao-supera-incidencias-primer-5113950.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6a3acfbb-578a-4e22-8971-d893e8663e3f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los asistentes a la protesta llevada a cabo ayer al comienzo del primer paro frente a la estaci\u00f3n de Atxuri. Fotos: Esti Gorbea https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/nuevo-hipermercado-bilbondo-transforma-centro-5113896.html Busquet, Aitor Aldaiturriaga y Ibon Uribe https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/basauri-invierte-254-366-euros-5113940.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9875af0f-92f6-4ba5-bb33-097853412d26_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg A las 6.00 horas de ayer, el pabell\u00f3n de pescader\u00edas de Mercabilbao se encontraba atestado de compradores y vendedores. durante los Carmenes https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/16/cerca-50-ninos-maritimo-arenas-5113908.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fc68e8ba-5fa2-4fbc-885e-70ce88bd389e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La actividad estuvo organizada por la https://www.deia.eus/mundo/2015/07/16/israel-mantiene-abiertas-opciones-teheran-5114253.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/16/victimas-gal-recurriran-estrasburgo-decision-5114585.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/607f5637-81f7-4abe-bef0-8a330a2ab375_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Edurne Brouard acompa\u00f1a a Elena Bartolom\u00e9 y Ane Muguruza, compa\u00f1era e hija de Josu Muguruza, respectivamente, en un homenaje al diputado de HB.Foto: Pablo Vi\u00f1as https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/16/nave-new-horizons-sobrevive-historica-5114661.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/67b671a9-4546-4295-9b89-0674f0dd1ab9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg New Horizons sobrevivi\u00f3 a su hist\u00f3rica aproximaci\u00f3n a Plut\u00f3n https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/16/oms-abre-batalla-alimentos-bebidas-5114653.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ba9dc4d-ab75-4085-9dfe-9c6fe7ee51e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las bebidas azucaradas representan uno de los grandes retos a los que se enfrenta la OMS para controlar la obesidad infantil. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/16/apunala-exmujer-malaga-luego-suicida-5114643.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/16/hallado-vivo-bebe-contenedor-basuras-5114640.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/16/urkullu-sanchez-reunen-primera-vez-5114599.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/16/ano-medio-carcel-ensalzar-eta-5114592.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/16/pnv-pide-eurojust-analice-negativa-5114583.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1935e1f2-5aa8-413c-833b-17f8978a85a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Izaskun Bilbao en el Parlamento Europeo en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/16/mujer-vendia-parcelas-sol-continua-5114668.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 Brouard acompa\u00f1a a Elena Bartolom\u00e9 y Ane Muguruza, compa\u00f1era e hija de Josu Muguruza, respectivamente, en un homenaje al diputado de HB.Foto: Pablo Vi\u00f1as https://www.deia.eus/politica/2015/07/16/diputaciones-vascas-reclaman-estabilidad-fiscal-5114573.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e8dd6f3-078d-48f3-9b01-b1de78953723_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu y los tres diputados generales, en el encuentro que mantuvieron ayer en Ajuria Enea.Foto: Jos\u00e9 Ram\u00f3n G\u00f3mez https://www.deia.eus/politica/2015/07/16/victimas-3-marzo-piden-amparo-5114566.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a6a2e879-ff6b-4e19-aa84-4e7bde9b6403_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Andoni Txasko, Gorka Urtaran, la presidenta de la comisi\u00f3n de peticiones, Cecilia Wikstr\u00f6m; Izaskun Bilbao y Josu del humo del tabaco no s\u00f3lo evita graves enfermedades, sino que supone un ahorro para un consumidor de 20 cigarrillos diarios cercano a los 1.300 euros al a\u00f1o. El tabaco contiene alrededor de 4.700 productos qu\u00edmicos, de los cuales 200 son veneno https://www.deia.eus/politica/2015/07/16/lider-pnv-nafarroa-vicepresidentes-barkos-5114537.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b12d3f1d-c613-449f-ae0c-18b98a103eea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El l\u00edder del PNV de Nafarroa, uno de los vicepresidentes de Barkos https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/16/uriarte-dispuesta-hablar-mendez-mete-5114727.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4a396938-1b6e-4e9b-860f-13c717b3a71c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En 2017 se celebrar\u00e1 por primera vez la Prueba Final de Bachillerato de la Lomce que sustituir\u00e1 a la Selectividad. https://www.deia.eus/opinion/cartas-al-director/2015/07/16/disculpas-pueblo-judio-5114777.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/16/euskadi-refuerza-medidas-atraer-profesionalizar-5114760.html https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/16/mueren-32-aves-brote-botulismo-5114754.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cdc66bac-aae1-4965-8377-bc867b100af4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los parques periurbanos del Anillo Verde de Vitoria son uno de los bienes m\u00e1s preciados de la ciudad, junto a la l\u00ednea natural que al sur forman los Montes de Vitoria y todo el entorno del r\u00edo Zadorra y las balsas de Concentraci\u00f3n en los pasados Sanfermines para protestar por una agresi\u00f3n sexual. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/16/cuatro-bebidas-azucaradas-semanales-elevan-5114677.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/78d55122-7f9a-46de-98b2-1150f9c9431e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ni\u00f1o 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b00b3f14-8f31-4f71-9f1a-3b78ecceef2c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agentes de la Guardia Civil con el beb\u00e9. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/16/encuentran-muerto-minero-atrapado-miercoles-5114682.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bbd9f220-a408-464a-a607-9b0c01c65beb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miembros del operativo de rescate del minero atrapado en la mina de Cerredo https://www.deia.eus/politica/2015/07/16/mantienen-peticion-acusados-falange-5114545.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/16/obama-insiste-acuerdo-iran-consiga-5114262.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/855a9a80-f394-44f0-91ec-c54584d7de79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Obama, en rueda de prensa. https://www.deia.eus/politica/2015/07/16/toni-canto-presentara-independiente-primarias-5114532.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/32cfbcb6-b8ce-4ca2-9087-3ed752770b8d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los espect\u00e1culos de Davina and the Vagabonds prometen entretenimiento y diversi\u00f3n, adem\u00e1s de buena m\u00fasica.Foto: DEIA https://www.deia.eus/cultura/2015/07/16/noche-nombres-propios-festival-jazz-5114369.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2e1a038b-f6bc-483d-afed-817b3d392add_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Chris Potter, Lionel Loueke. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/16/eduardo-gruber-expone-seleccion-dibujos-5114361.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/38f5b4a3-922e-4faf-a41d-94e807c12509_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La obra de Gruber ha transitado por muchos caminos: desde la figuraci\u00f3n hasta el informalismo. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/16/disney-prepara-precuela-aladdin-actores-5114351.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2015/07/16/corte-digestion-problema-digestivo-cardiocirculatorio-5114416.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/efe9a91f-671f-4cf7-96bc-e85f37ae2348_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de ni\u00f1os, disfrutando de la apertura de una piscina exterior en Pamplona. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/16/agenda-5114327.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/16/cuatro-militares-muertos-tiroteos-sur-5114307.html primer ministro holand\u00e9s, Mark 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f22d24ab-b231-43f7-8f47-32f39e2fd0d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Eurogrupo, Jeroen Dijsselbloem, durante la rueda de prensa que ha ofrecido hoy. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/16/tsipras-apoyo-grupo-sera-dificil-5114282.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/69436940-f9be-47f4-80ab-6d06de24f81a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Finanzas griego, Euclides Tsakalotos (i), habla con el primer ministro griego, Alexis Tsipras https://www.deia.eus/mundo/2015/07/16/bruselas-propone-dar-atenas-7-5114278.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9771145c-229d-4bca-89f0-9417678ed2fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En Atenas, las protestas comienzan a parecerse a las de los anteriores rescates. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/16/rajoy-lleva-debate-griego-pleno-5114271.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c735565e-4543-4355-889c-8e352c63bb2c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Mariano Rajoy. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/16/juego-tronos-acapara-candidaturas-emmy-5114407.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c65cd7e-5ab2-4723-9134-cb06a60b1742_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de Juego de Tronos. Concierto del Getxo Blues. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/16/grey-publica-hoy-espana-pagina-5114423.html https://www.deia.eus/television/2015/07/16/james-bond-m-firman-carta-5114429.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e746aec6-b6e6-4e87-8518-bb9a7911819d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Daniel Craig, 'Juego de Tronos'. https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41a4f526-2011-4362-a615-bec79c90c45c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ra\u00fcl Romeva, exdirigente de ICV; Carme Forcadell, expresidenta de la ANC; y Muriel Casals, presidenta de \u00d2mnium, encabezan la lista. https://www.deia.eus/corazon/2015/07/16/musicos-comicos-actores-unen-crear-5114462.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/33d0c26c-12cb-4f6c-993b-5be43111a98c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Junkera, uno de los artistas que apoya el evento. https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/16/pasos-vasco-universal-camino-ignaciano-5114469.html 2015-07-16T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ad1ef0f-a000-47e9-a556-1815b03d0dfd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 700 kil\u00f3metros (2d), ha recibido hoy en el Palacio de Ajurianea a los reci\u00e9n elegidos Diputados Generales de Bizkaia, Unai Rementeria (i), de \u00c1lava, Ramiro Gonz\u00e1lez (2i), y de Gipuzkoa, Markel Olano (d). https://www.deia.eus/deportes/remo/2015/07/15/urdaibai-mira-lado-bueno-5114343.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff0f67d0-a04b-455b-998d-864fe5a45936_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Salsamendi da remeros.Foto: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/futbol/2015/07/15/toquero-firma-temporadas-alaves-5114333.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d33b7778-bcad-4293-8bc5-33e9941946bc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rueda de prensa de Gaizka Toquero https://www.deia.eus/futbol/2015/07/15/messi-ronaldo-neymar-luis-suarez-5114329.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/45b9d671-343d-41ea-b803-636f181b3295_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lionel Messi en una foto de archivo en la Final de Copa https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/15/ivan-basso-operado-exito-tumor-5114323.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7f523c67-a186-4c55-a969-161795dad617_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo del ciclista Ivan Basso. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/15/contador-reconoce-froome-ido-querido-5114315.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aac9a8e2-d0cc-40f4-943a-66bd80f9e326_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Chris Froome, ganador de la etapa de en su llegada a meta. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/15/froome-queda-sombra-5114319.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fe8ea5f8-551c-4f2c-ab07-eacaf79338e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Froome, concentrado, por delante fotogr\u00e1fico: Efe https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/15/basso-pasara-hoy-quirofano-5114311.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/15/urdaibai-revalida-titulo-campeon-bizkaia-5114304.html en Lekeitio https://www.deia.eus/economia/2015/07/15/pp-quiere-aprobar-agosto-presupuestos-5114357.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e04b1ffd-216a-4a02-83d7-7bc82cabfc8c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de hacienda, Crist\u00f3bal Montoro quiere entregar el proyecto de PGE 2016 a Jes\u00fas Posada, un mes antes que en el pasado a\u00f1o. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/15/villar-opta-reeleccion-piden-5114293.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3521bb96-0a8b-446d-b5e3-3777268ade66_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00c1ngel Mar\u00eda Villar pretende seguir en su cargo. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/15/galeria-fotos-majka-culmina-primera-5114288.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ed9f6f60-79ca-4c58-a7dc-eb82b2f10b40_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ciclista brit\u00e1nico Christopher Froome (c), del equipo Team Sky, durante la decimoprimera etapa de la 102\u00ba edici\u00f3n del Tour radiantes, en La Audiencia Nacional ha denegado la indemnizaci\u00f3n a la familia de Joxean Lasa, cuya hermana Axun, a la izquierda, departe en una imagen de archivo con Pili Zabala. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/15/barakaldo-alia-atender-menores-5114261.html Manolo Vega. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/15/lakua-exige-educacion-meta-cajon-5114415.html consejera vasca de Educaci\u00f3n, Cristina Uriarte. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/15/muere-guardia-civil-explosion-comandancia-5114411.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a5429e2-1cea-41cb-982d-d60ed60cbac3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Edificio de la Comandancia de Almer\u00eda https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/15/pacto-junqueras-preve-desconexion-6-5114402.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fb19c35a-a661-40de-8099-a4f2c70abee0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de la Generalitat, Artur Mas, sale del Palau de la Generalitat. https://www.deia.eus/economia/2015/07/15/iberdrola-amazon-montan-parque-eolico-5114362.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/15/mayoria-cupula-syriza-rechaza-tercer-5114398.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/48d76da7-7c22-45a7-98f2-98d2c06c9087_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta del Parlamento reacciona durante una sesi\u00f3n parlamentaria. https://www.deia.eus/economia/2015/07/15/montoro-dice-gracias-reformas-ahora-5114388.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/387fd4a4-0184-4586-a11d-2d73c72496a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Hacienda Cristobal Montoro https://www.deia.eus/economia/2015/07/15/eroskik-1-7-milioi-euroko-5114384.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c02881a-d021-4731-9cf8-8540121b72a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo del hipermercado Eroski de Bilbondo https://www.deia.eus/economia/2015/07/15/trafico-puerto-bilbao-aumentado-3-5114381.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b016a48c-aa75-409e-a3c8-9b756a2cd099_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista parcial del muelle de carga de contenedores del puerto de Bilbao. https://www.deia.eus/economia/2015/07/15/mondragon-vuelve-crear-empleo-division-5114378.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/968e06a4-9db6-4481-a53c-a805c1247a95_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Corporaci\u00f3n Mondrag\u00f3n vuelve a la senda de crecimiento, en especial en la industria, tras el congreso de 2014.Foto: Rub\u00e9n Plaza https://www.deia.eus/economia/2015/07/15/descuelgues-salariales-caen-minimos-euskadi-5114373.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9f53620-537d-4766-b6cf-25c9c5bfdd8f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Movilizaci\u00f3n en Bilbao en defensa de los convenios sectoriales en julio de 2013. https://www.deia.eus/economia/2015/07/15/cc-oo-ugt-buscan-relanzar-5114367.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41ccdfa0-b7ab-4141-9ec9-3b9202880ef2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reuni\u00f3n de la mesa del metal de Bizkaia, que contin\u00faa bloqueada, en mayo del a\u00f1o pasado. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/15/pnv-gobernara-minoria-ayuntamiento-santurtzi-5114266.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fc2cbaf5-fffa-4944-b90c-be1b96daed0d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El pleno municipal decidi\u00f3 ayer el funcionamiento del Ayuntamiento a lo largo de la https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/15/basauriko-udalak-mercabilbaora-sartzeko-errepidea-5114134.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aeb8575a-1358-49a5-b4bf-0cf0ea7786e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mercabilbao. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/15/aeropuerto-bilbao-estrena-parking-expres-5114131.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e79e4853-3216-41c2-aa0f-9fea473d6822_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg aeropuerto de Bilbao. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/15/plan-empleo-bbk-cruz-roja-5114126.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e74a77a-642c-4cde-ba8b-0dfdcacaf53c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los presidentes de la BBK y de Cruz Roja Bizkaia, Xabier Sagredo y Javier Z\u00e1rraga, respectivamente, durante la firma del acuerdo de colaboraci\u00f3n https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/15/barakaldo-permite-the-limit-retomar-5114122.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c150d9c-f765-4f92-967e-c04dc562539e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg The Limit volvi\u00f3 a funcionar tras jugadores. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/15/markina-alza-hoy-telon-festivo-5114146.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f7388c8e-88ad-4371-86f2-deafb7c0c79f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de un momento festivo en las pasadas fiestas. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/15/barca-aparece-sopa-tres-partidos-5114077.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8d7f35e5-106a-4ec6-998d-9d90bd8b7d44_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Bar\u00e7a aparece hasta en la sopa https://www.deia.eus/athletic/2015/07/15/athletic-desaprovecha-mala-segunda-parte-5114074.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/94531c99-61ac-4f5a-b522-2a92970bbae8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Athletic desaprovecha en una mala segunda parte la ventaja de dos https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/15/amorebieta-abre-pasarela-zubizabala-gana-5114150.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8fbc6ae7-ea41-45c4-8b25-06e9fc01e2f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pasarela del barrio de 300 actos, todos gratuitos y la mayor\u00eda al aire libre https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/15/marsellesa-suena-orillas-nervion-5114153.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/58d78bd8-2dc6-4716-837d-ab58ee97dfc6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel \u00c1lvarez, Tom\u00e1s del Hierro, Nekane Alonso e Itziar Urtasun asistieron a la celebraci\u00f3n del D\u00eda Nacional de Francia. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/15/britanicos-franceses-siguen-estela-vascos-5114220.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/60a4aa9e-38ba-4c6f-bfdf-8063a2369da5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El n\u00famero de asistentes procedentes de Madrid y Catalunya tambi\u00e9n aument\u00f3.Foto: Borja Guerrero https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/15/tranvia-vive-hoy-primera-jornada-5114214.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef19b5af-f198-4ea7-8f85-43237ee6f0d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los servicios se interrumpir\u00e1n durante 4 horas. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/15/caldera-comunidad-vecinos-provoco-vertidos-5114209.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d89a40b-c6d8-4598-bd80-d9ecc7b9ee77_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La zona de la r\u00eda en Deusto donde ha aparecido la mancha de combustible https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/15/bilbao-700-debera-potenciar-participacion-5114203.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de0488e0-63b2-476b-8cc2-8aa46e46ce1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josune Ariztondo, en uno de los sillones despacho. Fotos: Ibon Uribe https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/15/puente-colgante-iluminara-sabado-pedaladas-5114166.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9fbeb0b8-5c89-474c-89ea-0516bb2eb441_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas disfrutan de un d\u00eda soleado en el entorno del Puente Colgante. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/15/theresa-zabell-fomenta-recogida-residuos-5114161.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de93fca3-3b43-48b6-a050-2cf4bca20c54_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta de la Fundaci\u00f3n Ecomar y doble medallista ol\u00edmpica, Theresa Zabell, durante la acci\u00f3n de recogida y dep\u00f3sito de residuos junto a alumnos de la Escuela de Vela de Jos\u00e9 Luis Ugarte https://www.deia.eus/mundo/2015/07/15/mexico-niega-haber-sido-alertado-5114438.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/15/total-1-071-viviendas-han-5114112.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0ea3c517-a939-4b38-8f8a-1da89e209ca2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un avi\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda Ryanair se dispone a tomar tierra en el aeropuerto de Loiu. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/15/eurozona-busca-vias-financiacion-5114442.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/15/urkullu-diputaciones-afinan-trabajo-comun-5114651.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4894eb2b-d0ee-4e57-b9e2-171a52cd3a4c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari Urkullu, ayer en el Parlamento Vasco, con el consejero To\u00f1a. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/15/detenido-falso-medico-trabajo-13-5114691.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/15/menores-16-anos-podran-casarse-5114690.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ffe0d181-0788-48fe-b9b1-3138c914c068_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una pareja de novios se saca las fotos de su boda en el Kursaal de Donostia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/15/gobierno-aragones-admite-residencia-debia-5114687.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39ffd9bf-34b0-4d4f-bab7-480dc82801e7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de vecinos, junto a la entrada de la residencia de ancianos donde fallecieron ocho residentes la madrugada del domingo. https://www.deia.eus/politica/2015/07/15/treintena-personalidades-ee-uu-apoyan-5114663.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/15/pnv-tilda-aberrante-justicia-rechace-5114660.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/15/pse-ee-cree-incomprensible-negar-5114659.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5b4817e1-74f6-4d91-814a-f987608f04dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La secretaria general del PSE, Idoia Mendia, durante la rueda de prensa que ha ofrecido hoy en Bilbao. https://www.deia.eus/politica/2015/07/15/tsjpv-admite-tramite-denuncia-prieto-5114655.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a062d2e8-247e-44bf-81e1-c79f353309d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El dirigente del PSE alav\u00e9s Txarli Prieto, en un acto del partido en Gasteiz. https://www.deia.eus/politica/2015/07/15/nafarroa-tendra-gobierno-cuotas-personas-5114648.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6738f753-e86d-4689-928f-e21e9b2300e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La candidata a presidir el Gobierno de Navarra por Geroa Bai, Uxue Barkos (2i) junto con Koldo Martinez Gomez (i) y Manu Ayerdi https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/15/mundo-detiene-sida-fija-nuevo-5114698.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/97950ef7-5fe4-46bd-8c39-ff30ebced877_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un lazo rojo, en Bilbao, por la prevenci\u00f3n del sida. https://www.deia.eus/politica/2015/07/15/pp-apresura-centro-victimas-listo-5114644.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d570fe1-f81d-4402-ba58-ddc84a439e35_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El periodista Florencio Dom\u00ednguez, junto al ministro Fern\u00e1ndez D\u00edaz, ayer. https://www.deia.eus/politica/2015/07/15/lista-euskal-hiria-reclama-autonomia-5114641.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7e40b9a-5c74-48e1-ac23-7b324bf78dbc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Garrido, Alejos, Garc\u00eda, Ares https://www.deia.eus/politica/2015/07/15/convenios-reuniones-boise-5114634.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f5350076-43d7-4978-a846-8dee6c285dd0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Desfile de dantzaris durante una de las ediciones del Jaialdi de Boise, que tiene lugar cada cinco a\u00f1os. https://www.deia.eus/politica/2015/07/15/sortu-marca-perfil-social-dudar-5114630.html La alcaldesa de Madrid, Manuela Carmena, que ha participado en el aniversario de la Cadena Ser. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/15/5-500-ninos-madrid-iran-5114694.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d0dc155-866a-435d-8455-227c3acb5878_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una ni\u00f1a se tapa los ojos ante un plato en un comedor. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/15/avion-realiza-aterrizaje-emergencia-carretera-5114699.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/15/margallo-avisa-le-pasar-tsipras-5114616.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fb3dc8c2-3a9f-49be-9c8b-1336085c4cd1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Garc\u00eda Margallo, ministro espa\u00f1ol de Exteriores. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/15/2-300-conductores-vascos-tres-5114734.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5eb68c42-4716-4619-a938-f94e4cac2fc4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La velocidad excesiva sigue siendo el motivo principal para la retirada de puntos del carn\u00e9 de conducir. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/15/embargo-tira-baja-precios-crudo-5114444.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aaf07322-3089-43b7-830b-8f1da7bff209_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las calles de Teher\u00e1n se llenaron de tras anunciarse el acuerdo. https://www.deia.eus/opinion/2015/07/15/recordatorio-senor-rajoy-5115461.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/15/acometen-reformas-250-centros-educativos-5114758.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31e5d48f-c551-438b-810d-d71ba4e4fabb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El colegio Basozelai Gaztelu es uno de los que va a acoger obras este verano. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/15/ararteko-pide-respeto-consumo-responsable-5114755.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/af415790-d4eb-4ed0-90df-8c61593c0b78_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg J\u00f3venes de 'botell\u00f3n' durante un concierto https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/15/guardas-forestales-capturan-mapache-sur-5114750.html una 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0ed19be7-7ac7-4db6-af2c-fe03b8e19f89_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miles de personas entonan el tradicional 'Pobre de M\u00ed' en la Plaza del Ayuntamiento de entr\u00f3 como una bala en el callej\u00f3n y arranc\u00f3 buena parte de la camiseta de esta joven. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/15/queria-encierros-tudela-5114720.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d223029e-3759-49c1-888a-139c2912bbe0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00daltimo encierro de sanfermines Miura. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/15/tres-detenidos-robar-vivienda-comercios-5114714.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/15/hallan-recien-nacido-vida-contenedor-5114713.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b00b3f14-8f31-4f71-9f1a-3b78ecceef2c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agentes 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/15/alemania-condena-contable-auschwitz-juicio-5114706.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e4ef3716-064f-443c-a918-2111ba3442bd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El llamado \"contable exmiembro de las SS hitlerianas Oskar Gr\u00f6ning, espera en el banquillo de los acusados a conocer su veredicto en la Audiencia de L\u00fcneburg (Alemania) https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/15/supervivencia-cancer-testiculo-99-diagnostica-5114703.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/15/rajoy-sometera-votacion-congreso-rescate-5114620.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5fe2c2f1-950b-4cad-9173-9c5630d77201_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Banco Central Europeo (BCE), Mario Draghi, el presidente franc\u00e9s, Fran\u00e7ois Hollande, el presidente espa\u00f1ol, Mariano Rajoy, el primer ministro griego, Alexis Tsipras, y el primer ministro italiano, Matteo Renzi https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/15/cerveza-bebida-elegida-vascos-despues-5114763.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/61011045-3e1b-46a8-8c9d-8370d1752c17_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una camarera sirviendo una cerveza en un bar. https://www.deia.eus/politica/2015/07/15/seria-president-pese-lista-unica-5114613.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75c49945-a761-4685-8707-e504b286b758_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El president de la Generalitat, Artur Mas, durante un Pleno del Parlament esta semana. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/15/quincena-musical-busca-ganarse-publico-5114483.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2015/07/15/1-7-millones-espectadores-siguieron-5114522.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ee02af5-e680-49d3-b4f6-f998575d116e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00daltimo encierro Festival de Blues de Getxo https://www.deia.eus/cultura/2015/07/15/ego-pondra-pelos-punta-publico-5114495.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef4fc224-1ed6-432c-8e87-bdb12981aa10_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unos j\u00f3venes violinistas ensayan en el primer d\u00eda del encuentro de la Joven Orquesta de Euskal Herria (EGO) en Eibar. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/15/laibach-sera-primera-banda-occidental-5114492.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/837ea6f7-8491-453d-af22-d2bcf7c01ee0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El grupo musical esloveno Laibach durante una actuaci\u00f3n. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/15/fernando-trueba-premio-nacional-cinematografia-5114488.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3c03cb20-f47a-4bdd-a758-31143f0e4770_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El director y guionista Fernando Trueba. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/15/grey-nueva-entrega-50-sombras-5114481.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/062925c6-c6d3-4347-87d2-75548909eb37_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una imagen https://www.deia.eus/vivir/2015/07/15/gaviota-robo-gopro-graba-espectaculares-5114530.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/908b8e83-a83f-4108-83c3-a6a4af4e0f97_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La gaviota que volando https://www.deia.eus/cultura/2015/07/15/agenda-5114477.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/06920855-64fd-4210-a170-f81997662e95_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Finanzas griego. Una imagen vale m\u00e1s que mil palabras https://www.deia.eus/mundo/2015/07/15/dimite-viceministra-finanzas-griega-desacuerdo-5114457.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8012bf5-e7d8-4c21-b31f-944b40f0d386_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Foto de archivo tomada el 12 de junio de 2015 y facilitada hoy, 15 de julio de 2015, de la viceministra de Finanzas, Nadia Valavani. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/15/mexico-publica-grabacion-momento-fuga-5114452.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/15/alexis-tsipras-busca-apoyos-syriza-5114447.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/522b778f-7967-4099-99f8-269c02f8c203_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las calles de Grecia recuerdan al primer ministro el no del pasado refer\u00e9ndum. https://www.deia.eus/politica/2015/07/15/rauel-romeva-liderara-lista-soberanista-5114607.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0447e1f0-b022-4a34-aa17-402f3d4e2abc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00edas de archivo del exeurodiputado de ICV Ra\u00fcl Romeva, que encabezar\u00e1 la lista unitaria para el 27S, seguido por la expresidenta de la ANC, Carme Forcadell (c), y la presidenta de \u00d2mnium Cultural, Muriel Casals (d), seg\u00fan han acordado CDC y ERC. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/15/coronado-asoma-aristocracia-casa-alba-5114525.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aeb91f09-c126-4a2a-8e3b-d0069f2585c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Portada de la revista Hola con la foto de Coronado y Eugenia Mart\u00ednez de Irujo https://www.deia.eus/mundo/2015/07/15/diplomacia-internacional-logra-acuerdo-iran-5114450.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d109e939-a3e7-491b-86ac-7833bd8c57d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario de Estado https://www.deia.eus/television/2015/07/15/error-historico-remedios-cervantes-atrapa-5114535.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2015/07/15/continuara-5114576.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/television/2015/07/15/noticia-actualidad-bordo-furgoneta-carretera-5114541.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a61ea9f6-a7d9-4702-ba91-cafb1ca89dcf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Jes\u00fas Calleja. https://www.deia.eus/television/2015/07/15/lolita-shaila-durcal-incorporan-jurado-5114548.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/32764a18-a331-41ff-9ba9-00b9c140a138_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg televisi\u00f3n \"Tu cara me suena\". https://www.deia.eus/television/2015/07/15/aluvion-caras-conocidas-amar-5114544.html 2015-07-15T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e44e5d1-d550-4bc7-9492-c691e740822d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aluvi\u00f3n Froome celebrando su victoria en la primera etapa de alta monta\u00f1a del Tour de Francia https://www.deia.eus/deportes/2015/07/14/salida-colom-complica-posicion-bilbao-5114919.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/14/sutondoan-prepara-otono-lleno-actividad-5114914.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7d6f8669-1c47-49b9-b181-337ec8c52b5d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El grupo una actuaci\u00f3n. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/14/lehendakari-viaja-boise-reforzar-relacion-5114871.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f5350076-43d7-4978-a846-8dee6c285dd0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Desfile de dantzaris durante una de las ediciones del Jaialdi de Boise, que tiene lugar cada cinco a\u00f1os. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/14/cuatro-subsaharianos-logran-saltar-valla-5114861.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ae0c81b6-0ddc-433f-9b89-e5916b35ac9c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Guardias civiles vigilan la verja de Ceuta donde ocurrieron los hechos del pasado 6 de febrero. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/14/miura-rompen-crono-5114848.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c5fbe365-901e-4bff-8137-0752f3221157_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00daltimo encierro de sanfermines 2015 con toros de Miura. Fotos: EFE https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/14/juez-reduce-delito-fiscal-caso-5114832.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1bce17b9-ad68-43da-b3fb-e7a4ccb5cd5f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rodrigo Rato, a la salida de su despacho. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/14/iraola-ruge-ny-5114948.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1362b228-1d04-4a13-89ec-5d6c4a779959_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los aficionados rojiblancos desplegaron una pancarta en el estadio de los Yankees.Foto: Pe\u00f1a Athletic Nueva York https://www.deia.eus/economia/2015/07/14/rentas-capital-beneficios-empresariales-son-5115041.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/14/cinco-medio-ocupara-hueco-san-5114956.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/346a41d9-c874-47eb-adb7-fab37949d3e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Cinco y Medio ocupar\u00e1 el hueco entre San Ferm\u00edn y La Blanca https://www.deia.eus/economia/2015/07/14/corte-ingles-vende-10-capital-5115071.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f97ffff3-ef4c-4cef-a611-2d22fc7bf006_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Clientes a primera hora de la ma\u00f1ana en el Corte Ingl\u00e9s de Pamplona. Foto: Javier Bergasa https://www.deia.eus/mundo/2015/07/14/ascienden-250-jovenes-intoxicados-polonia-5115154.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/14/denuncian-muerte-perro-maletero-5114821.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 donde falleci\u00f3. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/14/obama-acuerdo-iran-basado-confianza-5115150.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/855a9a80-f394-44f0-91ec-c54584d7de79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de EEUU, Barack Obama, en rueda de prensa. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/14/netanyahu-error-proporciones-historicas-5115139.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f21b51f5-3eae-4e3e-8d18-8e809d17b83e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El primer ministro israel\u00ed, Benjam\u00edn Netanyahu, califica el acuerdo de \"error de proporciones hist\u00f3ricas\". https://www.deia.eus/economia/2015/07/14/cebek-desvelara-lunes-apoya-larranaga-5115104.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d4fd7f9f-c6f6-4d10-b6f2-36fb3cef287d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pascal G\u00f3mez, presidente, y Juan Ugarte, secretario general de SEA, arropan a Roberto Larra\u00f1aga, en el centro. https://www.deia.eus/economia/2015/07/14/prezioak-0-3-igo-ziren-5115089.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d79db576-2465-442c-9b74-4d360fbfb13f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alimentos ecol\u00f3gicos en un comercio. https://www.deia.eus/economia/2015/07/14/juez-reduce-delito-fiscal-caso-5115079.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8988259e-f186-4877-ae6f-35b8b953940b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rodrigo Rato, en la salida a Bolsa de Bankia. https://www.deia.eus/economia/2015/07/14/derrota-guindos-condena-espana-irrelevancia-5115060.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ec43dc75-6450-4e63-8afe-32d37f9b7943_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dijsselbloem r\u00ede ayer ante el alem\u00e1n Sch\u00e4uble. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/14/tourmalet-montana-enamora-5114971.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8d96be6-14a5-45df-b8ba-ee035710a912_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alto del Tourmalet, s\u00edmbolo https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23133557-4570-497a-aac0-3402f1a2fa39_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ciclista italiano Ivan Basso (d), abraza a su compa\u00f1ero en el Tinkoff-Saxo, Alberto Contador, durante una rueda de prensa. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/14/varufakis-grecia-convierte-vasallo-eurogrupo-5114828.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/539332ae-1363-4dc3-a9c0-862ab69795dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yanis Varufakis en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/14/ermita-cruz-lezama-suma-zona-5114776.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4a978e4c-469a-4438-aede-669f8bfc08de_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las nuevas mesa, junto a la mesa. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/14/santurtzi-mantendra-siete-areas-municipales-5114819.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2dda7679-c5bc-404f-b2c5-97f54a308a17_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vecinos de Santurtzi disfrutaron de la ma\u00f1ana soleada de ayer frente al ayuntamiento de Santurtzi. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/14/diputacion-bizkaia-nombra-directores-area-5114710.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e2225ab-76c4-4fbf-a420-591b799be93c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Rementeria interviene en la sesi\u00f3n de investidura del pasado martes en Gernika. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/14/mari-carmen-montoya-sera-pregonera-5114764.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/524b15ba-0a87-434f-af60-52d0e9529628_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pregonera, Mari Carmen Montoya, posa en el centro Zelaieta junto al cartel de fiestas de Amorebieta. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/14/crias-escocesas-aguila-pescadora-llegan-5114756.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f227100f-bbb2-47b8-a11e-499f353c6310_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La comida de las cuadrillas multitud de markinarras.Foto: I. Alberdi https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/14/fuga-pozos-filtracion-caldera-gasoil-5114745.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d89a40b-c6d8-4598-bd80-d9ecc7b9ee77_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La zona de la r\u00eda en Deusto donde ha aparecido la mancha de combustible https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/14/programa-gorbeia-ezagutu-acerca-comarca-5114736.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02ff871d-b58d-4a6f-9b36-cbbf3954258f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Areatza ser\u00e1 uno de los destinos que en la jornada de ma\u00f1ana.Foto: DEIA https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/14/litro-aceite-contamina-agua-persona-5114725.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9e5f3ca2-7864-4eba-8378-12721d25b424_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El \u00e1rea dom\u00e9stica es la principal fuente de vertidos de aceites usados en las redes de saneamiento. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/14/comienza-cambio-caducidad-tarjetas-barik-5114717.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44fd322d-ea6b-4ce0-8c39-2c97dc8f8dca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Se amplia de cuatro a siete a\u00f1os la caducidad de todas las tarjetas Barik https://www.deia.eus/athletic/2015/07/14/athletic-cae-furth-despedida-austria-5114633.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8061b2a5-e2f1-4fd3-b588-78d5a39b191f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aritz Aduriz durante el partido ante el Furth en el que marc\u00f3 el primer tanto rojiblanco https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/14/viaje-barracas-arrigorriaga-1-70-5114768.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2015/07/14/toquero-jugara-alaves-proximas-temporadas-5114628.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/650c20b4-2a34-41b8-830c-f3775173da50_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gaizka Toquero disput\u00f3 pasado curso.Foto: Juan Lazkano https://www.deia.eus/athletic/2015/07/14/reto-williams-5114621.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/732876e5-1b5c-4606-984d-e49951b4eb49_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Williams golpea el bal\u00f3n de cabeza en un rondo durante el entrenamiento de ayer por la ma\u00f1ana. Reportaje fotogr\u00e1fico: Pablo Vi\u00f1as, enviado especial a Leogang https://www.deia.eus/athletic/2015/07/14/carril-libre-balenziaga-5114611.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/76c0c605-5e32-4ecc-b13c-069260c5cc62_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Balenziaga se retir\u00f3 del entrenamiento de ayer con hielo en la rodilla derecha. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/14/athletic-mide-hoy-greuther-furth-5114601.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2015/07/14/saborit-unai-lopez-jugaran-bilbao-5114598.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/054fd91f-8f57-4a86-a14a-b8a2b1c92f8f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mor\u00e1n sentado en el suelo ser\u00e1 cedido https://www.deia.eus/athletic/2015/07/14/athletic-arrancara-liga-san-mames-5114590.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dbd09d8a-831f-4189-b932-48ca054290ff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Messi se va de Rico y encara a Loporte en la jugada del primer gol https://www.deia.eus/economia/2015/07/14/coca-cola-obligada-readmitir-despidos-5115156.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/14/mujer-siglo-xxi-trae-hotel-5114766.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0ad0fcc6-ae3c-41c5-8d80-9ed378766876_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Felisa Ramos, Carmen Miral, Yolanda Hoyo, Lorenzo Caprile, Magdalena Su\u00e1rez, Dolores Batirtze Moya. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/14/plentzia-mira-ria-montar-fiesta-5114770.html https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/14/balmaseda-calienta-motores-fiestas-carmen-5114817.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/92ae8996-d015-4a1e-b36a-2c0910ffb21a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La bajada de barcas por el r\u00edo Kadagua del s\u00e1bado a partir de las 19.00 horas ser\u00e1 uno de los actos m\u00e1s concurridos del programa por la derecha- se hizo su 'selfi' por una diversi\u00f3n 0'0%.Foto: M. A. P. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/14/bar-castanares-alza-primer-premio-5114803.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d200911a-efef-4698-a719-b542fcc98fee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Acto de entrega de premios del 'The Limit' en Barakaldo https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/14/fronton-esperanza-bilbao-deja-paso-5114790.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3fe7480c-a5f8-4821-afcf-002efe514b02_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aspecto del viejo front\u00f3n de La Esperanza, derribado para construir la nueva estaci\u00f3n intermodal de San Nicol\u00e1s.Foto: Oskar Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/14/festival-bilbao-bbk-live-ahonda-5114788.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/82415047-a007-431d-9430-bc84636e63ca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El festival Bilbao BBK Live ahonda su huella econ\u00f3mica y tur\u00edstica en la ciudad https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/14/iberoamerikako-vi-xake-lehiaketa-bilbon-5114786.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/38f494b8-d39c-418b-a9b1-7f8932f9b12b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios estudiantes, jugando al ajedrez con visitantes. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/14/manana-cortara-agua-ercilla-colon-5114784.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/14/josune-ariztondo-releva-hoy-begona-5114783.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de0488e0-63b2-476b-8cc2-8aa46e46ce1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josune Ariztondo, en uno de su despacho. Fotos: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/14/obras-cumbre-zarzuela-vuelven-euskalduna-5114781.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1b3d10b-c58a-4afb-8957-92cf0048887e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg In\u00e9s Olabarria, Lorenzo Moncloa y el Fern\u00e1ndez, en Bilbao.Foto: Esti Gorbea https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/14/basauri-contara-area-especifica-favor-5114779.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/496fdacf-8b76-4928-9cff-82adf4a1d5e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los representantes de los diferentes grupos pol\u00edticos municipales que conforman la corporaci\u00f3n de Basauri durante el Pleno de ayer.Foto: Agentes de la Ertzaintza, durante una celebraci\u00f3n oficial del cuerpo en la Academia de Arkaute. https://www.deia.eus/politica/2015/07/14/urkullu-denuncia-falta-voluntad-negociadora-5115588.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc0ab252-a95b-45b8-9b51-b904fe970147_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Urkullu https://www.deia.eus/politica/2015/07/14/pnv-jurara-compromiso-euskadi-gernika-5115541.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/388bd989-c1e4-4020-b259-ceae5e0369c0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El EBB se reuni\u00f3 ayer en Samaniego en presencia del lehendakari. https://www.deia.eus/politica/2015/07/14/parlamento-cierra-filas-torno-ley-5115539.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c136fe5-5cb8-4f31-b044-e71497da595a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El consejero Erkoreka, durante la exposici\u00f3n del proyecto de ley desde el atril de oradores. https://www.deia.eus/politica/2015/07/14/geroa-bai-eh-bildu-avanzan-5115536.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9993936b-9532-4d04-b56f-202188b1df81_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ramirez, Araiz y Ruiz por EH Bildu, y Barkos, Mart\u00ednez y G\u00f3mez, de Geroa Bai, reunidos ayer. https://www.deia.eus/politica/2015/07/14/acusados-falange-niegan-participacion-actos-5115534.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71d01cd2-f726-4e11-9233-ef531ee34a5b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Momento de la vista oral en Nacional. https://www.deia.eus/politica/2015/07/14/urkullu-cita-tres-diputados-generales-5115530.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/14/residencia-incendiada-tenia-permiso-2012-5115647.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/87746791-bd44-4312-9e39-2c48c42c70a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un https://www.deia.eus/politica/2015/07/14/junqueras-llegan-principio-acuerdo-27-5115516.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/600693c5-bbd4-41d3-9c65-562989208f45_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los dirigentes de CDC a su salida de la reuni\u00f3n del Palau de reducci\u00f3n de perceptores registrada en junio, Lanbide gestiona 600 expedientes de RGI m\u00e1s que a principios de a\u00f1o.Foto: Pablo Vi\u00f1as https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/14/euskadi-distribuye-tres-millones-kilos-5115684.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6f5e61b0-2966-4ba0-9214-bbc5388fae20_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas trabajan en el almac\u00e9n que el Banco de Alimentos de Gipuzkoa tiene en Oiartzun. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/14/8-000-conductores-carne-9-5115682.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ddee94e6-5e38-4641-b12d-56cc78b61fe1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rebasar los l\u00edmites de velocidad y conducir bajo los efectos del alcohol son las dos principales causas de la p\u00e9rdida de puntos. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/14/temperaturas-suben-nuevo-alcanzaran-36-5115680.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f0aeacf8-ed8d-4df7-a294-77023b380e54_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos mujeres disfrutan del mar para combatir el calor en la playa de Ondarreta, en Donostia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/14/sos-racismo-pide-reunion-calparsoro-5115678.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/797bc1f2-7e93-4c2d-a038-9a0519a48eaf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen, un grupo de practicantes isl\u00e1micos oran en una de las mezquitas de Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/14/osakidetza-informara-on-line-pacientes-5115674.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/92c9edb9-534d-4d6c-abd7-166969bbb09c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Carpeta de Salud de cada paciente est\u00e1 accesible desde la p\u00e1gina web de Osakidetza. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/14/investigan-tabaco-generar-psicosis-esquizofrenia-5115656.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/823ceb35-7482-4201-a2d8-1be29304fc33_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona fuma La denuncia de una \"grave\" agresi\u00f3n sexista a una joven de 19 a\u00f1os durante los sanfermines ha movilizado a cientos de personas que han hecho un alto en las fiestas para mostrar su condena en una concentraci\u00f3n que ha tenido lugar en la plaza Cons https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/14/sindicatos-familias-desmarcan-heziberri-5115668.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/14/chapo-vuelve-enemigo-publico-numero-5115667.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1aa1a7e5-efcc-46ab-803b-12987bcfd78a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La titular de la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica (PGR), Arely G\u00f3mez, muestra una fotograf\u00eda del narcotraficante Joaqu\u00edn \"El Chapo Guzm\u00e1n\" https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/14/nina-21-meses-fallecida-talayuela-5115665.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/14/mundo-detiene-sida-fija-nuevo-5115664.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/73367e5b-ba96-4d1b-8919-27432884fce0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un taller organizado por la asociaci\u00f3n de mujeres Nacwola para ayudar y prevenir el VIH, en Uganda. S\u00e1nchez conversa con Susana D\u00edaz, ayer en la reuni\u00f3n en Sevilla con los barones territoriales socialistas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/14/peso-turismo-pib-cav-crece-5115676.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c0acd4d-27ef-4946-aa15-550255f46a3f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La llegada de turistas y las pernoctaciones en establecimientos hoteleros vascos est\u00e1n en aumento. https://www.deia.eus/politica/2015/07/14/sector-uriarte-presenta-lista-senado-5115494.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/14/cine-estatal-pierde-fuelle-5115289.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b77a853b-7926-4a80-b90b-36c6ed6e5a0a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto Chicote, convertido en cura, y Carmen Machi son algunos de los protagonistas de 'Perdiendo el norte', uno de los t\u00edtulos m\u00e1s exitosos del presente 2015.Foto: DEIA https://www.deia.eus/vivir/2015/07/14/sonda-new-horizons-historia-llegando-5115351.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dc7773b7-a0d2-4770-93da-d6fe423c144e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen facilitada por la NASA, que muestra una imagen de Plut\u00f3n cuando la nave estadounidense 'New Horizons' se encontraba a 768.000 km de su superficie. 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a91cc340-1248-440d-ad76-3b0b45164617_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La periodista Sara Carbonero. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/14/fernando-trueba-premio-nacional-cinematografia-5115323.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 director y guionista Fernando Trueba. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/14/estopak-kontzertu-bat-eskainiko-du-5115317.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa26cbe3-e651-41d5-b789-835d7f293936_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg David y Jos\u00e9 Mu\u00f1oz, https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/622876e8-7f25-4c06-a09e-f2bb203eb277_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/cultura/2015/07/14/museo-bellas-artes-bilbao-acoge-5115264.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0800624-b1d8-4899-9258-baf3f89ca97a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El \"Retrato de anciano\" se expone al p\u00fablico desde hoy y hasta el pr\u00f3ximo d\u00eda 12 de octubre en el Museo Bellas Artes de Bilbao https://www.deia.eus/mundo/2015/07/14/iran-potencias-occidentales-sellan-historico-5115218.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5bf8fc04-e1c9-43f7-acc9-6eca3249fe5a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reuni\u00f3n entre Ir\u00e1n y el Grupo 5+1 (China, EEUU, Francia, el Reino Unido, Rusia y Alemania) en Viena (Austria). https://www.deia.eus/mundo/2015/07/14/alexis-tsipras-lleva-acuerdo-atenas-5115206.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/939f1e55-ba7d-465d-a40c-096eb583b707_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alexis Tsipras se lleva un acuerdo a Atenas muy dif\u00edcil de vender a los suyos. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/14/casa-blanca-abre-puerta-dar-5115191.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/665fa7fe-32a5-45fd-9a1c-17983cf2fb95_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La representante de la pol\u00edtica exterior europea, Federica Mogherini, mostraba su optimismo por el balc\u00f3n. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/14/gobierno-syriza-anticipara-elecciones-5115177.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b39526ee-a4be-4602-8ea3-2ce903b7cca9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer quema una bandera de Syriza de y posesiones demon\u00edacas https://www.deia.eus/opinion/columnistas/2015/07/14/turista-modernoa-5115478.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2015/07/14/nokia-busca-socio-lanzar-smartphone-5115394.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/687b0738-9b86-414f-adbc-a9a328717749_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La firma finlandesa Nokia podr\u00eda adquirir el negocio de redes m\u00f3viles familia, paseando por la calle. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2015/07/14/barcelona-seguira-capital-mundial-movil-5115401.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/89e698ef-0302-46bd-ba11-b40f50749dfd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un asistente al Mobile World Congress muestra su 'smartphone'. https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/14/mujer-monta-drama-epico-historia-5115423.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/07cdbe67-01bc-403b-8304-19c529ec386b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La joven monta un drama cuando se le estropea el m\u00f3vil. https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/14/pacto-antiguo-europa-ano-125-5115416.html 2015-07-14T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ca7be24d-f42a-4ebb-94f9-06532c6df3b7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino Landa y Pierre Casabonne, de las juntas de Roncal y https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ce6a376-dee7-4b2a-9182-75d814ce9755_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mendilibar, junto al presidente durante su presentaci\u00f3n. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/13/victor-parte-lleva-tour-austria-5115075.html S\u00e1nchez, por la derecha, junto a sus compa\u00f1eros del BMC ayer en el podio. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/13/orio-suma-fiesta-5115049.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fb41773a-d392-4fcd-b5ff-f177e64fb157_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Irakoitz Etxeberria, patr\u00f3n de Orio, ondea la Bandera Eusko Label sobre las aguas de la Bah\u00eda de La Concha. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/13/tad-confirma-descenso-elche-eibar-5115032.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ece35443-d0d0-4717-abc0-85248362092c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del encuentro entre Elche y Eibar disputado en Ipurua. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/13/bmc-gana-crono-suspiro-sky-5115027.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57670ac1-ca6e-4bd5-a78b-4c6d0dd1bd5b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El BMC se impuso hoy en la contrarreloj por equipos del Tour de Francia por un segundo al Sky del brit\u00e1nico Chris Froome https://www.deia.eus/deportes/2015/07/13/creo-periplo-bilbao-acabado-volvere-5115021.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/beaa5789-cfd1-4351-9ce6-42dac8a2c0cb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Georgios Bogris trata de frenar a Quino Colom en un partido de la pasada temporada. https://www.deia.eus/pelota/2015/07/13/irujo-planta-bandera-mete-final-5115115.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aaa9e51d-a707-43bf-af2d-9eb168f4828d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El trabajo de Barriola impuls\u00f3 a Irujo. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/13/marquez-vence-nacen-cabalas-5115015.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0b1cef0-67ee-4aa0-8b8a-9dcf0538e13a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marc M\u00e1rquez, de Repsol Honda, celebra su victoria en Alemania. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/13/lagrimas-soledad-despide-casillas-real-5115101.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/800efc63-3c35-4c0d-b0cd-8705416b4637_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iker Casillas se despidi\u00f3 este domingo entre l\u00e1grimas una etapa de 25 a\u00f1os en el Real Madrid. https://www.deia.eus/economia/2015/07/13/bombona-butano-baja-precio-5-5115148.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65681e6e-f02c-46ba-ad2d-6b42a54d1aab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bombonas de butano https://www.deia.eus/economia/2015/07/13/ibex-despega-1-7-afianza-5115120.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/89da9582-4ba1-4387-a929-9dd6320401ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El principal indicador de la bolsa espa\u00f1ola, el IBEX 35, aplaud\u00eda a mediod\u00eda el acuerdo alcanzado entre Grecia y sus socios europeos. https://www.deia.eus/economia/2015/07/13/confianza-inversor-vasco-maximos-2010-5115126.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/13/empresarios-rebelan-nuevo-sistema-formacion-5115127.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/13/primer-repunte-siniestros-atribuido-mayor-5115131.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/330d892b-1aba-4c8c-a7bc-ad9b366f17b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Operarios tras un accidente laboral. https://www.deia.eus/economia/2015/07/13/tercio-fallecidos-accidente-laboral-ano-5115136.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/87a4ba5a-3813-474c-b4ea-b4783e977ba3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El pasado 25 de mayo un trabajador subcontratado perdi\u00f3 la vida en un accidente laboral en G\u00fce\u00f1es. https://www.deia.eus/economia/2015/07/13/constitucional-confirma-decision-rajoy-subir-5115142.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/68ac1811-e976-48cd-81d1-625d1c62c4d8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jubilados 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/13/guindos-pierde-votacion-presidente-eurogrupo-5115153.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/088f98fd-cae1-44cc-adf7-b1262eb5f635_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Econom\u00eda, Luis de Guindos. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/13/bce-mantiene-asistencia-financiera-grecia-5115183.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc5ca226-8349-45e7-af15-bd313ef53ac4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sede del BCE en Frankfurt. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/13/tsipras-dimos-batalla-dificil-acuerdo-5115189.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db7b3ed4-2f9b-4ffa-8861-666118efaa99_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El primer ministro griego, Alexis Tsipras, comparece en rueda de prensa al t\u00e9rmino de la cumbre sobre la crisis griega. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/13/rajoy-defiende-acuerdo-grecia-supone-5115194.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/63ee9c10-ade8-40f7-b16f-63a3d33cd355_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, hace declaraciones ante los medios de comunicaci\u00f3n. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/13/rusia-preve-suministrar-energia-atenas-5115198.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/38b66069-6971-476c-982a-ae03e24ac680_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una pancarta en El Pireo reza 'Ya hemos pagado suficiente'.Foto: Afp https://www.deia.eus/mundo/2015/07/13/juega-humillar-grecia-5115202.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/754fe2dd-8309-4b7c-a099-1434646f8791_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre espera en una parada de autob\u00fas en el centro de Atenas. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/13/pleno-guipuzcoano-liga-euskotren-5115001.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ece8da6-040c-4793-8e53-d95172bcffe7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las remeras de Zumaia celebran la victoria. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/13/djokovic-suma-tercer-triunfo-5115007.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3453ea02-b8d0-4df9-943b-032b6518a15e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Federer, con media sonrisa, saluda al p\u00fablico de Wimbledon. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/13/aiko-taldea-anima-areatza-musica-5114840.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7212397d-1499-4d1e-b9e2-0b8ee9db1469_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Foto de familia de todos los participantes, organizadores y profesores del curso celebrado en Areatza. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/13/efren-descansa-eden-5114995.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5780511d-94f9-49ad-ab5c-400503d04941_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Efr\u00e9n V\u00e1zquz celebra en el a su compa\u00f1ero Danny Kent. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/13/virginia-diaz-mueve-aguas-internacionales-5114845.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b7f89f8d-18d6-4f38-aa64-d9b980f00a95_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Virginia D\u00edaz se mueve en aguas internacionales https://www.deia.eus/mundo/2015/07/13/150-hospitalizados-polonia-consumir-sustancia-5115211.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2015/07/13/athletic-betis-enfrentaran-dia-23-5114804.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71bb8599-c6c5-4cd7-9db0-af22c0148388_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Athletic ha empatado con el Krasnodar en su primer test en Austria. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/13/ibai-comienza-pretemporada-molestia-5114806.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/58d53c13-a58a-4275-a579-c94625f069f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ibai G\u00f3mez no brill\u00f3 durante la pasada temporada. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/13/athletic-jugara-amistoso-frente-valladolid-5114809.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dbd49445-7dbc-485d-ae0c-125387e694c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Athletic realizan carrera continua en Lezama. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/13/jugar-primera-eibar-totalmente-magico-5114812.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0eb020a0-bb4c-4342-80aa-a461406199ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg B\u00f3veda, durante la entrevista. Fotos: Pablo Vi\u00f1as, Leogang https://www.deia.eus/athletic/2015/07/13/tienes-suficientemente-humilde-mejorar-5114815.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/add9bc54-7233-4a0a-97bb-ea5c04db0cbc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Eneko B\u00f3veda https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/13/comienza-cambio-caducidad-4-7-5114823.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44fd322d-ea6b-4ce0-8c39-2c97dc8f8dca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Se amplia de cuatro a siete a\u00f1os la caducidad de todas las tarjetas Barik https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/13/consistorio-barakaldo-ordena-clausura-temporal-5114824.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/13/aeropuerto-bilbao-registra-mejor-junio-5114827.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b1ae8a8b-2e16-4253-a5e5-990d1481bf8c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pasajeros miran el aeropuerto de Loiu. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/13/david-rios-coctel-religion-londres-5114830.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/483fad47-1481-468e-b8cd-ff95f9ae58d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg David R\u00edos logr\u00f3 su t\u00edtulo tras superar a 15.000 mix\u00f3logos de todo el mundo.Foto: Oskar Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/13/cuarenta-mariscadores-furtivos-son-denunciados-5114834.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/676c2ab3-fb69-4a47-b609-a202e0c5a58c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En el territorio, son cerca de una docena las personas que pueden coger marisco de manera profesional. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/13/ayuntamiento-barakaldo-dice-sistemas-seguridad-5114836.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ed8a0434-819b-4534-b223-d5037ce6a6f5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos bomberos se acercan a las personas suspendidas en a 40 metros de altura en una barraca en Barakaldo. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/13/nuevo-carril-multiuso-alameda-urquijo-5114841.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/13/bar-castanares-gana-concurso-pintxos-5114853.html https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/13/tercer-vertido-carburante-contamina-ria-5114988.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c4208568-532e-421e-8d0d-e475e6f58565_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La mancha hallada ayer, que ya ha sido eliminada, fue de menor entidad que las anteriores. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/13/ilusion-crece-frontis-rebote-5114860.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/349a3d86-658c-4755-b4d2-e58fa5bc4c84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una ilusi\u00f3n que crece entre frontis y rebote https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/13/identifican-punto-vertieron-hidrocarburos-ria-5114875.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d89a40b-c6d8-4598-bd80-d9ecc7b9ee77_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La zona de la r\u00eda en Deusto donde ha aparecido la mancha de combustible https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/13/fiesta-nacieron-5114896.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/faf904e0-3725-4d04-bdf1-ac706c70b8e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Actuaci\u00f3n de los m\u00e1s j\u00f3venes en las una taberna de finales del siglo XIX. Fotos: M. A. P. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/13/heridos-ap-8-trapaga-colisionar-5114927.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8acce577-d8ec-407b-ad8a-ba034e397cdc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La AP-8 es uno de los tramos de concentraci\u00f3n de accidentes. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/13/eurozona-alcanza-acuerdo-grecia-unanimidad-5114935.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/981cd798-2154-457a-9a84-4e90e20d4598_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El primer ministro griego, Alexis Tsipras. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/13/junqueras-llegan-principio-acuerdo-27s-5114940.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a179a22f-bcb5-48cf-8b40-065751ed4c9f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los dirigentes de CDC, Josep Rull (i) y Llu\u00eds Corominas, a su salida de la reuni\u00f3n del Palau de la Generaliat, convocada por el presidente catal\u00e1n con los partidos y entidades independentistas. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/13/pnv-celebra-domingo-gernika-120-5114944.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/13/ola-calor-da-tregua-partir-5114950.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd90e239-7db1-4123-a3cd-e8cd65bb0bd9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un buen ba\u00f1o en la playa fue el mejor remedio para combatir el calor t\u00f3rrido de la jornada de ayer. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/13/fuga-talentos-investigadores-preocupa-responsables-5114954.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3fc0495d-8906-4a6b-999e-6da628c11906_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 01. Capas superiores de la Gran Dolina, yacimiento en el que se encontr\u00f3 el Homo Antecessor. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/13/irunea-alto-fiesta-condenar-grave-5114958.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7f41c5c0-c85e-44b1-a56e-c96a65516395_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La denuncia de una \"grave\" agresi\u00f3n sexista a una joven de 19 a\u00f1os durante los sanfermines ha movilizado a cientos de personas que han hecho un alto en las fiestas para mostrar su condena en una concentraci\u00f3n que ha tenido lugar en la plaza Cons https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/13/fallece-satoru-iwata-presidente-gigante-5114965.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9cc5f735-af00-49b5-b469-8b417603f837_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Satoru junto al penal. https://www.deia.eus/economia/2015/07/13/soria-anuncia-gobierno-preve-presentar-5115124.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2d945c9-a35c-45d9-9851-3e0b0c6d93fe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Industria, Energ\u00eda y Turismo, Jos\u00e9 Manuel Soria. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/13/liberados-18-trabajadores-retenidos-norte-5115215.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/774df14d-ade9-42ae-8dbc-d0ee918982dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Atraco en Francia con https://www.deia.eus/politica/2015/07/13/ue-multa-espana-18-93-5115501.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3837d813-9043-4954-94a8-f539fd591877_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy (c), junto a la alcaldesa de Valencia y candidata a la reelecci\u00f3n, Rita Barber\u00e1, (i); el candidato a la Presidencia de la Generalitat, Alberto Fabra (2d), durante el mitin que el PP ha celebrado en la plaza de tor https://www.deia.eus/politica/2015/07/13/pp-presentara-reforma-electoral-local-5115507.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c735565e-4543-4355-889c-8e352c63bb2c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Mariano Rajoy. https://www.deia.eus/politica/2015/07/13/fuerzas-seguridad-limitan-estructura-eta-5115511.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0bc920f-9816-4b56-b72a-2f11ab863f09_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del v\u00eddeo difundido por la BBC en el que se recog\u00eda la entrega de armas, munici\u00f3n y material para explosivos por parte de dos miembros de ETA a los verificadores. https://www.deia.eus/politica/2015/07/13/parlamento-rechazara-hoy-veto-upyd-5115513.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d1f1c9af-34d0-490f-b223-f8f2978cee9f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Plano general de un Pleno del Vasco durante esta legislatura. https://www.deia.eus/politica/2015/07/13/iglesias-cree-plurinacional-aplica-partido-5115515.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/13/tres-miembros-falange-tradicion-niegan-5115518.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fbefee8a-d24c-4a36-8219-88094070d7d5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La placa en recuerdo a los 17 presos del franquismo enterrados en el cementerio de Artica apareci\u00f3 rota y con la pintada 'Viva Cristo Rey' el 11 de julio de 2009, en una de las muchas acciones atribuidas al grupo Falange y Tradici\u00f3n. https://www.deia.eus/politica/2015/07/13/antipactos-cree-gustan-son-intercambios-5115521.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/13/oportunidad-pensaban-antepasados-5115622.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/13/luto-zaragoza-incendio-residencia-5115625.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3372c3fb-4f16-4d0e-b075-25186f989d44_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mueren ocho personas una residencia en Zaragoza https://www.deia.eus/opinion/columnistas/2015/07/13/gaztelania-errespetatu-5115469.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/13/residencia-zaragoza-carecia-informe-favorable-5115627.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/17635f48-f523-481c-bad4-6af413806b77_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ocho ancianos han fallecido y otros doce han resultado heridos en un incendio registrado en la residencia privada de Santa Fe, en la localidad de Cuarte de Huerva, cerca de son los encargados de organizar y ambientar cada a\u00f1o el pase\u00edllo de ida y vuelta a los toros. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/13/upv-ehu-oferta-44-becas-5115633.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80dce461-1ac0-4c8a-b7e8-be9e8f474a79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La UPV/EHU mejora en su apartado https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d645ca0-96a0-46f2-88a3-d85cc4e893dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg directo al fregadero https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/13/proponen-crear-fiestas-espacios-prevenir-5115637.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 en pro de la igualdad. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/13/consejo-escolar-respalda-decretos-curriculares-5115639.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e1a48e02-64f4-4d7b-9645-90cb3419470b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del borrador del Marco del Modelo Pedag\u00f3gico (Heziberri 2020), elaborado por el Gobierno Vasco. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/13/listas-espera-cirugia-mayor-podran-5115642.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f4af08d2-78b6-4525-bfce-58a108f77371_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personal de quir\u00f3fano 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/13/trece-polluelos-aguila-pescadora-llegan-5115646.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/47571c9f-75ae-4546-a03b-60f1e6e6ade3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los 'encounters' aprovechando sus \u00faltimos momentos antes de que les corten el chollo a las 17:00 horas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/13/denunciada-agresion-sexual-joven-irunea-5115652.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/79d1cbf4-b6da-4720-8e36-8abe1271f40c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Broches contra las agresiones sexistas. https://www.deia.eus/politica/2015/07/13/ayuntamiento-madrid-estudia-crear-tasa-5115492.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fb7b48ef-47dd-4f96-8ead-767ec79adb77_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La alcaldesa de Madrid, Manuela Carmena, que ha participado en el aniversario de la Cadena Ser. https://www.deia.eus/opinion/columnistas/2015/07/13/o-tres-minutos-5115467.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/13/mata-cuatro-personas-cerca-napoles-5115227.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39b3da7e-5f03-47fb-bd6e-bfd0b739822b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ciudadan\u00eda europea no tard\u00f3 en reaccionar, a trav\u00e9s de la etiqueta \"Thisisacoup\", con comentarios cr\u00edticos y los consabidos chistes y fotomontajes. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/13/atenas-anuncia-elecciones-anticipadas-ano-5115246.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a32ad668-8bbf-46a3-94e5-23cf2ddb6bfc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las estatuas de los antiguos dioses griegos contemplan la bandera de Grecia y de la Uni\u00f3n Europea. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/13/acuerdo-tsipras-debe-lograr-apoyo-5115249.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f45adb95-bf69-44ed-a9ab-ea9b47ec8bf9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tsipras https://www.deia.eus/cultura/2015/07/13/bilbo-hiria-pop-rock-lehiaketan-5115277.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10a4b39d-ca1c-46d9-b87d-f45d96ca1c53_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Christopher Mateo se ha impuesto por unas d\u00e9cimas al actor porno Nacho Vidal en la \u00faltima votaci\u00f3n https://www.deia.eus/opinion/cartas-al-director/2015/07/13/caballo-vapor-animal-sagrado-5115661.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2015/07/13/harry-styles-cae-pleno-concierto-5115338.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/opinion/columnistas/2015/07/13/penas-pan-5115465.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/800efc63-3c35-4c0d-b0cd-8705416b4637_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iker Casillas se despidi\u00f3 este domingo entre l\u00e1grimas una etapa de 25 a\u00f1os en el Real Madrid. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/13/dron-torpe-mundo-dia-boda-5115341.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d3bf7666-ebe3-420d-821b-20b12755459b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El dron https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/622876e8-7f25-4c06-a09e-f2bb203eb277_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg The Walking dead por New Horizons https://www.deia.eus/corazon/2015/07/13/clasicismos-fuera-altaroma-fashion-week-5115403.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a699a462-556a-4891-bd89-5f29f06e26a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los dise\u00f1adores se atreven con todo en las pasarela romana https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/13/obsesion-piel-clara-5115411.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/884b020b-db81-41c5-80a6-60a8766f97b0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de mujeres indias, dispuestas para contraer matrimonio en una ceremonia nupcial masiva en la localidad de Bhopal, capital del estado de donde falleci\u00f3 se encontraron pastillas de posible PMMA, coca\u00edna y hach\u00eds https://www.deia.eus/mundo/2015/07/13/fuga-chapo-genera-gran-polemica-5115232.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/560c7155-3307-48d8-b6ae-412acc1d3141_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00eda de archivo que muestra al narcotraficante Joaqu\u00edn 'El Chapo' Guzm\u00e1n. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/13/tsipras-72-horas-aceptar-reformas-5115223.html 2015-07-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6848d77a-48aa-438e-98af-1f1cba5aabce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El primer ministro griego, Alexis Tsipras, con la canciller alemana, Angela Merkel, y el presidente franc\u00e9s, Fran\u00e7ois Hollande, en la cumbre de l\u00edderes de la eurozona. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/12/agradecen-padres-hijos-esten-aire-5115605.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ece11c4b-fd2f-4966-bdc3-ef088840354a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Torne posa ante la guarder\u00eda que dirige. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/12/crean-prueba-detectar-celiaquia-minutos-5115380.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f56ec383-0d58-4a44-ac41-3ecfe4dfc057_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Investigadores Logro\u00f1o. https://www.deia.eus/motor/2015/07/12/primos-hermanos-rivales-5115410.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a73b936-71b2-4b79-98b3-81b1f96a8776_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El nuevo Kadjar re\u00fane todas las caracter\u00edsticas oportunas para triunfar: el aval de una marca de confianza, estampa crossover a la moda, desvenvoltura y buen precio. https://www.deia.eus/motor/2015/07/12/berlina-altos-vuelos-5115407.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/568c95cf-5b15-4839-bd06-fab203045781_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una berlina de altos vuelos https://www.deia.eus/vivir/2015/07/12/lujo-tortilla-patatas-hecha-5115399.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd9935bb-2c5c-4eb9-a4b4-22e255a4275f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Teresa Busto entre algunas de sus fabulosas https://www.deia.eus/vivir/2015/07/12/sara-carbonero-baraja-distintas-opciones-5115392.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6425f32e-064f-4910-a3a1-cf8c6ac137c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e7fe7d8-51c0-4433-81f0-ee185a9e691f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista del Museo Guggenheim de Bilbao a orillas de la r\u00eda. se conocieron trabajando en el Ministerio. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/12/cancelada-cumbre-lideres-ue-dialogar-5115322.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/58aadb42-a334-4c17-bed8-19423a86f545_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cancelada la cumbre de la UE para dialogar con tiempo con Grecia. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/12/chapo-guzman-escapo-traves-tunel-5115316.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/560c7155-3307-48d8-b6ae-412acc1d3141_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00eda de archivo que muestra Guzm\u00e1n. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/12/vaticano-imputa-5-delitos-pederastia-5115313.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a73d6dc0-bab6-4f38-aa0e-f83a332e8890_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Egipcios se concentran frente al consulado italiano en El Cairo, objeto ayer de un atentado. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/12/veinte-anos-despues-mundo-recuerda-5115302.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a42954c-6edb-428d-832f-165e8b937e52_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos mujeres bosnias lloran durante el vig\u00e9simo la matanza de Srebrenica. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/12/efren-vazquez-parte-hoy-quinta-5115296.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/12/clara-desconfianza-eurozona-complica-acuerdo-5115295.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7216cf8-9525-49d9-a3c4-b8f17af559b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta con el jefe del Eurogrupo, Jeroen Dijsselbloem, al inicio del encuentro de ayer en Bruselas para estudiar la propuesta griega.Foto: Afp https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/12/bronce-triatleta-ainhoa-murua-campeonato-5115293.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/12/eider-zugaza-primer-fichaje-ibaizabal-5115290.html felicitan a Alexis Tsipras tras votar ayer la propuesta del rescate. https://www.deia.eus/opinion/2015/07/12/castelao-vascos-5115444.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/12/verano-jugar-5115607.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b6d342b8-38c7-4b42-b9ba-b44fed3f9011_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las colonias de Sukarrieta acogen cada a\u00f1o a cerca de 10.000 ni\u00f1os, que trabajan distintas actividades, como la h\u00edpica. Fotos: DEIA https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/12/apasionado-tecnologia-5115584.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b6af6e8a-f2ec-4800-a629-39be39371296_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El profesor Kleinrock particip\u00f3 activamente el 29 de octubre de 1969 en lo que se puede considerar el embri\u00f3n de Internet. Fotos: FBBA https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/12/ano-cero-realidad-virtual-5115603.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/747cb5c0-ae0f-4709-968f-1bdf285bfaee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona prueba un dispositivo realidad virtual durante la feria E3. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/12/manada-dividida-propicia-encierro-vistoso-5115612.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8dc575cd-c2e6-4ba3-a8e8-f34c323ef221_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sexto encierro con toros de la ganader\u00eda de Conde de la Maza. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/12/setenta-familias-esperan-ensayo-clinico-5115616.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ebf02ad8-aebe-4f7a-b3c7-e2890e1d755c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una colecta celebrada en Bilbao en favor de la Fundaci\u00f3n Stop Sanfilippo https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/12/ciclista-pierde-vida-segura-arrollado-5115599.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d56ea224-9608-49ae-a358-074ac75981df_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/74488771-814b-4b15-9781-90c017bf269b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona ha resultado muerta y otras seis heridas, entre ellas una grave, en el accidente de un globo aerost\u00e1tico ocurrido en la localidad barcelonesa de Vilanova del Cam\u00ed, durante la clausura del 19 European una imagen de archivo. https://www.deia.eus/politica/2015/07/12/cinco-puntos-5115488.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/12/pp-amaga-llevar-congreso-reforma-5115486.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b5f2b240-6ff7-439c-82b4-a10582f390da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno y del PP, Mariano Rajoy, interviene en la Conferencia Pol\u00edtica del PP. https://www.deia.eus/opinion/2015/07/12/oportunidades-5115484.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/12/upyd-dividida-confia-liderazgo-oficialista-5115482.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b41e81a0-8842-4360-bec9-625c32545455_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El candidato \"oficialista\" Andr\u00e9s Herzog es el nuevo l\u00edder de UPyD tras obtener el 43 por ciento de la esclerosis m\u00faltiple en Ereaga durante la pasada edici\u00f3n.Foto: Juan Lazkano https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/12/senoron-ii-sangre-curioso-pierde-5115592.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/261bb07a-1a12-452c-a80e-301f375d9ef7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El c\u00e1rdeno 'Costurero' se llev\u00f3 armado a este chaval en la curva de Mercaderes y le solt\u00f3 de milagro. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/12/andoni-iraola-debuta-new-york-5114870.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2158a106-c50a-4a27-bf05-140a346f3e66_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Andoni Iraola vivir\u00e1 el pr\u00f3ximo s\u00e1bado, en la final de Copa ante el Barcelona, su \u00faltimo encuentro con la camiseta del Athletic. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/12/toni-canto-anuncia-da-baja-5115037.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 Bidebarrieta es una 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/12/durango-busca-cartel-sanfaustos-ano-5115003.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/12/clausurada-atraccion-barakaldo-22-personas-5115011.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1fedfa26-3f7c-441f-a009-218252cd2f0d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg suspendidas en una atracci\u00f3n en Barakaldo tras un fallo mec\u00e1nico. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/12/eurozona-exige-medidas-inmediatas-grecia-5115023.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f115308-519e-4b83-8fe5-f63584877b18_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La directora gerente del Fondo Monetario Internacional (FMI), Christine Lagarde (izq), conversa con el ministro trayecto. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/12/mueren-ocho-personas-incendio-residencia-5115052.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3372c3fb-4f16-4d0e-b075-25186f989d44_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mueren ocho personas en el incendio de una residencia en Zaragoza https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/12/miles-personas-mojan-esclerosis-80-5115058.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cff498ec-ba29-4645-9b98-10b1937f4912_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Acto central de la campa\u00f1a \"M\u00f3jate por la esclerosis m\u00faltiple\" en el que han participado el consejero de Sanidad del Gobierno vasco, Jon Darp\u00f3n (c), y diversos colectivos como deportistas y pol\u00edticos que se han ba\u00f1ado en la la playa vizcaina de https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/12/elorrio-lauburu-unico-5115062.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d1150cc3-b2c1-4f7b-9989-e607b1ac61d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estado en el que se encuentra una de las verjas que cuenta con el lauburu y la forma de ikurri\u00f1a en la calle Juli\u00e1n joven aficionado del Athletic. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/12/360-banistas-surcan-ria-bilbao-5114894.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a472bbf6-4ec0-47f9-862d-6634f2880be1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 360 ba\u00f1istas surcan la r\u00eda de Bilbao https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/12/getxo-gana-espacio-chill-out-5114887.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2311d0c9-b809-42af-93e9-08375a6acf89_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El responsable del Caf\u00e9 del Mar del Puerto Deportivo, Paco Mart\u00edn, asiste a los \u00faltimos retoques del local. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/12/celtas-cortos-fusiona-santurtzi-5114883.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2318b0f0-981f-475e-8f0a-b0a1ce22bf84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Desde el primer momento surgi\u00f3 la qu\u00edmica y el buen rollo entre ambas formaciones musicales en el ensayo de ayer. Fotos: Oskar Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/12/tercer-vertido-hidrocarburos-ria-bilbao-5114906.html Be\u00f1at, Viguera, Balenziaga y De Marcos, a su llegada al hotel de concentraci\u00f3n. Reportaje fotogr\u00e1fico: Pablo Vi\u00f1as. Enviado especial a Leogang https://www.deia.eus/athletic/2015/07/12/encuentro-sorpresa-leogang-5114864.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/63415771-b8aa-42e3-86eb-5b0fe4445239_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Egoitz Agirre charla con \u00d3scar de del Athletic. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/12/kaka-gerrard-astros-rivales-5114850.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/12/recibimiento-ayuntamiento-berango-5114947.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2015/07/12/rodaje-5114846.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71bb8599-c6c5-4cd7-9db0-af22c0148388_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Athletic ha empatado con el Krasnodar en su primer test en Austria. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/12/educacion-iniciara-breve-obras-instituto-5114909.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1f5a4d87-326c-4114-90d9-d69c42c9ef97_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El edificio del centro de Educaci\u00f3n Secundaria que acoge a los alumnos lekeitiarras ser\u00e1 remozado a partir de agosto. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/12/parking-zornotzarra-ixer-tendra-marquesina-5114912.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/12/madalenas-llenaran-alegria-arrigorriaga-5114918.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3daba938-f107-488e-bd4f-d5fac715b8d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Madalenak. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/12/maestros-cazuelas-rabu-5114930.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b939ced4-09c3-4afb-8c03-726ddc8ca56a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Luis, a la derecha, y su ayudante vigilan con esmero las cazuelas de de color. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/12/veintidos-personas-atrapadas-durante-horas-5115099.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d1dc531-7413-4cca-865d-239d3b289c7c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos bomberos se acercan a las personas suspendidas en a 40 metros de altura en una barraca en Barakaldo. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/12/muguruza-llega-quedarse-5115118.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/12/bmc-gana-crono-equipos-5115122.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57670ac1-ca6e-4bd5-a78b-4c6d0dd1bd5b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El BMC se impuso hoy en la contrarreloj por equipos del Tour de Francia por un segundo al Sky del brit\u00e1nico ayer despu\u00e9s de la toma de posesi\u00f3n de los nuevos consejeros de su Gobierno. https://www.deia.eus/economia/2015/07/12/profesionales-comerciantes-bilbao-aportan-conocimiento-5115247.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/12/segunda-edicion-postgrado-auditoria-consultoria-5115244.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/20db0953-52b8-475c-9c56-7187862cd7c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Profesores y alumnos del Postgrado Especialista en Auditor\u00eda y Consultor\u00eda Sociolaboral de la UPV/EHU durante el acto de entrega de diplomas de la I edici\u00f3n del curso. Fotos: UPV/EHU https://www.deia.eus/deportes/2015/07/12/casillas-espero-recuerde-buena-persona-5115125.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/12/ikaslan-afm-gestionan-sesenta-becas-5115236.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/12/bbva-entrega-equipacion-expedicionario-vasco-5115237.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/12/rebaja-luz-rajoy-dura-elecciones-5115226.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9c54d725-2e32-4378-8fff-f7589bf76209_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La vicepresidenta, Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda, en la sesi\u00f3n de control al Gobierno en el Congreso. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/12/grietas-nibali-5115171.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0bfbb26f-c29f-42eb-976e-d69bb728484e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Chris Froome, en un etapa. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/12/efren-vazquez-segundo-gp-alemania-5115129.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5780511d-94f9-49ad-ab5c-400503d04941_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Efr\u00e9n V\u00e1zquz celebra en el podio junto su compa\u00f1ero Danny Kent. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/12/berasaluze-albisu-final-5115133.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/267b88e5-0fe3-42c2-ad71-00864236f61a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pablo Berasaluze se estira para la pelota. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/12/orio-sorprende-favoritas-presenta-candidatura-5115138.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/82ac8c90-5dcf-49e1-b26c-555a63e42872_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los oriotarras presentan en el mejor marco posible su candidatura a luchar por la Liga San Miguel. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/12/orica-rompe-mil-pedazos-5115161.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9e1f9472-7d64-4ecd-9cf4-47d23076923e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Adam Yates, uno de los supervivientes del Orica, encabeza el pelot\u00f3n en el Muro de Breta\u00f1a. https://www.deia.eus/deportes/remo/2015/07/12/escenario-atipico-resultado-habitual-5115220.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f33f3e05-d466-4d37-b80c-ffd3e31977fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hondarribia realiza una de las cinco ciabogas de la regata disputada ayer en Pasai San Pedro y que finaliz\u00f3 con victoria de los hondarribitarras. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/12/vuillermoz-salta-muros-5115166.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/efb67b8e-316e-4155-8ca9-a5dc9e71ba85_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vuillermoz, exultante, en el Muro de archivo de Bastian Schweinsteiger. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/12/iker-casillas-oporto-5115188.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4244ef0a-c664-41b8-befe-0c82a5436171_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iker Casillas se dispone a lanzar la pelota durante un partido con el Real Madrid. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/12/mal-tiempo-mantiene-oiarzabal-zerain-5115200.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d822d32c-8f0e-4ddf-8d18-f063201eba67_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto Zerain y Juanito Oiarzabal, durante la presentaci\u00f3n del proyecto para ascender el Broad Peak. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/12/djokovic-conquista-tercer-wimbledon-deja-5115205.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a6bef161-a57e-4abe-a162-51756c50b4a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El serbio Novak Djokovic celebra su victoria tras vencer a Federer en la final de Wimbledon. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/12/williams-mata-sueno-garbine-5115210.html 2015-07-12T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0728fb06-a4aa-4344-954d-4e79bfc363f8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Garbi\u00f1e Muguruza contempla emocionada la bandeja de subcampeona de Wimbledon ante el aplauso de los del Real Madrid, Iker Casillas, durante el entrenamiento previo al partido. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/11/casillas-deja-real-madrid-fichar-5115258.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d86359b-3e28-4299-859d-eef8831b9bf6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iker Casillas dando indicaciones durante un partido. https://www.deia.eus/economia/2015/07/11/lopez-atxurra-ve-innovacion-formacion-5115339.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d1619f10-0b48-40bf-91f7-04a0014d1c1c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari Urkullu saluda a Emiliano L\u00f3pez Atxurra, presidente de Petronor. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/11/garbine-muguruza-he-disfrutado-palabras-5115271.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c2a8588-3b37-48ff-a7e6-302953102f46_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Garbi\u00f1e Muguruza, tras perder la final de Wimbledon contra Serena Williams. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/11/orio-zarautz-conquistan-mar-5115279.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/36c3b8c2-a838-43f7-92ff-4a9e365b503a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Deportistas vascos en la inauguraci\u00f3n de los Atlantic Games de 2014 disputados en Pays de la Loire. https://www.deia.eus/economia/2015/07/11/lab-critica-tubacex-plantee-ere-5115334.html gobierno. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/11/mundi-recibe-sentido-homenaje-santurtziarras-5115028.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3062ecd4-56da-4c72-a029-0e5d195fa45c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Mundi', ayer junto a de Ereaga. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/11/plataforma-sos-laudioko-lamuza-parkea-5114998.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ae00fe31-1898-4ca0-90d6-6197f836649f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una de las acciones de protesta y concienciaci\u00f3n de SOS Lamuza Parkea Foto: S. Mart\u00edn https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/11/araneko-erabiltzaileak-pozik-zerbitzuarekin-5114991.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/11/basurto-estrena-120-parcelas-aparcar-5114978.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 junto de Basurto. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/11/ingresos-propios-son-importantes-digo-5114975.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d376dda-20da-4f7f-96b5-7013a405446f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan Mari Aburto, en su despacho, con el cuaderno rojo que simboliza y recoge sus compromisos. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/11/azkuna-zentroak-uda-garaia-aprobetxatuko-5114970.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/11/541-personas-aspiran-policia-municipal-5114968.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/605bae91-23cc-4131-9f87-b5d1f047e86a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El jefe de la Polic\u00eda Municipal de Basauri, C\u00e9sar P\u00e9rez, probando la luz ultravioleta. Fotos: M..A. P. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/11/dia-sintieron-marilyn-5114917.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a212ef98-47d4-47bf-a3ff-6a1b90bf70db_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Antonio Vigueira, propietario Manuel Ezkerrra y Roberto Zalbidea. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/11/excesos-corto-hecho-doce-miradas-5114913.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/68f03741-6a5e-4b45-823c-abd3699dfe6c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presentaci\u00f3n de la obra tuvo lugar el pasado seis de julio en el Palacio Lobiano de Ermua. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/11/bermeo-viste-rocio-gracias-txo-5114907.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/11/dudar-hecho-hay-ordenanzas-deben-5114905.html https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/11/sombrillas-iva-frente-uva-5114889.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b5b0812d-870a-4d24-8022-89de66fabccd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ba\u00f1istas se apresuraron a recoger y llevarse las sombrillas una vez acabada la campa\u00f1a. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/11/once-ninos-sahara-chernobil-disfrutan-5114884.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/11/socialista-alfonso-garcia-sera-director-5114880.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/11/comercio-bilbao-subira-persiana-25-5114879.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cd30974f-05ff-4eb2-9fa2-916861bbad0e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las tiendas de Bilbao no cambiar\u00e1n su calendario pese a la liberalizaci\u00f3n del horario comercial. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/11/toquero-punto-final-5114865.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/650c20b4-2a34-41b8-830c-f3775173da50_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gaizka Toquero disput\u00f3 \u00fanicamente 46 minutos el pasado curso.Foto: Juan Lazkano https://www.deia.eus/athletic/2015/07/11/austria-lezama-5114858.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce4fbbcb-29d0-4b46-a5f4-370bee93c2da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Valverde, rodeado de Be\u00f1at, Viguera, Balenziaga y De Marcos, a su llegada al hotel de concentraci\u00f3n. Reportaje fotogr\u00e1fico: Pablo Vi\u00f1as. Enviado especial a Leogang https://www.deia.eus/athletic/2015/07/11/athletic-conocera-rival-europeo-dia-5114851.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2105b268-089e-4560-9f2f-028e6980bb14_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El pleno municipal aprob\u00f3 el nuevo organigrama del Ayuntamiento. Foto: L. Benito https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/11/celtas-cortos-actua-domingo-santurtzi-5115048.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/70206e7e-f86a-4862-a36b-5463430c0e3c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Celtas https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/11/cavendish-redime-5115241.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c61ce5e8-679a-4a67-8467-1042b6235f69_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ciclista brit\u00e1nico Mark Cavendish (c) del equipo Etixx Quick Step se impone en la s\u00e9ptima etapa de la 102\u00ba edici\u00f3n del Tour de Francia, una carrera de 190.5km entre Livarot y en la escaleras de la rampa del puerto de Donostia antes de realizar un entrenamiento con su equipo. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/11/olaizola-reina-caos-san-fermin-5115185.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/11/garbine-muguruza-cae-serena-williams-5115181.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1880038d-034f-46b1-8c0e-64c2a6706f03_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Serena Williams ha vencido a Muguruza en la final de Wimbledon. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/11/oiarzabal-zerain-esperan-alcanzar-hoy-5115176.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4493c4ec-2657-47e2-9514-3a85c4563e84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juanito Oiarzabal. https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/033c5f44-e612-47bb-a767-953b90583927_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vuillermoz celebra https://www.deia.eus/deportes/2015/07/11/karabatic-condenado-amanar-partido-5115164.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/11/garbine-muguruza-creo-hacerlo-5115162.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/792b9a6b-ab1e-4b4a-8e13-be63b580712f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Garbi\u00f1e https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f868411a-da06-4d12-83e6-f6ce53742aff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Operadores de televisi\u00f3n toman im\u00e1genes en el lugar donde han sucedido los hechos esta noche en Pontons (Barcelona) https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/11/aitor-esteban-participacion-nacionalismo-vasco-5115087.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b56174fb-130d-4f66-9dd5-c5ce0afe07c2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del PNV, A\u00edtor Esteban, durante su intervenci\u00f3n hoy en la segunda jornada del debate https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/11/rajoy-llama-impedir-victoria-izquierda-5115081.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02f17851-02af-490e-b319-77e87122e04b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno y del PP, Mariano Rajoy, durante su intervenci\u00f3n en la clausura de la Conferencia Pol\u00edtica del PP. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/11/echan-pedradas-primer-ministro-serbio-5115078.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db5a9459-9067-4842-b24f-1a157ec670d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios guardaespaldas tratan de proteger al primer ministro bosnio, Aleksandar Vucic. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/11/atrapadas-22-personas-40-metros-5115066.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42a0dd97-4923-4bc4-b0a3-9a2b84cd3c36_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bomberos se acercan a las personas suspendidas en a 40 metros de altura en una barraca en Barakaldo. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/11/ane-altanero-gran-cita-5115057.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/690aebeb-a67a-4ae5-9b56-20719fb092b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ane Gal\u00edndez y Altanero. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/11/quino-colom-continuara-carrera-unics-5115285.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96f6f788-af98-44a3-bcf0-a539cb62d7c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Quino Colom, en uno de los duelos del \u00faltimo 'play-off' ante el Valencia Basket. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/11/serena-williams-creer-serena-slam-5115266.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/582be4d3-016e-4947-9f66-165304118e96_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Serena Williams tras ganar la final de Wimbledon. https://www.deia.eus/deportes/remo/2015/07/11/frenar-verdes-5115309.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a5b79634-fe11-491b-836a-88e8409c57d1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hondarribia ha cogido una buena ventaja al frente de la Liga San Miguel. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/11/nuevas-canciones-hablan-suenan-muerte-5115440.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 El candidato \"oficialista\" Andr\u00e9s Herzog es el nuevo l\u00edder de UPyD tras obtener el 43 por ciento de los votos. https://www.deia.eus/politica/2015/07/11/bigotes-carga-rajoy-grabacion-guertel-5115547.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d72af63-fede-4f71-b88f-4a3e3cbe2f3d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El exresponsable de la empresa de la trama G\u00fcrtel Orange Market, \u00c1lvaro P\u00e9rez \"El Bigotes\", a su llegada esta ma\u00f1ana a la sede del TSJ de la Comunidad Valenciana https://www.deia.eus/politica/2015/07/11/pp-propone-primar-lista-votada-5115545.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9c54d725-2e32-4378-8fff-f7589bf76209_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La vicepresidenta, Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda, en la sesi\u00f3n de control al Gobierno en detr\u00e1s de una porter\u00eda. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/11/michael-douglas-siento-energia-ganas-5115458.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/753c2a46-981d-455a-8b8d-72bb678f725f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Michael Douglas LAB en el CRL de Donostia tras presentar su propuesta sobre convenios. https://www.deia.eus/deportes/remo/2015/07/11/getaria-gana-bandera-donostiarra-fortalece-5115311.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/11/carolina-sur-retira-confederada-capitolio-5115360.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 una reuni\u00f3n del grupo parlamentario de Syriza en Parlamento griego. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/11/siete-muertos-ataque-hoteles-somalia-5115370.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/11/muere-supuesto-lider-ei-afganistan-5115372.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/11/acapara-deportes-gran-audiencia-5115428.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e66c217f-004b-42c7-9106-699322b4721f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La F\u00f3rmula de Telef\u00f3nica. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/11/tribunal-vaticano-comienza-juicio-exnuncio-5115378.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/992bd0ba-7a8f-4109-b210-294f626689b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8860cdec-9b87-45cf-b183-94f33f321dfd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El primer ministro griego, Alexis Tsipras, abandona su oficina en Atenas. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/11/moscovici-dice-oferta-griega-buena-5115389.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/19a73e19-8649-45cd-b523-dd2b6c9d2485_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pierre Moscovici charla con Jeroen Eurogrupo, y Alexander Stubb. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/11/eurogrupo-pide-grecia-medidas-adicionales-5115395.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57e2b2a7-a3e5-4600-a04f-9664b97494af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El primer ministro griego, Alexis Tsipras, toma asiento a su llegada a la Euroc\u00e1mara, entre aplausos y alg\u00fan que otro abucheo. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/11/alemania-considera-propuestas-atenas-son-5115397.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/16670770-1243-4efe-83b0-f4f309974c87_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Finanzas, Wolfgang Sch\u00e4uble, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/11/ver-llueve-manana-etb-2-5115422.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/caeebf09-bd58-46d0-91bb-24d1c473b5d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alex Pascual. https://www.deia.eus/politica/2015/07/11/investigaran-cupula-eta-delitos-lesa-5115553.html ETA, Mikel Garikoitz Aspiazu Rubina, alias Txeroki, ha negado hoy en un juicio la \"autoridad\" de la Audiencia Nacional para \"juzgar a los vascos\". https://www.deia.eus/cultura/2015/07/11/augustin-zubikarai-saria-abiarazi-dute-5115435.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/11/quiroga-atribuye-limpieza-etnica-eta-5115556.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ac7fb3a-45a3-43d8-9659-8c458eef1e9c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Quiroga y Llanos, en segundo plano, asisten a la intervenci\u00f3n de Mari Mar Blanco, ayer en Ermua. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/11/gorliz-suena-hoy-zarzuela-euskal-5115728.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/11/premian-bridgestone-batz-eitb-j-5115325.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e72d9716-1b0c-4465-9aab-f7bb17751ec5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/84a86b3f-93d9-4e7d-9be1-2e3d3ad638b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Roberto recibe el saludo de Peio Guibelalde, presidente de Adegi, en la \u00faltima asamblea de SEA. https://www.deia.eus/politica/2015/07/11/ahora-comun-presiona-incorporar-5115558.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c53909a-f243-4596-99fb-828ee571ba11_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto Garz\u00f3n (IU) y Pablo https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b44fdd60-ae13-4039-af35-c2286ba6a690_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Efectivos de la Cruz Roja atienden a uno de los heridos en el tramo de Telef\u00f3nica tras ser empitonado por uno de los toros de la Ganaderia de Jos\u00e9 Escolar Gil. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/11/fuente-ymbro-gana-flores-5115567.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1b8943c-dd4e-4053-84e6-ea3d0e998666_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Injertador' 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb336fde-1b75-4e9c-b2ae-09ec61001028_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg la muerte s\u00fabita. https://www.deia.eus/politica/2015/07/11/criticos-uriarte-fuertes-juntas-generales-5115560.html 2015-07-11T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/674a99fc-e58d-43a7-a3e3-7e572565f5a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La portavoz en Juntas de Bizkaia, Neskutz Rodr\u00edguez, con otros junteros, en https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c7429397-e879-420c-88a4-8babbe3ee9fe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Momento en el que resultado del sorteo, el Bilbao Basket no volver\u00e1 a medirse al Nymburk como hace tres cursos, pues los checos han renunciado a la Eurocup.Foto: P. Vi\u00f1as https://www.deia.eus/deportes/2015/07/10/efren-vazquez-quiere-deberes-vacaciones-5115855.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e6a335fc-ec98-4704-8adb-b8ef60102d89_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Efr\u00e9n V\u00e1zquez, nada m\u00e1s perder el control de su moto en la tercera vuelta https://www.deia.eus/deportes/2015/07/10/cavendish-suma-vigesimo-sexto-triunfo-5115848.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f062381f-2eef-450a-be52-406ef23b205d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Turan posa con presentaci\u00f3n https://www.deia.eus/deportes/2015/07/10/williams-destroza-sharapova-5115833.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/10/estreno-lujo-urrutikoetxea-labrit-5115857.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d90d32a5-b461-4370-932b-10394f1386a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un estreno el Labrit https://www.deia.eus/deportes/2015/07/10/garbine-muguruza-enfrentara-final-serena-5115837.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8cedbbcf-2bc8-45a1-b036-d15dfe8e08e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Garbi\u00f1e Muguruza se mete en la final de Wimbledon tras ganar en un tenso duelo a Agnieszka Radwanska https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/10/ria-sufre-nuevo-vertido-bilbao-5115820.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f72fdca6-5d83-448b-8329-fb9e40b29065_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La primera mancha se descubri\u00f3 el mi\u00e9rcoles por la tarde a la altura del Puente de Deusto. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/10/djokovic-federer-reeditaran-final-wimbledon-5115831.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6b02c3e2-ce8a-4387-87bb-3336ba9b4d17_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El tenista serbio Novak Djokovic celebra su victoria ante el franc\u00e9s Richard Gasquet durante el partido de semifinal del torneo de Wimbledon https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/10/kartzarot-actuara-fiestas-goitioltza-5115828.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/10/herido-barrika-apagar-fuego-quema-5115824.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/10/tres-detenidos-barakaldo-posesion-1-5115823.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1054c845-7f0f-4d55-be94-88bff25b4f91_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un kilo y medio de coca\u00edna, un molinillo con restos de esta sustancia, una b\u00e1scula de precisi\u00f3n, un molde met\u00e1lico para prensar y seis tel\u00e9fonos Hondarribia celebra la victoria conseguida ayer en la III Bandera Nauta Sanxenxo. https://www.deia.eus/economia/2015/07/10/ces-vasco-valora-rgi-pide-5115960.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b54d183b-bf45-4295-adaa-d76c520fe1ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El nuevo presidente del Consejo Econ\u00f3mico y Social del Pa\u00eds Vasco (CES), Francisco Jos\u00e9 Huidrobo, durante la presentaci\u00f3n de la Memoria 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/10/registran-fundacion-ugt-facturas-falsas-5115942.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/10/pareja-suicida-acabar-vida-hija-5115809.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f868411a-da06-4d12-83e6-f6ce53742aff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Operadores de televisi\u00f3n toman im\u00e1genes en el lugar donde han sucedido los hechos esta noche en Pontons (Barcelona) https://www.deia.eus/economia/2015/07/10/audiencia-bizkaia-ordena-investigar-contrato-5115968.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d360f176-e1da-4814-bc2b-7d1a1ad50e8e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Cabieces abandona los juzgados tras declarar. https://www.deia.eus/economia/2015/07/10/creacion-empresas-repunta-cav-pese-5115965.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/33a181c0-4ff9-4a1b-bd4d-e816597dc7c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El sector de la automoci\u00f3n es uno de los que m\u00e1s mueve la econom\u00eda vasca. https://www.deia.eus/economia/2015/07/10/trabajadores-lantegi-batuak-manifiestan-sabado-5115962.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/10/lanbide-avanza-acuerdo-criticas-ela-5115956.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 El ministro de Hacienda, Crist\u00f3bal Montoro, junto a la secretaria de Estado de Presupuestos, Marta Fern\u00e1ndez Curr\u00e1s, al inicio de la reuni\u00f3n hoy con la Comisi\u00f3n Nacional de Administraci\u00f3n Local https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/10/federer-vence-murray-optara-ganar-5115915.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/539a0e27-3dd3-4080-8ec5-53704f799b82_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El tenista suizo Roger Federer celebra su victoria ante el escoc\u00e9s Andy Murray durante el partido de semifinal del torneo de Wimbledon disputado en el All England Lawn Tennis Club en Londres (Reino Unido). https://www.deia.eus/futbol/2015/07/10/clubes-segunda-b-pie-guerra-5115905.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef7fe1c8-06a0-4f94-9f2c-30a87146e93d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Arenas celebran el ascenso junto a su afici\u00f3n. Fotos: Juan Lazkano https://www.deia.eus/futbol/2015/07/10/sergio-garcia-deja-leioa-eibar-5115898.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/10/gloria-miseria-comparten-colchon-5115886.html Zdenek Stybar del equipo Etixx Quick Step se impone en la sexta etapa. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/10/teklehaimanot-guino-historia-5115879.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5e8464d6-3a22-4c3f-975f-552d07e4688d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Daniel Teklehaimanot se enfunda ayer el maillot de l\u00edder de la monta\u00f1a. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/10/asociacion-3-marzo-gasteiz-denunciara-5115813.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0c6f48d-61d7-483e-8d4e-a71ce48d0d6c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La asociaci\u00f3n 3 de marzo y varios sindicatos han participado hoy en un acto de homenaje a los cinco fallecidos hace 37 a\u00f1os en Vitoria 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/20bff752-800c-4500-9a00-d575dd1e5978_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la Casa Consistorial estar\u00e1n los t\u00e9cnicos de urbanismo, cultura y euskera. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/10/seleccion-vasca-kayak-surf-agasajada-5115714.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e5ffbfad-08a6-47bc-90ff-c95708fce1c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El equipo de Kayak-Surf de Euskadi que acaba de coronarse en los mundiales de la especialidad fue agasajado en el Ein Prosit por la sociedad bilbaina. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/10/pnv-pse-reparten-comisiones-durango-5115711.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/94c2e3cf-7dc8-4623-b3a7-c458282a0670_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La sesi\u00f3n plenaria tuvo renovada infraestructura sirvi\u00f3 para que muchos lekeitiarras pasearan por su secci\u00f3n durante la marea baja.Foto: J. M. Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/10/nueva-lonja-ondarroa-costar-20-5115699.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 El alcalde, Andoni Busquet, present\u00f3 ayer la p\u00e1gina web de transparencia municipal. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/10/impacto-fabrica-lezama-5115693.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d226d227-995f-463a-8984-b64439536790_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ni\u00f1o, con camiseta y gorra del Athletic, asiste en Lezama a un entrenamiento de la primera plantilla del Athletic.Foto: Juan Lazkano https://www.deia.eus/athletic/2015/07/10/gaizka-toquero-athletic-llegar-acuerdo-5115691.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/650c20b4-2a34-41b8-830c-f3775173da50_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gaizka Toquero disput\u00f3 \u00fanicamente minutos el pasado curso.Foto: Juan Lazkano https://www.deia.eus/economia/2015/07/10/gobierno-preve-crecimiento-3-3-5115976.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d61707f-2548-4ee5-9a44-455e02027339_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de la presidencia, vicepresidenta y portavoz, Soraya Sa\u00e9nz Santamar\u00eda, comparece junto al ministro de Econom\u00eda y Competividad, Luis de Guindos, y el ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas durante la rueda de prensa realizada despu\u00e9s https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/10/manuel-eduardo-cocinero-mungia-seduce-5115723.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/104b72b8-290d-4ab3-a340-52fd9a8e98f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manuel Eduardo se alza con los palillos de oro y plata en el Concurso de Pintxos Bilbao Bizkaia. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/10/150-menores-acudieron-comedores-sociales-5115733.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/16c85553-2ade-4517-9749-d8ee6cff4a2d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ni\u00f1os en una colonia municipal en otra edici\u00f3n. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/10/pnv-tacha-rebaja-fiscal-publirreportaje-5115800.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b39a61d-2db2-463d-b828-82c9a241455c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los diputados Aitor Esteban y Pedro Azpiazu, en una anterior sesi\u00f3n del Congreso. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/10/santurtzi-estrena-sitio-web-5115759.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/10/muertos-tiroteo-localidad-ansbach-baviera-5115795.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1b761db-ecc8-49a8-b81d-151ef485362a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios polic\u00edas en la escena de Ansbac, Alemania. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/10/hallan-1-5-toneladas-cocaina-5115789.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/10/comision-txosnas-barakaldo-ofrece-50-5115780.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 contin\u00faa preparando C\u00e1rmenes.Foto: M. A. Pardo https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/10/barakaldo-crea-mesa-analisis-fiestas-5115774.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ddf33186-6859-4fb5-b258-927e199bc34e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Barakaldo contin\u00faa preparando los espacios festivos M. A. Pardo https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/10/hospitaleros-donan-tonelada-alimentos-5115770.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6bf584d6-618f-4fa9-934b-45f8b59b2906_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hospitaleros ni\u00f1os de Bilbao https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/10/etchegoyen-maldita-nerea-cartel-aste-5115739.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c065634b-06cb-4c75-95a4-4f71542e5f47_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esta nueva banda formada por cinco artistas triunf\u00f3 gracias al single Para\u00edso. https://www.deia.eus/economia/2015/07/10/lab-presenta-propuesta-desbloquear-convenios-5115973.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1eb9791c-702d-4ffc-bb17-4924ab24618f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n contra la precariedad laboral en Donostia https://www.deia.eus/opinion/columnistas/2015/07/10/neuronak-5116210.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/10/ibex-sube-3-recupera-11-5115980.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d863eb82-03dc-47ad-b837-ea1ceb67f1a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Panel informativo que muestra la evoluci\u00f3n del principal indicador de la bolsa espa\u00f1ola, el IBEX 35. https://www.deia.eus/politica/2015/07/10/olano-alega-suprimir-tarjetas-elimina-5116233.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f0d05d03-d76e-4e2c-bc0b-df82f0db341a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Markel Olano, durante una entrevista realizada por este peri\u00f3dico. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/10/hallan-mujer-degollada-expareja-ahorcado-5116274.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e5161e63-b2c9-4aab-b820-ffc6e6617c57_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n ayer ante el Parlamento gallego para protestar por los casos de violencia machista. https://www.deia.eus/politica/2015/07/10/audiencia-nacional-descarta-imputar-jefes-5116261.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb7877d0-4b18-496e-9e6d-b61e531b68ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El exjefe militar de ETA, Mikel Garikoitz Aspiazu Rubina, alias Txeroki, ha negado hoy en un juicio la \"autoridad\" de la Audiencia Nacional para \"juzgar la empresa de la trama G\u00fcrtel Orange Market, \u00c1lvaro P\u00e9rez \"El Bigotes\", a su llegada esta ma\u00f1ana a la sede del TSJ de la Comunidad Valenciana https://www.deia.eus/politica/2015/07/10/ortuzar-exige-incluir-hecho-nacional-5116251.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d4305981-1125-4641-8d5f-3c77982f3431_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Roberto Uriarte, Andoni Ortuzar, Hasier Arraiz, Arantza Quiroga e Idoia Mendia, ayer Miramar de Donostia. https://www.deia.eus/politica/2015/07/10/ultima-detenida-defiende-acogia-grupo-5116245.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e6848e62-0a91-49d6-86e7-60bf97dc552b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Grazi Etxebehere, a\u00fan con el pa\u00f1uelo de fiestas de San Ferm\u00edn al cuello, a su llegada ayer a Ortzaize. https://www.deia.eus/politica/2015/07/10/alberto-lopez-basaguren-riesgo-concierto-5116241.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e7c04e9f-2f0a-484b-87e8-6630f889d49a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9af17bf9-a205-4d11-859b-22fb65b8e734_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Beatriz Taleg\u00f3n. PP. https://www.deia.eus/politica/2015/07/10/buscara-lista-pactada-le-obligue-5116216.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ccfd390-2f54-4984-8756-e12ce8061355_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Artur Mas, durante su intervenci\u00f3n ante de un coche en Cullera. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/10/inquietud-aeropuertos-sabado-paro-controladores-5116291.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b1ae8a8b-2e16-4253-a5e5-990d1481bf8c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pasajeros miran los paneles informativos de Loiu. https://www.deia.eus/opinion/2015/07/10/lista-espera-5116184.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/10/europa-mantiene-investigacion-modificacion-plan-5116331.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3974df1b-48e0-4a8e-b221-4a1c015de77e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Terrenos donde la incineradora de Zubieta. https://www.deia.eus/economia/2015/07/10/gobierno-espanol-reduce-parte-regulada-5115984.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/45405cb7-527f-4d5f-ab4d-f26693778ebe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La factura de la luz volver\u00e1 a sufrir un incremento en octubre. https://www.deia.eus/opinion/cartas-al-director/2015/07/10/religion-evangelio-periko-5116529.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2015/07/10/he-quedado-pasmao-5116354.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/10/mozos-disfrutan-toros-ganaderia-fuente-5116351.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/16928c1c-e2cf-4976-b658-2c3afdc8c6eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen mozos y astados en el callej\u00f3n de acceso a la Plaza de Toros de Pamplona. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/10/estrellas-michelin-suman-celebracion-50-5116347.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23b9f88b-d96c-4a9d-ae23-586ecf2db6e3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e9neca tienen por objetivo promover la movilidad de estudiantes entre universidades dentro del Estado https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/10/euskadi-vuelve-liderar-ranking-gasto-5116325.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80dce461-1ac0-4c8a-b7e8-be9e8f474a79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La UPV/EHU mejora en su apartado de investigaci\u00f3n. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/10/ventas-cigarrillos-electronicos-alcanzaron-6-5116296.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/37b32027-7ffa-4109-8fff-4f9be4430b9c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona 'vapea' con un cigarrillo electr\u00f3nico. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/10/jon-garcia-gerenabarrena-hemen-guztiek-5116319.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e7b5510-8466-4eeb-a807-08229b001f05_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon bizi da joan den martxotik. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/10/upv-ehu-convoca-ope-50-5116315.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2165fb8d-1c2d-4ea2-b01c-9e3f925869fe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/10/partir-hoy-fracking-queda-descartado-5116308.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ed23dfa-39a4-4404-97fb-e12d90bf3fc6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de una protesta contra el 'fracking' en una localidad pr\u00f3xima en Atenas. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/10/barakaldo-antzokia-presenta-asno-oro-5116073.html del interior y de sardinas https://www.deia.eus/mundo/2015/07/10/papa-pide-perdon-crimenes-nombre-5116038.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ebda27e0-d676-49f4-8cbd-de9a9e2849cb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Religiosas escuchan al papa Francisco durante su discurso https://www.deia.eus/mundo/2015/07/10/tsipras-propone-reformar-pensiones-elevar-5116035.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4be057cd-5399-4149-b8da-ad090d3d8166_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El primer ministro griego, Alexis Tsipras, toma asiento a su llegada a la Euroc\u00e1mara, entre aplausos y alg\u00fan que otro abucheo. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/10/20-anos-injusticia-duelo-srebrenica-5116027.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5139c892-00e8-4282-a2d0-6b936f9b50d0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer bosnia llora ante el cami\u00f3n que transporta 165 cad\u00e1veres ya identificados. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/10/gira-interminable-dylan-recala-donostia-5116084.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b208bd38-4fd0-4a73-80a4-2118eb0314a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bob Dylan. 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a233747c-41a2-4e3e-b41d-bd50f557fa4f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pensionistas que no poseen tarjeta de cr\u00e9dito hacen cola para cobrar a las afueras de una sucursal del Banco Nacional de Grecia. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/10/negociaciones-nucleares-duraran-afirma-kerry-5116005.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/10/ban-ki-moon-confirma-tregua-5116003.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/10/hollande-grecia-programa-presentan-serio-5116000.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2b2e5ed2-438e-4030-b2ac-748fc5f49c35_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El serio https://www.deia.eus/opinion/2015/07/10/china-dragon-movil-5116180.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/10/dijsselbloem-califica-meticulosa-propuesta-reformas-5115993.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8fb9aa54-741a-4b1d-8ec2-a0f379ff1962_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios manifestantes ondean banderas de Grecia durante una protesta a favor de la continuaci\u00f3n en la zona euro, frente al Parlamento de Atenas, Grecia. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/10/lanestosa-villa-pequena-valiosa-5116080.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/47afa553-a905-431b-9021-d821b02e3f3c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lanestosa reorganiza los espacios y repara los equipos de la cueva que alberga el museo de la prehistoria https://www.deia.eus/cultura/2015/07/10/ultimo-terminator-cara-oculta-beach-5116049.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce8e23e4-1f27-4e25-a09a-82d1c65c99bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los chicos de 'Magic 'striptease'. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/10/agenda-5116085.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2015/07/10/monja-sorprende-papa-catedral-paz-5116139.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a5f3620c-c77d-4407-87c7-012b7ba66799_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una monja sorprende al Catedral de La Paz https://www.deia.eus/opinion/2015/07/10/pobreza-5116177.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/10/muere-actor-omar-sharif-eterno-5116090.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 de Donostia.Foto: Ruben Plaza https://www.deia.eus/vivir/2015/07/10/don-t-judge-challenge-nueva-5116134.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/99b1a9f4-706f-463b-bdcd-ed9de514a8ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Don\u00b4t de hacerse feo. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/10/telefonica-adquiere-derechos-televisivos-pago-5116124.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8cf73cc8-5760-432f-8eff-c291c0dfac42_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias c\u00e1maras, en un partido en El Sadar. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/10/adelanto-documental-amy-winehouse-5116108.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f498b466-6ebe-4d80-a25c-25ab5b9e4c6a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Adelanto del documental de Amy Winehouse https://www.deia.eus/cultura/2015/07/10/modaren-mundua-utzi-du-donna-5116104.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8de35dc9-c1fe-4ac0-b4f6-9bcb49d33747_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Donna Karan en una foto de archivo https://www.deia.eus/cultura/2015/07/10/ben-affleck-protagonizara-dirigira-escribira-5116101.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/79e13efb-1a02-4f63-b60b-6042086b7f34_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las reacciones a la elecci\u00f3n de Affleck no han sido entusiastas. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/10/jose-manuel-etxeita-euskaldun-mundo-5116098.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e2c38fd2-1072-4d70-8180-8e3d826e18eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Caser\u00edo 'Solabizkar', de Garai, de donde Jose Manuel Etxeita.Foto: Alain Salterain https://www.deia.eus/vivir/2015/07/10/nasa-encuentra-calor-efecto-invernadero-5116130.html 2015-07-10T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e93661fe-b034-4b3a-b2d7-153ad2018cb8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un iceberg en el Oc\u00e9ano \u00c1rtico. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/09/checo-stybar-sale-victorioso-caos-5116010.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ebc260c-e071-476c-b4ee-9eba5eb31780_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tony Martin, en el suelo tendido tras la ca\u00edda https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/09/tejay-garderen-tercero-general-lidera-5116053.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/68906584-abbd-48d6-880a-1020859be800_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tejay Van Garderen supera uno de pav\u00e9s del Tour. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/09/nibali-parece-tenga-grave-5116047.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ebc260c-e071-476c-b4ee-9eba5eb31780_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tony Martin, en el suelo tendido tras la ca\u00edda https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/09/froome-acude-autobus-nibali-negarle-5116044.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14c80fb7-5410-4396-bdc3-eb3f74e5e0e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tony Martin del equipo Etixx Quick Step (2-d) es apoyado por sus compa\u00f1eros tras su ca\u00edda https://www.deia.eus/deportes/2015/07/09/kaiku-levanta-vuelo-galicia-5116036.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd549fbc-d90c-4d8b-ba88-423697274b94_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La tripulaci\u00f3n de Kaiku muestra su cansancio al t\u00e9rmino de la pasada Bandera de Sanxenxo.Foto: El Faro de Vigo https://www.deia.eus/deportes/2015/07/09/verano-importante-carrera-5116030.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57097bb6-03f3-461b-b721-1ac0296d839e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Untoria: https://www.deia.eus/deportes/2015/07/09/efren-vazquez-confia-recuperar-terreno-5116026.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e6a335fc-ec98-4704-8adb-b8ef60102d89_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Efr\u00e9n V\u00e1zquez, nada m\u00e1s perder el control de su moto en la tercera vuelta https://www.deia.eus/deportes/2015/07/09/iker-casillas-adios-inminente-madrid-5116020.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/647ae8db-9179-4d26-b634-29b9aa40c75f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iker Casillas, portero https://www.deia.eus/deportes/2015/07/09/dominion-bilbao-basket-puesto-miras-5116004.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/beaa5789-cfd1-4351-9ce6-42dac8a2c0cb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Georgios Bogris trata de frenar a Quino Colom en un partido de la pasada temporada. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/09/muguruza-final-serena-mayor-desafio-5115995.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7f4c8e5-abf3-40b1-9cae-f843228af600_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La tenista Garbi\u00f1e Muguruza celebra su victoria ante la polaca Agnieszka Radwanska durante el partido de semifinales del torneo de tenis de Wimbledon que ambas disputaron en el All England Lawn Tennis Club en Londres (Reino droga que mata a m\u00e1s personas https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/09/incendio-calcina-vehiculos-garaje-mungia-5115978.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/862e22ad-49ec-4ea8-9257-4153c92881a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos turismos quemados en un incendio registrado en un garaje de la calle Atxurizubi de Mungia. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/09/greipel-impone-sprint-amiens-5116066.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0e5bfbe-764d-4a30-b4c5-072b8c843143_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tras un d\u00eda propicio para la batalla, donde el viento y la lluvia promueven el instinto de protecci\u00f3n.EFE Y AFP https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/09/greipel-acumula-2012-trece-segundos-5116060.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/012102dc-77b6-4ca4-b6c2-3496f2585c5f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Greipel celebra su segunda victoria de etapa en el Tour. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/09/grecia-prorroga-cierre-bancos-13-5116183.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d79822e9-93dd-4f85-be59-05ccf6c154d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ciudadanos griegos hacen cola para sacar dinero de un cajero https://www.deia.eus/futbol/2015/07/09/elecciones-barcelona-tendran-cuatro-candidatos-5116076.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/09/ventas-pisos-crecen-19-muestran-5116127.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8f7475a-ee9a-4fa2-9f34-86d8a7301828_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En mayo se vendieron 279 viviendas nuevas en la CAV y 972 usadas. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/09/concentracion-agresion-sopela-5115971.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c934012d-e0be-4adb-8d5f-0d4e355949cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n por la agresi\u00f3n en Sopela https://www.deia.eus/mundo/2015/07/09/ue-espera-propuestas-griegas-refuercen-5116179.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e69279bd-226b-4843-9aef-ccfb30bcaac4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pensionistas que no poseen tarjeta de cr\u00e9dito esperan para cobrar a las afueras de una sucursal del Banco Nacional de Grecia en Atenas https://www.deia.eus/economia/2015/07/09/ocde-advierte-enquistamiento-paro-juvenil-5116149.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d354a0ca-c1e2-4674-a39e-8b193553fb00_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona espera en la oficina del Servicio Navarro de Empleo de Tudela. https://www.deia.eus/economia/2015/07/09/piden-declare-autor-informe-juridico-5116146.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b43f53a4-ae1a-4f98-a91a-ee2e541c92b4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Cabieces,acompa\u00f1ado de su abogado Juan Jos\u00e9 Ugaz https://www.deia.eus/economia/2015/07/09/euskadi-demanda-comerciales-ingenieros-economistas-5116143.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ca4597e0-066a-48fa-b57e-658d3914406f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios estudiantes se acercan a la Escuela de Ingenieros. https://www.deia.eus/economia/2015/07/09/gamesa-entra-tailandia-suministro-aerogeneradores-5116137.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3dfbdeff-2361-41a6-9090-f02290d64ab0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos t\u00e9cnicos trabajan sobre un aerogenerador de Gamesa en un parque e\u00f3lico. https://www.deia.eus/economia/2015/07/09/gobierno-vasco-rechaza-aplicar-euskadi-5116132.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d880b72-338d-4f30-95dd-2300e7637f68_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del \u00faltimo encuentro del Consejo Vasco de Finanzas de Euskadi, con los consejeros Ricardo Gatzagaetxebarria y Josu Erkoreka en primer plano. https://www.deia.eus/economia/2015/07/09/multan-22-millones-repsol-pactar-5116122.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41235f63-af14-42c5-879b-1acdbc6aba4b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Surtidor de una gasolinera de Repsol. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/09/serena-williams-rival-muguruza-final-5116087.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e70763f-c767-42c9-8c27-8c0ba526906b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La tenista estadoundiense Serena Williams celebra su victoria ante la rusa Lagarde. https://www.deia.eus/economia/2015/07/09/fagor-can-group-logra-duplicar-5116110.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/09/lakua-estudiara-propuestas-sindicales-seguira-5116107.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6925528e-9d33-4d46-b33e-2b06006164e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de una por los trabajadores de Lanbide. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/09/gasquet-da-sorpresa-elimina-wawrinka-5116097.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/163ee4a0-5171-4d52-bc8d-93e3f751937c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9f205e2-acdc-4693-a956-5ba4ea1a62a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El t\u00e9cnico Ernesto del campo sondikarra de Basozabal. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/09/ces-advierte-pobreza-afecta-127-5115953.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/435fae75-85c5-4b66-86ba-73d152f14ff0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La crisis ha multiplicado las solicitudes para acceder a una RGI. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/09/amorebieta-presenta-trece-dias-fiestas-5115797.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f7f8a34a-f34c-4bd5-8510-9cb156bfd3ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mitxel Etxebarria, Ceferino Sierra, Montoya y Agirrebeitia, en la presentaci\u00f3n de ayer. Foto: K. Doyle https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/09/parte-historia-libros-5115827.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9874250c-9372-41e9-b6e7-1d3e4adcdf5d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Representantes municipales y de Azkuna Zentroa, junto a los organizadores de la muestra. 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/09/santurtziko-musika-bandak-celtas-cortos-5115815.html Sondika. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/09/ongi-etorri-dobro-pozhalovat-5115811.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1282c704-83d1-425a-8f49-69cc99d0f988_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/09/nueva-cerveza-salve-celebra-primer-5115802.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/70425811-1cde-460e-bf7c-b216388bd5c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier Guerrero, Jon Ruiz, Alejandro Mart\u00ednez de las Casas, Eduardo Saiz, Roberto Manso, de la distribuidora Zubillaga, y Alex Urrutia, en el pantal\u00e1n de P\u00edo Baroja. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/09/atabaka-estudia-plan-intervenir-isla-5115792.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/379f8d9f-c54f-4194-9405-e2608d87d205_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista de Lekeitio y su malec\u00f3n desde la isla. Fotos: I. Alberdi https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/09/muestra-comete-red-evasion-azkuna-5115834.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/83b081ec-1a59-4e81-aa60-330665173cca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La exposici\u00f3n recorre las estaciones que se corresponden con los puntosdel mapa de Europa, con un total de 32 monitores sincronizados.Foto: Oskar Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/09/autoridad-portuaria-limpia-nueva-mancha-5115788.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d89a40b-c6d8-4598-bd80-d9ecc7b9ee77_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La zona de la r\u00eda en Deusto donde ha aparecido la mancha de combustible https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/09/etxebarri-llena-verano-municipio-nuevos-5115783.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/72a6efc7-46cc-49ff-a04a-9ae8d6da9c23_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La terraza de la cafeter\u00eda del polideportivo vuelve a estar abierta a lo largo del verano.Foto: I. Ugarte https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/09/bideguren-declara-hoy-testigo-caso-5115776.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/61d84ed2-135c-469a-bc74-54ea8c13b535_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Eraso, autor de un 'hat-trick', se luce en su estreno con la camiseta del Athletic ante la selecci\u00f3n del Txorierri. Reportaje fotogr\u00e1fico: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/athletic/2015/07/09/toquero-cinco-leones-rampa-salida-5115742.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c566c2e1-7cd4-4d33-9565-76a1f63f8ee6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Elustondo, en su primer partido con el Athletic, el amistoso disputado ayer en Sondika, en el c\u00e9sped de Basozabal. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/09/eh-bildu-planteara-bilbao-700-5115829.html fiestas de Bilbao. (EH Bildu), Arantza Quiroga (PP) e Idoia Mendia (PSE-EE), participan en un debate organizado por los Cursos de Verano de la UPV-EHU https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/09/pp-cambia-diseno-logotipo-mantiene-5115936.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad6e6d6d-17dc-4d94-9f34-02c650656a20_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg -El vicesecretario de Comunicaci\u00f3n del PP, Pablo Casado (izda), y el de Organizaci\u00f3n Fernando Mart\u00ednez Maillo presentan la Conferencia Pol\u00edtica del Partido Popular https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/09/gobierno-griego-prepara-paquete-reformas-5115930.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/67b9d1e8-fe63-4f4a-bd0a-bffb01845856_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pensionistas que no poseen tarjeta de cr\u00e9dito hacen cola para cobrar a las afueras de una sucursal del Banco Nacional de Grecia en Atenas. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/09/tres-menores-evacuados-inhalacion-humo-5115924.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/09/panuelos-ver-crecer-estrellas-5115913.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5a4c2bcf-427d-4415-9dc1-c32cf59bf813_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marina Sesumaga y Roberto Prieta dise\u00f1an art\u00edculos para recaudar fondos contra el c\u00e1ncer https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/09/ortuellako-motoiguanadan-250-motozale-parte-5115908.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2d312a86-101c-443a-946d-c334fdb5f485_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg M\u00e1s de medio millar de moteros de diversos puntos de Bizkaia se dio cita en Bermeo a lo largo de la jornada con sus impecables monturas. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/09/barakaldo-hara-publico-relevo-pregoneros-5115902.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f20e0d97-32be-40d7-bb54-cf0d2979d433_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esther Acasuso (Mujeres de Lutxana) y Javier Urraca (Schola Cantorum) flanquean a Amaia del Campo.Foto: M. A. P. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/09/karrantza-revive-fiestas-ayer-euskal-5115894.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c7e361f3-38cd-494c-b555-f20666003f1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los juegos rurales forman parte del programa. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/09/bilbao-impulsa-457-puestos-trabajo-5115844.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6e385434-8594-48b8-b41e-e41e5daa87aa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Once de las personas contratadas a trav\u00e9s del plan de empleo trabajar\u00e1n como 'cicerones de ciudad' o informadores tur\u00edsticos cualificados.Foto: Borja Guerrero https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/09/pnv-pse-ortuella-logran-pacto-5115889.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d2ea7ea-a927-4a83-9e7f-c94390e995a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alcalde, Saulo Nebreda, con el 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/09/uribe-kosta-aboga-espacios-libres-5115876.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 cartel ganador del concurso de Aste Nagusia 2015, Joseba Salinas https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/09/dvicio-maldita-nerea-lori-meyers-5115847.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea31a54d-721c-4d3f-bec0-6bf1b2c04613_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lori Meyers es otro de los reclamos del festival que acoger\u00e1 la Ciudadela el pr\u00f3ximo mes de junio. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/09/miles-ninos-viven-traumatizados-guerra-5116188.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/928f3648-49e2-46ad-bb76-6f891a6449b7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ni\u00f1os de Gaza tambi\u00e9n est\u00e1n de vacaciones escolares, pero su zona de juego son los escombros. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/09/tsipras-dice-grecia-sido-laboratorio-5116193.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57e2b2a7-a3e5-4600-a04f-9664b97494af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El primer ministro griego, Alexis Tsipras, toma asiento a su llegada a la Euroc\u00e1mara, entre aplausos y alg\u00fan que otro abucheo. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/09/reino-unido-reducira-deficit-publico-5116197.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f958eb9c-8961-44ea-8a4b-6028878d13dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas protestan contra la austeridad tras la presentaci\u00f3n del nuevo presupuesto del gobierno brit\u00e1nico en el Parlamento https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/aparece-granada-placa-original-titanic-5116442.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/lomce-rogar-siete-comunidades-5116464.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/alcalde-granada-mujeres-desnudas-elegantes-5116461.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d516bbe-97f8-4e19-a4a9-93ab1ac0e022_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta de Andaluc\u00eda, Susana D\u00edaz, saluda al alcalde de Granada, Jos\u00e9 Torres Hurtado, el pasado d\u00eda 29. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/comunidad-china-reune-400-000-5116456.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ea5d34f-6abe-41ef-928a-9f8037f2b455_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00eda de archivo tomada el 30/11/2012, al presunto cabecilla de la trama china de blanqueo, Gao Ping, que ha quedado en libertad despu\u00e9s de abonar los 400.000 euros que le impuso el juez https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/guardia-civil-cree-hombre-mato-5116453.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/morales-regala-papa-crucifijo-tallado-5116451.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/df57797a-3f3c-48ff-bd14-78fd6888657a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Morales le regala al Papa un crucifijo con la hoz y el martillo https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/nuevo-recorrido-turistico-permitira-cruzar-5116447.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1b43d8f5-bc30-4a40-80d8-bd32fa42995e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de Google Earth de Corea del Norte. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/encuentran-muerta-mujer-desaparecida-albacete-5116444.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/carmena-anuncia-distribucion-100-000-5116439.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d0dc155-866a-435d-8455-227c3acb5878_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una ni\u00f1a se tapa los ojos ante un plato en un comedor. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/amos-garcia-rojas-desmesurado-obligar-5116470.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ca9a16f-1262-4476-9c39-37a8a96bfc44_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de la Asociaci\u00f3n de Vacunolog\u00eda, Am\u00f3s Garc\u00eda Rojas, a la izquierda, acompa\u00f1ado por el abogado Julio S\u00e1nchez Fierro, ayer en Santander. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/entrega-autor-tiroteo-sala-juegos-5116437.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/hallan-pantano-lleida-cadaver-temporero-5116435.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/seis-diez-conductores-han-quedado-5116433.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4440890d-fd83-4052-bc7a-ad6c2334e3e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La mayor\u00eda de los accidentes de tr\u00e1fico ocurren de lunes a viernes entre las 8 de la ma\u00f1ana y las 8 de la tarde. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/sierra-leona-vuelve-necesitar-ayuda-5116429.html Visita oficial al nuevo Punto de Encuentro Familiar que abrir\u00e1 en Gasteiz el pr\u00f3ximo d\u00eda 27. https://www.deia.eus/politica/2015/07/09/notificaciones-oficiales-publicadas-bopv-tendran-5116411.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0447db35-6592-47d9-83da-d6de9d89417d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del Gobierno vasco, Tercer encierro. Fotos: EFE https://www.deia.eus/mundo/2015/07/09/grecia-pide-tercer-rescate-tres-5116201.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 El presidente de la Comisi\u00f3n Europe, Jean Claude Juncker y el presidente del Consejo Europeo, Donald Tusck en la rueda de prensa tras la cumbre de https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/ces-aconseja-favorecer-transito-rgi-5116510.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b54d183b-bf45-4295-adaa-d76c520fe1ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El nuevo presidente del Consejo Econ\u00f3mico y Social del Pa\u00eds Vasco (CES), Francisco Jos\u00e9 Huidrobo, durante la presentaci\u00f3n de la Memoria Socioecon\u00f3mica de Euskadi. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/tachan-represiva-sentencia-ts-club-5116507.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0ed11743-e8fd-4f82-913c-be3a00ce64df_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre fuma mientras charla con otras personas en un club de cannabis. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/cav-comunidad-gasta-universitario-9-5116498.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/755b0273-0e7c-4833-a681-6446bf37606b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estudiantes en el con dos ni\u00f1as se refresca en la playa de la Zurriola de Donostia, ayer. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/planes-turisticos-vascos-conozcan-mejor-5116493.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/junio-rompe-tendencia-subida-constante-5116491.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71bbc7f8-b7e4-43c0-89ee-6f65de25919c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg A pesar de la reducci\u00f3n de perceptores registrada en junio, Lanbide gestiona 600 expedientes de RGI m\u00e1s que a principios de velocidad en este punto es de 80 kil\u00f3metros por hora https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/09/bikote-bat-atxilotu-dute-gasteizen-5116482.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ba33243-3fc7-472d-b864-48dc2f5644e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro del Interior, Jorge Fern\u00e1ndez D\u00edaz, ayer durante la sesi\u00f3n de control al Gobierno espa\u00f1ol en el Congreso de los Diputados. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/09/twitter-burla-nuevo-logo-pp-5116271.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/09/ariana-grande-novio-pillados-chupando-5116317.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/279f71a4-f5f9-47ba-9333-2082a81f2f47_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg pillados lamiendo donuts de un mostrador en una cafeter\u00eda de California. https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/09/bateria-suplente-cumple-75-anos-5116311.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c683e9c-ee54-41a3-99c8-3c3310252746_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ringo Starr y su esposa, Barbara Bach, en la fiesta que organiz\u00f3 por su cumplea\u00f1os. https://www.deia.eus/corazon/2015/07/09/ocho-meses-arresto-domiciliario-exbateria-5116303.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd377970-414e-4307-825b-9d836b6157ce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El exbater\u00eda de AC/DC, Phil Rudd Chewbacca, junto Johnny Depp https://www.deia.eus/corazon/2015/07/09/disney-retira-busto-bill-cosby-5116288.html https://www.deia.eus/television/2015/07/09/clay-kids-vicky-vikingo-animan-5116280.html una novedosa de 'Ocho apellidos catalanes'. https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/09/jack-sparrow-visita-hospital-infantil-5116329.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/20c1bce7-4698-406a-a722-3f322bfb533c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Johnny Depp visita 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8cde4994-1f7c-4d14-845e-10478e0f2e75_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un continuo servicio de autobuses traslad\u00f3 durante todo el d\u00eda de ayer a los campistas desde el centro de la ciudad hasta el recinto del festival.Foto: Borja Guerrero https://www.deia.eus/cultura/2015/07/09/maceo-parker-eric-sardinas-getxo-5116231.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/09/bilbao-donostia-santurtzi-incorporan-eliburutegia-5116229.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a746511-dc18-4aad-b856-05c02c8eed20_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg eLiburutegia quiere y lectores. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/09/agenda-5116222.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/09/psoe-poner-puertas-dialogo-constitucion-5116406.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a7963c98-ac06-4d80-9065-b335565b41ee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario general del PSOE, Pedro S\u00e1nchez, ayer con el equipo de expertos para la reforma constitucional. https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/09/zur-eta-lur-utziko-zaituzte-5116322.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04b07423-e927-42db-9196-55dd4eea27a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Leonardo eta Una ni\u00f1a bosnia presentas sus respetos ante los restos mortales de 136 v\u00edctimas de la toma de la ciudad de Srebrenica https://www.deia.eus/opinion/2015/07/09/paradojico-5116337.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/09/consenso-anc-omnium-empuja-lista-5116377.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ccfd390-2f54-4984-8756-e12ce8061355_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Artur Mas, durante el pleno del Parlament. https://www.deia.eus/politica/2015/07/09/madrid-quiso-retirar-ikurrina-txupinazo-5116399.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ebaf16a3-36f7-4e45-acbc-3c7bd75d2a6c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9c3f8975-815a-49d1-9c29-cf7f5bd6ad94_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/09/psoe-expulsa-concejales-tafalla-pactar-5116389.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/09/eh-bildu-carga-pnv-entrar-5116388.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10908e3a-563d-4eb4-a2c8-f2fc5f885999_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario general del PSOE, Pedro S\u00e1nchez, ayer con el equipo de expertos para la reforma constitucional. https://www.deia.eus/politica/2015/07/09/cargos-iu-equo-crean-plataforma-5116382.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/09/registran-instituto-formacion-ugt-caso-5116381.html 2015-07-09T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff95bf90-9d12-4841-b18b-011766c9d36b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg UCO REGISTRA EL INSTITUTO DE FORMACI\u00d3N DE UGT POR EL CASO DE despu\u00e9s de superar con un triple 6-4 al croata Marin Cilic. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/08/arturo-vidal-evita-juicio-conducir-5116356.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/70ea4880-d1b2-4e29-baf3-e69712333abb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estado en el que qued\u00f3 el Ferrari de Vidal tras el accidente. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/08/greipel-suma-segundo-triunfo-primer-5116344.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/847a7768-f72a-436b-b12d-6774e5fa5057_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alem\u00e1n Andr\u00e9 Greipel sum\u00f3 hoy su segundo triunfo de etapa https://www.deia.eus/deportes/2015/07/08/valencia-ficha-temporadas-san-emeterio-5116333.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/54322836-5331-41d3-9449-66ba6af40a24_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg San Emeterio es incomodado por Vives (Valencia) en un partido de esta temporada. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/08/garbine-muguruza-saca-licencia-sonar-5116320.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/08/federer-arrolla-simon-djokovic-barre-5116314.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7fe390a6-4f0e-458b-845d-bb4a1c5dd804_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El suizo Roger Federer en la pista n\u00famero uno del All England Tennis Club de Londres tras arrollar a Gilles Simon https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/08/juez-rechazo-retirar-cautelarmente-ikurrina-5116213.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f673686a-0c5a-4d47-984e-d0a88a9df8e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ikurri\u00f1a, entre la bandera espa\u00f1ola y la de Pamplona en el chupinazo. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/08/turismos-quemados-incendio-registrado-garaje-5116281.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/22542300-04f0-4827-8536-5a33d7140a00_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos turismos quemados en un incendio registrado en un garaje de la calle a ser el epicentro de la campa\u00f1a 'M\u00f3jate por la escler\u00f3sis m\u00faltiple' celebrada en 80 playas y piscinas de Euskadi. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/08/policia-desmantela-banda-narcos-les-5116221.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e5cc04e6-4ccf-45b3-a66c-d304476e4bf6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Polic\u00eda desmantela una banda de narcos y les interviene 5 toneladas de hach\u00eds https://www.deia.eus/deportes/2015/07/08/olaizola-lleva-quinto-cuatro-medio-5116368.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5e6ee7ee-a2d5-4363-97bd-9834512a6f78_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mart\u00ednez de Irujo se dispone a golpear la pelota ante la mirada de Olaizola. con su papel en el equipo: \"En los partidos casi no tengo que pensar, gracias al trabajo semanal s\u00e9 qu\u00e9 hacer en cada situaci\u00f3n\".Foto: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/economia/2015/07/08/complemento-pensiones-madres-convence-nadie-5116463.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/770687c7-6d86-47ef-bb2b-8c75b977872a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer pasea un carrito de beb\u00e9. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/08/bolsa-nueva-york-reanuda-operaciones-5116202.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3c5a3ecb-24e1-4a6d-b8e8-775c816dc5ac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El edificio de la bolsa de Nueva York, Wall Street https://www.deia.eus/mundo/2015/07/08/luis-guindos-admite-eurogrupo-estudia-5116527.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c20177f0-3f6f-4710-a00f-057ff08f5d32_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Econom\u00eda, Luis de Guindos, durante su intervenci\u00f3n en la sesi\u00f3n de control al Gobierno en el Congreso de los Diputados. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/08/gobierno-griego-planea-prorrogar-cierre-5116525.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e0e3e5d-6f78-4e7a-8035-5e968b3d3667_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ciudadanos griegos hacen cola ante una sucursal del Banco Nacional de Grecia. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/08/bce-mantiene-liquidez-emergencia-bancos-5116521.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aed03a89-83cd-4ae6-aa3c-54486bc02fe4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gran logo del euro frente a la sede del BCE https://www.deia.eus/mundo/2015/07/08/silvio-berlusconi-condenado-tres-anos-5116517.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0f2ba9a-0081-439f-bd12-3df6c7a16e19_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El exprimer ministro italiano Silvio Berlusconi. https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d91f38d4-5aa2-4f18-add0-6e83645f2303_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El consejero delegado de Tubacex, Jes\u00fas Esmor\u00eds, ha ofrecido hoy una conferencia sobre \"El camino hacia la internacionalizaci\u00f3n de empresas industriales\", organizada por la Asociaci\u00f3n de Directivos y Profesionales de Euskadi (ADYPE) https://www.deia.eus/economia/2015/07/08/lakua-sindicatos-lanbide-acercan-posturas-5116471.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6925528e-9d33-4d46-b33e-2b06006164e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de una de las protestas los trabajadores de Lanbide. https://www.deia.eus/economia/2015/07/08/pnv-lamenta-fracaso-ayuda-parados-5116458.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/08/frustracion-thibaut-pinot-5116394.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0864450-2cbe-4f80-a30e-dcfb80e6005a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El el pav\u00e9s. https://www.deia.eus/economia/2015/07/08/compraventa-viviendas-modera-ritmo-avance-5116452.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4f5301f-31be-4a94-9d86-666e1f0bd511_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Soto Lezkairu es una de las zonas con mayor construcci\u00f3n de viviendas en indicaciones durante un partido. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/08/ee-uu-iran-prolongan-negociacion-5116530.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/08/tony-martin-vencio-solitario-5116403.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f61d12ce-0706-45ef-9070-2225b1849e33_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tony Martin tras vencer en solitario. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/08/yihadismo-espana-118-desplazados-15-5116208.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23cf8296-dcbb-4bde-bcf4-fa72d27ed469_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agentes de los Mossos d'Esquadra custodian a uno de los detenidos en la operaci\u00f3n contra el terrorismo yihadista en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/08/ura-destinara-25-1-millones-5115939.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/08/burlon-espiritu-rock-juega-lirica-5115918.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c058f4f3-cdc7-4a1d-9ef0-8627f85c1280_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carmen Mancebo, Milagros Marcos, Paz Fern\u00e1ndez, Silvia Hern\u00e1ndez, Mari Luz Fern\u00e1ndez de la r\u00eda en Deusto donde ha aparecido la mancha de combustible https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/08/iosu-madariaga-viceconsejero-medio-ambiente-5115887.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/74ede56f-e846-4c64-83ef-e8e4e6358e8c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iosu Madariaga es diputado de Medio Ambiente desde 2003, por lo que est\u00e1 a punto de terminar su tercera legislatura. Fotos: Oskar Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/08/etxebarri-reinventa-parque-bekosolo-5115989.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14b2bec7-7ea3-40dd-9e38-e358915e21b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La zona del nuevo tomar forma.Foto: Iker Ugarte https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/08/alumnos-deusto-presentan-moto-electrica-5115873.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/03d7cd67-8a59-4dbe-ac4b-2844749568e8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios integrantes del equipo posan junto con la Spider X-15 antes de partir hac\u00eda el circuito de Montmel\u00f3. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/08/darpon-sigue-pendiente-caso-mellizos-5115867.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/08/juntas-incluyen-junio-septiembre-calendario-5115864.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/08/bizkaia-contempla-reforma-fiscal-integral-5115859.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02030793-cf31-485d-b309-943bb84a765b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tr\u00e1nsito de personas en la entrada a las dependencias de la Hacienda Foral en Bilbao. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/08/iturraspe-gran-ano-5115785.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f5650b27-92fd-4da5-b199-878bc841cb54_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ander Iturraspe pugna de ayer. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/08/elustondo-boveda-eraso-estrenaran-amistoso-5115778.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb78dc96-b2e3-4729-803f-dee28e8e93ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El t\u00e9cnico Ernesto Valverde da instrucciones al reci\u00e9n incorporado a la plantilla Eneko B\u00f3veda en las instalaciones de entrenamiento del Athletic en Lezama. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/08/remoto-enganche-kike-sola-5115765.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ab460c9-13de-4aa7-a9c6-31a0d179f819_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kike Sola y Borja Viguera se disputan el bal\u00f3n en presencia de \u00d3scar de Marcos y el t\u00e9cnico Ernesto Valverde en las instalaciones de Lezama. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/08/inaki-ostolozaga-guardian-rebano-tradicion-5115961.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62df1a17-866d-43d7-8811-901675c04278_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Ostolozaga https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/08/ria-exhibe-cara-deportiva-acoger-5116001.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d33d3a49-86e6-44e7-9b83-0dcf69350eca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg M\u00e1s de seiscientos atletas han participado hoy en la quinta edici\u00f3n del Triatl\u00f3n Udala https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/08/aulas-colegio-markonzaga-sestao-5116155.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a9aa4454-2083-43c8-a696-d6e4dd745abe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Markonzaga contar\u00e1 nuevas aulas.Foto: L. Benito https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/08/barakaldo-dibuja-sonrisa-19-ninos-5116144.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f34cf4b6-258b-4d79-8d28-78cf0dbc100a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La representaci\u00f3n municipal encabezada por la alcaldesa recibi\u00f3 a los ni\u00f1os.Foto: M. A. P. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/08/alumnos-berango-editan-libro-cuentos-5116128.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb81a3f1-c218-4952-b25e-d84f9a36666f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los alumnos del su profesor. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/08/getxo-brilla-remo-olimpico-infantil-5116120.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71de98ae-ff45-4d4f-8e62-4f3f5ffcf58b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg el https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/08/berriz-contara-seis-comisiones-trabajo-5116099.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1daf665e-7c0e-4785-9621-5fa801b73eb9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Ayuntamiento berriztarra acogi\u00f3 la sesi\u00f3n plenaria la jornada de ayer. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/08/bilboko-suhiltzaileek-eta-udaltzainek-24-5116022.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/043ea2de-c1e6-48c3-a281-704c2d2c7685_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilboko suhiltzaileek Bilbao, Juan Mari Aburto, y el consejero de Empleo del Gobierno vasco, Angel To\u00f1a, durante la presentaci\u00f3n de Plan de Empleo 2015. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/08/obras-sabino-arana-obligan-cortar-5116032.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/08/muertos-colisionar-pleno-vuelo-avioneta-5116528.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/08/froome-saca-codos-nibali-orgullo-5116412.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/158b4876-f5ee-4fd6-8867-9efec6253bd5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mientras Valverde se mostraba en cabeza, el l\u00edder del Movistar pasaba apuros sobre el pav\u00e9s https://www.deia.eus/mundo/2015/07/08/requisan-bienes-1-600-millones-5116531.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 La nueva corporaci\u00f3n municipal posando tras la sesi\u00f3n de constituci\u00f3n del Ayuntamiento de Tafalla. https://www.deia.eus/politica/2015/07/08/archivada-investigacion-eleccion-alcaldesa-andoain-5116840.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6bb425b4-1f41-4e1b-aedd-afc680ae02a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gregorio Olasagasti (d), el edil del grupo municipal del PNV de Andoain, junto a un familiAr en el momento de entrar hoy al juzgado, para declarar ante la Fiscal\u00eda. https://www.deia.eus/politica/2015/07/08/partidos-buscan-ejecutiva-consenso-eudel-5116831.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2637df64-79d2-4141-a78a-39b2d68775c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ibone Bengoetxea, flanqueada por Javier Maroto y Jos\u00e9 Antonio Santano, en la asamblea de 2011 https://www.deia.eus/politica/2015/07/08/fernandez-diaz-acusa-eh-bildu-5116823.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/072e9b91-19f5-491b-931c-704e5f748ce9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Instantes previos al txupinazo desde el Ayuntamiento de Iru\u00f1ea, con la ikurri\u00f1a en la fachada junto a otras ense\u00f1as.Foto: Patxi Cascante https://www.deia.eus/politica/2015/07/08/urizar-participariamos-proceso-revision-constitucional-5116812.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/796c7399-ef4b-4aec-a933-8d12074abc2f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario general de Euko Alkartasuna, Pello Urizar, durante una asamblea de Munain (PSE) se estrechan la mano en la firma del acuerdo. https://www.deia.eus/politica/2015/07/08/urkullu-ensalza-honestidad-nuevo-tvcp-5116779.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b9ba76e-ad61-431f-b213-5e19ceeb6b97_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Luis Bilbao, presidente 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/08/parlament-lleva-fiscal-ministros-5116767.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/08/hija-vidal-abarca-afea-rajoy-5116763.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bf285cab-8306-43d3-9901-a29657c0f6b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rajoy entrega medalla concedida a su madre. https://www.deia.eus/politica/2015/07/08/erkoreka-eta-le-conviene-retrasar-5116752.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0447db35-6592-47d9-83da-d6de9d89417d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del Gobierno vasco, Josu Erkoreka. https://www.deia.eus/politica/2015/07/08/artur-gobierno-hablar-grupo-terrorista-5116743.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ccfd390-2f54-4984-8756-e12ce8061355_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Artur Mas, durante su intervenci\u00f3n ante el pleno del Parlament. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/08/cientos-anos-conocer-fondo-cerebro-5116888.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b8427035-8759-4d09-837d-3aaa68574402_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Radiograf\u00eda de un cerebro. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/08/dermatologos-desaconsejan-tatuajes-solares-advierten-5116899.html https://www.deia.eus/mundo/2015/07/08/corralito-afectando-industria-importaciones-5116534.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6ef0c220-e407-4d37-bd7d-ffb646575fd3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ciudadano griego hace recuento del dinero que acaba de retirar de un cajero aut\u00f3matico en Atenas.Foto: AFP https://www.deia.eus/opinion/cartas-al-director/2015/07/08/montan-5117093.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/08/accion-hambre-busca-chefs-restaurantes-5117009.html Can Roca. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/08/urkullu-inaugura-nuevo-edificio-alberga-5117002.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6d99795f-20db-4e64-9fc8-0d9123ca8d79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Urkullu ha inaugurado el nuevo edificio que alberga las Consultas Externas del Hospital de Zumarraga. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/08/herido-asta-trasladados-segundo-encierro-5116996.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2bc7e418-3b2d-495e-b910-778329c8fb53_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ganader\u00eda del exmatador Joselito ha atravesado la plaza del Ayuntamiento y la calle Mercaderes sin incidentes hasta llegar a la curva de la calle Estafeta, en la que un astado casta\u00f1o ha resbalado y ca\u00eddo al absorber\u00e1 Una familia de refugiados sirios espera cerca a la frontera entre Siria y Turqu\u00eda https://www.deia.eus/cultura/2015/07/08/maceo-parker-eric-sardinas-davina-5116597.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f4c7a282-e806-4a2f-86bd-80ed5c6ebb6d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concierto de Maceo Parker en el festival BBK Live de Kobetamendi https://www.deia.eus/cultura/2015/07/08/agenda-5116593.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 la Alhambra.Foto: Efe https://www.deia.eus/mundo/2015/07/08/farc-anuncian-twitter-alto-fuego-5116574.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/efc2518e-d77f-4416-bdfe-ba809ad50069_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg V\u00edctimas de las FARC se manifiestan en Colombia durante el proceso de paz abierto por el Gobierno con la guerrilla m\u00e1s antigua de Am\u00e9rica. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/08/grecia-prorroga-corralito-5116565.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d79822e9-93dd-4f85-be59-05ccf6c154d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ciudadanos griegos hacen cola para sacar dinero de un cajero https://www.deia.eus/cultura/2015/07/08/700-000-lectores-vascos-bajarse-5116605.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a090304e-11d2-4f2b-aca4-91e72039497d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La web Eliburutegia. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/08/onu-advierte-siguen-resolverse-causas-5116558.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5523d256-3d8d-4461-9330-b7905e4950b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen superior, un ni\u00f1o palestino barre escombros tras un bombardeo en Gaza en 2014. En la inferior, el mismo lugar en 2015 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/08/grecia-pide-oficialmente-nuevo-rescate-5116550.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/251fc49c-11c0-4633-82f0-cb5c926d7a7f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una bandera nacional griega sobre uno de los esca\u00f1os durante el pleno del Parlamento Europeo. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/08/bebe-despierta-ataud-durante-funeral-5116546.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/08/tsipras-llama-asumir-responsabilidad-permitir-5116545.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1f70f6a4-4db8-43bb-91e7-ed2ff6724dbf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El primer ministro griego, Alexis Tsipras, y el presidente del BCE, Mario Draghi, conversan durante la cumbre de jefes de Estado y de Gobierno de la zona euro en Bruselas. https://www.deia.eus/opinion/columnistas/2015/07/08/talegon-almoneda-5116716.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/08/chk-chk-chk-l-gaspard-5116601.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5cdeb9ca-4ff5-439d-8a1e-9813f48ab190_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de uno de los conciertos de la edici\u00f3n de BIME de 2013 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/08/united-airlines-reanuda-vuelos-horas-5116579.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/556b5aa0-0313-4307-b0a4-22cd3cdb9db6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un avi\u00f3n de United Airlines https://www.deia.eus/vivir/2015/07/08/norte-sur-nuevo-reality-etb-5116616.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cec8b9e4-4193-4f03-a548-926fac4b4806_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dani Rovira, Clara Lago y Carmen Machi, una escena de 'Ocho apellidos vascos'. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2015/07/08/ballena-rosquilla-primeros-toponimos-nasa-5116658.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/27f4604b-0ddf-43b0-8c0d-6b495b6c9276_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ballena y https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88ec17b0-4fcb-4e8b-b1d3-3819c032edc7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Amazon.es ha lanzado sus nuevas tiendas de Belleza y Salud y Cuidado Personal https://www.deia.eus/television/2015/07/08/corazon-cumple-5-000-programas-5116633.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a459c2f2-b919-40b0-8f9f-28b277dc34ba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pareja se cas\u00f3 el pasado 30 de noviembre en Elorrio. ETB-2. https://www.deia.eus/television/2015/07/08/mega-estrena-hoy-mundo-guerra-5116623.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2015/07/08/logran-primera-imagen-cerebral-delfines-5116652.html 2015-07-08T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d5f0702f-3ffa-4f92-b54c-c1b0b0fd2daa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Primera imagen cerebral con los o\u00eddos https://www.deia.eus/futbol/2015/07/07/liga-futbol-comenzara-23-agosto-5116434.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e07e22d-debc-458f-b791-95c6a0e0ab4e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aritz Aduriz supera en un salto a \u00faltima final de Copa. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/07/enbil-baja-mes-danarse-menisco-5116440.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/07/olaizola-ii-irujo-dias-contados-5116448.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/348e10ac-6540-4713-8216-932c8e475c84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aimar Olaizola gan\u00f3 a Gasteiz https://www.deia.eus/economia/2015/07/07/inversores-repsol-cobran-acciones-5116476.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ff96631-81aa-4ae1-9731-3003c3e0a6bc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La nueva capitana del equipo espa\u00f1ol Davis, Conchita Mart\u00ednez https://www.deia.eus/economia/2015/07/07/jp-morgan-goldman-sachs-morgan-5116472.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/07/froome-asalta-muro-5116420.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/defd7afc-7661-4ada-a99a-30dfa07b4732_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Purito Rodriguez conquist\u00f3 el Muro de Huy que asisti\u00f3 a una demostraci\u00f3n de Chris Froome, l\u00edder de la clasificaci\u00f3n general https://www.deia.eus/futbol/2015/07/07/barca-ficha-turan-34-millones-5116426.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f5c2426-1ca0-4ae4-889d-c030195cca94_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El turco Arda Turan festeja el Atl\u00e9tico de Madrid. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/07/detenido-robar-farmacia-barakaldo-romper-5116306.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ab57eb5e-646b-4e0c-a962-875ee06c80b5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Exterior de la fachada de una farmacia, con la caracter\u00edstica cruz verde. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/07/sobrevivir-paves-5116415.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea2cdf87-0b20-4e5d-8ba8-46c32cf55895_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fabian Cancellara, que abandon\u00f3 al t\u00e9rmino de la etapa de ayer con dos v\u00e9rtebras rotas, encabeza el pelot\u00f3n en la pasada edici\u00f3n del Tour https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/07/pie-tierra-5116400.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/29b1c791-5d62-412c-82a3-70216775cf12_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Michael Matthews (Orica), otro de los que se fue al suelo. https://www.deia.eus/baloncesto/2015/07/07/dominion-bilbao-basket-garantiza-derecho-5116392.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96f6f788-af98-44a3-bcf0-a539cb62d7c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Quino Colom, en uno de los duelos del \u00faltimo 'play-off' ante el Valencia Basket. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/07/iratxe-historia-remo-vasco-5116371.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e5b03528-9bd3-4bdc-8329-826c69fe9a81_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ortiz de Pinedo hace historia en el remo vasco al convertirse en la primera mujer en ejercer de patrona en la ARC https://www.deia.eus/deportes/2015/07/07/garbine-muguruza-gana-bacsinszky-mete-5116367.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff6a3430-7f93-4e4a-9280-b54cb21ff096_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Garbi\u00f1e Muguruza devuelve Timea Bacsinsky https://www.deia.eus/deportes/2015/07/07/tony-martin-gana-cambrai-viste-5116359.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1a3fd4d1-f747-420e-ae7c-62e68e8d8a49_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El pelot\u00f3n durante la etapa https://www.deia.eus/deportes/2015/07/07/marc-gasol-renuncia-jugar-eurobasket-5116353.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/90476df7-d1a7-49ee-b3e1-31dbbe298ae8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El p\u00edvot internacional Marc Gasol durante la rueda de prensa en Girona https://www.deia.eus/deportes/2015/07/07/muguruza-llama-futuro-llegar-cuartos-5116332.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c6a0e77-98d8-45cd-9228-6832810d7a60_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Garbi\u00f1e Muguruza celebra su victoria DE OTRAS FORMACIONES POL\u00cdTICAS https://www.deia.eus/economia/2015/07/07/ela-lab-convocan-hoy-concentracion-5116492.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e10a4b9c-e91d-4b7c-a843-a012f70dda5e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Instalaciones de 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/07/menor-intoxicado-lekeitio-recupera-uci-5116284.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/712ea043-c8ff-4cd3-8d91-b642a097bab3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los menores fueron atendidos en el ambulatorio antes de ser trasladados al Hospital de Cruces. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/07/tsakalotos-acude-primer-eurogrupo-nuevas-5116582.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a972e7b7-5323-4e42-8c17-b5b048e6f1f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Eurogrupo, Jeroen Dijsselbloem (3\u00ba el responsable galo de Finanzas, Michel Sapin (2\u00ba izq), tras saludar al nuevo ministro griego de Finanzas, Euclides Tsakalotos (dcha), antes del inicio de una reuni\u00f3n especial de los ministros d https://www.deia.eus/mundo/2015/07/07/nueva-propuesta-griega-subida-iva-5116580.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb52c3cd-536a-4cad-aead-cf4c079adecc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tsipras atiende a los medios. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/07/sacrificio-varufakis-5116572.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b446dd5e-bb7d-429f-8ae4-e234741ff8f1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El exministro de Finanzas ayer ante la prensa. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/07/sucesor-varufakis-tsakalotos-economista-aristocrata-5116568.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c27965b-5213-4edf-8447-213c46d2eff5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00eda de archivo fechada el 19 de junio de 2015 que muestra al viceministro griego de relaciones econ\u00f3micas internacionales Euclid Tsakalotos (c) a su llegada a una reuni\u00f3n en Atenas, Grecia. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/07/bolsas-europeas-asumen-griego-panico-5116561.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/07/griegos-libran-corralito-5116557.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6dcf7ef8-cc61-49b2-ae40-ed9fe3cb38d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las colas en los cajeros continuar\u00e1n unos d\u00edas m\u00e1s, mientras que el transporte p\u00fablico ser\u00e1 gratuito a\u00fan una semana en Atenas. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/07/explosiones-centro-nigeria-causan-44-5116554.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f8031df7-83aa-4205-a0ca-7dd8e665b8e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las explosiones causaron tambi\u00e9n numerosos da\u00f1os materiales. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/07/avion-iraqui-mata-error-siete-5116548.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/abce0cc8-6807-4da3-94ea-2fc091a615fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iraqu\u00edes observan los da\u00f1os tras Jean Claude Juncker. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/07/obama-urge-partes-llegar-acuerdo-5116535.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0066b65f-04ac-4136-9d32-fedc811a5cfe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente Barack Obama participa en una conferencia de prensa. https://www.deia.eus/economia/2015/07/07/tubacex-descarta-plantas-vascas-5116523.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d91f38d4-5aa2-4f18-add0-6e83645f2303_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El consejero delegado de Tubacex, Jes\u00fas Esmor\u00eds, ha ofrecido hoy una conferencia sobre \"El camino hacia la internacionalizaci\u00f3n de empresas industriales\", organizada por la Asociaci\u00f3n de Directivos y Profesionales de Euskadi (ADYPE) https://www.deia.eus/economia/2015/07/07/indra-plantea-despido-1-850-5116519.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f8390706-14c5-4aef-a6b4-a5d91556eb16_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg P\u00e1gina web de Indra https://www.deia.eus/economia/2015/07/07/calor-dispara-consumo-electrico-horas-5116515.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b5c4689d-3a3c-47e7-be5a-20ee0a47977d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una se\u00f1ora trata de sofocar el calor con un abanico en Vitoria. https://www.deia.eus/economia/2015/07/07/rajoy-entrega-empleo-autonomo-incapaz-5116511.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/48c0149e-8beb-4d38-b700-c1df21d49be9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El sector del transporte concentra un buen n\u00famero de aut\u00f3nomos. https://www.deia.eus/economia/2015/07/07/gasteiz-adelanta-paga-extra-navidena-5116505.html limpieza anterior. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/loiu-dota-anchura-pasos-cebra-5115969.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/26bff6ba-474e-4f20-bbb5-b4a732eb93df_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los pasos de cebra son https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/lanestosako-udala-ginkana-bat-prestatzen-5115963.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/getxo-oferta-5-500-plazas-5115957.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4438562d-64eb-4c25-9f77-be2392f3393a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Getxo Kirolak oferta de cursos. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/orduna-moderniza-acceso-sur-casco-5115947.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f92ed533-b111-4dd5-a822-082a00f38c50_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La calzada de la carretera Vitoria ha sido ampliada para crear un vial de doble sentido de circulaci\u00f3n. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/santo-le-llega-dia-fiesta-5115927.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c177beff-be13-49d2-807e-2751e87a209b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Julio Alegr\u00eda, Beatriz Marcos, \u00d3scar Fern\u00e1ndez, Isidro Elezgarai, Tom\u00e1s Moncalvillo, Ignacio Cano, Asier Abaunza, Amaia Aseguinolaza, Alfonso y Arturo Trueba. Fotos: Esti Gorbea https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/humphrey-reciclador-10-musico-calle-5115921.html en 2011 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/junteros-bizkaia-publicas-cuentas-5115869.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e2225ab-76c4-4fbf-a420-591b799be93c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Rementeria interviene en la sesi\u00f3n de investidura del pasado martes en Gernika. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/07/saborit-regresa-grupo-despues-tres-5115803.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/df63d582-7421-4471-9eb9-677a106b6ba4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Enric Saborit, durante un entrenamiento en Lezama. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/07/sueno-llamado-europa-5115793.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02edada4-eb52-4c5b-88fb-787269fa1553_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carlos Gurpegi sonr\u00ede durante la rueda de prensa que ofreci\u00f3 ayer en Lezama. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/07/gurpegi-quiero-ponerselo-dificil-valverde-5115786.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/83c1a397-b92d-43db-bcfa-c822afad553a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gurpegi pugna con alicantino Jaime Morey, https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/enkarterri-activa-plan-empleo-comarcal-5116169.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8eb7d51-1864-49fb-b2e7-30094295d777_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Balmaseda a trece vecinos en fases. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/07/hombre-armado-mantiene-vilo-centro-5116256.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e76fb3fd-478d-4faa-b99e-cce640a835fc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg os agentes de la Ertzantza de operaciones especiales salen del portal tras neutralizar a un hombre https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/07/mejora-levemente-percepcion-ciudadanos-politica-5116246.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/427f6955-92c3-4d46-accc-c7b13555f1c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas pasean https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/07/detenidos-iparralde-presuntos-responsables-aparato-5116235.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/07/alberto-garzon-rechaza-oferta-pablo-5116228.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dc1939f0-3b87-414c-ae90-03f92137a461_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario general de Podemos, Pablo Iglesias, y el candidato de IU a la Presidencia del Gobierno, Alberto Garz\u00f3n, durante una reuni\u00f3n en la sede de Podemos. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/07/eurogrupo-espera-movimiento-atenas-tercer-5116217.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5fe2c2f1-950b-4cad-9173-9c5630d77201_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Banco Central Europeo (BCE), Mario Draghi, el presidente franc\u00e9s, Fran\u00e7ois Hollande, el presidente espa\u00f1ol, Mariano Rajoy, el primer ministro griego, Alexis Tsipras, y el primer ministro italiano, Matteo Renzi https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/07/mujer-resulta-herida-volcar-quedar-5116211.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/galdames-rehabilita-restos-casa-natal-5116198.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2efd0fd3-6c15-48f8-a794-3af41c3e44a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reconstrucci\u00f3n de Antonio Trueba en Galdames. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/sestao-pone-punto-verano-instalaciones-5116189.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f64a639-795c-422b-8cc4-177a531a5108_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La zona deportiva de Galindo, donde juegan las categor\u00edas inferiores del f\u00fatbol local, ver\u00e1 renovado su c\u00e9sped. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/gastronomia-miniatura-inunda-bares-restaurantes-5116176.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8389030f-f4a2-4c91-ade6-85e30cc795e8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Bar Boj gan\u00f3 el pasado a\u00f1o el primer premio del concurso. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/carmenes-santurtzi-mostraran-cara-solidaria-5116160.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9fe44671-1e3f-4698-a293-667693452448_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En imagen, el pa\u00f1uelo que se pondr\u00e1 a la venta. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/850-kilometros-lucha-cancer-abadino-5116055.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad848bfe-65b4-4c4b-af22-70ae415aece4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 850 kil\u00f3metros de lucha contra el c\u00e1ncer. Abadi\u00f1o abre el equipo de gobierno . Sestao durante uno de sus pocos descansos estos \u00faltimos d\u00edas en su localidad natal, Galdakao https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/independientes-pnv-gobernaran-abadino-5116068.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/edf69385-cf82-48bb-b6ae-9b9b06f8426f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El acuerdo entre PNV Un joven de 17 a\u00f1os ha muerto ahogado en una piscina que se encontraba cerrada al p\u00fablico en la detenci\u00f3n de una mujer en Lanzarote acusada de reclutar ni\u00f1as y adolescentes y facilitarles el desplazamiento a zonas controladas por el Estado Isl\u00e1mico. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/07/directora-alhambra-renuncia-cargo-querella-5116934.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/93f8d72e-9a54-4598-b9bc-7b1c84b6fca8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mar\u00eda del Mar Villafranca, la ya exdirectora del Patronato de la Alhambra y Generalife. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/07/emocionante-historico-blanco-rojo-5116998.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/03add067-6195-49fc-a1ed-3cca1b8d120d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Todo preparado para el arranque de los Sanfermines https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/07/detenida-acusada-matar-arma-blanca-5116924.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/07/oms-insta-gobiernos-aumentar-impuestos-5116916.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d5e35275-6c14-4efe-b77a-cda5ebf87481_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El tabaco aumenta 2015-07-07T02:00:00+00:00 de Verano de la UPV/EHU. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/07/atencion-medica-vascos-rapidas-5117017.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f8d7a31c-1343-46a9-aa32-35cf7f6d87be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de personas espera a ser atendido. https://www.deia.eus/politica/2015/07/07/fernandez-diaz-bildu-violado-flagrantemente-5116860.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a92baeec-08dd-44ba-abef-4529a0bf76a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro del Interior, Jorge Fern\u00e1ndez D\u00edaz, y la presidenta de la Confederaci\u00f3n Suiza, Simonetta Sommaruga, La Veleta, sonr\u00ede ante el espect\u00e1culo que se abre ante sus ojos, con Asiron El primer encierro de los sanfermines, protagonizado por toros de la ganader\u00eda de Jandilla, ha sido r\u00e1pido y ha propiciado momentos de peligro, con varios mozos alcanzados por las reses https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/07/universidad-deusto-presenta-primera-moto-5117078.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a377b74-f26f-48f0-83bc-cf4571ea95c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los alumnos de ingeneria que han dise\u00f1ado y han construido la moto el\u00e9ctrica \"inteligente\" en la presentaci\u00f3n en la Universidad de Deusto que participar\u00e1 en la competici\u00f3n internacional Smart Moto Challenge https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/07/ela-denuncia-cierre-tres-meses-5117072.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5836a52e-2fe3-488f-861b-32afc1886857_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo del Hospital 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d08dd34-8b7d-4332-8eef-aec28e79bdd9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Altuna y Alberto I\u00f1urrategi, ayer, en la entrega de las becas que tuvo lugar en Arrasate. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/07/temperaturas-maximas-caen-diez-grados-5117054.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/090155dc-b01d-47d2-81e6-dc6e5252c7ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a37906ce-960c-4379-b458-c0ae44b2b66c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del Gobierno el Consejo de Gobierno https://www.deia.eus/cultura/2015/07/07/coral-bilbao-abre-hoy-bbk-5117148.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/07/pnv-pse-pactan-gasteiz-acuerdo-5116850.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b8ea0c0-5a10-452d-a823-087979a225c6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Pleno del pasado 13 de junio en el que fue designado alcalde de Gasteiz Gorka de cuentos de Gordexola descubre a los talentos literarios del futuro https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/celebrando-empieza-verano-5116677.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/hizo-luz-5116675.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/07/dalai-lama-nobel-paz-casa-5116674.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9f44a78-1bf5-4128-8f2f-1b2fa5ea23fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de j\u00f3venes participa en la celebraci\u00f3n del 80 cumplea\u00f1os del Dal\u00e1i Lama en la escuela Namgyal en Katmand\u00fa. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/07/musica-acompane-5116673.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/07/subastan-antorcha-olimpica-porto-jenner-5116666.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46b54ecb-df0a-4607-a3a1-fe52680922b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La antorcha ser\u00e1 el primer recuerdo de Jenner que sale a la venta desde su cambio de sexo https://www.deia.eus/corazon/2015/07/07/perjudicado-ronaldo-declara-gay-video-5116657.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/television/2015/07/07/eitb-regula-tratamiento-lingueistico-medios-5116638.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7dd9e1b7-eb3b-4ff9-9f9a-d01e0ce96360_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/television/2015/07/07/cunados-canarias-finalistas-pekin-express-5116634.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 'Pek\u00edn Express' https://www.deia.eus/vivir/2015/07/07/ocurre-jueza-preso-reconocen-despues-5116628.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/12225039-bae6-46d6-a3cd-6fca7f1cf0af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lo que ocurre cuando jueza y reo se reconocen despu\u00e9s de muchos a\u00f1os https://www.deia.eus/vivir/2015/07/07/bill-cosby-admite-drogo-mujeres-5116624.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a6e24d17-37b7-4356-b246-7a4ccf8a7136_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bill Cosby, un \u00eddolo de los 80. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/07/cocineros-volante-comienza-rodar-1-5116621.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42738644-933e-4271-b7b2-679137f3b59c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concursantes, miembros del jurado y la presentadora, Paula Prendes, en la puesta de largo del programa. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/07/sala-bbk-ofrecera-aste-nagusia-5116612.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/07/maika-makovski-cavernicola-busca-luz-5116610.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d61240a0-6543-4f85-a069-f689ad4339f5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Makovski asegura que en M\u00e1nchester se sinti\u00f3 \"como en casa\", y adem\u00e1s pudo conocer a Paul McCartney. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/07/peyroux-intima-melancolica-clausura-exitosa-5116608.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/20c2c892-e386-4629-a336-41e9d3b0afc3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Peyroux, en un momento de su Biotz Alai. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/07/expediciones-polares-lanza-mercado-editorial-5116599.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/07/ikurrina-ondea-34-anos-despues-5116846.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c7623284-3834-4c46-8cbc-6b5a8cab9d67_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Chantal Estrade y Javier Aranegi, la mecha del cohete. con el Eibar https://www.deia.eus/opinion/columnistas/2015/07/07/escogido-10-000-5116709.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/07/urkullu-expresa-confianza-honestidad-profesionalidad-5116835.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0c0667d5-4982-4f6a-9194-617e0f03b603_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu (d, primer plano), ha presidido hoy el acto de toma de posesi\u00f3n del presidente y del vicepresidente del Tribunal Vasco de Cuentas P\u00fablicas, Jos\u00e9 Luis Bilbao (i) y Jos\u00e9 \u00c1ngel Quintanilla (i), respectivamente. https://www.deia.eus/politica/2015/07/07/lakua-busca-homenaje-unitario-victimas-5116827.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bd980b8a-adb2-47cc-830d-2120eda3ed38_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg empleados municipales, colocando la ikurri\u00f1a. https://www.deia.eus/politica/2015/07/07/pse-pide-archivo-rtve-quede-5116819.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c9f2c2d-8988-4d5a-bca4-9276aaba9241_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rodolfo Ares, en la 2015-07-07T02:00:00+00:00 nutrido grupo de simpatizantes independentistas https://www.deia.eus/politica/2015/07/07/uriarte-prepara-plancha-candidatos-peticion-5116762.html 2015-07-07T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fc2249b4-fe7d-42b4-9875-9ab8edec5a48_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Roberto Uriarte, reunido ayer en Bilbao con el Consejo Ciudadano de Podemos Euskadi para analizar los resultados de las elecciones del domingo.Foto: Jose Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/economia/2015/07/06/ibex-35-cae-2-22-5116950.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e088f67-1ee5-44be-96d4-f9cc15ea6080_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Monitor informativo en la bolsa de Madrid que muestra las variaciones del principal indicador de la Bolsa espa\u00f1ola, el IBEX 35 este jueves. https://www.deia.eus/deportes/remo/2015/07/06/minirrevancha-hondarribia-arc-2-5116946.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9669f96f-3377-456b-8490-4af54e4f30fc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iker de la Linde anima a sus remeros durante la regata de ayer en Sestao. https://www.deia.eus/pelota/2015/07/06/leccion-rematadora-berasaluze-labrit-5116941.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c9e2578-649b-4bc5-a10f-2f58de68274e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Berasaluze intenta devolver la ancho de forma acrob\u00e1tica https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/06/euskadi-lidera-medallero-mundial-kayak-5116932.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/72abb00c-68a2-49e9-8d2d-243df0252fbd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00eda de familia de los integrantes de la selecci\u00f3n de Euskadi que han participado en la cita de Pant\u00edn. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/06/pleno-victorias-espana-portugalete-5116928.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4782efbf-c170-43ba-8436-b6602ce141ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/06/tactica-hay-paraiso-5116918.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/84135be1-92bd-4f99-afdf-9675bf21c683_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ingl\u00e9s Lewis Hamilton logra su quinto triunfo de la temporada y lo hace en su 'casa', en el Gran Premio de Gran Breta\u00f1a. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/06/messi-sigue-deuda-5116890.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7f2bccde-56aa-490d-9e66-c462a1a4ad01_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Messi, que hace un a\u00f1o perdi\u00f3 la final del Mundial ante Alemania, se quita la medalla de subcampe\u00f3n. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/06/casillas-oferta-fichar-oporto-5116901.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f307c19d-64ec-4610-a552-b4c318bca4d8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El guardameta del Real Madrid, Iker Casillas. https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/11aba406-7186-4842-9d9a-79accd5af2fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pirlo felicita a Fernando Llorente. https://www.deia.eus/futbol/2015/07/06/generacion-oro-chile-5116895.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/futbol/2015/07/06/barcelona-confirma-fichaje-arda-turan-5116883.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bb5a9359-fadf-4cac-875e-4348e07d041d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00c1ngel Villar, presidente de la REEF y vicepresidente de la FIFA y de la UEFA, coloca una medalla a Messi por el segundo puesto de Argentina en la Copa Am\u00e9rica https://www.deia.eus/economia/2015/07/06/lider-mercado-telefonico-vasco-mayor-5116959.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/06/falta-ambulancias-explica-tour-neutralizara-5116872.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f2ac433c-4d6a-485e-9da8-4f32a8ab59be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tercera Delclaux, presidente Merkel califica los acreedores. https://www.deia.eus/economia/2015/07/06/empresa-vidrala-controla-mayor-fabrica-5116961.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/06/guindos-espana-abierta-negociar-nuevo-5117037.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1b0d57eb-090b-44e0-9394-ec75c960c78f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro espa\u00f1ol de Econom\u00eda y Competitividad, Luis de Guindos. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/06/contador-hay-aprovechar-oportunidades-5116864.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8cf4809e-8a5f-45de-922e-a911074af1d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Valverde, Quintana y Purito Rodr\u00edguez, entre los grandes damnificados de ayer. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/06/alemania-cede-cree-tsipras-roto-5117056.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b200b015-cebd-4370-a426-eea88c905a49_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Angela Merkel y Fran\u00e7ois Hollande abandonan el despacho presidencial tras una reuni\u00f3n. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/06/cachorros-leon-ultimos-exiliados-gaza-5117050.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e7a473ae-e5fa-4c23-9aa2-e278e65c415d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ni\u00f1os palestinos juegan en las ruinas de edificios destruidos en Gaza https://www.deia.eus/mundo/2015/07/06/miradas-dirigen-ahora-euro-5117047.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/06/ee-uu-cree-negociacion-iran-5117044.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/76b7d5c7-26d3-4430-b613-bd85db7055fa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario de Estado, John ayer en Viena. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/06/condenan-4-semanas-carcel-bloguero-5117038.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/06/eurogrupo-espera-examinar-manana-nuevas-5117032.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4a9753ae-2ca7-4be4-bb6d-2778c06d615e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg TSIPRAS SE RE\u00daNE POL\u00cdTICAS https://www.deia.eus/economia/2015/07/06/crudo-brent-baja-6-26-5116965.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/06/tsipras-informa-merkel-presentara-nueva-5117021.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a854f3ba-361a-4cdb-94f3-07847e6c340c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Atenienses hacen cola para retirar dinero de un cajero autom\u00e1tico en una sucursal del Banco Nacional de Grecia, en Atenas. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/06/fmi-mantiene-listo-ayudar-grecia-5117011.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14d8f783-4288-4549-9491-f89d21151bc0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Christine Lagarde https://www.deia.eus/mundo/2015/07/06/bce-mantiene-nivel-liquidez-emergencia-5117005.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c6f992ea-c455-4571-a1bf-f3868f0c81ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre pasa junto a un cajero de Atenas en el que hacen cola varias personas. https://www.deia.eus/economia/2015/07/06/ela-lab-convocan-concentraciones-siniestralidad-5116981.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/093efcdc-1e30-409f-b06c-95b44d86ea31_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La planta de ACB de Sestao https://www.deia.eus/economia/2015/07/06/ik4-ikerlan-preve-contratar-30-5116975.html investigador realizando https://www.deia.eus/economia/2015/07/06/euskaltel-revaloriza-6-3-vale-5116969.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a779bd2c-d3d7-4b9a-a744-e4958478a63c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto Garc\u00eda Erauzkin y Fernando Ojeda, m\u00e1ximos responsables de Euskaltel, en la bolsa . https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/06/nibali-quintana-deshilachan-5116869.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4be2667a-e8a3-4846-899f-e53d1a6f3161_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto Contador comanda el grupo cabecero, en el que tambi\u00e9n viajaba Froome, durante la exigente jornada de ayer. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/06/wopatos-vuelven-invadir-ria-5116711.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1436f79c-2e8b-402e-8216-f0bd89b175cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 35.000 patitos surcan Cancellara. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/06/amstel-rinde-homenaje-aste-nagusia-5116655.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/32cce86e-fc22-4427-a0ef-2e4f7ae197dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Amstel ha lanzado una nueva edici\u00f3n de su botell\u00edn para homenajear a Bilbao y su pr\u00f3xima del barrio de situado entre Triano y La Arboleda. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/06/javier-galan-clave-ayudar-sacar-5116663.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e3a1db6f-5e4c-4ff6-b603-231adc057146_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier Gal\u00e1n posa en una de las salas de las oficinas de Getxo Enpresa en Algorta. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/06/bakedano-asesor-museo-inaki-azkuna-5116660.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51787da9-d856-4517-84ef-870d96b369ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Juli\u00e1n Bakedano https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/06/etxebarri-activa-plan-empleo-13-5116651.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b1bdac25-1f32-4d02-b7c0-2fcfee6a6e80_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un trabajador de la brigada Ayuntamiento de Etxebarri. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/06/azkuna-zentroa-cierra-piscina-5-5116718.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/06/cincuenta-mendizales-conmemoran-anboto-100-5116646.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8361a3e3-920a-462c-ae80-2c183a9f38ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de valientes mendizales consiguieron llegar a la cima de Anboto para colocar continua en Lezama. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/06/athletic-disfrutara-jueves-primera-jornada-5116564.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04e2d72f-a571-4812-842e-8ba8899dc28e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Toquero se incorpor\u00f3 ayer al grupo. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/06/gurpegi-admite-llegar-final-liga-5116560.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57613796-4b06-4267-8869-b9bc306990ac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Primer entrenamiento de la temporada 2015-2016 del Athletic. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/06/grecia-callejon-salida-nivel-economico-5117065.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b8a0947f-2bbc-4842-ad70-07f7fbf635f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alexis Tsipras pidi\u00f3 anoche, durante su intervenci\u00f3n televisiva, una Europa m\u00e1s solidaria y democr\u00e1tica. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/06/jose-mari-zamacona-vida-sombra-5116715.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ecb86e93-7d4d-416d-92b2-337b46d2a4eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de Jos\u00e9 Mari Zamacona en el bar El Tilo del El Arenal de Bilbao. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/06/bilboko-udaltzaingoak-ibilgailuen-baldintza-teknikoak-5116719.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/06/domingo-resurreccion-urdaibai-5116837.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1118bf9-14c5-4b15-936b-24b7c852801e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El patr\u00f3n Gorka Aranberri ondea conseguida ayer en Moa\u00f1a por Urdaibai. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/06/aumentan-bizkaia-agresiones-personas-condicion-5116788.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0e615b3-1819-41ff-b0e1-2bfa666b6345_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una manifestaci\u00f3n a favor de los homosexuales. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/06/urrutikoetxea-inaugura-txoko-campeones-fronton-5116833.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d406a502-4b73-4a2d-9822-ca202ceaf48a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Urrutikoetxea, Delantero de manomanista 2015. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/06/garbine-muguruza-mete-cuartos-final-5116829.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c6a0e77-98d8-45cd-9228-6832810d7a60_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Garbi\u00f1e Muguruza celebra su victoria ante la danesa Caroline Wozniacki. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/06/csd-da-razon-rfef-liga-5116825.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9997a8a3-5993-4d50-8ada-c135d939ba10_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jugadores del Athletic celebran el gol de Aduriz. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/06/purito-rodriguez-gana-muro-huy-5116817.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1eaed527-e6a6-4788-8cc7-b065ddfa10bc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joaquim Rodriguez celebra su victoria Muro de Huy. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/06/recorrido-bicicleta-catalunya-euskadi-reclamara-5116811.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/06/245-cazuelas-sukalki-mungia-5116806.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3cef2779-84c4-44dd-a189-36077fec302b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La cuadrilla ganadora del certamen anterior volvi\u00f3 a reunirse con la intenci\u00f3n de repetir su posici\u00f3n el podio del sukalki. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/06/agrede-navaja-companero-piso-discutir-5116790.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/06/incendio-autobus-autzagane-provoco-ayer-5116781.html https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/06/fallece-juli-soler-impulsor-ferran-5116766.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05d34d8b-bb33-46cc-a8c6-0343c3146f98_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los miembros del consejo asesor del Basque Culinary Center, presidido por el cocinero Ferr\u00e1n Adri\u00e1 (4d), guardan un minuto de silencio por el fallecimiento de su socio en el Bulli, Juli Soler. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/06/caluroso-txupinazo-abre-sanfermines-ikurrina-5116754.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41a13bca-6bc8-47ab-b0b8-7916724aad92_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/06/chanclas-forma-habitual-peligroso-salud-5116749.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/874defef-666c-4f5b-856f-4e27df89a191_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las chanclas son uno de los calzados excelencia. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/06/koldo-mediavilla-asume-secretaria-euskadi-5116746.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/26cac485-819c-4ec4-b5de-78023db4ea1c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Koldo Mediavilla https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/06/criticos-lamentan-iglesias-enroque-defender-5116739.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 mitin en Vigo. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/06/yanis-varoufakis-dimite-facilitar-acuerdo-5116735.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8123f834-290e-4807-9cc4-c548414c9d5e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El https://www.deia.eus/mundo/2015/07/06/bancos-griegos-manos-bce-5117060.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aed03a89-83cd-4ae6-aa3c-54486bc02fe4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gran logo a la sede del BCE https://www.deia.eus/corazon/2015/07/06/maraton-gastronomico-san-fermin-5117174.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75cdfef3-50ba-4438-8151-b5aed375f410_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una cuadrilla, disfrutando del t\u00edpico almuerzo sanferminero, antes del Chupinazo. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/06/europa-tambalea-griego-desafio-troika-5117087.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c38cf78-8328-4038-a597-cca9399e6ca0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ciudadanos helenos portan banderas griegas y celebran el triunfo del 'no' a la propuesta de la troika en el refer\u00e9ndum celebrado ayer en Grecia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/caminos-santiago-norte-son-patrimonio-5117282.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/99e30d1d-bfe7-4d1b-b72a-653fcea2ab80_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de peregrinos durante su paso por la capital vizcaina. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/politicas-vigentes-exigen-reajuste-identidad-5117310.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/26b3c532-420d-432c-969f-04cad70ff1a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/24bf9da8-6f31-418a-8618-82139f73012e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cientos de personas se han dado cita esta tarde pese al intenso calor para celebrar el \"Riau riau\" convocado un a\u00f1o m\u00e1s por la Pe\u00f1a Mutilzarra. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/lesmes-ciudadanos-irene-villa-espana-5117288.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1750025b-4134-4d83-bbc4-7c8237d89078_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Tribunal Supremo, Carlos Lesmes. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/tres-muertos-primer-semana-operacion-5117284.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1b3b9884-9b97-4286-a4f8-e61dfed11efe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ambulancia titular del servicio de UVI M\u00f3vil, en un accidente el 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bdfdc0cd-4092-4ab4-8b51-03c7d3d5c15a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agentes de la Guardia Civil y la Ertzaintza, durante un operativo antiterrorista en 2008. excandidata la Comunidad de Madrid, Tania S\u00e1nchez. https://www.deia.eus/politica/2015/07/06/rajoy-acusa-pedro-sanchez-titere-5117240.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dbc9eae8-9dea-42a9-a3ef-45fb755e46bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jose Mar\u00eda Aznar, junto a Mariano Rajoy, en el campus de verano de FAES, ayer. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/terres-ebre-destino-elegido-vascos-5117315.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a4bfb3b7-89ae-4183-8c75-f5aae6173df5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una imagen de Terres del Ebre. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/euskadi-comunidad-suben-rentas-alquiler-5117321.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c3aa4f2-c1de-4d30-be6f-d05f63d7e851_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel en un balc\u00f3n anunciando la venta o alquiler de un piso. https://www.deia.eus/politica/2015/07/06/primarias-avivan-debate-interno-seno-5117235.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/fallece-ahogado-joven-22-anos-5117354.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d347415a-45e6-4a62-915b-151f8c8ccd09_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg J\u00f3venes 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/436ef380-4ee3-475b-aa9b-b1d41ed17506_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La viuda de Chillida. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/basque-culinary-center-gradua-primera-5117376.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9b15b181-e325-4a38-88f1-cae9856a81e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El chef Ferr\u00e1n Adri\u00e1 participa en un acto con la prensa tras la reuni\u00f3n del consejo asesor del Basque Culinary Center de Donostia, donde hoy termina el curso con la graduaci\u00f3n de su primera promoci\u00f3n de alumnos https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/biocruces-crea-atlas-cerebro-estudiar-5117372.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8af3b1d6-f483-427b-a620-be1b59e01db9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hospital de Cruces, sede del Instituto BioCruces. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/fallecido-arrollado-tren-astigarraga-5117365.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f02cf011-6c4a-4ad8-b1c4-6b2c05ad4e85_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre pasa por el mismo lugar donde un hombre ha fallecido al ser arrollado por un tren en direccion Irun en el paso a nivel de Ergobia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/delegacion-ertzaintza-total-29-medallas-5117362.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a75be374-7e91-47b7-a63a-5f3fd6c6d17d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Ertzaintza consigue 29 medallas en los Mundiales de Polic\u00edas y Bomberos de EEUU https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/ararteko-manuel-lezertua-sera-intervenido-5117357.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6dc7d6e4-a841-4ed7-a901-2f62f02c92fc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Ararteko, Manuel Lezertua, ha inaugurado hoy en Donostia un Curso de Verano de la UPV-EHU. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/rescatado-conductor-camion-caido-oria-5117349.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/agencias-viajes-despegan-nuevo-5117326.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d1d228f-01f3-4709-8d85-51f2177199c3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Viajeros hacen cola para maletas en el aeropuerto de Loiu. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/sae-impugna-bases-ope-osakidetza-5117348.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d46e1deb-b009-4fb4-a14d-9bb55c76260b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ferm\u00edn 2015. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/euskadi-comunidad-dejado-fumar-ley-5117331.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/cielos-despejados-ascenso-temperaturas-acusadas-5117329.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f6580d87-27c1-4c1f-ad22-b5469c339be2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El martes el calor llev\u00f3 a muchos a ba\u00f1arse en las fuentes del Museo Guggenheim. https://www.deia.eus/politica/2015/07/06/anc-omnium-discrepan-composicion-lista-5117237.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/06/70-000-funcionarios-vascos-cobran-5117368.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7af23fe4-27d5-4b55-8730-52ff79e614ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Funcionarios protestan por el aumento en Gasteiz https://www.deia.eus/politica/2015/07/06/rivera-cree-ganar-partido-pp-5117231.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/06/maciek-wojcieszuk-quintet-ganan-getxo-5117108.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/television/2015/07/06/vive-san-fermin-encierros-directo-5117123.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cfe35e61-5d70-41a3-afa9-80ce0a4c5240_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Elena S. m\u00e1s en Iru\u00f1ea. https://www.deia.eus/television/2015/07/06/guinoles-canal-francia-salvo-5117121.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0758f5b-47ff-4371-8395-23a0c09c2eb9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Le Monde' ha llegado a catalogar los guionistas de los gui\u00f1oles como \"los mejores de la historia https://www.deia.eus/vivir/2015/07/06/joana-diestre-da-puntadas-suenos-5117107.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0c6bc5c1-a3cc-4cfc-94c2-ed1200888b4a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La dise\u00f1adora vasca viste un maniqu\u00ed con uno de sus vestidos de novia en El Corte Ingl\u00e9s de Bilbao. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/06/minions-convierten-mejor-estreno-animacion-5117137.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 euros https://www.deia.eus/vivir/2015/07/06/eitb-abre-ventana-euskera-medios-5117101.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c3a6ed1c-f82e-43c5-b773-1cffbbaabf79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Edu Barinaga fue nombrado director de ETB el 15 de julio de 2014. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/06/euclid-tsakalotos-moderado-timon-finanzas-5117092.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c27965b-5213-4edf-8447-213c46d2eff5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00eda de archivo fechada el 19 de junio de 2015 que muestra al viceministro griego de relaciones econ\u00f3micas internacionales Euclid Tsakalotos (c) a su llegada a una reuni\u00f3n en Atenas, Grecia. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/06/merkel-hollande-dicen-puerta-sigue-5117090.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4892029d-24b4-47a6-b1a9-a4151ac39ba7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente franc\u00e9s Fran\u00e7ois Hollande (d) saluda a la canciller alemana \u00c1ngela Merkel (i) a su llegada al palacio del El\u00edseo en Par\u00eds. https://www.deia.eus/opinion/tribuna-abierta/2015/07/06/chiste-delito-5117203.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/television/2015/07/06/juego-tronos-selecciona-1200-extras-5117125.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc91dd70-aa8d-433c-8a05-f94ee62713c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00eda facilitada por el Ayuntamiento de Pe\u00f1\u00edscola de los j\u00f3venes que se han presentado al casting de extras requeridos para el pr\u00f3ximo rodaje de \"Juego de Tronos\". https://www.deia.eus/mundo/2015/07/06/elevan-44-numero-muertos-explosiones-5117088.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/06/everything-everything-the-go-team-5117139.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5cdeb9ca-4ff5-439d-8a1e-9813f48ab190_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de uno de los conciertos de la edici\u00f3n de BIME de 2013 https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/06/persona-anciana-mundo-cumple-116-5117179.html 2015-07-06T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4171946c-4792-4a1c-b0da-cdb5fd61e81c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Susannah imagen de a Javier Eraso, Gorka Elustondo y Eneko B\u00f3veda, los tres fichajes realizados hasta el Euskadi de kayak surf reedita su t\u00edtulo de Campeona del 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/05/hamilton-octava-sinfonia-suena-casa-5116920.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57dac756-e7b0-49b7-befe-5041945a253d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lewis Hamilton firm\u00f3 https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/05/fournerie-lleva-autoridad-open-kiroleta-5116912.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/27e12f28-0b9c-4796-b479-063cb3bf90fc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fournerie posa junto a Maitane Leizaola, https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/05/muguruza-cita-wozniacki-wimbledon-5116903.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa1846ad-acba-49e8-bb47-8d10167db8cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro ref\u00e9rendum. https://www.deia.eus/economia/2015/07/05/tsjpv-declara-nulos-14-despidos-5116974.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/05/schulz-acusa-gobierno-griego-adoptar-5117028.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7152925c-27f1-4861-b379-c901188fdb62_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del del port\u00f3n trasero. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/05/estampida-focus-5117034.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/36b3f5a9-06dd-47f7-88ea-55a8ce3846ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El RS se reconoce por su sus aditamentos deportivos. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/05/diesel-eficiente-tourneo-connect-5117030.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/05/merkel-hollande-piden-cumbre-europea-5117023.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b7312e68-7602-441b-a844-ea57c889df8a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/05/hundimiento-galicia-5116878.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fdc749f9-d114-413d-9af8-2bc040b596a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La tripulaci\u00f3n de Hondarribia celebra la victoria conseguida ayer en la III Bandera Nauta Sanxenxo. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/05/descartan-reunion-urgencia-eurogrupo-lunes-5117013.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fc14fcce-e1b5-4c2b-8674-5def386887b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Eurogrupo y ministro de Finanzas holand\u00e9s, Jeroen Dijsselbloem, habla por su tel\u00e9fono m\u00f3vil mientras se dirige al Senado en el Binnenhof, La Haya, Holanda. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/05/varoufakis-pide-autentica-negociacion-acreedores-5117008.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8123f834-290e-4807-9cc4-c548414c9d5e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg griego, Yanis Varoufakis. https://www.deia.eus/economia/2015/07/05/euribor-permite-ahorrar-200-euros-5116991.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ba8a81de-28d9-4bda-a22c-ebf0d45a6820_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Donostia, con un precio medio de 4.000 euros por m2, tiene las viviendas m\u00e1s caras del Estado. https://www.deia.eus/economia/2015/07/05/iberdrola-tecnalia-gaiker-lideran-reciclaje-5116985.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cd33c3fd-f027-4463-a6aa-91c2a88d1b0b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Parque e\u00f3lico de Scottish Power, filial del grupo Iberdrola, en tierras de Escocia. https://www.deia.eus/economia/2015/07/05/izquierda-abertzale-le-interesa-alianza-5116980.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/05/dennis-vuela-utrecht-5116887.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d48bffb-2bb7-4bea-8b81-7aaa96cb44e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rohan Dennis (BMC) completa los kil\u00f3metros finales de la crono que inaugur\u00f3 ayer el Tour de Francia. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/05/guardia-civil-encuentra-cadaveres-matrimonio-5116816.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7777a46-8c46-46da-af02-b164538fedf4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la vivienda en la que un hombre , que en primera instancia hab\u00eda agredido a una anciana a la que cuidaba en una vivienda de Pravia, ha ido hasta su domicilio. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/05/olaizola-ii-gana-sufriendo-5116874.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1693ece8-bfb8-448a-894f-d40d5c8a2ffe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aimar Olaizola jugar\u00e1 la final del Cuatro y Medio de San Ferm\u00edn contra Mart\u00ednez de Irujo el martes. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/05/gogorregi-calienta-motores-aste-nagusia-5116737.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5237c2a3-f9e9-42bf-b769-3fe899a84b23_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miembros de Gogorregi, entre ellos Itxaso Atutxa, calientan motores para Aste Nagusia. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/05/tunez-recupera-emergencia-durara-mes-5117053.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb243af2-5f38-4094-b2cf-263650195ed9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg T\u00fanez recupera el estado de emergencia que durar\u00e1 un mes https://www.deia.eus/athletic/2015/07/05/argumentos-ilusion-5116642.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb78dc96-b2e3-4729-803f-dee28e8e93ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El t\u00e9cnico Ernesto Valverde da instrucciones al reci\u00e9n incorporado a la plantilla Eneko B\u00f3veda en las instalaciones de entrenamiento del Athletic en Lezama. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/05/athletic-admite-preocupacion-ano-prolijo-5116647.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04e2d72f-a571-4812-842e-8ba8899dc28e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Toquero se incorpor\u00f3 ayer al grupo. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/05/cien-anos-primer-buzon-euskadi-5116679.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bd8e4d2d-5ed4-4962-acf7-1208efca6055_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El buz\u00f3n se coloc\u00f3 en la cima de Anboto, a 1.331 metros de altitud Los hostels de Bilbao coinciden en afirmar que la mayor\u00eda de los visitantes que reciben durante la cita musical son estatales. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/05/bermeoko-udalak-madalenatan-izarora-joateko-5116695.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee511947-ecf9-47f8-96d0-d14564a6ab6b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La alcaldesa de Bermeo, Idurre Bideguren, lanza la teja ante la isla de Izaro el d\u00eda de la Madalena. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/05/elorrio-tierra-berriotxoa-5116699.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8424f1d8-a479-40ad-9feb-2c91da692d1f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ceremonia de ayer en Elorrio estuvo presidida por el obispo de Bilbao, Mario Iceta. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/05/saga-hierro-1957-vinculada-bicicletas-5116703.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9c78dfed-0a27-47f2-a176-d0cb85e470e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nacidos Gonz\u00e1lez, Eusebio, Jes\u00fas y Josu forman parte de una estirpe que ha hecho del ciclismo su vida. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/05/berango-epicentro-cultural-5116706.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2cc40ac0-18af-4e40-b15b-b4cbe44b1f38_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La campa de Lantzarte volver\u00e1 a ser el escenario principal que acoja la quinta edici\u00f3n del festival. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/05/caravana-camping-opciones-aventureros-5116726.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/345c52f7-1d0d-4be5-a7be-73786c2e623b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El recinto de acampada de Arraiz estar\u00e1 organizado por calles y tendr\u00e1 un supermercado. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/05/diez-vehiculos-bilbao-circula-haber-5116730.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a58247ba-8387-4e0a-81a7-94847d482705_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los agentes de la Polic\u00eda Municipal de Bilbao realizar\u00e1n esta semana controles para comprobar que los veh\u00edculos circulan con la ITV pasada. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/05/regata-solidaria-patitos-goma-consolida-5116745.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f7b9a92-7a98-4bab-90c7-a61777f61f05_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La regata solidaria de patitos de goma en la r\u00eda de Bilbao 'Estropatada' ha celebrado hoy su tercera edici\u00f3n. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/05/euskadi-logra-cinco-medallas-oro-5116867.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dc28ccf6-bf61-4cb0-85ec-c68e11de3ba2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Integrantes de la selecci\u00f3n de Euskadi de kayak surf. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/05/atutxa-cree-presidente-gobierno-debe-5116808.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/895ae574-b97c-4c98-aba1-de3b629b0d05_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Itxaso Atutxa, presidenta del BBB del PNV, en una imagen de archivo en los estudios de Onda Vasca. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/05/chile-gana-primera-copa-america-5116862.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1543e49f-ca7b-4ce7-acf6-0fbc1ec23d47_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Chile celebra su primera Copa Am\u00e9rica. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/05/andre-greipel-impone-zelanda-apretado-5116856.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/180beb97-1eed-4986-9927-69cb06b815e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Andre Greipel celebra la victoria en la segunda etapa del Tour. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/05/vladivostok-5116853.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/550db277-a3b7-4548-a1df-e6996e3286ce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El equipo espa\u00f1ol de Copa Davis celebra el \u00faltimo de sus triunfos en 2011. Probablemente, ninguno estar\u00e1 en Rusia. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/05/juzgado-gernika-asume-caso-nino-5116841.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/05/muerde-menor-robarle-telefono-movil-5116839.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/05/irunea-rechaza-agresiones-sexistas-homenajea-5116822.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c1e67620-25e3-4ae0-a449-e482d2fe3910_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unas homenajeado hoy a la joven Nagore Laffage, asesinada en los sanfermines de 2008. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/05/rajoy-acusa-psoe-titere-radicales-5116803.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3c5fdb07-9aa8-42d6-9668-7d961159f0dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno y del PP, Mariano Rajoy (i), junto al presidente de honor del PP y presidente de FAES, Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar (d). https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/05/ondarroa-abrira-paso-agua-mejorar-5116761.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e1d95190-e875-46ec-b1b8-dfa7768a82d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El humedal ondarroarra puede llegar a albergar hasta 79 especies de aves diferentes, seg\u00fan un estudio cient\u00edfico. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/05/ishii-hisao-euskadi-escenario-globalizado-5116799.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/92d3548c-a6bb-496a-b044-e889203120a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ishii Hisao. de Atenas. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/05/igorre-sufre-oleada-robos-ultima-5116787.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e115940-9dd5-4788-8f3d-8eb6c2c3aa21_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Foto de archivo de un robo anterior en la localidad de Igorre. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/05/mejores-productos-navarros-reunen-herriko-5116775.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42d2d22c-7f2f-46a8-9f17-ab4d58201c29_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Amaia Del Campo inaugur\u00f3 el mercado junto a Jos\u00e9 Manuel Echeverr\u00eda, presidente del Hogar Navarro. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/05/rebajas-zalla-5116770.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/615188ff-7f8b-40a8-9a49-510adbe40fc3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El jard\u00edn y el interior del edificio se llenaron ayer de actividad y la feria proseguir\u00e1 hoy. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/05/euskaltzaindiak-eta-mundakako-udalak-jose-5116764.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c228750-7139-4d93-81a8-43fe14f7e3c2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Portadas de los peri\u00f3dicos con edificio donde los Mossos d'Esquadra han detenido esta ma\u00f1ana a un hombre de 35 a\u00f1os despu\u00e9s de que matara presuntamente a su madre y a su hermana. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/05/katusha-gana-crono-equipos-austria-5117516.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/05/apatridas-tierra-5117069.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/534c8109-4560-4ed9-9b86-a48406982704_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una pareja de haitianos pide en una calle de Santo Domingo, capital de Rep\u00fablica Butr\u00f3n, Andr\u00e9s Urrutia y Txemi Gorostiza diseccionan la Ley de Derecho Civil Vasco desde diferentes \u00e1ngulos. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/05/57-000-personas-ope-osakidetza-5117319.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/856527ee-13f7-40bd-aa03-bbd3b3b4c36c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una reciente OPE. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/05/david-tilman-admiro-papa-enciclica-5117313.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ec999130-9ba7-4aad-8602-83c2866250b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ecosistemas m\u00e1s ricos en especies son m\u00e1s saludables y resistentes a amenazas dice Tilman. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/05/basque-culinary-center-ecosistema-gastronomico-5117308.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41c755fb-8280-4f4a-bf35-09bc73dda43f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Durante estos cuatro a\u00f1os, se han formado en las aulas de Basque Culinary Center un total de 355 estudiantes. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/05/detenidos-o-imputados-siete-conductores-5117305.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1fdaff89-9b65-4a78-af89-65d484276530_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un control de alcoholemia https://www.deia.eus/cultura/2015/07/05/pedro-rivero-alberto-vazquez-llevan-5117133.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c02c6c3-c173-4ed0-972c-5fa81778bee6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El realizador Pedro Rivero, en el estudio de Uniko. Al fondo, se proyectan algunas secuencias de 'Birdboy'. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/05/sensual-jazz-vocal-madeleine-peyroux-5117131.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/55ab088a-a880-4f29-9240-ebececa2bf8a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Madeleine Peyroux es una de las mejores vocalistas surgidas en la escena del jazz en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/05/maciek-wojcieszuk-quintet-gana-concurso-5117128.html que trabaja. https://www.deia.eus/opinion/2015/07/05/bogatndo-red-5117154.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2015/07/05/s-max-tecnologia-maximo-volumen-5117097.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d9f152a-b78a-47f1-bff4-6400caf5dd32_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El S-Max evoluciona haciendo suyas la estampa, las cualidades din\u00e1micas y el bagaje tecnol\u00f3gico del moderno Mondeo. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/05/edu-barinaga-casa-necesita-analisis-5117095.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c3a6ed1c-f82e-43c5-b773-1cffbbaabf79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Edu Barinaga fue nombrado director de ETB el 15 de julio de 2014. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/05/tsipras-dice-hoy-pueblo-toma-5117076.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb52c3cd-536a-4cad-aead-cf4c079adecc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tsipras atiende a los medios. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/05/grecia-vota-hoy-mar-dudas-5117074.html 2015-07-05T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8398a3e-9985-4490-b163-3ba144c92db2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un activista interrumpi\u00f3 ayer un acto de Angela Merkel en Berl\u00edn para pedir el no en el refer\u00e9ndum El navarro domin\u00f3 el Tour de 1995 a partir del inopinado ataque en Lieja, aunque lo pas\u00f3 mal camino de Mende por la ofensiva de la ONCE. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/04/viaje-itaca-5117469.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/70df87fc-02d5-4dd7-9e4c-58ad0f9c70ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carlos Maz\u00f3n, en la Trans America, junto al cartel que marca la divisoria Continental, elevaci\u00f3n que separa las dos cuencas hidrogr\u00e1ficas estadounidenses. https://www.deia.eus/economia/2015/07/04/muere-trabajador-contrata-planta-arcelor-5117586.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ca5d8ade-3fe1-40cf-8870-bd5823f3d92e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios trabajadores, en las instalaciones de la planta sestaoarra despu\u00e9s de producirse el fatal accidente. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/04/zumaia-repite-triunfo-santurtzi-getaria-5117462.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 Pablo Berasaluze y Mikel Beroiz ganaron con buen juego en la pasada edici\u00f3n de San Ferm\u00edn. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/04/seleccion-euskadi-kayak-surf-reedita-5117449.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fcda6cc5-ca5d-4e60-b190-bd31aac880ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La selecci\u00f3n de Euskadi de kayak surf de nuevo Campeona del Mundo https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/04/arrestado-barakaldo-morder-mano-menor-5117427.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/04/joven-australiano-dennis-sorprende-crono-5117440.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ddc3d8e-bf46-4bd0-b2ec-4ae9ba400e33_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El joven https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b211160b-10ea-4ce7-8a38-558a743c2eac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Anthony Davis, ala-p\u00edvot de Pelicans ganar\u00e1 al a\u00f1o 29 millones de d\u00f3lares a partir https://www.deia.eus/economia/2015/07/04/tona-confia-activar-dialogo-convenios-5117574.html \u00c1ngel To\u00f1a. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/04/samuel-sanchez-tour-cruel-5117487.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aaa9f23a-3d58-4b85-b9ef-23e83b5e4577_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Samuel S\u00e1nchez, durante una de las etapas de la \u00faltima edici\u00f3n de la Vuelta al Pa\u00eds Vasco. https://www.deia.eus/economia/2015/07/04/reabren-causa-tarjetas-caja-madrid-5117552.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/04/extranjero-expulsado-diez-anos-traficar-5117423.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/04/gestha-ve-tecnicamente-dificil-aplicar-5117580.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80c50dbd-14b8-463d-bef9-f43eb2327ca7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda, junto a Luis de Guindos, tras el consejo de ministros. https://www.deia.eus/economia/2015/07/04/caf-cierra-contrato-metro-medellin-5117569.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0bb73da1-52ed-4650-863b-a17e8432d4c3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unidad para el Top-ten del Tour, afronta una nueva participaci\u00f3n en la ronda gala. https://www.deia.eus/economia/2015/07/04/osalan-sospecha-crisis-invertido-prevencion-5117541.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2662069f-359d-462e-8b37-2f05c2536a02_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protesta por la siniestralidad laboral. https://www.deia.eus/deportes/remo/2015/07/04/arc-2-sabor-vizcaino-5117532.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f8a3f95-8a5f-4114-8d3f-ef6ca065a2b5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La embarcaci\u00f3n de Lutxana realiza una ciaboga en la regata de Plentzia de la temporada pasada. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/04/hamilton-falla-silverstone-continua-dominio-5117508.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7cbec00e-57b4-428b-bdff-4abae5cf5bb9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El piloto brit\u00e1nico Lewis Hamilton (Mercedes) durante los primeros entrenamientos libres para el Gran Premio de Gran Breta\u00f1a, en el circuito de carreras de Silverstone. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/04/acb-acepta-burgos-ourense-5117506.html y Amaia Olabarrieta posan en la azotea de la Torre Iberdrola de Bilbao con la nueva camiseta del Athletic. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/04/javier-ciga-pintor-esencias-verdades-5117409.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/718e3406-d6d8-4010-a0e0-d17c25167cdb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Bajo el \u00e1rbol La Encartada https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/04/gorliz-repartira-concejalias-tres-partidos-5117263.html https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/04/arenal-acogio-lomejordelvinoderioja-com-5117259.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dddb8428-875e-42f9-bfd0-88afac46a331_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Murillo Viteri, Unai Aizpuru, Jos\u00e9 Luis Lapuente, Jos\u00e9 Mar\u00eda Daroca y Javier Doval brindan por el \u00e9xito. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/04/quince-estrellas-sahara-5117252.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc7f0026-31a2-4ded-a7c4-398c1174e139_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ni\u00f1os se han instalado en el albergue de Axpe. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/04/aficionados-skate-bermeo-recuperan-pista-5117242.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8ffbe9e-3da7-4018-adc2-8b6830f4d2ee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miembros del colectivo Skateruek Karlos Agirre. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/04/basauri-ejecutara-reformas-siete-centros-5117233.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31e5d48f-c551-438b-810d-d71ba4e4fabb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El colegio Basozelai Gaztelu es uno de los que va a acoger obras este verano. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/04/barakaldo-creara-121-trabajos-nuevo-5117217.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/052c0ffc-0eb4-4495-8d28-a8ba46a2e474_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Amaia https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2c12bd20-8f75-4bfc-9c38-08d4628e85f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La concejala Oihane Agirregoitia acudi\u00f3 ayer al encuentro para ver las creaciones de los j\u00f3venes. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/04/diputacion-mantendra-21-direcciones-generales-5117199.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ae66178-8837-4d85-b96d-05d6595acf33_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Rementeria, junto Laespada. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/04/reunion-5-hara-7-5117193.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a455ed31-ddc7-4a76-9e68-c5e3efc672ff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El diputado general de Bizkaia apuesta por conciliar la vida labora y familiar. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/04/unai-rementeria-he-cedido-diputados-5117186.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f36f2f6-97ec-4e4a-98df-d1c437dee640_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Rementeria, en un momento de la entrevista. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/04/toquero-incorpora-grupo-sesion-rico-5117157.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c90d0404-03b6-49a9-81bb-8d27008ef1f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Toquero y Guillermo en el entrenamiento de hoy en Lezama https://www.deia.eus/athletic/2015/07/04/athletic-admite-preocupacion-ano-prolijo-5117149.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f3a9c6b-a96b-4b6d-b297-9534dad0c88a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Rico sonr\u00ede levemente instantes antes de caer lesionado en el primer entrenamiento del curso. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/04/mikel-rico-meses-baja-5117144.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a8283b5-e300-4237-aec9-b09828984748_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Rico se duele durante un envite del a\u00f1o pasado. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/04/baracaldes-ordago-5117268.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/501965f0-e3b2-47de-a3bf-5838db91936d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Loren Gonz\u00e1lez posa junto a algunos de los premios que ha logrado como profesional del mus. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/04/eh-bildu-arantzazu-relega-pnv-5117291.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/04/fuerte-descenso-temperaturas-especialmente-costa-5117405.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd90e239-7db1-4123-a3cd-e8cd65bb0bd9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un buen ba\u00f1o en la playa fue el mejor remedio para combatir el calor t\u00f3rrido de la jornada de ayer. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/04/balmaseda-traza-organigrama-operativo-5117363.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b10c2920-3da2-44ca-8930-f36b5fcbe796_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La corporaci\u00f3n de la villa, al completo. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/04/manifestacion-orgullo-pide-madrid-leyes-5117401.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/00c36f84-afcd-4033-a5ca-6d12ccc93cd8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg tres participantes del tradicional desfile del Orgullo Gay en las calles de Madrid https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/04/conquis-5117397.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e6616de1-2421-4332-b0ef-76720691c0d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El conquis https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/04/peio-urizar-propone-cambios-mejorar-5117392.html de Euko Alkartasuna, Pello Urizar, durante una asamblea de este partido. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/04/detenido-badalona-enaltecimiento-propaganda-yihadista-5117386.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c15b2847-5d0d-49c2-b709-275dd55c563b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre ha sido detenido esta madrugada en Badalona por enaltecimiento, propaganda y proselitismo en las redes sociales en favor del grupo yihadista https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/04/video-ei-muestra-asesinato-25-5117379.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cdbed62a-30c4-4cc9-839b-7f88f76dee10_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de una de las decapitaciones colectivas llevadas a cabo por el Estado Isl\u00e1mico. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/04/posible-intoxicacion-provoca-muerte-menor-5117370.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/04/abraham-mateo-macaco-daran-ritmo-5117355.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ded9d10-0254-40df-9a1b-eaf1c7a9bcae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jarrilleros volver\u00e1n a aguardar con ilusi\u00f3n el comienzo de las fiestas de San Roque. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/04/lekeitio-elimina-maleza-isla-garraitz-5117298.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/04/tres-partidos-mejorar-gorliz-portugalete-5117346.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/106dbc4c-f216-4e14-83e6-2e706a1e2005_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tres partidos para mejorar Gorliz. Portugalete contin\u00faa de fiesta . Basauri pone a punto sus coles https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/04/zierbena-calienta-motores-katxete-euskadi-5117336.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f336f91-4805-49c4-bc96-93caa4ba636a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El torneo de Euskadi refrenda Barcina, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/04/bilbao-despide-congreso-pensamiento-le-5117887.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d57ce22a-781e-4423-b823-9170e1f7f6f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El creador del concepto del Pensamiento Lateral, Edward de Bono, fue ayer el general de Araba, Ramiro Gonz\u00e1lez, y la l\u00edder del PSE en el territorio, Cristina Gonz\u00e1lez, en la firma del acuerdo foral. https://www.deia.eus/politica/2015/07/04/jose-luis-bilbao-recuerda-compromiso-5117853.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a49cc516-a975-46e8-b620-7380ea16ed3a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao, durante su toma de posesi\u00f3n como vocal del TVCP. https://www.deia.eus/politica/2015/07/04/udalbiltza-llama-nuevos-ediles-sumarse-5117837.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/abe6f258-8302-437d-b219-a186deebd2b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los miembros de Udalbiltza, en la rueda de prensa celebrada ayer en Gasteiz. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/04/teresa-zavaleta-responsabilidad-relacion-euskera-5117903.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/81668e01-ed6c-4e85-bae8-bcfb9b73de21_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Teresa de Zavaleta, docente y presidenta presidente del Gobierno, yAlberto Fabra, expresident de la Generalitat valenciana. https://www.deia.eus/politica/2015/07/04/duran-ve-alternativa-independencia-expres-5117812.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1ee714b1-83df-4ffd-a7fb-087a81f89a60_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josep Antoni Duran, junto a Artur Mas, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/politica/2015/07/04/pablo-iglesias-atrinchera-modelo-primarias-5117805.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fe9825cf-87a8-4fde-bf1e-f691d723246f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El rey Felipe recibi\u00f3 ayer en audiencia a la alcaldesa de Madrid, Manuela Carmena, de Ahora Madrid. https://www.deia.eus/politica/2015/07/04/revilla-inicia-nueva-etapa-frente-5117799.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c5bee7b-3275-4015-92f1-c5977d1ac315_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miguel A. Revilla https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/04/europa-alaba-sistema-vasco-proteccion-5117895.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/32aada28-faf4-4c79-ae3e-939a8f01d80c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Urkullu, ayer en el Congreso Estrat\u00e9gico anual y Asamblea General de la EAPN en Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/04/detenido-agredir-joven-arma-blanca-5117908.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/04/iglesias-pide-responder-sonrisas-apelaciones-5117794.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44552757-e41f-4ce0-bad2-869f23b43805_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg un mitin en Vigo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/04/educacion-lanza-proyecto-detectar-alteraciones-5117947.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd565e00-1d2b-4bbd-8c22-ae790da17378_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ni\u00f1o pinta con sus ba\u00f1o en la playa fue el mejor remedio para combatir el calor t\u00f3rrido de la jornada de ayer. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/04/retrospectiva-william-tucker-5117910.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/04/muere-vecino-huarte-navarra-ahogado-5117932.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b423d030-35f6-475c-b6f2-b055a75278c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miembros del Grupo de Rescate Acu\u00e1tico (G.R.A) de la Agencia Navarra de Emergencias en el r\u00edo Arga a su paso por Huarte. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/04/activistas-protestan-irunea-encierros-corridas-5117925.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85408cd1-a248-40e9-8395-4537d573ef49_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protestas contra los encierros y humedecido a los 2.000 pollos que cr\u00eda en los 5.000 metros cuadrados de dos a\u00f1os desde que el presidente islamista Mohamed Mursi fue derrocado con un golpe militar. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/04/rosberg-lidera-primera-jornada-g-5117628.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/04/oiarzabal-zerain-alcanzan-campo-1-5117625.html https://www.deia.eus/mundo/2015/07/04/obama-recupera-impulso-ano-medio-5117616.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa865ee4-4070-4978-880c-a5b55f418bc5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Edificios engalanados con la bandera estadounidense con motivo del 4 de julio https://www.deia.eus/mundo/2015/07/04/tsipras-llamo-vez-escribir-historia-5117609.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c241e4e-9b12-4f34-bcf0-abbaac9dc23e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Partidarios del no respaldan al gubernamental Syriza en el cierre de campa\u00f1a por https://www.deia.eus/television/2015/07/04/1956-viaje-pasado-traves-aitaren-5117725.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42d99742-fb6b-45a3-ae06-0c6ac66fd7f4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un momento de la grabaci\u00f3n en uno de los salones del hotel https://www.deia.eus/vivir/2015/07/04/avion-solar-impulse-ii-bate-5117710.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9881648-3cbb-4cd4-b0c1-d2ab086fd9da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg EL AVI\u00d3N SOLAR IMPULSE II BATE DOS R\u00c9CORDS MUNDIALES AL ATERRIZAR EN HAWAI https://www.deia.eus/vivir/2015/07/04/3-500-personas-tudela-casting-5117701.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f4a69f9-ca1e-4e19-963e-78a7d8b58a92_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Largas colas para participar en el casting de Juego de Tronos, en Tudela. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/04/erramun-martikorena-voz-llega-iparralde-5117675.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d6ac4d6-46e4-4914-b98d-ad0491c376e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Erramun Martikorena, en su entorno habitual, en plena naturaleza, con su perro pastor, en las inmediaciones de Baigorri. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/04/agenda-5117667.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/04/bardenas-escenario-juego-tronos-5117664.html 2015-07-04T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41c3cf76-c9ea-4604-a0b3-36d0e11bfac9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de Girona. https://www.deia.eus/economia/2015/07/03/muere-trabajador-47-anos-acb-5117657.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/093efcdc-1e30-409f-b06c-95b44d86ea31_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Sestao https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/03/dia-arranque-tour-francia-5117592.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/47ff780a-eb74-4d87-bf50-852431b1ac31_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Chris Froome, uno de los candidatos a ganar el Tour, ayer en Utrecht. https://www.deia.eus/pelota/2015/07/03/sudara-sanfermines-5117638.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/03/nadal-cae-segunda-ronda-wimbledon-5117622.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14c357b7-c375-4177-bf23-09115f08dcdf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dustin Brown y Rafa duelo de Wimbledon. https://www.deia.eus/economia/2015/07/03/ayuntamiento-sestao-sindicatos-exigen-investigacion-5117665.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/03/dimite-presidente-federacion-tenis-5117617.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2aac852c-9bef-4708-b2c2-8e89b483dac4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Luis Esca\u00f1uela y el Top-ten del Tour, afronta una nueva participaci\u00f3n en la ronda gala. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/03/extranjero-expulsado-espana-diez-anos-5117531.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/03/liga-8-000-kilometros-5117581.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/90f4008f-e459-43e2-a43a-8e51cdc3df6b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Galicia acoge las regatas de esta semana. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/03/urrutikoetxea-estrena-camiseta-colorada-5117575.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c875aa02-25e1-4d49-a88d-2d1248d76751_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Urrutikoetxea entrega una camiseta con su nombre a Unai Rementeria. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/03/novak-djokovic-octavos-via-rapida-5117570.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ea01747-91b1-4891-8b27-3ab064fbe9f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El tenista serbio Novak Djokovic celebra su victoria ante el australiano Bernard Tomic. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/03/expedicion-juanito-oiarzabal-zerain-broad-5117562.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ecfbecf-e81f-47df-9afe-7ddc382576a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del Himalaya https://www.deia.eus/deportes/2015/07/03/elche-dispone-5-dias-presentar-5117556.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 un jugador del Elche. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/03/tour-vigilancia-particular-pais-amenaza-5117550.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/787d88b3-5bf1-4fd6-ae53-044c3682917b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La polic\u00eda cient\u00edfica investiga el lugar tras el atentado islamista en en Portugalete. https://www.deia.eus/economia/2015/07/03/procesos-concursales-reducen-34-cav-5117668.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/03/islamico-destruye-importante-estatua-2-5117780.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0f672bf-e5d4-4b6f-91f0-54ed26fb2bf1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El EI destruye arqueol\u00f3gico. https://www.deia.eus/economia/2015/07/03/supremo-ratifica-anulacion-convenio-metal-5117676.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/03/anulada-suspension-le-pen-frente-5117753.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d571e11b-3b28-4d2b-bc2f-02712d434d5a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marine Le Pen y su FN, Jean-Marie Le Pen. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/03/joven-menor-roban-moviles-bolso-5117511.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/03/aventura-diversion-acantilados-5117813.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39043b46-6b35-4bc8-95ea-8762b29851ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de j\u00f3venes practican 'coasteering' por los acantilados de la costa vizcaina. Fotos: Troka Abentura https://www.deia.eus/mundo/2015/07/03/tsipras-reclama-griegos-digan-chantajes-5117790.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/17b5abd7-050f-4dac-8311-908800092062_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Portadas https://www.deia.eus/mundo/2015/07/03/ee-uu-confirma-primera-muerte-5117786.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/24fdb05d-e8ea-40f6-b35d-00e70c9df3d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jeringuilla con vacuna. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/03/tensa-espera-grecia-5117777.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a250304-d54e-4d87-8924-6674c4f55a1a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Funcionarios helenos preparaban ayer las urnas que se usar\u00e1n el domingo en el refer\u00e9ndum. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/03/ostenta-minima-ventaja-ultima-encuesta-5117771.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/79f0e939-9672-448e-b0c1-dfaf720d4eaa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer pasa delante de varios carteles que piden el voto negativo en el refer\u00e9ndum del pr\u00f3ximo domingo. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/03/hallan-nueva-fosa-comun-municipio-5117767.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/03/momento-oportuno-dar-paso-cicatrizar-5117761.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/48bfcd65-f737-46e3-8dba-71e4d79dd224_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer, con pa\u00f1uelo de la bandera de Estados Unidos, realiza sus labores diarias en La Jean Claude Juncker. https://www.deia.eus/economia/2015/07/03/rajoy-lanza-campana-electoral-rebaja-5117715.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f3c3063b-8313-40b3-8a0d-0b8f06e89fa9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mariano Rajoy besa a Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda en presencia de Ana Pastor. https://www.deia.eus/economia/2015/07/03/gasolina-gasoleo-abaratan-0-8-5117708.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0248aeaa-e9d6-42a6-88b6-ade19dfce7a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Detalle de varios surtidores de gasolina. https://www.deia.eus/economia/2015/07/03/caf-logra-contrato-metro-medellin-5117704.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d2fe200-4786-49b5-8165-509bfd722455_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios trabajadores abandonan las instalaciones de CAF en Beasain despu\u00e9s de haber finalizado su jornada laboral. https://www.deia.eus/economia/2015/07/03/precariedad-espana-llega-empleo-cualificado-5117696.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4dcebcfb-3982-47dd-ae75-15af7d48dc2a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El sector tur\u00edstico es uno de los que tiene mayor precariedad. https://www.deia.eus/economia/2015/07/03/expresidente-ceoe-acepta-cinco-anos-5117690.html monta\u00f1a. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/03/expectacion-guggenheim-exposicion-basquiat-5117407.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c7dc6cb7-df70-4bc2-996f-6cac384ee272_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00c1lvaro Rodr\u00edguez Fominaya, Stephanie Smith, Juan Mari Aburto, Fernando de la Hoz, Unai Rementeria, Dieter https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/90a7083f-bc9b-48da-8eb6-7d9ede095e0a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las danzas tradicionales de la mano de diferentes grupos pondr\u00e1n el ritmo a un fin de semana en el que la m\u00fasica, la artesan\u00eda y los talleres completar\u00e1n el Folklore Azoka de Portugalete. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/03/lakua-comienza-derribo-antiguo-puente-5117391.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a852400-ef75-4dbd-b15a-33789391a520_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El puente de Urbi fue construido en 1935 y ser\u00e1 derribado el pr\u00f3ximo lunes. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/03/bec-barakaldo-acogera-expobodas-2-5117385.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b8cac8d-51d8-4b05-aacd-44b2af609f65_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Expobodas 2014 en el BEC https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/03/bandera-amarilla-ondea-nueve-playas-5117378.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/86d7c091-a232-4225-a79b-015fd04f830d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Socorristas en el puesto de socorro de la playa de Ereaga https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/03/psicologo-edward-bono-ofrece-charla-5117369.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f74d8e92-767b-4ce4-b96f-d90ba106b40b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El escritor y psic\u00f3logo malt\u00e9s Edward de Bono recibi\u00f3 un libro sobre cultura vasca del bertsolari Antton Irusta. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/03/nuevos-diputados-toman-hoy-posesion-5117352.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e2225ab-76c4-4fbf-a420-591b799be93c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Rementeria interviene en la sesi\u00f3n de investidura del pasado martes en Gernika. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/03/cine-negro-cubre-plentzia-5117417.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c8e9a5a-74d0-43e7-ba1d-84bbb646a63f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gotzon Aurrekoetxea es la cabeza de cine negro Mifrofilm. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/03/millon-kilos-solidarios-5117345.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2d4a3bc8-123a-414d-8638-706226f5e3ff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Banco de Alimentos de Bizkaia consigui\u00f3 158.078 kilos de comida en la recogida de alimentos llevada a cabo en los meses de mayo y junio. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/03/crimen-paraiso-vuelve-domingo-cosmo-5117825.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/01419e80-3b39-49fd-84f9-3dd66170fd7c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sara Martins y Kris Marshall. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/03/ocho-nuevos-diputados-juran-o-5117332.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6ee67e0f-7c23-4e41-b93c-d37ff8566f1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Foto de familia de los ocho nuevos diputados de Bizkaia con Unai Rementeria. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/03/plantilla-definida-5117250.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/98b49f77-00cb-4a24-9f84-66a14d62e426_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los 27 jugadores que comenzaron ayer la pretemporada posan para los medios gr\u00e1ficos junto al cuerpo t\u00e9cnico del Athletic. Reportaje fotogr\u00e1fico: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/athletic/2015/07/03/300-aficionados-acompanan-equipo-primer-5117244.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef4f3600-681b-4094-8911-1fa9fea568a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mosaico de los ni\u00f1os para arrancar la temporada. Los aficionados m\u00e1s j\u00f3venes, participantes en el Campus del Loiola Indautxu, mostraron un mosaico cuando los jugadores saltaron al c\u00e9sped. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/03/valverde-repito-prioridad-absoluta-liga-5117236.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3246bbe1-7c03-4779-b673-c83a99085613_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Valverde, con el nuevo bal\u00f3n de la Liga https://www.deia.eus/athletic/2015/07/03/mikel-rico-lesiono-minuto-11-5117225.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f3a9c6b-a96b-4b6d-b297-9534dad0c88a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Rico sonr\u00ede levemente instantes antes de caer lesionado en el primer entrenamiento del curso. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/03/ocho-ausentes-primer-dia-trabajo-5117219.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/894b2020-d7c7-433c-b99d-6c01bb6bb0a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ernesto Valverde, junto a Javier Eraso, Gorka Elustondo y Eneko B\u00f3veda, los tres fichajes realizados hasta el momento. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/03/presentacion-nueva-camiseta-athletic-alto-5117201.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa23620b-ef06-48ee-b984-629b017b9f21_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Atheltic Club, Carlos Gurpegui e Iago Herrer\u00edn, y las jugadoras del femenino Irene Paredes y Amaia Olabarrieta, han ejercido de modelos de la nueva equipaci\u00f3n con el patrocinio de Kutxabank en la azotea de la Torre Iberdola, a 165 metros https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/03/arrigorriaga-arreglara-ascensor-burua-5117413.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/384d3fda-d759-47d3-a041-c2b05c500ca9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ascensor del parque Burua La Arena esta tarde https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/03/75-personas-han-ahogado-espacios-5117498.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/318e6a6c-d07b-466c-9a92-a55eaa5236a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Instalaciones de las piscinas municipales de Ribaforada, https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/03/septimo-arte-toma-plentzia-fiestas-5117482.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 Las fiestas de Sestao se relajan . El comercio de BArakaldo, de gala https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/03/fiestas-sestao-crecen-asistentes-seguridad-5117475.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5de97ab2-d8f2-42f5-9f5f-08bbe8177373_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los gigantes y cabezudos estuvieron muy animados en esta edici\u00f3n de las fiestas de San Pedro. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/03/galdames-pone-legado-ferrones-5117471.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a9c7a148-abf0-4dfc-a0a3-8ad6fdc632bc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El yacimiento se encuentra en Pe\u00f1a Helada. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/03/barakaldo-premia-trabajo-diario-sector-5117465.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4200f4f-1d15-4940-b45d-41272ce4dd4d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La gala finaliz\u00f3 con una foto de familia con los premiados y quienes entregaron los premios. Fotos: M. A. P. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/03/pnv-pse-sellan-acuerdo-gobernar-5117424.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/797f2f5a-8ea1-4bd5-8c2d-d2f7bbec526e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joseba Goikouria y Elena P\u00e9rez dieron a conocer ayer los pormenores https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/03/ibon-areso-sera-vicepresidente-nuevo-5117432.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a3eaba8-2f68-4cb6-84f7-c6718f97faf1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ibon Areso, 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/03/lezama-teatro-vizcaino-5117832.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/08861e92-221f-4391-90b1-9e485927ed50_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios de los autores, actores y actrices participantes de esta edici\u00f3n. Arriba, las obras que se ofrecen hoy y ma\u00f1ana. https://www.deia.eus/politica/2015/07/03/erc-cup-censuran-perseguir-mantenerse-5118078.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/03/juez-pedraz-archiva-caso-tuits-5118128.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/03/archivada-causa-tania-sanchez-existir-5118116.html en 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/384325b2-a0a5-496e-a334-21d9e168ccea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Guillermo Zapata. https://www.deia.eus/politica/2015/07/03/supuesto-concurso-aznalcollar-realmente-libre-5118108.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9c938b9f-aa04-4768-8086-d557c20bfd5f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg la mina de Aznalc\u00f3llar. https://www.deia.eus/politica/2015/07/03/albert-rivera-proclamado-candidato-ciudadanos-5118102.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a3f13db-c920-4355-99cf-9a7d6496ae17_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El l\u00edder de Ciudadanos, Albert Rivera, durante su intervenci\u00f3n en la jornada \"El a\u00f1o en que Espa\u00f1a decide\". https://www.deia.eus/politica/2015/07/03/revilla-elegido-presidente-cantabria-segunda-5118096.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/03/independencia-catalunya-aumenta-supera-8-5118093.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c2a44081-c3f9-4c89-adf8-85cfee43c8fa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Diada https://www.deia.eus/politica/2015/07/03/barcenas-acusa-pp-financiarse-negro-5118087.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c76d202d-d1c2-4cb0-aeea-2c76e1239a3f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Luis B\u00e1rcenas comenz\u00f3 a tirar de la manta y en un escrito presentado por sus abogados cuestiona toda la financiaci\u00f3n del PP. https://www.deia.eus/politica/2015/07/03/urkullu-sanchez-ultiman-primera-reunion-5118082.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a76033b5-1dbb-4610-add7-e8dc1538540c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El l\u00edder del PSOE, Pedro S\u00e1nchez, con el presidente del EBB del PNV, Andoni Ortuzar. https://www.deia.eus/politica/2015/07/03/pablo-iglesias-dice-tania-sanchez-5118076.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b060e737-3361-40b4-bae8-b7e58270596b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario general de Podemos en el Estado, Pablo Iglesias. https://www.deia.eus/politica/2015/07/03/gobierno-barkos-acentuara-perfil-social-5118139.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2d657f8d-417f-487a-9f53-d7d0ca8f0ce0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Representantes de Geroa Bai, EH Bildu, Podemos saliendo de la c\u00e1rcel para disfrutar de su primer permiso penitenciario. https://www.deia.eus/economia/2015/07/03/produccion-acero-crece-6-ano-5118034.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/corazon/2015/07/03/miley-cyrus-stella-maxwell-pilladas-5118032.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/395b5b97-be6b-4153-b088-7f557c60433e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las fotograf\u00edas de ambas famosas han recorrido todas las redes sociales. https://www.deia.eus/politica/2015/07/03/ertzaintza-activa-nuevas-medidas-operativas-5118133.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a7c40706-3286-4916-b05e-e08833fd0b90_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos ertzainas, en un anterior despliegue policial. https://www.deia.eus/politica/2015/07/03/jose-luis-bilbao-designado-presidente-5118144.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a46c7792-aad0-48ad-9929-4e4efb7f8b76_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Luis Bilbao, Diputado general de Bizkaia https://www.deia.eus/corazon/2015/07/03/isabel-pantoja-recibio-trato-favor-5118024.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0ecdbddd-87e9-4a1a-9f2a-5077fe87d442_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fans de Isabel Pantoja esperan su salida de la c\u00e1rcel el mes pasado. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/03/royal-navy-hostiga-buque-espanol-5118225.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8983decb-02e9-4378-8e31-3a53da548ad0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un pesquero de la L\u00ednea de la Concepci\u00f3n (C\u00e1diz), pasa junto a una patrullera de la Royal Navy calor llev\u00f3 a muchos a ba\u00f1arse en las fuentes del Museo Guggenheim. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/03/euskadi-hara-publica-ubicacion-radares-5118263.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/883e82de-5553-4bfb-9458-ff32c72e68e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos polic\u00edas patrullan https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/03/roba-recetas-ambulatorio-gasteiz-falsifica-5118253.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/03/personas-detenidas-incautados-40-kilos-5118249.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 Plantas de marihuana y un porro. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/03/urkullu-defiende-ampliar-politica-garantia-5118242.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d05972be-4b76-44f9-8e7e-995472e56cca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, habla con Jos\u00e9 Mar\u00eda Guibert, rector de la Universidad de Deusto, momentos antes de inaugurar el Congreso y Asamblea Europea de la Red Europea de Lucha contra la Pobreza y la Exclusi\u00f3n Social. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/03/euskadi-supera-espana-desarrollo-sostenible-5118234.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/990747f0-fb76-434a-b870-892e067c1439_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Europa defini\u00f3 su modelo de crecimiento hasta 2020. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/03/david-johnson-aprendizaje-grupo-fuertes-5118232.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/08d405f5-f314-47d3-9f28-bf14fa716615_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El psic\u00f3logo social norteamericano David Johnson, ayer durante la Conferencia Internacional de Pensamiento ICOT. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/03/familia-nino-muerto-difteria-agradece-5118230.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b2ab1a74-cdc6-4f48-94c9-dab45a359a1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un beb\u00e9 recibe una vacuna. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/03/pautas-viajar-extranjero-5118221.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5546ebf7-2944-46f3-9a5c-a84ed7d85594_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de viajeros se dirige a uno de los autobuses aparcados en las d\u00e1rsenas de la Estaci\u00f3n de Autobuses. https://www.deia.eus/politica/2015/07/03/28-vascos-cree-pp-ganara-5118150.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/769e458c-9bd3-491a-9e57-61ee0f681e56_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mariano Rajoy https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/03/bp-pagara-18-700-millones-5118214.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d64682fb-2be6-4fd4-9c53-95e4f5c45bde_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00eda de archivo del pasado 22 de abril de 2010 facilitada por la Guardia Costera estadounidense que muestra a los equipos tratando de apagar el incendio del vertido de petr\u00f3leo https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/03/policia-detenido-32-implicados-mafia-5118209.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/03/muere-conductor-coche-averiado-atropellado-5118208.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/03/pobreza-acecha-hogares-monoparentales-5118205.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0de130ef-fff7-49a9-a0cc-f7d783a001b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ni\u00f1os de Heredia https://www.deia.eus/politica/2015/07/03/socialistas-cristina-gonzalez-josu-lopez-5118160.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/949a0189-75e6-49b7-800d-08b8c1a72d6d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ramiro Gonz\u00e1lez y Cristina Gonz\u00e1lez charlan en el Pleno de la semana pasada. https://www.deia.eus/politica/2015/07/03/gobierno-espanol-pide-venezuela-extradicion-5118155.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/03/marco-pinedo-director-general-elkargi-5118031.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 Foral, Ainhoa Azn\u00e1rez (d), durante la recepci\u00f3n a los dirigentes de Geroa Bai Uxue https://www.deia.eus/cultura/2015/07/03/festival-teatro-campos-14-youtubers-5117898.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3975bccd-1d8e-47fa-8724-77e496b742b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Este lunes https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f0826141-8937-4a57-8635-766097fff6bc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jeanine y Lisane Basquiat posan ayer junto a uno de los cuadros de su hermano, que se podr\u00e1n ver en el Guggenheim Bilbao hasta el 1 de noviembre. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/03/adam-duritz-exito-extrano-estabamos-5117879.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8b909df-ead4-4b56-8639-c40cc414640b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El grupo estadounidense, que vendi\u00f3 millones de discos con \"Mr. Jones\", presenta el sublime \"Somewhere under wonderland\" en la primera jornada del Bilbao BBK Live. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/03/aitorpena-aitzkoa-eta-badiolarentzat-5117871.html coral de Bilbao https://www.deia.eus/cultura/2015/07/03/guggenheim-bilbao-museoa-udako-astelehenetan-5117860.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e581572-0434-4f00-abf4-ed7ef7481e30_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Museo Guggenheim sigue siendo un im\u00e1n para los visitantes extranjeros. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/03/agenda-5117854.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/03/canela-teteria-sabor-cairo-5117851.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d5d818ef-1417-4caa-9cbc-af7ed2babed2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Detalles del interior de https://www.deia.eus/vivir/2015/07/03/enviada-tve-atenas-califica-twitter-5117928.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5a034f29-49b0-4604-af1b-739ebab585f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/television/2015/07/03/toros-azules-kukuxumusu-volveran-promocionar-5117983.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c1a241d7-cdd9-40f1-9ad5-7d8511240b56_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de las camisetas de Kukuxumusu. https://www.deia.eus/television/2015/07/03/tudela-acoge-sabado-casting-serie-5117987.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aed7221d-6e0c-4f40-92f0-58427e4dce3d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Algunos de los personajes principales serie televisiva 'Juego de Tronos'. https://www.deia.eus/television/2015/07/03/frank-cuesta-carga-video-fauna-5117993.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14cb97f5-a312-4258-a56a-957f1b2f323e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Revelan el ara\u00f1as para poder nadar. https://www.deia.eus/television/2015/07/03/antonio-resines-suma-17a-temporada-5117974.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ecca9ff7-bca3-48f4-a0c9-e50ece0e731d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El expresidente de https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/03/informaciones-son-correctas-asegura-arda-5117971.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/television/2015/07/03/pilar-vicente-nueva-directora-onda-5117969.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/television/2015/07/03/antonio-resines-suma-17a-temporada-5117961.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ecca9ff7-bca3-48f4-a0c9-e50ece0e731d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Antonio Resines. https://www.deia.eus/television/2015/07/03/tve-busca-artistas-insuperables-5117955.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa8b218f-dbd1-4b65-9c4c-f2f335d40ecf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pitingo, Ana Mil\u00e1n y Santiago Segura, los componentes del jurado, junto a Carolina Cerezuela. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/03/guinoles-franceses-desaparecer-27-anos-5117946.html 2015-07-03T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0758f5b-47ff-4371-8395-23a0c09c2eb9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Le Monde' ha llegado a catalogar los guionistas de los gui\u00f1oles como \"los mejores frente a una oficina de Lanbide en una c\u00e9ntrica calle de Bilbao. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/02/elite-waterpolo-cita-portugalete-5117952.html la colaboraci\u00f3n de DEIA. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/02/proyecto-ambicioso-5117958.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3fb6c49d-3dc3-488c-b4a8-84b4880670d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gaizka Muniategi conf\u00eda en seguir una forma diferente. https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/02/djokovic-avanza-jornada-calurosa-wimbledon-5117950.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/futbol/2015/07/02/messi-pastore-desatan-furia-argentina-5117942.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d7090aa-723f-4d0e-bb0f-9890339dfb71_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcos Rojo celebra primer gol. https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/02/guardia-vasca-nairo-5117929.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/ciclismo/2015/07/02/ciclismo-descansa-verano-5117927.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2015/07/02/antiviolencia-madura-sanciones-pitada-himno-5117907.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c3e0418b-885d-4d7c-a7be-4afb0dcb839f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Banderas esteladas durante un Nou. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/02/jonathan-castroviejo-sonar-vestirme-amarillo-5117899.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/97b5078d-23ae-4a36-8301-e5aa28ab743d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jonathan Castroviejo https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/02/tortilla-eta-play-back-txapelketak-5117891.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6061e9ac-dd9a-4149-8cf1-aa0b93239da9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg patatas de aspecto jugoso. https://www.deia.eus/economia/2015/07/02/protestas-ausencias-primera-salida-parque-5118006.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/761ecec1-cdc1-42b5-9c8a-0746c8413425_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protestas de ELA ante la sede de Confebask, Miguel \u00c1ngel Lujua, junto al l\u00edder de CC.OO.-Euskadi Unai Sordo. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/02/cuba-ee-uu-abriran-embajadas-5118080.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6aa262fc-d43d-40d7-8787-52d7ebe2aca0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Secci\u00f3n de Intereses de EE.UU. en La Habana se convertir\u00e1 en embajada. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/02/guggenheim-bilbao-acoge-centenar-obras-5118132.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a036c81b-aca2-4e12-88e0-42c813483864_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona junto al cuadro \"sin t\u00edtulo \" del artista Jean Michel Basquiat donde el Museo Guggenheim Bilbao presenta la primera exposici\u00f3n que analiza en profundidad la producci\u00f3n art\u00edstica de Jean Michel Basquiat a trav\u00e9s de un centenar una de las v\u00edctimas del ataque terrorista contra dos hoteles de Susa, en T\u00fanez, donde resultaron muertas 37 personas. Foto: Efe https://www.deia.eus/mundo/2015/07/02/principe-saudi-donara-fortuna-valorada-5118094.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9378e06c-394a-479d-97e7-68ee97dce1de_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El pr\u00edncipe saud\u00ed Alwaleed https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/caaf2e35-2465-4630-a040-00872d884f76_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Angela Merkel califica de los acreedores. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/02/ferry-173-personas-bordo-naufraga-5118083.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2015/07/02/ei-golpea-sinai-egipcio-causa-5118077.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b29c9654-6a1d-4bdb-8011-a639f7803484_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ataque con coche bomba realizado el martes en la localidad egipcia de Guiza. https://www.deia.eus/economia/2015/07/02/euskaltel-triunfa-estreno-bursatil-5118021.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd41e793-72a7-4f64-8ef9-40463e30c24c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los responsables de Euskaltel, Alberto Garc\u00eda Erauzkin y Fernando Ojeda, tocan la campana digital que saluda la salida a bolsa. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/02/jubilados-acuden-enfado-cobrar-5118073.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b5006157-3ddd-411d-a505-586c6a348de8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pensionistas protestan frente al Banco Central griego. https://www.deia.eus/economia/2015/07/02/crece-22-4-matriculacion-coches-5118072.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/02/cae-orilla-rio-galindo-accidente-5117868.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0c67460c-aa62-4b63-97ca-b205a40ac35e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tras la ministro griego Alexis Tsipras se prepara para dar una entrevista en la televisi\u00f3n estatal de Grecia (ERT). https://www.deia.eus/economia/2015/07/02/diez-ferran-acepta-condena-5-5118027.html participantes. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/02/fallece-pello-sarasola-exdirector-etb-5117850.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/84afd7f7-3ba9-4277-ae42-578d88fcc76f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pello Sarasola, en 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd9cc026-8385-41eb-a501-4018f9cbdfbf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josu Urrutia con los nuevos jugadores del Athletic, Javier Eraso, Gorka Elustondo y Eneko B\u00f3vedaque https://www.deia.eus/athletic/2015/07/02/elustondo-dude-momento-5117542.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8fee29a2-aec3-4c95-8c93-695d5cb84668_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier Eraso, Gorka Elustondo y Eneko B\u00f3veda, felices y sonrientes durante la presentaci\u00f3n de los tres como nuevos jugadores del Athletic. https://www.deia.eus/athletic/2015/07/02/athletic-inicia-trabajo-27-jugadores-5117551.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57613796-4b06-4267-8869-b9bc306990ac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Primer entrenamiento de la temporada 2015-2016 del Athletic. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/02/unai-rementeria-apela-nacimiento-primavera-5117606.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0c97b6b5-8320-4c04-8c0a-96a3eb4ae9c2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una Rementeria recibe el aplauso de la C\u00e1mara tras ser elegido diputado general https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/02/unanue-pide-impuesto-grandes-fortunas-5117612.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ec2574b1-82f2-4501-830f-9b3908ed8f58_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josu Arantza Aransolo abraza general https://www.deia.eus/cultura/2015/07/02/zumeta-expone-obras-ineditas-mercado-5118138.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/95e76fcd-3736-4e81-aa7f-ded84885a3bd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Luis Bilbao recibe un abrazo emotivo de despedida en su \u00faltimo d\u00eda en Juntas Generales como diputado general. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/02/mikel-urrutikoetxeari-eta-bilbao-athletic-5117640.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e2527d4e-c18a-4077-ab6b-5e18d00b875a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Bilbao Athletic celebran su ascenso a Segunda divisi\u00f3n https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/02/basauri-estrena-pasarela-conecta-barrios-5117646.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fbf59da0-58d6-43bf-89a5-4ea08a5818f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Luis y Puri, vecinos del barrio, se encargaron de cortar la cinta que estrenaba la pasarela. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/02/70-actuaciones-llevaran-cabo-primeros-5117654.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c2255ec1-1c0c-4141-b2a5-85094c522e52_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alcalde de Bilbao, Juan Mar\u00eda Aburto, (3I) en la presentaci\u00f3n a los medios de comunicaci\u00f3n del plan de acciones que tiene previsto desarrollar en los cien primeros d\u00edas de gobierno https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/02/kale-antzerki-jaialdiak-15-proposamen-5117663.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eae3ccc7-50c1-4d59-aa54-879005822ee6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg representantes del PNV hicieron un gui\u00f1o a la 'conciliaci\u00f3n' sujetando los bolsos de varias junteras mientras ellas se junto a Rementeria https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/02/santuario-yermo-laudio-esconde-pasado-5117687.html grupo investigador https://www.deia.eus/athletic/2015/07/02/valverde-quiere-trabajar-plantilla-22-5117515.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e4c57cb-86d6-4e52-98f0-2f15da18a907_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ernesto Valverde, al del grupo de jugadores https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/02/urduliz-vuelve-sacar-cine-aire-5117691.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/02/euskadi-registrara-viernes-temperaturas-extremas-5117838.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b5c4689d-3a3c-47e7-be5a-20ee0a47977d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una se\u00f1ora trata de sofocar el calor con un abanico en Vitoria. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/02/juventud-alonsotegi-deporte-equipo-5117781.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef30dd0b-370b-4dec-b2a1-3f4f91902296_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El campus re\u00fane hasta ma\u00f1ana a 41 chavales en las instalaciones de Basteita. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/02/tres-muertos-explosion-pirotecnia-leiro-5117831.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/02/mujeres-menopausia-riesgo-cardiovascular-hombres-5117827.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/02/beltran-heredia-presenta-plan-estrategico-5117823.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bf4fa1b3-0019-44ab-a8c1-1f50144ecc75_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg archivo. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/02/pedraz-archiva-querella-zapata-ver-5117817.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/384325b2-a0a5-496e-a334-21d9e168ccea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Guillermo Zapata. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/02/varufakis-avanza-dimitira-grecia-vota-5117809.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/183d8653-a237-4b0d-aafe-33c2f80da658_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El discurso de Tsipras. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/02/detenido-ocho-heridos-multitudinaria-pelea-5117802.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e3d04ed3-48f9-4eb0-973f-ec5e20bdb02a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ocho heridos y un detenido en una pelea en Portugalete. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/02/portugalete-celebra-nueva-edicion-guia-5117793.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ed164ce-df81-4c1c-b026-0841de491d5b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Numerosas personas siguen en procesi\u00f3n a la peque\u00f1a Virgen de la Gu\u00eda. Fotos: vive su d\u00eda m\u00e1s grande . Basauri conecta los barrios https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/02/nuevo-gaztetxe-presenta-dar-vida-5117765.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/02/comerciantes-bilbao-ven-esperanza-rebajas-5117758.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6d07babb-4314-435d-a38e-b3c280f5c606_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los viandantes paseaban ayer con sus adquisiciones por el centro de Bilbao https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/02/destino-bilbao-combatira-pisos-turisticos-5117740.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/70208eb1-325e-4556-97ca-3228485f5c19_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Turistas en el Casco Viejo Osakidetza en el BEC https://www.deia.eus/cultura/2015/07/02/elena-odriozola-premio-nacional-ilustracion-5118145.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce5db2d9-b6e2-4536-abc1-49a559d83196_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Elena Odriozola ya hab\u00eda logrado el Premio Euskadi de Ilustraci\u00f3n en 2009. https://www.deia.eus/politica/2015/07/02/gobierno-vasco-prepara-informes-ponencia-5118413.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/02/detenidas-25-personas-imputadas-20-5118472.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ade43bb1-f2e9-43c0-b4fa-34b10a666ee8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Durante este mes se han programado ex\u00e1menes para la obtenci\u00f3n del carn\u00e9 de conducir pr\u00e1cticamente todos los d\u00edas, excepto durante Aste Nagusia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/02/dgt-preve-81-5-millones-5118462.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d6dcfc0d-4511-4e24-b97f-df43c9437c67_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Coches circulando por la Autopista de Navarra (AP - 15) durante la operaci\u00f3n retorno de Semana Santa. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/02/colau-suspende-concesion-licencias-alojamientos-5118455.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc062cc1-27f5-4cda-83c4-4874615a5fe8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La nueva alcaldesa de Barcelona, Ada Colau (i), durante su visita a la sede del distrito de Nou Barris. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/02/siete-millones-conductores-han-perdido-5118447.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ddee94e6-5e38-4641-b12d-56cc78b61fe1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rebasar los l\u00edmites de velocidad y conducir bajo los efectos del alcohol son las dos principales causas de la p\u00e9rdida de puntos. https://www.deia.eus/politica/2015/07/02/ebb-propone-mikel-legarda-congreso-5118425.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f9758af-061d-420b-b536-821da175aa1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Anasagasti, ayer en las negociaciones. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/02/cliente-salon-juego-dispara-encargado-5118502.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/politica/2015/07/02/eppk-afirma-dara-espalda-lucha-5118405.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c92093c3-4f34-46d2-a865-31510078b106_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de sus visitas a los juzgados. https://www.deia.eus/politica/2015/07/02/primarias-reavivan-tensiones-seno-5118383.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a2d2dc9-da49-48f1-af97-1d6363b62e83_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pablo Iglesias y Teresa Rodr\u00edguez, durante un acto de campa\u00f1a de las pasadas elecciones andaluzas. https://www.deia.eus/politica/2015/07/02/anc-indica-defendera-transversalidad-cara-5118381.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f72737af-b355-46a1-a9c1-3b7e4c269364_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El president de la Generalitat, Artur Mas, junto a la comisaria europea de Transporte, Violeta Bulc, ayer en Bruselas . https://www.deia.eus/politica/2015/07/02/esperanza-aguirre-aboga-adelantar-elecciones-5118373.html en Francia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/02/mitad-ninos-viven-madres-solas-5118514.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb81d9cf-44f4-47df-ab2e-6b81018c3e04_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pobreza afecta cada vez a m\u00e1s el Estado. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/02/ertzaintza-logra-19-medallas-mundiales-5118604.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a89a663b-9c4f-48d2-82c0-510ef381360b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Polic\u00eda Vasca ha subido al podium en las modalidades de ciclismo, atletismo, k\u00e1rate en un momento de la sesi\u00f3n de ayer de la cumbre 'Clima y Territorio' que se celebra en la ciudad de Lyon. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/02/ana-pastor-afirma-ave-burgos-5118541.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/81393c17-04d0-4343-9a1c-a5dae572d189_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de pasajeros se disponen a subir a un tren convencional en una capital vasca. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/02/jose-antonio-marina-ideologia-educacion-5118533.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 con un https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e213f06c-b211-44f3-af23-2dfc2cf11cdb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jim Carrey https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2015/07/02/prince-retira-discografia-spotify-apple-5118269.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/834b5cdc-a753-4a8a-b950-76ee390bff40_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El publica dos \u00e1lbumes de estudio. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2015/07/02/peliculas-3d-generan-mareos-fatiga-5118258.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/64cf794b-b7fb-4f6d-a47f-3190cec309a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las pel\u00edculas en 3D generan mareos y fatiga ocular. https://www.deia.eus/television/2015/07/02/telecinco-llevo-gato-agua-junio-5118237.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3057a809-f5fb-4327-a612-528662920221_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del programa Telecinco 'Mujeres y Hombres y Viceversa'. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/02/prisiones-descarta-trato-favor-isabel-5118227.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/218c6861-a252-4687-bf9c-24210c9d99de_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel Pantoja saliendo de la c\u00e1rcel para disfrutar de su primer permiso penitenciario. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/02/radios-ganan-audiencia-excepto-onda-5118216.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4f307074-09bf-4f80-b6a7-d25e50f204fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mesa de trabajo de una radio. https://www.deia.eus/corazon/2015/07/02/mario-vargas-llosa-relacion-5118306.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0ae049fb-ae59-4f90-9929-119f95589e48_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Llosa y Preysler protagonizan de nuevo la portada de Hola. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/02/txomin-badiola-elena-aitzkoa-reciben-5118193.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/02/colonias-verano-diferentes-mundo-musica-5118191.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/90606b80-c4a3-4ddc-94cc-d484ba620aef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ni\u00f1os de las colonias musicales de la Coral de Bilbao participan en el cuentacuentos con el objetivo de trabajar la concentraci\u00f3n y la creatividad. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/02/ambiente-bbk-live-traslada-centro-5118185.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/01cf371b-1d27-4318-aa3a-1ea0ead0bedc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ambiente festivo del BBK Live volver\u00e1 a trasladarse a las calles del centro de Bilbao como en anteriores ediciones https://www.deia.eus/cultura/2015/07/02/compania-vasca-deabru-beltzak-franceses-5118176.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 por la GI-2636 que lleva al barrio y alto de Aiastia (San Miguel), a la altura 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f92a4e5a-582d-432b-b7ae-ad30637346d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Emilio. https://www.deia.eus/corazon/2015/07/02/rihanna-desnuda-ensangrentada-nuevo-video-5118314.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/corazon/2015/07/02/interior-dice-isabel-pantoja-sera-5118312.html 2015-07-02T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1cc4df0b-4367-47d6-98ae-ed8bccfd966f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel Pantoja a las puertas https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/efff538f-9d73-4a1e-b3fb-e6e9d6ff1a05_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 19 de ser festivo en 2016 https://www.deia.eus/economia/2015/07/01/bilbao-donostia-gasteiz-diez-capitales-5118042.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c49c3b22-34c2-4818-956d-8d0ecb89b79a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos j\u00f3venes observan el escaparate de una inmobiliaria https://www.deia.eus/economia/2015/07/01/ola-calor-eleva-8-demanda-5118038.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/be97130a-c6ca-4170-a427-6fbb8aa2184a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El calor llega el mi\u00e9rcoles a Bilbao https://www.deia.eus/economia/2015/07/01/euskaltel-debuta-bolsa-importantes-subidas-5118033.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6fd0a8a3-48f1-4975-86a8-2a1947ea2c11_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos personas pasan frente a la sede de Euskaltel en el Parque Tecnol\u00f3gico de Zamudio. https://www.deia.eus/economia/2015/07/01/bolsas-celebran-fuertes-subidas-posibilidad-5118028.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d863eb82-03dc-47ad-b837-ea1ceb67f1a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Panel informativo que muestra la evoluci\u00f3n del principal indicador de la bolsa espa\u00f1ola, el IBEX alemana Angela Merkel asiste a una sesi\u00f3n del Parlamento (Bundestag), en Berl\u00edn, Alemania. https://www.deia.eus/economia/2015/07/01/consejo-europa-asegura-referendum-grecia-5117994.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/economia/2015/07/01/ibex-rebota-1-32-aceptar-5118055.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b73b138-7005-450d-bc8d-b20a57589e5d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Panel informativo de la Bolsa de Madrid que muestra el valor de la prima de riesgo en los paises de la zona euro. https://www.deia.eus/economia/2015/07/01/tarifa-luz-horas-aconseja-elegir-5118050.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46fa682c-7376-4051-8119-8707fb5fba5b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El consumidor tiene que saber que la luz costar\u00e1 distinto seg\u00fan las horas del d\u00eda a partir de hoy https://www.deia.eus/mundo/2015/07/01/tsipras-afirma-corralito-temporal-depositos-5118162.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea857ddb-046d-49a0-9c9b-cbd849feff50_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alexis Tsipras se ha dirigido al pa\u00eds en un mensaje televisado https://www.deia.eus/economia/2015/07/01/confebask-suspende-convocatoria-viernes-sindicatos-5118060.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ba32137-cbff-4b90-8138-53a0880611c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg uel \u00c1ngel Lujua (i), presidente de Confebask, junto al director general de esta patronal, Eduardo Ar\u00e9chaga https://www.deia.eus/mundo/2015/07/01/impacto-economia-vasca-seria-limitado-5118119.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc0ab252-a95b-45b8-9b51-b904fe970147_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Urkullu https://www.deia.eus/otros-deportes/2015/07/01/verdasco-avanza-tercera-ronda-granollers-5117981.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/524ac4e7-0a22-4f6f-a8b8-396d51a59c1b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El una bola al eslovaco Martin Klizan. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/01/cuba-ee-uu-reabriran-embajadas-5118153.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b3e1f10-cd6c-4649-863f-b0c096a7fe36_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una bandera de EEUU ondea en una de las bicitaxis que recorren La Habana. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/01/segundo-caso-ebola-liberia-declarado-5118147.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4bdb51b1-f7b4-472f-8f7a-7cc9e117348e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personal sanitario traslada el cuerpo de un muerto de \u00e9bola. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/01/137-000-emigrantes-llegaron-europa-5118141.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d89fd2da-ce1b-4b6d-9a7d-c84683310f71_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Recate de m\u00e1s de 900 inmigrantes que se encontraban a la deriva en aguas italianas al sur de la isla de Lampedusa https://www.deia.eus/mundo/2015/07/01/indonesia-cifra-134-cadaveres-recuperados-5118136.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1ad60aac-4d74-4b89-9804-e8afdc0993a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Al menos 30 personas han muerto tras estrellarse este martes por la tarde un avi\u00f3n de transporte 'H\u00e9rcules' de la Fuerza A\u00e9rea indonesia contra un hotel en una zona residencial en la localidad de Medan https://www.deia.eus/mundo/2015/07/01/eurogrupo-rechaza-extender-programa-rescate-5118129.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c6f992ea-c455-4571-a1bf-f3868f0c81ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre pasa junto a un cajero de Atenas en el que hacen cola varias personas. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/01/potencias-iran-prolongan-semana-dialogo-5118124.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bd79e23d-506b-473d-a77e-9a65c0e3a089_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iran\u00edes firman por un del Eurogrupo, Jeroen Dijsselbloem. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/01/jubilados-nuevos-heroes-tragedia-griega-5118100.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e0db5e7-cd9d-4977-999f-a1ff60bb1972_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer griega pasa ante un mural en el han escrito la palabra 'no' en alem\u00e1n. https://www.deia.eus/mundo/2015/07/01/varoufakis-ofrece-seis-razones-votar-5118095.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/48798336-7d1d-427b-987c-2f5f662e341e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La crisis griega se palpa en las calles de Atenas https://www.deia.eus/mundo/2015/07/01/fmi-acepta-prorroga-grecia-soluciona-5118089.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c66ab66f-f143-4009-83c3-e44c2b41a02d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Banderas europeistas favorables a 's\u00ed' en el refer\u00e9ndum griego https://www.deia.eus/economia/2015/07/01/urkullu-avanza-empleo-vuelto-crecer-5118068.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f3ce85d2-ec9f-4eca-b28c-8e72762ac325_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Urkullu, acompa\u00f1ado por la consejera de Econom\u00eda, Arantza Tapia, y el diputado general, Markel Olano, en la inauguraci\u00f3n de hoy del edificio \"Kuatro\" https://www.deia.eus/economia/2015/07/01/euskaltel-supera-exito-salida-bolsa-5117989.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/rementeria-destaca-bizkaia-contara-gobierno-5117707.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f6414393-3868-435f-b0c4-e0e58e8d6863_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Rementeria a su Casa de Juntas de Gernika https://www.deia.eus/deportes/2015/07/01/hondarribia-seguir-amarillo-5117973.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b44c4614-9c13-47cf-80c6-3b6b063e87b4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Orba\u00f1anos ondea la ikurri\u00f1a tras adjudicarse https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/bildu-pnv-omnia-estaran-junta-5117760.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/964b8dc5-3c5b-4e88-b0de-ec7bf04260b7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pleno de la corporaci\u00f3n laudioarra.Foto: S. M. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/01/programa-mentoring-consolida-bilbao-5117816.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b825bfcd-a39f-4f73-90b9-f4470ca38a0e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mentores y empresarios se dieron cita ayer en la sala Yimby de Bilbao. Fotos: Esti Gorbea https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/01/consejos-evitar-robos-vacaciones-verano-5117808.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e6de02a-eb80-435f-b98d-a2d029ad5c72_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Polic\u00eda de Bilbao recomienda cerrar con varias vueltas de llave para evitar la apertura con una tarjeta https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/01/corte-ingles-abrira-media-hora-5117803.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/01/pnv-pse-mantienen-sueldos-bilbao-5117800.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8b09f3a-b9bd-44af-9f16-7652e88ac13e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg PNV y Bilbao. https://www.deia.eus/bilbao/2015/07/01/consumo-responsable-pesar-descuento-5117796.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/sestao-activa-programa-vacaciones-tranquilas-5117773.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f9f148fd-b8dd-4ab2-a8d6-dc1e31d54bd8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los datos que maneja la polic\u00eda municipal de Sestao se\u00f1alan que la gran mayor\u00eda de las peleas y trifulcas callejeras son m\u00e1s que nada tumultuosas, sin que ocurran graves lesiones. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/getxotarras-maika-borao-begona-mentxaka-5117766.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/13b60b50-d777-4051-94e7-25a1850f5c35_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las getxotarras Maika Borao y Bego\u00f1a Mentxaka crean tocados que venden por encargo https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/celtic-s-barrenkale-gana-tercera-5117744.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/905ad93e-bbe5-4560-83a6-299095aff494_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Mari Iglesias, Jon de Miguel, Tom\u00e1s Liendo e I\u00f1igo Pla acudieron a la ceremonia de entrega de galardones. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/bermeo-sumerge-tres-jornadas-jazz-5117833.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/durango-contara-comisiones-reducidas-siete-5117737.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28dca2e4-ed55-47bc-83c3-f7efcac849a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Durango decidi\u00f3 ayer que cada partido pueda liberar a un concejal. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/nace-mercado-magic-market-playa-5117728.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f135177c-dbac-4d40-865d-37b74b2b2ff0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nace MAGIC MARKET en la Playa el Hotel Igeretxe https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/comerciantes-bilbao-confian-rebajas-mejoren-5117722.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/galdakao-acuerda-solucion-cubierta-zuatzu-5117721.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/52e94335-4f08-4119-ab05-f70f0fe357e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las instalaciones deportivas de Zuatzu, ayer.Foto: A. Goyoaga https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/tarjeta-barik-durara-7-anos-5117713.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5e1f0dc7-04d8-457c-ab87-0377a9b4343c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de de Bilbao. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/01/agenda-5118194.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/solidaridad-magia-hechizar-marruecos-5117700.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf840f24-0a50-48ae-82bb-fe62591779e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los organizadores del evento, Eva del centro durangarra. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/01/jai-alai-world-tour-tendra-5117966.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/578a6c72-a051-49e4-909c-e06af0cbd40e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao volver\u00e1 a puntistas.Foto: Zigor Alkorta https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/01/osakidetza-ampliara-concurso-traslados-sigue-5117905.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fbc76c57-0171-491d-9816-513d1ade07db_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de examen para una OPE de Osakidetza. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/01/csd-suspende-funciones-jose-escanuela-5117960.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2aac852c-9bef-4708-b2c2-8e89b483dac4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Luis Esca\u00f1uela y Gala una rueda de prensa. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/01/mendilibar-sustituye-gaizka-garitano-eibar-5117954.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bf95acc2-f80b-4a39-aedc-f10948a00cdf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mendilibar ha regresado a un banquillo de Primera a las \u00f3rdenes del Levante. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/01/trio-vasco-movistar-vuela-tour-5117949.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9c9b048-d3b2-475a-a6a7-f50dc3e7c81f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jonathan Castroviejo, Imanol Erviti y Gorka Izagirre de volar a Par\u00eds.Foto: Zigor Alkorta https://www.deia.eus/deportes/2015/07/01/colom-primera-lista-espana-5117944.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e510060e-d934-4f0e-8dbc-84b4750a62f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Colom acab\u00f3 la base m\u00e1s valorado. https://www.deia.eus/deportes/2015/07/01/nadal-disipa-dudas-derrota-bellucci-5117936.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/01/detenido-bilbao-acusado-estafar-19-5117926.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71bbc7f8-b7e4-43c0-89ee-6f65de25919c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer camina frente a una oficina de Lanbide en una c\u00e9ntrica calle de Bilbao. https://www.deia.eus/sucesos/2015/07/01/espectacular-humareda-negra-encierra-casas-5117918.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/13ab05c3-da74-4717-b9ee-99ab8b6d7c67_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los bomberos en el pol\u00edgono de berriz donde ha tenido lugar el incendio https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/01/gastara-persona-rebajas-5117896.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1feb1d98-00b6-43f6-8a57-6c4452a41f9c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias j\u00f3venes en una tienda durante la campa\u00f1a de rebajas del pasado verano de sus visitas a los juzgados. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/01/gobierno-griego-confirma-contrapropuesta-5117880.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e0e3e5d-6f78-4e7a-8035-5e968b3d3667_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ciudadanos griegos hacen cola ante una sucursal del Banco Nacional de Grecia. https://www.deia.eus/actualidad/2015/07/01/tres-detenidos-persecucion-gran-velocidad-5117873.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/santurtzi-prepara-vestir-azul-arrantzale-5117865.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/545ea16f-87a8-40bf-b419-9dfab52c8216_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Este a\u00f1o, la procesi\u00f3n mar\u00edtima del d\u00eda de El carmen contar\u00e1 con 40 plazas m\u00e1s que el pasado a\u00f1o. Fotos: L. Benito https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/procesion-marinera-aumenta-ano-aforo-5117861.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/galdames-reencuentra-antonio-trueba-5117857.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/68ceafd7-d38a-4ba5-8e6c-5f8c8039b00a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El recorrido saldr\u00e1 a Gurguxa Kultur Elkartea https://www.deia.eus/cultura/2015/07/01/hemen-eginiko-produkzioa-bultzatzeko-funtsezkoa-5118192.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 Aitor Esteban y Pedro Azpiazu, en una anterior sesi\u00f3n del Congreso. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/01/trompetista-avishai-cohen-inaugura-getxo-5118197.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56eb780b-6afc-44ff-9374-76ce28551d21_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hoy ha arrancado una nueva edici\u00f3n del Getxo Jazz https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/01/calor-concede-hoy-manana-breve-5118543.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d4e090c1-719a-4ef3-a179-5e5c99dd4246_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las playas, como la de Sopela, estuvieron a rebosar ayer en la primera mitad del d\u00eda https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/bbk-destinara-obra-social-33-5117689.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/483674dc-c2aa-406e-a9d9-db12a56d1235_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ni\u00f1os y ni\u00f1as disfrutan en la piscina 'Terminator: Genesis'. https://www.deia.eus/corazon/2015/07/01/cristina-pedroche-david-munoz-casan-5118747.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 de 27 a\u00f1os. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/01/fallece-nino-precipitarse-sexto-piso-5118530.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e43b88eb-d4ce-46be-8c05-dd509390a247_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fallece un ni\u00f1o tras precipitarse desde un en Gasteiz https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/01/euskal-herriko-kokagune-bi-repsoleko-5118524.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/01/euskadi-siente-orgullosa-euskera-quiere-5118516.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/01/euskadi-eleva-criterios-ambientales-esquivar-5118509.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c418696-b20b-405d-a9d8-97365bc42304_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una protesta ciudadana contra la t\u00e9cnica de extracci\u00f3n de gas mediante fractura hidr\u00e1ulica, fracking. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/01/carlos-perez-posibilidad-via-penal-5118497.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0ad00cf-c30d-4fcf-9f74-03bbc39ac0c3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carlos P\u00e9rez https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/jarrillera-virgen-guia-suma-hoy-5117682.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/887ffb4d-e97d-447a-877d-e0430a8f34d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg la Virgen de la 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd9cc026-8385-41eb-a501-4018f9cbdfbf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josu Urrutia con los nuevos jugadores del Athletic, Javier Eraso, Gorka Elustondo y Eneko B\u00f3vedaque https://www.deia.eus/athletic/2015/07/01/athletic-enfrentara-osasuna-sadar-2-5117526.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/60188fdb-d67a-4d9f-9481-cc8dcd7c25f0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La plantilla de Osasuna hace una 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cd6b7ce2-1571-40eb-9d0b-bf44f4399a8f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Bilbao Athletic durante la proyecci\u00f3n del v\u00eddeo en el Sal\u00f3n \u00c1rabe https://www.deia.eus/athletic/2015/07/01/elustondo-ultimo-cambiar-anoeta-san-5117557.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/45719dbf-6c3d-4b5f-839e-491de03b9fbf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gorka Elustondo, durante un partido con la Real Sociedad https://www.deia.eus/athletic/2015/07/01/antiviolencia-estudiara-posibles-sanciones-pitada-5117577.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de22f46a-48ca-4c3f-b19b-21b391f82722_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La gran mayor\u00eda de los aficionados que ayer se dieron cita en el Camp Nou dedic\u00f3 una sonora pitada al himno espa\u00f1ol. https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/maruri-jatabe-une-zona-iglesia-5117662.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0585c1e1-3b3e-4cf1-9b2e-e9a648249955_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El nuevo camino peatonal que baja hasta la zona de servicios y esparcimiento. Fotos: Maruri-Jatabeko Udala https://www.deia.eus/athletic/2015/07/01/athletic-confirma-fichaje-temporadas-gorka-5117583.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/rementeria-presidira-gobierno-vizcaino-mujeres-5117627.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a7f3e3ee-1de9-4cf8-a50b-b0e3c1b13fc9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Rementeria, (i), jura su cargo ante el \u00e1rbol de Gernika, tras ser elegido por el Pleno de las Juntas Generales de Bizkaia nuevo diputado general de este territorio https://www.deia.eus/bizkaia/2015/07/01/rementeria-joven-pnv-senor-bizkaia-5117634.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e5a0da3-0647-4976-82c2-c049065ee080_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Rementeria, investido diputado general de Bizkaia della Chiesa, ayer en Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/01/200-000-conductores-han-perdido-5118465.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d9fae97-875a-4b5a-af80-9284843ac2d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Conductora al volante. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/01/pello-anorga-eta-jokin-mitxelena-5118202.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/78cbc171-c3a1-4a4e-bdfd-105410167307_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El equipo GTK. https://www.deia.eus/corazon/2015/07/01/cristina-pedroche-ahora-caso-5118326.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/970d9668-d1e7-446a-a0f0-b798169f763d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tuit de Cristina Pedroche con el que ha desmentido su boda para este mes https://www.deia.eus/corazon/2015/07/01/woody-allen-disfruta-marisco-pasea-5118321.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/99287854-71a4-43c6-8df5-d71c082d0ba1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Woody Allen en Oviedo junto a su mujer, Soon-Yi. https://www.deia.eus/corazon/2015/07/01/julio-iglesias-operado-problema-espalda-5118318.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e60cf9bd-2827-4e08-a6f8-37f934c09fa3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/television/2015/07/01/toledano-carlos-venta-ambulante-masterchef-5118302.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cd0eaafb-3ae0-4e31-9078-77c85db21001_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carlos Maldonado, toledano de 24 a\u00f1os, posando con el trofeo. https://www.deia.eus/television/2015/07/01/hoy-nace-mega-nuevo-canal-5118295.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7f143a2e-7fca-487a-b7bc-7ef5389d1bb0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ant\u00f3n, con Sobera, que realizar\u00e1 las introducciones de cada entrega de 'Cosmos' https://www.deia.eus/vivir/2015/07/01/zoom-potente-mundo-capta-movimiento-5118264.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f992c7ba-7397-44d0-a541-d9b395466c6d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El zoom m\u00e1s potente del mundo es capaz de captar el movimiento de la luna https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/01/madre-mapache-ensena-bebe-trepar-5118349.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e2ad701-17e6-4277-99a3-235a235d4f66_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mapache ense\u00f1a a su cr\u00eda trepar a un \u00e1rbol https://www.deia.eus/vivir/2015/07/01/ben-affleck-jennifer-garner-divorcian-5118255.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/92cc959b-b729-40ae-8b6f-178e9b556173_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El conocido actor Ben Affleck. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/01/llega-farmaco-cancer-mama-actua-5118246.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a203968f-b8cc-4189-917e-08601dfd058a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La mamograf\u00eda es una prueba eficaz para detectar a tiempo el c\u00e1ncer de mama. https://www.deia.eus/vivir/2015/07/01/discovery-lanza-eurosport-2-castellano-5118239.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2015/07/01/diez-fotografias-ineditas-the-beatles-5118217.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57ed8a7c-314f-44bb-b9f1-3e1fe0beff3b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La famosa imagen de los Beatles cruzando el paso de cebra de Abbey Road. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/01/euskalduna-recibe-certificado-excelencia-tripadvisor-5118211.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0eb85ec2-e1b8-4122-9372-ea376490741f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Euskalduna ha puesto hoy en funcionamiento una pantalla gigante de 36,7 metros cuadrados de superficie. https://www.deia.eus/cultura/2015/07/01/avishai-cohen-prende-julio-rebosante-5118207.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/82005ba3-f390-48de-a0f4-a2d71973f0ce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Avishai Cohen 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://www.deia.eus/que-mundo/2015/07/01/reloj-atomico-adelanta-tierra-5118347.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5300ee83-2d76-4a15-ac09-4f6f98504927_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Por muy precisos que sean los relojes, el tiempo lo sigue marcando la Tierra y su movimiento en torno https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2015/07/01/detenidos-operacion-red-traficaba-personas-5118454.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8614c7ae-dfb2-4e2c-8ced-4122ec7936c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agentes de la Guardia Civil acompa\u00f1an a una de las mujeres liberadas en la los medios de comunicaci\u00f3n tras la reuni\u00f3n ayer de la Junta de Portavoces. https://www.deia.eus/politica/2015/07/01/oposicion-pp-une-prision-permanente-5118416.html 2015-07-01T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d6a3ab09-fe3d-4fed-924c-ab7d5262aa29_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Representantes de los grupos de la oposici\u00f3n en el Congreso que suscribieron ayer el recurso ante el del Gobierno Felipe Gonz\u00e1lez, durante la rueda de prensa ofrecida junto a Lilian Tintori (d), esposa del opositor venezolano Leopoldo L\u00f3pez, y Mitzy Capriles (i), esposa portavoz del PSE, y el alcalde, Imanol Landa, escenifican el acuerdo.Foto: M. Hern\u00e1ndez "}