{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/781C075F-DDD4-4836-A17D-80944FF5D6A7/04d5061b-7681-4a84-9bb8-b495c5f7a309/04d5061b-7681-4a84-9bb8-b495c5f7a309.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 24/04/2017 al 25/04/2017 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo PROFESION 1 25/04/2017 El Mundo \"El sue\u00f1o es el olvidado de la s alud\" Digital 2 24/04/2017 El Economista La UE ensaya con SAMUR-PC l a respuesta europea coordinada en grandes emergenci as Digital 3 24/04/2017 La Raz\u00f3n Algunos rasgos que definen la an orexia Digital 4 24/04/2017 NOTICIAS para municipiosGETAFE/ Una paciente de Oncolog\u00eda del Hospital reco ge unas 13.000 firmas para solicitar condiciones dignas Digital 5 24/04/2017 Infosalus.com Sanidad lanza una campa\u00f1a c ontra la baja vacunaci\u00f3n de los sanitarios Digital SANIDAD 6 25/04/2017 El Pa\u00eds Avance sin precedentes contra las enfermedades olvidadas Digital 7 25/04/2017 El Pa\u00eds Sanidad detecta garrapatas con fi ebre Crimea-Congo en cuatro comunidades Digital 8 25/04/2017 El Pa\u00eds Una vacuna contra la malaria se p robar\u00e1 a gran escala en tres pa\u00edses de \u00c1frica Digita l 9 25/04/2017 ISanidad Con motivo de la Semana Europea de Inmunizaci\u00f3n la OMS destaca los beneficios de la vacunaci\u00f3n Digital 10 24/04/2017 Con Salud \u00bfC\u00f3mo influye el embarazo en l a salud bucodental? Digital 11 24/04/2017 Con Salud El Ministerio de Sanidad tambi \u00e9n se posiciona contra el aceite de palma Digital 12 24/04/2017 Con Salud \u00bfPesan m\u00e1s los intereses econ\u00f3 micos que la salud de los espa\u00f1oles? DigitalPROFESION \"El sue\u00f1o es el olvidado de la salud\" BEL CARRASCO Valencia original Francisco Javier Puert as, miembro de la So ciedad Es pa\u00f1o la del Sue\u00f1o . JOS\u00c9 CU\u00c9LLAR Un descanso insuficiente causa obesidad, riesgo de enfermeda des cardiovasculares y diabetes Evita alteraciones metab\u00f3licas, reduce el rendimiento acad \u00e9mico y laboral, adem\u00e1s de propiciar accidentes Un descanso de siete a 16 horas, seg\u00fan la edad de cada pe rsona es fundamental para la salud. En Espa\u00f1a se duerme poco y mal. Un 30% de la poblaci\u00f3n padece alg\u00fan trastorno de sue\u00f1o y el 10% insomnio cr\u00f3nico. Los horarios tard\u00edos, el uso no cturno de dispositivos electr\u00f3nicos, los ruidos, el precario aislamiento de las viviendas, las noches tropicales cada vez m\u00e1s frecuentes en los meses estivales. Todo ello acent\u00faa un problema que se extiende a todo el mundo occidental, com o demuestra el \u00e9xito del libro The sleep revolution de la periodista Arianna Huffington. Obesidad, riesgo de diabetes y de trastornos cardiovasculares, alteraciones metab\u00f3licas, mayor accidentalidad por somnolencia y menor rendimiento acad\u00e9mico o laboral. Son algunas consecuencias de un d\u00e9ficit de sue\u00f1o persistente. Tambi\u00e9n altera el sistema inmune y el control del apeti to por lo que se tiende a comer m\u00e1s y a moverse menos. \u00abEl sue\u00f1o es el tercer v\u00e9rtice olvidado en el tri\u00e1n gulo de la salud\u00bb , dice el doctor Francisco Javier Puertas, miembro de la S ociedad Espa\u00f1ola del Sue\u00f1o. \u00abHoy d\u00eda ya existe una conciencia de que la aliment aci\u00f3n y el Espa\u00f1a http://www.elmundo.es/comunidad-valenciana/2017/04/25/58fe3e42e5fdeaa4448b45c4.html indispensables para una vida sana, pero el sue\u00f1o sigue sien do el hermano pobre, cuando no considerado, sobre todo por los m\u00e1s j\u00f3venes, como una p\u00e9 rdida de tiempo\u00bb. Los trastornos de sue\u00f1o m\u00e1s frecuentes son el insomnio y el s\u00edndrome de apneas hipopneas del sue\u00f1o. El insomnio, el doble de frecuente en las m ujeres, afecta de forma cr\u00f3nica a m\u00e1s de un 10% de la poblaci\u00f3n, sobre todo a pe rsonas ansiosas, obsesivas, hiperresponsables y perfeccionistas. \u00abTambi\u00e9n son frecuentes el s\u00edndrome de piernas inquietas , las alteraciones del sue\u00f1o de los trabajadores a turnos y, en menor medida, la na rcolepsia y trastornos de la conducta durante el sue\u00f1o como el sonambulismo\u00bb, se\u00f1ala el doctor Puertas. \u00bfC\u00f3mo se explica que unas personas concilien el sue\u00f1o con faci lidad mientras otras tienden a desvelarse? \u00abLa facilidad para desconectar antes de ir a dormir condiciona la rapidez con que nos dormimos. La ansiedad del d\u00eda, las preocupaciones y focalizar demasiado la atenci\u00f3n en el sue\u00f1o , genera una actividad mental que impide dormir. Si uno se fuerza para conseguirlo, es peor. Hay que desconecta r f\u00edsica, ps\u00edquica y emocionalmente antes de meterse en la cama, tanto m\u00e1s cua nto m\u00e1s estresante haya sido la jornada\u00bb. Dormir mejor Una vida activa, sana, con un adecuado control de las emocio nes y el estr\u00e9s, con una alimentaci\u00f3n y ejercicio regular ayuda dormir mejor. Las rutinas saludables, acostarse y levantarse a la misma hora , evitar la exposici\u00f3n a dispositivos y pantallas electr\u00f3nicas por la noche (la luz blanca intensa inhibe la melatoni na). Tambi\u00e9n son h\u00e1bitos aconsejables una cena ligera y realizar actividades agradables antes de irse a la cama. Establecer unas rutinas de desconexi \u00f3n a medida de cada persona. No agobiarse si se duerme mal una noche, no pasa r excesivo tiempo despierto en la cama. Si no se puede dormir, levantarse y realizar actividades agradables. La Sociedad Espa\u00f1ola de Sue\u00f1o , creada en 1991, representante en Espa\u00f1a de la European Sleep Research Society , es la principal sociedad cient\u00edfica en Espa\u00f1a que aglutina a los profesionales sanitarios e investigadores sob re el sue\u00f1o, sus trastornos y los ritmos circadianos. Incluye a m\u00e9dicos de varias especialidades, enfermeros y t\u00e9cnico s de estudios de sue\u00f1o, as\u00ed como psic\u00f3logos. Promueve la investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n en medicina del sue\u00f1o, una rama de la medicina que ya es reconocida como subespecialid ad en Estados Unidos, Alemania, Francia y otros pa\u00edses en los que el descanso dia rio a trav\u00e9s del sue\u00f1o se considera esencial para la salud y el bienestar. 25/04/2017 U.\u00danicos: Pag ensaya con SAMUR-PC la respuesta europea coordinada en grandes emergencias original Este servicio ha sido seleccionado junto con otros 5 de distin tos pa\u00edses europeos para testar la reacci\u00f3n de UE ante una gran cat\u00e1strofe MADRID, 24 (EUROPA PRESS) El SAMUR-Protecci\u00f3n Civil, servicio de emergencia sanitari a extrahospitalaria del Ayuntamiento de Madrid, ha sido seleccionado por la Uni\u00f3 n Europea junto con servicios de otros cinco pa\u00edses comunitarios para ensayar y testar la capacidad de respuesta coordinada de la Uni\u00f3n ante grandes cat\u00e1strofe s, ha informado el Ayuntamiento de Madrid en un comunicado. Es la segunda ocasi\u00f3n en la que el Mecanismo Europeo de P rotecci\u00f3n Civil (EU CPM) desarrolla un ejercicio exclusivamente sanitario y, por segu nda ocasi\u00f3n, SAMUR-PC vuelve a estar seleccionado, lo que pone de manifiesto de los altos est\u00e1ndares de calidad de este servicio de emergencias madrile\u00f1o, as\u00ed como la elevada valoraci\u00f3n y reconocimiento internacional que suscita. El simulacro MODEX 2017, en el que est\u00e1 participando SA MUR-PC desde hoy 24 y hasta el pr\u00f3ximo jueves, 27 de abril, en la localidad sue ca de Revinge, simular\u00e1 unas graves inundaciones y un posterior brote de c\u00f3lera para qu e el que se requerir\u00e1 la acci\u00f3n coordinada de distintos servicios de emergencias de la UE. Junto con SAMUR- PC, participar\u00e1n equipos de Italia, Alemania, B\u00e9lgica, Austria y Suecia. El objetivo es analizar la capacidad de actuaci\u00f3n conjunt a ante una emergencia internacional, la interoperabilidad con otros equipos sa nitarios y la integraci\u00f3n en el Mecanismo Europeo de Protecci\u00f3n Civil siguiendo sus protoco los de actuaci\u00f3n. \"La participaci\u00f3n en estos ejercicios tiene para SAMUR-PC una importancia estrat\u00e9gica porque nos integra en la respuesta coordinada europea. Pero adem\u00e1s redunda en la l\u00ednea hist\u00f3rica que ha caracterizado a nu estro servicio en sus 25 a\u00f1os de historia, siempre en primera l\u00ednea en la atenci\u00f3n a cat\u00e1strofes internacionales y comprometidos con las v\u00edctimas y la protecci\u00f3n civil independie ntemente de las fronteras\", ha destacado Isabel Casado, subdirectora de SA MUR-PC. SAMUR-PC acudir\u00e1 al simulacro MODEX 2017 como si de una misi\u00f3n real se tratase. El papel a desarrollar ser\u00e1 atender a la poblaci\u00f3n afe ctada por las inundaciones siguiendo sus propios procedimientos de actuaci\u00f3n y colabora ndo con los otros equipos implicados en la atenci\u00f3n definitiva a las v\u00edctimas. Para ello se desplazar\u00e1 desde Madrid a Suecia un equipo t\u00e9cnico y humano id\u00e9ntico al que se desplazar\u00eda en una situaci\u00f3n de emergencia real. En total, ser\u00e1n 44 profesionales y voluntarios, de los que 11 ser\u00e1n m\u00e9dicos, 11 24/04/2017 U.\u00danicos: Pag Espa\u00f1a psic\u00f3logos y 20 t\u00e9cnicos en emergencias sanitari as, entre ellos un equipo de logistas, imprescindibles para el despliegue de un Puesto M\u00e9dico Avanzado sin cirug\u00eda. El material desplazado permitir\u00e1 a los intervinientes se r absolutamente autosuficientes durante todo el tiempo que dure el ejercicio. Para el lo llevan tiendas de material, equipos para asistencia a pacientes y apoyo psicosocial, \u00e1rea d e comunicaciones y mortuorio, adem\u00e1s de tiendas destinadas al descanso de los equipos, cocina, comedor, duchas y aseos. COORDINACI\u00d3N PARA UNA AYUDA EFICAZ En 1992, la Uni\u00f3n Europea cre\u00f3 la Oficina Humanitaria y de Protecci\u00f3n Civil de la UE. Debido al n\u00famero creciente de desastres naturales, crisis hu manitarias y amenazas terroristas, la UE tom\u00f3 en 2001 la decisi\u00f3n de elaborar un plan de respuesta integral a las emergencias dentro y fuera de la UE, denominado M ecanismo Europeo de Protecci\u00f3n Civil. Tras analizar la respuesta de la ayuda humanitaria y de emergencia en las \u00faltimas grandes emergencias internacionales (terremoto de Hait\u00ed 2010, Tif\u00f3n Haiyan de Filipinas 2013, terremoto Nepal 2015), se detect\u00f3 que gran parte de la ayuda internacional se ofreci\u00f3 de manera descoordinada y, en o casiones, supuso una carga m\u00e1s que un alivio para el pa\u00eds afectado por la cat\u00e1strofe , de ah\u00ed la importancia de este tipo de ejercicios. SAMUR-PC participa desde 2013 en cursos, seminarios y activi dades formativas en el Mecanismo Europeo de Protecci\u00f3n Civil, invitado por este o rganismo a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Protecci\u00f3n Civil Espa\u00f1a. De igual fo rma, en caso de cat\u00e1strofe real el SAMUR-PC podr\u00eda ser alertado para acudir a cua lquier emergencia internacional desde el centro coordinador europeo de Pr otecci\u00f3n Civil ubicado Espa\u00f1a http://ecodiario.eleconomista.es/espana/noticias/8313379/04/17/La-UE-ensaya-con-SAMURPC-la-respuesta-europea-coordinada-en-grandes-emergencias.html Algunos rasgos que definen la anorexia original El Dr. Bo t ella, miembro del \u00c1rea de Nut rici\u00f3 n de la So ciedad Espa\u00f1o la de Endo crino lo g\u00eda y Nut rici\u00f3 n, no s ayuda a perfilar un ret rat o de la ano rexia 1. INCIDENCIA. \"Las cifras oscilan entre el 0,3% y el 1% de la poblaci\u00f3n \". No es hasta 1960 que los trastornos de la conducta alimentaria entran a estudiarse y a tratarse en el campo de la medicina cient\u00edfica. 2. PERFIL DE RIESGO. \"Mujer, adolescente, perfeccionista , brillante en los estudios, con bajo nivel de autoestima, gran insatisfacci\u00f3n corporal , etc\u00e9tera. Tambi\u00e9n afecta a varones (aproximadamente un 10%)\". 3. TIPOS. Anorexia nerviosa restrictiva (comida escasa, omisi\u00f3n de tomas, periodos de ayuno), purgativa ( ejercicio f\u00edsico intenso , v\u00f3mitos autoprovocados, uso de laxantes, diur\u00e9ticos) o mixta. 4. CURACI\u00d3N. \"Alrededor de un 60-70% de curaciones, un 20-30% de f ormas cr\u00f3nicas y un 5-10% de malas evoluciones que pueden acabar co n la vida\". Entre el 0,5% y el 1% de los casos m\u00e1s graves es causa de muerte. 5. INVALIDANTE. Los casos graves lo son, pues \" el principal consumidor de energ\u00eda de nuestro cuerpo es nuestro cerebro (aproximadamente un 25% de las calor\u00edas que aportan los alimentos que comemos)\". 6. DETECCI\u00d3N PRECOZ. Un diagn\u00f3stico a tiempo mejora notablemente el pron\u00f3stico y cada vez se da m\u00e1s gracias a \"la mayor sensibiliza ci\u00f3n de los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria, los centros escolares y las asociaciones d e padres\". 24/04/2017 U.\u00danicos: Espa\u00f1a http://www.larazon.es/atusalud/objetivo-bienestar/algunos-rasgos-que-definen-la-anorexia-KF15016396 DA\u00d1INO. Pese a la mayor concienciaci\u00f3n persiste \"la presi\u00f3n social por la delgadez como sin\u00f3nimo de belleza y \u00e9xito social, que probablement e ha contribuido al aumento de la incidencia\". 8. TRATAMIENTO. Un abordaje interdisciplinar , en unidades con psiquiatras, psic\u00f3logos, endocrin\u00f3logos, dietistas, terapeutas ocupacional es y personal de enfermer\u00eda especializados y coordinados mejora su eficacia. El aceit e de palma adquiere co nt aminant es en su pro ceso de refinado 24/04/2017 U.\u00danicos: de Oncolog\u00eda del Hospital recoge unas 13.000 firmas para solicitar condiciones dignas Alex Castellano original La ent rada del Ho spit al Universit ario de Get afe, Seg\u00fan ha denunciado, hay cuatro enfermeras para m\u00e1s de 80 pacientes al d\u00eda en una sala \"incre\u00edblemente peque\u00f1a y vieja\" que no supera l os 50 metros cuadrados GETAFE/ 24 ABRIL 2017/ Una paciente de Oncolog\u00eda del hospital de d\u00eda en el H ospital Universitario de Getafe ha recogida m\u00e1s de 13.000 firma s en dos meses en la plataforma Change.org para solictar condiciones dignas para pacientes y familias. Patricia tiene 37 a\u00f1os y desde 2009 lucha contra un c\u00e1ncer, primero de mama y despu\u00e9s met\u00e1stasis en la v\u00e9rtebra. Fue la primera persona a la q ue le quitaron una v\u00e9rtebra en el Hospital de Getafe, con m\u00e1s de 24 cirujanos. A la dura batalla contra la enfermedad, \"decenas de pe rsonas nos encontramos casi sin fuerza para poder luchar contra unas condiciones lamentab les, pues entre butaca y butaca no hay casi espacio, ni mucho menos intimidad, tan solo un fin o biombo te separa del resto de NOTICIAS para municipios24/04/2017 U.\u00danicos: Pag Vistas: V.CPM 173 188 Espa\u00f1a c\u00f3mo es la situaci\u00f3n cuando la dur\u00ed sima medicaci\u00f3n provoca mareos y v\u00f3mitos a muchos de nosotros\". Por eso, est\u00e1 recogiendo firmas para que pongan los recu rsos necesarios para tener m\u00e1s personal y, sobre todo, unas mejores instalaciones en el h ospital de d\u00eda de oncolog\u00eda del Hospital de Getafe, ya que \"no podemos entrar con famil iares que nos acompa\u00f1en en estos duros momentos, y solo cuatro enfermeras se hacen cargo de todos los pacientes\". \"Ellas son nuestras hero\u00ednas, nuestros \u00eddolos, nos cuidan d\u00eda a d\u00eda pero sabemos que no pueden m\u00e1s porque dan todo lo que pueden y m\u00e1s para qu e tengamos los tratamientos a tiempo, pero todos sabemos que es una situaci\u00f3n insostenib le\", ha subrayado. Consejero de Sanidad El consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid, Je s\u00fas S\u00e1nchez Martos, visit\u00f3 el pasado 27 de febrero el hospital de d\u00eda de Oncolog\u00eda de Geta fe para conocer lo que ocurre y manifest\u00f3 que los pacientes se mostraron satisfechos con el ser vicio. S\u00e1nchez Martos afirm\u00f3 ese d\u00eda que no hab\u00eda demasiadas pe rsonas y que habl\u00f3 con los pacientes, que \"est\u00e1n especialmente satisfechos por el trata miento que reciben, la humanizaci\u00f3n y la cercan\u00eda\". No obstante, qued\u00f3 con todo el equipo de enfermer\u00eda y con el gerente a que el d\u00eda que est\u00e9 al completo el hospital de d\u00eda se vestir\u00e1 de enfermero e intentar\u00e1 ayudar en las f\u00f3rmulas que cree que han puesto en marcha y que funcionan \"para conver tir un hospital de d\u00eda, aunque sea con mucha gente, porque siempre existe la posibilidad de la humanizaci\u00f3n\". NOTICIAS para municipios24/04/2017 U.\u00danicos: Pag Vistas: USD: Pa\u00eds: 173 188 Espa\u00f1a http://www.noticiasparamunicipios.com/municipios-madrid/getafe-una-paciente-oncologia-del-hospital-recoge-unas-11-000-firmas-solicitar-condiciones-dignas/ Sanidad lanza una campa\u00f1a contra la baja vacunaci\u00f3n de los sanitarios original MADRID, 24 Abr. (EUROPA PRESS) - El Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad h a anunciado el lanzamiento de la campa\u00f1a 'La prevenci\u00f3n empieza por ti' con la que pretende reforzar la importancia de la vacunaci\u00f3n entre los profesionales sanita rios y mejorar las tasas actuales de cobertura en este colectivo. Articulo Relacionado Coincidiendo con la Semana Mundial de Vacunaci\u00f3n, impul sada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), el departamento de Dolor s Montserrat ha elaborado junto con las comunidades aut\u00f3nomas un documento sobre la vacunaci\u00f3 n en trabajadores sanitarios en el que recuerdan que \"est\u00e1n m\u00e1s expuestos y ti enen mayor riesgo de contraer enfermedades prevenibles por vacunaci\u00f3n\". Aunque en Espa\u00f1a no hay datos de las coberturas de vacunaci\u00f3 n en el personal sanitario, los datos de la administraci\u00f3n de la vacuna de la gripe estacional indican una vacunaci\u00f3n \"por debajo de lo deseable\", que apenas p rotege a entre un 15 y 25 por ciento este colectivo, lejos del 75 por ciento que reco mienda la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) para los grupos de riesgo. De hecho, en 2016 Sanidad y las comunidades se propusieron alcanzar una cobertura de vacunaci\u00f3n frente a la gripe del 30 por ciento en est e colectivo para esta temporada 2016-2017, con el objetivo de ir increment\u00e1n dolo progresivamente hasta alcanzar las recomendaciones internacionales. El t\u00e9rmino trabajador sanitario incluye a todos los tra bajadores de centros sanitarios que est\u00e1n expuestos directa o indirectamente a los paciente s. Es decir, no s\u00f3lo a m\u00e9dicos, personal de enfermer\u00eda o estu diantes, sino tambi\u00e9n a gerentes, personal de oficina, servicio de cocina, limpieza, lavander\u00eda, seguridad, mantenimiento, personal administrativo y personal volunt ario. Todos ellos deber\u00edan estar correctamente vacunados frente a sarampi\u00f3n, rubeola y 669 728 Espa\u00f1a http://www.infosalus.com/actualidad/noticia-sanidad-lanza-campana-contra-baja-vacunacion-sanitarios-20170424184915.html Sanidad y las comunidades reconocen que entre los factores d eterminantes de las bajas coberturas de vacunaci\u00f3n en los trabajadores sanitario s son la baja percepci\u00f3n del riesgo en aquellos que trabajan en contacto con los e nfermos y su entorno, su escaso conocimiento en relaci\u00f3n a los beneficios y la segurida d de la vacunaci\u00f3n, la pobre organizaci\u00f3n de las pol\u00edticas de vacunaci\u00f3n de adulto s y la falta de adopci\u00f3n de las medidas de prevenci\u00f3n por la empresas. LA VACUNACI\u00d3N DEBE QUEDAR REGISTRADA De hecho, adem\u00e1s de administrar las vacunas es muy important e que estas vacunas administradas queden correctamente registradas y que esta i nformaci\u00f3n est\u00e9 disponible en la historia cl\u00ednico-laboral del trabajado r. El Servicio de Salud Laboral de los centros sanitarios son los encargados de organizar y llevar a cabo la vacunaci\u00f3n en coordinaci\u00f3n con e l programa de vigilancia y control de infecciones relacionadas con la asistencia sanitar ia. Y adem\u00e1s de las vacunas recomendadas a todo el personal san itario, tambi\u00e9n podr\u00e1n recomendar vacunas indicadas en ciertas situaciones u otras vacu nas de riesgo no profesional. La indicaci\u00f3n de vacunaci\u00f3n se realizar\u00e1 de ma nera individualizada tras la valoraci\u00f3n de los siguientes aspectos, teniendo en cuenta la susceptibilidad del trabajador, el tipo de actividad profesional, la situaci \u00f3n laboral y su estado de salud. La campa\u00f1a del Ministerio es digital y consta de diversos ma teriales que resaltan la importancia de la vacunaci\u00f3n en los trabajadores sanitario s, como una infograf\u00eda y un v\u00eddeo, que se difundir\u00e1n a trav\u00e9s de su redes sociales. Por otro lado, Sanidad recuerda que la OMS tambi\u00e9n h a lanzado una campa\u00f1a bajo el lema 'Las vacunas funcionan', con el objetivo de sensibil izar al p\u00fablico acerca de la importancia fundamental de lograr una inmunizaci\u00f3n comp leta a lo largo de 669 728 Espa\u00f1a http://www.infosalus.com/actualidad/noticia-sanidad-lanza-campana-contra-baja-vacunacion-sanitarios-20170424184915.html SANIDAD Avance sin precedentes contra las enfermedades olvidadas Francisco Javier Sancho M\u00e1s original De izquierda a derecha: la mo derado ra Nikiwe Bikit s ha, el direct o r ejecut ivo de Gilead, Jo hn Milligan, la de KGaA, Belen Garijo , el minist ro de Sal ud de Et io pia, Yifru Berhan Mit ke, el direct o r de Sano fi, Olivier Brandico urt , el vice primer minist r o belga, Alexander De Cro o , el minist ro de Salud de To go , Must afa Mijiyawa, el direct o r de Pfizer, Ian Read, el direct o r general de la farmace\u00fat ica No vart is, Jo seph Jimenez, el direct o r ejecut ivo de Eisai, Har uo Nait o , y el fundado r de Micro so ft , Bill Gat es, durant e un encuent ro so bre Enfermedades Tro picales Desat endidas co n mo t ivo del quint o aniversario de la Declaraci\u00f3 n de Lo ndres so bre el asunt o en Ginebr a, Suiza, el 18 de abril de 2017. Alguna de ellas, como la enfermedad del sue\u00f1o o la ele fantiasis, causaron verdaderas plagas en el pasado. Hoy, por fin, se han conseguido \"avances sin precedentes para doblegarlas\". Lo anuncia Margaret Chan, directora de la Organizaci\u00f3n Mu ndial de la Salud (OMS) en la presentaci\u00f3n el mi\u00e9rcoles 18 de abril del \u00faltimo inform e sobre las 18 Enfermedades Tropicales Desatendidas (ETD), bajo el t\u00edtulo Integraci\u00f3n de la lucha contra las ETD en la salud y el desarrollo mundiales . Este grupo de enfermedades a\u00fan afecta a m\u00e1s de 1.000 mi llones de personas en todo el mundo, caus\u00e1ndoles discapacidad grave y deficiencias de por vid a. La mayor\u00eda de ellas se originan en entornos de escasos recursos, sin acceso a agua po table o servicios de higiene y saneamiento. Pero las personas afectadas se encuentran en t odo el mundo y constituyen un reto gigantesco de salud global. Seg\u00fan la doctora Chan, que se encuentra al final de su mandato al frente de la OMS, \"en los \u00faltimos 10 a\u00f1os, una de las alianzas mundiales m\u00e1s eficaces de la salud p\u00fablica moderna ha 25/04/2017 U.\u00danicos: Pag 4.713 Espa\u00f1a http://elpais.com/elpais/2017/04/19/planeta_futuro/1492620363_052958.html conseguido evitar secuelas discapacitantes y rescatar de la pobr eza a millones de personas\". Escoltada por el ex secretario general de Naciones Unidas, Kofi Annan, y por el multimillonario fil\u00e1ntropo Bill Gates, presidi\u00f3 esta ma\u00f1ana la reuni\u00f3n de socios globales de la OMS para las Enfermedades Tropicales Desatendidas donde se revisaron lo s avances conseguidos durante la \u00faltima d\u00e9cada y los compromisos que un grupo de socios fi rmaron en 2012, en la llamada \"Declaraci\u00f3n de Londres\" , para apoyar la hoja de ruta de la OMS con vistas al con trol y eliminaci\u00f3n en 2020 de un grupo de 10 ETD. \u00c9xitos de la quimioterapia preventiva Que s\u00f3lo en 2015 se pudiera tratar a 1.000 millones d e personas contra al menos una de las ETD, fue gracias al tratamiento profil\u00e1ctico a gran escal a en poblaciones de riesgo, tambi\u00e9n conocido como quimioterapia preventiva. Ese a\u00f1o, m\u00e1s de 55 0 millones de personas recibieron tratamiento para la filariasis linf\u00e1tica (o elefantiasis). Se alcanz\u00f3 una cobertura del 59,3% de la poblaci\u00f3n afectada, la m\u00e1s alta de la historia de esta e nfermedad, gracias a los programas de distribuci\u00f3n masiva de medicamentos. La elefantiasis ataca a l sistema linf\u00e1tico, produciendo hipertrofias dolorosas y discapacidades graves. A principios de este siglo hab\u00eda 120 millones de personas con la infecci\u00f3n. Actualmente, 300 millones ya no necesitan tratamiento preventivo. Varios pa\u00edses ya han empezado a eliminar la enfermedad, como Togo, el primero de \u00c1frica subsahariana en lograrlo. \"El caso de Togo representa un hito para toda \u00c1frica\", enfatiz\u00f3 Dirk Engels, del departamento para el Control de las ETD de la OMS. \"Demuestra que la implementaci\u00f3n conjunta del tratamiento a gran escala para las poblaciones afectadas y el manejo de la morbilidad se puede llevar a cabo para eliminar otra enfermedad tro pical desatendida evitable\". Del mismo modo, la OMS espera que se sumen m\u00e1s actores par a lograr un mayor apoyo en intervenciones que integren las ETD en los sistemas naciona les de salud y se alcance la cobertura universal, como se se\u00f1ala en los Objetivos de Desar rollo Sostenible para 2030. Para ello el informe de la OMS plantea dos grandes tareas: eliminar la transmisi\u00f3n de las ETD y garantizar el acceso a la atenci\u00f3n para todas las personas que viven con una de estas enfermedades. La hora de la verdad: compromisos de algunos donant es Ante el llamado de la doctora Chan a colaborar en la lucha contra las ETD , algunos de los actores m\u00e1s influyentes que estuvieron presentes en la sala t omaron la palabra para anunciar sus nuevos compromisos: Reino Unido, representado por Lord Bates, ministro del Departamento para el Desarrollo Internacional, inform\u00f3 de la intenci\u00f3n de su pa\u00eds en li derar la lucha contra las ETD. Como prueba de ello anunci\u00f3 una financiaci\u00f3n que superar\u00e1 en m\u00e1s del doble su asignaci\u00f3n anual para los programas de lucha contra las ETD durante los pr \u00f3ximos 5 a\u00f1os. Ese ayuda proteger\u00eda a 200 millones de personas de los estragos de enfermedades como el tracoma, gusano de Guinea y la ceguera de los r\u00edos (oncocercosis) en pa\u00edses como Etiop\u00eda, Sud\u00e1n, Bangladesh e India. Se trata de una inversi\u00f3n de 360 m illones de libras que incluye ayudas para la investigaci\u00f3n en nuevos tratamientos. Por su parte, Bill Gates, en nombre de la Fundaci\u00f3n Ga tes, anunci\u00f3 335 millones de d\u00f3lares 25/04/2017 U.\u00danicos: Pag Espa\u00f1a pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os. \"Ello incluye 42 millone s para apoyar los esfuerzos de erradicaci\u00f3n de la enfermedad del gusano de Guinea (dr acunculiasis), que esperamos sea la pr\u00f3xima enfermedad parasitaria erradicada\", destac\u00f3 Gate s. Y por \u00faltimo, el ministro de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo de B\u00e9lgica, Alexander De Croo, anunci\u00f3 su ayuda para la erradicaci\u00f3n de la enfermedad del sue\u00f1o . \"Las herramientas actuales permiten pensar que estamos cerca de lograrlo\" se\u00f1al\u00f3. B\u00e9 lgica se compromete pues a donar 25 millones de euros durante los pr\u00f3ximos ocho a\u00f1os para esa enfermedad. La OMS llam\u00f3 a facilitar m\u00e1s recursos necesarios para llega r a los objetivos marcados para 2020 y 2030. La limitaci\u00f3n de fondos, as\u00ed como de la capa cidad para llevar a cabo sistemas de seguimiento y vigilancia eficaces, los diversos conflictos en pa\u00edses que hab\u00edan avanzado y las barreras al acceso a los servicios sanitarios que var\u00edan ent re la pobreza y la estigmatizaci\u00f3n ponen en jaque a las poblaciones afectada s. El objetivo, como remarc\u00f3 en la clausura de la reuni\u00f3n la doctora Chan es que \"no debem os dejar Espa\u00f1a http://elpais.com/elpais/2017/04/19/planeta_futuro/1492620363_052958.html Sanidad detecta garrapatas con fiebre Crimea- Congo en cuatro comunidades EFE original Fachada del ho spit al madrile\u00f1o de La Paz. Luis Sevi llano Un estudio del Ministerio de Sanidad ha detectado la p resencia de garrapatas infectadas con el virus de la fiebre hemorr\u00e1gica de Crimea-Congo en animales silvestres de cuatro comunidades Extremadura, Madrid, Castilla La Mancha y Cast illa y Le\u00f3n, aunque los expertos consideran que el riesgo que suponen para los humanos es \" muy bajo\". En el estudio han partipado los gobiernos de las cuatro comunidades y la di rectora general de Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad, Elena Andradas. El estudio para abordar la posible circulaci\u00f3n de ese viru s se puso en marcha el pasado mes de octubre, despu\u00e9s de que un hombre falleciera tras picarle una garrapata en un campo en \u00c1vila y que tuviera que ser ingresada la enfermera que lo at endi\u00f3 en una Unidad de Aislamiento. Sanidad propuso a esas cuatro comunidades aut \u00f3nomas realizar el estudio porque, seg\u00fan Elena Andradas, hab\u00eda zonas \"donde ten\u00eda n ciertas sospechas de que podr\u00eda estar circulando\" virus. 25/04/2017 U.\u00danicos: Espa\u00f1a http://politica.elpais.com/politica/2017/04/21/actualidad/1492762759_727863.html pulsa en la fo t o Los resultados, obtenidos este mes, documentan la presencia de garrapatas con el virus en siete de las once comarcas analizadas en las cuatro comunidad es aut\u00f3nomas. En total, para el estudio fueron capturadas unas 9.500 garrapatas en su mayor\u00eda en animales silvestres, que habitan en zonas muy poco habitadas y muy poco frecuentada s por la poblaci\u00f3n, sobre todo en ciervos. No se han encontrado resultados positivos en gan ado dom\u00e9stico. 25/04/2017 U.\u00danicos: Pag 4.713 Espa\u00f1a http://politica.elpais.com/politica/2017/04/21/actualidad/1492762759_727863.html Esos ciervos, en un 90% de los casos, seg\u00fan Ricardo Molina, re sponsable de laboratorio de entomolog\u00eda m\u00e9dica del Instituto de Salud Carlos III, fueron los que portaron el virus a esas garrapatas porque antes se los transmitieron otros artr\u00f3p odos, es decir, otras garrapatas. Los investigadores agruparon las garrapatas en lotes de entre una y tres y se ha llegado a la conclusi\u00f3n de que s\u00f3lo unas 300, el 3% de los lotes, podr \u00edan estar infectadas. Pero \u00bfqu\u00e9 garrapatas son las que transmiten este virus?. E n el mundo hay casi 200 variedades de garrapatas, sobre todo en entornos rurales, pero \u00e9stas en cuesti\u00f3n son en su mayor\u00eda las llamadas Hyalomma Lusitanicum , que seg\u00fan Ricardo Molina, responsable de laboratorio de entomolog\u00eda m\u00e9dica del Instituto de Sa lud Carlos III, no tienen que ver con otras porque \"nos buscan activamente\". \"No tienen nada que ver con las que encontramos en nuestros perros, que son otra especie que est\u00e1n involucrada s en otros pat\u00f3genos\", explica Molina. Estas garrapatas del estudio infectadas \"nos detectan, huel en y nos ven y nos buscan\", seg\u00fan Molina, mientras que las otras especies \"est\u00e1n quieta s pasivamente esperando que pase un animal o una persona para subirse\". Por eso, y au nque esas garrapatas se han detectado en zonas poco frecuentadas por la poblaci\u00f3n y en animales silvestres, los responsables de Sanidad P\u00fablica quieren trasladar a la ci udadan\u00eda la importancia de la informaci\u00f3n y la prevenci\u00f3n en cuanto a las picaduras de ga rrapatas, y sobre todo en las personas que hacen senderismo y actividades de ocio en la nat uraleza. 25/04/2017 U.\u00danicos: una garrapata? Hay que extraerla lo antes posible; hay que evitar los rem edios tradicionales como aceite, petr\u00f3leo o calor; primordial, usar unas pinzas, sujetarl a firmemente lo mas cerca posible de la piel y tirar de ella suavemente hacia arriba, y luego li mpiar bien la herida con agua y jab\u00f3n. Es importante estas indicaciones para los que se desplacen a una zona de campo, pero una cuesti\u00f3n a favor: una garrapata infectada que se adhiera a una persona necesita al menos 48 horas para transmitir el virus, con lo cual \"hay que r evisarse bien\", seg\u00fan Molina, despu\u00e9s de ir de excursi\u00f3n al campo u otro tipo de actividades. No obstante, estos artr\u00f3podos, que se alimentan de sangre , pueden permanecer \"hasta caer del cuerpo\" hasta siete o diez d\u00edas. De ah\u00ed la importancia de la prevenci\u00f3n cuando se hagan a ctividades en zonas de ocio en el campo: utilizar manga y pantal\u00f3n largo, llevar botas cer radas con calcetines, ropa de color claro, caminar por la zona central de los caminos, evitar sentarse en el suelo en las zonas con vegetaci\u00f3n y utilizar repelentes. 25/04/2017 U.\u00danicos: 4.713 Espa\u00f1a http://politica.elpais.com/politica/2017/04/21/actualidad/1492762759_727863.html Una vacuna contra la malaria se probar\u00e1 a gran escala en tres pa\u00edses de \u00c1frica Agencias original Una enfermera po ne una inyecci\u00f3 n a un beb\u00e9 en Kenia , en una imagen de archivo . Unos 360.000 ni\u00f1os ser\u00e1n vacunados contra la malaria entre 2018 y 2020, ha informado este lunes la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Se trata de la primera prueba a gran escala de la vacuna RTS,S, que podr\u00eda proteger de forma limitada co ntra esta dolencia, que mat\u00f3 a 429.000 personas en el mundo en 2015, el 92% de ellas en \u00c1frica. Dos tercios de las v\u00edctimas eran ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os. \"Las perspectivas de esta vacuna contra la malaria son muy bue nas noticias. La informaci\u00f3n recogida en la fase piloto nos ayudar\u00e1 a tomar decisiones sobre un uso m\u00e1s amplio de esta vacuna\", ha afirmado el doctor Matshidiso Moeti, el dire ctor regional para \u00c1frica de la OMS. La OMS ha indicado que la vacuna debe usarse junto a otr as medidas preventivas, como mosquiteros, insecticidas, repelentes y medicamentos antipal\u00fa dicos. \"Combinadas con otras medidas contra la malaria, una vacuna como esta tendr\u00eda e l potencial de salvar decenas de miles de vidas en \u00c1frica\", ha dicho Moeti. La vacuna, tambi\u00e9n conocida como Mosquirix, ha sido desarrol lada por el gigante farmac\u00e9utico brit\u00e1nico GlaxoSmithKline en colaboraci\u00f3n con la iniciati va PATH por una vacuna contra la malaria. La fase piloto a gran escala en tres pa\u00edses se de sarrollar\u00e1 en ni\u00f1os de entre cinco y 17 meses. 25/04/2017 U.\u00danicos: Pag 4.713 Espa\u00f1a http://elpais.com/elpais/2017/04/24/ciencia/1493022144_993943.html El f\u00e1rmaco pas\u00f3 las pruebas cient\u00edficas anteriores \u2014incluyendo un ensayo cl\u00ednico entre 2009 y 2014\u2014 y en 2015 recibi\u00f3 el visto bueno para el programa pilot o. El prop\u00f3sito es evaluar la efectividad de la vacuna, as\u00ed como la viabilidad de su admi nistraci\u00f3n a poblaciones de riesgo, ya que se deben administrar cuatro dosis en un estricto hor ario. La RTS,S no permite una completa protecci\u00f3n contra la m alaria, pero es la vacuna m\u00e1s efectiva desarrollada hasta la fecha, ya que redujo en un 40% el n\u00famero de episodios de esta dolencia en las pruebas realizadas a 15.000 personas dura nte cinco a\u00f1os de ensayos cl\u00ednicos, y podr\u00eda por tanto salvar miles de vidas. \"El grado de ef ectividad es algo bajo, pero dado el n\u00famero de afectados, el impacto ser\u00e1 enorme\", ha dicho M ary Hamel, que coordina la implementaci\u00f3n del programa de vacunas. \"Habr\u00e1 otras vacun as y ser\u00e1n m\u00e1s eficaces, pero mientras tanto esta tendr\u00e1 un impacto significativo\", ha a\u00f1adido. Kenia, Ghana y Malawi han sido seleccionados porque sus \u00ednd ices de malaria son altos y tienen una larga tradici\u00f3n en los usos de mosquiteros y ot ras medidas. Esta prueba es el \u00faltimo paso tras d\u00e9cadas de trabajo en la lucha para err adicar la malaria. 25/04/2017 U.\u00danicos: 4.713 Espa\u00f1a http://elpais.com/elpais/2017/04/24/ciencia/1493022144_993943.html Con motivo de la Semana Europea de Inmunizaci\u00f3n la OMS destaca los beneficios de la vacunaci\u00f3n original Con motivo de la celebraci\u00f3n de la Semana Europea de I nmunizaci\u00f3n, que este a\u00f1o lleva por lema '#VaccinesWork', la Regi\u00f3n Europea de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha destacado los beneficios que aporta la vacu naci\u00f3n en todas las etapas de la vida y ha animado a los sanitarios a mantene r al d\u00eda sus vacunas. Adoptado por los Estados miembros en 2014, precisamente e l Plan Europeo Europeo de Vacunas Acci\u00f3n (EVAP), establece una regi\u00f3n europea li bre de enfermedades prevenibles por vacunaci\u00f3n, donde todos los pa\u00edses permiten el acceso equitativo a las vacunas seguras y a servicios de inmunizaci\u00f3n. Y es que, ampliar el acceso a la inmunizaci\u00f3n tambi\u00e9n es fundamental para lograr los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) como, por ejemp lo, alcanzar la cobertura universal de salud. Adem\u00e1s, la vacunaci\u00f3n ayudar\u00e1 a controla r las hepatitis v\u00edricas, frenar la resistencia a los antimicrobianos y garantizar l a igualdad de g\u00e9nero y el crecimiento econ\u00f3mico. Por ello, la OMS destaca la importancia de vacunar a los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os para evitar el contagio por enfemedades prevenibles a los que le rodean, la aparici\u00f3n de complicaciones graves y, por ende, en los casos m \u00e1s extremos, la muerte. Asimismo, prosigue, la necesidad que hay de que los adole scentes tambi\u00e9n se inmunicen. En este sentido, el organismos recuerda que \" la vacuna contra el virus del papiloma humano (VPH), administrada preferiblemente antes de la primera actividad sexual de una persona, es el primer paso en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino y el control \". Ahora bien, la Regi\u00f3n Europea de la OMS se muestra en alerta respecto a la protecci\u00f3n proporcionada por algunas vacunas, como por ejem plo la difteria o el t\u00e9tanos, ya que disminuye con el paso del tiempo, por lo que aconseja suministrar una ISanidad25/04/2017 U.\u00danicos: Pag 170 185 Espa\u00f1a http://isanidad.com/86353/con-motivo-de-la-semana-europea-de-inmunizacion-la-oms-destaca-los-beneficios-de-la-vacunacion/ dosis de refuerzo durante la edad adulta. Que los profesionales sanitarios est\u00e9n \"completamen te vacunados\" Respecto a los profesionales sanitarios, les anima a asegura rse de que est\u00e1n \"completamente vacunados \" y que comuniquen a los pacientes las ventajas que aporta la vacunaci\u00f3n. En este sentido, la OMS asegura que \"la actitud de un profesional de la salud hacia la vacunaci\u00f3n tiene una fue rte influencia en la toma de decisiones de los pacientes y sus padres \". Con el fin de concienciar sobre la importancia de la vacun aci\u00f3n, la directora regional de la OMS para Europa, Zsuzsanna Jakab, visitar\u00e1 Ruman\u00eda el pr\u00f3ximo 27 y 28 de abril con el objetivo de prestar apoyo de alto nivel y visi bilidad a los esfuerzos nacionales para controlar un brote de sarampi\u00f3n en el p a\u00eds Los mensajes se difundir\u00e1n a trav\u00e9s de campa\u00f1as de informaci\u00f3n , entrevistas, blogs, paneles de discusi\u00f3n, boletines de prensa, programas de televisi\u00f3n o co nferencias cient\u00edficas. Esta iniciativa se celebra con la colaboraci\u00f3n del Centro Europ eo para la Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades (ECDC), el Fondo de las Nacio nes Unidas para la Infancia (UNICEF), la Iniciativa contra el sarampi\u00f3n y la rub\u00e9ola (M & RI) y los socios de la Iniciativa Global de Erradicaci\u00f3n de la Polio (GPEI). ..Redacci\u00f3n ISanidad25/04/2017 U.\u00danicos: \u00bfC\u00f3mo influye el embarazo en la salud bucodental? original El 70% de las mujeres embarazadas sufre un cambio hormon al que puede llegar a producir mal aliento, gengivitis, caries o sensibilizar la s enc\u00edas hasta llegar a sangrar. REDACCI\u00d3N | Madrid - 24-04-2017 | Existen numerosos mitos alrededor de los dientes cuando las mujeres est\u00e1n embarazadas... \u00bfSab\u00edas que, por ejemplo, el 70% de esta s mujeres sufre un cambio hormonal en estos meses que puede llegar a producir mal aliento, gengivitis, caries o sensibilizar las enc\u00edas hasta sangrar? Desde las Cl\u00ednicas Smilodon explican qu\u00e9 ocurre realmente con los dientes durante la gestaci\u00f3n: 1. Debido al ardor de est\u00f3mago, las malas digestiones, l os v\u00f3mitos o los cambios en la composici\u00f3n de la saliva, es muy posible tener mal aliento durante el embarazo. 2. Los v\u00f3mitos provocan en la embarazada una erosi\u00f3n del esmalte en sus dientes , haci\u00e9ndolos m\u00e1s sensibles a las caries. 3. Las embarazadas suelen tener antojos, entre los cuales se encuentran los dulces y los az\u00facares , por lo que aumenta el riesgo de sufrir caries. 4. Lo ideal para las futuras mam\u00e1s es que mantengan una dieta equilibrada y una buena higiene bucal, para que no se produzca un desperfecto de su placa 242 264 Espa\u00f1a http://consalud.es/estetic/bienestar/como-influye-el-embarazo-en-la-salud-bucodental-35612 5. Cualquier persona puede llegar a sufrir gengivitis , pero son los cambios hormonales los que m\u00e1s cerca est\u00e1n de producir dolor, inflamaci\u00f3n o un sangrado, que son los principales s\u00edntomas de esta enfermedad. Dichas se\u00f1ales, son muy comunes en las embarazadas por su alta concentraci\u00f3n de hormonas. 6. El beb\u00e9 obtiene el calcio que necesita de los alimentos y huesos de la madre , nunca de sus dientes. 7. Aunque se ha de tener especial cuidado en el primer trimestre de gestaci\u00f3n, ir al dentista durante el embarazo no constituye ning\u00fan t ipo de peligro . 8. En los primeros meses de embarazo, se puede sufrir sequedad en la boca o exceso de salivaci\u00f3n , aunque resulta poco probable. 9. Tomando las precauciones oportunas se puede hacer una placa dental durante el embarazado . Aunque siempre ha de hacerse con un delantal de plomo , ya que de esta manera el embri\u00f3n estar\u00e1 protegido y no correr\u00e1 pe ligro. Porque t\u00fa eres lo m\u00e1s importante... Estetic.es COMENTAR Normas de uso - Esta es la opini\u00f3n de los internautas, no de estetic.es - No est\u00e1 permitido verter comentarios contrarios a las le yes espa\u00f1olas o injuriantes. - estetic.es se reserva el derecho de eliminar los comentari os que considere fuera del tema 24/04/2017 U.\u00danicos: 242 264 Espa\u00f1a http://consalud.es/estetic/bienestar/como-influye-el-embarazo-en-la-salud-bucodental-35612 El Ministerio de Sanidad tambi\u00e9n se posiciona contra el aceite de palma original El Gobierno se\u00f1ala que este tipo de grasa \"no es recomen dable\" en el contexto de una dieta saludable, ya que \"eleva el colesterol\" y puede \"favorecer las enfermedades cardiovasculares\". Do lo rs Mo nt serrat , minist ra de Sanidad, Servicio s S o ciales e Igualdad de Espa\u00f1a. El debate sobre el aceite de palma sigue latente... Primero comenz\u00f3 revolucionando los medios con los efectos nocivos de esta grasa vegetal, despu\u00e9s con la guerra declarada por algunos supermercados, con SuperSano a la cabeza a la cabeza en la prohibici\u00f3n de este componente, y seguido por Alcampo y Aldi. No obstante, otras compa\u00f1\u00edas como Nestl\u00e9 han preferido obviar las advertencias sobre el aceite de palma, lo que tambi\u00e9n gener\u00f3 que se creara u na petici\u00f3n en Change.org dirigida al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, y al Defensor del Pueblo con el fin de retirar los productos que lo contengan. En este sentido, la cartera sanitaria no pod\u00eda quedar a l margen de tal debate y, finalmente, se ha pronunciado en contra de este ingrediente a trav\u00e9s d e un documento publicado en la Agencia Espa\u00f1ola de Consumo, Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (aecosan) . En el escrito, el ministerio liderado por Dolors Montserrat se\u00f1ala que \"este tipo de grasa no es recomendable en el contexto de una dieta saludable, ya que eleva el colesterol y puede favorecer la arteriosclerosis y las 242 264 Espa\u00f1a http://consalud.es/empresas/empresas-con-salud/el-ministerio-de-sanidad-tambien-se-posiciona-contra-el-aceite-de-palma-35602 Sin embargo, en respuesta a la retirada del aceite de palma, el gobierno asegura que \"no existen, a d\u00eda de hoy, motivos de seguridad alimentaria que justifiquen una prohibici\u00f3n\". \"Se est\u00e1 trabajando con los distintos sectores de fabricaci\u00f3n , distribuci\u00f3n, restauraci\u00f3n o catering para que voluntariamente se comprometan a refo rmular varios de sus productos\" De todas formas, el documento sostiene que \"se est\u00e1 trabaj ando con los distintos sectores de la fabricaci\u00f3n, distribuci\u00f3n, restauraci\u00f3n o catering para que voluntariamente se comprometan a reformular varios de sus productos, sobre todo los m\u00e1s consu midos y/o dirigidos fundamentalmente a ni\u00f1os\". La mejora de la composici\u00f3n de los alimentos consiste en su primir o reducir algunos componentes\" como la sal, el az\u00facar a\u00f1adido, las grasas tra ns o el aceite de palma. Concretamente, se trata de una medida que se enmarca e n el Plan de Colaboraci\u00f3n para la Mejora de los Alimentos y Bebidas 2017-2020, un documen to en v\u00edas de desarrollo basado en directrices europeas. Sanidad tambi\u00e9n recuerda que, en base a la opini\u00f3n de la Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria (EFSA) , a nivel europeo, se est\u00e1 trabajando en la revisi\u00f3n de los l\u00edmites m\u00e1ximos de contaminantes generados en el proceso re finado de estos aceites, de cara a reducir su exposici\u00f3n a trav\u00e9s del consumo de aceites refina dos. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es COMENTAR Normas de uso - Esta es la opini\u00f3n de los internautas, no de ConSalud .es - No est\u00e1 permitido verter comentarios contrarios a las le yes espa\u00f1olas o injuriantes. - ConSalud.es se reserva el derecho de eliminar los comen tarios que considere fuera del tema 24/04/2017 U.\u00danicos: 264 Espa\u00f1a http://consalud.es/empresas/empresas-con-salud/el-ministerio-de-sanidad-tambien-se-posiciona-contra-el-aceite-de-palma-35602 \u00bfPesan m\u00e1s los intereses econ\u00f3micos que la salud de los espa\u00f1oles? original Esta es la pregunta que se hacen desde el Comit\u00e9 Nacional para la Prevenci\u00f3n del Tabaquismo. Durante unas jornadas, la presidenta del CN PT, Regina Dalmau, ha instado al Ministerio de Sanidad a tomar medidas como l a introducci\u00f3n del empaquetado neutro y que evite \"la intromisi\u00f3n de la i ndustria del tabaco en las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n\". REDACCI\u00d3N | Madrid - 24-04-2017 | La presidenta del Comit\u00e9 Nacional para la Prevenci\u00f3n del Tabaquismo ( CNPT) , Regina Dalmau , ha denunciado que desde la aprobaci\u00f3n de la Ley del T abaco en Espa\u00f1a, en 2011, \"poco se ha avanzado en la reducci\u00f3n de esta epidemia\", dirigiendo su mirada al Gobierno estatal. Lo ha hecho durante la celebraci\u00f3n de la VIII Jornada Nacional de este organismo, y en la que ha pedido medid as espec\u00edficas para que se frene el consumo. Desde la CNPT alertan que el tabaquismo es \"el primer problema de salud p\u00fablica y la principal causa de muerte evitable en Espa\u00f1a\" En este sentido, Dalmau ha criticado que en Espa\u00f1a no se hayan tomado medidas como la introducci\u00f3n del empaquetado neutro, activo en o tros pa\u00edses europeos como Francia o Reino Unido y aprobado, aunque no en su tota lidad, en Eslovenia, Irlanda y Hungr\u00eda. En concreto, la presidenta del CNPT cree que se trata de un \"tema tab\u00fa\" e incluso se pregunta si \"hay intereses econ\u00f3micos que pesen m\u00e1s que la salud de los espa\u00f1oles\", como motivo para que no se legisle sobre 264 Espa\u00f1a http://consalud.es/pacientes/pesan-mas-los-intereses-economicos-que-la-salud-de-los-espanoles-35632 Asimismo, ha asegurado que la \"falta de dinamismo\" en l a prevenci\u00f3n del tabaquismo ha repercutido sobre otras actuaciones como la respectiva a l a Directiva Europea de Productos del Tabaco \", medida que Espa\u00f1a no ha traspuesto de manera efectiva a pesar de que fue aprobada a nivel europeo en abril de 2014 y cuyo plazo de implementaci\u00f3n venci\u00f3 en el mes de mayo de 2016. As\u00ed, desde la CNPT han instado al Ejecutivo nacional a re alizar \"un esfuerzo continuo\" para \"reducir la carga de la enfermedad y la muerte prematura asociada al tabaquismo\". Y es que, seg\u00fan alertan, el tabaquismo rep resenta \"el primer problema de salud p\u00fablica y la principal causa de muerte evitable e n Espa\u00f1a\" que ha causado m\u00e1s de 52.000 muertes anuales entre 2010 y 2014. Por el lo, apunta Dalmau que \"no podemos vivir de las rentas del pasado\". COMPROMISOS POR CUMPLIR Este organismo ha instado al Ministerio de Sanidad a fr enar el inicio al consumo, cumplir con la legislaci\u00f3n y ampliar los espacios libres de h umo Desde este organismo han se\u00f1alado que Espa\u00f1a, al ser pa\u00eds firmante del Convenio Marco para el Control del Tabaco de la OMS, de \"adopt ar progresivamente las medidas recogidas en este tratado\" con el fin de \"poner coto al tabaquismo\" y \"evitar la intromisi\u00f3n de la industria del tabaco en las pol\u00edti cas de prevenci\u00f3n del tabaquismo\" . As\u00ed, los profesionales representados en el CNPT han instad o a la ministra de Sanidad, Dolors Montserrat a que \"asuma su papel\" y dirija su actividad a tomar med idas para \"frenar el inicio al consumo, potenciar el cumplimi ento de la legislaci\u00f3n y ampliar los espacios libres de humo, as\u00ed como facilitar el cese a las personas fumadoras\". Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es COMENTAR Normas de uso - Esta es la opini\u00f3n de los internautas, no de ConSalud .es - No est\u00e1 permitido verter comentarios contrarios a las le yes espa\u00f1olas o injuriantes. - ConSalud.es se reserva el derecho de eliminar los comen tarios que considere fuera del tema 24/04/2017 U.\u00danicos: "}