{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://cicom.ucr.ac.cr/wp-content/uploads/2021/11/Siles_Tristan_Carazo_Verdad_en_extincio%CC%81n_2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Verdad en extinci\u00f3n: Editado por: Ignacio Siles Gonz\u00e1lez Larissa Trist\u00e1n Jim\u00e9nez Carolina Carazo BarrantesMIRADAS INTERDISCIPLINARIAS A LA DESINFORMACI\u00d3N EN COSTA RICAComisi\u00f3n editorial: Dr. Arturo Arriagada Ilabaca, Universidad Adolfo Ib\u00e1nez (Chile) Dra. Andr\u00e9ia Athaydes, Universidade Luterana do Brasil (Brasil) Dra. Flavia Delmas, Universidad Nacional de la Plata (Argentina) Dr. Alejandro Garc\u00eda Mac\u00edas, Universidad Aut\u00f3noma de Aguascalientes (M\u00e9xico) Dr. Edgar G\u00f3mez Cruz, University of New South Wales Sidney (Australia) Dra. Claudia Labarca Encina, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile (Chile) Dra. Silvia Olmedo Salar, Universidad de M\u00e1laga (Espa\u00f1a) Dra. Consuelo V\u00e1squez, Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al (Canad\u00e1) Dra. Aim\u00e9e Vega Montiel, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (M\u00e9xico) Coordinaci\u00f3n editorial: Centro de Investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n (CICOM) Revisi\u00f3n filol\u00f3gica: La V oz Activa Diagramaci\u00f3n: Esteban Guevara Walker Dise\u00f1o de portada: Daniele Lampis Primera edici\u00f3n 2021 Centro de Investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n (CICOM) Montes de Oca, San Jos\u00e9, Costa Rica 2511-6414 / www.cicom.ucr.ac.cr Impreso en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Friedrich Ebert Am\u00e9rica Central.302.230.972.86 S582v Siles Gonz\u00e1lez, Ignacio. Verdad en extinci\u00f3n : miradas interdisciplinarias a la desinformaci\u00f3n en Costa Rica / editado por Ignacio Siles Gonz\u00e1lez, Larissa Trist\u00e1n Jim\u00e9nez, Carolina Carazo Barrantes ; Ignacio Siles Gonz\u00e1lez [y otros quince]. - Primera edici\u00f3n. - Montes de Oca, San Jos\u00e9, Costa Rica: Centro de Investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n, 2021. 1 recurso en l\u00ednea (vii, 370 p\u00e1ginas) : ilustraciones en blanco y negro, gr\u00e1ficos en blanco y negro, archivo de texto, PDF, 6.22 MB. ISBN 978-9968-919-89-0 1. DESINFORMACI\u00d3N - ASPECTOS SOCIALES- COSTA RICA. 2. NOTICIAS FALSAS - COSTA RICA. 3. PERIODISMO - ASPECTOS SOCIALES - COSTA RICA. I. Siles Gonz\u00e1lez, Ignacio, editor. II.Trist\u00e1n Jim\u00e9nez, Larissa, editora. III Carazo Barrantes, Carolina, editora. IV .T\u00edtulo. CIP/3800 CC.SIBDI.UCR La distribuci\u00f3n de esta publicaci\u00f3n est\u00e1 protegida bajo la licencia Creative Commons BY-NC-ND 4.0 Internacional (Atribuci\u00f3n-No Comercial-Sin Derivadas)i Como su t\u00edtulo lo indica, este libro es el resultado del trabajo interdisciplinario de distintas personas a quienes agradecemos por haber accedido a participar en el di\u00e1logo, el an\u00e1lisis y el intercambio que posibilit\u00f3 este texto. Asimismo, queremos agradecer a las unidades acad\u00e9micas e instituciones cuyo apoyo fue indispensable para el desarrollo del proyecto y del libro resultante. En ese sentido, agradecemos a las personas involucradas en la convocatoria 2019 de los fondos concursables FEES-CONARE por la confianza depositada en nosotras y nosotros al otorgarnos los recursos necesarios para la realizaci\u00f3n del proyecto \"#FakeNews: una indagaci\u00f3n interdisciplinaria a la circulaci\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica\". Agradecemos tambi\u00e9n al Consejo Cient\u00edfico y al Consejo Editorial del Centro de Investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n (CICOM) por la aprobaci\u00f3n de esta propuesta, a su directora Yanet Mart\u00ednez Toledo por impulsar y apoyar su publicaci\u00f3n, y a Carlos Sandoval Garc\u00eda por todas sus observaciones. Gracias a Mar\u00eda Granados Alvarado, Cindy Valverde Mora por su ayuda con las gestiones requeridas para hacer realidad este libro y a Melissa Solano Morales por su siempre atinada gu\u00eda en los procesos de divulgaci\u00f3n. Daniele Lampis y Esteban Guevara Walker fueron indispensables en el dise\u00f1o, producci\u00f3n y diagramaci\u00f3n del libro. Especialmente queremos agradecer a las personas estudiantes que apoyaron esta publicaci\u00f3n en calidad de asistentes: Wendy Chavar\u00eda Ort\u00edz, Ariana Mel\u00e9ndez Moran y Mar\u00eda Fernanda Salas Jim\u00e9nez. Gracias por su compromiso, trabajo y sobre todo por ofrecer una mirada fresca e ingeniosa sobre el fen\u00f3meno en cuesti\u00f3n. Agradecimientos\u00cdndice Prefacio Larissa Trist\u00e1n Jim\u00e9nez, Carolina Carazo-Barrantes, Ignacio Siles Gonz\u00e1lez PARTE 1: COMUNICACI\u00d3N Y PERIODISMO Cap\u00edtulo 1: Noticias falsas y desinformaci\u00f3n en Costa Rica: hacia una agenda de investigaci\u00f3n Carolina Carazo-Barrantes, Larissa Trist\u00e1n Jim\u00e9nez, Ignacio Siles Gonz\u00e1lez Cap\u00edtulo 2: \"Si es falso, no es noticia\". Lo que opinan periodistas sobre las noticias falsas Carolina Carazo-Barrantes, Mariana Cajina Rojas Cap\u00edtulo 3: Fact-checking versus Fake News: la guerra de las agendas Roberto Vargas Fallas PARTE 2: DIFUSI\u00d3N, CIRCULACI\u00d3N Y RECEPCI\u00d3N Cap\u00edtulo 4: Detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas en el contexto costarricense: avances y desaf\u00edos Adriana C\u00e9spedes, Brayan Rodr\u00edguez, Felipe Castillo, Andr\u00e9s Segura-Castillo Cap\u00edtulo 5: Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica Carlos Brenes Peralta, Rolando P\u00e9rez S\u00e1nchez, Ignacio Siles Gonz\u00e1lezi 1 3 45 69 105 107 131ivCap\u00edtulo 6: Audiencias, periodismo y desinformaci\u00f3n: din\u00e1micas de consumo noticioso en Costa Rica Larissa Trist\u00e1n Jim\u00e9nez, Carolina Carazo-Barrantes PARTE 3: DISCURSO, SENTIDO Y PODER Cap\u00edtulo 7: Desinformaci\u00f3n y multimodalidad: un acercamiento a la composici\u00f3n multimodal de textos desinformativos Adri\u00e1n Vergara Heidke Cap\u00edtulo 8: Culpables, conjuros, remedios y amenazas: an\u00e1lisis discursivo de las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n y la desinformaci\u00f3n sobre la COVID-19 en Costa Rica Larissa Trist\u00e1n Jim\u00e9nez, Ivannia Sibaja Villalobos Cap\u00edtulo 9: Los discursos de fraude electoral en Costa Rica: hip\u00f3tesis para su comprensi\u00f3n Gustavo Rom\u00e1n Jacobo Cap\u00edtulo 10: Troleando en la plaza: antagonismo, prensa y discurso p\u00fablico Jorge Zeled\u00f3n P\u00e9rez Ep\u00edlogo Sebasti\u00e1n Valenzuela \u00cdndice de figuras \u00cdndice de cuadros Informaci\u00f3n sobre las autoras y los autores163 195 197 227 271 303 339 347 349 351iPrefacio Larissa Trist\u00e1n Jim\u00e9nez / Carolina Carazo-Barrantes/ Ignacio Siles Gonz\u00e1lez Es probable que usted no haya escuchado el t\u00e9rmino fake news antes del a\u00f1o 2016. Tambi\u00e9n es altamente presumible que, de un tiempo para ac\u00e1, no pasen muchos d\u00edas sin que usted no escuche hablar sobre la desinformaci\u00f3n, la posverdad o las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n. Estos t\u00e9rminos, popularizados por Donald Trump tras su victoria en las elecciones presidenciales de 2016 en Estados Unidos, nos permiten describir una serie de fen\u00f3menos comunicativos que desaf\u00edan nuestro entendimiento colectivo de la verdad (Boullier et al., Tandoc \u00bfPor qu\u00e9 estos t\u00e9rminos - sem\u00e1nticamente inviables y contradictorios - son ahora parte de nuestra cotidianidad? \u00bfDe qu\u00e9 hablamos cu\u00e1ndo hablamos de desinformaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 implicaciones tiene este fen\u00f3meno en el contexto espec\u00edfico de Costa Rica? \u00bfC\u00f3mo ha sido investigado? \u00bfA qu\u00e9 conclusiones se llega tras evaluar sus particularidades en el pa\u00eds? Para dar respuestas a estas y otras preguntas, este libro presenta los resultados de un proyecto de investigaci\u00f3n interdisciplinario sobre el fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n en Costa Rica1. Compartimos la idea de que el estudio de la desinformaci\u00f3n permite leer procesos y pr\u00e1cticas sociales m\u00e1s amplias y que su an\u00e1lisis nos invita a pensar no solo en sus consecuencias a nivel social, sino tambi\u00e9n a reflexionar sobre cu\u00e1les aspectos del estado actual de nuestra democracia favorecen la producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y consumo de la desinformaci\u00f3n (Gilroy-Ware, 2020). 1 Proyecto C0336 #FAKENEWS: Una indagaci\u00f3n interdisciplinaria a la circulaci\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica, financiado con fondos del FEES CONARE, con vocatoria 2019.iiPrefacio Los hallazgos aqu\u00ed presentados evidencian c\u00f3mo se expresa la desinformaci\u00f3n en Costa Rica. Este fen\u00f3meno tambi\u00e9n sugiere que la modalidad de verdad que nos uni\u00f3 desde la segunda mitad del siglo XX hasta inicios del XXI ya no se sostiene, pues no convoca ni refleja los cambios que ha experimentado la sociedad costarricense en su conjunto. En ese sentido, los resultados indican que el proyecto de creaci\u00f3n de una narrativa com\u00fan est\u00e1 en crisis y que la verdad colectiva que antes nos daba cohesi\u00f3n como sociedad ahora est\u00e1 en v\u00edas de extinci\u00f3n . En este contexto, la desinformaci\u00f3n circula y tiene asidero como consecuencia de una serie de factores coyunturales, como el auge en el populismo, la corrupci\u00f3n o desconfianza en los medios de comunicaci\u00f3n y en las instituciones, y de condiciones estructurales de muy larga data como la desigualdad y la exclusi\u00f3n social evidenciada en la existencia de \"dos Costa Ricas\": la mesete\u00f1a-urbana y la al., 2021; Siles, Trist\u00e1n- Jim\u00e9nez y Carazo-Barrantes, 2021). En otras palabras, la erosi\u00f3n sostenida que ha experimentado el modelo del Estado Benefactor ha causado una serie de fisuras por las que se cuela el discurso de la desinformaci\u00f3n en Costa Rica. Con este libro aspiramos a evidenciar la sedimentaci\u00f3n de la desinformaci\u00f3n en las bases de nuestro proyecto pa\u00eds y de esta forma contribuir con la construcci\u00f3n de nuevas formas de verdad colectiva que logren ser conciliadoras y plurales. Al desarrollar los resultados de un conjunto de estudios distintos pero complementarios, los cap\u00edtulos que componen este libro proveen la evidencia emp\u00edrica de este proyecto. Estructura del libro Este libro est\u00e1 escrito en diferentes voces; representa, as\u00ed, un trabajo colectivo e interdisciplinario que aporta distintas miradas y m\u00e9todos de an\u00e1lisis al estudio de la desinformaci\u00f3n, d\u00e1ndole una riqueza y profundidad que, hasta ahora, no se le hab\u00eda dedicado a esta problem\u00e1tica en Costa Rica. M\u00e1s que un libro editado (en el sentido en que sus cap\u00edtulos no guardan mayor relaci\u00f3n entre s\u00ed), este volumen es el producto de un trabajo colectivo cuyas distintas partes iiiVerdad en extinci\u00f3n contribuyen a profundizar de manera complementaria en las particularidades de la desinformaci\u00f3n en el pa\u00eds. Los aportes de las y los autores --de diferentes formas y desde distintas disciplinas y m\u00e9todos que se complementan entre s\u00ed en varios cap\u00edtulos del libro-- permiten discutir el complejo fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n a partir de datos emp\u00edricos propios de nuestro pa\u00eds. El libro est\u00e1 organizado en tres partes. La primera est\u00e1 enfocada en el tema de la comunicaci\u00f3n, especialmente el periodismo; la segunda parte aborda la problem\u00e1tica de la desinformaci\u00f3n desde la difusi\u00f3n, circulaci\u00f3n y recepci\u00f3n; y la tercera parte se enfoca en el an\u00e1lisis del fen\u00f3meno desde las perspectivas de discurso, sentido y poder. La primera parte del libro, sobre Comunicaci\u00f3n y Periodismo, empieza con un cap\u00edtulo sobre el estado del arte del fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n y las noticias falsas que cumple con cuatro acciones: lo conceptualiza, identifica los principales abordajes anal\u00edticos que han surgido para su estudio, describe c\u00f3mo se ha manifestado el fen\u00f3meno en Costa Rica y, finalmente, propone una agenda de investigaci\u00f3n sobre este tema en el \u00e1mbito nacional. El cap\u00edtulo sirve para sentar las bases conceptuales del resto del libro y contribuye a la sistematizaci\u00f3n de las discusiones sobre desinformaci\u00f3n y noticias falsas. El cap\u00edtulo 2 parte de la premisa de que los periodistas, como gremio, son actores con un importante papel en la problem\u00e1tica de la desinformaci\u00f3n y que, no obstante, su papel en esta trama ha sido poco explorado. El cap\u00edtulo hace un repaso de las percepciones que tienen los profesionales del periodismo sobre el tema: c\u00f3mo lo entienden, c\u00f3mo lo tratan, cu\u00e1les son algunos de los retos que representa. Los resultados sugieren que, para los periodistas participantes, la problem\u00e1tica ha tenido un impacto directo e importante en las pr\u00e1cticas profesionales en las salas de redacci\u00f3n en las que laboran. El cap\u00edtulo 3 hace un an\u00e1lisis de las unidades de verificaci\u00f3n de datos (o fact-checking) en el pa\u00eds: qu\u00e9 significa defender la verdad y el periodismo en un contexto como el actual y c\u00f3mo eso se materializa en unidades de verificaci\u00f3n de datos costarricenses. Se estudian las agendas de dos iniciativas nacionales: No Coma Cuento de La Naci\u00f3n y Doble Check de la Universidad de Costa Rica durante periodos de inestabilidad de la vida social, pol\u00edtica y ivPrefacio econ\u00f3mica del pa\u00eds. La investigaci\u00f3n documenta los esfuerzos de estas iniciativas por contrarrestar la circulaci\u00f3n de desinformaciones en lo que se convierte en \"una abierta disputa\" de agendas, una disputa entre un discurso de la verdad y los discursos de la desinformaci\u00f3n. La segunda parte del libro, sobre difusi\u00f3n, circulaci\u00f3n y recepci\u00f3n, abre con el cap\u00edtulo 4 que explora la detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas haciendo, primero, un recuento de c\u00f3mo ha avanzado el campo del an\u00e1lisis automatizado basado en algoritmos y presentando, despu\u00e9s, una experiencia costarricense en el desarrollo de este tipo de algoritmos. La propuesta adopta una estrategia h\u00edbrida para la detecci\u00f3n de noticias falsas que incluye la utilizaci\u00f3n de algoritmos para la alerta de casos potenciales y la posibilidad de participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda y de personas expertas. El cap\u00edtulo tambi\u00e9n discute los desaf\u00edos para este tipo de iniciativas en nuestro contexto y los retos que deber\u00e1n afrontarse en el futuro para atender la amenaza de la desinformaci\u00f3n de una manera m\u00e1s efectiva. El cap\u00edtulo 5 trata de identificar predictores psicosociales y sociodemogr\u00e1ficos de la exposici\u00f3n, auto-percepci\u00f3n de la capacidad de reconocimiento y difusi\u00f3n de noticias falsas entre adultos costarricenses. Una encuesta con una muestra representativa encontr\u00f3 asociaciones positivas relacionadas con variables como autoritarismo y motivaciones defensivas, as\u00ed como interesantes tendencias relacionadas con g\u00e9nero, edad y nivel educativo. Es decir, en este primer estudio exploratorio, pareciera que, al igual que se ha documentado en otros pa\u00edses (notablemente en Estados Unidos) s\u00ed es posible identificar predictores psicosociales y sociodemogr\u00e1ficos relacionados con las noticias falsas en Costa Rica. El cap\u00edtulo 6 es un trabajo hecho con grupos focales realizados con personas de distintas edades y procedencias geogr\u00e1ficas que explora con mayor profundidad las din\u00e1micas de recepci\u00f3n e interacci\u00f3n que las audiencias establecen con las noticias falsas que se difunden en Costa Rica. Los resultados apuntan hacia lo se\u00f1alado por algunos autores para quienes la crisis de los medios tradicionales no se debe a una abundancia de noticias falsas sino a una falta de credibilidad y de confianza hacia las noticias reales que difunden los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales. Adem\u00e1s, el estudio identific\u00f3 que las personas vVerdad en extinci\u00f3n suelen pensar que son los otros los responsables de difundir los contenidos desinformativos, percepci\u00f3n que evoca al llamado Efecto de la Tercera Persona, que se explora en el texto. En la tercera parte del libro, que agrupa reflexiones en torno a discurso, sentido y poder, el cap\u00edtulo 7 parte del reconocimiento de la importancia que tienen las im\u00e1genes en la atracci\u00f3n de la mirada de las personas y, por tanto, en los contenidos desinformativos. El cap\u00edtulo propone un estudio multimodal de la desinformaci\u00f3n, explorando c\u00f3mo las noticias falsas se pueden analizar desde las perspectivas y los referentes de la ling\u00fc\u00edstica analizando la presencia de im\u00e1genes en textos desinformativos que circulan en el pa\u00eds. Los resultados evidencian un uso estrat\u00e9gico de las fotograf\u00edas en los textos desinformativos que buscan generar efectos de veracidad y credibilidad en las instancias de recepci\u00f3n/interpretaci\u00f3n, En el cap\u00edtulo 8 se analiza discursivamente la desinformaci\u00f3n y las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n que han circulado en Costa Rica durante la pandemia por COVID-19 con el fin de identificar qu\u00e9 significados se utilizan para construir este tipo de narrativas en el pa\u00eds. El estudio trata de entender qu\u00e9 significado tienen este tipo de teor\u00edas para las personas que creen en ellas, para lo cual las estudia de forma situada e hist\u00f3rica y en relaci\u00f3n con el contexto que las produce. Se trata de un interesante texto que explora c\u00f3mo se construyen narrativas que entran en disputa por el control del sentido y la construcci\u00f3n de la verdad sobre la pandemia en Costa Rica. El cap\u00edtulo 9 hace un an\u00e1lisis de los discursos de fraude electoral (cuando no ha habido fraude) que han circulado en diferentes periodos hist\u00f3ricos en Costa Rica. En el cap\u00edtulo no solamente se consideran los discursos de fraude electoral sino que se contrastan con la realidad a la que aluden. Adicionalmente, en el texto se discuten hip\u00f3tesis sobre las posibles caracter\u00edsticas y prop\u00f3sitos de este discurso de fraude electoral cuando se emplea contra elecciones limpias y, por supuesto, las consecuencias negativas para el sistema democr\u00e1tico que tienen este tipo de amenazas. El cap\u00edtulo 10 explora la relaci\u00f3n de los llamados \"trolls\" con la prensa costarricense y su incidencia en la configuraci\u00f3n del discurso p\u00fablico. Teoriza la figura del troll desde la noci\u00f3n de antagonismo para representar, por una viPrefacio parte, la amplitud de su \u00e1mbito de acci\u00f3n en espacios mediados y, por otra, un desplazamiento desde identidades grupales o comunitarias hacia identidades pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas. El cap\u00edtulo est\u00e1 basado en las perspectivas que periodistas y editores de medios de prensa costarricenses tienen sobre los trolls. El cap\u00edtulo concluye con una reflexi\u00f3n sobre el papel normativo del trol, de su relaci\u00f3n con la desinformaci\u00f3n y con las plataformas de redes sociales, as\u00ed como de su relaci\u00f3n con la vida democr\u00e1tica. Referencias bibliogr\u00e1ficas Alfaro-Redondo, Ronald, y Felipe Alp\u00edzar Rodr\u00edguez, (Eds.) (2020). Elecciones 2018 en Costa Rica: retrato de una democracia amenazada. San Jos\u00e9: Programa Estado de la Naci\u00f3n. Boullier, Henri, Baptiste Kotras y Ignacio Siles. (2021). Uncertain knowledge: \"truth\" and \"conspiracies\" in the digital age. RESET. Recherches En Sciences Sociales Sur Internet, 10, 1-22. Gilroy-Ware, Marcus. (2020). After the Fact? Ilka Treminio. (2019). Reto econ\u00f3mico, valores y religi\u00f3n en las elecciones nacionales de Costa Rica 2018. Revista de Ciencia Pol\u00edtica (Santiago), 39 (2), 239-263. Rojas Bola\u00f1os, Manuel, y Ilka Treminio S\u00e1nchez. (Eds.). (2019). Tiempos de traves\u00eda: An\u00e1lisis de las elecciones de 2018 en Costa Rica. FLACSO. Siles, Ignacio, Erica Guevara, Larissa Trist\u00e1n-Jim\u00e9nez y Carolina Carazo. (2021). Populism, religion, and social media in Central America. The International Journal of Press/Politics, 1-22. Siles, Ignacio, Larissa Trist\u00e1n-Jim\u00e9nez y Carolina Carazo. (2021). Populism, media and misinformation in Latin America. En H. Tumber & S. Waisbord viiVerdad en extinci\u00f3n (Eds.) , Jr, Edson 19 1866-1878.PARTE 1 Comunicaci\u00f3n y Periodismo3Noticias falsas en Costa Rica: hacia una agenda de investigaci\u00f3n1 Carolina Carazo-Barrantes / Larissa Trist\u00e1n Jim\u00e9nez / Ignacio Siles Gonz\u00e1lez Introducci\u00f3n Las noticias falsas, los rumores, las teor\u00edas de conspiraci\u00f3n y otros procesos desinformativos constituyen fen\u00f3menos complejos con implicaciones sociales, pol\u00edticas, cognitivas e incluso relacionales1. Su aparici\u00f3n no es nueva, pero las posibilidades de producci\u00f3n, difusi\u00f3n e intercambio que ofrecen las redes sociales han incrementado su circulaci\u00f3n a nivel social. Es altamente probable que en alg\u00fan momento la mayor\u00eda de las personas haya recibido e incluso compartido un contenido que no es veraz. Esa ubicuidad es directamente proporcional a la dificultad para detectar, definir e incluso detener la propagaci\u00f3n de las noticias falsas. Este cap\u00edtulo contribuye al estudio de procesos desinformativos mediante cuatro acciones espec\u00edficas: 1. Conceptualizar el fen\u00f3meno de las noticias falsas. 2. Identificar los principales abordajes anal\u00edticos que han surgido para su estudio. 3. Describir c\u00f3mo se ha manifestado el fen\u00f3meno en Costa Rica 4. Proponer una agenda de investigaci\u00f3n sobre este tema en el \u00e1mbito nacional. Estas ideas se plantean en relaci\u00f3n con el contexto actual, el cual se caracteriza por la transici\u00f3n entre una \u00e9poca en la que -presuntamente- se gozaba 1Una versi\u00f3n preliminar de este cap\u00edtulo fue publicada en el informe del Estado de la Naci\u00f3n en Desarrollo Humano Sostenible 2020.4Noticias falsas en Costa Rica de un r\u00e9gimen de verdad hacia otra caracterizada por la \"posverdad\", siendo las noticias falsas una expresi\u00f3n de ese cambio epist\u00e9mico que est\u00e1 teniendo lugar en la actualidad (Corner, 2017). Esa transici\u00f3n no es inocua, al contrario, sus efectos son plausibles en los sistemas democr\u00e1ticos y en el sistema medi\u00e1tico. En el primer caso, la difusi\u00f3n de contenidos desinformativos contribuye con la erosi\u00f3n de la confianza en las instituciones, polariza las sociedades en torno a ciertos temas de relevancia y obstaculiza la \"amistad c\u00edvica\" (Valenzuela, 2017). En el segundo caso, el fen\u00f3meno de las noticias falsas puede perjudicar al periodismo -y a los medios en general- al restarles credibilidad y debilitar su rol social informativo, lo cual amenaza con incrementar a\u00fan m\u00e1s la crisis por la que atraviesa el sector. Costa Rica no escapa a dichos fen\u00f3menos ni a sus consecuencias. Sin embargo, el estudio de las noticias falsas y de los procesos desinformativos es todav\u00eda incipiente en el pa\u00eds. Este cap\u00edtulo contribuye a la generaci\u00f3n de conocimiento sobre el tema mediante una revisi\u00f3n de literatura acad\u00e9mica y una discusi\u00f3n de los hallazgos preliminares que existen al respecto en el pa\u00eds. \u00bfQu\u00e9 entendemos por noticias falsas? A modo de contexto La ubicuidad de las noticias falsas puede hacernos creer que su producci\u00f3n y difusi\u00f3n son fen\u00f3menos exclusivos de esta \u00e9poca. Sin embargo, la creaci\u00f3n de narrativas con mayor o menor grado de verosimilitud es un rasgo distintivo y constitutivo de las sociedades humanas \u00bfQu\u00e9 separa la verdad de la ficci\u00f3n? \u00bfQui\u00e9n traza la frontera entre el hecho y la fabricaci\u00f3n? Estas preguntas, de tanta actualidad en las democracias liberales contempor\u00e1neas, podr\u00edan tambi\u00e9n aplicarse a las sociedades de hace m\u00e1s de 2000 a\u00f1os. Durante el dominio del Imperio Romano, por ejemplo, era costumbre la fabricaci\u00f3n de rumores con el objetivo de entronizar o perjudicar a un emperador, tal fue el caso de Ner\u00f3n, a quien durante siglos se le atribuy\u00f3 el incendio de Roma, aunque la evidencia arqueol\u00f3gica reciente indica que el fuego fue fortuito y que \u00e9l ni siquiera estaba en la ciudad cuando el siniestro sucedi\u00f3 (Marqu\u00e9s, 2019). 5Verdad en extinci\u00f3n A ra\u00edz de ese tipo de \"imprecisiones hist\u00f3ricas\", se argumenta que el fen\u00f3meno de las \"noticias falsas\" ya exist\u00eda en distintos contextos pol\u00edticos y sociales. Algunas fuentes citan la batalla de Actium, en el siglo 31 a. C., como el primer indicio hist\u00f3rico de la fabricaci\u00f3n de una noticia falsa (Brumette, DiStaso, Vafeiiadis y Messner, 2018); mientras que para otras el concepto cobra sentido a partir de la invenci\u00f3n de la imprenta, hace m\u00e1s de 500 a\u00f1os, y termina de articularse por una relaci\u00f3n de antinomias cuando surge, hace poco m\u00e1s de 100 a\u00f1os, la noci\u00f3n de la \"noticia\" como algo \"objetivo\" (Soll, 2016). De hecho, el t\u00e9rmino fake news ni siquiera se acu\u00f1\u00f3 en este siglo. El primer registro que se tiene de su uso fue en 1898 cuando aparece en un art\u00edculo publicado por el Boston Magazine y firmado por J.B. Montgomery quien critica ciertas pr\u00e1cticas medi\u00e1ticas enga\u00f1osas por ser \"periodismo falso\" o \"noticias falsas\" (Mourau y Robertson, 2019). Por tanto, el fen\u00f3meno de las noticias falsas no es algo nuevo o exclusivo de nuestra \u00e9poca. Ahora bien, si las noticias falsas pueden ser rastreadas hasta la Antig\u00fcedad y la historia contempor\u00e1nea nos demuestra que la construcci\u00f3n de contenidos desinformativos ha sido com\u00fan en distintas \u00e9pocas hist\u00f3ricas, \u00bfqu\u00e9 distingue al fen\u00f3meno en la actualidad y c\u00f3mo se explica su ubicuidad? En primer t\u00e9rmino, es necesario se\u00f1alar que el fen\u00f3meno de fake news que conocemos -y padecemos- en la actualidad empez\u00f3 a generar inter\u00e9s acad\u00e9mico y social a partir de las elecciones presidenciales de Estados Unidos en el a\u00f1o 2016. No es que antes no existieran o no se analizaran las noticias falsas, sino que la sorprendente victoria de Donald Trump sobre Hillary Clinton motiv\u00f3 una serie de investigaciones cuyos resultados evidenciaron el impacto de las noticias falsas en el resultado de la contienda, as\u00ed como la red log\u00edstica y tecnol\u00f3gica que permiti\u00f3 la producci\u00f3n y amplia circulaci\u00f3n de esos contenidos. Los resultados de estos estudios, desarrollados por universidades, empresas tecnol\u00f3gicas e incluso organizaciones sin fines de lucro, sugieren que un primer acercamiento al fen\u00f3meno de las noticias falsas en la actualidad demanda una distinci\u00f3n entre las noticias falsas y las noticias falsas online . 6Noticias falsas en Costa Rica Hacia algunas definiciones de fake news A grandes rasgos, las noticias falsas se definen como art\u00edculos noticiosos cuyo contenido resulta ser ficticio una vez que es verificado. Las noticias falsas online tambi\u00e9n tienen como objetivo el enga\u00f1o, pero con la distinci\u00f3n de que se difunden a trav\u00e9s de Internet o redes sociales (Allcott y Gentzkow, 2017, p. 213). Cabe destacar que los contenidos desinformativos o falsos que circulan por medios digitales no siempre lo hacen bajo la forma de (aparentes) noticias, sino que tambi\u00e9n pueden difundirse mediante cadenas de WhatsApp u otro tipo de publicaciones. En cualquier caso, las noticias falsas o los contenidos enga\u00f1osos online tambi\u00e9n se distinguen por ser un tipo de publicaci\u00f3n que se produce con el fin de volverse viral (Klein y Wueller, 2017, p. 6). A simple vista la tarea de definir una noticia falsa podr\u00eda parecer sencilla. Sin embargo, algunas personas autoras argumentan que el t\u00e9rmino ha sido usado con demasiada laxitud y elasticidad, lo cual demanda un ejercicio de mayor precisi\u00f3n conceptual. En cuatro definiciones distintas de noticias falsas recopiladas por Alemanno (2018, p. 2) se evidencia esta problem\u00e1tica: 1) La Comisi\u00f3n Europea las define como \"desinformaci\u00f3n intencional difundida a trav\u00e9s de plataformas sociales en l\u00ednea, medios de difusi\u00f3n de noticias o impresos tradicionales\". 2) Un informe de Facebook se refiere al t\u00e9rmino como \"una frase general para referirse a todo, desde art\u00edculos de noticias que son f\u00e1cticamente incorrectos hasta art\u00edculos de opini\u00f3n, parodias y sarcasmos, enga\u00f1os, rumores, memes, abuso en l\u00ednea y declaraciones falsas de hechos por figuras p\u00fablicas que se informan en noticias de otro modo precisas\". 3) La BBC utiliza la definici\u00f3n de \"informaci\u00f3n falsa que circula deliberadamente por los sitios de noticias falsas para desinformar, generalmente con fines pol\u00edticos o comerciales\" y lo distingue de las noticias falsas. 4) El peri\u00f3dico The Guardian habla de \"ficciones fabricadas deliberadamente y presentadas como no ficci\u00f3n con la intenci\u00f3n de enga\u00f1ar a los destinatarios para que traten la ficci\u00f3n como un hecho o duden de un hecho verificable\". Para otras personas autoras, el ejercicio de definir a las noticias falsas carece de toda l\u00f3gica pues el t\u00e9rmino es, en s\u00ed mismo, un ox\u00edmoron. Esto en tanto que la noticia est\u00e1 basada en la verdad y persigue una serie de ideales 7Verdad en extinci\u00f3n normativos como lo son la facticidad, la objetividad y la neutralidad, es decir, lo opuesto a la noticia falsa (Tandoc, Lim y Ling, 2018). En atenci\u00f3n a estos desaf\u00edos conceptuales, Mour\u00e3o y Robertson (2019) proponen una definici\u00f3n integral y relacional de las noticias falsas. Su propuesta es integral porque invita a pensar las noticias falsas como una integraci\u00f3n discursiva que combina distintos g\u00e9neros y elementos de las noticias verdaderas -i.e. facticidad- con una serie de elementos incompatibles con el modelo period\u00edstico normativo, como lo son la desinformaci\u00f3n, el sensacionalismo, el sesgo informativo y el clickbait (contenido cuyo principal prop\u00f3sito, m\u00e1s que informar, es atraer clics hacia cierto sitio web). Asimismo, la definici\u00f3n que ofrecen estas personas autoras es relacional porque, desde su punto de vista, una noticia falsa solo podr\u00e1 ser definida en relaci\u00f3n con una noticia real mediante un ejercicio comparativo y siempre en relaci\u00f3n con el contexto (pp. 4-5). Precisamente, es el contexto de la ecolog\u00eda medi\u00e1tica contempor\u00e1nea lo que ha favorecido la ubicuidad de las noticias falsas. Lo anterior, ser\u00eda el resultado de cuatro factores concomitantes; a saber, (1) la crisis financiera de los peri\u00f3dicos y, por ende, de los emisores de noticias \"leg\u00edtimas\", (2) la inmediatez del ciclo de producci\u00f3n-consumo de las noticias, (3) la r\u00e1pida circulaci\u00f3n de informaci\u00f3n y desinformaci\u00f3n a trav\u00e9s de las redes sociales y (4) los usos comerciales de los algoritmos por parte de las plataformas de redes sociales y los motores de b\u00fasqueda en Internet (Bakir y McStay, 2018). La confluencia de estos factores se da en el marco de una \"nueva infraestructura\" comunicativa, que les permite a las personas producir y comunicar contenidos de forma masiva. No obstante, esas mismas posibilidades tambi\u00e9n dificultan la detecci\u00f3n del sesgo en los contenidos que circulan en Internet (Wagner y Boczkowski, 2019). En consecuencia, es este escenario, sin precedentes en la historia de la comunicaci\u00f3n, lo que perfila el fen\u00f3meno y la ubicuidad de las noticias falsas en la actualidad. En funci\u00f3n de lo anterior, se argumenta que el surgimiento de las noticias falsas va acompasado con la evoluci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n digital, en cuyo contexto se articulan diversas expresiones discursivas o pr\u00e1cticas desinformativas que van m\u00e1s all\u00e1 de las noticias falsas, como, por ejemplo, la posverdad, los 8Noticias falsas en Costa Rica \"hechos alternativos\" o la generaci\u00f3n de contenido mediante trolls (Bourgonje, Moreno-Schneider y Rehm, 2017). Asimismo, cada una de esas construcciones discursivas puede manifestar distintos grados o escalas desinformativas, las cuales pueden ser clasificadas en, al menos, siete categor\u00edas: falsa conexi\u00f3n (cuando los titulares, las im\u00e1genes o el pie de foto no coinciden con el contenido), contexto falso (sucede cuando el contenido es genuino, pero la informaci\u00f3n contextual es falsa), manipulaci\u00f3n de contenidos (consiste en utilizar una imagen o informaci\u00f3n genuina con fines enga\u00f1osos), contenido enga\u00f1oso o desinformativo (uso enga\u00f1oso de informaci\u00f3n para encuadrar un problema social o a una persona), contenido impostado (cuando las fuentes genuinas son suplantadas por fuentes no fidedignas), contenido fabricado (se refiere a contenido completamente falso dise\u00f1ado con el objetivo de enga\u00f1ar y perjudicar) y, por \u00faltimo, la s\u00e1tira o parodia (la cual puede enga\u00f1ar, pero no con la intenci\u00f3n de da\u00f1ar) (Wardle, 2017). Lo anterior sugiere que la circulaci\u00f3n de contenidos desinformativos -en sus distintas modalidades- es un s\u00edntoma de un fen\u00f3meno sociocultural m\u00e1s amplio; a saber, la transformaci\u00f3n de los reg\u00edmenes de la verdad hasta ahora existentes. Esta transformaci\u00f3n trasciende al fen\u00f3meno comunicacional que llamamos \"noticia falsa\" pues esta solo constituye una tipolog\u00eda dentro de un flujo o continuo m\u00e1s amplio de manifestaciones discursivas, que evidencian una ruptura en el orden pol\u00edtico, un cambio en la representaci\u00f3n period\u00edstica de los hechos y una transformaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas de consumo informativo en la era digital (Egelhofer y Lecheler, 2019). Como puede verse, la literatura acad\u00e9mica ofrece distintas definiciones sobre el fen\u00f3meno de las noticias falsas; sin embargo, cabe preguntarse cu\u00e1l es realmente su utilidad. Ciertamente, la definici\u00f3n tiene un valor heur\u00edstico que orienta la investigaci\u00f3n y, lo m\u00e1s importante, contribuye en la detecci\u00f3n de una noticia falsa, proceso complicado que adem\u00e1s solo puede hacerse a posteriori. A pesar de esto, \u00bfc\u00f3mo interact\u00faan las audiencias con los contenidos desinformativos? \u00bfCu\u00e1les son sus consecuencias a nivel psicosocial? O bien, \u00bfc\u00f3mo funcionan estas definiciones si se aplican en el contexto costarricense? 9Verdad en extinci\u00f3n Se considera que estas interrogantes podr\u00edan guiar el estudio de las noticias falsas en el pa\u00eds. \u00bfC\u00f3mo se han estudiado las noticias falsas? \"La llamada crisis de noticias falsas ha sido uno de los temas m\u00e1s discutidos tanto en el discurso p\u00fablico como en el cient\u00edfico desde la campa\u00f1a presidencial [2016] de Estados Unidos\" (Egelhofer y Lecheler, 2019, p. 97). Desde entonces se han realizado y publicado una creciente cantidad de estudios. En su revisi\u00f3n de literatura, Blanco, Garc\u00eda y Tejedor (2019) encontraron 172 art\u00edculos sobre fake news o noticias falsas publicados entre los a\u00f1os 2005 y 2019. Hasta el a\u00f1o 2016 inclusive, cada a\u00f1o presentaba entre 0 y 2 publicaciones sobre el tema, excepto el a\u00f1o 2013 en que encontraron cinco art\u00edculos publicados: cuatro \"en los que se relaciona la expresi\u00f3n fake news con la s\u00e1tira pol\u00edtica\" (p. 455) y uno donde el t\u00e9rmino concierne a la viralizaci\u00f3n de contenidos a trav\u00e9s de Facebook. A partir del a\u00f1o 2017, \"tras las campa\u00f1as pol\u00edticas del refer\u00e9ndum del Brexit (junio 2016) y de las elecciones presidenciales en Estados Unidos (noviembre 2016), se dispara el n\u00famero de investigaciones acad\u00e9micas sobre el fen\u00f3meno de las fake news \" (Blanco et al., 2019, p. 455). En la mencionada investigaci\u00f3n, se contabilizan 151 art\u00edculos entre enero de 2017 y abril 2019. De los 172 art\u00edculos acad\u00e9micos de la revisi\u00f3n de literatura de Blanco et al. (2019), la mayor\u00eda son del mundo anglosaj\u00f3n: 79 estadounidenses, 17 del Reino Unido, 14 de Australia, 11 de Canad\u00e1 y 9 de Espa\u00f1a. Otros pa\u00edses mencionados son Holanda, Singapur, Suecia, Alemania, Noruega, China y Corea del Sur (Blanco et al., 2019, p. 459). A pesar de la creciente cantidad de publicaciones y estudios, el \u00e1rea acad\u00e9mica est\u00e1 apenas dando sus primeros pasos y no pareciera haber todav\u00eda conclusiones y verdades inapelables (o \"paradigmas\" en el sentido kuhniano del t\u00e9rmino) en relaci\u00f3n con el fen\u00f3meno de las noticias falsas. La investigaci\u00f3n es fragmentada y algunos hallazgos incluso contradictorios. En un an\u00e1lisis propio de 58 publicaciones de los a\u00f1os 2017 a 2020 encontramos cuatro grandes \u00e1reas de estudio respecto de las noticias falsas: exposici\u00f3n (es decir, c\u00f3mo ciertos sectores del p\u00fablico se ven expuestos a noticias falsas), difusi\u00f3n (o la forma en 10Noticias falsas en Costa Rica que estos contenidos se distribuyen mediante ciertos tipos de flujos y canales), apropiaci\u00f3n (la manera en que las personas interpretan y asignan significados respecto de estas noticias) y soluciones (c\u00f3mo podr\u00edan resolverse los problemas ocasionados por este tipo de contenidos). Exposici\u00f3n Las posibilidades de investigaci\u00f3n que permite el entorno digital, precisamente el que ha sido caldo de cultivo del fen\u00f3meno de las noticias falsas online , tambi\u00e9n asegura datos en el rango de los cientos de miles y hasta de millones (de noticias o posteos, de minutos de exposici\u00f3n, de alcance, de interacciones en redes sociales, etc.). Los art\u00edculos que se centran en la exposici\u00f3n de las noticias falsas reflejan una clara preocupaci\u00f3n por este nuevo ecosistema medi\u00e1tico y el papel de las redes sociales como fuentes de informaci\u00f3n. Tambi\u00e9n, por supuesto, por entender la dimensi\u00f3n del problema, delimitarlo y definirlo 2017; Wardle, 2018), tal y como se vio en el apartado anterior. Vargo, Guo y Amazeen (2018) analizaron la capacidad de los sitios de noticias falsas para definir la agenda de discusi\u00f3n p\u00fablica. Encontraron que, aunque el contenido de los sitios web de noticias falsas est\u00e1 aumentando, estos sitios no tienen un poder excesivo. No obstante, su estudio, realizado en Estados Unidos (2014-2016), permiti\u00f3 confirmar que, en ese pa\u00eds, las noticias falsas est\u00e1n cercanamente relacionadas con los medios partidistas (partisan media) en l\u00ednea y que, en relaci\u00f3n con esos medios, s\u00ed establecen su agenda de problemas. Varias personas investigadoras de las elecciones estadounidenses de 2016 encontraron que votantes conservadores ten\u00edan m\u00e1s probabilidades de compartir art\u00edculos de dominios de noticias falsas (Guess, Nagler y Tucker, 2019), adem\u00e1s, que las noticias falsas fueron ampliamente compartidas e inclinadas a favor de Donald Trump (Allcott y Gentzkow, 2017). Guess et al. (2019). Tambi\u00e9n, encontraron un fuerte efecto de la edad, que persiste despu\u00e9s de controlar el partidismo y la ideolog\u00eda. En promedio, personas mayores de 65 a\u00f1os compartieron casi siete veces m\u00e1s art\u00edculos de dominios de noticias falsas que el grupo de edad m\u00e1s joven. Quienes realizaron la investigaci\u00f3n 11Verdad en extinci\u00f3n advierten que, dada la falta de atenci\u00f3n prestada a las generaciones m\u00e1s viejas en el estudio del comportamiento pol\u00edtico hasta el momento, se necesita m\u00e1s investigaci\u00f3n para comprender y contextualizar mejor la interacci\u00f3n de la edad y el contenido pol\u00edtico en l\u00ednea. En Europa, Fletcher et al. (2018) analizaron una muestra de 300 sitios de noticias falsas en Francia y en Italia. Aunque ninguno de ellos superaba, ni en alcance ni en tiempo dedicado al consumo, a los medios tradicionales de cada pa\u00eds, las interacciones (o engagement ) en Facebook que generaban un peque\u00f1o n\u00famero de estos medios de noticias falsas igualaron o superaron a las interacciones de los medios tradicionales. Spohr (2017), por su parte, revis\u00f3 el supuesto de que los sistemas de personalizaci\u00f3n y curaci\u00f3n algor\u00edtmica colocan a los usuarios en una \"burbuja filtro\" que disminuye su probabilidad de encontrar contenido de noticias ideol\u00f3gicamente transversal. El autor analiz\u00f3 dos estudios de caso marcados por la polarizaci\u00f3n ideol\u00f3gica: las elecciones presidenciales estadounidenses del 2016 y el referendo de la Uni\u00f3n Europea en Inglaterra en ese mismo a\u00f1o. Entre otras cosas, concluy\u00f3, por un lado, que las empresas de tecnolog\u00eda como Facebook, Google y Twitter deben asumir una mayor responsabilidad por las noticias falsas y la informaci\u00f3n err\u00f3nea y, por otro lado, que como ciudadan\u00eda debemos ser conscientes de que el consumo de noticias debe ser un proceso activo. Antes de pasar a las otras grandes \u00e1reas de estudio, vale la pena hacer una acotaci\u00f3n en relaci\u00f3n con un tema que Egelhofer y Lecheler (2019) llaman la \"etiqueta de noticias falsas\" ( fake news label ), es decir, cuando actores pol\u00edticos utilizan el t\u00e9rmino de noticias falsas como un arma para desacreditar a los medios de comunicaci\u00f3n que contradicen sus posiciones, sugiriendo as\u00ed que los medios tienen prejuicios pol\u00edticos. Para las autoras, la conversi\u00f3n del t\u00e9rmino en un arma se ha convertido en parte de las estrategias de instrumentalizaci\u00f3n pol\u00edtica con el objetivo de minar la confianza p\u00fablica en los medios de comunicaci\u00f3n institucionales como partes centrales de los sistemas pol\u00edticos democr\u00e1ticos. Como instrumento pol\u00edtico, la etiqueta de noticias falsas retrata a los medios de comunicaci\u00f3n 12Noticias falsas en Costa Rica como instituciones que difunden deliberadamente la desinformaci\u00f3n con la intenci\u00f3n de enga\u00f1ar (Egelhofer y Lecheler, 2019, p. 105). A pesar de que es utilizado por el presidente estadounidense un d\u00eda s\u00ed y otro tambi\u00e9n, las autoras afirman que son pocos los estudios que han abordado el tema de las noticias falsas como etiqueta. Ellas mencionan cuatro publicaciones: Lischka (2019), Denner y Peter (2017), Van Duyn y Collier (2019) y Guess et al. (2017). Difusi\u00f3n Una segunda gran \u00e1rea de estudio sobre noticias falsas est\u00e1 relacionada con la difusi\u00f3n: c\u00f3mo y cu\u00e1nto se propagan las noticias falsas (Vargo, Guo y Amazeen, 2018; Ribeiro Ferreira, 2018; Tandoc, Lim y Ling, 2020), cu\u00e1l es el papel de las audiencias en su difusi\u00f3n (Dafonte-G\u00f3mez, 2019) y cu\u00e1l el de los bots (Shao et al., 2017), entre otros. En un trabajo en el que investigaron la difusi\u00f3n de noticias verdaderas y falsas en Twitter de 2006 a 2017, V osoughi, Roy y Aral (2018), concluyeron que \"la falsedad se difunde significativamente m\u00e1s lejos, m\u00e1s r\u00e1pidamente, m\u00e1s profundamente y m\u00e1s ampliamente que la verdad en todas las categor\u00edas de informaci\u00f3n\" (p. 1146). Los autores llegaron a esta conclusi\u00f3n luego de analizar aproximadamente 126 000 historias tuiteadas por 3 millones de personas m\u00e1s de 4.5 millones de veces. Espec\u00edficamente, analizaron las \"cascadas de rumores\", que fueron investigadas por seis organizaciones de verificaci\u00f3n de datos durante el periodo. Sobre el papel de los bots, Shao et al. (2017) analizaron 14 millones de mensajes que difund\u00edan informaci\u00f3n sobre 400 000 asuntos en Twitter durante y despu\u00e9s de la elecci\u00f3n presidencial estadounidense de 2016. Los autores encontraron evidencia de que los bots jugaron un papel clave en la difusi\u00f3n de noticias falsas. Seg\u00fan este estudio, las cuentas que difunden activamente informaci\u00f3n err\u00f3nea son significativamente m\u00e1s propensas a ser cuentas automatizadas que operan a trav\u00e9s de bots. Los autores explican que estas cuentas automatizadas tienden a ser particularmente activas en las primeras fases de propagaci\u00f3n de las asuntos 13Verdad en extinci\u00f3n virales y tienden a apuntar hacia personas usuarias influyentes: \"Los humanos son vulnerables a esta manipulaci\u00f3n y retuitean las noticias falsas que los bots publican y difunden\" (Shao et al., 2017, p. 1). Para los autores, sus resultados sugieren que frenar los bots p u e d e s e r u n a e s t r a t e g i a e f e c t i v a p a r a m i t i g a r l a propagaci\u00f3n de desinformaci\u00f3n en l\u00ednea. La difusi\u00f3n de noticias falsas no puede ser estudiada integralmente sin analizar el papel de WhatsApp, especialmente en algunos pa\u00edses que se caracterizan por un uso extendido de esta plataforma. A pesar de las dificultades t\u00e9cnicas que su estudio presenta -en comparaci\u00f3n con Facebook y, sobre todo, Twitter- algunas personas autoras ya se han aventurado a hacerlo (Valenzuela, Bachmann y Bargsted, 2021; Canavilhas, Colussi y Moura, 2019; Resende et al., 2019 y Tard\u00e1guila, 2019). En Latinoam\u00e9rica, se realizaron tres estudios de las elecciones brasile\u00f1as de 2018, que fueron testigo de \"una guerra de informaci\u00f3n organizada dentro de WhatsApp donde rumores falsos, fotos manipuladas, videos descontextualizados y enga\u00f1os de audio se convirtieron en municiones de campa\u00f1a y se volvieron virales en la plataforma sin forma de controlar su alcance u origen completo\" (Resende et al., 2019, p. 819). En un an\u00e1lisis de 11 957 mensajes que fueron compartidos en 296 grupos con orientaci\u00f3n pol\u00edtica en WhatsApp, Tard\u00e1guila (2019) encontr\u00f3 que uno de cada cuatro mensajes virales compartidos por esa plataforma, durante la campa\u00f1a presidencial en Brasil, conten\u00eda informaci\u00f3n falsa, seg\u00fan verificadores (fact-checkers) . El estudio tambi\u00e9n sugiere que las falsedades tienden a funcionar mejor que los hechos en WhatsApp: en promedio, los mensajes que contienen informaci\u00f3n err\u00f3nea alcanzaron un 43 % m\u00e1s de grupos que el contenido verificado. Resende et al. (2019) tambi\u00e9n estudiaron la propagaci\u00f3n de noticias falsas a trav\u00e9s de WhatsApp durante la elecci\u00f3n brasile\u00f1a y descubrieron que las im\u00e1genes fueron el tipo de contenido multimedia m\u00e1s popular compartido en esta plataforma durante los dos per\u00edodos analizados. Esto tambi\u00e9n fue algo que encontraron Canavilhas et al. (2019) en su estudio de los contenidos m\u00e1s compartidos por WhatsApp durante la campa\u00f1a presidencial brasile\u00f1a; pero, en su caso, en grupos familiares en esta plataforma, entre los cuales las im\u00e1genes 14Noticias falsas en Costa Rica fueron el contenido que m\u00e1s circul\u00f3. En este estudio, los autores aseguran que un 60 % de los mensajes conten\u00edan informaci\u00f3n total o parcialmente falsa. Apropiaci\u00f3n De las cuatro grandes \u00e1reas de estudio relacionadas con noticias falsas, encontramos la mayor cantidad de trabajos en el \u00e1rea de apropiaci\u00f3n de noticias falsas. Estas investigaciones se preocupan por los factores que influyen en el consumo de las noticias falsas: nivel educativo, habilidades cognitivas, exposici\u00f3n selectiva, fundamentalismo religioso, ideolog\u00eda pol\u00edtica, entre muchos otros factores que son analizados. Algunos de los m\u00e9todos m\u00e1s utilizados para explorar el comportamiento de las audiencias fueron encuestas (Roets, 2017; Tandoc et al., 2018; Schulz, Wirth y M\u00fcller, 2018; Jang y Kim, 2018) y grupos focales Graves, 2017; Wenzel, 2019; Duffy, Tandoc y Ling, 2019). Tambi\u00e9n se han utilizado entrevistas a profundidad (Wagner y Boczkowski, 2019) y metodolog\u00eda experimental (Pennycook et al., 2018; Hameleers y van der Meer, 2020). Nelson y Taneja (2018) desaf\u00edan los supuestos de que, por un lado, \"las noticias falsas se han convertido en una fuerza poderosa y siniestra en el entorno de medios de noticias en l\u00ednea, con graves consecuencias para la democracia\" (p. 3720) y, por otro lado, que llegan a un gran p\u00fablico, incauto, que no compara estas noticias falsas con otras fuentes. Los autores argumentan que la audiencia de noticias falsas est\u00e1 conformada por un peque\u00f1o n\u00famero de personas usuarias frecuentes de Internet ( heavy Internet users ), mientras que la mayor\u00eda de consumidores de noticias contin\u00faan inform\u00e1ndose a trav\u00e9s de medios tradicionales y reconocidos. Tandoc et al. (2018), al tratar de comprender c\u00f3mo las personas autentican la informaci\u00f3n que encuentran en las redes sociales, encuentran que, en primera instancia, las personas conf\u00edan en su propio juicio de la fuente y del mensaje; no obstante, cuando esto no les permite llegar a respuestas satisfactorias, entonces recurren a recursos externos para autenticar la informaci\u00f3n que les llega por redes sociales. Las estrategias de autenticaci\u00f3n m\u00e1s activas pueden incluir la 15Verdad en extinci\u00f3n b\u00fasqueda intencional de informaci\u00f3n de su esfera social o de otras fuentes institucionales, incluyendo verificadores de datos ( fact-checkers ). Las entrevistas que Wagner y Boczkowski (2019) realizaron en tres grandes ciudades estadounidenses y los grupos focales que Wenzel (2019) organiz\u00f3 en ciudades de cuatro estados en ese pa\u00eds confirman algunos de los hallazgos de Nelson y Taneja (2018) y de Tandoc et al. (2018). Wagner y Boczkowski (2019) encontraron que las personas son cr\u00edticas de la calidad actual del trabajo period\u00edstico ( news reporting ) y desconf\u00edan de la circulaci\u00f3n de noticias en redes sociales, por eso conf\u00edan en medios tradicionales que informan hechos y rechazan a medios en los que predominan las opiniones. Las experiencias de muchas personas participantes sugieren que est\u00e1n adaptando la forma en que usan los recursos en sus ecolog\u00edas de comunicaci\u00f3n de manera que les permita hacer frente a un clima de ambig\u00fcedad generalizada (Wenzel, 2019). Quienes participaron de los grupos focales de Wenzel (2019) expresaron un deseo por noticias sin opiniones o que los medios de comunicaci\u00f3n sean transparentes en relaci\u00f3n con sus inclinaciones pol\u00edticas, mientras que Wagner y Boczkowski (2019) les preguntaron por las estrategias para contrarrestar las noticias falsas. Las estrategias mencionadas por las personas entrevistadas del estudio fueron su experiencia y conocimiento, reconocer noticias que se publican en varios medios, consumo de fuentes con diferentes posiciones ideol\u00f3gicas, fact-checking y confiar en ciertos contactos personales en las redes sociales, quienes son percibidos como asesores en credibilidad. Sobre por qu\u00e9 las personas comparten noticias falsas, aunque Weeks y Garrett (2014) hace ya m\u00e1s de seis a\u00f1os hab\u00edan encontrado que las personas tienden a creer y, por tanto compartir, informaci\u00f3n falsa si apoya sus puntos de vista (algo que se ha confirmado en estudios posteriores como Brummette et al., 2018), en un trabajo m\u00e1s reciente, en el que se investigan los efectos en las relaciones interpersonales de compartir noticias falsas, Duffy, Tandoc y Ling (2019) se\u00f1alan que, en muchos casos, las personas comparten noticias falsas \"no porque quieran desestabilizar un pa\u00eds ni porque quieran reforzar sus creencias pol\u00edticas entre amigos de ideas afines, sino simplemente porque 16Noticias falsas en Costa Rica quieren ayudar, entretener o informar a amigos y familia\" (p. 1). En esta misma l\u00ednea, Middaugh (2019) nos recuerda que: A medida que las personas permiten que las noticias les lleguen a trav\u00e9s de las redes sociales, su recepci\u00f3n de informaci\u00f3n est\u00e1 influenciada por juicios y sentimientos no solo sobre el autor sino tambi\u00e9n sobre las personas que compartieron y/o comentaron una nota [o posteo]. Sus opciones para producir, compartir o comentar en los medios pueden ser comunicaci\u00f3n pol\u00edtica intencional o actos sociales, menos considerados, de agrado o compartir algo gracioso o indignante (p. 22). As\u00ed, en el tema del consumo de noticias falsas, debe tenerse presente la distinci\u00f3n que hacen Duffy et al. (2019) entre las motivaciones para crear contenido falso, que, seg\u00fan estos autores, con frecuencia s\u00ed se relacionan con desestabilizar una sociedad, y las motivaciones para compartir noticias falsas, que son para fortalecer o mantener amistades. Adem\u00e1s, tal y como se\u00f1ala Middaugh (2019), el nuevo contexto en el que llegan las noticias falsas trae \"nuevas din\u00e1micas sociales y emocionales a pr\u00e1cticas que antes solamente implicaban al lector y al texto o al productor y a la audiencia con pocas oportunidades para comentario o intercambio\" (p. 22). Soluciones Finalmente, una cuarta gran \u00e1rea de estudio est\u00e1 conformada por investigaciones y publicaciones que exploran soluciones a la problem\u00e1tica de las noticias falsas. Algunas de las soluciones que se proponen est\u00e1n relacionadas con alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica para personas usuarias, verificadores de datos (fact-checking ) y etiquetas a noticias falsas. Una de las soluciones m\u00e1s recurrentes en los trabajos publicados sobre noticias falsas es la de alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica. Para Tandoc et al. (2018), \"ahora, m\u00e1s que nunca, los ciudadanos tienen una necesidad cr\u00edtica de alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica [ media literacy skills ] especialmente en el contexto de plataformas 17Verdad en extinci\u00f3n de redes sociales donde los patrones de distribuci\u00f3n son complejos debido a los h\u00e1bitos de intercambio de noticias y el trabajo de los algoritmos\" (p. 2746). Como punto de partida, Romero-Rodr\u00edguez et al. (2019) hacen un diagn\u00f3stico del nivel de competencias medi\u00e1ticas, que definen como el \"conjunto de habilidades que todo individuo deber\u00eda poseer para poder consumir y producir informaci\u00f3n digital y medi\u00e1tica de manera cr\u00edtica y anal\u00edtica\" (p. 346). Este estudio abarca m\u00e1s de 2000 estudiantes y profesores universitarios en Brasil, Espa\u00f1a, Portugal y Venezuela. Aunque se trata de un p\u00fablico que puede ser considerado privilegiado en comparaci\u00f3n con otros p\u00fablicos con menos educaci\u00f3n y preparaci\u00f3n acad\u00e9mica, encontraron que el nivel general de competencia medi\u00e1tica no supera el nivel medio-bajo, considerando aspectos como lenguaje, tecnolog\u00eda, interacci\u00f3n, producci\u00f3n y difusi\u00f3n, ideolog\u00eda y valores, y est\u00e9tica. Asimismo, que las competencias digitales no dependen \u00fanicamente de la edad. Es decir, a\u00fan a este nivel, se identifica la necesidad de desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas y programas de alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica. As\u00ed como el de Romero-Rodr\u00edguez et al. (2019), muchos de los trabajos sobre alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica est\u00e1n enfocados en personas j\u00f3venes, ya sea colegiales o universitarias (Middaugh, 2019; Musgrove et al., 2018; Freire Fran\u00e7a et al., 2019; McGrew et al., 2018). Algunos temas recurrentes en este tipo de trabajos son si esta poblaci\u00f3n puede clasificar y encontrar informaci\u00f3n relevante, si sabe evaluar la credibilidad de la informaci\u00f3n, si participa en debates productivos y si produce y comparte contenidos de manera que sirva a prop\u00f3sitos de expresar su voz (Middaugh, 2019). No obstante, si bien hay temas recurrentes, los enfoques de los esfuerzos y las propuestas de alfabetizaci\u00f3n son muy diversos. P\u00e9rez Tornero et al. (2018) advierten que estos enfoques y propuestas van desde \"el reducido campo del fact-checking hasta el m\u00e1s amplio del pensamiento cr\u00edtico y de los valores humanistas y c\u00edvicos\" (p. 231). Sin embargo, consideran que \"solo una visi\u00f3n amplia del fen\u00f3meno que tenga en cuenta las motivaciones de los p\u00fablicos a consumir noticias falseadas ser\u00e1 efectiva\" (P\u00e9rez Tornero et al., 2018, p. 231). Los hallazgos del estudio de Middaugh (2018) permiten poner en contexto la contundencia de la demanda de P\u00e9rez Tornero et al. (2018). En su investigaci\u00f3n con personas j\u00f3venes, cuando les solicita determinar si un art\u00edculo 18Noticias falsas en Costa Rica basado en hechos de un sitio web era cre\u00edble, las personas participantes buscaron se\u00f1ales relacionadas con la exactitud f\u00e1ctica de la informaci\u00f3n, como detalles sobre la fuente. Sin embargo, al elegir entre fuentes medi\u00e1ticas para compartir contenido para crear conciencia sobre los mismos temas, la consideraci\u00f3n principal fue centrarse en si la informaci\u00f3n era llamativa o emocionalmente resonante, en lugar de objetivamente precisa. No cabe duda de que la problem\u00e1tica es compleja. Lo positivo es que se han multiplicado los esfuerzos para abordarla. Fern\u00e1ndez-Garc\u00eda (2017, p. 76) menciona algunas iniciativas de alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica que muestran la diversidad de objetivos y enfoques: - Digital Polarization Initiative (Digipo), un proyecto que intenta concientizar a las personas j\u00f3venes sobre el contenido informativo que encuentran en l\u00ednea haci\u00e9ndoles part\u00edcipes del an\u00e1lisis de cuestiones relacionadas con la polarizaci\u00f3n digital. - Project Look Sharp , creado por el Ithaca College, que desarrolla y provee de planes de estudio, materiales, formaci\u00f3n y apoyo para la integraci\u00f3n de la alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica en el curr\u00edculum escolar en todos los niveles educativos. - News Literacy Project , que trabaja con educadores y periodistas para ense\u00f1ar a personas estudiantes de secundaria a distinguir entre hechos y ficci\u00f3n en la era digital. - Mind Over Media , que explora la propaganda y ayuda a la ciudadan\u00eda a desarrollar las competencias necesarias para reconocerla y resistirla, promoviendo al mismo tiempo el di\u00e1logo y el debate sobre lo que constituye y c\u00f3mo puede tener un impacto positivo o negativo sobre las personas y la sociedad. - Student Reporting Labs de la PBS (Public Broadcasting System), que crea experiencias educativas transformadoras al conectar a estudiantes de secundaria con sus emisoras y con mentores en sus comunidades. Si bien es cierto que un enfoque integral, cr\u00edtico y humanista deber\u00eda ser el norte en lo que a alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica se refiere, tambi\u00e9n es cierto que cada esfuerzo cuenta. Es poco probable que un solo acto haga o signifique mucho; sin embargo, la suma de personas con m\u00e1s competencias medi\u00e1ticas, con m\u00e1s sentido 19Verdad en extinci\u00f3n cr\u00edtico, con mejores herramientas para detectar noticias falsas y con mejor criterio para no compartirlas, puede llegar a hacer una diferencia signi ficativa. Otra de las soluciones recurrentes en la literatura es la relacionada con verificaci\u00f3n de datos o fact-checking . Ya desde 2016, Graves (2016) y Graves y Cherubini (2016) identificaron que este fen\u00f3meno estaba en crecimiento en Estados Unidos y Europa. En el informe del Instituto Reuters para el Estudio del Periodismo, se afirma que en la \u00faltima d\u00e9cada han surgido plataformas dedicadas a comprobar la veracidad de las noticias en m\u00e1s de 50 pa\u00edses; m\u00e1s del 90 % fueron creadas a partir de 2010 y 50 hab\u00edan sido lanzadas en los dos a\u00f1os anteriores al 2016 (Graves y Cherubini, 2016, p. 6). Desde entonces, el fen\u00f3meno sigui\u00f3 en aumento. Seg\u00fan datos de Duke Reporters' Lab, en abril 2020 hab\u00eda 237 iniciativas de verificaci\u00f3n de datos en 80 pa\u00edses. Esto represent\u00f3 un crecimiento de 26 % en relaci\u00f3n con el a\u00f1o 2019 (Stencel y Luther, 2020). Aunque advierten que siguen contando y que, por tanto, esta cifra constituye una subrepresentaci\u00f3n de la realidad. De acuerdo con ese reporte de abril 2020, las iniciativas estaban divididas de la siguiente manera por continentes: \u00c1frica 17, Asia 53, Australia 4, Europa 68, Norteam\u00e9rica 69 y Suram\u00e9rica 26. Muchas de las iniciativas est\u00e1n asociadas a organizaciones medi\u00e1ticas, como es el caso de las costarricenses #NoComaCuento de Grupo Naci\u00f3n y #NoCaiga de CRHoy -explicadas m\u00e1s adelante-; pero la mayor\u00eda, m\u00e1s del 60 %, seg\u00fan Graves y Cherubini (2016), operan como iniciativas independientes o proyectos de organizaciones de la sociedad civil, tal es el caso de Doble Check de la Universidad de Costa Rica. Stencel y Luther (2020) mencionan dos factores que est\u00e1n detr\u00e1s del crecimiento de este tipo de iniciativas. El primer factor es la creciente difusi\u00f3n de informaci\u00f3n falsa en grandes plataformas de medios digitales, algunas de las cuales est\u00e1n recurriendo a verificadores de datos en busca de ayuda, directa e indirectamente. Estos autores citan el ejemplo de Facebook, que recluta a verificadores de datos de otras organizaciones ( third-party fact-checkers ) para ayudar a responder a algunas categor\u00edas de informaci\u00f3n enga\u00f1osa marcada por sus personas usuarias. El segundo factor es el papel cada vez m\u00e1s importante que juega la colaboraci\u00f3n. Para ellos, esto incluye alianzas de verificadores de 20Noticias falsas en Costa Rica datos que incluso agrupan a medios que son competencia, pero que se unen para compartir verificaci\u00f3n de datos o para cubrir de manera conjunta afirmaciones de actores pol\u00edticos, especialmente durante procesos electorales. A pesar de su din\u00e1mico crecimiento de los \u00faltimos a\u00f1os y de sus incuestionables buenas intenciones, Graves y Cherubini (2016) se\u00f1alan que la verificaci\u00f3n de hechos pol\u00edticos siempre atrae controversia. Para estas personas autoras, incluso preguntas simples que aparentan relacionarse solamente con hechos pueden dejar un sorprendente espacio para el desacuerdo y los verificadores de hechos a menudo son atacados por cr\u00edticos que est\u00e1n en desacuerdo con sus veredictos. Como instituci\u00f3n democr\u00e1tica, la pr\u00e1ctica plantea preguntas b\u00e1sicas sobre lo que cuenta como datos confiables, qui\u00e9n tiene la autoridad para evaluar la verdad p\u00fablica y c\u00f3mo equilibrar precisi\u00f3n [o exactitud] con otros ideales democr\u00e1ticos como la apertura y el pluralismo (p. 6). Otra pregunta que se plantean es sobre qu\u00e9 es razonable esperar de pedir cuentas a figuras p\u00fablicas por sus afirmaciones falsas. Si el caso de Donald Trump es un ejemplo, la respuesta es tristemente desalentadora. Sin embargo, Graves y Cherubini (2016) sostienen que \"un creciente cuerpo de evidencia sugiere que, mientras no cumple con las esperanzas a veces ut\u00f3picas que conlleva, el fact-checking puede ayudar a disipar la desinformaci\u00f3n y a inhibir la mentira pol\u00edtica\" (p.6). Relacionado con el fact-checking , un tercer acercamiento a las soluciones que se plantean para las noticias falsas es el de la pr\u00e1ctica de etiquetarlas. Twitter comenz\u00f3 a hacerlo desde mayo 2020 cuando le puso una etiqueta (\"Get the facts\" con enlace a m\u00e1s informaci\u00f3n) a un tweet del presidente Trump sobre el voto por correo en los Estados Unidos o cuando advirti\u00f3, indicando este mensaje \"glorifica la violencia\", sobre otro de los tweets del presidente estadounidense en el marco de las protestas en respuesta a la muerte de George Floyd. En el caso de Facebook, si bien ha tomado algunas acciones 21Verdad en extinci\u00f3n para etiquetar noticias falsas, la plataforma y su fundador, Mark Zuckerberg, enfrentan fuertes cuestionamientos porque quienes le cr\u00edtican no consideran que est\u00e9n haciendo lo suficiente en este sentido. Este rechazo llev\u00f3 incluso a un boicot de grandes anunciantes contra Facebook para forzar a la empresa a actuar contra las noticias falsas y el contenido t\u00f3xico. En junio 2020 m\u00e1s de 160 transnacionales (incluidas Starbucks, Unilever, Coca Cola, Honda y Verizon) se hab\u00edan unido al boicot (Xim\u00e9nez de Sandoval, 2020 jun 30). Aunque las etiquetas pueden parecer una soluci\u00f3n apropiada, algunas investigaciones las cuestionan (Pennycook et al., 2018, 2020). Pennycook et al. (2018) identificaron lo que llaman \"un efecto de verdad impl\u00edcita\" entre las consecuencias de adjuntar advertencias a los titulares inexactos o falsos. Explican que los titulares sin etiquetar, incluso si son falsos, se consideran m\u00e1s precisos y se les da m\u00e1s consideraci\u00f3n para compartir en las redes sociales. En otro estudio sobre etiquetas, Clayton et al. (2019) encontraron que agregar la etiqueta \"Calificada como falsa\" al t\u00edtulo de un art\u00edculo reduce su precisi\u00f3n percibida m\u00e1s que agregar la etiqueta \"Disputada\" (enfoque original de Facebook). La exposici\u00f3n a una advertencia general disminuy\u00f3 la creencia en la precisi\u00f3n de los titulares verdaderos, lo que sugiere la necesidad de investigar m\u00e1s sobre c\u00f3mo contrarrestar de manera m\u00e1s efectiva las noticias falsas sin distorsionar la creencia en la informaci\u00f3n verdadera. \u00bfQu\u00e9 se sabe sobre noticias falsas en Costa Rica? Las secciones anteriores dan cuenta de la forma en que se ha definido y estudiado el tema de las noticias falsas a nivel internacional. A continuaci\u00f3n, se examinan tendencias espec\u00edficas en el estudio de este tema a nivel nacional. Investigaci\u00f3n emp\u00edrica sobre noticias falsas en Costa Rica Poco trabajo emp\u00edrico se ha desarrollado en el caso de Costa Rica para examinar aspectos de exposici\u00f3n, difusi\u00f3n, apropiaci\u00f3n o soluciones a las noticias falsas. Brenes, P\u00e9rez y Siles (2021) reportaron resultados derivados 22Noticias falsas en Costa Rica de una primera encuesta a tel\u00e9fonos celulares realizada en mayo de 2019 con una muestra representativa de 805 personas, mediante muestreo estratificado aleatorio. Este trabajo lleg\u00f3 a algunas conclusiones relevantes. En primer lugar, las personas encuestadas reportaron estar expuestas a noticias falsas en casi la misma proporci\u00f3n en redes sociales, medios de comunicaci\u00f3n tradicionales y WhatsApp. Un 18 % de las personas afirmaron haber enviado por WhatsApp una noticia falsa sabiendo que era inventada al momento de compartirla y un 19 % indicaron haberlo hecho por Facebook. La mayor\u00eda de las personas encuestadas afirm\u00f3 tener capacidad para reconocer noticias falsas: 36 % dijeron tener \"mucha\" capacidad, 33 % afirm\u00f3 ser \"algo\" capaz y 30 % indicaron tener poca o ninguna capacidad para reconocerlas. Esta investigaci\u00f3n tambi\u00e9n calcul\u00f3 correlaciones entre la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas, dimensiones psicosociales y variables sociodemogr\u00e1ficas, considerando el sexo y la regi\u00f3n geogr\u00e1fica de las personas informantes. De ese modo, se encontr\u00f3 que el autoritarismo juega un rol estad\u00edsticamente significativo en la tendencia que tienen las personas a difundir noticias falsas de manera intencional. M\u00e1s espec\u00edficamente, las personas que comparten noticias falsas en redes sociales tienden a ser m\u00e1s autoritarias y a confiar m\u00e1s en el tipo de informaci\u00f3n que circula por redes sociales. Asimismo, las personas m\u00e1s autoritarias tienden a difundir noticias falsas v\u00eda WhatsApp en mayor medida. En este estudio, las mujeres, las personas con mayor nivel educativo y aquellas m\u00e1s j\u00f3venes afirmaron estar expuestas a noticias falsas, mientras que los hombres y las personas con mayor educaci\u00f3n dijeron ser m\u00e1s capaces de identificar noticias falsas. Este hallazgo puede deberse a construcciones culturales y socializaci\u00f3n de g\u00e9nero. Finalmente, la mayor\u00eda de las personas encuestadas consider\u00f3 que la ciudadan\u00eda era la principal responsable de proveer soluciones a los problemas representados por las noticias falsas. Las personas tambi\u00e9n responsabilizaron al Estado costarricense de proveer soluciones, ya sea mediante el monitoreo de la publicaci\u00f3n de noticias falsas y la sanci\u00f3n a quienes se demuestra haberlas producido o a quien se demuestre haberlas compartido.23Verdad en extinci\u00f3n Esta encuesta representa una de las primeras investigaciones emp\u00edricas sobre estos temas y, por lo tanto, arroja resultados preliminares importantes. Sin embargo, se requiere de estudios longitudinales para determinar si sus resultados persisten en el tiempo y de estudios con m\u00e9todos de investigaci\u00f3n distintos para profundizar en hallazgos espec\u00edficos. A diferencia de los estudios rese\u00f1ados en la secci\u00f3n anterior, no se han realizado investigaciones con m\u00e9todos cualitativos para entender la forma en que las personas se relacionan y usan las noticias falsas con diversos prop\u00f3sitos. Tampoco existen investigaciones que empleen m\u00e9todos mixtos en el pa\u00eds. Las noticias falsas como tema de debate p\u00fablico en Costa Rica Las noticias falsas tambi\u00e9n han sido tema de atenci\u00f3n p\u00fablica en Costa Rica. Una b\u00fasqueda del uso del t\u00e9rmino \"noticias falsas\" en perfiles p\u00fablicos de Costa Rica en Facebook, tales como medios de comunicaci\u00f3n, personas funcionarias p\u00fablicas y organizaciones de diversa naturaleza, entre 2016 y mayo de 2020 permiti\u00f3 identificar algunas tendencias asociadas al debate p\u00fablico alrededor de estas en el pa\u00eds2. Las Figuras 1.1 y 1.2 ilustran tres principales resultados de esa b\u00fasqueda. 2 Los datos de esta b\u00fasqueda fueron obtenidos directamente de Facebook mediante una aplicaci\u00f3n oficial de la plataforma.24Noticias falsas en 57713402017201820192020 2016 6080 101015 161520221414624181818191717 Figura 1.1 Cantidad de publicaciones sobre noticias falsas en perfiles p\u00fablicos de Costa Rica en Facebook (2016-2020).25Verdad en extinci\u00f3n FebreroAbrilJulioSetiembreOctubreNoviembreDiciembreEneroFebreroMarzoAbrilMayoJunioJulioSetiembreOctubreNoviembreDiciembreEneroFebreroMarzoAbrilMayoJunioJulioAgostoSetiembreOctubreNoviembreDiciembreEneroFebreroMarzoAbrilMayoJunioJulioAgostoSetiembreOctubreNoviembreDiciembreEneroFebreroMarzoAbrilMayo200004000060000 21132 de interacciones generadas por publicaciones sobre noticias falsas en perfiles p\u00fablicos de Costa Rica en Facebook.26Noticias falsas en Costa Rica En primer lugar, la atenci\u00f3n a las noticias falsas se ha concentrado en eventos medi\u00e1ticos particulares. A diferencia de otros pa\u00edses, donde las noticias falsas acapararon la atenci\u00f3n principalmente por su v\u00ednculo a procesos electorales, en Costa Rica las mayores preocupaciones sobre las noticias falsas se han concentrado en tres eventos concretos: 1) una serie de protestas ciudadanas que culminaron en la renuncia del entonces Ministro de Educaci\u00f3n P\u00fablica, Edgar Mora, el 1 de julio de 2019; 2) la discusi\u00f3n respecto del surgimiento de las noticias falsas como problema democr\u00e1tico realizada en medios de comunicaci\u00f3n y en el plenario legislativo a mediados de 2019, y 3) la emergencia sanitaria ocasionada por la pandemia del coronavirus SARS- CoV-2 desde marzo 2020. Como se aprecia en las figuras 1.1 y 1.2, durante estos tres periodos creci\u00f3 el n\u00famero de noticias y de publicaciones respecto de las noticias falsas, as\u00ed como la cantidad de interacciones de las personas sobre este tema en Facebook (es decir, la cantidad de veces que la publicaci\u00f3n fue compartida, comentada o gener\u00f3 \"reacciones\"). Aunque la discusi\u00f3n sobre el papel de las noticias falsas en las elecciones presidenciales de 2018 y en una marcha xenof\u00f3bica contra nicarag\u00fcenses a mediados de ese mismo a\u00f1o recibieron relativamente menos atenci\u00f3n, tambi\u00e9n pueden interpretarse como expresiones de inter\u00e9s en eventos concretos que recibieron amplia cobertura medi\u00e1tica. En segundo lugar, durante esos tres eventos se publicaron no solo noticias destinadas a aclarar informaciones falsas sino tambi\u00e9n reflexiones sobre el tema de las noticias falsas. A mediados de 2019, medios de comunicaci\u00f3n del pa\u00eds convirtieron las noticias falsas en un tema noticioso en s\u00ed mismo. Este fen\u00f3meno no hab\u00eda ocurrido previamente en el pa\u00eds, ni siquiera en las elecciones presidenciales de 2018, durante las cuales se public\u00f3 relativamente pocas veces sobre el tema de las noticias falsas en Facebook, como puede apreciarse en la Figura 1. A lo largo de la emergencia sanitaria de 2020, por ejemplo, las noticias falsas fueron comparadas a la pandemia (mediante el empleo de t\u00e9rminos tales como \"infodemia\"). Una publicaci\u00f3n en Facebook de marzo de 2020 hecha por la Caja Costarricense del Seguro Social es ilustrativa en ese sentido. La publicaci\u00f3n afirmaba: \"#EscudoCovid19. La desinformaci\u00f3n es peligrosa. Confi\u00e9 [sic] solo en informaci\u00f3n oficial y no distribuya noticias falsas 27Verdad en extinci\u00f3n o sin confirmar. Active su escudo contra el COVID-19. #CCSSdeCostaRica\" (Caja Costarricense del Seguro Social, 2020). En tercer lugar, estos tres eventos asumieron que las noticias falsas representaban un problema democr\u00e1tico para el pa\u00eds. Medios de comunicaci\u00f3n publicaron numerosas notas para sustentar esta idea, usualmente respaldada por personas funcionarias del gobierno o fuentes informativas definidas como expertas. Lo mismo hab\u00eda sucedido un a\u00f1o antes cuando se les atribuy\u00f3 a las noticias falsas un papel de \"catalizador\" en la marcha xenof\u00f3bica contra nicarag\u00fcenses (Chac\u00f3n y Valverde, 2018). Una publicaci\u00f3n del presidente Carlos Alvarado en redes sociales a mediados de 2019, ampliamente difundida por medios de comunicaci\u00f3n locales, capturaba esa premisa con precisi\u00f3n: \"Difundir informaci\u00f3n falsa, cualquiera sea el prop\u00f3sito de quienes lo hagan, tiene efectos nefastos para las democracias. [...] Otros pa\u00edses ya han sufrido las consecuencias causados por la difusi\u00f3n de mentiras. No permitamos que eso ocurra en Costa Rica\" (Mora, 2019). Alvarado vincul\u00f3 expl\u00edcitamente las protestas ciudadanas de mediados de 2018 a informaciones falsas circuladas por redes sociales en d\u00edas previos. Varias otras personas en cargos p\u00fablicos expresaron ideas similares. En ese contexto, no resulta sorprendente que una de las publicaciones sobre el tema de noticias falsas que recibi\u00f3 mayor atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n costarricense en Facebook fue una noticia publicada por CRHoy.com el 31 de julio de 2019. Esta noticia vinculaba al partido Nueva Rep\u00fablica con un supuesto medio de comunicaci\u00f3n (Diariolacarta.com) que public\u00f3 informaci\u00f3n falsa sobre la reforma fiscal impulsada por el gobierno de la rep\u00fablica (v\u00e9ase Figura 1.3). La noticia llam\u00f3 la atenci\u00f3n en la medida en que se le atribuy\u00f3 a un partido pol\u00edtico con representantes en la Asamblea Legislativa la creaci\u00f3n deliberada de noticias falsas, al mismo tiempo que el plenario legislativo debat\u00eda sobre las consecuencias democr\u00e1ticas de la desinformaci\u00f3n. 28Noticias falsas en Costa Rica Figura 1.3 Publicaci\u00f3n de CRHoy.com sobre v\u00ednculo entre personas diputadas y la circulaci\u00f3n de noticias falsas29Verdad en extinci\u00f3n Podr\u00eda entonces sugerirse que el surgimiento de las noticias falsas como objeto de atenci\u00f3n p\u00fablica en Costa Rica ha estado vinculado al trabajo de medios de comunicaci\u00f3n y figuras pol\u00edticas para convertirlo en tema noticioso. Este v\u00ednculo es relevante para medios de comunicaci\u00f3n no solo por su eventual importancia democr\u00e1tica, sino tambi\u00e9n porque ha provisto una oportunidad para reivindicar su trabajo period\u00edstico en tiempos de crisis (Siles y Boczkowski, 2012). En ese contexto, evidenciar que las noticias falsas son un problema pol\u00edtico tambi\u00e9n es una forma de demostrar la importancia de los medios de comunicaci\u00f3n como instituciones vitales para la vida democr\u00e1tica. Es en ese contexto que debe entenderse el surgimiento de iniciativas de fact-checking o verificaci\u00f3n de informaci\u00f3n promovidas por medios de comunicaci\u00f3n locales para contrarrestar el alcance de las noticias falsas. En Costa Rica existen unidades de verificaci\u00f3n de datos al menos desde enero de 2018. Se destaca que, para ese momento, la atenci\u00f3n sobre el fen\u00f3meno de las fake news era relativamente baja. En ese contexto, la creaci\u00f3n de No Coma Cuento por parte de La Naci\u00f3n y de No se Vaya Pollo de La Teja (ambos en enero de 2018) podr\u00eda catalogarse como preventiva de cara a la elecci\u00f3n presidencial (en febrero de ese a\u00f1o). La segunda ronda electoral sirvi\u00f3 como antecedente para la proliferaci\u00f3n de otras iniciativas de este tipo, tales como No Caiga de CRHoy.com (junio de 2018) y Doble Check de la Universidad de Costa Rica (octubre de 2018). Ya para 2019, instituciones como la Presidencia de la Rep\u00fablica, que lanz\u00f3 la plataforma \"Gobierno Aclara\" en julio de ese a\u00f1o y, en agosto del a\u00f1o 2021, el Tribunal Supremo de Elecciones, que ofrece el curso \"Ciudadan\u00eda Digital Responsable, se sumaron a la lista de iniciativas respecto de este tema. Hacia una agenda investigativa sobre noticias falsas en Costa Rica Como se vio en la primera parte de este cap\u00edtulo, aunque la problem\u00e1tica de las noticias falsas ha existido hist\u00f3ricamente, ni su larga data ni su omnipresencia actual han facilitado la tarea de definirla. Esto, como bien se\u00f1ala Alemanno (2018), complica identificar \"d\u00f3nde radica el problema y c\u00f3mo enmarcarlo\" (p. 2). Las respuestas a este fen\u00f3meno no son sencillas ni un\u00edvocas. 30Noticias falsas en Costa Rica As\u00ed, las tendencias de an\u00e1lisis y los vac\u00edos de conocimientos identificados anteriormente pueden servir como insumo para una agenda investigativa en relaci\u00f3n con el tema de las noticias falsas en nuestro pa\u00eds. En el marco de las grandes \u00e1reas de estudio que se identificaron en secciones previas (i. e. exposici\u00f3n, difusi\u00f3n, apropiaci\u00f3n y soluciones), se esbozan a continuaci\u00f3n los cimientos anal\u00edticos de una agenda de investigaci\u00f3n sobre el tema de noticias falsas. En un pa\u00eds donde apenas est\u00e1 dando inicio la investigaci\u00f3n en torno a las noticias falsas, es much\u00edsimo lo que debe estudiarse en relaci\u00f3n con la exposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n costarricenses a estas. Se podr\u00eda comenzar con un mapeo de los medios, pseudomedios y otros generadores de contenido que difunden noticias falsas en l\u00ednea y, siguiendo con hallazgos de estudios como el de Vargo et al. (2018), tratar de identificar posibles v\u00ednculos partidistas de algunos de esos productores de contenido falso. Tambi\u00e9n interesa saber cu\u00e1les son las tem\u00e1ticas en torno a las cuales se produce contenido falso (pol\u00edtica, salud, ciencia, finanzas o estafas, far\u00e1ndula, etc.). Y , por supuesto, como textos que son, es imprescindible estudiarlos desde diferentes enfoques, como estudios del discurso, ling\u00fc\u00edstica del texto y an\u00e1lisis multimodales, para identificar estrategias discursivas y argumentativas, recursos semi\u00f3ticos, funciones textuales y encuadres, que presentan las noticias falsas. Este tipo de estudios deber\u00eda tener un car\u00e1cter permanente o por lo menos peri\u00f3dico. Tal y como lo se\u00f1ala la Comisi\u00f3n Europea (2018) que rindi\u00f3 un informe sobre el tema, se requiere identificar y mapear fuentes y m\u00e9todos de desinformaci\u00f3n, incluidos los mecanismos que contribuyen a su amplificaci\u00f3n digital, que se aborda m\u00e1s adelante. De igual forma, es preciso monitorear de manera continua la escala, t\u00e9cnicas y herramientas, as\u00ed como la naturaleza precisa y el impacto (potencial) de las noticias falsas. Una problem\u00e1tica compleja y multidimensional como lo es la de las noticias falsas requiere de soluciones integrales e interdisciplinarias. Por eso, es imprescindible trabajar desde el enfoque de la difusi\u00f3n. Es necesario medir el alcance que tienen las noticias falsas en diferentes plataformas, como medios tradicionales, pseudomedios y redes sociales, como Facebook y Twitter: cu\u00e1nto tiempo le dedican las personas a cada plataforma, cu\u00e1nta credibilidad les merece 31Verdad en extinci\u00f3n cada una, qu\u00e9 uso diferenciado les dan, c\u00f3mo y cu\u00e1nto interact\u00faan o participan en ella, con qu\u00e9 criterios comparten o reenv\u00edan contenido desde cada una; son tan solo algunas de las interrogantes que nos podemos hacer en torno a estas plataformas. El uso generalizado de WhatsApp en el pa\u00eds, el papel, que ya se sabe cumple esta aplicaci\u00f3n en la difusi\u00f3n de noticias falsas y las dificultades que esta plataforma presenta para su estudio, la convierten en una categor\u00eda aparte que urge investigar. Sobre el tema de la difusi\u00f3n, el papel de los algoritmos y de los bots es otra \u00e1rea de estudio que no debe postergarse. El pa\u00eds est\u00e1 en capacidad de explorar el desarrollo de algoritmos para la detecci\u00f3n de noticias falsas. Seg\u00fan V osoughi et al. (2018), esto puede hacerse identific\u00e1ndolas por los estilos ling\u00fc\u00edsticos que utilizan, las caracter\u00edsticas de las personas involucradas en propagar la informaci\u00f3n y la din\u00e1mica de propagaci\u00f3n del rumor en la red. Este tipo de herramientas tambi\u00e9n pueden explorarse para detectar y frenar a bots que colaboran en la difusi\u00f3n de desinformaci\u00f3n en l\u00ednea (Shao et al., 2017). De igual manera, a trav\u00e9s de algoritmos y visualizaciones de redes, se puede ahondar en el tema de la exposici\u00f3n selectiva a noticias y de c\u00f3mo est\u00e1 el pa\u00eds en relaci\u00f3n con c\u00e1maras de eco (o burbujas de filtro) en redes sociales. Este es un tema importante para pensar en posibles estrategias que puedan ayudar a promover un consumo de noticias m\u00e1s heterog\u00e9neo. Otra tarea en la que los algoritmos podr\u00edan dar luz es en determinar las diferencias de difusi\u00f3n que tienen las noticias falsas en contraposici\u00f3n con las aclaraciones que sobre ellas hacen las organizaciones verificadoras de datos. Precisamente, una gran cantidad de las soluciones que se han propuesto en otras latitudes giran en torno al consumo de noticias falsas. Cualquier aproximaci\u00f3n requiere conocer h\u00e1bitos y preferencias de los usuarios de redes sociales y consumidores de noticias y medios de comunicaci\u00f3n. En este campo son m\u00faltiples las avenidas que producir\u00edan conocimiento valioso para emprender acciones frente a las noticias falsas. Aunque en el pa\u00eds hay estudios sobre consumo de noticias, de medios y de redes sociales, tal y como se apunt\u00f3 en el apartado anterior, es muy poco el trabajo emp\u00edrico que da cuenta de las pr\u00e1cticas de consumo de la 32Noticias falsas en Costa Rica persona costarricense en relaci\u00f3n con noticias falsas. Por eso, cualquier tipo de estudio aportar\u00eda datos que contribuir\u00edan a generar valioso conocimiento, ya sea investigaciones con enfoque cuantitativo, cualitativo o experimental. Por un lado, encuestas como la de Brenes, P\u00e9rez y Siles (2021) y trabajos m\u00e1s cualitativos como grupos focales o entrevistas en profundidad, permiten conocer la autopercepci\u00f3n de las personas usuarias sobre su capacidad de identificar noticias falsas, las estrategias de autenticaci\u00f3n del contenido que utilizan y sus motivaciones para compartir contenido (falso o no). Tambi\u00e9n debe investigarse en torno a la pr\u00e1ctica de leer solamente titulares. Pennycook y Rand (2019), por ejemplo, recomiendan estudiar las consecuencias de leer los titulares para las creencias y comportamientos posteriores. Otra \u00e1rea que debe analizarse con personas usuarias es la utilizaci\u00f3n de las etiquetas o alertas de noticias falsas: \u00bfcu\u00e1nto ayudan a mitigar el problema?, \u00bfcrean un efecto adverso en relaci\u00f3n con las notas que no tienen las etiquetas como se\u00f1alan algunos estudios (Clayton et al., 2019)? Sobre efectos, el abanico de posibilidades (y necesidades) es enorme: \u00bfqu\u00e9 efectos cognitivos y afectivos tienen sobre las audiencias distintos tipos de contenidos como memes, videos y textos que parecen noticias? Asimismo, en l\u00ednea con Hameleers y van der Meer (2020), por ejemplo, es necesario distinguir los efectos de las noticias falsas y verificadores de datos sobre los resultados cognitivos y afectivos. Adicionalmente, a trav\u00e9s de investigaciones cualitativas y experimentales, deben buscarse respuestas a preguntas como \u00bfcu\u00e1l es el proceso de toma de decisiones por el que atraviesa una persona para decidir leer (abrir) un contenido, decidir compartirlo, determinar a qui\u00e9n o qui\u00e9nes lo comparte, qu\u00e9 lo motiva a compartir el contenido \u00bfSe trata de una decisi\u00f3n sobre todo afectiva para informar o entretener a sus grupos cercanos, como aseguran Duffy et al. (2019)? Todo lo anterior requiere tambi\u00e9n un an\u00e1lisis a la luz de las diferencias sociodemogr\u00e1ficas de las personas usuarias: \u00bfmarca lo rural o lo urbano contrastes significativos?, \u00bfqu\u00e9 tendencias se observan por rangos etarios y por niveles educativos?, \u00bfa mayor edad o mayor nivel educativo, hay m\u00e1s capacidad de an\u00e1lisis cr\u00edtico?, \u00bfhay tipos de noticias falsas, tem\u00e1ticas o formatos que logran m\u00e1s interacciones seg\u00fan caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas? Todas las soluciones para enfrentar la problem\u00e1tica de las noticias falsas que ya se han explorado en el pa\u00eds y las que podr\u00edan adaptarse de propuestas 33Verdad en extinci\u00f3n internacionales requieren de procesos de evaluaci\u00f3n. Jang y Kim (2018), por ejemplo, aseguran que es imperativo que se investigue c\u00f3mo las personas perciben la influencia de las noticias falsas para analizar c\u00f3mo esta influencia percibida lleva a apoyar la regulaci\u00f3n de las noticias falsas y la intervenci\u00f3n de alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica. Sobre los esfuerzos de alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica tambi\u00e9n es mucho lo que debe incluirse en una futura agenda de investigaci\u00f3n. En primera instancia, conviene mapear cu\u00e1les son las iniciativas que ya est\u00e1 implementando el Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica (MEP) y luego identificar metodolog\u00edas y ejercicios -como los que proponen McGrew et al. (2018)- para analizar si estudiantes saben buscar, evaluar y verificar informaci\u00f3n social y pol\u00edtica en l\u00ednea. Siguiendo con lo que proponen estas personas autoras, tambi\u00e9n hay todo un campo de estudio relacionado con materiales curriculares para apoyar el desarrollo de las competencias de razonamiento c\u00edvico en l\u00ednea del estudiantado. De igual manera, la alfabetizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n adulta mayor tambi\u00e9n debe estar en la agenda de investigaci\u00f3n. Se trata de una poblaci\u00f3n de creciente importancia que es vulnerable frente a las noticias falsas en l\u00ednea (Guess et al., 2019). En s\u00edntesis, se deben buscar respuestas para contestar a la pregunta sobre c\u00f3mo debe ser el pensamiento cr\u00edtico en la era digital. La problem\u00e1tica de las noticias falsas est\u00e1 indisolublemente asociada con los debates sobre el periodismo contempor\u00e1neo y su papel en reg\u00edmenes democr\u00e1ticos. Por una parte, est\u00e1 el fen\u00f3meno descrito por Egelhofer y Lecheler (2019) cuando actores pol\u00edticos utilizan \"la etiqueta\" de noticias falsas como un arma para desacreditar a los medios de comunicaci\u00f3n que contradicen sus posiciones. Si bien en nuestro pa\u00eds ataques de este tipo no son tan frecuentes como lo fueron en Estados Unidos bajo la presidencia de Donald Trump, conviene medir la magnitud del fen\u00f3meno y, sobre todo, el posible impacto que pueda estar teniendo en c\u00f3mo la ciudadan\u00eda percibe a los medios de comunicaci\u00f3n. Por otra parte, en el marco de la problem\u00e1tica de las noticias falsas, tambi\u00e9n ser\u00eda oportuno conocer qu\u00e9 opina la ciudadan\u00eda sobre el periodismo que se hace en el pa\u00eds y sobre c\u00f3mo se comparan sus preferencias en relaci\u00f3n con estudios que se han hecho en otros pa\u00edses, por ejemplo, en temas como la transparencia en relaci\u00f3n con sus inclinaciones pol\u00edticas 34Noticias falsas en Costa Rica (Wenzel, 2019), un periodismo m\u00e1s orientado a los hechos y menos basado en opiniones (Wagner y Boczkowski, 2019), as\u00ed como el reconocimiento de sus errores y la participaci\u00f3n de audiencias, entre otros. Otro ejercicio pertinente ser\u00eda implementar en el caso de Costa Rica actividades (en Fern\u00e1ndez-Garc\u00eda, 2017, p.74) como las que realiza el peri\u00f3dico progresista ingl\u00e9s The Guardian , a trav\u00e9s de su secci\u00f3n \"Burst Your Bubble\" (Revienta tu burbuja), en la que recomienda cada semana cinco art\u00edculos conservadores que consideran de inter\u00e9s para expandir el pensamiento de su p\u00fablico lector. De manera similar, el peri\u00f3dico The Wall Street Journal propone un sitio web llamado \"Blue Feed, Red Feed\", en el que muestra a la vez dos columnas: a la izquierda los posteos en Facebook de medios progresistas y a la derecha las publicaciones conservadoras. Finalmente, retomando preocupaciones que se han mencionado m\u00e1s arriba en relaci\u00f3n con las noticias falsas y los sistemas democr\u00e1ticos y reconociendo que ha sido un tema de gran preocupaci\u00f3n e impacto en otros pa\u00edses, es imperativo tener presente las pr\u00f3ximas elecciones nacionales para presidencia y diputaciones en febrero 2022. Como pa\u00eds, ninguno de nuestros recientes procesos electorales se ha visto significativamente afectado por las noticias falsas en l\u00ednea -aunque ya han estado presentes. Sin embargo, la tarea de identificarlas y prepararse para revertir su posible efecto es ur gente. En suma, la problem\u00e1tica de las noticias falsas es compleja y multidimensional. Cualquier agenda de investigaci\u00f3n para abordarla debe tomar en cuenta lo que bien se\u00f1alan Nielsen y Graves (2017): es necesario que periodistas, medios de comunicaci\u00f3n y compa\u00f1\u00edas tecnol\u00f3gicas reconozcan que las personas ven las noticias falsas como un problema amplio con responsabilidades repartidas. Esta misma es la t\u00f3nica del informe de la Comisi\u00f3n Europea (2018) sobre desinformaci\u00f3n, que propone un c\u00f3digo de buenas pr\u00e1cticas ( \"Code of Practices\" ) para que todos los stakeholders , incluyendo plataformas en l\u00ednea, organizaciones medi\u00e1ticas (prensa y broadcasters ), periodistas, fact-checkers , creadores de contenido independientes e industria publicitaria, se comprometan con sus respectivos roles y responsabilidades (Comisi\u00f3n Europea, 2018, pp. 32-33). El informe de la Comisi\u00f3n Europea no 35Verdad en extinci\u00f3n menciona a la academia y a otras organizaciones que podr\u00edan colaborar y que tambi\u00e9n deber\u00edan unirse en el esfuerzo. Pareciera, por tanto, que constituye un buen primer paso para revisar, evaluar y poner en pr\u00e1ctica algunas de las propuestas e ideas que aqu\u00ed se han esbozado. A modo de conclusi\u00f3n Este cap\u00edtulo ilustr\u00f3 c\u00f3mo investigaciones de diversas partes del mundo le han dado sentido al tema de las noticias falsas y sus implicaciones democr\u00e1ticas. Se inici\u00f3 con una contextualizaci\u00f3n que permiti\u00f3 poner en perspectiva hist\u00f3rica la evoluci\u00f3n de este fen\u00f3meno. A la luz de ese contexto, se discutieron algunas definiciones desarrolladas en la literatura acad\u00e9mica. Tambi\u00e9n se presentaron hallazgos preliminares que se han obtenido mediante investigaciones en Costa Rica. Estas investigaciones han brindado valiosos insumos anal\u00edticos, aunque por el momento son escasas. Asimismo, se discuti\u00f3 c\u00f3mo ha evolucionado la atenci\u00f3n dada a las noticias falsas como tema de debate p\u00fablico en el pa\u00eds. Como se ha sugerido a lo largo de este cap\u00edtulo, el fen\u00f3meno de las noticias falsas debe entenderse en un contexto m\u00e1s amplio. Waisbord (2018), por ejemplo, propone que este fen\u00f3meno \"es indicativo de la posici\u00f3n controvertida de las noticias y las din\u00e1micas de formaci\u00f3n de creencias en las sociedades contempor\u00e1neas. Es sintom\u00e1tico del colapso del viejo orden de las noticias y del caos de la comunicaci\u00f3n p\u00fablica contempor\u00e1nea\" (p. 1868). En ese contexto actual de crisis de la comunicaci\u00f3n descrito por Waisbord, urge ampliar conocimientos sobre las noticias falsas como fen\u00f3meno complejo y multidimensional. Para esto, este cap\u00edtulo propuso una agenda de investigaci\u00f3n que busca suplir algunos de los vac\u00edos de conocimientos existentes sobre el alcance e implicaciones de las noticias falsas en Costa Rica, mediante un an\u00e1lisis cr\u00edtico y emp\u00edrico. De ese modo, se espera haber contribuido a sentar algunas bases conceptuales y anal\u00edticas que permitan no solo entender mejor sino tambi\u00e9n revertir las consecuencias de este fen\u00f3meno en el pa\u00eds.36Noticias falsas en Costa Rica Referencias bibliogr\u00e1ficas Alemanno, Alberto. 2018. \"How to counter media and fake news in the 2016 election.\" Journal of Economic Perspectives 31 : 211-236. Bakir, Vian & Andrew McStay. 2: 154-175. Blanco Alfonso, Ignacio, Carmen Garc\u00eda Galera & Santiago Tejedor Calvo. 2019. \"El impacto de las fake news en la investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales. Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sistematizada.\" Historia y comunicaci\u00f3n social 24 , no. 2: 449-469. Brenes, Carlos, Rolando P\u00e9rez & Ignacio Siles. 2021. \"Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica.\" Cuadernos.Info 49 : 213-236. Brummette, John, Marcia DiStaso, Marcus \"Desinformaci\u00f3n en las elecciones presidenciales 2018 en Brasil: un an\u00e1lisis 37Verdad en extinci\u00f3n de los grupos familiares en WhatsApp.\" El profesional de la informaci\u00f3n 28 no. 5, https://doi.org/10.3145/epi.2019.sep.03 Caja Costarricense del Seguro Social. [ccssdecostarica]. 8 de marzo, 2020. \"#EscudoCovid19 La desinformaci\u00f3n es peligrosa. Confi\u00e9 solo en informaci\u00f3n oficial y no distribuya noticias falsas o sin confirmar . Active su escudo contra el COVID-19.\" Facebook, texto e imagen, https://www. facebook.com/120996387924093/posts/3101152156575153 Clayton, Katherine, Spencer Blair, Jonathan Busam, Samuel Forstner, John Glance, Guy Green & Morgan \"Real for news? Measuring and fact-check in reducing belief in false stories on social Political Comisi\u00f3n Europea. 2018. \"A multi-dimensional approach to disinformation. Report of the independent High-Level Group on fake news and online disinformation.\" Publications Office of the European https:// 7: 1100-1107. Dafonte-G\u00f3mez, Alberto. 2019. \"Consumo y Distribuci\u00f3n de Contenidos en la Era Digital: el Papel de la Audiencia en la Propagaci\u00f3n de Noticias Falsas.\" Transforma\u00e7\u00f5es do Jornalismo. Na Nova Ecologia Andrew, Edson Tandoc & Rich Ling. 2019. \"Too good to be true, too good not to share: the social utility of fake news.\" Information, Communication Jana & Sophie Lecheler. 2019. \"Fake news as a two- dimensional phenomenon: a framework and research agenda.\" Annals of Nueva sociedad 269 . Fletcher, Richard, Alessio Cornia, Lucas & Rasmus Kleis. \"Measuring fake news and online disinformation in Europe.\" Oxford: Reuters Institute, University of Oxford. Freire Fran\u00e7a, Fabiane, Maria Luisa Furlan Costa & Renata Oliveira dos Santos. 2019. \"As novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o no contexto educacional das pol\u00edticas p\u00fablicas.\" ETD-Educa\u00e7\u00e3o Tem\u00e1tica Digital 21, no. 3 : 645-661. Graves, Lucas. 2016. Deciding what' s true: The political fact- checking in American journalism. New York: Columbia University Press. Graves, Lucas & Federica Cherubini. 2016. The rise of fact-checking sites in Europe. Reuters Institute for the Study of Journalism/University of Oxford. https://reutersinstitute.politics.ox.ac.uk/ Guess, en extinci\u00f3n Guess, Andrew, Jonathan Nagler & \"Less no. DOI: Hameleers, & Toni van der Meer. 2020. and polarization in a high-choice media 2: Wueller. 2017. \"Fake news: A legal perspective.\" Marqu\u00e9s, N\u00e9stor. 2019. Fake news de la antigua Roma. Enga\u00f1os, propaganda y mentiras de hace 2000 a\u00f1os. Madrid: Espasa. McGrew, Sarah, Joel Breakstone, Teresa 2018. Learning from assessments civic reasoning.\" Theory & 165-193. emotional consumers and Media Literacy Education 10, no. 2: 33-52.40Noticias falsas en Just Facts: Promoting Civic Media in Journal of Education 94 , no. 1: 17-31. Mora, Carlos. informaci\u00f3n CRHoy.com , 31 de julio. https://www.crhoy.com/nacionales/ alvaradodifundir-informacion-falsa-tiene-efectos-nefastos/ Mour\u00e3o, Craig Robertson. 2019. \"Fake News as Discursive Integration: An Analysis of society 20 , no. 10: 3720-3737. of Oxford Factsheet. Pennycook, Gordon, Adam Bear, Evan Collins David Rand. \"The implied truth effect: accuracy of stories without warnings.\" Management Science. Pennycook, Gordon, Tyrone Cannon & David \"Prior exposure perceived accuracy , no. 12: 1865.41Verdad en extinci\u00f3n Pennycook, Gordon & 2019. \"Lazy, not biased: Susceptibility to partisan fake news Tayie, Santiago Tejedor & Cristina Pulido. 2018. \"\u00bfC\u00f3mo afrontar las noticias falseadas mediante la alfabetizaci\u00f3n period\u00edstica? Estado de la cuesti\u00f3n.\" Doxa Comunicaci\u00f3n, no. 26: 211-235. Resende, Gustavo, Philipe Melo, Hugo Sousa, Jonnatan Jussara Almeida & Dissemination Gathering, Analyzing and Countermeasures\" Conferencia presentada en WWW'19:The World Wide Web Conference , San Francisco, California, Estados Unidos el 13 de mayo. Ribeiro Ferreira, Ricardo. 2018. \"Rede de mentiras: a propaga\u00e7\u00e3o de fake news na pr\u00e9-campanha cognitive ability on the impact of false information on social impressions.\" Intelligence 65, 107-110. Romero Rodr\u00edguez, Luis, Paloma Contreras Pulido & M. Amor P\u00e9rez Rodr\u00edguez. 2019. \"Las competencias medi\u00e1ticas de profesores y estudiantes universitarios. Comparaci\u00f3n de niveles en Espa\u00f1a, Portugal, Brasil y Venezuela.\" Cultura y Educaci\u00f3n: Culture and Education 31 , no. 2: 346-368. Schulz, Anne, Werner Wirth & Philipp M\u00fcller. 2018. \"We are the people and you are fake A identity Shao, , 104. Siles, Ignacio Boczkowski. 2012. \"Making sense of the newspaper crisis: A critical assessment of existing research and an agenda for future work.\" New Media & Society, 14 , no. 8: 1375-1394. Soll, Jacob. 2016. \"The history news.\" Politico Magazine 18 de , 3: 150-160. Stencel, & 80 countries... and media Wei. of in the age of fake news: A conceptual framework.\" New Media & Society octubre. https://www.43Verdad en extinci\u00f3n Sebasti\u00e1n, Ingrid Bachmann & Mat\u00edas Bargsted. is the political? What do WhatsApp users share and how it matters for news knowledge, polarization and participation in Chile.\" Digital Sebasti\u00e1n. 2017. \"Desinformaci\u00f3n por noticias falsas: Expertos explican los da\u00f1os de este fen\u00f3meno y c\u00f3mo enfrentarlo.\" CIGIDEN , 28 de enero. fake news: The effects of elite discourse on evaluations of news media.\" Mass Communication and Society 22 , no. 1: 29-48. Vargo, Chris, Lei Guo & Michelle Amazeen. 2018. \"The agenda-setting power of fake news: A big data analysis of the online media landscape from 2014 to 2016.\" New media & Society 20 , no. 5: 2028-2049. V osoughi, Soroush, Deb Roy & Sinan Aral. 2018. \"The Spread of true and false news online.\" Science 359 , no. 6380: 1146-1151. Wagner, Mar\u00eda Claire. 2017. \"Fake News. It's Complicated.\" First Draft News, 16 de https://firstdraftnews.org/articles/fake-news-complicated/ Wardle, Claire. 2018. \"The Need for Smarter Definitions Empirical policymaking . Estrasburgo: Council of Europe report DGI. Weeks, Brian & R. Kelly Garrett. 2014. \"Candidate rumors, and vote choice during the 2008 U.S. presidential election.\" International Journal Opinion Research Journal of Communication 13 . Xim\u00e9nez de Sandoval, Pablo. 2020. El boicot de grandes anunciantes contra Facebook sigue creciendo pese a la reacci\u00f3n de Zuckerberg. El Pa\u00eds , 30 de junio. https://elpais.com/tecnologia/2020-06-29/el-boicot-de-grandes- anunciantes-contra-facebook-sigue-creciendo-pese-a-la-reaccion-de- zuckerberg.html45\"Si es falso, no es noticia\". Lo que opinan periodistas sobre las noticias falsas2 Carolina Carazo-Barrantes / Mariana Cajina-Rojas Introducci\u00f3n En los inicios de Internet, en la d\u00e9cada de los a\u00f1os noventa -cuando de pronto los medios de comunicaci\u00f3n perdieron el monopolio de contar noticias al p\u00fablico-, se multiplicaron los debates y los pron\u00f3sticos m\u00e1s pesimistas sobre el futuro del periodismo. Si a trav\u00e9s de esta red cualquier persona pod\u00eda informar y publicar contenido y, a su vez, tambi\u00e9n acceder a todo tipo de contenido y de informaci\u00f3n, \u00bfpara qu\u00e9 se necesitaba periodistas? Si bien, en aquel momento, las inquietudes y los cuestionamientos parec\u00edan leg\u00edtimos, hoy, m\u00e1s de 25 a\u00f1os despu\u00e9s, el p\u00e9ndulo parece haberse colocado en el otro extremo y el debate gira en torno a la necesidad del periodismo frente a la sobreoferta de informaci\u00f3n, especialmente, de cara al hoy conocido fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n. Precisamente, en el marco de la circulaci\u00f3n de desinformaci\u00f3n y noticias falsas, la ciudadan\u00eda en todo el mundo (S\u00e1nchez y Fuente, 2020; Brenan y Stubbs, 2020), incluyendo Costa Rica (CIEP, 2019) vuelve la mirada al periodismo profesional como garante de informaci\u00f3n veraz y confiable.46\"Si es falso, no es noticia\" Para S\u00e1nchez y Fuente (2020) los ciudadanos est\u00e1n necesitados m\u00e1s que nunca de la dieta saludable de la informaci\u00f3n fiable y de calidad. La multiplicaci\u00f3n de fuentes difusoras de informaci\u00f3n con distintas y muy diversas procedencias, intereses y compromiso con la verdad hacen especialmente necesaria la existencia de la mediaci\u00f3n profesional que filtre lo relevante de lo intrascendente, verifique cada dato y d\u00e9 sentido a la noticia puntual. En eso consiste la funci\u00f3n social del periodismo (p.14). Si bien los hallazgos que se presentan en este cap\u00edtulo son parte de una investigaci\u00f3n en curso y, por lo tanto, se trata de una muestra peque\u00f1a y no representativa de periodistas costarricenses, su inclusi\u00f3n como cap\u00edtulo de este libro se justifica porque, a pesar de ser, como gremio, actores con un papel nada desde\u00f1able en la problem\u00e1tica de la desinformaci\u00f3n, este rol ha sido poco explorado. Un libro sobre desinformaci\u00f3n en Costa Rica no estar\u00eda completo sin la voz de periodistas costarricenses. Para el desarrollo de este cap\u00edtulo se aplic\u00f3 una metodolog\u00eda cualitativa basada en la t\u00e9cnica de entrevistas semiestructuradas, que fueron realizadas a periodistas en puestos de mando (personas directoras, editoras o encargadas de secciones o \u00e1reas) de algunos de los principales medios del pa\u00eds. Esta metodolog\u00eda permiti\u00f3 realizar un an\u00e1lisis situado de la problem\u00e1tica de la desinformaci\u00f3n en Costa Rica desde la visi\u00f3n de periodistas. En el texto se recupera lo que piensan las personas profesionales en periodismo participantes sobre el fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n, el t\u00e9rmino \"noticias falsas\", la responsabilidad del gremio en la lucha contra esta problem\u00e1tica y cu\u00e1les soluciones ven viables. Los resultados sugieren que, si bien para quienes participaron, los contenidos desinformativos son los que circulan en redes sociales y no son contenidos de los medios tradicionales que representan, la problem\u00e1tica s\u00ed ha tenido un impacto directo e importante en las pr\u00e1cticas profesionales en las salas de redacci\u00f3n en las que laboran. 47Verdad en extinci\u00f3n Estudios de desinformaci\u00f3n con enfoque en periodismo Sin pedirlo, las personas profesionales en periodismo se encuentran en el centro del debate sobre el fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n. Aunque hay art\u00edculos que hacen revisiones sistem\u00e1ticas de la literatura sobre el fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n y las noticias falsas (Egelhofer y Lecheler, 2019; Parra- Valero y Oliveira, 2018; Blanco Alfonso, Garc\u00eda Galera y Tejedor Calvo, 2019; Carazo, Trist\u00e1n y Siles, cap\u00edtulo 1 de este libro), estas revisiones no tienen un enfoque marcado hacia la relaci\u00f3n de esta problem\u00e1tica con el periodismo. No obstante, la academia s\u00ed ha estudiado el protagonismo del periodismo en esta \u00e1rea desde diferentes aristas. En Am\u00e9rica Latina, con la fundaci\u00f3n en 1959 del Centro Internacional de Estudios Superiores de Periodismo para Am\u00e9rica Latina (CIESPAL), se dieron muy variadas reflexiones sobre el periodismo (Esteinou, 1984; Proa\u00f1o, 1984), incluidos los fen\u00f3menos de la subinformaci\u00f3n y la desinformaci\u00f3n en la regi\u00f3n. Ambos conceptos se empleaban ya a finales de la d\u00e9cada de 1970 y durante la d\u00e9cada de 1980 (Vega y Grillo, 1981). M\u00e1s adelante, en lo que se podr\u00eda llamar los inicios de la era digital, Ortega (2006) y Gald\u00f3n (2006) profundizaron en la problem\u00e1tica de la desinformaci\u00f3n. Ortega (2006) en su libro Periodismo sin informaci\u00f3n , hablaba del \"modelo de la no informaci\u00f3n\". Este modelo se refiere a un periodismo que no tiene en cuenta la historia ni los antecedentes, uno en el que opini\u00f3n e ideolog\u00eda imperan por encima de la informaci\u00f3n y en el que las fuentes brillan por su ausencia. El modelo tambi\u00e9n est\u00e1 caracterizado por la fragmentaci\u00f3n de temas, el escaso seguimiento a estos y la espectacularizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n (Herrero-Curiel, 2012). Ortega (2006) se\u00f1ala el incremento desproporcionado de la capacidad de \"inventar, falsear o tergiversar acontecimientos\" (p.15), mientras Gald\u00f3n (2006) criticaba al periodismo basado en el deseo de aumentar la cantidad y no la calidad de las informaciones. Todo esto debe enmarcarse en las discusiones sobre las rutinas period\u00edsticas y la producci\u00f3n de las noticias (Wolf, 1987, 1994; Rodrigo-Alsina, 1986; Tuchman, 1983; Shoemaker y Reese, 1996). La tem\u00e1tica de las noticias falsas no se diferencia del todo de las decisiones institucionales acerca de c\u00f3mo 48\"Si es falso, no es noticia\" se producen noticias en una instituci\u00f3n period\u00edstica. Es decir, el reconocimiento de que estamos frente a un modelo empresarial que busca m\u00e1xima rentabilidad y, por tanto, apuesta por la producci\u00f3n en l\u00ednea -por no decir masiva- de productos noticiosos para el consumo de la sociedad de masas. Estas personas autoras subrayan el impacto de las rutinas de trabajo y las l\u00f3gicas empresariales en la construcci\u00f3n social de la realidad y la producci\u00f3n noticiosa: la racionalizaci\u00f3n del trabajo, reducci\u00f3n de los costos, reducci\u00f3n de los tiempos y la fiabilidad de quien suministra los materiales (Wolf, 1987); la \"trama de la facticidad, el qui\u00e9n, qu\u00e9, cu\u00e1ndo, d\u00f3nde, por qu\u00e9 y c\u00f3mo\" (Tuchman, 1983, p. 148); la divisi\u00f3n del trabajo, la jerarqu\u00eda de autoridad y los sistemas de reglas para la recolecci\u00f3n y para la trascripci\u00f3n de la informaci\u00f3n (Hern\u00e1ndez, 1997). Sin perder esto de vista, m\u00e1s recientemente, mucho se ha escrito sobre el propio papel del periodismo, su utilidad y necesidad en el nuevo contexto digital (Alonso, 2017; Carlson, 2018; Figueras-Maz et al., 2012; Tong, 2018). Ya desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada, los reconocidos periodistas Kovach y Rosenstiel (2010) escribieron un libro sobre el periodismo y la verdad en \"la era de la sobrecarga de informaci\u00f3n\" ( information overload ), el cual sosten\u00edan que \"el periodismo no se ha vuelto obsoleto: se est\u00e1 haciendo m\u00e1s complejo\" (citados en S\u00e1nchez y Fuente, 2020, p.9). Por la importancia que tiene el contexto digital, una gran parte de autores se han enfocado en su estudio y su impacto sobre el ejercicio profesional del periodismo. Para nadie es un secreto que el problema de la desinformaci\u00f3n y las noticias falsas no es nuevo, siempre ha existido; sin embargo, ha alcanzado una magnitud de omnipresencia gracias a la amplia difusi\u00f3n que logran a trav\u00e9s de los medios digitales y, sobre todo, de las redes sociales (Allcott y Gentzkow, 2017; Grinberg et al., 2019; Martens et al., 2018; V ossoughi, Roy, Aral, 2018). Rodr\u00edguez P\u00e9rez (2019) lo plantea as\u00ed: La difusi\u00f3n de chismes, mentiras e informaci\u00f3n falsa es inherente al ser humano; lo que ha cambiado en los \u00faltimos a\u00f1os es la velocidad de transmisi\u00f3n y la facilidad de generarlas y propagarlas dadas las caracter\u00edsticas propias de internet (instantaneidad, interactividad, 49Verdad en extinci\u00f3n viralizaci\u00f3n y globalizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n) que multiplican las posibilidades de quedar atrapado en la red de la desinformaci\u00f3n (p.68). Es as\u00ed como hay una corriente de estudios que se enfocan en los efectos de las redes sociales sobre la profesi\u00f3n y la calidad del periodismo (Bakir y McStay, y Cruz-\u00c1lvarez, 2016). Otra gran vertiente tiene que ver con las noticias falsas entendidas como una herramienta pol\u00edtica utilizada por parte de la clase pol\u00edtica en contra de los medios de comunicaci\u00f3n -una pr\u00e1ctica recurrente en el discurso del expresidente estadounidense Donald Trump. Egelhofer y Lecheler (2019) se refieren a este grupo de estudios como los relacionados con la etiqueta de noticia falsa ( \"fake news label\" ). Para ellas, esta etiqueta puede ser entendida como un esfuerzo por controlar la influencia de los medios en el p\u00fablico (Egelhofer y Lecheler, 2019, p. 106). Las autoras explican que la cr\u00edtica pol\u00edtica a menudo se expresa sin argumentaci\u00f3n. Subrayan que la clase pol\u00edtica utiliza particularmente la cr\u00edtica de los medios como estrategia cuando se enfrenta a una cobertura negativa. Algunas personas investigadoras que han estudiado sobre el uso de la etiqueta de noticia falsa son: Lischka (2019), Levitsky y Ziblatt (2018), Carlson (2015, 2017, 2018). Los servicios de verificaci\u00f3n de las informaciones constituyen otra gran \u00e1rea de estudio (Brandtzaeg y F\u00f8lstad, 2017; Terol- Bolinches y Alonso-L\u00f3pez (2020) explican que los or\u00edgenes de la pr\u00e1ctica de la verificaci\u00f3n de informaci\u00f3n anteceden a la llegada de Internet. Mencionan el ejemplo de revistas estadounidenses como la revista Time , que ya aplicaban un proceso de comprobaci\u00f3n de la informaci\u00f3n antes de publicar las noticias. No obstante, en la actualidad, la pr\u00e1ctica se refiere a los diversos sistemas de verificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n o fact-checking desde el periodismo, la academia o distintos entes gubernamentales. Por tanto, no se trata de que una pr\u00e1ctica haya sustituido a la otra, puesto que no son excluyentes. Hoy en d\u00eda, la pr\u00e1ctica de verificaci\u00f3n period\u00edstica existe en dos versiones: la tradicional, que se da antes de la publicaci\u00f3n por parte de periodistas en salas de redacci\u00f3n, y el nuevo 50\"Si es falso, no es noticia\" servicio de verificaci\u00f3n que monitorea y desmiente informaci\u00f3n falsa que ya ha sido publicada. Para Rodr\u00edguez P\u00e9rez (2019) la expansi\u00f3n de los nuevos servicios \"surge por una triple necesidad: verificar los discursos, evidenciar el enga\u00f1o y la mentira y mejorar la calidad del debate p\u00fablico\" (p.69). Su evoluci\u00f3n, que ha sido muy r\u00e1pida en los \u00faltimos a\u00f1os, ha visto el desarrollo de iniciativas que se dedican \u00fanicamente a la verificaci\u00f3n (como PolitiFact y FactCheck.org), hasta decenas de iniciativas dentro de las salas de redacci\u00f3n de medios en todo el mundo. Algunos ejemplos de estas son EFE verifica en la agencia EFE de Espa\u00f1a; BBC reality check de la BBC de Inglaterra, y Les d\u00e9codeurs del peri\u00f3dico Le Monde en Francia. En 2015, el Poynter Institute for Media Studies cre\u00f3 una red para este tipo de iniciativas: la International Fact-Checking Network (IFCN). En mayo de 2021, la red contaba con 91 organizaciones afiliadas1. Si bien Costa Rica no escapa a la problem\u00e1tica de la desinformaci\u00f3n, muy poco se ha escrito y se ha investigado sobre el tema y menos a\u00fan con un enfoque desde el periodismo que incluya las voces de profesionales en esta misma \u00e1rea. De este modo, el presente cap\u00edtulo pretende ser un primer paso para llenar ese vac\u00edo. Metodolog\u00eda Se llevaron a cabo entrevistas a periodistas de seis medios de comunicaci\u00f3n nacionales del Gran \u00c1rea Metropolitana entre el 16 de febrero y el 16 de marzo del 2021. Los medios que participaron fueron Amelia Rueda, delfino.cr, observador.cr, La Naci\u00f3n, Sistema Nacional de Radio y Televisi\u00f3n (SINART) y Teletica.com. Por tratarse de una investigaci\u00f3n en curso, otros medios que son representativos del ecosistema medi\u00e1tico costarricense (como CRHoy, Monumental y Repretel , por ejemplo) todav\u00eda no hab\u00edan dado un espacio para la entrevista. Los participantes son medios en diversos formatos, entre ellos: radio, televisi\u00f3n, impreso y digital (ver detalle en Cuadro 2.1). Las entrevistas individuales se ejecutaron virtualmente por medio de la plataforma Zoom, 1 Ver https://www.ifcncodeofprinciples.poynter.org/signatories 51Verdad en extinci\u00f3n medida adaptada a las restricciones que surgieron a ra\u00edz de la pandemia por COVID-19. Cada entrevista tuvo una duraci\u00f3n aproximada de una hora. Las entrevistas versaron sobre los siguientes temas: miner\u00eda de datos y machine learning , distribuci\u00f3n de noticias, contenido automatizado, anal\u00edtica, news bots y noticias falsas. Para fines de este cap\u00edtulo, ser\u00e1n de especial inter\u00e9s las preguntas referentes a las noticias falsas desde el punto de vista de las salas de redacci\u00f3n. Persona PuestoMedio en el que trabajaPlataformas (original y m\u00e1s visitadas) Ernesto Rivera CasasolaDirector de prensa SINART La Naci\u00f3n Amelia Rueda delfino.cr El Observador Teletica.comKattia Berm\u00fadez Luis Ram\u00edrez Andrea Mora Berlioth Herrera Rodolfo GonzalezEditora digital Periodista y encargada de MercadeoEditor y coordinador del \u00e1rea multimedia Directora DirectorTelenoticiario Peri\u00f3dico impreso y sitio web: nacion.com Bolet\u00edn que se env\u00eda por correo electr\u00f3nico y sitio web: delfino.crPrograma de radio y sitio y sitio Medios y periodistas que se entrevistaron 52\"Si es falso, no es noticia\" Resultados Para empezar, es de suma importancia comprender qu\u00e9 entienden quienes participaron por \"noticias falsas\", ya que la interpretaci\u00f3n de este tema puede cambiar seg\u00fan su conceptualizaci\u00f3n. Los adjetivos utilizados por las personas entrevistadas para caracterizar este fen\u00f3meno, en t\u00e9rminos generales, concuerdan. Hablaron de \"hechos falsos\", \"distorsionados\", \"imprecisos\" o \"descontextualizados\". Luis Ram\u00edrez, de Amelia Rueda , mencion\u00f3 en espec\u00edfico las redes sociales como el medio principal de difusi\u00f3n de las noticias falsas. Este elemento de la virtualidad podr\u00eda justificar la comparaci\u00f3n hecha por Andrea Mora de delfino.cr al mencionar que \"es como una plaga\". Se habl\u00f3, adem\u00e1s, sobre el objetivo con el cual se crean. Kattia Berm\u00fadez, editora digital de nacion.com , se\u00f1al\u00f3 que el prop\u00f3sito de las noticias falsas es \"provocar reacci\u00f3n con objetivos pol\u00edticos o de otro tipo\". Dicha reacci\u00f3n se logra a trav\u00e9s del enga\u00f1o que Luis Ram\u00edrez describi\u00f3 as\u00ed: \"es el prop\u00f3sito de enga\u00f1ar o desorientar a la audiencia basado en hechos totalmente falsos o verdades a medias\". Rodolfo Gonz\u00e1lez, director de Teletica.com , sin embargo, cuestion\u00f3 el propio t\u00e9rmino. Gonz\u00e1lez est\u00e1 en desacuerdo con denominar este fen\u00f3meno como noticias falsas, ya que, para \u00e9l, \"si es falso, no es una noticia\". El objetivo de enga\u00f1ar va ligado a temas en espec\u00edfico, como el que mencion\u00f3 Kattia Berm\u00fadez de nacion.com al apuntar hacia las intenciones pol\u00edticas. Estas dependen de la coyuntura, por eso se les pregunt\u00f3 a las personas participantes en cu\u00e1les coyunturas nacionales consideran que ha habido m\u00e1s flujo de noticias falsas. De los seis medios representados, cuatro personas se\u00f1alar los temas de la pandemia por COVID-19 y las elecciones presidenciales del 2018. Las negociaciones del gobierno de Costa Rica con el Fondo Monetario Internacional (FMI), las huelgas, la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19, desastres naturales, cualquier contexto electoral e informaciones antigobierno, tambi\u00e9n fueron tem\u00e1ticas mencionadas. Las personas profesionales en periodismo entrevistadas mencionaron tres variables que levantan sospecha de que una noticia es falsa: el formato, el contenido y la fuente de distribuci\u00f3n2. Las noticias falsas no se limitan a un formato en espec\u00edfico, por lo que en las entrevistas se abord\u00f3 el tipo de formatos 53Verdad en extinci\u00f3n asociados a este fen\u00f3meno. Si bien algunos de los periodistas mencionaron formatos espec\u00edficos, como el caso de Ernesto Rivera de SINART que abord\u00f3 el meme, Kattia Berm\u00fadez de nacion.com m\u00e1s bien alert\u00f3 que las noticias falsas pueden colarse en \"cualquier contenido, cualquier formato, cualquier pieza que se distribuya\". Discutieron tambi\u00e9n qu\u00e9 incluye -o no- el contenido de una noticia falsa. Para Andrea Mora de delfino.cr , el contenido de este tipo corresponde a \"todo aquel que no est\u00e9 bien fundamentado de principio a fin\". Berlioth Herrera de observador.cr y Ernesto Rivera de SINART sostienen que las noticias falsas lo son cuando vienen de \"fuentes poco confiables\" o se basan en \"rumores\". De la mano con el tema de fuentes, surge el m\u00e9todo de distribuci\u00f3n o las plataformas en las que se publica este tipo de contenido. Luis Ram\u00edrez de Amelia Rueda mencion\u00f3 ejemplos como \"publicaciones en redes sociales, noticias en sitios raros, declaraciones de algunas fuentes que den noticias falsas o las repliquen\". Esto \u00faltimo, aludiendo a la falta de verificaci\u00f3n de datos. El tema de la verificaci\u00f3n es un tema recurrente cuando se habla de noticias falsas. Si bien las audiencias entienden la verificaci\u00f3n como el esfuerzo que cada persona debe hacer para corroborar la veracidad del contenido que recibe o consume (Trist\u00e1n-Jim\u00e9nez y Carazo-Barrantes, cap\u00edtulo 6), para quienes participaron, la verificaci\u00f3n es algo que debe suceder antes de que el medio publique una noticia. Berlioth Herrera de observador.cr lo plante\u00f3 as\u00ed: \"hasta que todo nuestro contenido est\u00e9 listo, verificado de pies a cabeza, no sale\". Es decir, pasa por buenas pr\u00e1cticas y rutinas period\u00edsticas. Y es que, no cabe duda de que el fen\u00f3meno de las noticias falsas no solo ha impactado la opini\u00f3n p\u00fablica, sino tambi\u00e9n las din\u00e1micas de las salas de redacci\u00f3n a la hora de construir la agenda de contenido y su abordaje. Representantes de medios tan variados como SINART, Amelia Rueda, delfino.cr y observador.cr concuerdan en que la explosi\u00f3n del fen\u00f3meno desinformativo en la era digital ha obligado a reforzar las tradicionales pr\u00e1cticas de verificaci\u00f3n de los datos y revisi\u00f3n de las fuentes. 2 Esto es consistente con lo que el equipo de investigaci\u00f3n del proyecto FEES-CONARE sobre noticias falsas (ver Introducci\u00f3n) ha detectado a nivel de an\u00e1lisis discursivo y ling\u00fc\u00edstico. Ver tambi\u00e9n Vergara Heidke, cap\u00edtulo 7.54\"Si es falso, no es noticia\" Ernesto Rivera, Kattia Berm\u00fadez y Luis Ram\u00edrez concuerdan en que la circulaci\u00f3n de noticias falsas ha generado un gran impacto dentro de los medios de comunicaci\u00f3n. Berm\u00fadez explica que \"se ha convertido en uno de los temas de agenda indispensable, porque es un tema de nunca acabar, se desmiente y surgen cinco. Se desmiente un tema y vuelve a salir por otro lado; es parte de la agenda period\u00edstica diaria. Triste porque es invertir recursos y tiempo luchando contra lo falso, eso hace que dependiendo del tama\u00f1o de la redacci\u00f3n teng\u00e1s que dedicar recursos a esto en vez de reportajes en profundidad.\" Rodolfo Gonz\u00e1lez de Teletica.com , en cambio, tiene una posici\u00f3n opuesta: en su medio tienen como pol\u00edtica no desmentir informaci\u00f3n falsa. Se\u00f1ala que \"no est\u00e1 en mi agenda hacerlo por varias razones. La primera es la del sesgo de confirmaci\u00f3n; por m\u00e1s que yo le dedique recursos y esfuerzo al desmentido, la gente no lo va a creer. La segunda raz\u00f3n es que no soy yo quien est\u00e1 diciendo algo falso; por lo tanto, no tengo por qu\u00e9 estar aclarando lo que dice todo el mundo. En tercer lugar, si yo paso aclarando lo que dice todo mundo, \u00bfqu\u00e9 genero yo al final como mi contenido propio? Entonces termino yo con una p\u00e1gina dedicada a estar desmintiendo lo que dicen los dem\u00e1s e igual no me van a creer. (...) La gente que lee la noticia falsa, lee un p\u00e1rrafo. Y ya, eso fue. Esa gente no va a leer las tres p\u00e1ginas de la aclaraci\u00f3n o el desmentido donde consultan y reconsultan... no lo van a leer.\" Adem\u00e1s de la acci\u00f3n de verificar, otro elemento a considerar es el enfoque o manera en que se aborda la informaci\u00f3n. Andrea Mora de delfino.cr coment\u00f3 que se cuida cada m\u00ednimo detalle para que no se llegue a malinterpretar el contenido de la noticia una vez publicada. Refiri\u00e9ndose a un caso en espec\u00edfico como ejemplo, explic\u00f3: \"sali\u00f3 tard\u00edsimo porque se revis\u00f3 absoluta y minuciosamente para que no se llegase a malinterpretar lo que est\u00e1bamos queriendo decir\". Para cuidar no reproducir contenido falso, algunas de las salas de redacci\u00f3n representadas en las entrevistas mencionaron las pr\u00e1cticas adoptadas a nivel interno de sus respectivas organizaciones. Entre ellas se destac\u00f3 la necesidad de tener una buena comunicaci\u00f3n entre el personal period\u00edstico. Esto va de la mano con lo mencionado por Luis Ram\u00edrez de Amelia Rueda al explicar que \"se 55Verdad en extinci\u00f3n ha ido desarrollando en la din\u00e1mica diaria\". Una comunicaci\u00f3n adecuada, con \"comentario y retroalimentaci\u00f3n\" seg\u00fan Ernesto Rivera de SINART, a lo interno de las salas de redacci\u00f3n podr\u00eda evitar la reproducci\u00f3n de informaci\u00f3n falsa. Esto tambi\u00e9n lo comparte Berlioth Herrera de observador.cr, quien indica que \"una ventaja es que somos equipo peque\u00f1o y hay buena comunicaci\u00f3n y hemos tenido este tipo de conversaciones.\" Otros medios inclusive han llegado a establecer colaboraciones con otras empresas del gremio o universidades, que es precisamente la experiencia de Ernesto Rivera en SINART : \"antes de la pandemia tuvimos algunas experiencias con Doble Check para evitar difundir y compartir noticias falsas\". Andrea Mora de delfino.cr comparte algo parecido, al mencionar alianzas con Voz de Guanacaste, Fides y la UCR. Algunas de las personas profesionales en periodismo entrevistadas se refirieron a los esfuerzos de verificaci\u00f3n ( fact-checkers ) que hay en el pa\u00eds. Berlioth Herrera de observador.cr reconoci\u00f3 que \"en el proyecto original ten\u00edamos fact checker , pero no lo vamos a hacer porque requiere muchos recursos y hay muchos haci\u00e9ndolos\". En sus esfuerzos por combatir la informaci\u00f3n falsa, algunos de las redacciones representadas en las entrevistas realizadas han desarrollado listas de medios o cuentas en redes sociales que son reconocidas por difundir noticias falsas, como es el caso de La Naci\u00f3n y delfino.cr. Cuando reciben informaci\u00f3n de parte de este tipo de fuentes, Andrea Mora de delfino.cr explic\u00f3 que lo que hacen \"es ignorar; a veces ni siquiera son noticias falsas, sino contenido para meter ciza\u00f1a\". La sala de redacci\u00f3n de La Naci\u00f3n , en cambio, opta por el proceso inverso. Kattia Berm\u00fadez explic\u00f3 que \"hay una secci\u00f3n encargada de monitorear y dependiendo del impacto que pueda tener se toma la decisi\u00f3n de desmentir, todo se centra desde No Coma Cuento [la secci\u00f3n de verificaci\u00f3n (fact-checker ) de La Naci\u00f3n ]\". Otros medios, como Amelia Rueda, Teletica. com, SINART y El Observador no cuentan con una lista de esta \u00edndole. Soluciones contra el pernicioso fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n, no las hay ni abarcadoras ni sencillas. Algunas de las personas periodistas consultadas son de la opini\u00f3n que los servicios de verificaci\u00f3n ( fact-checkers ) 56\"Si es falso, no es noticia\" constituyen un recurso \u00fatil y necesario. La mayor\u00eda coincidi\u00f3 en la importancia de la alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica y la educaci\u00f3n de las audiencias, algo que se ha discutido ampliamente en la literatura (Freire Fran\u00e7a et al., 2019; McGrew et al., 2018; Romero-Rodr\u00edguez et al., 2019; Tandoc et al., 2018). Precisamente, sobre el papel que indiscutiblemente tienen las audiencias en cortar la circulaci\u00f3n viral de noticias falsas, las personas profesionales en periodismo consultadas reconocieron que los medios que representan no han llevado a cabo investigaciones con sus audiencias sobre esta problem\u00e1tica. En SINART y Teletica.com se han llevado a cabo peque\u00f1os esfuerzos para informar a sus consumidores sobre c\u00f3mo detectar y evitar difundir noticias falsas. Por su lado, Kattia Berm\u00fadez de La Naci\u00f3n explic\u00f3 que han incursionado en el tema a trav\u00e9s de su esfuerzo de verificaci\u00f3n de datos: \"con No Coma Cuento , como tenemos varios canales, tenemos la posibilidad de interactuar con nuestras audiencias; le pedimos realimentaci\u00f3n a la gente, tenemos credibilidad, y tenemos canales para que denuncien... y adem\u00e1s podemos medirlo desde el punto de vista de m\u00e9tricas\". La misma Kattia Berm\u00fadez de La Naci\u00f3n tambi\u00e9n mencion\u00f3 el papel que puede cumplir otro actor, la academia, en la lucha contra el fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n. \"Muy importante desde el punto de vista acad\u00e9mico que se investigue el comportamiento humano y social y c\u00f3mo impacta un fen\u00f3meno como este en las din\u00e1micas sociales. Es necesario formar a los futuros profesionales para poder combatir la desinformaci\u00f3n desde muchos canales y muchas formas. Desde diferentes carreras, profundizar la lucha, no solo desmentir, sino erradicar el fen\u00f3meno (en la facultad de educaci\u00f3n, por ejemplo).\" Discusi\u00f3n As\u00ed como el referente de las audiencias al referirse al concepto de noticias falsas son los propios medios de comunicaci\u00f3n (Trist\u00e1n-Jim\u00e9nez y Carazo-Barrantes, cap\u00edtulo 6), no es de extra\u00f1ar que, para las personas periodistas participantes, el referente del concepto es m\u00e1s bien el de las redes sociales y los contenidos que tienen como prop\u00f3sito el enga\u00f1o. Cuando piensan 57Verdad en extinci\u00f3n en contenido desinformativo, piensan en aquel que circula por redes sociales en forma de memes, de cadenas, de rumores y de contenidos que simulan ser noticias leg\u00edtimas, pero que son m\u00e1s bien enga\u00f1os intencionados. Resulta interesante que, si bien el referente de desinformaci\u00f3n y de noticias falsas lo sit\u00faan lejano a los medios y a sus pr\u00e1cticas profesionales, el fen\u00f3meno definitivamente ha impactado las rutinas period\u00edsticas en las salas de redacci\u00f3n. As\u00ed, mientras para las audiencias el ejercicio de verificar los contenidos que consumen pasa por dudar de lo que les llega, lo que otras personas (les) comparten (Trist\u00e1n-Jim\u00e9nez y Carazo-Barrantes, cap\u00edtulo 6), para las personas profesionales en periodismo, la verificaci\u00f3n significa, sobre todo, cuidar que el contenido que producen salga verificado, depurado, confirmado... es decir, se han reforzado las tradicionales pr\u00e1cticas period\u00edsticas de consulta y confirmaci\u00f3n con varias y diversas fuentes. No obstante, seg\u00fan lo que explicaron quienes participaron en este estudio, ese cuidado ahora va incluso m\u00e1s all\u00e1 y las personas profesionales de este gremio tambi\u00e9n est\u00e1n pendientes al posible uso malintencionado que se le pueda dar a la informaci\u00f3n que producen; es decir, cuidan que sus textos est\u00e9n muy claros y no haya cabida a la malinterpretaci\u00f3n. Otra manera como el fen\u00f3meno ha impactado a las salas de redacci\u00f3n es su incidencia en la agenda period\u00edstica de cada medio. Si bien Vargo, Guo y Amazeen (2018) encontraron que, en el a\u00f1o 2016 en Estados Unidos, las noticias falsas no tuvieron especial impacto en las agendas de los medios, en Costa Rica, las consultas a periodistas reflejan una disyuntiva frente a la cual cada medio debe tomar una posici\u00f3n: dejar que las noticias falsas se filtren en la agenda noticiosa o impedirlo para defender la agenda propia. Tal y como se vio en los resultados, algunos medios consideran importante investigar y desmentir el contenido falso que circula en redes sociales e incluso tienen plataformas especializadas para hacerlo, como la secci\u00f3n No Coma Cuento de La Naci\u00f3n . Sin embargo, s\u00ed reconocen que es una inversi\u00f3n de tiempo, de esfuerzo y de otros recursos limitados que no se est\u00e1n aprovechando para hacer periodismo investigativo o por lo menos notas con mayor profundidad. Esto sucede en tiempos en que es conocida y notoria la crisis del modelo de negocio de los medios tradicionales (Siles y Boczkowski, 2012), crisis que se ha visto profundizada 58\"Si es falso, no es noticia\" por la pandemia por COVID-19. Otros medios, en cambio, se\u00f1alan como un sin-sentido invertir tiempo y recursos luchando contra la desinformaci\u00f3n que circula en redes sociales y tienen como pol\u00edtica no publicar desmentidos de este tipo de contenidos falsos. No hay una respuesta inequ\u00edvoca a la pregunta sobre cu\u00e1l de los dos enfoques es el correcto, ni siquiera el preferible. Ambos tienen sus ventajas y desventajas. Sin duda el p\u00fablico necesita informaci\u00f3n confiable que desmienta rumores y contenidos falsos que circulan en las redes sociales, aunque, tal y como se ha establecido en la literatura, los desmentidos no son tan le\u00eddos como los contenidos falsos originales (V osoughi et al., 2018). Sin embargo, tambi\u00e9n es cierto que esta pr\u00e1ctica podr\u00eda permitir que los contenidos falsos tengan un efecto de fijaci\u00f3n de agenda (\" agenda setting \") en las agenda de los medios. En esta l\u00ednea, el tema de los servicios de verificaci\u00f3n al que periodistas en el mundo le han dado tanta importancia como soluci\u00f3n a la problem\u00e1tica de la desinformaci\u00f3n (Brandtzaeg y F\u00f8lstad, 2017; Vizoso y L\u00f3pez-Garc\u00eda, 2019) y que a quienes se consult\u00f3 en el contexto costarricense tambi\u00e9n se\u00f1alan en el marco de las soluciones, debe ser reevaluado. No se trata de cuestionar el valor de sus operaciones y funcionalidad, pero s\u00ed de se\u00f1alar la necesidad de analizarlos a la luz de lo que las audiencias manifiestan sobre su uso y utilidad (Trist\u00e1n-Jim\u00e9nez y Carazo-Barrantes, cap\u00edtulo 6). Conclusiones A pesar de que, indudablemente -qui\u00e9ranlo o no- las personas profesionales en periodismo tienen un papel protagonista en el ecosistema informativo y, para efectos del argumento de este cap\u00edtulo, en el ecosistema desinformativo, esa importante relaci\u00f3n no ha sido foco de atenci\u00f3n acad\u00e9mica como pareciera merecerlo. Por eso, a pesar de que se trabaj\u00f3 con una muestra peque\u00f1a y no representativa de periodistas costarricenses, visibilizar sus voces resulta fundamental en cualquier discusi\u00f3n sobre el fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds. Resulta especialmente interesante hacer una lectura de este cap\u00edtulo de manera complementaria y comparativa con el cap\u00edtulo de este libro sobre las 59Verdad en extinci\u00f3n audiencias (Trist\u00e1n-Jim\u00e9nez y Carazo-Barrantes, cap\u00edtulo 6). Frente a la postura cr\u00edtica de las audiencias de cara a los medios tradicionales, \"a los cuales acusan de clientelismo y parcialidad\" y les reclaman \"una mayor pluralidad de voces y perspectivas\" (Trist\u00e1n-Jim\u00e9nez y Carazo-Barrantes, cap\u00edtulo 6), est\u00e1 claro que los medios deben trascender el reforzamiento de pr\u00e1cticas period\u00edsticas de consulta y verificaci\u00f3n de fuentes para asegurar la veracidad de los datos. Pues, aunque lo anterior es algo en lo que quienes participaron coincidieron que hacen los medios que representan, tambi\u00e9n deben atender estos reclamos. No solo ampliar el espectro de voces y perspectivas, sino tambi\u00e9n explorar y profundizar en las razones por las cuales las audiencias los acusan de clientelismo y parcialidad, para tomar medidas correctivas. Estas medidas podr\u00edan pasar por procurar mayor imparcialidad en las notas period\u00edsticas que producen los medios, por lo menos procurando el conocido \" fairness \" en cada nota, es decir, presentar, al menos, las dos posiciones que la mayor\u00eda de los temas informativos tienen. Tambi\u00e9n, los medios podr\u00edan escoger ser m\u00e1s transparentes, abiertos y reveladores en relaci\u00f3n con sus l\u00edneas editoriales y posiciones frente a los diferentes temas y problem\u00e1ticas sobre las que informan. Esta es una pr\u00e1ctica que s\u00ed se da en peri\u00f3dicos alrededor del mundo -por lo menos en \u00e9pocas electorales, cuando los medios abiertamente anuncian su respaldo a un candidato pol\u00edtico-, pero que no es para nada seguida por medios costarricenses. Tal y como se mencion\u00f3 al inicio de este cap\u00edtulo, en un contexto de sobreoferta informativa, donde los contenidos desinformativos circulan de forma viral, la credibilidad y legitimidad de medios tradicionales y periodistas tiene hoy un valor que no se vislumbraba en la d\u00e9cada de los a\u00f1os noventa, con el advenimiento del Internet; pero que es vital no solo para la sobrevivencia de los medios en s\u00ed, sino tambi\u00e9n para el propio sistema democr\u00e1tico. Si bien el cap\u00edtulo sobre las percepciones de las audiencias de este libro documenta fuertes cr\u00edticas contra los medios y el trabajo de las personas profesionales en periodismo, tambi\u00e9n evidencia que esa semilla de la credibilidad y legitimidad est\u00e1 ah\u00ed y puede ser (\u00a1debe ser!) cultivada por las mismas personas periodistas profesionales. Las audiencias, a pesar de las cr\u00edticas, parad\u00f3jicamente, 60\"Si es falso, no es noticia\" se\u00f1alan a medios tradicionales y periodistas profesionales como las fuentes a las que acuden cuando necesitan verificar informaci\u00f3n. Es decir, pareciera que le dan la raz\u00f3n a Kovach y Rosenstiel (2012) cuando en su cl\u00e1sico libro sobre los elementos del periodismo afirmaban que \"el periodismo ofrece algo \u00fanico a una sociedad: la informaci\u00f3n independiente, veraz, exacta y ecu\u00e1nime que todo ciudadano necesita para ser libre\" (p.3). Precisamente en ese cl\u00e1sico, es interesante notar que dos de los nueve elementos que para los autores son imprescindibles en el periodismo, son la verdad y la verificaci\u00f3n. \"La primera obligaci\u00f3n del periodismo es la verdad. (...) Su esencia es la disciplina de la verificaci\u00f3n\" (Kovach y Rosenstiel, 2012, p. 5). Entonces, ante el reclamo de las audiencias y su clamor por un periodismo de mayor calidad, las personas periodistas profesionales deben volver a sus ra\u00edces, sin \"inventar el agua tibia\", algo cuya importancia ya reconocen seg\u00fan se vio en este cap\u00edtulo: la verd ad y la verificaci\u00f3n. Por otro lado, la lectura comparativa de los cap\u00edtulos de este libro que dan voz a periodistas y a audiencias tambi\u00e9n permite evidenciar otro punto de tensi\u00f3n que resulta valioso en la discusi\u00f3n sobre el fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n: algo tan b\u00e1sico como su conceptualizaci\u00f3n y su punto de partida. Si de un lado (periodistas) y de otro (audiencias) se est\u00e1 entendiendo de manera distinta la problem\u00e1tica, es necesario profundizar en las razones de que esto sea as\u00ed y buscar c\u00f3mo tender puentes que permitan compartir puntos de partida comunes para buscar soluciones de manera conjunta. Pareciera, por lo menos para el caso costarricense, que la academia es hasta ahora la llamada a construir esos puentes; sin embargo, el esfuerzo por profundizar el di\u00e1logo con sus audiencias debe ser algo que se incorpore con urgencia en la agenda de las empresas medi\u00e1ticas y las personas profesionales en periodismo que en ellas trabajan. Referencias bibliogr\u00e1ficas Allcott, Hunt & Matthew Gentzkow. 2017. \"Social media and fake news in the 2016 Journal of economic perspectives no. populismos: lecciones para periodistas.\" Cuadernos de periodistas: revista 61Verdad en extinci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de la Prensa de Madrid, no. 34: 77-84. http://www. cuadernosdeperiodistas.com/media/2017/07/Patricia_Alonso.pdf Bakir, Vian & Andrew McStay. and of no. 2: 154- 175. https://doi.org/10.1080/21 670811.2017.1345645 Blanco Alfonso, Ignacio, Carmen Garc\u00eda Galera & Santiago Tejedor Calvo. 2019. \"El impacto de las fake news en la investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales. Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sistematizada.\" Historia y comunicaci\u00f3n social 24 , no. 2: Brenan, Megan & Helen Stubbs. L\u00f3pez-Garc\u00eda & Valent\u00edn Alejandro Mart\u00ednez-Fern\u00e1ndez. 2016. \"Impacto de las redes sociales en el periodismo.\" El Profesional de la Informaci\u00f3n 25 , no. 3: 449- 457. https://recyt.fecyt.es/index.php/EPI/article/view/epi.2016.may.15 Carlson, Matt. many relationships of journalism. En M. Carlson digital era. New York City: Columbia University Press. Carlson, Matt. 2018. The information politics of journalism in age. Journalism Studies no es noticia\" Carlson, Matt. 2018. \"Facebook in the news. Social media, and public responsibility the 2016. Cuadernos de periodistas 33 , 9-16. Egelhofer, Jana Laura & Sophie Lecheler. 2019. \"Fake news as a two dimensional phenomenon: a framework and research agenda.\" Annals of the https://doi.org/1 0.1080/23808985.2019.1602782 Esteinou Madrid, Javier. 1984. \"CIESPAL y la formaci\u00f3n de imaginarios de la comunicaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina.\" Chasqui. Revista Latinoamericana de Comunicaci\u00f3n 11, 20-28. Freire Fran\u00e7a, Fabiane, Maria Luisa Furlan Costa & Renata Oliveira dos Santos. 2019. \"As novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o no contexto educacional ETD-Educa\u00e7\u00e3o Tem\u00e1tica Digital 21 , no. 3: Mauri-R\u00edos, Salvador Alsius-Clavera & Francesc Salgado-De-Dios. 2012. \"La precariedad te hace d\u00f3cil. Problemas que afectan a la profesi\u00f3n period\u00edstica.\" El profesional de la informaci\u00f3n 21 , no. 1: 70-75. https://doi.org/10.3145/epi.2012.ene.09 Gald\u00f3n, Gabriel. 2006. Desinformaci\u00f3n: M\u00e9todos, aspectos y EUNSA. Grinberg, Nir, Kenneth Joseph, Lisa Friedland, Briony Swire-Thompson & David Lazer. 2019. \"Fake news on Twitter during the 2016 U.S. presidential 63Verdad Digital Journalism 3 Hern\u00e1ndez, Mar\u00eda Elena. 1997. \"La sociolog\u00eda de la producci\u00f3n de noticias. Hacia un nuevo campo de investigaci\u00f3n en M\u00e9xico.\" Revista Comunicaci\u00f3n y Sociedad 30 , 34-42. Herrero-Curiel, Eva. 2012. Rese\u00f1a de \"Periodismo sin informaci\u00f3n\" de F\u00e9lix Ortega (ed). Comunicar 20 , no. 39: 218. Kovach, Bill & Tom Rosenstiel. 2012. Los elementos del periodismo . Aguilar. Levitsky, Steven y Daniel Ziblatt. 2018. P\u00e9rez-Rodr\u00edguez. 2018. \"Fact-checking vs. Fake news: Periodismo de confirmaci\u00f3n como componente de la competencia medi\u00e1tica contra la desinformaci\u00f3n.\" Index Comunicaci\u00f3n 2 , no. 8: 295-316. Marchi, Frank Mueller- Langer. 2018. The digital transformation of news media and the rise 64\"Si es falso, no es noticia\" of disinformation and news. Sevilla: European Commission, Joint Centre. https://doi.org/10.2139/ssrn.3164170 McGrew, Sarah, Joel Breakstone, Teresa Ortega, Mark 2018. Learning from assessments civic reasoning.\" Theory & 46 political tweets: Functions for the role emotional and in of Education 94 , 17-31. Musgrove, \"Real o . sin informaci\u00f3n . Tecnos. Proa\u00f1o, Luis Eduardo. 1984. \"Editorial: 25 a\u00f1os de Revista Latinoamericana de Comunicaci\u00f3n , no. 11: 20-28. Rodrigo-Alsina, Miquel. 1996. La construcci\u00f3n de la noticia. Paid\u00f3s.65Verdad en extinci\u00f3n Rodr\u00edguez P\u00e9rez, Carlos. 2019. \"No diga fake news, di desinformaci\u00f3n: una revisi\u00f3n sobre el fen\u00f3meno de las noticias falsas y sus implicaciones.\" Comunicaci\u00f3n 40 , 65-74 Romero Rodr\u00edguez, Luis Miguel, Paloma Contreras Pulido & Mar\u00eda Amor P\u00e9rez Rodr\u00edguez. 2019. \"Las competencias medi\u00e1ticas de profesores y estudiantes universitarios. Comparaci\u00f3n de niveles en Espa\u00f1a, Portugal, Brasil y Venezuela.\" Cultura y Educaci\u00f3n: Culture and Education 31 , no. 2: 346-368. S\u00e1nchez de la Nieta, Miguel \u00c1ngel & Carmen Fuente Cobo. [1] 2020. \"Periodismo vs desinformaci\u00f3n: la funci\u00f3n social del periodista profesional en la era de las fake news y la posverdad.\" Sintaxis 1 , no. 4: 1-18. Shoemaker, Pamela J. & Stephen Reese. 1996. Mediating the message. White Plains, Nueva York: Longman. Siles, Ignacio & Pablo Boczkowski. 2012. \"Making sense of the newspaper crisis: A critical assessment of existing research and an agenda for future work.\" New media & society 14 , no. 8: Juan-Carlos & Jes\u00fas Cruz-\u00c1lvarez. 2016. \"Los dilemas deontol\u00f3gicos del uso de las redes sociales como fuentes de informaci\u00f3n. An\u00e1lisis de la opini\u00f3n de los periodistas de tres pa\u00edses.\" Revista latina de comunicaci\u00f3n social 71 , 66-84. https://doi.org/10.4185/RLCS-2016-1084 Lim Zheng Wei. 2018. acts of authentication in the age of fake news: A conceptual framework.\" New Media & Society 20 8: 2745-2763. Trist\u00e1n-Jim\u00e9nez, Larissa & Carolina Carazo Barrantes. 2021. \"El papel de las audiencias como dinamizador de la desinformaci\u00f3n: din\u00e1micas de recepci\u00f3n de 66\"Si es falso, no es noticia\" noticias falsas en Costa Rica.\" Verdad en extinci\u00f3n: Miradas interdisciplinarias a la desinformaci\u00f3n en Costa Rica Tong, Jingrong. 2018. 6 , no. 2: 256-273. Tuchman, Gaye. de la noticia . Barcelona: Gustavo Gili. Vargo, Chris, Lei Guo 2018. \"The agenda-setting power of fake news: A big data analysis of the online media landscape from 2014 to 2016.\" New media & society 20, no. 5: 2028-2049. V\u00e1zquez-Herrero, Jorge, \u00c1ngel Vizoso & Xos\u00e9 L\u00f3pez-Garc\u00eda. 2019. \"Innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y comunicativa para combatir la desinformaci\u00f3n: 135 experiencias para un cambio de rumbo.\" El profesional de la informaci\u00f3n 28 , no. 3. https://doi.org/10.3145/epi.2019.may.01 Vega Jim\u00e9nez, Patricia & Roxana Grillo Rosan\u00eda. 1981. S ubinformaci\u00f3n de noticias internacionales en dos teleinformativos costarricenses (urgente: un cerdo es mascota en Massachusetts) . Tesis para optar por el grado de Licenciatura en Periodismo, Escuela de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Colectiva, Universidad de Costa Rica. Vergara Heidke, Adri\u00e1n. 2021. \"Desinformaci\u00f3n y multimodalidad: un acercamiento a la multimodal de textos desinformativos\" Verdad en extinci\u00f3n: Miradas interdisciplinarias a la desinformaci\u00f3n en Costa Rica. San Jos\u00e9: CICOM/UCR. V osoughi, Soroush, Deb Roy, & Sinan Aral. 2018. \"The spread of true and false Science 359 , no. 6380: 1146-1151. https://doi. org/10.1126/science.aap955967Verdad en extinci\u00f3n Wolf, Mauro. 1994. Los efectos sociales de los medios . Barcelona: Ed. Wolf, Mauro. 1987. L a investigaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n de masas. Cr\u00edtica y Perspectivas. Paid\u00f3s.69Fact-checking versus Fake News : la guerra de las agendas3 Roberto Vargas Fallas Introducci\u00f3n En 2018 surgieron en Costa Rica dos iniciativas para el combate a las desinformaciones que circulan en redes sociales y plataformas digitales. En enero de ese a\u00f1o, unas semanas antes de las elecciones nacionales, la empresa medi\u00e1tica La Naci\u00f3n lanz\u00f3 No Coma Cuento (NCC) y en octubre surgi\u00f3 Doble Check (DC), de la Universidad de Costa Rica. Para diciembre de 2020, es decir, en tres a\u00f1os, ambas iniciativas hab\u00edan publicado en conjunto m\u00e1s de 1200 desmentidos de \"noticias falsas\" sobre diversos temas, desde pol\u00edticos hasta del impacto de la pandemia. En varios momentos clave de esos tres a\u00f1os, como las elecciones, la huelga del 2018 o la llegada de la pandemia por COVID-19, el fact-checking gener\u00f3 una mayor cantidad de desmentidos, es decir, aument\u00f3 sus esfuerzos para contrarrestar la circulaci\u00f3n de desinformaciones, evidenciando el impacto de las noticias falsas en la discusi\u00f3n p\u00fablica. En este cap\u00edtulo argumentamos que el fact-checking s e a u t o d e fi n e como un esfuerzo deliberado de combatir las mentiras que circulan en las redes sociales; sin embargo, en la pr\u00e1ctica se manifiesta como la defensa de un conjunto de intereses espec\u00edficos. Esto es, la pr\u00e1ctica del fact-checking no es meramente reactiva ni dependiente de las noticias falsas, sino que se propone recuperar 70Fact-checking versus Fake News el control de la agenda de discusi\u00f3n p\u00fablica desde un determinado marco de evaluaci\u00f3n de la realidad. Por fact-checking entendemos, adem\u00e1s de la concepci\u00f3n literal como \"verificaci\u00f3n de datos\", el uso extendido relacionado con el desmentido de afirmaciones falsas de actores pol\u00edticos y cualquier otra manifestaci\u00f3n de desinformaci\u00f3n, como fotomontajes, audios, v\u00eddeos o comentarios en redes sociales. En consecuencia, el concepto de \"noticias falsas\" que manejamos, tambi\u00e9n responde a esa din\u00e1mica de amplio rango, m\u00e1s all\u00e1 de la literalidad de las palabras. Esta concepci\u00f3n se deriva de la pr\u00e1ctica, puesto que tanto estos sitios de verificaci\u00f3n costarricenses como de otros pa\u00edses, corroboran diversas manifestaciones de la desinformaci\u00f3n. En este cap\u00edtulo, realizamos un barrido cuantitativo de las publicaciones en Facebook de ambas iniciativas durante los a\u00f1os 2018, 2019 y 2020. Posteriormente, nos concentramos en un an\u00e1lisis m\u00e1s detallado de las publicaciones aparecidas de octubre a diciembre de 2018. Lo anterior, para identificar y comparar algunas de las din\u00e1micas de \"desmentido\" en ese periodo, que coincide con la discusi\u00f3n en la Asamblea Legislativa del proyecto de Ley 20580 -este buscaba la modificaci\u00f3n de patrones de ingresos y gastos del Estado- y una huelga contra ese proyecto de ley. Incluimos tambi\u00e9n un breve apartado de las reacciones en Facebook (e ngagement ) que generaron las publicaciones en el periodo en foco, es decir, entre octubre y diciembre de 2018. Este abordaje emp\u00edrico nos permiti\u00f3 identificar que, en efecto, eventos como las elecciones, la discusi\u00f3n legislativa y huelga sobre proyecto de Ley 20580, durante 2018, as\u00ed como la llegada en 2020 de la pandemia por COVID-19 al pa\u00eds generaron un aumento en la cantidad de publicaci\u00f3n de desmentidos. Tambi\u00e9n fue posible identificar que el fact-checking puede enfocar sus esfuerzos en ciertos contenidos, tem\u00e1ticas o momentos espec\u00edficos, mostrando una capacidad de \"agendar\", por lo que sus contenidos no son meramente dependientes de las tem\u00e1ticas de desinformaci\u00f3n que circulan en redes sociales. 71Verdad en extinci\u00f3n Del control de calidad al control del discurso p\u00fablico El concepto En el periodismo tradicional (Graves et al., 2016), el fact-checking se manifiesta como un mecanismo de control interno de la calidad de los contenidos y como un componente de las labores de reporteo o b\u00fasqueda de reacciones a las afirmaciones publicadas (UNESCO, 2018). La verificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n dentro del propio medio de comunicaci\u00f3n se realiza con el prop\u00f3sito de evitar la publicaci\u00f3n de falsedades, resguardar la credibilidad del medio y prevenir la exposici\u00f3n a demandas judiciales derivadas de la publicaci\u00f3n de imprecisiones, afirmaciones falsas, calumniosas o injuriosas. En el actual contexto de irrupci\u00f3n de redes digitales y de crisis de los medios tradicionales (Castells, 2009; Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro 2018; DataReportal, 2019; Fournier, Jim\u00e9nez, y Jim\u00e9nez Alvarado, 2017; Redondo y Rodr\u00edguez Alp\u00edzar, 2018; Robles Rivera y V oorend, 2012; Rom\u00e1n Jacobo, 2020; Siles y Boczkowski, 2012), el fact-checking adquiere una nueva dimensi\u00f3n orientada a la verificaci\u00f3n de mensajes o afirmaciones que circulan en ese entorno digital. Como concepto, esta pr\u00e1ctica transita caminos similares al de \"noticias falsas\", en cuanto a su clarificaci\u00f3n. En el contexto anglosaj\u00f3n, el fact-checking se refiere a la pr\u00e1ctica del periodismo de verificar afirmaciones de agentes pol\u00edticos, por lo que un conjunto de literatura acad\u00e9mica ni siquiera considera discutir su definici\u00f3n, asumiendo que existe consenso y claridad sobre ella. Este es el caso de los trabajos de Barrera Rodr\u00edguez et al. (2019), Wintersieck (2017), Singer (2020), Nyhan y Reifler (2015), Graves (2016) y Soon y Song (2017), Lotero-Echeverri, et al., (2018), entre otros. La pr\u00e1ctica muestra que el fact-checking va m\u00e1s all\u00e1 del seguimiento a las afirmaciones de actores pol\u00edticos. Ha ampliado su rango a la verificaci\u00f3n de todo tipo de mensajes o afirmaciones realizadas por todo tipo de actores (pol\u00edticos o no pol\u00edticos), identificables o an\u00f3nimos, que han alcanzado un 72Fact-checking versus Fake News determinado impacto en ciertos sectores de p\u00fablicos debido a sus patrones de circulaci\u00f3n en plataformas digitales o redes sociales. Tuvo sus antecedentes en la verificaci\u00f3n de anuncios pol\u00edticos en los a\u00f1os 90 del siglo pasado, aunque se le considera una innovaci\u00f3n en el periodismo a partir de su rol en las elecciones de 2004 en Estados Unidos (Nyhan y Reifler 2015). Algunas iniciativas precursoras del \"movimiento\" fueron FactCheck. org, surgida en 2003, y PolitiFact y Fact Checker, de 2007 y que adquirieron \"alta visibilidad y aceptaci\u00f3n\" en el mundo (Graves, Nyhan, y Reifler 2016, p. 5). Zoomer (2014), Graves y Cherubini (2015), Graves (2016) y Amazeen (2017) documentan la expansi\u00f3n del fact-checking alrededor del mundo. En 2015 se cre\u00f3 la International Fact-Checking Network (IFCN), asociada al Poynter Institute. As\u00ed, para 2020, exist\u00edan m\u00e1s de 300 iniciativas de verificaci\u00f3n en 84 pa\u00edses, seg\u00fan Reporter\u00b4s Lab de la Universidad de Duke (Stencel y Luther, 2020). Rodr\u00edguez y Barroeta (2021) documentaron las iniciativas de fact-checking en Am\u00e9rica Latina, dando cuenta de la existencia de 36 proyectos, 26 de ellos activos. Para Costa Rica hacen un recuento de cuatro iniciativas: No Coma Cuento de La Naci\u00f3n (2018), Doble Check de la Universidad de Costa Rica (2018), La Voz Chequea (2015), del peri\u00f3dico La V oz de Guanacaste, y el ya desaparecido Rete al Candidato , de El Financiero (2013). CRHoy tambi\u00e9n hab\u00eda producido un espacio denominado No Caiga , en 2018 y el mismo gobierno en la administraci\u00f3n de Carlos Alvarado hab\u00eda desarrollado Gobierno Aclara , ambas iniciativas de corta duraci\u00f3n. Esta expansi\u00f3n muestra que, como innovaci\u00f3n dentro del periodismo, puede atraer a las audiencias y con ello publicidad que alimente el modelo de negocios de los medios en un mercado en crisis. En esa misma l\u00ednea, tambi\u00e9n ha permitido buscar nuevas formas de financiamiento de organizaciones que se dedican a la verificaci\u00f3n y de generar empleo para periodistas. Nieminen (2009) resalta la relevancia de la funci\u00f3n del fact-checking en el nuevo contexto de redes digitales: sostiene que el desplazamiento de las audiencias a una diversidad de fuentes de informaci\u00f3n y el deterioro de la confianza genera una erosi\u00f3n del rol social que se le asigna a los medios de comunicaci\u00f3n en las democracias liberales, tradicionalmente entendido como el 73Verdad en extinci\u00f3n de orientar e informar a la ciudadan\u00eda para la formaci\u00f3n de opini\u00f3n y toma de decisiones, a partir de un marco de interpretaci\u00f3n hegem\u00f3nico compartido. En consecuencia, argumenta, se produce tambi\u00e9n una erosi\u00f3n de la legitimidad del sistema social (Nieminen, 2009), puesto que la interpretaci\u00f3n de la realidad proviene de una amplia diversidad de fuentes. En ese sentido, el fact-checking no es solamente una innovaci\u00f3n en el periodismo o una oportunidad de negocios: es tambi\u00e9n un esfuerzo de los medios por recuperar su capacidad de influencia, la manifestaci\u00f3n de una disputa por hegemonizar un discurso, una agenda y marco de discusi\u00f3n sobre los asuntos de discusi\u00f3n p\u00fablica. El fact-checking estar\u00eda cumpliendo una funci\u00f3n de \"revitalizar\" el rol de la prensa como orientador de la discusi\u00f3n p\u00fablica, que Carazo (2018) advierte, ha sido fraccionado por las redes sociales. Esta funci\u00f3n orientadora, por otra parte, es la expresi\u00f3n expl\u00edcita del concepto de agenda-setting , o capacidad que tienen los medios de establecer los temas y marcos desde donde se realiza la discusi\u00f3n p\u00fablica (McCombs 2005). El fact-checking pretende puntualizar la relevancia (peligro) de ciertas falsedades que circulan en redes. Por lo tanto, es un esfuerzo directo por traer al terreno de la discusi\u00f3n p\u00fablica \"racional\" el caos informativo que generan las redes sociales y la desinformaci\u00f3n y definir el marco de \"la verdad\" (una visi\u00f3n v\u00e1lida y hegem\u00f3nica de la realidad) desde donde una sociedad debe discutir. En un contexto de posverdad y de crisis de legitimidad de muchas instituciones de las democracias liberales, la funci\u00f3n unificadora de la ideolog\u00eda dominante es clave para la propia reproducci\u00f3n del sistema. Mantilla (2020), bas\u00e1ndose a Paul Ricoeur, puntualiza que la ideolog\u00eda es una fuente de cohesi\u00f3n entre personas de un entorno social, en una fuente de legitimaci\u00f3n de una estructura de poder. La \"verdad\" es aquella que se corresponde en t\u00e9rminos generales, con esa ideolog\u00eda legitimada desde los medios de comunicaci\u00f3n. Tal como se\u00f1ala Carazo (2020), en su ejercicio de imposici\u00f3n de una verdad, el fact-checking se integra en las nuevas din\u00e1micas de poder en el contexto digital. 74Fact-checking versus Fake News Alcances del fact-checking La literatura acad\u00e9mica que estudia el fact-checking se decanta en dos vertientes: una optimista y la otra cr\u00edtica. El enfoque optimista considera el fact-checking como un movimiento y una nueva especializaci\u00f3n o g\u00e9nero del periodismo (Graves, 2016), que busca \"revitalizar\" la tradici\u00f3n del periodismo por la \"b\u00fasqueda de la verdad\" (Graves, 2016, p. 6). Esta concepci\u00f3n del \"desmentido\" ha dado pie a una amplia literatura acad\u00e9mica que ha documentado su surgimiento, crecimiento, pr\u00e1cticas, m\u00e9todos y alcances como innovaci\u00f3n del periodismo y su capacidad para competir y \"contrarrestar\" el impacto e influencia de las noticias falsas (Graves y Cherubini 2015). Vemos as\u00ed investigaciones de aplicaci\u00f3n de modelos matem\u00e1ticos o digitales (Shao et al. 2018; Alhindi, Petridis, y Muresan 2018) para medir la capacidad de respuesta del desmentido ante la difusi\u00f3n de \"noticias falsas\". Algunos estudios abordan las pr\u00e1cticas de fact-checking (Lim, 2018) o miden su impacto en momentos o p\u00fablicos espec\u00edficos, por ejemplo, en debates de candidatos pol\u00edticos (Wintersieck, 2017) o como mecanismos de monitoreo a la clase pol\u00edtica (Nyhan y Reifler, 2015). Este enfoque se puede asociar con la tendencia de mercado que concibe el fact-checking como una \"nueva oportunidad de negocios\" dentro de la industria medi\u00e1tica, que permite atraer audiencias y revitalizar el mercado. Se manifiesta en pr\u00e1cticas de fact-checking vinculadas al periodismo de infoentretenimiento. Por ejemplo, el Fact Checker de The Washington Post otorga uno o varios \"Pinochos\" seg\u00fan el grado de falsedad de las afirmaciones, en tanto que PolitiFact utiliza el \"Truth-O-Meter\" , con categor\u00edas que pueden ser el \"False\" hasta \"Pants on Fire\" , dejando en evidencia una pretensi\u00f3n l\u00fadica sobre las afirmaciones desmentidas. Por otro lado, el enfoque cr\u00edtico se concentra en identificar las limitaciones del fact-checking , tanto las que le son inherentes como pr\u00e1ctica profesional (es decir, desde el terreno de la producci\u00f3n) como en los planos de la percepci\u00f3n e impacto en los p\u00fablicos. 75Verdad en extinci\u00f3n En la primera l\u00ednea de abordaje cr\u00edtico, algunas investigaciones debaten sobre los criterios y objetividad de selecci\u00f3n de las afirmaciones a verificar, m\u00e9todos, evidencias y argumentos utilizadas en el ejercicio del desmentido (Uscinski y Butler 2013; Lim 2018) y en la carencia de est\u00e1ndares comunes entre fact-checkers (Lim 2018). En el contexto anglosaj\u00f3n, Singer (2020) suma a las cr\u00edticas planteadas por Lim (2018) y Uscinski y Butler (2013) lo que considera un serio problema epistemol\u00f3gico: pretender evaluar, desde la naturaleza f\u00e1ctica del discurso pol\u00edtico, asuntos que m\u00e1s bien se discuten desde la opini\u00f3n o ideolog\u00eda. Esta afirmaci\u00f3n tiene que ver con el tema de fondo del fen\u00f3meno de la posverdad. D'Ancona (2017) plantea que, si bien una mentira puede ser vencida mediante la exposici\u00f3n de los hechos, al tratarse la posverdad de un fen\u00f3meno emocional, importa m\u00e1s o es m\u00e1s relevante la actitud hacia la verdad que la verdad en s\u00ed misma. En coincidencia, el reporte del Consejo de Europa (Wardle y Derakhshan, 2017) advierte de ciertas din\u00e1micas de desmentidos, que pretenden recurrir a argumentaciones f\u00e1cticas o racionales para desmentir desinformaciones que se caracterizan por su alto contenido emocional. De este modo, las actitudes de las audiencias son fundamentales en el impacto del fact-checking . Algunas personas autoras sostienen que tiene un efecto en las \u00e9lites pol\u00edticas, al contribuir a mejorar la calidad de sus declaraciones (Nyhan y Reifler, 2015), el debate p\u00fablico y el ejercicio del periodismo (Amazeen, 2015). Shin y Thorson (2017) se\u00f1alan que el fact-checking tambi\u00e9n se convierte en s\u00ed mismo, al igual que el concepto de \"noticia falsa\", en una herramienta para la disputa pol\u00edtica. Lim (2018) de hecho advierte que la clase pol\u00edtica etiqueta el fact-checking o a las personas periodistas como sesgadas y que ignoran o no contestan sus solicitudes. Esta pr\u00e1ctica convierte al fact-checking en un \"significante flotante\" que forma parte de las disputas pol\u00edticas en s\u00ed mismo, como plantean Farkas y Schou (2018) al referirse al concepto de fake news . En relaci\u00f3n con el impacto en las audiencias generales, Amazeen (2017) advierte de una visi\u00f3n que las asume como sujetos pasivos, y que atribuye, por lo tanto, un efecto de aguja hipod\u00e9rmica al desmentido, considerando que por s\u00ed mismo inocula a las personas contra la falsedad.76Fact-checking versus Fake News Tambi\u00e9n Amazeen (2015) cita a varias personas autoras que demuestran c\u00f3mo el \"desmentido\" tiene efectos de corregir la desinformaci\u00f3n bajo ciertas condiciones y que existen pr\u00e1cticas de b\u00fasqueda activa de fuentes de verificaci\u00f3n de noticias por una parte de la ciudadan\u00eda. Un estudio experimental realizado en Costa Rica mostr\u00f3 que factores sociodemogr\u00e1ficos como el nivel educativo, los ingresos y la religiosidad tambi\u00e9n pueden incidir en el impacto del fact-checking (M\u00e9ndez Montero, 2021). Singer (2020), recurriendo a Jarman (2016), afirma que la afiliaci\u00f3n partidaria tambi\u00e9n incide en la evaluaci\u00f3n de los desmentidos. Por otro lado, el fact-checking tambi\u00e9n puede tener un efecto de ampliaci\u00f3n del impacto de la mentira (Amazeen, 2017; Wardle y Derakhshan, 2017; Cosentino, 2020) o convertirse en la confirmaci\u00f3n de las creencias de las audiencias (Singer, 2020). Este fen\u00f3meno estar\u00eda asociado a la reputaci\u00f3n, confiabilidad e incluso tendencia ideol\u00f3gica del medio de comunicaci\u00f3n o servicio del fact-checking y de qui\u00e9n es su operador o due\u00f1o, ya que esa condici\u00f3n puede afectar todas sus percepciones sobre la transparencia del proceso (Brandtzaeg y F\u00f8lstad, 2017). Harsin (2015) va m\u00e1s all\u00e1 y sostiene que, a pesar de la explosi\u00f3n del \"desmentido\" y sitios dedicados a aclarar rumores, ninguno ha sido capaz de imponerse como una autoridad de resguardo de la verdad. En efecto, Fern\u00e1ndez Garc\u00eda (2017) sostiene que las noticias falsas se propagan m\u00e1s r\u00e1pidamente que una noticia real y que, en caso de que haya correcci\u00f3n, \"raramente se comparte de la misma forma\" (Fern\u00e1ndez Garc\u00eda, 2017, p. 72). Fake news y fact-checking Hemos visto que el fact-checking tiene ciertos efectos en las \u00e9lites pol\u00edticas, que sus efectos en las audiencias dependen de las caracter\u00edsticas de estas y que los medios, al desmentir una desinformaci\u00f3n, pueden actuar como amplificadores de ese contenido desinformativo. En ese sentido, V argo, Guo y Amazeen (2018) sostienen que el periodismo, al brindar cobertura a las \"noticias falsas\", tambi\u00e9n podr\u00eda estar impulsando su capacidad de incidir en la agenda p\u00fablica. Una precisi\u00f3n del concepto de \"noticias falsas\" puede contribuir a una mejor comprensi\u00f3n de la capacidad del fact-checking para enfrentarlas. 77Verdad en extinci\u00f3n Las \"noticias falsas\" son elusivas incluso en su definici\u00f3n. En idioma espa\u00f1ol las palabras m\u00e1s adecuadas para referirse a este tipo de mensajes quiz\u00e1 sean \"bulos\" o \"paparruchas\"1, pero el caso es que el t\u00e9rmino del ingl\u00e9s ha penetrado m\u00e1s en su uso, lo cual tambi\u00e9n ha a\u00f1adido complicaciones a su abordaje. Es posible identificar tres vertientes en su conceptualizaci\u00f3n. La primera vinculada con la literalidad de sus palabras, es decir, como suplantaci\u00f3n de las \"noticias verdaderas\". La segunda, en un sentido m\u00e1s amplio, referido a toda forma de desinformaci\u00f3n, desde las propiamente noticias falsas, pasando por sitios web que difunden desinformaci\u00f3n con fines pol\u00edticos o econ\u00f3micos, hasta declaraciones falsas o err\u00f3neas de actores pol\u00edticos. Vargo, Guo y Amazeen (2018), as\u00ed como Soon y Song (2017) excluyen de esta segunda categor\u00eda a las manifestaciones de desinformaci\u00f3n patrocinada por empresas o Estados, o del periodismo deficiente o parcializado. Desde nuestro enfoque, creemos necesario incluir bajo esta segunda vertiente toda la gama de formatos, tales como memes, audios, fotos o v\u00eddeos trucados y publicaciones en redes sociales, que distribuyen mensajes sin base factual, pero que se convierten en mensajes susceptibles de ser \"verificados\", debido a su popularidad o contenidos. Por esta raz\u00f3n, asimismo, preferimos utilizar el concepto de \"desinformaci\u00f3n\" m\u00e1s que el de \"noticias falsas\". Este enfoque es propuesto tanto desde el \u00e1mbito acad\u00e9mico (P\u00e9rez, 2016) como institucional (UNESCO, 2018). Como veremos m\u00e1s adelante, asimismo, la pr\u00e1ctica de verificaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds abarca todo tipo de mensajes y no \u00fanicamente aquellos que pretenden simular a las noticias. Un tercer nivel en el concepto de \"noticias falsas\" se acerca a su calificaci\u00f3n como una manifestaci\u00f3n discursiva que pretende rivalizar con el discurso dominante. En este tercer nivel, es posible identificar dos variantes: una, como \"significado flotante\", utilizado como herramienta para descalificar informaciones que entran en conflicto con una visi\u00f3n particular (Farkas y Schou, 2018) y la segunda variante, como manifestaciones de un discurso de car\u00e1cter populista, que asegura defender los intereses populares contra una \u00e9lite 1 El Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola define Bulo como \"Noticia falsa propalada con alg\u00fan fin\" y Paparrucha como \"Noticia falsa y desatinada de un suceso, esparcida entre el vulgo\". 78Fact-checking versus Fake News que trata de socavarlos. Este discurso se manifiesta como una idea (a) centrada en el \"pueblo\", (b) en el antielitismo y (c) un nosotros, los marginados, versus ellos, las \u00e9lites (Stavrakakis, 2017, p. 5). Esta condici\u00f3n polarizante del discurso de las \"noticias falsas\" podr\u00eda explicar las diferencias de impacto entre las desinformaciones que circulan en redes sociales. Posiblemente asociada a esa condici\u00f3n que promueve la polarizaci\u00f3n, Vargo, Guo, y Amazeen (2018) sostienen que las \"noticias falsas\" tienen capacidad para colocar en agenda ciertos temas, como las relaciones internacionales, econom\u00eda y religi\u00f3n, en el ecosistema de los medios, en especial en los entornos digitales. Tambi\u00e9n afirman que los medios partidistas y pol\u00edticos pueden utilizar las \"noticias falsas\" como herramientas para la disputa pol\u00edtica, incluso aunque el inter\u00e9s que las gener\u00f3 fuese el econ\u00f3mico u otro, no pol\u00edtico. Harsin (2018) coincide con este punto de vista y advierte que los mismos medios pueden utilizar una \"noticia falsa\" y su desmentido con fines pol\u00edticos, para reforzar sus propias agendas o para atraer audiencias. El fact-checking como adversario de las \"noticias falsas\", bas\u00e1ndonos en Lakoff (G. Lakoff, 2004; G. P. Lakoff y Duran, 2018), podr\u00eda estar expuesto a argumentar contra las falsedades desde el marco de discusi\u00f3n de las \"noticias falsas\", condici\u00f3n que vendr\u00eda, de nuevo, a reforzar el efecto de resonancia de los medios de comunicaci\u00f3n y su dependencia de estas. Esta observaci\u00f3n tiene que ver tambi\u00e9n con uno de los hallazgos de estos autores, quienes citan cierto nivel de \"inconsistencia\" en el ejercicio del fact-checking , al pasar de un desmentido a otro (aunque mencionan un incipiente ejercicio de fact-checking que trata de contextualizar la persistencia de ciertas falsedades). Esta pr\u00e1ctica replica la din\u00e1mica del \"fraccionamiento informativo\", que se le cuestiona al periodismo tradicional por sus limitaciones para la comprensi\u00f3n de la realidad (Mathews, 2003). Por otro lado, y aunque el ejercicio del fact-checking pareciera ser dependiente de la aparici\u00f3n y circulaci\u00f3n de las \"noticias falsas\", tal como sugieren las anteriores condiciones, Vargo, Guo y Amazeen (2018) se\u00f1alan que el fact-checking muestra bastante autonom\u00eda respecto a la selecci\u00f3n de qu\u00e9 asuntos someten a verificaci\u00f3n. Esta condici\u00f3n, aseguran, incluso puede considerarse evidencia en contra de acusaciones de sesgos en las verificaciones. 79Verdad en extinci\u00f3n El abordaje emp\u00edrico del pr\u00f3ximo apartado nos permitir\u00e1 profundizar en estas discusiones. Abordaje emp\u00edrico En primer lugar, realizamos una descripci\u00f3n general cuantitativa de las publicaciones de los espacios de verificaci\u00f3n No Coma Cuento de La Naci\u00f3n , y Doble Check , de la Universidad de Costa Rica, realizadas entre 2018 y 2020. El prop\u00f3sito es mostrar la cantidad de desmentidos realizados durante los tres a\u00f1os de estudio e indagar sobre posibles relaciones con eventos de actualidad. En segundo lugar, nos enfocamos en el periodo que va de octubre a diciembre de 2018, con el prop\u00f3sito de ahondar en otro tipo de comportamiento observable de la pr\u00e1ctica del desmentido. Precisamente, en un periodo que coincidi\u00f3 con la discusi\u00f3n en la Asamblea Legislativa del Proyecto de Ley 20580, que se propon\u00eda modificar algunas normativas de ingresos y gastos del Estado y que gener\u00f3 una huelga por m\u00e1s de tres meses por parte de sectores sindicales y sociales que se opon\u00edan al mismo. Pretendemos identificar y comparar qu\u00e9 tipo de informaciones fueron desmentidas en ese periodo por ambas iniciativas de veri ficaci\u00f3n. En esta segunda parte del abordaje emp\u00edrico tambi\u00e9n evaluamos el nivel de engagement en Facebook (aunque el concepto es m\u00e1s amplio y din\u00e1mico, aqu\u00ed lo consideramos como la suma de las reacciones - comentarios, likes, angry, hahaha, shares , etc.- generados por la publicaci\u00f3n de un desmentido) con el prop\u00f3sito de identificar el inter\u00e9s de los p\u00fablicos. El engagemen t revisado corresponde a las publicaciones de octubre a diciembre de 2018, de modo que podr\u00edamos contar con un mapa de intereses de los espacios de verificaci\u00f3n y de la poblaci\u00f3n en el mismo periodo. 80Fact-checking versus Fake News Los desmentidos se seleccionaron desde una aplicaci\u00f3n de Facebook que permite extraer un listado total de las publicaciones de Doble Check . En el caso de las publicaciones de La Naci\u00f3n , se extraen las marcadas con el identificador #nocomacuento, ya que no existe una p\u00e1gina propiamente del espacio de desmentido. Para la extracci\u00f3n de los datos contamos con el apoyo del Centro de Investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n (CICOM), de la Universidad de Costa Rica. La aplicaci\u00f3n oficial de Facebook da acceso a la plataforma (todos los posteos de perfiles p\u00fablicos) mediante su API. La extracci\u00f3n de los datos se realiz\u00f3 en el marco del proyecto de investigaci\u00f3n inscrito en la UCR con el n\u00famero C0336: \"#Fakenews: Una indagaci\u00f3n interdisciplinaria a la circulaci\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica\", realizada por el CICOM y el Laboratorio de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica de la UNED. Descripci\u00f3n general: publicaciones de desmentidos entre 2018 y 2020 El reporte gener\u00f3 un total de 813 publicaciones por parte de NCC y 423 de DC, durante el periodo que va del 1 de enero de 2018 al 31 de diciembre de 2020. En el caso de La Naci\u00f3n , se trat\u00f3 de 1236 publicaciones registradas en Facebook con las etiquetas de #nocomacuento. Para Doble Check , se realiz\u00f3 una sumatoria simple de todas las publicaciones en Facebook, ya que este espacio solo se dedica a publicar verificaciones. T\u00f3mese en cuenta que NCC surgi\u00f3 en Abordaje cuantitativo Enero 2018 - Diciembre 2020 Oct - Dic 2018 Abordaje Cualitativo2018 2019 2020 Figura 3.1 Representaci\u00f3n gr\u00e1fica de los periodos de estudio81Verdad en extinci\u00f3n enero de 2018 y DC en octubre de 2018, por lo que la cantidad de publicaciones de esta es menor. 100200300400500600700800900 No Coma Cuento Doble Check813 423 Figura 3.2 Cantidad de publicaciones en Facebook identificadas como \"desmentidos\", publicadas por los sitios de verificaci\u00f3n No Coma Cuento (enero 2018-diciembre 2020) y Doble Check (octubre 2018-diciembre 2020). Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Publicaciones realizadas por mes entre enero de 2018 y diciembre de 2020 . La Figura 3.3 es una representaci\u00f3n de la cantidad de desmentidos publicados al mes por NCC y DC entre 2018 y 2020. NCC tuvo tres momentos de mayor actividad: entre marzo y abril de 2018, coincidiendo con la segunda ronda electoral; despu\u00e9s de setiembre a diciembre, en coincidencia con la discusi\u00f3n legislativa y la huelga contra el proyecto de Ley 20580, y finalmente, entre marzo, julio y octubre de 2020, vinculado con el impacto de la pandemia. Por su parte, DC experiment\u00f3 un aumento en la publicaci\u00f3n de desmentidos en diciembre de 2018, mayo y noviembre de 2019, as\u00ed como en marzo de 2020. Este \u00faltimo en coincidencia con NCC y el inicio de la pandemia.82Fact-checking versus Fake News EneroFebreroMarzoAbrilMayo70 60 304050 283358 44 2059 NCC DCFigura 3.3 Cantidad de publicaciones en Facebook identificadas como \"desmentidos\" publicadas por No Coma Cuento y Doble Check, por mes. Enero 2018-diciembre 2020 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Desmentidos publicados entre octubre y diciembre de 2018 A continuaci\u00f3n, revisamos la publicaci\u00f3n de desmentidos realizada por ambas iniciativas de fact-checking en el periodo que va de octubre a diciembre de 2018, cuando se desarroll\u00f3 la huelga contra el proyecto de Ley 20580. Esta huelga hab\u00eda iniciado a principios de setiembre; sin embargo, analizamos los datos a partir de octubre, porque fue el mes durante el que DC inici\u00f3 operaciones.83Verdad en extinci\u00f3n Figura 3.4 Cantidad de desmentidos publicados por No Coma Cuento y Doble Check. Octubre a diciembre 2020 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia1020304050607080 No Coma Cuento Doble Check69 46 No Coma Cuento De las 46 publicaciones que realiz\u00f3 NCC de octubre a diciembre de 2018, un total de 44 desminti\u00f3 lo que hemos llamado \"bulos\", definidos aqu\u00ed como desinformaciones que, en diversos formatos, circularon en redes sociales sin una autor\u00eda claramente identificable. De estos bulos desmentidos, siete se refer\u00edan a desinformaciones que atacaban a poblaci\u00f3n LGBTQ o a personas extranjeras. Dos m\u00e1s se refirieron a noticias relacionadas con \"desinformaciones\" como tem\u00e1tica. Cuadro 3.1 Desmentidos publicados por NCC por tipo Octubre a diciembre de 2018 Bulo Bulos sobre miner\u00eda Noticias sobre Fake News Total37 7 2 46 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia84Fact-checking versus Fake News Cuadro 3.2 Desmentidos publicados por NCC seg\u00fan tema Octubre a diciembre de 2018 Fuente: Elaboraci\u00f3n propiaHuelga Plan Fiscal Derechos Humanos Amenazas a la salud o la seguridad Gasto p\u00fablico Corrupci\u00f3n Amenaza a derechos ciudadanos Noticias sobre \"desinformaciones\" Estafas Indeterminado Total12 10 7 4 4 2 2 2 2 1 46 En cuanto a la tem\u00e1tica, NCC concentr\u00f3 sus esfuerzos durante este periodo en desmentir desinformaciones en torno al plan fiscal y a la huelga. El enfoque de estos desmentidos coincidi\u00f3 con el apoyo tradicional del medio a propuestas que buscan recortar el gasto p\u00fablico , adem\u00e1s, de cuestionar las movilizaciones sociales como mecanismos de defensa o promoci\u00f3n de intereses. En ese sentido, los desmentidos publicados por NCC tendieron a aclarar desinformaciones que pon\u00edan en duda los beneficios del proyecto de Ley 20580 (v\u00e9ase el resumen de los titulares en el Cuadro 3.3, m\u00e1s abajo). El siguiente cuadro (Cuadro 3.3) muestra en m\u00e1s detalle los titulares utilizados por NCC para sus desmentidos. Como se observa, estos colocan a fuentes oficiales como foco del desmentido: \"MEP desmiente...\", \"Presidencia desmiente...\". En ese sentido, se podr\u00eda afirmar que los desmentidos publicados por NCC muestran una agenda oficialista, es decir, favorable a la aclaraci\u00f3n de desinformaciones que se refer\u00edan a supuestas afirmaciones de entidades o representantes de gobierno.85Verdad en extinci\u00f3n Cuadro 3.3 Titulares de NCC de desmentidos sobre la huelga, el plan fiscal y el gasto p\u00fablico Octubre a diciembre de 2018 Fecha Titular #NoComaCuento: MEP desmiente supuesto despido de profesores que abandonan la huelga #NoComaCuento: Plan fiscal no incluye rebajo de \u00a2250.000 millones a programas sociales #NoComaCuento: Publicaciones en Facebook utilizan noticia vieja para afirmar que Carlos Alvarado estrena carros de lujo #NoComaCuento: Presidente de Recope no dijo que Alvarado y Piza lo obligaran a mentir sobre afectaci\u00f3n por huelga #NoComaCuento: Recope desmiente que se est\u00e9 quedando sin combustible por la huelga #NoComaCuento: Presidencia desmiente cierre de calles por transmisi\u00f3n de Carlos Alvarado en Plaza de la Cultura #NoComaCuento: Diputados nunca exoneraron a pi\u00f1eras de impuestos ni rechazaron moci\u00f3n para gravarlas #NoComaCuento: Es falso que la reforma fiscal le cobra impuestos a los libros y exonera a los cigarrillos #NoComaCuento: Seguridad desmiente que polic\u00eda encubierto empujara a Carlos Alvarado en plaza de la Cultura #NoComaCuento: CNN desmiente supuesta censura a economista por petici\u00f3n de Carlos Alvarado #NoComaCuento: \u00bfLe rebajar\u00e1 el Gobierno mucho dinero por concepto de ahorros? #NoComaCuento: CNN desmiente supuesta censura a economista por petici\u00f3n de Carlos Alvarado #NoComaCuento: Juez que declar\u00f3 ilegal la huelga en el MEP no es primo de Carlos Alvarado ni #NoComaCuento: \u00bfCobrar\u00e1n IVA a compras que se realicen en el extranjero? #NoComaCuento: Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos no investiga al Gobierno por manejo de la huelga #NoComaCuento: Medios de comunicaci\u00f3n y bancos s\u00ed pagar\u00e1n impuestos con reforma fiscal #NoComaCuento: Epsy Campbell no llev\u00f3 a todos sus asesores a su visita al Vaticano #NoComaCuento: Reforma fiscal no le aumenta el salario a Carlos Alvarado #NoComaCuento: Es falso que el MEP vaya a aprobar de forma autom\u00e1tica a todos los estudiantes de bachillerato #NoComaCuento: Es falso que cada diputado tiene 35 asesores #NoComaCuento: MEP n o cerrar\u00e1 escuelas y colegios si huelga es declarada legal #NoComaCuento: Es falso que la reforma fiscal ser\u00eda derogada si la huelga del MEP es declarada legal #NoComaCuento: Superintendente de Seguros no gana \u00a220 millones al mes #NoComaCuento: Juez que declar\u00f3 ilegal la huelga en MEP no es hijo del oficial mayor de esa instituci\u00f3n #NoComaCuento: Viceministro de Hacienda, Nogui Acosta, no dirigi\u00f3 Elaboraci\u00f3n propiaCuadro 3.4 Desmentidos publicados por DC seg\u00fan tipo Octubre a diciembre de 2018 De declaraciones Bulo Promocional Educativo Explicativo Noticias sobre Fake News Bulos sobre minor\u00edas Total24 10 10 9 9 6 1 69Tipo CantidadDoble Check Entre octubre y diciembre de 2018, DC realiz\u00f3 un total de 69 publicaciones. De estas, la mayor cantidad (24) se refiri\u00f3 a desmentidos originados en declaraciones de agentes pol\u00edticos y 10 bulos (desinformaciones variadas de origen dif\u00edcilmente identificable). Es notable, tambi\u00e9n, que DC realiz\u00f3 un esfuerzo m\u00e1s all\u00e1 del mero desmentido de falsedades y dedic\u00f3 18 publicaciones expl\u00edcitamente dirigidas a educar en materia de desinformaci\u00f3n o a contextualizar o explicar materias de actualidad. En cuanto a la tem\u00e1tica abordada por DC, al igual que en el caso de NCC, la mayor cantidad de publicaciones tuvo que ver con la discusi\u00f3n p\u00fablica sobre el plan fiscal, la huelga y el gasto p\u00fablico. Sobre esta discusi\u00f3n, hay 33 publicaciones: 14 sobre el plan fiscal, 12 sobre el gasto p\u00fablico y 7 sobre la huelga (ver Cuadro 3.5). Aunque la segunda categor\u00eda tem\u00e1tica Educaci\u00f3n sobre la desinformaci\u00f3n (13 publicaciones) ocup\u00f3 tambi\u00e9n como referencia, en algunas ocasiones, la misma discusi\u00f3n sobre fiscalidad del Estado. 88Fact-checking versus Fake News Fuente: Elaboraci\u00f3n propiaCuadro 3.5 Desmentidos publicados por DC seg\u00fan tema Octubre a diciembre de 2018 Cuadro 3.6 Titulares de DC de desmentidos de declaraciones sobre temas de Huelga, Plan Fiscal y Gasto P\u00fablico. Octubre a diciembre de 2018Plan fiscal Educaci\u00f3n sobre desinformaci\u00f3n Gasto p\u00fablico Promocional del sitio Huelga Derechos Corrupci\u00f3n y privilegios Seguridad Derechos humanos Estafas o enga\u00f1os Total14 13 12 10 7 4 3 3 2 1 69Temas Cantidad Fecha Titular No hay evidencia de que un mill\u00f3n de personas marcharan por San Jos\u00e9... Ni de cerca Plan fiscal carece de pro puesta publicitada por fracci\u00f3n del PAC 80 y 20: Ejecutivo tropez\u00f3 al divulgar datos del plan fiscal \u00bfLas pensiones de lujo nos cuestan 2% del PIB? Depende de qu\u00e9 defina usted por lujo2018/10/01 2018/10/03 2018/10/04 2018/10/10 DC mostr\u00f3 una tendencia a verificar desinformaciones que proven\u00edan de los diferentes bandos de la discusi\u00f3n p\u00fablica sobre el tema fiscal, incluso varias publicaciones de otros medios de comunicaci\u00f3n. DC tambi\u00e9n mostr\u00f3 una din\u00e1mica de publicaci\u00f3n de desmentidos que buscaban ampliar, educar, o contextualizar el asunto tratado o la din\u00e1mica de la falsedad, m\u00e1s que la falsedad misma.89Verdad en extinci\u00f3n Hacienda no tocar\u00e1 sus ahorros bancarios con el plan fiscal Fernando Cruz pertenece al top del 1% con salarios m\u00e1s altos del pa\u00eds No, la evasi\u00f3n en Costa Rica no es del 8% del PIB La Naci\u00f3 n sobreestim\u00f3 impacto de pensiones de lujo en m\u00e1s de siete veces \u00bfPor qu\u00e9 el Estado no se perdona su propia deuda? Ni Carlo s Alvarado ni Laura Chinchilla \"dan m\u00e1s exoneraciones\" , como dice La Extra Juan Dieg o Castro difunde dato incorrecto sobre alquileres del Poder Ejecutivo S\u00ed hay r\u00e9cord de diplom\u00e1ticos liderando embajadas, pero este gobierno no los nombr\u00f3 a todos S\u00ed hay 129 herederos de las antiguas pensiones de exdiputados Si el Estado se debe un mont\u00f3n de plata a s\u00ed mismo, la soluci\u00f3n a la crisis fiscal es que se pase la plata de un bolsillo al otro, \u00bfcierto? Un ar t\u00edculo de N-R - Noticias Costa Rica titulado \"Educadores no quieren ser evaluados por su desempe\u00f1o\" no tiene sustento. \u00bfCu\u00e1l era la fuente? El texto se bas\u00f3 \u00fanicamente en las manifestaciones de cuatro docentes en redes sociales y en antecedentes de declaraciones sindicales de hace tres a\u00f1os. Nos p usimos a ver un video del diputado Dragos Dolanescu - Diputado Alajuela 2018 PRSC (s\u00ed, as\u00ed matamos el tiempo). Terminamos encontrando un tel\u00e9fono chocho entre \u00e9l, Diputado Dr Walter Mu\u00f1oz, un asesor legislativo y un ministro sobre el presupuesto del MOPT para consultor\u00edas. \u00bfDuran te cu\u00e1l administraci\u00f3n se aprobaron m\u00e1s alivios fiscales para diversos sectores? Diario Extra dijo una cosa en su portada; nosotros encontramos otra. Dos di putados y un asesor se enredaron al denunciar los supuestos montos por asesor\u00edas del MOPT. Aqu\u00ed les contamos la reacciones El engagement (reacciones como likes, shares, angry , que genera una publicaci\u00f3n en Facebook) tambi\u00e9n permite visualizar el posible impacto del desmentido en los p\u00fablicos que interact\u00faan con ambas iniciativas de verificaci\u00f3n a trav\u00e9s de esa aplicaci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, ofrecemos una descripci\u00f3n de los resultados que arrojaron los datos sobre interacciones, tambi\u00e9n en este sub periodo de estudio, que abarc\u00f3 de octubre a diciembre de 2018. Esta descripci\u00f3n nos permitir\u00e1 medir las posibles correspondencias entre la agenda de los sitios de verificaci\u00f3n (medida a partir de cantidad de publicaciones seg\u00fan tema) y el inter\u00e9s manifestado por las audiencias (estimado a partir de las interacciones generadas por las publicaciones de desmentidos). Para ambos casos, tomamos el decil de publicaciones que tuvo m\u00e1s reacciones en Facebook entre octubre y diciembre de 2018. En la evaluaci\u00f3n de estas interacciones no desagregamos por tipo de reacci\u00f3n ( likes, shares, comments, angry, hahaha , etc.), sino solamente el total de reacciones, con el fin de identificar el nivel general de interacci\u00f3n y discusi\u00f3n de cada publicaci\u00f3n, sin valorar posiciones (a favor, en contra, positivas, negativas, etc.) Es decir, medir solamente el nivel de \"conversaci\u00f3n\" que gener\u00f3 cada desmentido. En el caso de NCC, se trat\u00f3 de nueve bulos relacionados con el presidente Carlos Alvarado o actuaciones del gobierno. El nivel de reacciones denota m\u00e1s sensibilidad de las personas usuarias a la representaci\u00f3n (sea mediante las desinformaciones o mediante los desmentidos) de comportamientos autoritarios, de nepotismo o corrupci\u00f3n por parte del gobernante, por encima de otros valores representados en el total de desmentidos durante el periodo estudiado. Recordemos que la agenda de NCC se centr\u00f3 en desmentir desinformaciones que giraban en torno a supuestos efectos negativos del proyecto de ley 20580. De este modo, los datos muestran que mientras el inter\u00e9s del medio se concentr\u00f3 en defender el proyecto de Ley, las personas usuarias se mostraron m\u00e1s interesadas en factores como la personalizaci\u00f3n de los aspectos positivos o negativos relacionados con el presidente Carlos Alvarado y el gobierno. 91Verdad en extinci\u00f3n Cuadro 3.7 Desmentidos de NCC que obtuvieron mayores interacciones en Facebook Octubre a diciembre de 2018 Fecha Titular Interacciones #NoComaCuento : CNN desmiente supuesta censura a economista por petici\u00f3n de Carlos Alvarado #NoComaCuento: Es falso que el Gobierno 'prohibir\u00e1' las celebraciones del D\u00eda de la Madre y del Padre #NoComaCuento: Juez que declar\u00f3 ilegal la huelga en el MEP no es primo de Carlos Alvarado ni militante del PAC #NoComaCuento: Seguridad desmiente que polic\u00eda encubierto empujara a Carlos Alvarado en plaza de la Cultura #NoComaCuento: Publicaciones en Facebook utilizan noticia vieja para afirmar que Carlos Alvarado estrena carros de lujo #NoComaCuento: Presidencia desmiente cierre de calles por transmisi\u00f3n de Carlos Alvarado en Plaza de la Cultura #NoComaCuento: Primera dama Claudia Dobles no tiene una empresa de arquitectos relacionada con el proyecto del tren el\u00e9ctrico #NoComaCuento: Epsy Campbell no llev\u00f3 a todos sus asesores a su visita al Vaticano #NoComaCuento: \u00bfLe rebajar\u00e1 el Gobierno mucho dinero 1114 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia92Fact-checking versus Fake News Cuadro 3.8 Desmentidos de DC que obtuvieron mayores interacciones en Facebook Octubre a diciembre de 2018 Fecha Titular o referencia a la informaci\u00f3n Interacciones Cervecer\u00eda Costa Rica ha pagado al fisco, de su propio bolsillo, una cuarta parte del monto que publicit\u00f3 Fernando Cruz pertenece al top del 1% con salarios m\u00e1s altos del pa\u00eds Chequeos a suspicacias comunes de la lista de grandes contribuyentes \u00bfColecci\u00f3n de batazos sobre el Pacto Mundial para la Migraci\u00f3n No, la evasi\u00f3n en Costa Rica no es del 8% del PIB 80 y 20: Ejecutivo tropez\u00f3 al divulgar datos del plan fiscal Es falso que Epsy Campbell haya visitado el Estado de la Ciudad de El Vaticano con \"todos sus asesores\" \u00bfC\u00f3mo es la cocina de una noticia falsa? El juez que dict\u00f3 la ilegalidad en la huelga del MEP no plagi\u00f3 su 591 548 534 436 416 415 407 Por su parte, las publicaciones de DC que tuvieron m\u00e1s reacciones mostraron mayor diversidad de intereses. Destac\u00f3 con m\u00e1s interacciones un desmentido realizado a Florida, ICE & Farm Company, acerca de la tergiversaci\u00f3n de cifras sobre el pago de sus impuestos. Al igual que en su agenda, las publicaciones que mostraron m\u00e1s interacciones reflejan el \"balance\" de DC en cuanto a posiciones desmentidas en relaci\u00f3n con la discusi\u00f3n. 93Verdad en extinci\u00f3n Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Discusi\u00f3n El reporte de actividad delictiva inform\u00e1tica (Bunse, 2020) se\u00f1ala que las pr\u00e1cticas de desinformaci\u00f3n en Costa Rica no han alcanzado gran nivel de sofisticaci\u00f3n. En ese mismo sentido, el ejercicio de fact-checking costarricense tampoco ha mostrado los niveles de sofisticaci\u00f3n de otros pa\u00edses y se ha desarrollado con bastante autonom\u00eda, en relaci\u00f3n con las \"t\u00e9cnicas\" o \"m\u00e9todos\" que utilizan algunas iniciativas de verificaci\u00f3n en otros pa\u00edses. Tampoco ha utilizado sistemas de calificaci\u00f3n de corte l\u00fadico ( pants on fire o Pinocchios , por ejemplo) al estilo del fact-checking dominante en Estados Unidos. El fact-checking de Costa Rica realiza una cobertura variada de temas, formatos y fuentes de la desinformaci\u00f3n, no solamente un seguimiento a agentes pol\u00edticos. Su surgimiento est\u00e1 asociado a eventos pol\u00edticos del pa\u00eds: NCC surge al calor de las elecciones de 2018 y DC en el marco de la huelga contra el proyecto de Ley 20580. De esta forma, el fact-checking es una respuesta, desde el periodismo, a la circulaci\u00f3n de desinformaci\u00f3n en momentos clave que experimenta la sociedad y es, tambi\u00e9n, una nueva oferta de contenidos de los medios, una nueva \u00e1rea de cobertura de un nuevo fen\u00f3meno social de la desinformaci\u00f3n que circula en redes sociales digitales. El aumento de la publicaci\u00f3n de desmentidos puede estar asociado al incremento en la circulaci\u00f3n de desinformaciones que, a la vez, pueden asociarse con el crecimiento en el consumo de noticias sobre \"asuntos de Fecha Titular o referencia a la informaci\u00f3n Interacciones Investigaci\u00f3n sobre noticia falta \"gobierno prohibir\u00e1 D\u00eda del Padre y de la Madre para no ofender gris\" . No hay evidencia de que un mill\u00f3n de personas marcharan por San Jos\u00e9... Ni de cerca2018/11/24 2018/10/01405 34094Fact-checking versus Fake News inter\u00e9s p\u00fablico\" (Trist\u00e1n, \u00c1lvarez y Siles, 2020) en periodos que rompen con la \"normalidad\" y con las pr\u00e1cticas de comentar, diseminar y compartir informaci\u00f3n en redes sociales como actos de participaci\u00f3n pol\u00edtica (Carazo, 2018). A estas observaciones se les debe aunar la constataci\u00f3n de que al menos dos de cada diez personas son capaces de diseminar mensajes en las redes sociales, incluso a sabiendas de que es falsa (Brenes, P\u00e9rez, y Siles, 2019). Si bien Uscinski y Butler (2013) y Lim (2018) cuestionan la indefinici\u00f3n en cuanto a criterios para la selecci\u00f3n de afirmaciones a desmentir, los hallazgos muestran que ambos espacios de verificaci\u00f3n generaron una agenda y un marco de cobertura de esta, en especial, en momentos clave como el periodo de huelga de 2018. De este modo, tambi\u00e9n, se muestra que, si bien las \"noticias falsas\" pueden incidir en la agenda de los medios, a\u00fan estos gozan de amplia autonom\u00eda para determinar tem\u00e1ticas y enfoques (Vargo, Guo y Amazeen, 2018). Vargo, Guo y Amazeen (2018) sostienen que, al brindar cobertura a las noticias falsas, se podr\u00eda estar impulsando su capacidad de incidir en la agenda p\u00fablica. Los hallazgos muestran que el fact-checking tambi\u00e9n podr\u00eda utilizar los contenidos desinformativos como instrumentos para impulsar una agenda particular. Asimismo, es posible se\u00f1alar que las publicaciones de desmentidos se suman a la cobertura general y al entorno de opini\u00f3n p\u00fablica, de modo que tanto las \"noticias falsas\" como el fact-checking deben comprenderse dentro de ese ecosistema medi\u00e1tico y en las sociedades en general. Tambi\u00e9n, en relaci\u00f3n con el posible efecto de legitimar un contenido desinformativo, pareciera m\u00e1s bien que el fact-checking lo convierte en una herramienta para la disputa, operacionalizando la idea del \"significado flotante\" que proponen Farkas y Schou (2018) para las \"noticias falsas\". As\u00ed, el fact-checking se utiliza como una herramienta discursiva a favor de determinadas posiciones en el debate p\u00fablico, la promoci\u00f3n de un punto de vista \"correcto\". Harsin (2018) sostiene que los mismos medios pueden utilizar una \"noticia falsa\" y su \"desmentido\" con fines pol\u00edticos, para reforzar sus propias agendas, como fue el caso de NCC y la huelga, o para atraer audiencias. El fact-checking mostr\u00f3, adem\u00e1s, capacidad para definir \"eventos\" y aumentar su impacto o presencia, como sucedi\u00f3 con la cobertura especial que realiz\u00f3 DC sobre el tema fiscal y el primer a\u00f1o del gobierno de Carlos Alvarado. 95Verdad en extinci\u00f3n Retomando a Nieminen (2009), estas manifestaciones del fact-checking podr\u00edan considerarse un esfuerzo por ordenar la discusi\u00f3n p\u00fablica y, efectivamente, fortalecer el rol de los medios como orientadores del debate. Es decir, los hallazgos muestran que no solo se trat\u00f3 de desmentir, sino que el fact-checking mostr\u00f3 capacidad de desmentir m\u00e1s all\u00e1 de la mera respuesta reactiva: propuso agenda y encuadre en sus desmentidos. Carazo (2018) dice que la capacidad de establecer agenda ha sido fraccionada, pero que los medios a\u00fan tienen poder de decidir qu\u00e9 desmentir y desde qu\u00e9 encuadre, lo cual pareciera demostrarse a partir de este caso. Finalmente, en relaci\u00f3n con el engagement generado por los desmentidos, pudimos identificar que provocaron m\u00e1s interacciones aquellos asociados concretamente a actores de la \"noticia falsa\", como fue el presidente Carlos Alvarado o la Florida Ice & Farm. Esta respuesta, posiblemente, se vincula a las formas discursivas populistas con las que se asocia las \"noticias falsas\". De modo que, la r\u00e9plica que plantea el desmentido estar\u00eda arrastrando ese inter\u00e9s, mostrado en las interacciones o engagement . Consideraciones finales Este cap\u00edtulo pretendi\u00f3 contextualizar el desarrollo de la pr\u00e1ctica del fact-checking en Costa Rica, enmarcado en la crisis de los medios tradicionales y del impacto de las redes sociales en los procesos de difusi\u00f3n y consumo de desinformaci\u00f3n. Partimos del argumento de que el fact-checking no es un ejercicio de combate a la desinformaci\u00f3n reactivo ni dependiente de las \"noticias falsas\", sino que es un esfuerzo deliberado de recuperar el control de la agenda de discusi\u00f3n p\u00fablica. En efecto, los hallazgos mostraron que, utilizando recursos de agenda-setting , el fact-checking se inserta en la din\u00e1mica de discusi\u00f3n y de lucha de poder por hegemonizar una realidad, en contra del discurso de las \"noticias falsas\". Una de las principales limitaciones de este trabajo es su car\u00e1cter descriptivo, de modo que futuras investigaciones podr\u00edan profundizar en la capacidad de agendar los temas de la desinformaci\u00f3n, el impacto en las audiencias y los propios mecanismos de discusi\u00f3n p\u00fablica que se derivan de una 96Fact-checking versus Fake News forma de periodismo que, abiertamente, plantea \"esta es la verdad\" o \"eso es mentira\". En ese sentido, el trasfondo de esta discusi\u00f3n es c\u00f3mo las sociedades construyen acuerdos de \"verdad\" para asegurar su reproducci\u00f3n y, con m\u00e1s necesidad, en sociedades fragmentadas y desconfiadas. Tambi\u00e9n es posible profundizar en materias m\u00e1s \"t\u00e9cnicas\", como el uso de recursos ling\u00fc\u00edsticos, gr\u00e1ficos o audiovisuales, fuentes de informaci\u00f3n y t\u00e9cnicas de redacci\u00f3n que utilizan fact-checkers para contrarrestar la desinformaci\u00f3n. Es posible profundizar en las interrelaciones con las audiencias en Facebook, indagando, por ejemplo, el rol de los titulares (o el copy, su similar en Facebook) que utiliza el fact-checking para atraer a las personas lectoras y que -se sabe- en el periodismo tradicional juegan un papel clave. El abordaje emp\u00edrico no incluy\u00f3 una identificaci\u00f3n de los personajes de los desmentidos ni tampoco el origen (circulaci\u00f3n Facebook, WhatsApp o declaraciones, por ejemplo), que podr\u00edan ser tambi\u00e9n materia de futuras investigaciones. Por otro lado, si consideramos las \"noticias falsas\" como manifestaciones de una interpretaci\u00f3n espec\u00edfica de la realidad, conviene revisar con mayor profundidad cu\u00e1les son los ejes o marcos de interpretaci\u00f3n de esa realidad. Tangencialmente abordamos este asunto, pero una contextualizaci\u00f3n mayor nos permitir\u00eda comprender las razones que est\u00e1n detr\u00e1s de la viralizaci\u00f3n de los mensajes de desinformaci\u00f3n. Es plausible suponer que, en contextos de exclusi\u00f3n social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica, las personas manifiestan su malestar compartiendo desinformaciones que reflejan ese malestar. Tambi\u00e9n quisi\u00e9ramos destacar que algunos temas se problematizan hasta que afectan de manera negativa los centros de poder o conocimiento. La pr\u00e1ctica de agentes pol\u00edticos de generar desinformaci\u00f3n no es un fen\u00f3meno nuevo; sin embargo, no fue sino hasta que se desataron los esc\u00e1ndalos por el impacto de las \"noticias falsas\" en las elecciones de Estados Unidos 2016 y el Brexit en Reino Unido, fundamentalmente, que el fen\u00f3meno se convierte en tema de discusi\u00f3n p\u00fablica y acad\u00e9mica. Finalmente, resulta necesario referirnos, en el contexto de la actual pandemia que sufre la humanidad, que el fact-checking suele ser considerado 97Verdad en extinci\u00f3n una especie de vacuna contra el \"virus de la desinformaci\u00f3n\". En ese sentido, conviene tambi\u00e9n tomar en cuenta que, del mismo modo que la pandemia afecta a las personas seg\u00fan factores personales, como edad, condiciones de riesgo y estilos de vida, el combate a la desinformaci\u00f3n pasa por una revisi\u00f3n del estilo de vida democr\u00e1tico, ya que su salud en general y las medidas correctivas, ser\u00edan las que permitan enfrentar este nuevo flagelo con mayor o menor \u00e9xito. Referencias bibliogr\u00e1ficas Alhindi, Tariq, Savvas Petridis Checking.\" Critical Review: A Criticism. https://doi.org/10.1177/1464884917730217. Emeric 2019. Checking ACM 60, no. 9: 65-71. https://doi.org/10.1145/3122803.98Fact-checking versus Fake News Brenes, Carlos, Rolando P\u00e9rez & Ignacio Siles. 2019. \"Informe de resultados del estudio de opini\u00f3n sociopol\u00edtica 'Audiencias noticiosas de medios digitales: Rica. LEAD University and Georgetown University. https://demtech.oii.ox.ac.uk/ wp-content/uploads/sites/127/2021/01/Cyber-Troop-Costa-Rica-2020.pdf Carazo, Carolina. 2018. \"Periodismo y Agenda Setting: Una discusi\u00f3n sobre el inter\u00e9s por asuntos p\u00fablicos de la ciudadan\u00eda.\" Revista de Ciencias Sociales , no. 160: 15-35. https://doi.org/10.15517/rcs.v0i160.34805 Carazo, Carolina. 2020. \"Agenda-setting en la era digital: la compleja relaci\u00f3n entre medios, candidatos y ciudadan\u00eda en Facebook.\" En Democracia en digital: Facebook, comunicaci\u00f3n y pol\u00edtica en Costa Rica, editado por Ignacio Siles, 137-172. CICOM, UCR. Castells, Manuel. 2009. Comunicaci\u00f3n y Poder . Alianza Editorial. Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro 2018. 2018. Informe 2018 . Santiago de Chile: Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro. Cosentino, Gabriele. 2020. Replacement: The Globalization of Conspiracy En Social Media and the Post- Truth World Order: The Global Dynamics of Disinformation , Gabriele D'Ancona, Matthew. 2017. Post-Truth: The New War on Truth and How to Fight Back. Ebury Press.99Verdad the Politics of Falsehood.\" Javnost- Public - Journal of the European Institute Communication and Culture Una oportunidad para la alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica.\" Nueva Sociedad, no. 269 : 66-77. Fournier, Sebasti\u00e1n, Oscar Jim\u00e9nez & Luisa Ochoa. 2018. \"Concentraci\u00f3n y transnacionalizaci\u00f3n de medios en Costa Rica: Caso Albavisi\u00f3n.\" En Primer informe del Estado de la Libertad de Expresi\u00f3n en Costa Rica , editado por Grettel Aguilar, Giselle Graves, Lucas. 2016. Rise of Political Fact- Checking in American Journalism . Columbia University Press. Graves, Lucas & Federica Cherubini. 2016. The rise of fact-checking sites in Europe. Reuters Institute for the Study of Journalism/University of Oxford. https://reutersinstitute.politics.ox.ac.uk/ Graves, Lucas, Brendan Nyhan & Jason Reifler. 2016. Communication. https://doi.org/10.1093/ acrefore/9780190228613.013.757 Jim\u00e9nez Alvarado, Oscar. 2017. \"La concentraci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n en Costa Rica: el caso de la radio y de la televisi\u00f3n abierta.\" Tesis de maestr\u00eda. Universidad de Costa Rica. Lakoff, George. 2004. No pienses en un elefante. Editorial Complutense, S.A. Lakoff, George & Gil Duran. 2018. \"Trump Has no. 3: 1-7. https://doi.org/10.1177/2053168018786848 Lotero-Echeverri, Gabriel, Luis & Amor P\u00e9rez. 2018. \"'Fact- checking' vs. 'fake news': periodismo de confirmaci\u00f3n como recurso de la competencia medi\u00e1tica contra la desinformaci\u00f3n.\" index.comunicaci\u00f3n 8, no. 2: 295-316. Mantilla, V\u00edctor. 2020. Crisis energ\u00e9tica y posverdad. Am\u00e9rica Latina en movimiento , 12 de noviembre. https://www.alainet.org/es/articulo/209743 Mathews, David. 2003. Pol\u00edtica para la gente . Foundation/Biblioteca Jur\u00eddica Dike. McCombs, Maxwell. 2005. extinci\u00f3n M\u00e9ndez Montero, Andrea. 2021. Las desigualdades en el desarrollo humano impactan en la capacidad para detectar noticias falsas. Universidad de Costa Rica , 4 de febrero. https://www.ucr.ac.cr/noticias/2021/02/04/las- desigualdades-en-el-desarrollo-humano-impactan-en-la-capacidad-para- detectar-noticias-falsas.html \"The Effect of Fact-Checking on Elites: A Field Experiment on U.S. State Legislators.\" American Journal of Political Science 59 , no. 3: 628-640. https://doi.org/10.1111/ajps.12162 P\u00e9rez, Encarna. 2016. El discurso period\u00edstico. Littera , 10 de marzo. https:// littera.es/el-discurso-periodistico/ Redondo, Ronald Alfaro y Felipe Alp\u00edzar Rodr\u00edguez. 2018. Informe de resultados del estudio de opini\u00f3n sociopol\u00edtica realizada en noviembre de 2018 . CIEP. https://ciep.ucr.ac.cr/informes-del-resultado-del-estudio-de- opinion-sociopolitica/ Robles Rivera, Francisco & Koen V oorend. 2012. \"Los due\u00f1os de la palabra en Costa Rica en un contexto de reforma neoliberal.\" Rev. Rupturas 1 , no. 2: 144-161. https://doi.org/10.22458/rr.v1i2.166 Rodr\u00edguez, Fernanda & Paula Rangel Barroeta. 2021. \"El fact- checking como pr\u00e1ctica de verificaci\u00f3n del discurso p\u00fablico en Am\u00e9rica Latina y Venezuela. Un estado de la cuesti\u00f3n.\" Revista INVECOM 1 , no. 1. http://revista.invecom.org/index.php/ojs/article/view/7 Rom\u00e1n Jacobo, Gustavo. 2020. \"Sin oficio ni beneficio.\" En Democracia en digital Facebook, comunicaci\u00f3n y pol\u00edtica en Costa Rica , editado por Ignacio Siles, 123-133. 233-255. https://doi.org/10.1111/jcom.12284 Siles, Ignacio Boczkowski. \"Making of the newspaper crisis: A critical assessment of existing research and an agenda for future work.\" New Media & Society 14 , no. 8: & Shawn Song. 2017. What Lies Beneath the Truth: A Literature Review on Fake News, False Information and More. Institute of Policy Studies. Yanis. 2017. a dilemma.\" Journal of no. 300 for the First Time.\" Duke Reporters' Lab , 13 de octubre. https://reporterslab.org/ fact-checking-count-tops-300-for-the-first-time/103Verdad en extinci\u00f3n Trist\u00e1n Jim\u00e9nez, Larissa, Mariana \u00c1lvarez Calvo & Ignacio Siles Gonz\u00e1lez. 2020. \"Entre \"brechas\" y \"cuotas\" informativas: tendencias generales del consumo de noticias en Facebook en Costa Rica.\" En Democracia en digital: Facebook, comunicaci\u00f3n y pol\u00edtica en Costa Rica, editado por Ignacio Siles, 19-36. CICOM, UCR. UNESCO. 2018. 2018. \"The agenda-setting power of fake news: A big data analysis of the online media landscape from 2014 to 2016.\" New Media & Society 20 . of Europe. Wintersieck, Amanda Laura. El boom del fact checking en Am\u00e9rica Latina. Aprendizajes y desaf\u00edos del caso de Chequeado. Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer.PARTE 2 Difusi\u00f3n, Circulaci\u00f3n y Recepci\u00f3n107Detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas en el contexto costarricense: avances y desaf\u00edos4 Adriana C\u00e9spedes / Brayan Rodr\u00edguez / Felipe Castillo / Andr\u00e9s Segura-Castillo Introducci\u00f3n La ocurrencia de noticias falsas no es un fen\u00f3meno estrictamente nuevo, existe documentaci\u00f3n que muestra c\u00f3mo en batallas de la antig\u00fcedad, un arma muy efectiva consist\u00eda en el env\u00edo de mensajes falsos para enga\u00f1ar las tropas enemigas y lograr as\u00ed una ventaja competitiva durante el conflicto (Choras, et al. 2021). Ahora bien, el auge de las redes sociales virtuales y otros medios digitales disponibles actualmente han hecho que el volumen y velocidad de su trasiego se conviertan en un riesgo para la democracia, la econom\u00eda y el periodismo entre otros, por lo que su atenci\u00f3n resulta urgente (Karimi, et al. 2018). En este entorno, la posible detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas cobra mucha relevancia e investigadores de m\u00faltiples disciplinas realizan esfuerzos para mitigar su propagaci\u00f3n. A la fecha, la situaci\u00f3n no ha sido resuelta y, a pesar de avances importantes en el desarrollo de algoritmos para este prop\u00f3sito, a\u00fan no se cuenta con el grado de reconocimiento necesario. A la vez, las plataformas donde se propagan las noticias falsas experimentan la presi\u00f3n para adaptar constantemente su programaci\u00f3n y as\u00ed prever escenarios de nuevos mecanismos para reducir la posibilidad de detecci\u00f3n. Sin embargo, el avance tampoco ofrece, de momento, un mecanismo de contenci\u00f3n efectivo (Waldrop, 2017).108Detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas en el contexto costarricense Desde las ciencias de la computaci\u00f3n se trabaja actualmente en aportes basados en algoritmos1 para la detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas. En una buena parte de estas aproximaciones media tambi\u00e9n la intervenci\u00f3n humana, mientras que otros casos se enfocan en la resoluci\u00f3n algor\u00edtmica no supervisada. En el \u00e1mbito no supervisado, algunas iniciativas enfatizan el an\u00e1lisis sint\u00e1ctico o sem\u00e1ntico del texto, o bien el estudio del consumo y difusi\u00f3n del contenido. En general, algunos de los esfuerzos pueden categorizarse de la siguiente manera: an\u00e1lisis del texto, an\u00e1lisis de la reputaci\u00f3n u origen del contenido y el an\u00e1lisis de las redes por las que fluyen las noticias falsas (Choras, et al. 2021). Adem\u00e1s, recientemente se han desarrollado tambi\u00e9n algoritmos basados en aprendizaje mec\u00e1nico e inteligencia artificial, por ejemplo, redes neuronales convolutivas, \u00e1rboles de decisi\u00f3n, entre otros. Aunque estos dependen primordialmente de un gran volumen de conjuntos de noticias para su entrenamiento y aplicaci\u00f3n, brinda la ventaja del uso de contenido multimodal, es decir, adem\u00e1s de texto es posible contemplar im\u00e1genes, sonido, entre otros (\u00c1lvarez-Daza, Pico-Valencia y Holgado-Terriza 2020). Espec\u00edficamente en el contexto costarricense, el trabajo publicado en torno a la detecci\u00f3n automatizada mediante algoritmos de contenido noticioso falso o desinformaci\u00f3n es bastante escaso. Nuestra indagaci\u00f3n en el \u00edndice de revistas indexadas Scopus, utilizando como par\u00e1metros de b\u00fasqueda las palabras clave fake news , disinformation y artificial intelligence , considerando todas las publicaciones desde el 2018 hasta la fecha y limitando la b\u00fasqueda a publicaciones donde figuren personas cuya afiliaci\u00f3n acad\u00e9mica sea costarricense, no retorn\u00f3 ning\u00fan resultado. De momento, la \u00fanica referencia de trabajo costarricense que hemos podido ubicar es el de (Salazar et al. 2020), el cual eval\u00faa la posibilidad de implementar un algoritmo de clasificaci\u00f3n binaria (verdadero o falso) de contenido noticioso. Este esfuerzo, si bien obtiene resultados relativamente satisfactorios para los datos empleados, no es suficiente para realmente garantizar la identificaci\u00f3n autom\u00e1tica de contenido noticioso falso o desinformativo, mediante el algoritmo utilizado. 1 Un algoritmo es seg\u00fan la Real Academia Espa\u00f1ola: \"Conjunto ordenado y finito de operaciones que permite hallar la soluci\u00f3n de un problema.\"109Verdad en extinci\u00f3n Dado dicho contexto, en este cap\u00edtulo se presenta, con un fin did\u00e1ctico, la experiencia adquirida en el desarrollo de algoritmos para la detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas en Costa Rica, en el marco de la colaboraci\u00f3n entre el Laboratorio de Investigaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (LIIT) de la Universidad Estatal a Distancia (UNED), el Centro de Investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n (CICOM) de la Universidad de Costa Rica (UCR) y el Colaboratorio Nacional de Computaci\u00f3n Avanzada (CNCA) del Centro Nacional de Computaci\u00f3n Avanzada (CeNAT). El grupo de investigaci\u00f3n ha adoptado una estrategia h\u00edbrida para la detecci\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica, en la que, adem\u00e1s de utilizar algoritmos para la alerta de posibles casos, se espera participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda y de personas expertas en el tema. El prop\u00f3sito de esta herramienta en desarrollo es apoyar y orientar a la persona usuaria en aspectos clave que le permitan decidir si una noticia tiene el riesgo de ser falsa o no. Finalmente, se discuten los desaf\u00edos para este tipo de iniciativas en nuestro contexto y los retos que futuramente deben afrontarse para atender la situaci\u00f3n de inter\u00e9s de una manera a\u00fan m\u00e1s efectiva. Aproximaciones desarrolladas Seguidamente, se describen los enfoques implementados por el grupo de investigaci\u00f3n para la situaci\u00f3n de inter\u00e9s. En cada caso, se brinda las generalidades necesarias para entender la aproximaci\u00f3n y los detalles correspondientes a la forma en la que esta se implementa por parte del equipo. Cabe resaltar que las opciones elegidas buscan dar una respuesta al contexto particular costarricense, es decir, como parte del avance de la investigaci\u00f3n se determin\u00f3 que estas eran las opciones m\u00e1s viables, dada la din\u00e1mica de las noticias falsas en Costa Rica. Dicha din\u00e1nmica posee una frecuencia y volumen relativamente bajos desde una perspectiva de big data , se centra en contenidos con poco texto y apela a im\u00e1genes como principal elemento para llamar la atenci\u00f3n de las personas. Asimismo, es importante recordar que, en el marco multidisciplinario de la indagaci\u00f3n, hay elementos no computacionales que eventualmente complementar\u00e1n las aproximaciones expuestas a continuaci\u00f3n. 110Detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas en el contexto costarricense An\u00e1lisis de im\u00e1genes Las im\u00e1genes constituyen un elemento primordial a la hora de comunicar una noticia en medios digitales. Generalmente, una noticia falsa es acompa\u00f1ada por una imagen que le brinda \"mayor credibilidad\" e induce a su consumo. La misma puede ser ya conocida, in\u00e9dita o provenir de contextos ajenos al contenido. En este \u00e1mbito, lo que se busca mediante algoritmos es detectar, primordialmente, el origen de la imagen para validar su confiabilidad o bien, evidenciar la manipulaci\u00f3n a la que pudo ser sujeta antes de incluirla en una noticia falsa. La primera posibilidad para implementar una soluci\u00f3n es buscar la imagen en la web o en bases de datos de im\u00e1genes para identificar su origen y confiabilidad. Para ello, es posible emplear la plataforma de Image Search de Google. Esta permite buscar, mediante herramientas programadas, la imagen que se ingres\u00f3 como par\u00e1metro y va a retornar la cantidad de recurrencias (reutilizaci\u00f3n) de una imagen, as\u00ed como los enlaces de los sitios donde se ha utilizado e im\u00e1genes similares que se pueden ubicar en la red. En cuanto al uso de algoritmos para determinar si una imagen es o no un montaje, un caso relevante de mencionar es la detecci\u00f3n basada en caracter\u00edsticas . Esta permite la extracci\u00f3n de los diferentes objetos que forman una imagen, para, posteriormente, buscarlos en bases de datos de im\u00e1genes con el fin de validar todas las fuentes contenidas (Steinebach, Gotkowski y Liu 2019). Cabe resaltar que, en el \u00e1mbito nacional, una aproximaci\u00f3n de este tipo es pr\u00e1cticamente imposible, dada la ausencia de bases de datos de im\u00e1genes noticiosas abiertas para este tipo de indagaci\u00f3n. Otra posibilidad para la detecci\u00f3n de im\u00e1genes alteradas es el Image based Hoax detection de Angiani et al. (2018), donde se analiza, mediante un algoritmo de clasificaci\u00f3n, varias caracter\u00edsticas como composici\u00f3n de color y nitidez de la imagen, presencia de rostros y reconocimiento de emociones, texto contenido dentro de la imagen, reconocimiento de objetos presentes a lo interno de la imagen, hiperv\u00ednculos en otros sitios web. En este caso, se necesitan grandes conjuntos de im\u00e1genes de entrenamiento, lo cual implica 111Verdad en extinci\u00f3n acceso a grandes vol\u00famenes de im\u00e1genes y, consecuentemente, a capacidades de procesamiento computacional considerables. En el caso del grupo de investigaci\u00f3n, se implement\u00f3 un algoritmo para la extracci\u00f3n de im\u00e1genes contenidas dentro de las noticias. Las mismas se procesan digitando su direcci\u00f3n web en un campo de b\u00fasqueda y, mediante el uso de la librer\u00eda Newspaper3k del autor Lucas Ou-Yang, se extrae el identificador \u00fanico que permite la ubicaci\u00f3n de la imagen en el servidor donde se encuentra alojada. Una vez que se cuenta con este dato, es posible recuperar la imagen y usarla como un par\u00e1metro de b\u00fasqueda para el Image Search de Google. Los resultados de dicha b\u00fasqueda se a\u00f1aden como hiperv\u00ednculo para que las personas usuarias puedan explorarlos, con el fin de que les facilite determinar, seg\u00fan su criterio, si la imagen es confiable. La heur\u00edstica adoptada asume que, si la imagen se encuentra en m\u00faltiples sitios y dichas fuentes no son conocidas o no parecen confiables, mayor ser\u00e1 la posibilidad de que el contenid o sea falso. An\u00e1lisis de reputaci\u00f3n Tal y como se mencion\u00f3 anteriormente, el an\u00e1lisis de la reputaci\u00f3n del contenido es una aproximaci\u00f3n viable para determinar si una noticia es susceptible de ser falsa. Los dominios web constituyen una referencia primordial para validar la procedencia de los contenidos. Cada dominio consta de dos partes principales: nombre y extensi\u00f3n. As\u00ed, por ejemplo, para el sitio web: https://www.presidencia.go.cr, \"presidencia\" es el nombre de dominio y \"go.cr\" la extensi\u00f3n. Existen entidades encargadas de administrar el proceso de asignaci\u00f3n de dominios y el registro de las personas responsables de estos. Los sitios que emiten noticias falsas deben pasar por el mismo proceso de registro que un sitio real. Sin embargo, los sitios imitadores usualmente utilizan proxys (aplicaciones que sirven como intermediario entre los clientes y servidores) para ocultar la identidad del publicador, mientras que en sitios reales s\u00ed se conocen las identidades de los due\u00f1os de dominio o encargados del proceso de registro Xu et al. (2020).112Detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas en el contexto costarricense Seg\u00fan Xu et al. (2020), la verificaci\u00f3n de dominios permite comprobar la validez de una fuente mediante la captura de los siguientes aspectos: Nombre: Este debe estar escrito de forma inequ\u00edvoca. Sitios que propagan contenido falso tienden a utilizar referencias modificadas de medios reconocidos, por ejemplo, en lugar de https://www.nacion.com/ , pueden plantear el uso de https://www.nacion-cr.com/ Uso de protocolo seguro: Algunas propiedades como autenticidad, confiabilidad e integridad fueron abordadas por protocolos de seguridad. Esto implica que un sitio es m\u00e1s confiable si utiliza el protocolo HTTPS en lugar de HTTP (W3C n.d.). El sitio cuenta con una secci\u00f3n de \"Acerca de\" . Los sitios fabricados o imitadores son generalmente desconocidos, algunos finalizan en .com.algo y tienen fechas muy recientes de registro (Molina et al. 2019). Este tipo de sitios, tambi\u00e9n, tienden a posicionarse bajo en buscadores o rankings de visitas (Xu et al. 2020). Otra caracter\u00edstica para validar el sitio es que la secci\u00f3n de contacto provea un correo personal verificable (Molina et al. 2019). Aspectos como los citados anteriormente pueden ser corroborados de antemano como insumo para la detecci\u00f3n de noticias falsas. En el contexto de nuestro proyecto, se automatiz\u00f3, mediante un algoritmo, dicho proceso de identificaci\u00f3n al sustraer informaci\u00f3n de certificado, registro y validaci\u00f3n de extensiones. Adem\u00e1s, se llev\u00f3 a cabo una indagaci\u00f3n de fuentes no validadas , sobre las cuales se puede ratificar una fuente sospechosa. An\u00e1lisis de texto Actualmente, se cuenta con diversos mecanismos para la detecci\u00f3n autom\u00e1tica de noticias falsas basadas en texto, entre los cuales se pueden mencionar los siguientes (Parikh y Atrey 2018): Anagramas: Los anagramas son extra\u00eddos del texto y almacenados como frecuencias, de forma tal que se puede reflejar qu\u00e9 tan importante es una palabra en el texto a partir de su frecuencia o cantidad de apariciones.113Verdad en extinci\u00f3n Signos de puntuaci\u00f3n: La diferencia de uso en los signos de puntuaci\u00f3n ayuda a determinar si una noticia es falsa o no. Caracter\u00edsticas psicoling\u00fc\u00edsticas: Se buscan proporciones de palabras en el texto. Esto permite determinar el tono del texto, estad\u00edsticas y categor\u00edas del lenguaje. Legibilidad: Corresponde a la extracci\u00f3n de caracter\u00edsticas de legibilidad como el conteo de caracteres, s\u00edlabas, palabras, p\u00e1rrafos, aplicando m\u00e9tricas ya establecidas2 . Sintaxis: Extracci\u00f3n de informaci\u00f3n basada en gram\u00e1tica libre de contexto. Este tipo de an\u00e1lisis se hace a partir de reglas, sigue un enfoque m\u00e1s cuantitativo (frecuencias, repeticiones). Por ejemplo: ver que se cumpla la estructura de sujeto + verbo + predicado. Este \u00faltimo requiere de algoritmos m\u00e1s complejos que los conteos. En nuestro caso, hemos efectuado una primera aproximaci\u00f3n al an\u00e1lisis textual de noticias falsas con el fin de identificar patrones de las caracter\u00edsticas gramaticales del contenido noticioso falso, a partir del trabajo de Fern\u00e1ndez Huerta, en Gallego (2017). As\u00ed, con base en su f\u00f3rmula matem\u00e1tica, se calcula la legibilidad del texto usando como par\u00e1metros el promedio de s\u00edlabas por palabra y la media de palabras por frase. Su resultado permite ubicar en una escala el nivel educativo probablemente requerido para la comprensi\u00f3n del texto. La f\u00f3rmula mencionada es la siguiente: L=206.840.60P1.02F Cabe aclarar que L es la legibilidad, P es el promedio de s\u00edlabas por palabras y F la media de palabras por oraci\u00f3n. El supuesto en este caso es que el contenido noticioso falso contiene elementos cuya escala de legibilidad deber\u00eda estar en 2 Algunas m\u00e9tricas de legibilidad utilizadas son Flesch-Kincaid, Flesch Reading Ease, Gunning Fog, and the AutomaticReadability Index (ARI, por sus siglas en ingl\u00e9s). Para espa\u00f1ol, se cuenta con f\u00f3rmulas adaptadas como Fern\u00e1ndez Huerta y Szigriszt, entre otras (Gallego, 2017). Estas m\u00e9tricas ayudan a determinar el grado de lectura que debe tener la audiencia para comprender el texto.114Detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas en el contexto costarricense un rango predecible estad\u00edsticamente. Los valores que se pueden obtener del \u00edndice se muestran en el Cuadro 4.1.Plan fiscal Educaci\u00f3n sobre desinformaci\u00f3n Gasto p\u00fablico Promocional del sitio Huelga Derechos Corrupci\u00f3n y privilegios Seguridad Derechos humanos Estafas o enga\u00f1os Total14 13 12 10 7 4 3 3 2 1 6990-100 80-90 70-80 60-70 50-60 30-50 0-30Muy f\u00e1cil F\u00e1cil Algo f\u00e1cil Normal Algo dif\u00edcil Dif\u00edcil Muy dif\u00edcil4 grado 5 grado 6 grado 7-8 grado Preuniversitario Cursos selectivos EspecializadoL Grado escolar NivelCuadro 4.1 Escala de Legibilidad de Fern\u00e1ndez Huerta Fuente: (Gallego, 2017) Otro ejemplo de herramientas existentes que han sido empleadas para an\u00e1lisis de texto y procesamiento ling\u00fc\u00edstico es LIWC ( Linguistic Inquiry and Word Count ). Este software obtiene porcentajes de palabras, seg\u00fan su tipo de uso. Los \u00edndices obtenidos por la herramienta reflejan desde el tono en el cual fue escrito el texto, qu\u00e9 tan anal\u00edtico es, el estrato social, liderazgo y confianza a la hora de escribir, entre otros aspectos (LIWC, 2021). LIWC tambi\u00e9n ha sido adaptado para incluir diccionarios en otros idiomas como espa\u00f1ol. En este sentido, los conteos y porcentajes de tipos establecidos en el texto dan informaci\u00f3n cuantitativa, que puede guiar procesos de an\u00e1lisis cualitativo a futuro. Otra posibilidad implementada por el grupo investigador fue el uso de t\u00e9cnicas de aprendizaje mec\u00e1nico, ampliamente utilizadas en el an\u00e1lisis de grandes corpora3 de texto. Entre ellas, el an\u00e1lisis de sem\u00e1ntica latente (LSA, por sus siglas en ingl\u00e9s) consiste en utilizar m\u00e9todos de c\u00f3mputo estad\u00edsticos para extraer y representar conceptos (Albalawi, Yeap y Beyoucef, 2020). As\u00ed, es 3 Corpora es el plural de corpus o conjunto de todas las palabras que aparecen en todos los documentos de referencia (Bengfort, Bildro y Ojeda, 2018, p. xvi).115Verdad en extinci\u00f3n posible aproximar el contenido sem\u00e1ntico de un pasaje, ya sea un p\u00e1rrafo o resumen o un documento completo, mediante la suma del significado de sus palabras (Laudauer, Lahan y Derr, 2004). Como ventaja de esta t\u00e9cnica se tiene que el LSA puede ser utilizado sin importar el idioma en el cual se est\u00e9 trabajando (Alfaro Flores, 2014). En este caso, los textos requieren de un preprocesamiento (Albalawi, Yeap y Beyoucef, 2020), que implica separar el documento en tokens (palabras). Una vez realizado lo anterior, se aplica una vectorizaci\u00f3n por medio de la frecuencia de t\u00e9rmino-frecuencia inversa de documento (TF-IDF, por sus siglas en ingl\u00e9s), el cual asigna valores num\u00e9ricos a las palabras utilizando la frecuencia relativa en comparaci\u00f3n con la frecuencia en otros documentos (Bengfort, Bildro y Ojeda, 2018, p. 62). Algunas palabras pueden aparecer en un corpus con m\u00e1s frecuencia (Bengfort, Bildro y Ojeda, 2018, p. 62) cuando se tratan ciertas tem\u00e1ticas. Esta t\u00e9cnica normaliza un vector representativo del documento asignando un valor a cada palabra del texto entre 0 y 1, seg\u00fan su aparici\u00f3n en un documento determinado, por lo que, as\u00ed, mide la relevancia de dicho token en el documento analizado. Consideremos dos titulares extra\u00eddos de las p\u00e1ginas electr\u00f3nicas de La Naci\u00f3n y uno de Diario Extra (ambos del 29 de marzo de 2021), para ejemplificar c\u00f3mo trabaja el algoritmo mencionado. Documento 1 ( La Naci\u00f3n ): \"Caja eleva aporte al r\u00e9gimen de pensiones de sus empleados y recorta beneficios\". Documento 2 ( La Naci\u00f3n ): \"Alerta temprana de SUPEN fren\u00f3 plan para obligar a la Caja a financiar d\u00e9ficit en pensiones de sus empleados\". Documento 3 (Diario Extra): \"Adelantan pago de pensi\u00f3n Caja y Hacienda para evitar aglomeraciones en bancos\". Para cada una de las palabras que aparecen en los documentos calculamos la frecuencia de los t\u00e9rminos, o TF, a partir de la frecuencia o n\u00famero de veces 116Detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas en el contexto costarricense que aparece la palabra ( t) dentro del documento ( d) a analizar, utilizando la siguiente f\u00f3rmula: TF=1+log(t,d) (1) Luego calculamos para todas las palabras del corpus la frecuencia inversa de documento o IDF, por medio de la f\u00f3rmula que se detalla a continuaci\u00f3n: IDF = ln( ) + 1 (2) Donde N es el n\u00famero total de documentos, en nuestro ejemplo 3, y nt el n\u00famero de ocurrencias de las palabras en todo el corpus. Por \u00faltimo, calculamos el TF-IDF para cada token i de la siguiente forma: TF-IDF i = TF i IDF i (3) Lo anterior, para cada una de las palabras en cada documento que se vaya a analizar. Los resultados se suelen normalizar para comparar unos con otros. Como puede verse en la Figura 4.1, aunque los tres titulares hablan sobre la Caja Costarricense del Seguro Social y sobre pensiones, las palabras o tokens no tienen la misma relevancia dentro de los textos analizados. nt+1N + 1117Verdad en extinci\u00f3n Ahora bien, tomando el resultado del TF-IDF, podemos construir la matriz de palabra-documento que se utilizar\u00e1 como entrada para el algoritmo de LSA (Alfaro Flores, 2014). La matriz palabra-documento se descompone en tres matrices. Una de esas matrices, posee los eigenvalores o valores singulares, que es una matriz diagonal. adelantar temprana supen r\u00e9gimen planrecortar pensi\u00f3n pago obligar hacienda frenar financiarevitarempleadoelevard\u00e9ficitcajabeneficiobancoaportealertaaglomeraci\u00f3n 0.000.40 0.20 Documento 1Documento 2 Documento 3 Figura 4.1 Importancia de las palabras dentro de los documentos mediante TF-IDF . Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.118Detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas en el contexto costarricense De esta, se toman los valores m\u00e1s altos, seg\u00fan el n\u00famero de dimensiones que se desee tener, y los dem\u00e1s se hacen 0. Luego, se vuelve a reconstruir la matriz palabras-documento, multiplicando las matrices. Nuevamente, se obtiene una aproximaci\u00f3n a la matriz original, pero reduciendo las dimensiones, como se muestra en la Figura 4.2. Cabe anotar, que existen programas y librer\u00edas en lenguajes como Python y R, que realizan la divisi\u00f3n y reconstrucci\u00f3n, lo cual es muy \u00fatil cuando se trabaja con grandes vol\u00famenes de datos. X = x valores singulares (diagonal) Se eligieron los valores m\u00e1s altos, los dem\u00e1s se hacen 0m=rango(x)mxd Reconstrucci\u00f3n Figura 4.2 Algoritmo para obtener la matriz LSA Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.119Verdad en extinci\u00f3n Figura 4.3 C\u00e1lculo de la Matriz LSA Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.doc 1 doc 2 doc 3Frecuencia palabra/documentoTokens Alerta Aporte...0 0 0 1...0 0 1 0...1 1 0 0... doc 1 doc 2 doc 3Matr\u00edz LSAMatr\u00edz singular x Para mostrar visualmente en qu\u00e9 consiste la correlaci\u00f3n o cercan\u00eda, podemos ver la Figura 4.4. Cuando la proximidad entre los vectores W1 y W2 -pueden ser, como vimos anteriormente, documentos o bien tokens (palabras)-, es decir , si la distancia angular entre ellos es menor, el coseno o correlaci\u00f3n ser\u00e1 cercana a 1; mientras que, si van en direcciones opuestas, este tender\u00e1 hacia -1 (Trejos, Castillo y Gonz\u00e1lez, 2017). La matriz reducida se utiliza para obtener correlaciones, tales como Spearman (Landauer, Foltz y Laham, 1988), entre los vectores fila (o vectores de palabra) o entre las columnas (documentos). En la Figura 4.3, se presenta un extracto del algoritmo aplicado a los ejemplos de documentos citados anteriormente.120Detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas en el C\u00e1lculo de la similitud de cosenos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Figura 4.5 Cercan\u00eda sem\u00e1ntica calculada en los vectores LSA Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Ahora podemos comparar las cercan\u00edas sem\u00e1nticas encontradas, mediante el m\u00e9todo LSA, entre los documentos analizados como se puede ver en la Figura 4.6. Aunque, este procedimiento tambi\u00e9n puede ser utilizado entre los tokens y palabras. En la Figura 4.5 se muestra como el documento 1 tiene cierta cercan\u00eda tanto al documento 2 como al 3, naturalmente. Sin embargo, al agregar el orden en que aparecen las palabras, seg\u00fan la matriz LSA, vemos que la correlaci\u00f3n es mayor entre los documentos 1 y 2. Estos ejemplos son de car\u00e1cter did\u00e1ctico y pretenden mostrar c\u00f3mo funcionan los algoritmos descritos. Para un an\u00e1lisis exhaustivo se requiere de un corpus de mayor tama\u00f1o (Landauer, Foltz y Laham, 1988), que permita entrenar en forma \u00f3ptima el modelo de LSA. Similitud de cosenos entre documentos doc 1 doc 2 doc 3 doc 1 doc 2 doc 31.00 0.58 0.450.58 1.00 -0.470.45 de Spearman* pvalue < 0.05doc 1 doc 2 doc 3 doc 1 doc 2 doc 31.00 0.80* 0.000.80* 1.00 -0.260.00 -0.26 1.00121Verdad en extinci\u00f3n En nuestro caso, a\u00fan no se cuenta con un corpus lo suficientemente grande como para que la aplicaci\u00f3n de este tipo de aproximaciones brinde resultados adecuados. La captura de un mayor volumen de ejemplos es todav\u00eda un trabajo en marcha. Seguidamente, se muestra el esfuerzo realizado en materia de an\u00e1lisis de redes sem\u00e1nticas y conceptuales. An\u00e1lisis de redes sem\u00e1nticas y conceptuales Los medios de comunicaci\u00f3n modernos, en especial, las redes sociales como Facebook, Twitter, etc., presentan una gran cantidad de contenido textual generado por las personas usuarias en forma de comentarios, revistas y mensajes cortos (Albalawi, Yeap y Benyoucef, 2020). Del mismo modo, los medios noticiosos generan tambi\u00e9n cada d\u00eda nuevos textos (Yzaguirre, Smit y Warren, 2016), que se suman a la vor\u00e1gine de informaci\u00f3n medi\u00e1tica. Estos textos contienen palabras que encierran en s\u00ed conceptos. Estos adquieren un significado, cuando se combinan con otras palabras formando relaciones espec\u00edficas (Bengfort, Bildro y Ojeda 2018, p. 55). Para poder identificar las relaciones entre los conceptos, son muy \u00fatiles los medios visuales. Aunque, si bien las computadoras son muy \u00fatiles en el an\u00e1lisis debido a su precisi\u00f3n y rapidez de c\u00e1lculo (Landauer, Lahan y Derr, 2004), son las personas quienes le dan sentido a la informaci\u00f3n y su capacidad para identificar patrones est\u00e1 muy ligada a lo visual. Por esta raz\u00f3n, los modelos de redes son una herramienta \u00fatil para ese prop\u00f3sito (Bengfort, Bildro y Ojeda 2018, p. 53). Dentro del bagaje de t\u00e9cnicas para el modelado de t\u00f3picos -aquellas que sirven para determinar el tema del texto-, las redes conceptuales han sido utilizadas como una manera de identificar el contenido agregado por las personas usuarias (Albalawi, Yeap y Benyoucef, 2020) y se considera que estas podr\u00edan ser \u00fatiles en la construcci\u00f3n de herramientas para la detecci\u00f3n de noticias falsas. En este sentido, una red es un modelo que muestra relaciones representadas por l\u00edneas, aristas o edges entre actores, denominados nodos, v\u00e9rtices o nodes (Shugars, 2019). En el contexto de la investigaci\u00f3n, interesa en 122Detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas en el contexto costarricense especial estudiar las redes sem\u00e1nticas. En ellas, la unidad conceptual corresponde a los nodos y los enlaces o v\u00ednculos entre ellos, lo que permite mediante la estructura deducir aspectos referentes a la composici\u00f3n como un todo (Lehman, 1992; Cenek et al., 2019). Este complejo de relaciones puede exhibir algunas propiedades espec\u00edficas que las distingue unas de otras (Korzeniewski, 2017, p. 116). En la Figura 4.6 se puede observar un ejemplo de red generada a partir de un texto noticioso. Figura 4.6 Ejemplo de red de tokens generada con NetworkX Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.123Verdad en extinci\u00f3n Para la construcci\u00f3n de las redes sem\u00e1nticas, se sigue el proceso sugerido por Segura y C\u00e9spedes (2015). Inicialmente, se realiza el preprocesamiento, lo cual consiste en la eliminaci\u00f3n de stopwords (palabras vac\u00edas de contenido sem\u00e1ntico, tales como preposiciones, art\u00edculos, conjunciones, etc.) y otras palabras que no agregan carga sem\u00e1ntica (como de alta frecuencia, verbos auxiliares, etc.) En seguida, se lleva a cabo la radicaci\u00f3n, o stemming , para encontrar la ra\u00edz de las palabras y as\u00ed proceder con la lematizaci\u00f3n, es decir, a la simplificaci\u00f3n de las palabras a su forma m\u00e1s simple, la que aparece en los diccionarios. Esto facilita el paso de tokenizaci\u00f3n (separaci\u00f3n del texto en palabras o unidades conceptuales), la identificaci\u00f3n de n-gramas (palabras que aparecen juntas, generalmente bigramas o trigramas) (Bengfort, Bildro y Ojeda, 2018, p. 132), para as\u00ed conformar tanto los nodos como las relaciones existentes entre ellos (Albalawi, Yeap y Benyoucef, 2020; Benjamin et al., 2018). Los grafos conceptuales resultantes son un punto de partida para la detecci\u00f3n del contenido y el hilo conductor de las ideas. Estos ayudan a encontrar conexiones relevantes (Mezaris et al., 2019, p. 29), por sus diferencias estructurales entre el contenido veraz y ficticio. A continuaci\u00f3n, dado el avance obtenido por el grupo, se discuten las dificultades y oportunidades de mejora resultantes a partir de los hallazgos, as\u00ed como el trabajo futuro a implementar. Discusi\u00f3n y trabajo futuro Inicialmente es importante discutir la extracci\u00f3n y an\u00e1lisis de im\u00e1genes para la identificaci\u00f3n de posibles noticias falsas. El avance logrado indica que t\u00e9cnicamente es viable obtener las im\u00e1genes de una noticia y sus componentes principales, as\u00ed como rastrear los sitios donde se ha propagado. De esta manera se obtiene informaci\u00f3n relevante de su din\u00e1mica en l\u00ednea y, con intervenci\u00f3n humana, es posible identificar im\u00e1genes de \u00edndole sospechosa. En este punto, est\u00e1 pendiente mejorar la interfaz para dicha intervenci\u00f3n humana, ya que esta debe ser responsable de alertar a la persona usuaria cuando una imagen ha circulado, de acuerdo con un patr\u00f3n sospechoso, es decir, ha circulado muy r\u00e1pidamente por sitios con baja reputaci\u00f3n.124Detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas en el contexto costarricense En cuanto al an\u00e1lisis de texto para la identificaci\u00f3n de noticias falsas, es importante tomar en cuenta que la estructura inform\u00e1tica de los textos que circulan en internet no es an\u00e1loga al lenguaje natural. Por el contrario, es una reducci\u00f3n que se construye a partir de un lenguaje de marcado, denominado Hypertext Markup Language (HTML). El principal problema a la hora de extraer datos de un sitio web, particularmente en el caso de una noticia, es identificar cu\u00e1les componentes dentro del HTML son los que contienen la informaci\u00f3n que es pertinente; mayor a\u00fan es el problema si consideramos que todos los sitios web pueden tener una estructura y definici\u00f3n distinta. De momento el algoritmo desarrollado es capaz de identificar etiquetas, identificadores o declaraciones dentro del lenguaje HTML del sitio, que, a priori, se asume deber\u00edan contener elementos propios de una noticia. Por ejemplo, la fecha de publicaci\u00f3n de la noticia, t\u00edtulo, autores, etc. La Figura 4.7 muestra un ejemplo de los atributos relacionados con la fecha. Figura 4.7 Declaraci\u00f3n de atributos para la b\u00fasqueda de la fecha de publicaci\u00f3n 125Verdad en extinci\u00f3n Ahora bien, existe adem\u00e1s la limitante de la falta de est\u00e1ndares del contenido noticioso. Esto hace que las etiquetas de persona autora y fecha no se encuentren homologadas en los sitios que distribuyen contenido noticioso y facilita que otros sitios publiquen contenido falso con mayor libertad, ya que a nivel de la estructura del mensaje en l\u00ednea no hay diferencia entre ambos. As\u00ed, se opt\u00f3 por desarrollar una serie de reglas en el algoritmo para extraer informaci\u00f3n particular de cada uno de los sitios que ingresen como par\u00e1metro, obviando con \u00e9xito dicha dificultad. Es vital se\u00f1alar que, en general, el an\u00e1lisis textual cuenta con limitaciones que emergen de la falta de herramientas y avances espec\u00edficos para la lengua espa\u00f1ola, pues la mayor\u00eda de los modelos de an\u00e1lisis asume contextos de habla inglesa. En la regi\u00f3n latinoamericana a\u00fan falta mucho por recorrer para, por ejemplo, al igual que en el mundo anglosaj\u00f3n, se cuente con bases de datos de casos de noticias falsas de un volumen suficiente para el an\u00e1lisis, as\u00ed como m\u00e1s m\u00e9todos de an\u00e1lisis adaptados a las particularidades del idioma espa\u00f1ol. Es indispensable contar a mediano plazo con una base de datos lo suficientemente voluminosa como para facilitar las iniciativas de detecci\u00f3n automatizada de contenido noticioso falso o desinformaci\u00f3n, por lo que se espera este esfuerzo, tambi\u00e9n, contribuya en esa direcci\u00f3n. En relaci\u00f3n con la identificaci\u00f3n de fuentes confiables a partir de la estructura de los dominios de los sitios, esta ha sido, hasta el momento, la aproximaci\u00f3n m\u00e1s eficaz en el contexto del proyecto. Si bien es relativamente sencilla, detecta elementos estructurales de las noticias que los entes productores de contenido falso no pueden evadir. Por ende, resulta un indicador efectivo para validar la fuente del contenido. Otro punto importante para discutir es el uso de las redes conceptuales para la identificaci\u00f3n de patrones en el flujo textual de las noticias. Esta propuesta requiere de intervenci\u00f3n humana experta para interpretar las redes resultantes. Sin embargo, en el contexto investigativo resulta sumamente \u00fatil para validar hip\u00f3tesis o identificar comportamientos emergentes que no son evidentes en la lectura inmediata del texto. Finalmente, dada la experimentaci\u00f3n llevada a cabo por el grupo hasta el momento y el aprendizaje logrado en el proceso, se concluye que es necesario 126Detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas en el contexto costarricense un sistema que, a partir de las t\u00e9cnicas de identificaci\u00f3n empleadas y de la participaci\u00f3n de la persona usuaria, mitigue la incertidumbre de las personas al consumir informaci\u00f3n o noticias en internet. Se espera que la persona usuaria utilice el sistema como una herramienta de apoyo a la toma de decisiones para determinar si un sitio es confiable o no. As\u00ed, para contribuir a la valoraci\u00f3n de la veracidad del contenido de inter\u00e9s, el sistema extraer\u00e1 la informaci\u00f3n de la fuente (enlace) brindada como par\u00e1metro, para procesarlo de acuerdo con las cuatro aproximaciones experimentadas, las cuales constituir\u00e1n m\u00f3dulos del sistema con el cual se interactuar\u00e1. Como resultado, la persona usuaria recibir\u00e1 un resumen visualmente f\u00e1cil de interpretar de los hallazgos obtenidos por cada m\u00f3dulo. De esa manera, se disminuye su incertidumbre en el caso en cuesti\u00f3n. Esta aproximaci\u00f3n tiene la ventaja de facilitar el desarrollo de habilidades para la identificaci\u00f3n de contenido que parece ser falso. As\u00ed, la herramienta de software se visualiza como un desarrollo educativo que muestre a la persona usuaria la informaci\u00f3n adecuada para la toma de decisiones en relaci\u00f3n con posibles casos de noticias falsas. La programaci\u00f3n del sistema se est\u00e1 llevando a cabo modularmente, facilitando la adaptaci\u00f3n futura de nuevos algoritmos computacionales sin alterar el funcionamiento actual del sistema. Este proceso de mejora ir\u00e1 acompa\u00f1ado de retroalimentaci\u00f3n de personas usuarias finales, tanto expertas como del p\u00fablico meta. Si bien, el camino de la investigaci\u00f3n ha mostrado mayores desaf\u00edos que avances implementados, el aprendizaje obtenido robustece el dise\u00f1o y las futuras implementaciones de algoritmos. Lo anterior, ya que se est\u00e1 partiendo de una visi\u00f3n que abraza toda la complejidad del caso y acude al apoyo de diversos actores, entre ellos los algoritmos, para su resoluci\u00f3n y eventual mitigaci\u00f3n en la cotidianeidad de las personas. Referencias bibliogr\u00e1ficas Albalawi, Rania, Tet en extinci\u00f3n Alfaro Flores, Rafael. 2014. \"Evaluaci\u00f3n del efecto en el algoritmo de An\u00e1lisis Sem\u00e1ntico Latente al utilizar colecciones de datos cada vez m\u00e1s grandes para la detecci\u00f3n y extracci\u00f3n de sin\u00f3nimos y su independencia respecto al lenguaje, por medio de su implementaci\u00f3n distribuida.\" Tesis de maestr\u00eda. Instituto Tecnol\u00f3gico de Costa Rica. \u00c1lvarez-Daza, Nathaly, Pablo Pico-Valencia & Juan Holgado-Terriza. 2020. \"Detecci\u00f3n de Noticias Falsas en Redes Sociales Basada en Aprendizaje Autom\u00e1tico y Profundo: Una Breve Revisi\u00f3n Sistem\u00e1tica.\" Iberian Journal of Information http://www.risti. xyz/issues/ristie41.pdf Mordonini & Michele Tomaiuolo. 2018. \"Image-Based Hoax Detection.\" Conferencia presentada en 'Proceedings of the 4th EAI International Conference on Smart Objects and Technologies for Social Good (Goodtechs '18)' en New York, NY , USA: Association for Computing Machinery el 28-30 de noviembre. Bengfort, Benjamin, Rebecca Bildro & Tony Ojeda. 2018. A pplied Text Analysis with Python: Enabling language-Aware Data Products with Machine Learning. O'Reilly Books. Cenek, Martin, Roman Bulkow, Erick Pak, Levi Oyster, Boyd Ching Ashika Mulagada. 2019. \"Semantic Network InteractiveText Mining Framework of Semantic Flows in for Fake 128Detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas en el contexto costarricense News (Online Disinformation) Detection: A Systematic Mapping Gallego, Alejandro. 2017. \"An\u00e1lisis de algoritmos para determinar el nivel de complejidad de textos sanitarios y recomendaciones para mejorar el empoderamiento de un paciente.\" Tesis de grado. Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia. Karimi, Hamid, Proteek Roy, Sari Conferencia presentada 'Proceedings of the 27th International Conference on Computational Linguistics' Santa Fe, New Mexico, USA, del 20-26 de agosto. https:// aclanthology.org/C18-1131 Korzeniewski, Bernard. 2017. \"Conceptual-Network-Based Philosophy We the Mind? \u2014 Can Philosophy Be 2019. Video Verification in the Fake News Era . Springer Nature.129Verdad en extinci\u00f3n Molina, Maria D., Shyam S. Sundar, Thai Le & Dongwon Lee. 2019. \"'Fake News' Is Not Simply False Information: Concept Explication Taxonomy of Survey.\" Conferencia presentada en '2018 IEEE Conference on Multimedia Information Processing and Retrieval (MIPR)', Miami, Florida, USA, del 10-12 de abril. doi: 10.1109/MIPR.2018.00093. Salazar Miranda, Eilyn, Gustavo Tenorio Arce & Luis Naranjo Zeled\u00f3n. 2020. \"Evaluaci\u00f3n de la precisi\u00f3n de los modelos de clasificaci\u00f3n binaria para la identificaci\u00f3n de noticias verdaderas o falsas en Costa Rica.\" Revista Ib\u00e9rica de Sistemas e Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o , no. 38: C\u00e9spedes Vindas. 2015. \"Redes Conceptuales y descontento ciudadano.\" Vig\u00e9simo Informe Estado de la Naci\u00f3n en Desarrollo Humano Sostenible . CONARE. http://repositorio. Detection by Image Montage Recognition.\" Conferencia presentada en 'Proceedings of the 14th International Conference on Availability, Reliability and Security (ARES '19)', New York, USA, del 26-29 de agosto. https://doi.org/10.1145/3339252.3341487130Detecci\u00f3n automatizada de noticias falsas en el contexto costarricense Trejos Zelaya, Javier, William Castillo Elizondo & Jorge Gonz\u00e1lez Varela. 2017. An\u00e1lisis Multivariado de Datos: M\u00e9todos y aplicaciones. Editorial genuine problem of fake news.\" De Zhern, Soo Wooi King, Tan Yi Fei & Wang & Bo Yang. 2020. \"Detecting fake news over online social media via domain reputations and content understanding.\" Tsinghua text mining richsources Earth Halifax, Canada, del 5-9 de octubre. https://iopscience.iop.org/ article/10.1088/1755-1315/34/1/012043131Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica5 Carlos Brenes Peralta / Rolando P\u00e9rez S\u00e1nchez / Ignacio Siles Gonz\u00e1lez Introducci\u00f3n Las llamadas \"noticias falsas\" han ganado creciente inter\u00e9s acad\u00e9mico y sociopol\u00edtico. El estudio de los posibles efectos de la difusi\u00f3n de noticias falsas en la cultura pol\u00edtica y en el devenir democr\u00e1tico, as\u00ed como los mecanismos sociocognitivos y comunicativos que la posibilitan, orientan la investigaci\u00f3n y la discusi\u00f3n p\u00fablica sobre el tema (Tong et al., 2020; Valenzuela et al., 2021; Waisbord, 2018)1. En Costa Rica, las noticias falsas han jugado un papel preponderante por su v\u00ednculo con eventos medi\u00e1ticos particulares (Siles, Carazo y Trist\u00e1n, 2021). Considerando c\u00f3mo las y los costarricenses han interactuado con contenidos en Facebook, las mayores preocupaciones sobre este fen\u00f3meno en Costa Rica se concentraron en tres situaciones concretas: 1) protestas ciudadanas en 2019 que culminaron con la renuncia del entonces Ministro de Educaci\u00f3n P\u00fablica por una serie de pol\u00edticas implementadas, 2) la discusi\u00f3n en el plenario legislativo sobre la importancia de las noticias falsas como problema democr\u00e1tico (tambi\u00e9n en el 2019), y 3) la emergencia sanitaria ocasionada por el coronavirus SARS-CoV-2 desde marzo 2020 (Carazo, Trist\u00e1n 1 Este cap\u00edtulo se public\u00f3 originalmente en la revista Cuadernos.info. La referencia completa de su publicaci\u00f3n es: Brenes Peralta, C., P\u00e9rez S\u00e1nchez, R., & Siles Gonz\u00e1lez, I. (2021). Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica. Cuadernos.Info, (49), 214-238. https://doi.org/10.7764/cdi.49.27437132Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica y Siles, 2020). Las noticias falsas tambi\u00e9n fueron objeto de atenci\u00f3n p\u00fablica en Costa Rica cuando sirvieron como insumo para una marcha xenof\u00f3bica contra nicarag\u00fcenses a mediados de 2018 (Carazo, Trist\u00e1n y Siles, 2020). Las primeras unidades de verificaci\u00f3n de datos en Costa Rica fueron creadas en 2018. Medios de comunicaci\u00f3n impresos fundaron No Coma Cuento (La Naci\u00f3n ) y No se Vaya Pollo (La Teja ) en enero de 2018, de cara al proceso electoral de ese a\u00f1o. En la segunda mitad de 2018, pasadas las elecciones presidenciales, surgieron unidades como No Caiga (CRHoy.com ) y Doble Check (Universidad de Costa Rica). Un a\u00f1o m\u00e1s tarde, en 2019, fueron las instituciones p\u00fablicas quienes establecieron nuevas iniciativas para contrarrestar la difusi\u00f3n de noticias falsas: la Presidencia de la Rep\u00fablica de Costa Rica lanz\u00f3 una plataforma llamada Gobierno Aclara y el Tribunal Supremo de Elecciones estableci\u00f3 acuerdos con Facebook y Twitter en materia de alfabetizaci\u00f3n ciudadana (v\u00e9ase cap\u00edtulo 1). En ese contexto costarricense, el presente estudio considera tres aspectos asociados a las noticias falsas: la frecuencia con que las personas identifican noticias que no son totalmente verdaderas en medios de comunicaci\u00f3n, redes sociales y WhatsApp; la autopercepci\u00f3n sobre la capacidad de reconocer noticias falsas, y si las personas comparten noticias que consideraban falsas por medio de las redes sociales y WhatsApp. Espec\u00edficamente, se analizan los predictores psicosociales y sociodemogr\u00e1ficos de la exposici\u00f3n, autopercepci\u00f3n de la capacidad de reconocimiento y difusi\u00f3n de noticias falsas entre personas adultas costarricenses. El trabajo est\u00e1 basado en una encuesta representativa de 805 personas, realizada en mayo de 2019. Los resultados reflejan una asociaci\u00f3n positiva entre el autoritarismo de derecha y la difusi\u00f3n intencional de noticias falsas en redes sociales. A nivel motivacional, existen asociaciones positivas entre una motivaci\u00f3n defensiva y la exposici\u00f3n a noticias falsas en medios de comunicaci\u00f3n y WhatsApp, as\u00ed como asociaciones entre motivaciones defensivas y de precisi\u00f3n con la autopercepci\u00f3n de la capacidad de reconocer noticias falsas. A nivel sociodemogr\u00e1fico, mujeres, personas con mayor nivel educativo y aquellas m\u00e1s j\u00f3venes afirmaron estar m\u00e1s expuestas a noticias falsas; mientras que hombres y personas con mayor educaci\u00f3n afirman ser m\u00e1s capaces de identificar noticias falsas. 133Verdad en extinci\u00f3n Las noticias falsas como objeto de estudio Un importante debate acad\u00e9mico se ha centrado en c\u00f3mo definir una noticia falsa. En la literatura cient\u00edfica se pueden encontrar hasta doce definiciones distintas de noticias falsas. Egelhofer y Lecheler (2019) integraron las distintas definiciones y proponen una conceptualizaci\u00f3n de noticias falsas a partir de dos dimensiones. Primero, el g\u00e9nero de las noticias falsas, el cual consiste en la creaci\u00f3n deliberada de desinformaci\u00f3n pseudoperiod\u00edstica. Segundo, la etiqueta de las noticias falsas, la cual consiste en la instrumentalizaci\u00f3n del t\u00e9rmino para deslegitimar a los medios de comunicaci\u00f3n. En este manuscrito se trabaja desde la primera dimensi\u00f3n de las noticias falsas. Las noticias falsas pueden distinguirse por tres caracter\u00edsticas que las diferencian de las falsedades, el periodismo de baja calidad o errores en comunicaci\u00f3n. Una noticia debe considerarse como falsa si, primero, posee un bajo nivel de facticidad. Esto quiere decir que, aunque una noticia falsa puede tener informaci\u00f3n correcta, la mayor\u00eda de su contenido es fabricado o falso (Tandoc, Lim y Ling, 2018). Una segunda caracter\u00edstica es que las noticias falsas imitan la forma del contenido de las noticias period\u00edsticas. Como resultado de esta imitaci\u00f3n, las audiencias pueden confundir las noticias falsas como genuinas y cre\u00edbles (Mustafaraj y Metaxas, 2017). Una tercera caracter\u00edstica de las noticias falsas es que son creadas desde motivaciones pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas o financieras para enga\u00f1ar deliberadamente a una audiencia (Tandoc, Lim y Ling, 2018). Las noticias falsas se discuten com\u00fanmente en el contexto del estudio de la desinformaci\u00f3n y la informaci\u00f3n err\u00f3nea. Mientras la informaci\u00f3n err\u00f3nea refiere a informaci\u00f3n incorrecta o sesgada que se difunde de manera no intencional, la desinformaci\u00f3n consiste en informaci\u00f3n incorrecta o sesgada que se difunde deliberadamente (Lazer et al., 2018). Por tanto, el concepto de las noticias falsas se ubica mejor dentro de la literatura sobre desinformaci\u00f3n. Conceptos como la desinformaci\u00f3n, los rumores, las teor\u00edas de conspiraci\u00f3n y la propaganda pueden clasificarse como noticias falsas, si cumplen las tres caracter\u00edsticas mencionadas (Egelhofer y Lecheler, 2019). La figura 5.1 consolida las tres caracter\u00edsticas definitorias de las noticias falsas.134Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica Tiene un bajo nivel de facticidad Su dise\u00f1o y contenido imitan las noticias period\u00edsticas Son creadas con la intenci\u00f3n de enga\u00f1ar\u00bfQu\u00e9 es una noticia falsa? Esta posee tres caracter\u00edsticas Figura 5.1 Caracter\u00edsticas definitorias de las noticias falsas Fuente: Elaboraci\u00f3n propia La investigaci\u00f3n sobre noticias falsas ha girado alrededor de dos grandes ejes: exposici\u00f3n y difusi\u00f3n. El primer grupo de investigaciones se ha interesado en entender cuestiones de exposici\u00f3n , es decir, \"la medida en que miembros de la audiencia han encontrado mensajes o clases de mensajes/contenidos espec\u00edficos de los medios de comunicaci\u00f3n\" (Slater, 2004, p. 168). En el caso de las noticias falsas, la exposici\u00f3n se refiere a las din\u00e1micas involucrados en la recepci\u00f3n de noticias que se perciben como falsas (Tandoc et al., 2018; Wagner y Boczkowski, 2019). Se privilegia as\u00ed la forma en que las personas se relacionan con contenido catalogado como falso, c\u00f3mo lo reciben y c\u00f3mo lo interpretan. Estas investigaciones han demostrado que la prevalencia de la aceptaci\u00f3n de noticias falsas var\u00eda entre personas. Por ejemplo, la creencia en noticias falsas se ha asociado con el dogmatismo y el fundamentalismo religioso (Bronstein et al., 2019); mientras que la efectividad de estrategias correctivas para contrarrestar los efectos negativos de las noticias falsas en factores cognitivos es mayor en personas con un dominio m\u00e1s avanzado de habilidades cognitivas (De keersmaecker y Roets, 2017). Un segundo eje de investigaci\u00f3n se ha centrado en din\u00e1micas de difusi\u00f3n de noticias falsas, es decir, en entender c\u00f3mo las noticias falsas alcanzan a diferentes segmentos de la poblaci\u00f3n. Estas investigaciones promueven una perspectiva que busca situar las noticias falsas en un contexto m\u00e1s amplio de producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y consumo (Hoffman, Taylor y Bradshaw, 2019). Seg\u00fan estas 135Verdad en extinci\u00f3n investigaciones, un primer factor que condiciona la difusi\u00f3n de las noticias falsas es el acceso a tecnolog\u00edas espec\u00edficas. Estos trabajos se centran en el papel de procedimientos algor\u00edtmicos en la forma en que ciertos contenidos adquieren visibilidad en ciertos grupos sociales (Diakopoulos, 2019). Investigaciones m\u00e1s recientes han destacado la creciente importancia de WhatsApp como veh\u00edculo para la difusi\u00f3n de noticias falsas, dado el crecimiento de su uso como medio informativo sobre diversos temas (Newman et al., 2019; Valenzuela, Bachmann y Bargsted, 2021). Al igual que el grupo de investigaciones sobre exposici\u00f3n, estas investigaciones concluyen que factores psicosociales tambi\u00e9n condicionan la difusi\u00f3n de noticias falsas. Se considera central en este estudio evaluar el papel que juega el conservadurismo y sus correlatos psicosociales en el reconocimiento y difusi\u00f3n de noticias falsas. A nivel internacional, espec\u00edficamente en el marco del estudio de los procesos electorales de Donald Trump, en Estados Unidos, y Jair Bolsonaro, en Brasil, se ha encontrado una asociaci\u00f3n entre actitudes y discursos vinculados al conservadurismo y la difusi\u00f3n de noticias falsas (Van der Linden et al., 2020; Ituassu et al., 2019; De la Silva y Larkins, 2019). Estas asociaciones son relevantes de estudiar en Costa Rica en un marco no electoral. Ya otras personas autoras han encontrado este correlato fuera de las comunicaciones pol\u00edticas electores (Guess et al., 2019), por lo que su estudio a nivel local permite aportar a la comprensi\u00f3n de la g\u00e9nesis de la difusi\u00f3n de este tipo de noticias. Marco te\u00f3rico: predictores psicosociales y sociodemogr\u00e1ficos de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas Esta investigaci\u00f3n examina la asociaci\u00f3n de variables psicosociales con los tres aspectos sobre noticias falsas. Interesa considerar dos \u00e1mbitos: por un lado, aspectos tradicionalmente vinculados a una configuraci\u00f3n de la personalidad que favorece la legitimaci\u00f3n de actitudes conservadoras y que refiere a la valoraci\u00f3n del sustento ideol\u00f3gico de la aceptaci\u00f3n de noticias falsas y, por otro lado, un \u00e1mbito motivacional, ligado a mecanismos cognitivos que favorecen la aceptaci\u00f3n y reproducci\u00f3n de noticias falsas. El primer \u00e1mbito se refiere tanto a la legitimaci\u00f3n de actitudes autoritarias como de la jerarquizaci\u00f3n 136Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica social, mientras que el segundo \u00e1mbito se vincula a la importancia de estar al tanto de la actualidad y de evaluar la informaci\u00f3n recibida. Autoritarismo, dominancia social y noticias falsas Con respecto al primer \u00e1mbito, a partir de la teor\u00eda de la personalidad autoritaria (Adorno, Frenkel-Brunswik, Levinson y Sanford, 1950), Altemeyer (1996) concentr\u00f3 su investigaci\u00f3n en lo que defini\u00f3 como autoritarismo de derecha, compuesto por tres componentes ya presentes en el modelo original de Adorno et al. (1950): la sumisi\u00f3n autoritaria, la agresi\u00f3n autoritaria y el convencionalismo. El autoritarismo se entiende como producto de la obediencia irrestricta a autoridades (sumisi\u00f3n autoritaria), el recurrir al castigo como medio leg\u00edtimo de control social (agresi\u00f3n autoritaria) y el respaldo a un sistema tradicional de normas (convencionalismo) (Altemeyer, 1981; 1996). As\u00ed, las personas autoritarias abogan por el castigo durante la infancia, deploran la indulgencia en los tribunales y creen que las reformas penales solo animan a quienes delinquen a continuar cometiendo actos ilegales (Altemeyer, 1996). Aunado a lo anterior, la teor\u00eda de la dominancia social considera que la organizaci\u00f3n social humana tiende a estructurarse jer\u00e1rquicamente. Esta noci\u00f3n implica que un grupo se ubica en una posici\u00f3n hegem\u00f3nica, con un valor intr\u00ednseco a poseer poder pol\u00edtico, social y un acceso privilegiado a recursos socioecon\u00f3micos y al bienestar social (Pratto, Sidanius, Stallworth y Melle, 1994). Estos grupos construyen discursos sociales e hist\u00f3ricos que les permiten legitimar las asimetr\u00edas sociales y dar explicaciones que justifiquen lo que ellos consideran grupos inferiores (Sidanius, Pratto, Van Laar y Levin, 2004). Los constructos de autoritarismo de derechas y de dominancia social est\u00e1n relacionados, pero no son sin\u00f3nimos. De conformidad con lo planteado por Bilewicz et al. (2017), Crowson y Brandes (2017) y Vega et al. (en prensa), la dominancia social refiere al respaldo de actitudes antidemocr\u00e1ticas que legitiman la desigualdad estructural. En cambio, el autoritarismo se concentra en la defensa de valores asociados a las sociedades tradicionales, en donde la religi\u00f3n juega un papel central como dador de sentido de dichos valores. 137Verdad en extinci\u00f3n Seg\u00fan Vega et al., (en prensa), la presencia de actitudes que respaldan el autoritarismo y la dominancia social en las sociedades actuales se ha asociado con una insatisfacci\u00f3n hacia la pol\u00edtica, lo cual implica un rechazo generalizado al actuar de la clase pol\u00edtica, como resultado de la valoraci\u00f3n de que quienes la conforman no est\u00e1n cumpliendo con su rol. Esta insatisfacci\u00f3n -nombrada animadversi\u00f3n hacia la pol\u00edtica (Vega Jim\u00e9nez et al., en prensa)- puede variar dependiendo de las pol\u00edticas de gobierno, el estado de la econom\u00eda y el actuar de las instituciones estatales (Ram\u00f3n Montero, Zmerli y Newton, 2008). Los antecedentes sobre la relaci\u00f3n de estos factores con las noticias falsas han mostrado que las personas con mayores puntajes de autoritarismo consumen menos diversidad de fuentes de noticias (Sindermann, Elhaib, Moshagen y Montag, 2020). Asimismo, altos puntajes de autoritarismo y dominancia social se asocian con una mayor tolerancia a la difusi\u00f3n de contenido falso por parte de personas pol\u00edticas ideol\u00f3gicamente cercanas (De keersmaecker y Roets, 2019). La dimensi\u00f3n motivacional de la exposici\u00f3n y procesamiento de noticias falsas Con respecto al segundo \u00e1mbito psicosocial en estudio, referido al plano motivacional de la exposici\u00f3n y procesamiento de las noticias falsas, la teor\u00eda del razonamiento motivado ha sido importante para comprender c\u00f3mo la selecci\u00f3n y procesamiento de contenido noticioso var\u00eda seg\u00fan las motivaciones de las personas (Taber y Lodge, 2006; Winter et al., 2016). Esta teor\u00eda propone que las motivaciones individuales influyen en los procesos cognitivos que utilizan las personas para seleccionar y procesar informaci\u00f3n (Kunda, 1990). La motivaci\u00f3n se define como \"cualquier deseo, anhelo o preferencia que involucra el resultado de una tarea de razonamiento\" (Kunda, 1990, p. 480). Hay dos motivaciones que se consideran centrales: la motivaci\u00f3n defensiva y la motivaci\u00f3n de precisi\u00f3n (Leeper y Slothuus, 2014). Las personas motivadas defensivamente seleccionan y procesan informaci\u00f3n para validar y proteger sus actitudes, creencias y comportamientos existentes (Kunda, 1990). Prefieren informaci\u00f3n que refuerza sus conclusiones deseadas y valoran esta de manera m\u00e1s positiva, mientras que desacreditan 138Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica informaci\u00f3n discordante. En cambio, las personas motivadas por precisi\u00f3n utilizan estrategias cognitivas para llegar a una conclusi\u00f3n correcta sobre un tema espec\u00edfico. Procesan la informaci\u00f3n de manera objetiva, independientemente de si esta refuerza sus propias creencias y actitudes. La evidencia sobre las motivaciones defensiva y de precisi\u00f3n proviene mayoritariamente de la manipulaci\u00f3n experimental de estas motivaciones. Estos estudios se han complementado con otros correlacionales, que utilizan mediciones en encuestas para capturar las dimensiones conceptuales de las motivaciones (Federico y Schneider, 2007). Varios estudios han sugerido que, a nivel de diferencias individuales, la necesidad de cognici\u00f3n ( need for cognition ) es equivalente a una manipulaci\u00f3n experimental de la motivaci\u00f3n de precisi\u00f3n (Nir, 2011; Cacioppo et al., 1996). Esta necesidad se define como la tendencia cr\u00f3nica de las personas hacia el disfrute de actividad cognitiva que implique un esfuerzo (Cacioppo y Petty 1982; Cacioppo et al., 1996). En cambio, la definici\u00f3n operacional de la motivaci\u00f3n defensiva puede capturarse mediante la necesidad de evaluaci\u00f3n (Nir, 2011). Esta necesidad se refiere a la tendencia cr\u00f3nica de las personas a formar juicios y pensamientos evaluativos (Jarvis, Blair y Petty, 1996). La necesidad de evaluaci\u00f3n se ha asociado positivamente con una evaluaci\u00f3n m\u00e1s intensa de las personas candidatas pol\u00edticas (Bizer et al., 2002; 2004), con un mayor compromiso partisano y una menor ambivalencia pol\u00edtica (Federico y Schneider 2007). Varias personas autoras han aplicado la teor\u00eda del razonamiento motivado al contexto de las noticias falsas. Se ha argumentado, como consecuencia, que la motivaci\u00f3n defensiva es un factor importante para entender por qu\u00e9 las personas le prestan atenci\u00f3n y creen que las noticias falsas de tipo proactitudinal son veraces (Beck, 2017). Adem\u00e1s, se ha sugerido que las noticias falsas influyen en la adquisici\u00f3n o reforzamiento de ideas falsas sobre diversos temas y que algunas personas son resistentes a correcciones expl\u00edcitas de estas ideas, debido a la influencia de sesgos cognitivos en el procesamiento de la informaci\u00f3n que activa una motivaci\u00f3n defensiva (Berinsky, 2017). Esto explicar\u00eda por qu\u00e9 el fact-checking solamente tendr\u00eda un efecto cuando la correcci\u00f3n de ideas falsas no contradice la conclusi\u00f3n deseada de una persona 139Verdad en extinci\u00f3n (Hameleers y Van der Meer, 2019). En cambio, otros estudios han encontrado que personas entrenadas en estrategias de pedagog\u00eda de medios son influenciadas m\u00e1s por una motivaci\u00f3n de precisi\u00f3n -que por una motivaci\u00f3n defensiva- al procesar noticias falsas (Kahne y Bowyer, 2017). No se encontraron investigaciones que examinen la relaci\u00f3n entre la necesidad de evaluaci\u00f3n -como proxy conceptual de una motivaci\u00f3n defensiva- y la necesidad de cognici\u00f3n -como proxy de una motivaci\u00f3n de precisi\u00f3n- con las noticias falsas. No obstante, se considera relevante estudiar la relaci\u00f3n entre ambos constructos con los tres aspectos de estudio sobre noticias falsas, dada la aplicabilidad de la teor\u00eda de razonamiento motivado para explicar la dimensi\u00f3n motivacional de la exposici\u00f3n, procesamiento y difusi\u00f3n de contenido noticioso y falso, as\u00ed como la utilidad de la necesidad de cognici\u00f3n y la necesidad de evaluaci\u00f3n para operacionalizar el razonamiento motivado en estudios correlacionales. Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas en el estudio de las noticias falsas Junto a las dimensiones psicosociales propuestas en este estudio, es relevante considerar variables sociodemogr\u00e1ficas que pueden contribuir a la comprensi\u00f3n de la aceptaci\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas. En particular, se considera la edad, el sexo, la zona geogr\u00e1fica de residencia y el nivel educativo. La edad y la zona geogr\u00e1fica son relevantes, ya que refieren a formas de uso y acceso al contenido noticioso. Estas se asocian a las diferencias generacionales, vinculadas tanto al empleo de las tecnolog\u00edas digitales como a las brechas prevalecientes que limitan el acceso y uso en las zonas rurales. El nivel educativo es importante, porque pueden darse diferencias en el tipo de contenido, fuentes informativas y la evaluaci\u00f3n de estos en funci\u00f3n del nivel educativo. Con respecto al sexo, es necesario indagar si existen diferencias a nivel actitudinal o en los factores motivacionales que favorezcan o limiten la aceptaci\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas. La investigaci\u00f3n precedente ofrece pocos resultados que orienten con m\u00e1s claridad la relaci\u00f3n entre caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y aspectos sobre las noticias falsas. Rampersad y Althiyabi (2020) encontraron que la edad, m\u00e1s que la educaci\u00f3n o el sexo, explican la aceptaci\u00f3n de noticias falsas. 140Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica En lo referente a la educaci\u00f3n, estos autores lograron determinar que un mayor nivel educativo se asocia a una menor aceptaci\u00f3n de noticias falsas. Preguntas de investigaci\u00f3n Como preguntas de investigaci\u00f3n orientadoras de este estudio se plantean las siguientes: 1. \u00bfCu\u00e1l es la asociaci\u00f3n existente entre la exposici\u00f3n, la autopercepci\u00f3n sobre la capacidad de reconocimiento y difusi\u00f3n de noticias falsas y el respaldo a actitudes conservadoras, expresadas en altos puntajes de autoritarismo y dominancia social? 2. \u00bfCu\u00e1l es la asociaci\u00f3n entre los tres aspectos sobre noticias falsas y los factores motivacionales de consumo de noticias asociados a la necesidad de evaluaci\u00f3n y la necesidad de cognici\u00f3n? 3. \u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre los tres aspectos sobre noticias falsas y la edad, g\u00e9nero, nivel educativo y la zona geogr\u00e1fica de residencia de las personas? Metodolog\u00eda Participantes Se reclutaron a 805 personas de todo el pa\u00eds, en el marco de una encuesta a personas que utilizan tel\u00e9fonos celulares, la cual abarca el 97 % de la poblaci\u00f3n mayor de 18 a\u00f1os en Costa Rica (Encuesta Nacional de Hogares, 2017). Se recurri\u00f3 a un muestreo estratificado aleatorio, tomando como marco muestral el Plan Nacional de Numeraci\u00f3n de la Superintendencia de Telecomunicaciones (SUTEL). Las personas se contactaron directamente a su tel\u00e9fono celular solicitando su disposici\u00f3n a participar en el estudio. Como criterios de inclusi\u00f3n, se entrevistaron solamente personas mayores de 18 a\u00f1os y con nacionalidad costarricense. La recolecci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo del 13 al 19 de mayo del 2019, mediante entrevistas telef\u00f3nicas realizadas en horarios de ma\u00f1ana, tarde y noche. El 67 % de la muestra son mujeres, con una edad que oscila entre los 18 y 88 a\u00f1os (M=38.83, DT=15.75). Un 42 % de las personas tienen educaci\u00f3n 141Verdad en extinci\u00f3n primaria, un 37 % educaci\u00f3n secundaria y un 21 % educaci\u00f3n universitaria. Considerando un nivel de confianza del 95 %, se estima un error muestral de \u00b13,45 puntos porcentuales. Esto significa que toda generalizaci\u00f3n que se haga con base en estos datos debe referirse estrictamente al 97 % de la poblaci\u00f3n costarricense con tel\u00e9fono celular y no a la poblaci\u00f3n en su totalidad. A cada persona encuestada se indic\u00f3 que la participaci\u00f3n en la encuesta era voluntaria, y el tratamiento de los datos confidencial y an\u00f3nimo. Aclarado esto, se le solicit\u00f3 su acuerdo verbal en participar en la encuesta. Instrumentos Para medir el autoritarismo, se recurri\u00f3 a la Escala de Autoritarismo de Derecha de Altemeyer (1996), espec\u00edficamente la versi\u00f3n corta de 6 \u00edtems. Se utiliz\u00f3 una escala Likert de 5 puntos, en la que (1) significa totalmente en desacuerdo y (5) totalmente de acuerdo. Un ejemplo de \u00edtem es el siguiente: \"Las leyes de dios sobre la pornograf\u00eda, el aborto y el matrimonio deben ser seguidas estrictamente, sus transgresiones deben ser castigadas\". Se obtuvo un alfa de Cronbach de .79. Para estudiar la legitimaci\u00f3n de las jerarqu\u00edas sociales y la desigualdad, se emple\u00f3 la Escala la de Dominancia Social elaborada por Sidanius y Pratto (1999), utilizando una versi\u00f3n reducida de 8 \u00edtems. Consiste en una escala tipo Likert de 5 puntos (1 = totalmente en desacuerdo, 5 = totalmente de acuerdo). Est\u00e1 compuesta por dos subescalas: 4 \u00edtems que miden respaldo de las jerarqu\u00edas sociales, mientras que los otros cuatro miden actitudes a favor de la igualdad social. Un ejemplo de los \u00edtems correspondientes a respaldo de las jerarqu\u00edas es el siguiente: \"Para salir adelante en la vida, algunas veces es necesarios pasar por encima de las otras personas\". Adicionalmente, uno para las actitudes a favor de la igualdad es el que se presenta a continuaci\u00f3n: \"Tendr\u00edamos menos problemas si trat\u00e1ramos a los diferentes grupos sociales m\u00e1s equitativamente\". Se obtuvo un coeficiente de consistencia interna de .66 (jerarquizaci\u00f3n social) y .68 (igualdad).142Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica Para la medici\u00f3n del descontento hacia la pol\u00edtica y sus representantes, se recurri\u00f3 a la Escala de la animadversi\u00f3n hacia los pol\u00edticos, desarrollada por Vega et al., (en prensa), compuesta por 10 \u00edtems en una escala Likert de 5 puntos (1 = totalmente en desacuerdo, 5 = totalmente de acuerdo). Un ejemplo de los \u00edtems es el siguiente: \"Los pol\u00edticos lo \u00fanico que quieren es sacar provecho personal al ser nombrados en el gobierno\". Se obtuvo un coeficiente de Cronbach de .91. Para estudiar la necesidad de cognici\u00f3n, se utiliz\u00f3 la versi\u00f3n corta de dos \u00edtems desarrollada por el American National Election Study (2013). Se recurri\u00f3 a una escala Likert de 5 puntos (1 = totalmente en desacuerdo, 5 = totalmente de acuerdo). Los dos \u00edtems son \"yo prefiero resolver problemas complejos en vez de problemas simples\" y \"me gusta tener la responsabilidad de manejar una situaci\u00f3n que requiere pensar mucho.\" La medida obtuvo una consistencia interna de .54. Se utiliz\u00f3 la escala reducida de tres \u00edtems para medir la necesidad de evaluaci\u00f3n (Bizer et al., 2004). Es una escala Likert de 5 puntos, en la que (1) significa totalmente en desacuerdo y (5) totalmente de acuerdo. Los tres \u00edtems son \"tengo una opini\u00f3n sobre casi todo\", \"para m\u00ed es importante tener una opini\u00f3n acerca de si algo es bueno o malo\" y \"es muy importante para m\u00ed tener una opini\u00f3n fuerte.\" Se obtuvo un alfa de Cronbach de .59. Para medir la exposici\u00f3n a noticias falsas se formul\u00f3 una pregunta que indaga en la frecuencia de exposici\u00f3n a noticias falsas en medios de comunicaci\u00f3n, redes sociales y WhatsApp. Se emple\u00f3 una escala de respuesta de 5 puntos, que va de nunca (1) a siempre (5). Para estudiar la autopercepci\u00f3n sobre la capacidad de reconocer noticias falsas, se formul\u00f3 una pregunta para indagar la frecuencia con la que la persona logra identificar noticias que considera que no son totalmente verdaderas, en medios de comunicaci\u00f3n, redes sociales y WhatsApp. Igualmente, emple\u00f3 una escala de respuesta de 5 puntos, que va de nunca (1) a siempre (5). Se indag\u00f3 si las personas compartieron noticias que consideraban eran falsas. Para ello se consult\u00f3 directamente si se hab\u00edan compartido noticias de este tipo en redes sociales o por WhatsApp. Se utiliz\u00f3 una respuesta dicot\u00f3mica: s\u00ed/no.143Verdad en extinci\u00f3n Como variables sociodemogr\u00e1ficas se consideraron la edad, el nivel educativo, el sexo y la provincia de residencia. Para fines anal\u00edticos, la variable edad se recodific\u00f3 en tres grupos -de 18 a 34 a\u00f1os, entre 35 y 54 a\u00f1os y 55 a\u00f1os y m\u00e1s. La medida de educaci\u00f3n se recodific\u00f3 en tres grupos -educaci\u00f3n primaria, secundaria y universitaria. La variable con las siete provincias costarricenses de residencia se recodific\u00f3 en una variable dicot\u00f3mica, en la que la categor\u00eda valle central incluye la residencia en las provincias de San Jos\u00e9, Heredia, Alajuela y Cartago. La categor\u00eda fuera del valle central comprende las provincias costeras de Puntarenas, Lim\u00f3n y Guanacaste. Procedimiento Se realiz\u00f3 una encuesta telef\u00f3nica a personas costarricenses mayores de 18 a\u00f1os, del 13 al 17 de mayo de 2019, durante la ma\u00f1ana, tarde y noche. Durante la encuesta se mantuvo control de las cuotas correspondientes a la distribuci\u00f3n nacional por provincia, sexo y edad (ver Encuesta Nacional de Hogares, 2017). Se ponder\u00f3 la variable educaci\u00f3n para equilibrar los niveles de primaria y secundaria. Como procedimiento de an\u00e1lisis, se realizaron an\u00e1lisis descriptivos b\u00e1sicos generales y an\u00e1lisis de factores exploratorios. Adem\u00e1s, se estimaron varios modelos de regresi\u00f3n jer\u00e1rquica y de regresi\u00f3n log\u00edstica utilizando el m\u00e9todo stepwise , para conocer el impacto relativo de las medidas psicosociales y sociodemogr\u00e1ficas sobre la exposici\u00f3n, autopercepci\u00f3n sobre la capacidad de reconocimiento y difusi\u00f3n de noticias falsas. Resultados An\u00e1lisis descriptivos b\u00e1sicos Para comenzar, se examinaron tendencias de exposici\u00f3n a noticias falsas. Se pregunt\u00f3 sobre la frecuencia con la que las personas tienden a encontrar noticias que no son completamente verdaderas en medios de comunicaci\u00f3n, redes sociales y v\u00eda WhatsApp. En promedio, en una escala de 1 a 5, las personas 144Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica encuestadas encontraron noticias falsas con igual frecuencia en las redes sociales (M = 3.02; DT = 1.18) y en los medios de comunicaci\u00f3n ( M = 2.96; DT = 1.12). Adem\u00e1s, este promedio es similar al de la frecuencia de exposici\u00f3n a noticias falsas v\u00eda WhatsApp ( M = 2.90; DT = 1.25). Tambi\u00e9n se pregunt\u00f3 si las personas han compartido noticias que consideraban como falsas. En el caso de redes sociales, un 19 % de las personas contest\u00f3 de manera afirmativa (mientras que el 81 % afirm\u00f3 no haberlo hecho). El n\u00famero es casi id\u00e9ntico en el caso de WhatsApp: un 18 % comparti\u00f3 noticias falsas y un 82 % afirm\u00f3 que no. Finalmente, un 36 % de la muestra afirm\u00f3 tener mucha o demasiada capacidad para reconocer las noticias falsas, un 33 % dijo ser \"algo\" capaz y un 30 % consider\u00f3 que tiene poca o ninguna capacidad. Predictores de la exposici\u00f3n, autopercepci\u00f3n sobre capacidad de reconocimiento y difusi\u00f3n de noticias falsas Para conocer el impacto relativo de las medidas psicosociales sobre la exposici\u00f3n y autopercepci\u00f3n sobre la capacidad de reconocer noticias falsas, considerando la edad, el sexo, el nivel educativo y la regi\u00f3n geogr\u00e1fica como variables intervinientes, se calcularon cuatro modelos de regresi\u00f3n jer\u00e1rquico utilizando el m\u00e9todo stepwise . Se estim\u00f3 un modelo jer\u00e1rquico para cada variable dependiente: la exposici\u00f3n a noticias falsas en medios de comunicaci\u00f3n, la exposici\u00f3n en redes sociales, la exposici\u00f3n v\u00eda WhatsApp y la autopercepci\u00f3n sobre la capacidad de reconocer noticias falsas. Se utilizaron los mismos predictores en cada regresi\u00f3n jer\u00e1rquica. En el primer nivel de regresi\u00f3n se incluyeron la necesidad de cognici\u00f3n y la necesidad de evaluaci\u00f3n. En el segundo nivel se incorporaron autoritarismo, animadversi\u00f3n hacia la clase pol\u00edtica, dominancia social e igualitarismo. En el tercer nivel se incluyeron el nivel educativo, la edad, la regi\u00f3n geogr\u00e1fica y el sexo. Los resultados completos de los modelos de regresi\u00f3n se presentan en la Tabla 5.1. Por motivos de espacio, se describen a continuaci\u00f3n los resultados del tercer nivel jer\u00e1rquico de cada regresi\u00f3n. 145Verdad en extinci\u00f3n La exposici\u00f3n a noticias falsas en medios de comunicaci\u00f3n se asoci\u00f3 con altos puntajes en necesidad de evaluaci\u00f3n ( = .09, p < .05) y un nivel educativo universitario ( = 42, p < .01) -en comparaci\u00f3n con estudios primarios, R2 (N = 707) = .05, F (13 694) = 2.73, p < .01). Por su parte, una mayor frecuencia de exposici\u00f3n a noticias falsas en redes sociales se asoci\u00f3 a personas con estudios universitarios -en comparaci\u00f3n con aquellas con educaci\u00f3n primaria ( = .32, p < .01)-, a personas con edades entre 18 a 24 a\u00f1os -en comparaci\u00f3n con las de 55 a\u00f1os o m\u00e1s ( = -.28, p < .01)- y las de sexo femenino ( = .21, p < .01), R2 (N = 693) = .12, F (14 679) = 6.39, p < .01). La exposici\u00f3n a noticias falsas v\u00eda WhatsApp es mayor entre personas con altos puntajes en la necesidad de evaluaci\u00f3n ( = .10, p < .05), bajos puntajes en dominancia social ( = -.10, p < .05) y aquellas con educaci\u00f3n universitaria - en comparaci\u00f3n con las de nivel primario ( = .57, p < .01), R2 (N = 696) = .32, F (13 683) = 5.82, p < .01. Una mayor autopercepci\u00f3n sobre la capacidad de reconocer noticias falsas se asoci\u00f3 con el sexo masculino ( = -33, p < .01), con niveles de educaci\u00f3n secundaria ( = .34, p < .01) y universitaria ( = .52, p < .01), as\u00ed como con altos puntajes en necesidad de cognici\u00f3n ( = .09, p < .05) y necesidad de evaluaci\u00f3n ( = .09, p < .05), R2 (N = 706) = .36, F (13 693) = 7.77, p < .01).146Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica Predictores Modelo 1 Need cognition Need evaluate Modelo 2 Need cognition Need evaluate Autoritarismo Animadversi\u00f3n Dominancia Igualitarismo Modelo 3 Need cognition Need evaluate Autoritarismo Animadversi\u00f3n Dominancia Igualitarismo Secundaria Universitaria 35-54 a\u00f1os 55 a\u00f1os o m\u00e1s Fuera .01, .017 .08, .23 -.09, -.10, -.14, .02 IC * p < .05. **p < .01 Nota 2. ENFM: exposici\u00f3n a noticias falsas en medios de comunicaci\u00f3n; ENFRS: exposici\u00f3n noticias falsas en redes sociales; ENFW: exposici\u00f3n noticias falsas v\u00eda WhatsApp; CRNF: autopercepci\u00f3n sobre la capacidad de reconocer noticias falsas. Nota 3. Se presentan los coeficientes estandarizados. Nota 4: Los grupos de referencia para las variables categ\u00f3ricas son las siguientes: estudios (primaria), edad (18-34 a\u00f1os), regi\u00f3n geogr\u00e1fica (valle central), sexo (hombres).Cuadro 5.1 Regresiones jer\u00e1rquicas de la exposici\u00f3n a noticias falsas y la autopercepci\u00f3n sobre la capacidad para reconocerlas147Verdad en extinci\u00f3n Para estudiar el impacto relativo de las mismas mediciones psicosociales y sociodemogr\u00e1ficas sobre la difusi\u00f3n de noticias falsas en redes sociales y v\u00eda WhatsApp, se calcularon dos modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica utilizando el m\u00e9todo stepwise . En cada modelo, los tres niveles de regresi\u00f3n fueron los mismos utilizados en las regresiones jer\u00e1rquicas. Para facilitar la interpretaci\u00f3n de los coeficientes significativos, se calcul\u00f3 la probabilidad de compartir noticias falsas a partir de la raz\u00f3n de probabilidades (ver cuadro 5.2). El modelo log\u00edstico para predecir la difusi\u00f3n de noticias falsas en redes sociales result\u00f3 no significativo en los tres niveles. Sin embargo, a nivel univariado y al controlar por el impacto de las variables sociodemogr\u00e1ficas en el tercer nivel, la probabilidad de difundir noticias falsas en redes sociales se mantuvo en un 54 % para las personas con altos puntajes en autoritarismo (RM = 1.17, p < .05). De igual manera, los tres niveles del modelo para predecir la difusi\u00f3n de noticias falsas v\u00eda WhatsApp resultaron no significativos. En el segundo modelo, puntajes altos en autoritarismo se asociaron con una probabilidad de 54 % de compartir noticias falsas v\u00eda WhatsApp (RM = 1.16, p < .05). Sin embargo, el autoritarismo no se mantuvo como predictor de la variable dependiente en el tercer nivel. 148Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica Predictores Modelo 1 Need cognition Need evaluate Modelo 2 Need cognition Need evaluate Autoritarismo Animadversi\u00f3n Dominancia Igualitarismo Modelo 3 Need cognition Need evaluate Autoritarismo Animadversi\u00f3n Dominancia Igualitarismo Secundaria Universitaria 35-54 a\u00f1os 55 a\u00f1os o m\u00e1s Fuera valle central MujeresCNFRS CNFWCriterios .001 1.58 (2) .001 .82 (2) 1.06 .95 1.06 1.20** 1.05 .93 .99 1.05 .90 1.03 1.11 .90 .98 .99.89.96, 1.18 .96, 1 .18 .78, 1.02 .87, 1.13 .95, 1.17 .78, 1.03 1.01, 1.35 .93, 1.17 .84, 1.04 1.84 .72, .50, 1.62 .64, 1.13 .92, 1.14 .85, 1.09 .98, 2.90 .74, 2.39 .66, 1.12 .01 .0212.94 (7) .02 20.40 (14) 14.16 (13) .03 p < .05. **p < .01 Nota 2. CNFRS: compartir noticias falsas en redes sociales; CNFW: compartir noticias falsas v\u00eda WhatsApp. Nota 3: RM: Raz\u00f3n de probabilidades. Nota 4: Los grupos de referencia para las variables categ\u00f3ricas son las siguientes: estudios (primaria), edad (18-34 a\u00f1os), regi\u00f3n geogr\u00e1fica (valle central), sexo (hombres). Cuadro 5.2 Regresiones log\u00edsticas de la difusi\u00f3n de noticias falsas en redes sociales y v\u00eda WhatsApp Fuente: Elaboraci\u00f3n propia149Verdad en extinci\u00f3n Discusi\u00f3n Este estudio examin\u00f3 el papel de actitudes conservadoras y de factores motivacionales, controlado por caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, en la predicci\u00f3n de la exposici\u00f3n, la autopercepci\u00f3n sobre la capacidad de reconocimiento y la difusi\u00f3n de noticias falsas, en una muestra representativa de personas adultas costarricenses. Como se expuso en la introducci\u00f3n, el estudio se orient\u00f3 a dar respuesta a tres preguntas de investigaci\u00f3n, cuyos resultados se analizan a continuaci\u00f3n. La primera pregunta indag\u00f3 en la asociaci\u00f3n entre las tres mediciones sobre noticias falsas y el respaldo a actitudes conservadoras, expresadas en altos puntajes de autoritarismo y dominancia social. En respuesta a esta pregunta, el hallazgo m\u00e1s importante es que el autoritarismo es relevante para entender la tendencia a difundir noticias falsas de manera intencional. De manera hipot\u00e9tica, el resultado posiblemente se deba a que la informaci\u00f3n que se difunde intencionalmente es proactitudinal y le permite defender o afirmar un proyecto de sociedad o atacar perspectivas que amenazan sus concepciones de mundo. Al respecto, De keersmaecker y Roets (2019) se\u00f1alan que las personas m\u00e1s conservadoras est\u00e1n m\u00e1s dispuestas a tolerar la difusi\u00f3n de noticias falsas por parte de personajes de la pol\u00edtica que son afines ideol\u00f3gicamente, resultado que aporta evidencia a la interpretaci\u00f3n que se hace aqu\u00ed de este resultado. Dada la relevancia del resultado es necesario realizar mayor investigaci\u00f3n al respecto. La segunda pregunta del estudio indag\u00f3 en la asociaci\u00f3n entre las mediciones sobre noticias falsas y los constructos de necesidad de evaluaci\u00f3n y necesidad de cognici\u00f3n -considerados como proxis de una motivaci\u00f3n defensiva y de una motivaci\u00f3n hacia la precisi\u00f3n, respectivamente. Un hallazgo relevante es que una motivaci\u00f3n defensiva se asocia positivamente con exposici\u00f3n a noticias falsas en medios de comunicaci\u00f3n y v\u00eda WhatsApp, pero no as\u00ed en redes sociales. La literatura existente ofrece suficiente evidencia para sugerir por qu\u00e9 la motivaci\u00f3n defensiva se asocia a una mayor exposici\u00f3n a noticias falsas en medios de comunicaci\u00f3n. Las personas exhiben dos tipos de sesgos cognitivos en la selecci\u00f3n y procesamiento de noticias: un sesgo de congruencia actitudinal, 150Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica de manera que los mensajes proactitudinales son evaluados como m\u00e1s cre\u00edbles que los contraactitudinales, y un sesgo de desconfirmaci\u00f3n, seg\u00fan el cual las personas eval\u00faan positivamente los mensajes proactitudinales y denigran los contraactitudinales (Taber, Cann y Kucsova, 2009). Ambos sesgos son las estrategias prevalentes utilizadas por las personas motivadas defensivamente al exponerse a noticias (Taber y Lodge, 2006). En el presente estudio, es posible que las personas motivadas defensivamente utilicen la etiqueta de noticias falsas (Egelhofer y Lecheler, 2019) como estrategia para deslegitimar las noticias de medios de comunicaci\u00f3n de tipo contraactitudinal. Esta perspectiva podr\u00eda ser respaldada desde el muy documentado hostile media effect (Hansen y Kim, 2011). Por su parte, la asociaci\u00f3n positiva entre motivaci\u00f3n defensiva y exposici\u00f3n a noticias falsas v\u00eda WhatsApp podr\u00eda tener varias explicaciones. Primero, WhatsApp es un espacio de proliferaci\u00f3n de noticias falsas y las personas pueden percibir y exponerse con facilidad a falsedades en este contexto. Segundo, las personas pueden desconfiar la veracidad tanto de las fuentes autoras de una noticia falsa, como de ciertas personas que las comparten. Tercero, las personas motivadas defensivamente pueden aplicar la etiqueta de noticia falsa a noticias contraactitudinales que encuentran en WhatsApp, pero no as\u00ed a las proactitudinales. Es interesante que la motivaci\u00f3n defensiva no se asoci\u00f3 con exposici\u00f3n a noticias falsas en redes sociales. Antes de proponer interpretaciones sobre este hallazgo, ser\u00eda relevante estudiar m\u00e1s la diversidad de los patrones informativos de las personas costarricenses en redes sociales y su relaci\u00f3n con factores motivacionales. Asimismo, explorar qu\u00e9 lugar ocupan las noticias falsas en diferentes dietas. Adem\u00e1s, es relevante examinar c\u00f3mo la exposici\u00f3n a noticias falsas se asocia con la homogeneidad demogr\u00e1fica y sociocultural entre personas conectadas en redes sociales, as\u00ed como con caracter\u00edsticas generadas por personas usuarias en l\u00ednea (i. e., comentarios) y el rol de algoritmos en la llamada exposici\u00f3n preseleccionada a noticias -incluyendo la exposici\u00f3n a fact-checkers. Otro hallazgo relevante es que la autopercepci\u00f3n de la capacidad de reconocer noticias falsas aumenta con una mayor motivaci\u00f3n defensiva y una 151Verdad en extinci\u00f3n mayor motivaci\u00f3n de precisi\u00f3n. Seg\u00fan la teor\u00eda de razonamiento motivado (Kunda, 1990), este hallazgo sugiere que ambas motivaciones, basadas en el uso de estrategias cognitivas diferentes, les permitir\u00eda a diferentes personas creer que son capaces de reconocer noticias falsas. En el caso de las personas motivadas defensivamente, podr\u00edan utilizar la etiqueta de noticia falsa para calificar noticias contraactitudinales como falsas. Ahora bien, desde la dimensi\u00f3n de g\u00e9nero pseudoperiod\u00edstico planteada por Egelhofer y Lecheler (2019), tambi\u00e9n es posible que estas personas identifiquen noticias falsas -independientemente de si son pro- o contraactitudinales- porque la fortaleza de sus opiniones y actitudes deseadas sobre un tema los har\u00eda creer que manejan y tienen certeza de cu\u00e1l informaci\u00f3n es veraz. En el caso de las personas motivadas por precisi\u00f3n, las estrategias cognitivas de procesamiento objetivo e imparcial, dirigidas a alcanzar una conclusi\u00f3n correcta sobre un tema, les permitir\u00eda identificar falsedades en contenidos noticiosos. Se encontr\u00f3 que los factores motivacionales se asocian con la exposici\u00f3n y reconocimiento de noticias falsas, pero no motivan a las personas a difundir noticias falsas. A manera hipot\u00e9tica, en el caso de las personas motivadas defensivamente, la meta motivacional se limitar\u00eda a catalogar informaci\u00f3n como falsa para reforzar sus conclusiones deseadas. Estas personas no buscar\u00edan una validaci\u00f3n social de sus conclusiones, a trav\u00e9s de la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n falsa, o estar\u00edan motivadas a compartir informaci\u00f3n falsa para intentar influenciar a otras personas. Para las personas motivadas por precisi\u00f3n, la b\u00fasqueda de conclusiones correctas les permite detectar noticias falsas, pero no necesariamente con el fin de advertirles a otras personas sobre falsedades identificadas. En respuesta a la tercera pregunta de investigaci\u00f3n sobre la relaci\u00f3n entre las mediciones de noticias falsas y caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas de la muestra en estudio, se encontr\u00f3 que las mujeres dicen estar m\u00e1s expuestas a noticias falsas en redes sociales, mientras que los hombres dicen tener m\u00e1s habilidades para reconocer noticias falsas. Por su parte, encontramos que no existen diferencias seg\u00fan sexo en la exposici\u00f3n a noticias falsas en medios de comunicaci\u00f3n y v\u00eda WhatsApp. Es posible que estos resultados encontrados se asocien a la construcci\u00f3n cultural y a la socializaci\u00f3n del g\u00e9nero, que puede 152Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica reforzar un uso e interpretaci\u00f3n diferencial de las noticias falsas, su exposici\u00f3n y la autoeficacia percibida en el reconocimiento de estas. Los antecedentes no nos permiten dar sustento a las implicaciones de este hallazgo, por lo que ser\u00e1 necesario realizar mayor investigaci\u00f3n sobre el tema. Con respecto al nivel educativo, se encontr\u00f3 que las personas con mayor nivel educativo dicen estar expuestas a noticias falsas y se autoperciben como m\u00e1s capaces para reconocerlas. Este hallazgo puede ser resultado de una mayor frecuencia general de consumo noticioso por parte de las personas con mayor educaci\u00f3n y no necesariamente a una mayor habilidad para la detecci\u00f3n y rechazo de noticias falsas, como Rampersad y Althiyabi (2020) afirmaron en otro contexto para los sectores m\u00e1s educados. Con respecto a la edad, las personas mayores dicen estar menos expuestas a noticias falsas. No obstante, esto puede deberse a una frecuencia menor de consumo de las fuentes noticiosas estudiadas. Resulta interesante que, seg\u00fan Rampersad y Althiyabi (2020), las personas de mayor edad aceptaban m\u00e1s las noticias falsas, mientras que en nuestro contexto lo que se reporta es una menor exposici\u00f3n. En futuras investigaciones ser\u00e1 importante estudiar de forma directa la asociaci\u00f3n entre uno y otro aspecto. Limitaciones Este estudio no est\u00e1 exento de algunas limitaciones. En primer lugar, desconocemos qu\u00e9 entienden las personas encuestadas por noticia falsa. Como se mencion\u00f3 anteriormente, la conceptualizaci\u00f3n de noticias falsas ha sido objeto de intenso debate acad\u00e9mico. Tambi\u00e9n, su definici\u00f3n es un producto de su momento hist\u00f3rico, es decir, no siempre ha significado lo mismo. Por esas razones, es posible que las personas encuestadas incluyan acepciones del concepto de noticias falsas que la literatura acad\u00e9mica tiende a diferenciar. Para atenuar el posible efecto de esta flexibilidad interpretativa, se opt\u00f3 por formular una pregunta en la encuesta que enfatizara la veracidad percibida en la noticia. En segundo lugar, la presente investigaci\u00f3n constituye un estudio correlacional y, por lo tanto, se hacen necesarias m\u00e1s investigaciones que 153Verdad en extinci\u00f3n permitan establecer relaciones causales entre las variables. Sin embargo, consideramos que el uso de una muestra representativa a nivel nacional permiti\u00f3 identificar par\u00e1metros suficientemente robustos que aplican a la sociedad costarricense. Otra limitaci\u00f3n es la baja confiabilidad de las medidas de necesidad de evaluaci\u00f3n y necesidad de cognici\u00f3n, por lo cual se debe considerar que las asociaciones que se encontraron podr\u00edan haber sido m\u00e1s robustas con medidas m\u00e1s consistentes. Como respuesta a esta limitaci\u00f3n psicom\u00e9trica, futuros estudios pueden utilizar la medici\u00f3n original de la necesidad de evaluaci\u00f3n que consta de 16 \u00edtems (Jarvis, Blair y Petty, 1996) y la escala original de 18 \u00edtems de necesidad de cognici\u00f3n (Cacioppo y Petty, 1982), o bien validar la versi\u00f3n reducida de seis \u00edtems desarrollada por Lins de Holanda Coelho, Hanel y Wolf (2018). Futuras investigaciones A pesar de estas precauciones, esta investigaci\u00f3n abre valiosas oportunidades para futuros estudios sobre diversos temas. Una primera l\u00ednea de trabajo se centra en aspectos de exposici\u00f3n a noticias falsas. Estudios futuros podr\u00edan especificar las razones que llevan a las audiencias noticiosas a catalogar un contenido espec\u00edfico como \"falso\". Por ejemplo, es posible que las personas lleguen a esa conclusi\u00f3n debido a una evaluaci\u00f3n del contenido de la noticia, porque usan el t\u00e9rmino de noticia falsa como una etiqueta para darle sentido o porque la noticia viene acompa\u00f1ada de un comentario que le asigna ese significado de falsedad (tal como un sitio de fact-checking ). Esta investigaci\u00f3n tambi\u00e9n hace evidente la necesidad de estudios adicionales respecto de la difusi\u00f3n de noticias falsas. Por ejemplo, aunque ha sido relativamente posible recopilar datos sobre los h\u00e1bitos de consumo noticioso de audiencias en plataformas como Facebook, el estudio de WhatsApp ha permanecido particularmente dif\u00edcil por los retos tecnol\u00f3gicos y \u00e9ticos que plantea. Sin embargo, m\u00faltiples investigaciones han demostrado la importancia creciente de esta plataforma en el consumo de noticias (incluidas las falsas) en la actualidad. Urge resolver estos desaf\u00edos para comprender mejor c\u00f3mo esta plataforma confirma o desaf\u00eda los hallazgos encontrados en investigaciones como 154Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica esta. Por su parte, este estudio enfatiz\u00f3 la importancia de comprender mejor por qu\u00e9 razones se difunden noticias que se consideran falsas o contraactitudinales. Todav\u00eda es poco claro si se difunde m\u00e1s noticias proactitudinales que contraactitudinales y qu\u00e9 razones podr\u00edan explicar diferencias en ese sentido. Tambi\u00e9n, es necesario estudiar variables que pudiesen mediar la influencia del autoritarismo de derecha en la difusi\u00f3n intencional de noticias falsas. Finalmente, es relevante que futuras investigaciones consideren la influencia de variables asociadas a la pertenencia e identificaci\u00f3n con endogrupos en la exposici\u00f3n, capacidad de detecci\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en redes sociales y WhatsApp. Conclusiones \u00bfCu\u00e1les son las implicaciones de nuestros hallazgos para la ciudadan\u00eda en una sociedad de la desinformaci\u00f3n? Primero, nuestros resultados sugieren que la difusi\u00f3n intencional de desinformaci\u00f3n puede ser m\u00e1s prevalente entre personas con actitudes autoritarias. Segundo, las motivaciones que influyen en las estrategias cognitivas para seleccionar y procesar informaci\u00f3n desempe\u00f1an un papel importante en la exposici\u00f3n y en la capacidad autopercibida de reconocer noticias falsas, pero no as\u00ed en su difusi\u00f3n. Finalmente, para comprender mejor dicha exposici\u00f3n y capacidad de detecci\u00f3n de la desinformaci\u00f3n, es importante tomar en cuenta las diferencias sociodemogr\u00e1ficas entre personas ciudadanas. Referencias bibliogr\u00e1ficas Adorno, Theodor, Else Frenkel-Brunswik, Daniel Levinson & Nevitt Sanford. 1950. The authoritarian Harper & Row. Bob. 1981. Right-wing authoritarianism. University of Manitoba press. Altemeyer, Bob. 1996. The authoritarian specter. Harvard University Press.155Verdad mind: The fact on why facts alone can't fight https://www.theatlantic. Adam J. 2017. \"Rumors and health care reform: Experiments in political misinformation.\" British Journal of & Christian Impact of Personality on Political Beliefs, Attitudes, and Behavior: for Cognition and Need to Evaluate.\" Presentado en 'The American Political Science Association annual convention', Boston, MA. Bizer, George, Jon Krosnick, Allyson Holbrook, Christian Wheeler, Derek Rucker of Behavioral, and Effects of 72 , 995-1027. https://doi.org/10.1111/ j.0022-3506.2004.00288.x Bronstein, Michael, Gordon Pennycook, Adam Bear, David Rand & Tyrone D. Cannon. 2019. \"Belief in fake news is , no. 1: 108-117. https://doi.org/10.1016/j.jarmac.2018.09.005156Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica Cacioppo, John & Richard Petty. 1982. \"The Need for Cognition.\" Journal of , 116-131. https://doi. org/10.1037/0022-3514.42.1.116 Cacioppo, Jarvis. 1996. \"Dispositional Differences in Cognitive Motivation: The Life Murta. 2019. \"Comunicaci\u00f3n pol\u00edtica, elecciones y democracia: las campa\u00f1as de Donald Trump y Jair Bolsonaro.\" Perspectivas de la comunicaci\u00f3n 12 , no. 2: 11-37. Carazo, Carolina, Larissa Trist\u00e1n & Ignacio Siles. 2020. \"Noticias falsas en Costa Rica: hacia una agenda de investigaci\u00f3n.\" Informe del Estado de la Naci\u00f3n 2020. http://hdl.handle.net/20.500.12337/8025 Crowson, Howard Michael & Joyce Brandes. 2017. \"Differentiating Between Donald Trump and Hillary Clinton Roets. Is there an ideological asymmetry in the moral of cognitive ability on the impact of social Intelligence 65 , 107-110. https://doi. org/10.1016/j.intell.2017.10.005157Verdad news: How algorithms are rewriting the media. Harvard University Press. Egelhofer, Jana Laura & Sophie Lecheler. 2019. \"Fake news as a two- dimensional phenomenon: a framework and research agenda.\" Annals of the International Communication Association 43 no. 2: 97-116. Federico, Christopher & Monica Schneider. 2007. \"Political Expertise the Use no. DOI: Hameleers, & Toni van der Meer. 2020. and polarization in a high-choice media media biased against 2019. The Market of Disinformation . Oxford Internet Institute, Oxford Technology & Elections Commission, University of Oxford. https://oxtec.oii.ox.ac.uk/wp-content/ uploads/sites/115/2019/10/OxTEC-The-Market-of-Disinformation.pdf Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos. 2017. \"Encuesta Nacional de Hogares 2017 (National Household Survey 2017).\" INEC. https://www.inec. cr/sites/default/files/documetos-biblioteca-virtual/reenaho2017.pdf158Predictores psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica Jarvis, Blair & Richard Petty. 1996. \"The Need to Evaluate.\" Journal of Zittrain. 2018. The news.\" de Holanda Coelho, Gabriel, Paul HP Hanel & Lukas J. Wolf. 2018. \"The very efficient Proceedings of the 2017 ACM on Web Science Conference', New York, USA, del 25-28 de junio. Newman, Nic, Richard Fletcher, Antonis Kalogeropoulos & Rasmus Nielsen. 2019. Reuters Institute Digital News Report 2019 . Oxford: Reuters Institute for the Study of Journalism.159Verdad en extinci\u00f3n Nir, Lilach. 2011. \"Motivated predicting political personality and social psychology 67 no. 4: 741-763. https://doi.org/10.1037/0022-3514.67.4.741 Ramon Montero, Jos\u00e9, S. Zmerli & Kenneth Newton. 2008. \"Social trust, political confidence, and satisfaction with democracy.\" Revista Espa\u00f1ola De Investigaciones Sociol\u00f3gicas media.\" Politics 17 , no. 1: 1-11. https://doi.org/10.1080/19331681.2019.1686676 Pratto. 1999. Social dominance: An intergroup theory of social hierarchy and oppression. Cambridge University Press. Sidanius, Jim, Felicia Pratto, & 6: 845-880. & Carazo. 2021. \"Populism, media and misinformation in Latin America.\" companion to media misinformation and many and psicosociales de la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica Slater, Michael. 2004. \"Operationalizing and analyzing exposure: The foundation of in the evaluation of political beliefs.\" American Journal Political Science 50 , no. 3: 755-769. https://doi.org/10.1111/j.1540-5907.2006.00214.x Wie Lim. 2018. acts of authentication in the age of fake news: A conceptual framework.\" New Media & Valenzuela & Hernando Rojas. 2020. \"'Fake News Is Anything They Say!'\u2014Conceptualization and Weaponization of Fake News among the American Communication and Society 23 , no. 5: 755-778. Valenzuela, Sebasti\u00e1n, Ingrid Bachmann & Mat\u00edas Bargsted. 2019. personal is the political? What do WhatsApp users share and how it matters for news knowledge, polarization and participation in Chile.\" Digital Journalism 9 , no. 2: 155-175. https://doi.org/10.1080/21670811.2019.1693904161Verdad en extinci\u00f3n Van der Linden, Sander, Costas Panagopoulos & Jon Roozenbeek. 2020. \"You & Society 42 , Wagner, & Boczkowski. & Andrew 2016. \"Selective Use of News Cues: A Multiple-Motive Perspective on Information Selection in Social Media Environments.\" Journal of Communication 66 , no. 4: 669- 693. https://doi.org/10.1111/jcom.12241163Audiencias, periodismo en Costa Rica6 Larissa Trist\u00e1n-Jim\u00e9nez / Carolina Carazo-Barrantes Introducci\u00f3n La desinformaci\u00f3n no naci\u00f3 en la segunda d\u00e9cada del siglo XXI. Sin embargo, a partir del a\u00f1o 2016 -con las elecciones presidenciales en EE. UU y el refer\u00e9ndum por el Brexit en el Reino Unido- el fen\u00f3meno eclosiona en una nueva variante que ha recibido el nombre de fake news o noticias falsas, t\u00e9rmino que hasta ese momento era pr\u00e1cticamente desconocido a nivel social (Solon, 2016). Desde ese entonces hasta la actualidad, las noticias falsas son percibidas como una especie de doppelg\u00e4nger de las noticias reales, a las que se le atribuyen un efecto corrosivo capaz de alterar diversos procesos sociales como, por ejemplo, el resultado de una elecci\u00f3n presidencial o el precio de las acciones en la bolsa de valores. A pesar de que a\u00fan no ha sido posible demostrar emp\u00edricamente el peso que tiene la desinformaci\u00f3n en dichos procesos o su incidencia concreta en la intenci\u00f3n de voto o la confianza que tienen las personas en las instituciones democr\u00e1ticas, el fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n ha sido catalogado como una \"amenaza global\", raz\u00f3n por la cual su estudio ha recibido gran atenci\u00f3n por parte de la academia, los medios y los Estados (Shao et al. 2017) La mayor\u00eda de los estudios sobre el tema se han centrado en analizar los contenidos, las causas y las formas de difusi\u00f3n de las noticias falsas, mientras que el estudio de la exposici\u00f3n y el consumo de la desinformaci\u00f3n por parte de las audiencias ha sido comparativamente menor (Lecheler y Egelhofer, 2020). 164Audiencias, periodismo y desinformaci\u00f3n A pesar de ser pocas, las investigaciones sobre el tema coinciden en se\u00f1alar que la atenci\u00f3n acad\u00e9mica y la cobertura medi\u00e1tica que recibe la desinformaci\u00f3n van en detrimento de la relaci\u00f3n de los medios con sus audiencias. Lo anterior, en tanto que la (sobre) exposici\u00f3n del tema genera una percepci\u00f3n distorsionada sobre la proporci\u00f3n de contenidos falsos a los que realmente est\u00e1n expuestas las personas. Esto hace creer a la ciudadan\u00eda que est\u00e1 siendo constante y deliberadamente manipulada menoscabando a\u00fan m\u00e1s la ya de por s\u00ed erosionada confianza hacia los medios tradicionales (Lecheler y Egelhofer, 2020). Lo dicho sugiere que los esfuerzos por mitigar los efectos de la desinformaci\u00f3n en el entramado social y en los sistemas democr\u00e1ticos no se agotan con el estudio de la producci\u00f3n de contenidos enga\u00f1osos, sino que tambi\u00e9n es necesario escuchar a las audiencias con el fin de comprender cu\u00e1les son los patrones de exposici\u00f3n, consumo e incluso de resistencia que aplican en relaci\u00f3n a los contenidos falsos. Precisamente, el presente cap\u00edtulo tiene como objetivo explorar el papel de las audiencias en la dinamizaci\u00f3n del fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n en Costa Rica, as\u00ed como caracterizar las din\u00e1micas de recepci\u00f3n e interacci\u00f3n que las mismas establecen con las noticias falsas que se difunden en el pa\u00eds. El estudio de las audiencias en relaci\u00f3n con el fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n se justifica porque, a pesar de la ubicuidad del tema en el debate social, el impacto de la desinformaci\u00f3n a nivel microsocial de la persona y su grupo ha sido poco explorado (Lazer et al. 2018). En otras palabras, suele asumirse el efecto de la desinformaci\u00f3n sobre las personas sin tomar en cuenta su capacidad de agencia o las variables que podr\u00edan mitigar o intensificar su impacto y aunque la manipulaci\u00f3n distorsionadora de las noticias falsas fuese efectiva para una persona o grupo particular, es necesario indagar m\u00e1s a fondo en los factores que inciden en dicho proceso. En funci\u00f3n de lo anterior, para el desarrollo de este cap\u00edtulo se aplic\u00f3 una metodolog\u00eda cualitativa, basada en la t\u00e9cnica de los grupos de discusi\u00f3n, los cuales fueron realizados con personas de distintas edades y procedencia geogr\u00e1fica. A partir de esta metodolog\u00eda, fue posible realizar un an\u00e1lisis situado del fen\u00f3meno en el contexto costarricense durante la pandemia por COVID-19. Los resultados sugieren que para las personas participantes el fen\u00f3meno de 165Verdad en extinci\u00f3n la desinformaci\u00f3n trasciende a los medios de comunicaci\u00f3n, pues esta puede ser usada por otras instancias como \"herramienta pol\u00edtica\". Las opiniones expresadas tambi\u00e9n sugieren que, desde su punto de vista, son las otras personas las responsables de difundir los contenidos desinformativos, percepci\u00f3n que evoca al llamado efecto de la tercera persona (Davidson, 1983). Asimismo, las respuestas apuntan hacia lo se\u00f1alado por algunas personas autoras, para quienes la crisis de los medios tradicionales no se debe a una abundancia de noticias falsas sino a una falta de credibilidad y de confianza hacia las noticias reales que difunden los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales (Nelson y Taneja, 2018); una creciente desconfianza que los \u00faltimos datos del Centro de Investigaci\u00f3n y Estudios Pol\u00edticos (CIEP, 2021) de la Universidad de Costa Rica confirman (p.10). Con base en estos resultados, es posible dilucidar el impacto que la desinformaci\u00f3n tiene sobre las personas participantes y su grupo social. De esta forma, se espera contribuir con el an\u00e1lisis emp\u00edrico de la exposici\u00f3n y consumo de contenidos desinformativos en Costa Rica La desinformaci\u00f3n en la Era Digital: \u00bfqu\u00e9 hay de nuevo? La variante de la desinformaci\u00f3n que conocemos en la actualidad se diferencia de otras formas del pasado por razones tecnol\u00f3gicas, econ\u00f3micas y pol\u00edticas (Lecheler y Egelhofer, 2020). Desde el punto de vista tecnol\u00f3gico , la emergencia de Internet y de las redes sociales permite producir contenidos de manera inmediata y, a su vez, involucrar a las audiencias en los procesos de producci\u00f3n, difusi\u00f3n y diseminaci\u00f3n de contenidos tanto veraces como enga\u00f1osos. En el marco de la ecolog\u00eda medi\u00e1tica contempor\u00e1nea, las redes sociales, en especial Facebook, constituyen \"terreno f\u00e9rtil para sembrar la desinformaci\u00f3n\" (Shao et al. 2017, p.2). Lo anterior, sucede en cierta medida por una serie de factores econ\u00f3micos . Los bajos costos de producci\u00f3n que permite Internet han facilitado que nuevos generadores de contenido entren en escena, menoscabando los modelos de negocios de los antiguos oligopolios informativos (Lazer et al. 2016). Este proceso, a su vez, ha impactado en las pr\u00e1cticas y las rutinas del periodismo tradicional, de tal manera que los nuevos medios digitales, 166Audiencias, periodismo y desinformaci\u00f3n movidos por la llamada \"econom\u00eda de las emociones\" y los clickbaits , observan con menos rigor las normas de objetividad y balance del periodismo tradicional (Bakir y McStay, 2018). Esto hace que sea m\u00e1s barato producir contenidos desinformativos que, al apelar a las emociones, generan ganancias por concepto de visitaci\u00f3n a este tipo de sitio web, m\u00e1s interesado en el engagement que en la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n veraz y confiable (Allcott y Gentzkow, 2017). En el marco de estas nuevas din\u00e1micas de producci\u00f3n de contenidos, los mecanismos cl\u00e1sicos de selecci\u00f3n y publicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n (representados en la figura del gatekeeper ) se han visto menoscabados (Lecheler y Egelhofer, 2020), dando como resultado que la tarea de evaluar la credibilidad de la informaci\u00f3n recaiga ahora en las audiencias, lo cual puede resultar abrumador y confuso a\u00fan para las personas llamadas \"nativas digitales\" (Metzeger, 2003). Todo lo anterior, aunado a tecnolog\u00edas de gran sofisticaci\u00f3n, como los deepfakes , que generan una versi\u00f3n distorsionada de la realidad, potencia la diseminaci\u00f3n de la propaganda, las noticias falsas y la desinformaci\u00f3n en la actualidad (Salgado, 2020). Estas condiciones tecnol\u00f3gicas y econ\u00f3micas encuentran asidero en una serie de factores pol\u00edtico-sociales; a saber, la crisis de confianza de las instituciones sociales como los medios y el gobierno, la crisis de la prensa escrita o los reg\u00edmenes democr\u00e1ticos cada vez m\u00e1s fragmentados y polarizados a causa de la desigualdad y la irrupci\u00f3n del populismo en la arena pol\u00edtica global. Precisamente, un rasgo com\u00fan de los pol\u00edticos populistas es catalogar como noticias falsas todas aquellas informaciones que les critican o les cuestionan (Hameleers 2020). Para algunas personas autoras, esto es problem\u00e1tico porque genera la percepci\u00f3n de que los medios tradicionales buscan manipular a la ciudadan\u00eda, al tiempo que instala una visi\u00f3n binaria y polarizada del mundo social dividido entre \"el pueblo\" y la \"elite\", narrativa com\u00fanmente propagada por las noticias falsas. En ese contexto, ambos grupos ostentan y defienden una versi\u00f3n de la verdad, solo que el carisma populista permite zanjar los l\u00edmites de ambas versiones: el l\u00edder populista y su pueblo son los due\u00f1os de la verdad mientras que las \"\u00e9lites\", representadas por la ciencia y los medios, mienten (Waisbord, 2018, p.25). Por esa raz\u00f3n, Lecheler y Egelhofer (2020) se\u00f1alan que el consumo de la desinformaci\u00f3n, a trav\u00e9s de los medios tradicionales, las redes sociales, los bots o l o s hashtags , se asocia con posturas polarizadas y populistas (p. 327). 167Verdad en extinci\u00f3n Las tendencias polarizantes impactan a su vez las tendencias de consumo de la desinformaci\u00f3n porque favorecen un sesgo de confirmaci\u00f3n que, a su vez, influye en el procesamiento tanto de la informaci\u00f3n como de la desinformaci\u00f3n (Casad, 2007). En funci\u00f3n de lo anterior, en el contexto actual el consumo de contenidos desinformativos debe ser entendido como un fen\u00f3meno de dos dimensiones: (1) por un lado est\u00e1 el consumo y la exposici\u00f3n real a contenidos desinformativos y, por el otro, (2) el consumo/exposici\u00f3n percibida por las audiencias. El discurso populista y la prevalencia del tema en el discurso social puede hacer que las audiencias sobreestimen e incluso exageren la ocurrencia y la frecuencia con la cual aparecen las noticias falsas en su dieta medi\u00e1tica. Todo esto resulta perjudicial por algunas razones: en primer t\u00e9rmino, porque genera desconfianza hacia las instituciones democr\u00e1ticas e informativas y, en segundo lugar, porque incrementa la ansiedad y el temor de la ciudadan\u00eda ante la posibilidad de estar siendo constantemente enga\u00f1ada y manipulada (Lecheler y Egelhofer, 2020, pp. 326-327). Con el prop\u00f3sito de comprender cu\u00e1les son los patrones de consumo y exposici\u00f3n a contenidos desinformativos, a continuaci\u00f3n se rese\u00f1an brevemente una serie de investigaciones sobre el tema. Din\u00e1micas de consumo y exposici\u00f3n a contenidos desinformativos Un metaan\u00e1lisis sobre investigaciones publicadas entre los a\u00f1os 2008 y 2017, indica que la mayor\u00eda de los estudios sobre la desinformaci\u00f3n han sido sobre los efectos de la desinformaci\u00f3n, tanto a nivel social como individual (Ha et al. 2019). En estos estudios, se concluye que la exposici\u00f3n y el consumo de contenidos desinformativos puede darse de manera directa (por visitaci\u00f3n al sitio web en el cual se origin\u00f3) e indirecta (a trav\u00e9s de otras plataformas o canales de comunicaci\u00f3n) (Egelhofer y Lechler, 2019). Los sitios webs que producen noticias falsas de forma deliberada suelen tener un ciclo de vida corto, pues no les interesa construir una relaci\u00f3n de confianza con sus audiencias sino maximizar las ganancias que resultan de los clicks obtenidos durante su ef\u00edmero periodo de funcionamiento (Allcott y Gentzkow 2017, pp. 218-219). 168Audiencias, periodismo y desinformaci\u00f3n Precisamente, la naturaleza fugaz de los sitios que difunden contenidos desinformativos dificulta estudiar, documentar y registrar los datos sobre patrones de consumo y exposici\u00f3n a este tipo de contenidos en Internet. Sobre este tema, destacan los estudios de Nelson y Taneja (2018) y Fletcher et al. (2018). En el primer caso, la investigaci\u00f3n evidencia que la visitaci\u00f3n a los sitios web que difunden desinformaci\u00f3n es limitada y comparativamente menor a la de los sitios web de contenidos informativos fidedignos. Por ejemplo, el tama\u00f1o de la audiencia de un sitio web sobre noticias reales es de 28 millones de visitantes \u00fanicos, mientras que un sitio web de noticias falsas recibi\u00f3, en promedio, solo 675.00 de enero 2016 a enero 2017 (Nelson y Taneja, 2018, pp. 3727-3728). Estos autores concluyen que, para efectos del contexto estadounidense, la audiencia de las noticias falsas es peque\u00f1a y constituye un subgrupo de las personas que usan Internet de forma habitual, mientras que la audiencia de noticias reales es comparativamente mayor y domina las tendencias de consumo informativo en Internet. Los datos recolectados por los investigadores sugieren tambi\u00e9n una correlaci\u00f3n entre la cantidad de tiempo que una persona pasa en Facebook y su consumo de noticias falsas: quienes dedican un periodo importante de su tiempo ( audience availability ) al uso de plataformas como Google o Facebook ( heavy users ) son personas m\u00e1s propensas a consumir y verse expuestas, de forma directa e indirecta, a la desinformaci\u00f3n. Para los autores, estos resultados permiten refutar una serie de creencias ampliamente difundidas en el \u00e1mbito acad\u00e9mico y social sobre las noticias falsas. En concreto, su estudio impugna la percepci\u00f3n de que las noticias falsas son producidas de forma abundante y que tienen la capacidad de alcanzar y manipular a una gran porci\u00f3n del p\u00fablico general. Un estudio similar, realizado en el contexto europeo mediante las herramientas de recolecci\u00f3n de datos comScore y CrowdTangle , llega a las mismas conclusiones. En este caso, Fletcher et al. (2018) evidenciaron que ninguno de los sitios web dedicados a la difusi\u00f3n de noticias falsas super\u00f3 el 3.5 % de alcance general, mientras que los sitios web de noticias m\u00e1s populares de Francia (Le Figaro) e Italia (La Rep\u00fablica) registraron un alcance de 22.3 % y 50.9 %, respectivamente. Otro elemento detectado por ambos estudios es que Facebook funciona como puerta de entrada a los sitios que producen y difunden 169Verdad en extinci\u00f3n noticias falsas favoreciendo as\u00ed la exposici\u00f3n directa e indirecta a contenidos desinformativos, a trav\u00e9s del uso de dicha red social. Por todas estas razones, ambos estudios concluyen que las noticias falsas tienen un alcance m\u00e1s limitado del que se presupone a nivel social (Fletcher et al. 2018) y que los esfuerzos del periodismo contempor\u00e1neo no deben centrarse en combatir o desmentir las noticias falsas, sino en convencer a sus audiencias de que las noticias que les presentan son verdaderas (Nelson y Taneja, 2018). A pesar de que los datos evidencian lo contrario, prevalece la percepci\u00f3n social de que el impacto de la desinformaci\u00f3n en la sociedad es \"extremadamente alto\" (Manor, 2019). Esa percepci\u00f3n retroalimenta la creencia de que estamos experimentando una \"crisis de la desinformaci\u00f3n\" global lo cual, a su vez, incrementa las preocupaciones y las acciones ciudadanas y acad\u00e9micas para frenar sus potenciales consecuencias. La literatura consultada no niega ni minimiza los potenciales efectos de la desinformaci\u00f3n, pero s\u00ed advierte que su impacto podr\u00eda estar siendo magnificado, lo cual podr\u00eda resultar todav\u00eda m\u00e1s da\u00f1ino que la noticia falsa per se, en tanto que la percepci\u00f3n distorsionada sobre el impacto de la desinformaci\u00f3n puede llegar a erosionar la confianza de la ciudadan\u00eda en los medios de comunicaci\u00f3n social y en la democracia. (Lecheler y Egelhofer, 2019). Por otra parte, la literatura tambi\u00e9n evidencia que a nivel microsocial -de la persona y su grupo- es posible identificar una serie de creencias y percepciones asociadas con la desinformaci\u00f3n y sus consecuencias. A partir de la teor\u00eda del llamado Efecto de la Tercera Persona, en adelante ETP, el estudio de Jang y Kim (2017) examin\u00f3 el efecto percibido de las noticias falsas mediante una encuesta nacional (n = 1299) en Estados Unidos. Los hallazgos sugieren que las personas encuestadas evidencian una \"fuerte tendencia\" hacia la percepci\u00f3n de que el ETP ocurre, es decir, creen que los efectos de los medios tienen un mayor impacto en las otras personas que en s\u00ed o su grupo social (Davison, 1983). Los resultados obtenidos por Jang y Kim (2017) sugieren que dicha percepci\u00f3n opera tambi\u00e9n cuando se trata de contenidos desinformativos. Por ejemplo, las personas participantes que se autoidentificaron como republicana s, expresaron la creencia de que las noticias falsas tendr\u00edan m\u00e1s efecto sobre los dem\u00f3cratas que sobre ellos mismos y su grupo social cercano. Del mismo modo, las personas 170Audiencias, periodismo y desinformaci\u00f3n que se identificaron como dem\u00f3cratas se\u00f1alaron que las republicanas se ver\u00edan m\u00e1s afectadas por las noticias falsas. Los hallazgos tambi\u00e9n indican que, a mayor distancia social, mayor es la creencia del ETP en las otras personas (Jang y Kim, 2017, pp. 298-299). A partir de estos resultados, concluyen que los esfuerzos por combatir la desinformaci\u00f3n podr\u00edan verse influenciados por la percepci\u00f3n que tiene la ciudadan\u00eda sobre la prevalencia y potencial efecto de las noticias falsas en los dem\u00e1s. Metodolog\u00eda Se realizaron seis grupos de discusi\u00f3n entre el 11 y el 24 de marzo de 2021, a trav\u00e9s de la plataforma Zoom (por las restricciones propias de la pandemia de la COVID-19). Con cada grupo se realiz\u00f3 una sesi\u00f3n de una hora de duraci\u00f3n. Los grupos de discusi\u00f3n se articulan a partir de una conversaci\u00f3n grupal que se sostiene en un tipo de trabajo colectivo asignado por un agente exterior (Canales y Peinado, 1994). Esta t\u00e9cnica se considera apropiada para los estudios en comunicaci\u00f3n porque permite generar un contexto de comunicaci\u00f3n que, a su vez, da la posibilidad de explorar c\u00f3mo se construyen las representaciones sociales sobre un asunto, a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n grupal (Livingstone y Lunt, 1996, p.8). Como se puede ver en el detalle del Cuadro 6.1 de participantes en los grupos focales, los grupos estaban divididos por edades y por zonas geogr\u00e1ficas. Se realizaron dos grupos con estudiantes: uno con estudiantes del gran \u00e1rea metropolitana (GAM) y otro con estudiantes de provincias costeras (Puntarenas, Guanacaste y Lim\u00f3n). De igual manera, los grupos de personas divididas por edad corresponden a profesionales de la GAM: un grupo de personas de 25-34 a\u00f1os, otro de 35-40 y el \u00faltimo de mayores de 40 a\u00f1os. Y , finalmente, un grupo de personas profesionales de las provincias costeras, si bien para este grupo confirmaron personas de diferentes edades y provincias, al final solamente asistieron dos hombres de 30 a\u00f1os de la provincia de Puntarenas. En todos los casos, para respetar la confidencialidad de las personas participantes, se utiliz\u00f3 un pseud\u00f3nimo para reportar los resultados de las discusiones.171Verdad en extinci\u00f3n Sa\u00fal Gabriel Andrea Tania Sof\u00eda Beatriz Ram\u00f3n Andr\u00e9s Walter Harry Valeria Mateo Antonia Mar\u00eda Rosa Catalina Carlos Hannah Lorena Luis Manuel Marianela JuanEstudiante Estudiante Estudiante Estudiante Estudiante Estudiante Estudiante Estudiante Bibliotec\u00f3logo T\u00e9cnico en computadoras Profesora M\u00fasico Psic\u00f3loga Dise\u00f1adora gr\u00e1fica Cajera Ingeniera Camar\u00f3grafo de prensa Consultora Administradora Trabajador social Administrador Farmac\u00e9utica ProfesorSan Jos\u00e9 San Jos\u00e9 Heredia Cartago San Jos\u00e9 Lim\u00f3n Guanacaste Puntarenas Puntarenas Puntarenas Cartago San Jos\u00e9 San Jos\u00e9 San Jos\u00e9 Heredia Heredia San Carlos San Jos\u00e9 Heredia San Jos\u00e9 Heredia Heredia Los Santos26 20 21 19 25 23 23 23 30 30 28 32 30 31 37 37 36 44 46 50 41 41 54Pseud\u00f3 - nimoEdadLugar de residenciaOcupaci\u00f3n Grupo Estudiantes GAM Estudiantes GAM Estudiantes GAM Estudiantes GAM Estudiantes GAM Estudiantes provincias costeras Estudiantes provincias costeras Estudiantes provincias costeras Profesionales provincias costeras Profesionales provincias costeras Profesionales GAM 25-34 Profesionales GAM 40 a\u00f1os y m\u00e1s Profesionales GAM 40 a\u00f1os y m\u00e1s Profesionales GAM 40 a\u00f1os y m\u00e1s Profesionales GAM 40 a\u00f1os y m\u00e1s Profesionales GAM 40 a\u00f1os y m\u00e1s Profesionales GAM 40 a\u00f1os y m\u00e1sCuadro 6.1 Participantes de los grupos de discusi\u00f3n Fuente: Elaboraci\u00f3n propia172Audiencias, periodismo y desinformaci\u00f3n Las personas participantes atendieron a una invitaci\u00f3n en redes sociales del Centro de Investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n (CICOM) de la Universidad de Costa Rica para conversar sobre \"noticias y desinformaci\u00f3n en Costa Rica\". Es decir, se trata de personas que se sent\u00edan motivadas -y algunas tambi\u00e9n preocupadas- por el fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n, lo cual debe ser tomado en cuenta para pensar sus respuestas. Resultados Precisamente, desde la motivaci\u00f3n por participar en una sesi\u00f3n virtual de un grupo focal se evidencian las preocupaciones de la ciudadan\u00eda frente al fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n y las noticias falsas. Al preguntarles sobre qu\u00e9 les hab\u00eda motivado a participar en los grupos de discusi\u00f3n, se manifest\u00f3 en todos los grupos un reconocimiento de que se trata de una problem\u00e1tica actual, generalizada y preocupante. Algunas personas hablaron de la desinformaci\u00f3n como \"herramienta pol\u00edtica\", es decir, que grupos pol\u00edticos la utilizan para manipular y alcanzar ciertos intereses. Por ejemplo, para Mateo, m\u00fasico independiente de 32 a\u00f1os de San Jos\u00e9, \"la desinformaci\u00f3n es utilizada como herramienta pol\u00edtica, demasiado poderosa y complicada. Me interes\u00f3 participar para que la gente pueda entender m\u00e1s sobre este tema. Es important\u00edsimo de cara a las elecciones [presidenciales de 2022] que vienen\". Antonia, psic\u00f3loga de 30 a\u00f1os, coincidi\u00f3 con Mateo de que \"la desinformaci\u00f3n es una herramienta pol\u00edtica, no solo en Costa Rica sino a nivel mundial\". Para ella, la desinformaci\u00f3n ha sido la herramienta para poner muchas barreras contra los derechos humanos, el feminismo y otras luchas. Otras personas, como Lorena, administradora de 46 a\u00f1os, se enfocaron m\u00e1s bien en la otra cara de la moneda, las audiencias. Lorena se lamenta que \"la gente no se informa, no lee\". Para ella hay mucha informaci\u00f3n falsa en redes sociales y eso afecta la opini\u00f3n de la ciudadan\u00eda, especialmente en lo relacionado con temas de gobierno. La preocupaci\u00f3n en estas voces ciudadanas fue evidente: \"un pueblo desinformado es un pueblo manipulado\", sentenci\u00f3 Juan, profesor de 54 a\u00f1os de la zona de Los Santos. Harry, t\u00e9cnico de computadoras de 30 a\u00f1os de Puntarenas, denunci\u00f3 que se trata \"de uno de los mayores peligros que tiene la sociedad en 173Verdad en extinci\u00f3n este momento\" y Hannah, consultora de 44 a\u00f1os de San Jos\u00e9, opin\u00f3 que \"la desinformaci\u00f3n es perjudicial porque no siempre los ciudadanos contamos con las herramientas para desentra\u00f1ar la mentira de la verdad. Uno se puede perder tratando de llegar a la verdad. Dejan dudas en el inconsciente colectivo, dejan teor\u00edas conspirativas\". \u00bfC\u00f3mo se informan las personas? Si bien las encuestas siguen encontrando que la televisi\u00f3n es el principal medio a trav\u00e9s del cual las personas costarricenses dicen informarse (CIEP, 2021), las personas que participaron en los grupos focales fueron muy cr\u00edticas de los noticiarios televisivos y prefieren informarse por otros medios. Pareciera que las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes solamente ven noticias en televisi\u00f3n cuando se ven expuestas a ellas por pr\u00e1cticas culturales de lugares de trabajo o de sus familiares de m\u00e1s edad. Valeria, profesora de 28 a\u00f1os de Cartago, ve noticias en televisi\u00f3n mientras almuerza en su trabajo, pero se lamenta de ello: \"detesto Telenoticias , pero es el canal que ponen; a veces veo Repretel \". Rosa, cajera de 27 a\u00f1os de Heredia, cuenta que su mam\u00e1 ve las noticias a todas horas, pero que ella si acaso ve una de las ediciones. A Sof\u00eda, estudiante de 25 a\u00f1os de San Jos\u00e9, y a Andr\u00e9s, estudiante de 23 de Puntarenas, les sucede parecido. Indican que desde sus cuartos escuchan \"por encima\" las noticias que sus progenitores est\u00e1n viendo en la sala. Las conversaciones revelan que las personas participantes se informan mayoritariamente a trav\u00e9s de medios y plataformas digitales que no necesariamente incluyen las versiones digitales de medios tradicionales. M\u00e1s bien, la tendencia apunta hacia la b\u00fasqueda de medios alternativos. Muchas de las personas participantes mencionaron el reporte de Delfino (una curadur\u00eda de las noticias del d\u00eda anterior que el periodista Diego Delfino y su equipo env\u00edan por correo electr\u00f3nico cuatro d\u00edas a la semana), las redes sociales e, interesantemente, los medios locales o regionales. Puede ser que, precisamente, fue un grupo de gente cr\u00edtica y preocupada por el problema de desinformaci\u00f3n el que tuvo la motivaci\u00f3n de atender al llamado de participar en un grupo focal sobre el tema. Entre estas personas 174Audiencias, periodismo y desinformaci\u00f3n se encontr\u00f3 que varias de ellas se informan buscando las noticias en fuentes alternativas como periodistas independientes, instituciones reconocidas como las universidades y a trav\u00e9s de boletines especializados de sus \u00e1reas de inter\u00e9s. Walter, bibliotec\u00f3logo de 30 a\u00f1os de Puntarenas, explica que prefiere \"seguir a periodistas independientes que tienen m\u00e1s criterio propio, que no necesitan responder a grandes intereses y, que, por tanto, pueden expresarse m\u00e1s libremente\". Para \u00e9l, la prensa tradicional desinforma y tergiversa la informaci\u00f3n. Para Rosa, cajera de 37 a\u00f1os de Heredia, la ventaja de recibir la informaci\u00f3n a trav\u00e9s de boletines es que puede escoger lo que le interesa, buscar y controlar lo que ve. Harry, t\u00e9cnico en computadoras de 30 a\u00f1os de Puntarenas, dijo ser un \u00e1vido consumidor de noticias, pero explic\u00f3 que prefiere los medios locales. Para \u00e9l, la televisi\u00f3n regional le informa m\u00e1s que la televisi\u00f3n nacional: \"me informa m\u00e1s de las cosas que est\u00e1n sucediendo en la realidad sin maquillar la informaci\u00f3n\". Para Hannah, consultora de 44 a\u00f1os de San Jos\u00e9, los medios regionales (mencion\u00f3 a la V oz de Guanacaste y a la V oz del Sur) dan \"informaci\u00f3n m\u00e1s de an\u00e1lisis\". Carlos, camar\u00f3grafo de prensa de 36 a\u00f1os de San Carlos, coincide en que \"hay dos Costa Ricas\", el pa\u00eds sobre el que informan los medios nacionales y, otro, el que est\u00e1 lejos de la capital, del que informan los medios locales. Sin embargo, asegura que, si bien los proveedores de noticias locales son m\u00e1s seguidos que los medios nacionales, ellos tambi\u00e9n \"son muy suceseros: parecen tiburones, cuando hay sangre llegan corriendo\". Varias de las personas participantes coinciden con Lorena, administradora de 46 a\u00f1os de Heredia, quien explic\u00f3 que s\u00ed ve noticias (porque para ella es importante que las personas est\u00e9n informadas), pero que elimin\u00f3 muchos medios que le parec\u00edan \"t\u00f3xicos\". Adem\u00e1s de \"t\u00f3xicos\", otras palabras que las personas participantes utilizaron para describir a los medios tradicionales fueron \"amarillistas\", \"repetitivos\", \"cansado\", \"enfoques negativos\". Marianella, farmac\u00e9utica de 41 a\u00f1os de Heredia, incluso los calific\u00f3 de \"medios de desinformaci\u00f3n colectiva\". Dijo: \"estoy cansada de los medios de desinformaci\u00f3n colectiva en este pa\u00eds. Dar\u00eda lo que fuera por la veracidad, porque no se saquen las cosas de contexto, que es lo que me resulta m\u00e1s cansado de los medios de este pa\u00eds; pocos son objetivos, como deber\u00edan\". Harry, t\u00e9cnico de computadoras de 30 a\u00f1os de Puntarenas, 175Verdad en extinci\u00f3n lo plantea como un problema de reciente data que antes no se presentaba: \"los medios tradicionales para m\u00ed ya no son veraces, ya uno no conf\u00eda tanto en un peri\u00f3dico como se sol\u00eda hacer hace unos a\u00f1os. Ya lo que se ve en televisi\u00f3n, ya no se conf\u00eda, ni lo que se escucha en la radio\". Si bien no fueron la mayor\u00eda, todav\u00eda algunas pocas personas (de los grupos de profesionales, no estudiantes) mencionaron la radio como medio para informarse. En contraste, ambos grupos de estudiantes (de provincias costeras y de las provincias de la GAM) mencionaron Instagram, una red social hacia la que han migrado las personas j\u00f3venes (Huang y Su, 2018; Candale, 2017) y que, si bien, por sus caracter\u00edsticas no pareciera una plataforma para informarse, por estar ah\u00ed la juventud, los medios hacen esfuerzos tambi\u00e9n por tener presencia en esta red social (V\u00e1zquez-Herrero, Direito-Rebollal y L\u00f3pez-Garc\u00eda, 2019). Percepci\u00f3n de la desinformaci\u00f3n Sin referencia alguna a los debates acad\u00e9micos sobre qu\u00e9 es realmente la desinformaci\u00f3n y qu\u00e9 se entiende por contenidos desinformativos y noticias falsas, las personas participantes parecen tenerlo muy claro. Mientras algunas personas hablan de amarillismo y sensacionalismo, otras apuntan a los intereses pol\u00edticos y econ\u00f3micos de los medios. En todo caso, al preguntarles por su definici\u00f3n de contenidos desinformativos, la mayor\u00eda se refiri\u00f3 a los medios y no a rumores, cadenas o contenidos que se viralizan sin tener clara su fuente. Para Juan, profesor de 54 a\u00f1os de la zona de Los Santos, por ejemplo, hay desinformaci\u00f3n relacionada con equivocaciones, pero tambi\u00e9n la hay con que el medio o la persona que comparte los contenidos miente adrede con el fin de obtener un resultado. \"Esa es la desinformaci\u00f3n que me parece m\u00e1s peligrosa. Casi siempre cuando encontramos una mala intenci\u00f3n hay que seguirle la pista a la plata, es decir, hay intereses. La desinformaci\u00f3n que nos debe interesar es esa desinformaci\u00f3n que tiene una intenci\u00f3n sesgada desde que se crea\". Advierte, adem\u00e1s, que \"la mentira m\u00e1s peligrosa es la que contiene un porcentaje de verdad, porque es la que es m\u00e1s cre\u00edble\". Luis, trabajador social de 50 a\u00f1os de San Jos\u00e9, va incluso m\u00e1s all\u00e1 al denunciar que \"la desinformaci\u00f3n es un muy buen negocio; es un negocio inventar\". 176Audiencias, periodismo y desinformaci\u00f3n A esos contenidos desinformativos que son producto de omisi\u00f3n de parte de los generadores de contenido, Harry, t\u00e9cnico en computadoras de 30 a\u00f1os de Puntarenas, se refiere usando la siguiente analog\u00eda: \"eso es como cuando los ni\u00f1os llegan y nos cuentan que el hermanito le peg\u00f3, pero bueno, no me cuentan por qu\u00e9 le peg\u00f3. Y as\u00ed sucede con la informaci\u00f3n mal dada, llega la informaci\u00f3n a medias, se dirige solo hacia un objetivo que ya tiene el medio de comunicaci\u00f3n\". Walter, bibliotec\u00f3logo de 30 a\u00f1os de Puntarenas, agrega: \"desinformaci\u00f3n es cuando se plantea un solo punto de vista, magnific\u00e1ndolo, sin plantear el otro lado; o cuando cortan partes importantes\". Tania, estudiante de 19 a\u00f1os de Cartago, habla de \"noticias muy exageradas o extravagantes\", mientras que Sof\u00eda, estudiante de 25 a\u00f1os de San Jos\u00e9, alude a \"los titulares que dicen las cosas mal para que usted entre a la noticia y luego la noticia ni siquiera tiene que ver con el t\u00edtulo\". Por su parte, Gabriel, otro estudiante de 20 a\u00f1os de San Jos\u00e9, m\u00e1s bien subraya la problem\u00e1tica de la polarizaci\u00f3n que se deriva de los contenidos desinformativos. Por otro lado, Antonia, psic\u00f3loga y trabajadora independiente de 30 a\u00f1os de Desamparados, relacion\u00f3 las problem\u00e1ticas de la desinformaci\u00f3n con el modelo de clickbait -algo que est\u00e1 presente en la literatura (Munger, 2020; Pangrazio, 2018)-: \"Al medio lo que le interesa es generar movimiento en su p\u00e1gina, no es tanto informar. Los likes, las reacciones es lo que m\u00e1s les interesa a los medios. Entre m\u00e1s movimiento tengan los medios, m\u00e1s reacciones, va a generar m\u00e1s dinero. La motivaci\u00f3n de la desinformaci\u00f3n es generar movimiento en sus p\u00e1ginas. La comunicaci\u00f3n se convirti\u00f3 en un objeto de mercadeo\". La desconfianza sobre el trabajo de los medios sali\u00f3 a relucir nuevamente al hablar sobre qu\u00e9 entend\u00edan las personas participantes por contenidos desinformativos. Para Carlos, camar\u00f3grafo de prensa de San Carlos, \"no hay un medio veraz, transparente, confiable, por s\u00ed solo. Depende del caso. Un medio puede ser hoy confiable en un tema ambiental, pero ma\u00f1ana en un tema pol\u00edtico, puede ser totalmente parcializado\". Catalina, ingeniera de 37 a\u00f1os de Heredia, coincide; para ella, los medios que son hist\u00f3ricamente m\u00e1s establecidos no necesariamente son los m\u00e1s cre\u00edbles. \"\u00bfA cu\u00e1l informaci\u00f3n le creo? A ninguna. Dudo de todas\", sentenci\u00f3.177Verdad en extinci\u00f3n Algunas de las personas participantes en los grupos focales al referirse a contenidos desinformativos se enfocaron en las audiencias y no en los medios. El problema, aducen, radica en la falta de pensamiento cr\u00edtico y en audiencias que no leen o tienen poca comprensi\u00f3n de lectura. Mar\u00eda, dise\u00f1adora gr\u00e1fica de 31 a\u00f1os de San Jos\u00e9, opin\u00f3 que la desinformaci\u00f3n se alimenta de la falta de pensamiento cr\u00edtico: \"no leemos; solo leemos el titular. Hay pereza y falta de comprensi\u00f3n de lectura. Otras veces el problema es porque la gente comenta por odio, sin haber le\u00eddo el art\u00edculo; comenta sobre cosas que no dice el art\u00edculo. Ahora hay que tener demasiada desconfianza, no se le puede creer a nadie\". Rosa, cajera de 37 a\u00f1os de Heredia, coincidi\u00f3. Para ella, \"la gente, que no tiene la curiosidad o la malicia para ver el fondo, termina consumiendo lo superficial, lo que no es importante. Los medios comunican lo trivial y la gente, como no quiere investigar por cuenta propia, lo que termina consumiendo es lo superficial. La gente deber\u00eda desligarse de lo trivial que nos dan los medios e investigar por su propia cuenta. Es decepcionante. Si una persona quiere informarse bien, tiene que hacerlo por sus propios medios (...) El problema es que los consumidores muy pocos tenemos la curiosidad de investigar eso que qued\u00f3 por fuera\". En su opini\u00f3n, \"si todo el mundo investigara, la gente estar\u00eda bien informada\". Gabriel, estudiante de 20 a\u00f1os de San Jos\u00e9, es de las pocas personas participantes de los grupos de discusi\u00f3n que se alej\u00f3 del contenido de los medios cuando se habl\u00f3 en el grupo de la definici\u00f3n de contenidos desinformativos y m\u00e1s bien apunt\u00f3 a \"suposiciones, opiniones personales, conspiraciones que aparecen como informaci\u00f3n y que hacen que las personas modifiquen sus opiniones o sus puntos de vista por algo irreal o sin pruebas, pero que al final de cuentas mucha gente acepta como real porque le conviene o lo relaciona con cosas m\u00e1s cercanas a su contexto\". Es decir, como apuntaba Joseph Klapper en el siglo pasado, hay un proceso de exposici\u00f3n y percepci\u00f3n selectivas de cara a contenidos con los que estamos de acuerdo y que hace que a las audiencias a veces les tenga sin cuidado que se trate de contenidos total o parcialmente falsos. Todo esto se relaciona, por supuesto, con el poder de los algoritmos en los espacios digitales (Pariser, 2011; Beer, 2017), algo que no pas\u00f3 desapercibido para Luis, trabajador social de 50 a\u00f1os de San Jos\u00e9, quien lo 178Audiencias, periodismo y desinformaci\u00f3n explic\u00f3 as\u00ed: \"los algoritmos tienen que ver con todo lo que previamente nos hemos nutrido. A m\u00ed me va a llegar informaci\u00f3n que est\u00e1 sesgada por esos algoritmos. La manipulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n nos trae graves consecuencias para la sociedad. Esto me recuerda el cuento del lobo y el pastor... es un deber ciudadano filtrar la informaci\u00f3n, compararla y ver si mis fuentes no son las m\u00e1s adecuadas, tratar de nutrirme mejor\". El papel de las fuentes / Las fuentes hacen -o no- al contenido cre\u00edble Las personas participantes en los grupos focales parec\u00edan tener una conciencia muy aguda sobre cu\u00e1les son algunas de las pistas que deben analizarse para saber si una informaci\u00f3n es cre\u00edble. En los grupos de estudiantes, tanto de las provincias costeras como del \u00e1rea metropolitana, se\u00f1alaron que, para verificar si un contenido es falso o no, hay que analizar no solo c\u00f3mo se presenta la noticia sino tambi\u00e9n qui\u00e9n lo dice. Para ellos, no basta con que la informaci\u00f3n tenga fuentes, sino que debe presentar posiciones diversas, lo que ellas y ellos llaman \"los dos lados de la historia\". Adem\u00e1s, las fuentes deben ser corroborables, es decir, hay que preguntarse si se pueden encontrar en otro lugar. Con las personas estudiantes coincidieron muchas de las otras personas participantes en los grupos focales. Carlos, camar\u00f3grafo de prensa de 36 a\u00f1os de San Carlos, fue enf\u00e1tico al reclamar que \"los medios deber\u00edan incluir diferentes voces y diferentes posiciones; la pluralidad da confianza, por lo menos si hay diferentes voces uno puede discernir\". Con \u00e9l coincide Valeria, profesora de 28 a\u00f1os de Cartago, para quien los medios \"deben tener fuentes confiables y no solo citar una opini\u00f3n, sino citar otras fuentes, otras opiniones\". Adem\u00e1s, para ella, \"debe ser informaci\u00f3n que invite a investigar m\u00e1s\". Catalina, ingeniera de 37 a\u00f1os de Heredia, asegura que ella duda de toda la informaci\u00f3n, pero que \"s\u00ed es cierto que la diversidad de fuentes es importante; con una sola fuente aumenta la parcialidad de la informaci\u00f3n\". Mateo, m\u00fasico independiente de 32 a\u00f1os de San Jos\u00e9, agreg\u00f3 que es tambi\u00e9n necesario identificar el enfoque o la l\u00ednea editorial de la informaci\u00f3n. Insiste en que hay que preguntarse \"cu\u00e1l es la l\u00ednea de la noticia, cu\u00e1l es su intenci\u00f3n: \u00bfme quiere informar o lo \u00fanico que est\u00e1 haciendo es darme una 179Verdad en extinci\u00f3n opini\u00f3n personal de quien escribe? \u00bfquiere polarizar, sacar roncha?\" Para Harry, t\u00e9cnico de computadoras de 30 a\u00f1os de Puntarenas, tambi\u00e9n hay que dudar de noticias que citan a fuentes an\u00f3nimas: \"para m\u00ed eso es como que los medios est\u00e1n diciendo: `estamos inventando\u00b4\", advirti\u00f3. Result\u00f3 interesante, aunque tambi\u00e9n contradictorio, que, si bien, como vimos en apartados anteriores, la mayor\u00eda de las personas con quienes se convers\u00f3 resultaron ser muy cr\u00edticas de los medios tradicionales, al preguntarles por sus estrategias para saber si un contenido o una informaci\u00f3n es confiable, algunas de ellas mencionaron precisamente a los medios. Valeria, profesora de 28 a\u00f1os de Cartago, habl\u00f3 de \"medios consolidados\" y Gabriel, estudiante de 20 a\u00f1os de San Jos\u00e9, al igual que sus pares estudiantes de la GAM, tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a la confianza que le generan los medios: \"si lo veo en los medios, lo creer\u00eda m\u00e1s. Aunque s\u00e9 que siempre hay cierta ideolog\u00eda y que ning\u00fan mensaje es neutral, pero en el caso de los medios de comunicaci\u00f3n establecidos puedo creer en mayor medida\". Probablemente esta confianza que genera el trabajo de los medios \"consolidados\", como dijo Valeria, se puede analizar en contraposici\u00f3n con contenidos que llegan a trav\u00e9s de redes sociales y, especialmente, de WhatsApp, una plataforma que pareciera generar una sospecha generalizada. Las personas participantes aseguraron que la informaci\u00f3n que les llega por WhatsApp no la creen hasta que la verifican en alguna o algunas fuentes confiables. El papel de \"los otros\" / Son \"los otros\" quienes alimentan el ciclo de la desinformaci\u00f3n Es interesante que mientras que las personas participantes en los grupos de discusi\u00f3n afirman verificar lo que les llega, especialmente por WhatsApp, al mismo tiempo se\u00f1alan que el problema de la desinformaci\u00f3n se deriva de que terceras personas (no ellas y ellos) \"no se detienen a pensar si realmente lo que les llega por WhatsApp es real o no y corroborarlo\", en palabras de Andrea, estudiante de 21 a\u00f1os de Heredia. Esta percepci\u00f3n evoca al llamado efecto de la tercera persona (Davidson, 1983). 180Audiencias, periodismo y desinformaci\u00f3n Las personas participantes que mencionaron este problema \"de los otros\" se\u00f1alaron, sobre todo, a personas adultas mayores y a personas con niveles de educaci\u00f3n bajos. Por ejemplo, Tania, estudiante de 19 a\u00f1os de Cartago, fue una de las participantes que apunt\u00f3 que \"la desinformaci\u00f3n es un problema no solamente entre la juventud, sino tambi\u00e9n en las personas adultas mayores. Porque muchas veces en WhatsApp comparten informaci\u00f3n que no es ver\u00eddica (por ejemplo, ahora con todo esto del COVID-19 y de las vacunas) sin detenerse a ver de qu\u00e9 fuente proviene la informaci\u00f3n, y simplemente lo que reciben, lo creen\". Por su parte, Sof\u00eda, estudiante de 25 a\u00f1os de San Jos\u00e9, asegur\u00f3 que \"usualmente la gente que m\u00e1s cree en contenidos falsos es la gente con menos educaci\u00f3n porque es lo primero que les llega\". Sin embargo, en uno de los grupos focales se discuti\u00f3 sobre el tema, pues algunas personas, como Juan, profesor de 54 a\u00f1os de la zona de Los Santos, opinaron que el nivel educativo no necesariamente es responsable de creer en contenidos total o parcialmente falsos: \"pobre capacitaci\u00f3n en el tema de la investigaci\u00f3n no es lo mismo que educaci\u00f3n; un grado acad\u00e9mico no asegura las capacidades de investigaci\u00f3n\", argument\u00f3. Antonia, psic\u00f3loga de 30 a\u00f1os, coincidi\u00f3 con Juan: \"yo difiero que tenga que ver con nivel de escolaridad, porque me he topado con gente hasta con doctorados, con pensamiento s\u00faper cerrado o que dicen 'esto lo vi en Facebook, entonces es cierto'\". En su opini\u00f3n, no hay una poblaci\u00f3n en espec\u00edfico que caiga m\u00e1s en noticias falsas. En esta misma l\u00ednea, Hannah, consultora de 44 a\u00f1os, enfatiz\u00f3 el tema de valores m\u00e1s que la escolaridad. Para ella, \"se parte del supuesto de que con educaci\u00f3n no podemos ser ignorantes, pero el tema de la escala de valores es importante\". Explic\u00f3 que hay personas que deciden compartir informaci\u00f3n sin preocuparse si es falsa o no, o sabiendo que lo es, porque coincide con sus valores. Se trata de un comportamiento que ha sido documentado en la literatura (Guess, Nagler y Tucker 2019; Lawson y Kakkar 2020). Juan, profesor de 54 a\u00f1os de la zona de Los Santos, llev\u00f3 el argumento de Hannah un paso m\u00e1s all\u00e1 cuando afirm\u00f3 que \"los malos de la pel\u00edcula no son las personas desinformadas por falta de preparaci\u00f3n\". Para \u00e9l, \"la desinformaci\u00f3n que hay que enfrentar es la que proviene de una mala intenci\u00f3n\". 181Verdad en extinci\u00f3n Sobre pr\u00e1cticas de verificaci\u00f3n y uso de \"fact-checkers\" Las pr\u00e1cticas de verificaci\u00f3n que mencionaron las personas participantes fueron variadas. Carlos, camar\u00f3grafo de prensa de San Carlos, ten\u00eda claro que la noticia del d\u00eda se publica en diferentes medios, entonces lo que dijo hacer es comparar entre medios: \"uno recibe informaci\u00f3n de tres medios, con tres puntos de vista diferentes, entonces le toca a uno hacer un balance de esos tres enfoques, as\u00ed uno puede discernir y sacar sus propias conclusiones\". En la misma l\u00ednea, Juan, profesor de 54 a\u00f1os de la zona de Los Santos, explic\u00f3 que su pr\u00e1ctica es \"buscar diferentes versiones de un tema que me interesa, buscar fuentes confiables y ver hacia cu\u00e1les intereses se inclinan. Me gusta la investigaci\u00f3n y yo saco el rato para contrastar varios medios y tambi\u00e9n escuchar la opini\u00f3n de la gente en redes sociales\". En cambio, Valeria, profesora de 28 a\u00f1os de Cartago, comparti\u00f3 que solamente verifica e investiga m\u00e1s cuando las noticias le parecen incre\u00edbles y son temas que le interesan. Sobre el tema de verificaci\u00f3n, se pregunt\u00f3 a las personas participantes si utilizaban los servicios de verificaci\u00f3n ( fact-checkers ). La tendencia general es que no son muy utilizados. Ninguna de las personas que estudian en las provincias costeras (una mujer de 23 a\u00f1os y dos hombres tambi\u00e9n de 23 a\u00f1os, de Lim\u00f3n, Guanacaste y Puntarenas, respectivamente) utilizan este tipo de servicios. Dos de las estudiantes de la GAM tampoco los utilizan. Sa\u00fal, estudiante de 26 a\u00f1os de San Jos\u00e9, dijo que ha utilizado dos de los servicios costarricenses ( No Coma Cuento del diario La Naci\u00f3n y Doble Check de la Universidad de Costa Rica); pero se\u00f1al\u00f3 que, por lo general, acude a comentarios en redes sociales como mecanismo de verificaci\u00f3n: \"cuando algo sucede y es nuevo, en las redes sociales, en los comentarios, siempre hay alguien que pone contexto, que explica qu\u00e9 fue lo que pas\u00f3, y entonces ya le genera a uno un cierto criterio para ir a buscar m\u00e1s informaci\u00f3n\". Gabriel, otro estudiante de 20 a\u00f1os de San Jos\u00e9, comparte otras estrategias de verificaci\u00f3n que no pasan por los servicios de chequeo: \"Conozco No Coma Cuento de La Naci\u00f3n , pero si tuviera alguna duda ir\u00eda a buscar en Google el t\u00edtulo de la noticia y ver\u00eda los primeros enlaces que salgan para 182Audiencias, periodismo y desinformaci\u00f3n ver si son de peri\u00f3dicos oficiales. No tiendo a verificar si ya sospecho que es desinformaci\u00f3n. Si no la veo en todos los medios, sospecho\". Por otro lado, Walter, bibliotec\u00f3logo de 30 a\u00f1os de Puntarenas, no solo coincide en que no suele usar este tipo de servicios, sino que va m\u00e1s all\u00e1 en su cr\u00edtica; para \u00e9l, no solo el propio servicio de chequeo no es confiable, sino que se\u00f1ala uno de los dilemas que se ha documentado en la literatura en relaci\u00f3n con los servicios de verificaci\u00f3n: lo que no es verificado por el servicio, puede ser asumido como verdadero por las audiencias. En palabras de Walter: \"casi que se apropian ellos de la verdad: lo que ellos chequean como falso, lo es y lo que no, puede ser cierto. Pero esto, todos lo sabemos, no necesariamente es as\u00ed\". \u00bfCu\u00e1ndo y en qu\u00e9 condiciones comparten contenidos o noticias? Al preguntarle a las personas participantes sobre los criterios que tienen para compartir contenidos o noticias, la tendencia de sus respuestas muestra una pr\u00e1ctica que parte de compartir contenidos con cuidado. La mayor\u00eda dijo hacerlo solamente cuando se cumplen ciertas condiciones o circunstancias, todas ellas bastante diversas. Antonia, psic\u00f3loga de 30 a\u00f1os, por ejemplo, asegur\u00f3 que \u00fanicamente comparte una noticia cuando sabe que la persona a quien se la va a compartir necesita la informaci\u00f3n, como una noticia sobre una feria de empleo. Esa es la excepci\u00f3n a la regla, porque su pr\u00e1ctica es no compartir: \"yo no comparto absolutamente nada, ni bueno ni malo. Si ya veo que mucha gente lo est\u00e1 compartiendo, que yo lo comparta no va a agregar ni m\u00e1s ni menos. Cadenas prefiero no compartir\". Con el criterio de utilidad tambi\u00e9n coinciden Valeria, profesora de 28 a\u00f1os de Cartago, y Mateo, m\u00fasico de 30 a\u00f1os de San Jos\u00e9, quienes aseguran compartir poco, pero que s\u00ed reenv\u00edan informaci\u00f3n sobre alertas de mujeres desaparecidas. En el caso de Catalina, ingeniera de 37 a\u00f1os de Heredia, ella solamente comparte noticias positivas: \"soy formadora de formadores. (...) Si yo veo noticias que no son positivas, que no est\u00e1n dejando nada, entonces no las comparto. Solo comparto noticias positivas, que aporten\". Luis, trabajador social de 50 a\u00f1os, por su parte, afirma que su criterio para compartir tiene que ver m\u00e1s con la fuente: \"tengo mucho cuidado con lo que comparto, siempre 183Verdad en extinci\u00f3n busco la fuente. Si estoy seguro de la fuente, lo comparto; si no estoy seguro, no lo comparto. Pongo dos o tres filtros antes de compartir, porque me molesta mucho que se compartan noticias falsas; la gente suele compartir sin ning\u00fan filtro. Soy cuidadoso en lo que env\u00edo, a qui\u00e9n se lo env\u00edo, c\u00f3mo lo env\u00edo\", asegur\u00f3. En una l\u00ednea similar, Walter, bibliotec\u00f3logo de 30 a\u00f1os de Puntarenas, explic\u00f3 que lo que \u00e9l comparte son noticias de los medios en los que m\u00e1s cree; mientras que Hannah, consultora de 44 a\u00f1os, explica que lo que suele compartir son investigaciones o contenidos cuyos valores comparte. Mar\u00eda, dise\u00f1adora gr\u00e1fica de 31 a\u00f1os, cont\u00f3 que cuando comparte alg\u00fan contenido, lo hace incluyendo una advertencia: \"a veces yo comparto con aclaraci\u00f3n, 'hey no s\u00e9 si es cierto, pero vea...', pero generalmente no comparto noticias\", afirm\u00f3. La idiosincrasia de la persona costarricense, que busca evitar el conflicto, pareciera marcar la t\u00f3nica cuando de compartir noticias y contenidos se trata. Varias personas participantes as\u00ed lo aseguraron. Rosa, cajera de 37 a\u00f1os de Heredia, explic\u00f3 que comparte poco: \"uno tiene que ver de qu\u00e9 forma, en qu\u00e9 tono, y a qui\u00e9n le va a compartir la noticia... no todo el mundo comparte los puntos de vista de uno, no todo el mundo es receptivo a ciertos temas. (...) Hay que tener mucho cuidado con qui\u00e9n se comparte. Y hacerlo con mucho tacto\". Ram\u00f3n, estudiante de 23 a\u00f1os de Guanacaste, lo plante\u00f3 as\u00ed: \"en redes sociales, no soy mucho de compartir; se puede tender a armar un esc\u00e1ndalo; se puede poner muy violento todo en las redes sociales muy r\u00e1pido, sobre todo con temas que uno cree que son poco discutidos, que generan polaridades\". El estudiantado de la GAM coincidi\u00f3, tambi\u00e9n, en que, por lo general, comparten poco. La tendencia en este grupo es hacia no compartir noticias; pero s\u00ed, cuando comparten, reenv\u00edan memes, eso s\u00ed, sin comentar. Sof\u00eda, estudiante de 25 a\u00f1os de San Jos\u00e9, lo resumi\u00f3 diciendo: \"pienso igual que las y los compa\u00f1eros: yo muy pocas veces comparto y nunca comento nada. Por WhatsApp solo si es un tema que me interesa mucho con alguien de confianza. Tambi\u00e9n me da miedo no sentirme lo suficientemente informado para poder comentar algo\". A prop\u00f3sito de esta tendencia a no comentar, tambi\u00e9n result\u00f3 interesante que algunas personas rescataran el valor de la comunicaci\u00f3n interpersonal, sobre todo, pens\u00e1ndola en contraposici\u00f3n con la comunicaci\u00f3n mediada 184Audiencias, periodismo y desinformaci\u00f3n por la tecnolog\u00eda a trav\u00e9s de redes sociales, plataformas como WhatsApp u otras. Juan, profesor de 50 a\u00f1os de Los Santos cont\u00f3 que ten\u00eda la costumbre de enfrascarse en las discusiones en redes sociales, pero explic\u00f3 que lo dej\u00f3: \"cuesta mucho que la gente le ponga a uno atenci\u00f3n o que cambien sus opiniones. Adem\u00e1s, a veces hay tantos comentarios que cuesta mucho llevar el hilo. Es m\u00e1s f\u00e1cil tener un resultado positivo cuando convers\u00e1s con una o dos personas personalmente, que cuando son 800 personas las que est\u00e1n en el foro. Ahora, en mi muro en FB generalmente no opino. Esto me ha librado de dificultades de trato con las personas\". Coincide Beatriz, estudiante de 23 a\u00f1os de Lim\u00f3n; para ella, \"dependiendo de la informaci\u00f3n, cuando ya es informaci\u00f3n muy delicada de temas controversiales, solo lo hablo con personas cercanas. No me gusta tocar para nada ese tipo de temas en redes sociales porque a uno lo pueden malinterpretar. No me gusta hablar de esos temas v\u00eda texto, prefiero personalmente\". Discusi\u00f3n Como pudo verse en la secci\u00f3n de resultados, las personas asocian la desinformaci\u00f3n primordialmente con los medios tradicionales y, en menor medida, con las redes sociales o las cadenas de WhatsApp. Esta percepci\u00f3n dialoga con la idea, compartida por varias de las personas participantes, de que la calidad de la informaci\u00f3n que ofrecen los medios en Costa Rica es deficiente, raz\u00f3n por la cual optan por informarse a trav\u00e9s de medios alternativos. Por tanto, las posturas expresadas por las personas participantes sugieren que la desinformaci\u00f3n en Costa Rica se asocia m\u00e1s con cierta modalidad de periodismo caracterizado por la inconsistencia (un d\u00eda es bueno y otro no), por la descontextualizaci\u00f3n de los hechos o por la falta de objetividad que por la creaci\u00f3n deliberada de contenidos falsos. Pareciera, entonces, que lo que se reclama en realidad es un periodismo de mayor calidad, entendiendo por ello una pluralidad de voces y puntos de vista a la hora de informar sobre un evento particular. Tambi\u00e9n reclaman una mayor independencia e imparcialidad de los medios, pues la percepci\u00f3n generalizada es que estos operan en contubernio con otras instancias (gobierno, empresa privada, anunciantes, etc.). 185Verdad en extinci\u00f3n Por otra parte, la desinformaci\u00f3n tambi\u00e9n es asociada con fines pol\u00edticos y econ\u00f3micos. Lo anterior, en tanto que para algunas de las personas participantes la desinformaci\u00f3n opera como una \"herramienta pol\u00edtica\", que ha sido utilizada para manipular a la opini\u00f3n p\u00fablica en temas de inter\u00e9s social, como el acceso y disfrute de ciertos derechos humanos. Asimismo, se\u00f1alan que es claro que la desinformaci\u00f3n funciona tambi\u00e9n como un negocio debido a las ganancias derivadas del clickbait , los likes y la visitaci\u00f3n, tal y como se\u00f1alan Bakir y McStay, (2018). Ambas posturas sugieren que para las personas participantes la desinformaci\u00f3n es un fen\u00f3meno que no se circunscribe a los medios de comunicaci\u00f3n, sino que puede ser tambi\u00e9n propagada por otras instituciones con fines persuasivos o para lograr ganancias econ\u00f3micas. La mayor\u00eda argumenta que se informa a trav\u00e9s de las redes y que si consumen alg\u00fan noticiero televisivo lo hacen en el contexto de una din\u00e1mica de interacci\u00f3n en el trabajo (a la hora del almuerzo) o del hogar (durante la cena). Por tanto, para algunas de las personas participantes -sobre todo las m\u00e1s j\u00f3venes- el consumo de medios tradicionales est\u00e1 mediado por la interacci\u00f3n con sus grupos sociales cercanos: familia o compa\u00f1eros y compa\u00f1eras de trabajo. Esto podr\u00eda relacionarse con el concepto de audience availability o disponibilidad de la audiencia, es decir, la cantidad de tiempo del que dispone la audiencia para dedicarle a un medio o plataforma en particular. El estudio de este concepto indica que las personas tienden a elegir programas de televisi\u00f3n bas\u00e1ndose m\u00e1s en la disponibilidad de tiempo -se ajusta a su horario-, que a sus preferencias (Nelson y Taneja, 2018, p. 3722). En el caso concreto de las personas participantes, quienes se\u00f1alan ver noticieros porque su emisi\u00f3n coincide con el horario de alguna comida dentro o fuera del hogar, podr\u00eda pensarse que su consumo est\u00e1 m\u00e1s relacionado con su disponibilidad que con un gusto espec\u00edfico hacia ese tipo de contenidos. En un sentido m\u00e1s amplio, esto invita a pensar en el papel que desempe\u00f1an los medios en la vida cotidiana de la ciudadan\u00eda costarricense. \u00bfSu uso es realmente para fines informativos o cumple tambi\u00e9n con una cuesti\u00f3n ritualista y de lazo social? El consumo, exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de contenidos desinformativos tambi\u00e9n puede ser matizado en funci\u00f3n de los grupos de socializaci\u00f3n. Un aspecto llamativo es la alusi\u00f3n a las \"t\u00edas\", caracterizadas por las personas participantes 186Audiencias, periodismo y desinformaci\u00f3n como aquellas personas que podr\u00edan ser m\u00e1s proclives a compartir contenidos desinformativos en el chat familiar de WhatsApp. Esta apreciaci\u00f3n, recurrente en al menos dos de los grupos de discusi\u00f3n, sugiere la existencia de un sesgo de edad y de g\u00e9nero, pues las personas participantes sugieren que estas mujeres poseen menos herramientas para distinguir entre contenidos veraces y falsos. En esa misma l\u00ednea, las personas participantes indican que el problema de la desinformaci\u00f3n es responsabilidad de \"los otros\", en concreto, de personas de mayor edad, con bajo nivel educativo o falta de pensamiento cr\u00edtico que contribuyen con la diseminaci\u00f3n de contenidos enga\u00f1osos. Otro grupo de participantes argumenta que el nivel de educaci\u00f3n no siempre es un factor pues afirman conocer personas \"con doctorados\" que igualmente comparten contenidos desinformativos. Desde nuestro punto de vista, estas posturas evocan la hip\u00f3tesis del \"efecto de la tercera persona (ETP)\" ( Third Person Effect of Media Coverage ). Esta hip\u00f3tesis, descrita por primera vez por Davidson (1983), sugiere que las personas tienden a sobreestimar la influencia de los medios sobre las conductas, las actitudes y las creencias de las otras persona, al tiempo que minimizan dicho efecto sobre s\u00ed y sus pares. Es decir, las personas, al estar expuestas a un mensaje persuasivo creen que el efecto persuasivo ser\u00e1 mayor en otros miembros de la audiencia que sobre s\u00ed o su grupo social de pertenencia (Davison, 1983, p.3). Aunque la hip\u00f3tesis de la ETP fue formulada a partir de las noticias veraces y en el marco del apogeo de los medios tradicionales, las respuestas de las personas participantes sobre cu\u00e1n influenciables son los otros por los contenidos falsos, evocan los principios de dicha hip\u00f3tesis. Por tanto, coinciden con los resultados obtenidos por otras investigaciones y confirman tambi\u00e9n que el ETP correlaciona con la distancia social, pues a mayor distancia social percibida con respecto al otro, mayor ser\u00e1 el ETP percibido y esperado (ver Jang y Kim, 2017). Lo anterior, aunado al hecho de que la mayor\u00eda prefiere informarse a trav\u00e9s de las redes sociales y de las plataformas digitales de medios alternativos, evidencia los cambios en las tendencias de consumo medi\u00e1ticos de las audiencias costarricenses, sobre todo cuando se trata de personas m\u00e1s j\u00f3venes. Por otra parte, es posible percibir entre algunas de las personas participantes una especie de saturaci\u00f3n informativa que las lleva a ser m\u00e1s selectivas con la 187Verdad en extinci\u00f3n cantidad y la calidad de la informaci\u00f3n que consumen, pues consideran que la oferta medi\u00e1tica puede llegar a ser \"t\u00f3xica\", \"excesiva\" y \"repetitiva\". En ese sentido, la preferencia por los medios regionales sugiere tambi\u00e9n que el sistema de medios tradicionales en Costa Rica contin\u00faa siendo valle-centrista, al tiempo que evidencia las posibilidades de la comunicaci\u00f3n como bien p\u00fablico m\u00e1s all\u00e1 de la GAM. La afirmaci\u00f3n de uno de los participantes, quien se\u00f1ala que en t\u00e9rminos informativos \"hay dos Costa Ricas\", invita a pensar sobre la posibilidad de articular un discurso medi\u00e1tico e informativo que logre integrar y representar a estas comunidades, a trav\u00e9s de contenidos que vayan m\u00e1s all\u00e1 del suceso, el costumbrismo, el turismo o la recreaci\u00f3n. Esas preferencias tambi\u00e9n se basan en un desd\u00e9n por los medios tradicionales, a los cuales acusan de clientelismo y parcialidad en oposici\u00f3n a los medios alternativos que, desde su punto de vista, no tienen motivaciones ulteriores a la hora de informar. Tambi\u00e9n reclaman una mayor pluralidad de voces y perspectivas, por parte de los medios tradicionales. A partir de esta percepci\u00f3n podemos ver que, aunque el Internet haya sido vinculada con el surgimiento de modalidades de periodismo de bajos est\u00e1ndares de calidad, tambi\u00e9n facilita la irrupci\u00f3n de otras propuestas informativas que pueden operar con cierto margen de libertad gracias a los bajos costos de producci\u00f3n que ofrece la comunicaci\u00f3n digital. En cuanto a la pregunta que origina este cap\u00edtulo, a saber, cu\u00e1l es el papel de las audiencias en la propagaci\u00f3n de la desinformaci\u00f3n, es posible esbozar una respuesta en dos dimensiones. La primera tiene que ver con la autopercepci\u00f3n que tienen las personas participantes de s\u00ed mismas en tanto audiencias. Desde esa \u00f3ptica se autodescriben como interesadas y preocupadas por los efectos de la desinformaci\u00f3n en la sociedad costarricense, preocupaci\u00f3n que motiva un uso responsable de la informaci\u00f3n y de lo que comparten -pr\u00e1cticamente nada- en sus redes. El hecho de que hayan accedido a participar en grupos de discusi\u00f3n virtuales sobre el tema -incluso en fin de semana- evidencia que esa postura es real. La segunda dimensi\u00f3n tiene que ver con la responsabilidad que les atribuyen a \"los otros\", en tanto audiencia. Como pudo verse, en ese rubro s\u00ed evidencian posturas m\u00e1s cr\u00edticas, pues argumentan que el problema de la difusi\u00f3n de la desinformaci\u00f3n es responsabilidad de las dem\u00e1s personas. 188Audiencias, periodismo y desinformaci\u00f3n Ahora bien, se sabe que la realidad es m\u00e1s una escala de grises que la suma de posturas tan claramente diferenciadas por lo que es probable que su relaci\u00f3n con la desinformaci\u00f3n sea m\u00e1s matizada en su cotidianidad, pero lo que s\u00ed parece una constante entre las personas participantes es el temor a ser manipuladas y que la \u00fanica forma de \"librarse de eso\" ser\u00eda a trav\u00e9s de la informaci\u00f3n, tal y como lo evidencia la frase de Juan: \"un pueblo desinformado es un pueblo manipulado\" (Juan, profesor de 54 a\u00f1os, Zona de Los Santos). Conclusiones Como se mencion\u00f3 al inicio de este cap\u00edtulo, la atenci\u00f3n social y acad\u00e9mica que recibe el fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n es desproporcionada, en relaci\u00f3n con el estudio del consumo real y percibido de contenidos desinformativos por parte de las audiencias. Como resultado de ese desequilibrio a\u00fan existe poca informaci\u00f3n sobre el impacto de la desinformaci\u00f3n a nivel individual y (micro) grupal, al tiempo que es dif\u00edcil cuantificar con certeza la presencia real de la desinformaci\u00f3n en la dieta medi\u00e1tica de las personas (Lazer et al. 2018; Lecheler y Egelhofer, 2020). Al respecto, los resultados del an\u00e1lisis desarrollado en este cap\u00edtulo sugieren que las personas participantes sienten que los medios tradicionales manipulan la informaci\u00f3n por presi\u00f3n de intereses de otros grupos sociales. El efecto de esta percepci\u00f3n sobre el entramado social es claro: desconfianza hacia las instituciones ya no s\u00f3lo medi\u00e1ticas sino pol\u00edticas, pues para quienes participaron la desinformaci\u00f3n se utiliza como una \"herramienta pol\u00edtica\", cuyo efecto incide en la lucha por los derechos humanos. Consideramos que es necesario explorar m\u00e1s a fondo este tema porque evidencia la existencia de un pensamiento binario, que antagoniza a las audiencias (percibidas como el \"pueblo\" o la \"ciudadan\u00eda\") y a las instituciones (\"\u00e9lites\"). Esto requiere ser estudiado, porque la evidencia sugiere que estas posturas polarizadas allanan el camino para el surgimiento y la adhesi\u00f3n a proyectos pol\u00edticos populistas. Las personas participantes parecen estar conscientes de que en el entorno medi\u00e1tico contempor\u00e1neo la responsabilidad de verificar la veracidad de la informaci\u00f3n recae sobre ellas mismas. Si bien es cierto no son muy 189Verdad en extinci\u00f3n asiduas de utilizar las iniciativas de verificaci\u00f3n ( fact-checking ), s\u00ed lo son de emprender b\u00fasquedas por su cuenta o incluso compartir los contenidos con personas cercanas para corroborar su autenticidad. En este proceso se valen de las fuentes y, parad\u00f3jicamente, de los medios tradicionales de los cuales manifiestan desconfiar. Tal y como se se\u00f1ala en la teor\u00eda, el proceso de estar constantemente chequeando la credibilidad de la informaci\u00f3n puede ser abrumador para las audiencias (Metzeger, 2003). De hecho, algunas de las respuestas sugieren cierta a\u00f1oranza por la figura del gatekeeper tradicional . Por tanto, se considera necesario indagar sobre los efectos que esto podr\u00eda estar teniendo sobre el consumo informativo, es decir, \u00bfpuede ser que este tipo de demandas lleve a las personas a restringir su consumo informativo como consecuencia de la saturaci\u00f3n y el cansancio? Por \u00faltimo, cabe se\u00f1alar que a trav\u00e9s de este estudio fue posible explorar de manera situada las din\u00e1micas de interacci\u00f3n que establece una porci\u00f3n de la audiencia costarricense con los contenidos desinformativos. Los datos sugieren que estas personas desconf\u00edan a priori de lo divulgado en redes sociales (a menos que sean los medios de su preferencia) y a trav\u00e9s de cadenas de WhatsApp. En su lugar, ubican como foco de la desinformaci\u00f3n lo difundido por los medios tradicionales y no tanto porque estos fabriquen de forma deliberada contenidos enga\u00f1osos, sino porque consideran que lo que presentan no es objetivo. Por lo tanto, pareciera entonces que las personas participantes emplean la categor\u00eda de \"desinformaci\u00f3n\" no tanto para describir algo que ser\u00eda del orden de la fabricaci\u00f3n, sino para articular una cr\u00edtica a los medios de comunicaci\u00f3n y sus formas de hacer \"mal periodismo\". Las personas participantes critican que los medios tradicionales no son imparciales, objetivos ni plurales y por eso les han retirado parcialmente su confianza, lo cual sugiere una fisura en el \"contrato pragm\u00e1tico fiduciario\" que establecen los medios de comunicaci\u00f3n con sus audiencias. Rodrigo-Alsina (2005) explica que para que el discurso period\u00edstico sea v\u00e1lido es necesario que las personas \"conf\u00eden\" en su veracidad y que esto es solo posible si se establece un \"contrato pragm\u00e1tico fiduciario\" entre las personas y los medios de comunicaci\u00f3n. Bajo los t\u00e9rminos de este contrato, se entiende que la objetividad atribuida a los medios de comunicaci\u00f3n no es algo absoluto sino 190Audiencias, periodismo y desinformaci\u00f3n \"una propuesta de lectura del flujo comunicativo\" (Rodrigo-Alsina, 2005, p. 61). Si la audiencia decide romper este contrato, el discurso period\u00edstico perder\u00eda su validez. Como dijimos, las respuestas de las personas participantes evidencian una fisura en ese contrato, la cual estar\u00eda ocasionada no tanto por la viralizaci\u00f3n atribuida a las noticias falsas, sino por una p\u00e9rdida de confianza ante la falta de la calidad informativa percibida por las personas participantes. Esta cr\u00edtica, a su vez, evidencia que estas demandan un modelo de esfera p\u00fablica donde los medios se adhieran al ideal tradicional de ser garantes de la objetividad y la verdad, lo cual demuestra que a\u00fan es posible suturar y enmendar el contrato que tienen los medios nacionales con sus audiencias. Desde un punto de vista metodol\u00f3gico, los resultados sugieren que el estudio del consumo de la desinformaci\u00f3n en Costa Rica debe hacerse mediante escalas o puntuaciones y no siguiendo par\u00e1metros for\u00e1neos, que describen una industrializaci\u00f3n en la producci\u00f3n de la desinformaci\u00f3n lo cual, a su vez, exacerba la percepci\u00f3n de exposici\u00f3n a este tipo de contenidos. Sobre este punto se considera tambi\u00e9n necesario dise\u00f1ar estudios que integren metodolog\u00edas cuantitativas y cualitativas, con el fin de explorar la relaci\u00f3n entre el consumo real de la desinformaci\u00f3n y el consumo/exposici\u00f3n percibido por las audiencias. En tono m\u00e1s esperanzador, las posturas de las personas participantes evidencian una avidez y una necesidad de obtener contenidos informativos de calidad. Lo cual deber\u00eda de funcionar como una exhortaci\u00f3n por restablecer y mejorar las pr\u00e1cticas period\u00edsticas en el pa\u00eds. Referencias bibliogr\u00e1ficas Allcott, Hunt & Matthew Gentzkow. 2017. \"Social media and fake news in Journal of Economic Perspectives 31: 211-236. Bakir, Vian & extinci\u00f3n David. 2017. \"The social power of algorithms.\" Information, Communication & Society 20, no. 1: 1-13. doi: 10.1080/1369118X.2016.1216147 Canales, Manuel & Peinado Anselmo. 1994. \"Grupos de discusi\u00f3n. En: Delgado, Jos\u00e9 Manuel y Guti\u00e9rrez, Juan. (Coords.).\" M\u00e9todos y t\u00e9cnicas cualitativas de investigaci\u00f3n en ciencias sociales. Madrid: Editorial S\u00edntesis. Candale, Carmen-Valentina. 2017. \"Las caracter\u00edsticas de las redes sociales y las posibilidades de expresi\u00f3n abiertas por ellas. La comunicaci\u00f3n de los j\u00f3venes espa\u00f1oles en Facebook, Twitter e Instagram.\" Colindancias-Revista de La Red de Hispanistas de Europa Central 8, 201-220. Casad, Bettina. 2007. \"Confirmation Bias.\" En Encyclopedia of social psychology, editado por Baumeister, R. F. and V ohs, K. D., 163-164. SAGE Publications, Inc. doi: 10.4135/9781412956253.n97 Centro de Investigaci\u00f3n y Estudios Pol\u00edticos (CIEP). 2021. \"Estudio de Opini\u00f3n, mayo 2021.\" Universidad de Costa Rica. Davison, W. Phillips. 1983. \"The 1. 'truthfulness' on social media- evidence from the United States and The Netherlands.\" International Journal of Communication 14, 1135-1152. https:// ijoc.org/ index.php/ijoc/article/view/12463/2981192Audiencias, y \"Motives for Instagram use and topics of interest among doi.org/10.3390/fi10080077 Manor, Ian. 2019. \"The specter of echo chambers - public diplomacy in the age of disinformation. The Specter of Echo Chambers\u2014Public Diplomacy in the Age of Disinformation.\" En The Digitalization of Public Diplomacy. Palgrave Macmillan Series in Global Public Palgrave in consumption.\" media fake 359, Laura and disinformation.\" Disinformation y Howard 324-331. Routledge. Lunt, Peter & Sonia Livingstone. 1996. \"Rethinking the Focus Group in Media and Communications Research.\" Journal of Communication 46, no. 2: 79-98. http://dx.doi.org/10.1111/j.1460-2466.1996.tb01475.x 2020. \"All click: The economics of clickbait media.\" Political Communication 37, no. 3: 376-397.193Verdad 2018. \"What's new about 'fake news'?: Critical digital literacies in an era of fake news, post-truth and clickbait.\" P\u00e1ginas de educaci\u00f3n 11, no. 1: 6-22. Pariser, Eli. 2011. The filter bubble: How the new personalized web is changing what we read and how we behavior 80, 295-302. Rodrigo-Alsina, Miquel. 2005. La construcci\u00f3n de la noticia. Barcelona: Paid\u00f3s. Santana, Luis E. 2016. \"Ciudadan\u00eda en la esfera p\u00fablica h\u00edbrida.\" En El mundo en mi mano: La revoluci\u00f3n de los datos m\u00f3viles , editado por Arriagada, Arturo, 104-120. Fundaci\u00f3n Pa\u00eds Digital. Solon, 2016. \"Facebook's did fake news distribution stories.\" Social Society 5, no. 4. https://doi.org/10.1177/2056305119888657 Waisbord, \"Truth is what 3 Discurso, Sentido y Poder197Desinformaci\u00f3n y multimodalidad: un acercamiento a la composici\u00f3n multimodal de textos desinformativos7 Adri\u00e1n Vergara Heidke Introducci\u00f3n En los \u00faltimos a\u00f1os ha crecido el inter\u00e9s acad\u00e9mico por investigar lo que se ha denominado fake news o, de una manera m\u00e1s amplia, textos desinformativos (Blanco, Garc\u00eda y Tejedor, 2019). Este inter\u00e9s se ha generado por la repercusi\u00f3n que han tenido estos textos en campa\u00f1as electorales y en la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica y p\u00fablica, a lo que no ha quedado ajena Costa Rica. La divulgaci\u00f3n de textos desinformativos se ha facilitado con el acceso a herramientas tecnol\u00f3gicas digitales, que han servido para su producci\u00f3n y circulaci\u00f3n. Las plataformas digitales conocidas como redes sociales han sido fundamentales para presentar y reproducir esos textos. La abundante investigaci\u00f3n acad\u00e9mica que se ha desarrollado se puede agrupar en torno a los siguientes t\u00f3picos: las estrategias de lectura y validaci\u00f3n o verificaci\u00f3n de informaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda y los medios de comunicaci\u00f3n (Wagner y Boczkowski, 2019; Tandoc et al., 2018); la circulaci\u00f3n de fake news en redes sociales, lo que involucra desde que aparecen, el alcance, la forma de reproducci\u00f3n, el tiempo de vida, entre otros aspectos (Tambuscio et al., 2015; Vargo, Guo y Amazeen, 2017); p\u00e1ginas o perfiles desinformativos, sus caracter\u00edsticas, sus estrategias y su alcance (Mour\u00e3o y Robertson, 2019); an\u00e1lisis de contenido de los textos desinformativo (P\u00e9rez-Curiel y Garc\u00eda Gordillo, 2018); clasificaci\u00f3n de los textos desinformativos seg\u00fan el tipo de falsedad (Rubin, Chen y Conroy, 2015); an\u00e1lisis con el fin de automatizar el reconocimiento de fake news (Shu, Wang y Liu, 2019; Rashkin et al., 2017); 198Desinformaci\u00f3n y multimodalidad estudios sobre su rol social (Duffy, Tandoc y Ling, 2019), y trabajos experimentales o cuasiexperimentales en los que se intenta observar aspectos como conocimiento previo y credibilidad de la fuente, que podr\u00edan determinar que una persona crea o comparta un texto desinformativo (Pennycook, Cannon y Rand, 2019; Shen et al., 2018). De estos trabajos, se observa que tres acercamientos de estudios consideran aspectos formales de los textos desinformativos: an\u00e1lisis de contenido, los que buscan el reconocimiento automatizado y los experimentales. Los otros se centran en aspectos sociales y comunicacionales. Tanto los de an\u00e1lisis de contenido como los que buscan la automatizaci\u00f3n se focalizan en lo que dicen y sus caracter\u00edsticas ling\u00fc\u00edsticas, lo que deja fuera de los estudios otros componentes semi\u00f3ticos de los textos desinformativos. En ese estado de la investigaci\u00f3n, nos interesa profundizar sobre aspectos multimodales de los textos desinformativos. Es as\u00ed como el objetivo de la investigaci\u00f3n presentada en este texto consiste en analizar la presencia de im\u00e1genes en textos desinformativos de Costa Rica, particularmente, de las fotograf\u00edas. El inter\u00e9s por estos elementos se fundamenta en que varios trabajos han demostrado la importancia de las im\u00e1genes en la atracci\u00f3n de la mirada de las personas (Vergara et al., 2020), en un mejor procesamiento y recuerdo (Isola et al., 2011; Defeyter, Russo y McPartlin, 2009) o en mejorar la comprensi\u00f3n y el aprendizaje (Mayer, 2001). De esta manera, los resultados aqu\u00ed expuestos corresponden a un acercamiento descriptivo de esos textos desinformativos, con el fin de desarrollar en el futuro investigaciones de corte m\u00e1s experimental. Este texto se divide en un apartado te\u00f3rico, en el que se aborda la noci\u00f3n de g\u00e9nero textual, la multimodalidad y la relaci\u00f3n entre desinformaci\u00f3n y prop\u00f3sitos de captaci\u00f3n y de credibilidad. Una metodolog\u00eda, en la que se presentan las categor\u00edas de an\u00e1lisis abordadas. Los resultados y una discusi\u00f3n, apartado que se divide en la presentaci\u00f3n de los resultados cuantificados de las categor\u00edas identificadas, adem\u00e1s de una discusi\u00f3n sobre estos. Finalmente, se cierra el texto con unas reflexiones finales que abren preguntas para futuras inv estigaciones. Fundamentos te\u00f3ricos y conceptuales Los fundamentos te\u00f3ricos que aqu\u00ed se desarrollan son g\u00e9neros textuales, multimodalidad y una propuesta de la relaci\u00f3n entre desinformaci\u00f3n y prop\u00f3sitos 199Verdad en extinci\u00f3n de captaci\u00f3n y credibilidad. No se realiza un desarrollo te\u00f3rico sobre los textos desinformativos y las fake news , debido a que otras personas autoras lo han desarrollado1; por ejemplo, en Egelhofer y Lecheler (2019). G\u00e9neros textuales Usualmente, los g\u00e9neros textuales o discursivos se han entendido como la agrupaci\u00f3n de textos con caracter\u00edsticas comunes. Distintas personas autoras (Bajt\u00edn, 1981; Charaudeau, 2012; Miranda, 2012) se\u00f1alan que la producci\u00f3n e interpretaci\u00f3n textual est\u00e1n determinadas por elementos contextuales, los cuales guiar\u00edan la selecci\u00f3n de los aspectos macrotextuales (organizaci\u00f3n del contenido, tipo de texto, divisiones internas, macroacto de habla, entre otros) y microtextuales (l\u00e9xico, sintaxis, recursos de cohesi\u00f3n). Dentro de esas propuestas, se encuentra la de Charaudeau (2012). Este autor propone que los g\u00e9neros textuales2 tienen un anclaje social, por lo que cada g\u00e9nero est\u00e1 estrechamente relacionado y determinado por el campo social y el \u00e1mbito de la pr\u00e1ctica social (pol\u00edtico, jur\u00eddico, acad\u00e9mico, religioso) en el que se inserta la interacci\u00f3n comunicativa. De esta manera, su propuesta se fundamenta en una teor\u00eda de la situaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n. Siguiendo a Charaudeau (2012), la situaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n se divide en dos lugares de estructuraci\u00f3n: la situaci\u00f3n global de comunicaci\u00f3n y la situaci\u00f3n espec\u00edfica de comunicaci\u00f3n. La situaci\u00f3n global de comunicaci\u00f3n se refiere a las categor\u00edas conceptuales, abstractas, que componen una situaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n: instancias de producci\u00f3n e interpretaci\u00f3n (o recepci\u00f3n) respecto a sus identidades, estatus y roles sociales; finalidades comunicativas generales (Charaudeau, 2012, p. 31), y el \u00e1mbito tem\u00e1tico (a veces est\u00e1 muy delimitado y en otras es abierto). Los componentes de esta situaci\u00f3n global de comunicaci\u00f3n determinan el contrato comunicacional que se establece entre las instancias participantes. Este contrato es un acuerdo t\u00e1cito de las expectativas que se tiene sobre las caracter\u00edsticas de la situaci\u00f3n global de comunicaci\u00f3n. Por su 1 En el cap\u00edtulo 1 de este libro se desarrolla una discusi\u00f3n te\u00f3rica sobre desinformaci\u00f3n y fake news. 2 Este autor utiliza solo el t\u00e9rmino \"g\u00e9neros\".200Desinformaci\u00f3n y multimodalidad parte, los componentes de la situaci\u00f3n espec\u00edfica de comunicaci\u00f3n corresponden a categor\u00edas concretas de la interacci\u00f3n comunicativa. Por ejemplo, se refiere a la materialidad del soporte de transmisi\u00f3n (canal) o de la producci\u00f3n textual (verbal, im\u00e1genes, gestos...), as\u00ed como la tem\u00e1tica espec\u00edfica del intercambio, las caracter\u00edsticas particulares de las instancias de producci\u00f3n e interpretaci\u00f3n (g\u00e9nero, edad, nivel educativo...) o la finalidad concreta (relacionada con la tem\u00e1tica). A continuaci\u00f3n, Charaudeau (2012) propone dos dimensiones que tienen la materializaci\u00f3n concreta en los textos pertenecientes a cada g\u00e9nero: las instrucciones textuales (discursivas para el autor) y las restricciones formales. Las primeras ponen en relaci\u00f3n las caracter\u00edsticas de la situaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n con la realizaci\u00f3n textual concreta, mientras que las segundas son las caracter\u00edsticas ling\u00fc\u00edsticas (semi\u00f3ticas) de los textos, es decir, los recursos que pueden ser y son utilizados en la materializaci\u00f3n. Multimodalidad y sus conceptos fundamentales La multimodalidad se refiere al hecho de que textos se componen de diferentes modos semi\u00f3ticos, como palabras, im\u00e1genes, gestos, sonidos, m\u00fasica, entre otras posibilidades (Kress y van Leeuwen, 2001). Los modos corresponden a recursos semi\u00f3ticos que tienen una materializaci\u00f3n particular, interrelaciones de dependencia y oposici\u00f3n y posibilidades de significaci\u00f3n propias. Todo esto los distinguen de otros recursos semi\u00f3ticos y modos presentes en los textos e, incluso, con algunos ausentes (Kress y van Leeuwen, 2001; Bateman, Wildfeuer y Hiipala, 2018). Los modos existen en la realizaci\u00f3n concreta, en el mismo proceso de significaci\u00f3n, por lo que no est\u00e1n predeterminados, es as\u00ed como un mismo recurso semi\u00f3tico puede pertenecer o corresponder a un modo en algunos textos y en otros no. Por ejemplo, el color en un texto s\u00ed puede aportar al proceso de significaci\u00f3n, por lo tanto, al sentido que construye la persona receptora, mientras que, en otros, no y solo cumple una funci\u00f3n decorativa. Los recursos semi\u00f3ticos son aquellos objetos utilizados para componer un texto y aportar significado (Kress y van Leeuwen, 2001). Un objeto puede utilizarse como recurso semi\u00f3tico o no, por ejemplo, una rama en el suelo puede ser simplemente un trozo de \u00e1rbol ca\u00eddo, mientras que alguien lo puede utilizar 201Verdad en extinci\u00f3n para indicar un sendero en un bosque, con lo que se transforma en un recurso semi\u00f3tico. Por otro lado, consideramos los artefactos multimodales como unidades textuales compuestas por diferentes modos y recursos semi\u00f3ticos, las cuales tienen una organizaci\u00f3n e interrelaciones internas m\u00e1s o menos estables. Estos cumplen funciones determinadas y se distinguen de otros artefactos, por ejemplo: diagramas, tablas, l\u00edneas del tiempo, gr\u00e1ficos, entre otros. Dichos artefactos, en ocasiones, pueden coincidir con un texto, por ejemplo, se puede pensar en una infograf\u00eda como un texto por s\u00ed misma y a una que aparece dentro de otro documento3. El proceso de significaci\u00f3n de todo texto depende de las personas y de la situaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n. Los recursos semi\u00f3ticos presentes en los textos son est\u00edmulos que intentan guiar a las personas en el procesamiento y comprensi\u00f3n. Para la instancia de producci\u00f3n, los recursos semi\u00f3ticos tienen un potencial de significaci\u00f3n (Kress y van Leeuwen, 2001), cuya realizaci\u00f3n depender\u00e1 de la instancia de recepci\u00f3n/interpretaci\u00f3n. Es as\u00ed como una persona recurre al amplio conjunto de recursos que pueden utilizar en el dise\u00f1o y la producci\u00f3n de un texto, siempre teniendo en cuenta las posibilidades significaci\u00f3n de cada recurso semi\u00f3tico y modo (Kress y van Leeuwen, 2001). Ese texto producido ser\u00e1 el est\u00edmulo a partir del cual en la instancia de recepci\u00f3n/interpretaci\u00f3n comenzar\u00e1n los procesos de percepci\u00f3n, procesamiento y comprensi\u00f3n, los cuales est\u00e1n determinados por las capacidades fisiol\u00f3gicas, la experiencia y los conocimientos previos sobre los modos, recursos, la tem\u00e1tica, la situaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n, entre otros (Parodi, 2014). Estos procesos llevar\u00e1n a la construcci\u00f3n del sentido del texto por parte de esta instancia, sentido que puede coincidir o no con lo que hab\u00eda planificado la instancia de producci\u00f3n. Utilizamos el t\u00e9rmino g\u00e9neros textuales multimodales, por un lado, para aquellos g\u00e9neros textuales en los que una parte de sus caracter\u00edsticas es tener textos con diferentes modos articulados. Por otro lado, lo utilizamos para destacar que nuestro acercamiento al an\u00e1lisis de los g\u00e9neros y de los textos ser\u00e1 desde una perspectiva multimodal. En otras palabras, que intentaremos abordar 3 Para Boudon y Parodi (2014), los artefactos corresponden a unidades textuales, es decir, son solo un componente m\u00e1s dentro de un texto; sin embargo, desde nuestra perspectiva, algunos artefactos tienen la posibilidad de utilizarse independientemente como un texto. 202Desinformaci\u00f3n y multimodalidad esa interrelaci\u00f3n de distintos modos en la composici\u00f3n de los textos y, por ende, como gu\u00eda de su interpretaci\u00f3n. La desinformaci\u00f3n y los prop\u00f3sitos de captaci\u00f3n y credibilidad Utilizamos el t\u00e9rmino informaci\u00f3n para referirnos a aquel conocimiento sobre hechos, actores o tem\u00e1ticas sociales, el cual puede ser importante para actuar como parte de la ciudadan\u00eda o de un grupo social determinado, que circula por medio de textos, cuyo fin es que la instancia de recepci\u00f3n/interpretaci\u00f3n incluya este conocimiento como uno m\u00e1s dentro de su acervo y, asimismo, act\u00fae conforme a este. De esta manera, la informaci\u00f3n puede ser textualizada por personas individuales (por ejemplo, mediante mensajes de textos, redes sociales, conversaciones cara a cara) o representantes de entidades u organizaciones privadas o p\u00fablicas (por ejemplo, un medio de comunicaci\u00f3n o una oficina de una instituci\u00f3n p\u00fablica). Partimos de la posici\u00f3n de que la desinformaci\u00f3n no es algo contrario a la informaci\u00f3n; sino una variante, la cual, en algunos casos, fue intencionalmente construida con datos falsos, tergiversados o sesgados y, en otros casos, se ha hecho circular por ignorancia o desconocimiento de su falsedad. Lograr que una instancia de recepci\u00f3n/interpretaci\u00f3n acepte una nueva informaci\u00f3n y la incluya dentro de su conocimiento acumulado corresponde al ejercicio del poder simb\u00f3lico por parte de la instancia de producci\u00f3n. Siguiendo a Bourdieu (2008), conceptualizamos el poder simb\u00f3lico como aquel que se ejerce cuando se logra que una persona acepte y se apropie de un nuevo conocimiento o modifique uno antiguo, a partir de una producci\u00f3n textual de otra persona. Para ejercer el poder simb\u00f3lico, Bourdieu (2008) propone que ese actor debe poseer capital simb\u00f3lico, es decir, la capacidad para ejercer ese poder. Algunas instancias de producci\u00f3n acceden a ese capital simb\u00f3lico por su capital pol\u00edtico, por ejemplo: una persona docente, cuando act\u00faa de acuerdo con ese rol en la instituci\u00f3n que labora posee ese capital solo por el puesto que ocupa en esas situaciones de comunicaci\u00f3n4 (la clase). No obstante, hay otras instancias 4 P o r s u p u e s t o , p u e d e h a b e r c a s o s e n q u e e l c a p i t a l s i m b \u00f3 l i c o d e u n a p e r s o n a e s p e c \u00ed fi c a n o s e corresponda con el capital pol\u00edtico que tiene (por ejemplo, una persona docente con fama negativa o que no domina su materia).203Verdad en extinci\u00f3n de producci\u00f3n que deben ganar ese capital por medio de su legitimaci\u00f3n social. Estas instancias obtienen su legitimidad social a partir de sus actos comunicativos y de que las instancias de producci\u00f3n hayan comprobado que la informaci\u00f3n emitida es de confianza. As\u00ed, por ejemplo, una empresa medi\u00e1tica nueva no tiene capital simb\u00f3lico solo por producir un peri\u00f3dico, sino que debe gan\u00e1rselo en la interacci\u00f3n con el p\u00fablico meta: lo mismo le sucede a cualquier persona cuando entra a un grupo social nuevo. A partir de lo expuesto en el p\u00e1rrafo anterior, pareciera que los dos factores para que una persona acepte la informaci\u00f3n nueva que se le presenta es la posici\u00f3n pol\u00edtica-institucional que pudiera ocupar (por ejemplo, jefe, docente, experto especializado, autoridad familiar) y la legitimidad obtenida socialmente. Sin embargo, se ha demostrado que las personas aceptan conocimientos nuevos de personas desconocidas, cuando esta informaci\u00f3n concuerda o refuerza conocimiento previo que se tiene (Pennycook, Canon y Rand, 2018). Por ejemplo, si alguien tiene una opini\u00f3n desfavorable respecto a la clase pol\u00edtica tradicional y le dicen que una persona espec\u00edfica de ese grupo cometi\u00f3 un acto delictivo econ\u00f3mico, entonces, es probable que crea esta informaci\u00f3n, independiente de la instancia de producci\u00f3n. Esto se debe a que esa informaci\u00f3n vendr\u00eda a confirmar, mediante un ejemplo concreto, la imagen negativa que esa persona ya tiene de actores pol\u00edticos. De estos tres factores sociales, que pueden determinar que una persona integre en su conocimiento informaci\u00f3n nueva ya sea ciertamente informativa o desinformativa, el que requiere mayor trabajo estrat\u00e9gico es el de lograr legitimidad. Esto se debe a que no se apoya inicialmente en nada externo, como un puesto que permite ejercer el poder simb\u00f3lico o de un conocimiento muy cimentado en la instancia de recepci\u00f3n/interpretaci\u00f3n. Si una instancia de producci\u00f3n sin un cargo que lo permita o desconociendo el conocimiento previo del destinatario quiere lograr (des)informar, necesita legitimarse como una fuente confiable y \u00fatil de informaci\u00f3n para ejercer el poder simb\u00f3lico. Como se se\u00f1al\u00f3 anteriormente, este proceso de legitimaci\u00f3n se efect\u00faa en interacciones comunicativas. Estas interacciones tendr\u00e1n que ser estrat\u00e9gicas si tienen como meta lograr esa legitimidad.204Desinformaci\u00f3n y multimodalidad Charaudeau (2003) afirma que para lograr esa legitimidad las empresas medi\u00e1ticas, como instancias de producci\u00f3n, recurren a dos prop\u00f3sitos en permanente tensi\u00f3n entre s\u00ed: el prop\u00f3sito de informaci\u00f3n y el prop\u00f3sito de captaci\u00f3n. El primer prop\u00f3sito busca generar efectos de credibilidad y de veracidad sobre la informaci\u00f3n que se manifiesta en los textos. En t\u00e9rminos de este autor tiene como finalidad hacer-saber. Por su parte, el segundo prop\u00f3sito intenta captar la atenci\u00f3n de la instancia de recepci\u00f3n/interpretaci\u00f3n, con el fin de que se interese en la informaci\u00f3n que se le ofrece, lo que corresponde a la finalidad de hacer-sentir. Consideramos que hoy no solo las empresas medi\u00e1ticas, sino que tambi\u00e9n las personas individuales, voceras de grupos sociales, encargadas de comunicaci\u00f3n de grupos, empresas o instituciones sociales, entre otras, intentan legitimarse como instancias de producci\u00f3n informativas. Esto se evidencia en las redes sociales y, con especial \u00e9nfasis, en figuras actuales como influencers o creadores de contenido, quienes deben captar la atenci\u00f3n de personas usuarias con el fin de que \"consuman\" su informaci\u00f3n, es decir, acepten ese conocimiento nuevo. De esta manera, postulamos que el manejo de la informaci\u00f3n en redes sociales tambi\u00e9n se rige por la tensi\u00f3n entre la captaci\u00f3n, por un lado, y la credibilidad y veracidad, por el otro. Por esto, es relevante estudiar los recursos semi\u00f3ticos de los textos multimodales que pueden ser utilizados estrat\u00e9gicamente para lograr esos prop\u00f3sitos. Explicaci\u00f3n conceptual de las categor\u00edas de an\u00e1lisis A partir de un primer acercamiento a los textos y, espec\u00edficamente, a las im\u00e1genes y fotograf\u00edas, se construy\u00f3 un listado de categor\u00edas organizadas en siete dimensiones, las cuales se explicar\u00e1n en este apartado. Cabe aclarar que ninguna de las dimensiones cuestiona la veracidad y falsedad del contenido del texto, por cuanto lo que interesa son los recursos multimodales utilizados estrat\u00e9gicamente para lograr la captaci\u00f3n y la credibilidad de la instancia de recepci\u00f3n. Las dos primeras dimensiones son descriptivas respecto a la distinci\u00f3n presencia/ausencia de im\u00e1genes (dimensi\u00f3n 1) y al tipo de artefacto que corresponde la imagen (dimensi\u00f3n 2). Esta \u00faltima dimensi\u00f3n es abierta, sin embargo, los artefactos encontrados correspondieron a fotograf\u00edas , ilustraciones , 205Verdad en extinci\u00f3n gr\u00e1ficos y mapas . De estos artefactos, cabe aclarar que las ilustraciones incluyen dibujos de objetos concretos o abstractos y personas. La tercera dimensi\u00f3n intenta aprehender la intertextualidad presente en las fotograf\u00edas (artefactos en mayor cantidad de textos). Si bien la intertextualidad, como categor\u00eda te\u00f3rica, hace referencia a una propiedad de toda producci\u00f3n semi\u00f3tica, por cuanto todo texto estar\u00e1 relacionado a otros textos previos (V oloshinov5, 2009), en este trabajo se aborda su manifestaci\u00f3n ostensiva en las fotograf\u00edas y se lo relaciona con una aparente originalidad. En otras palabras, se abordan las marcas evidentes de relaci\u00f3n con otros textos. Es as\u00ed como distinguimos entre fotograf\u00eda extra\u00edda y no extra\u00edda de otros textos. En la cuarta dimensi\u00f3n se aborda la manipulaci\u00f3n evidente de las fotograf\u00edas. Se clasifica si las fotograf\u00edas han sido intervenidas con otras fotograf\u00edas, con efectos, con dibujos, palabras u otros recursos o modos semi\u00f3ticos. De esta manera, se distinguen entre fotograf\u00edas intervenidas y no intervenidas . La quinta dimensi\u00f3n consiste en la identificaci\u00f3n del contenido principal de las fotograf\u00edas en relaci\u00f3n con el del texto. El peso del contenido del texto, en general, recae en el modo verbal. Del an\u00e1lisis se construyeron las categor\u00edas: actor, acontecimiento, ejemplo y asociaci\u00f3n. Con actor n o s r e f e r i m o s a u n a o v a r i a s personas que aparecen como actores dentro del texto; no es necesario que sea la principal. Acontecimiento incluye un evento que pareciera coincidir con el hecho central sobre el que se informa en el texto. Se considerar\u00e1 como ejemplo cuando en la fotograf\u00eda aparezca un actor o acontecimiento que corresponder\u00eda a algo particular respecto a la generalidad que se trata en lo verbal. Por asociaci\u00f3n e n t e n d e m o s cuando en la fotograf\u00eda aparece una persona, objeto o hecho que se puede asociar con el contenido del texto, sin embargo, no corresponde a un ejemplo6. La siguiente dimensi\u00f3n se compone de las categor\u00edas t\u00f3pico y fuente . Como t\u00f3pico se clasifican aquellas fotograf\u00edas que presentan un actor que corresponde a lo representado, a parte del mensaje principal. Por su parte, 5 Cabe aclarar que V oloshinov no utiliza el t\u00e9rmino intertextualidad, sino hace referencia al car\u00e1cter hist\u00f3rico de todo enunciado, a su relaci\u00f3n con enunciados previos. 6 Un ejemplo de asociaci\u00f3n es que un texto se refiera a la pandemia por la COVID-19 o al mismo virus y aparezca una fotograf\u00eda de una mascarilla.206Desinformaci\u00f3n y multimodalidad fuente se refiere a cuando en la fotograf\u00eda aparece un actor que coincide con una persona informante dentro del texto. La \u00faltima dimensi\u00f3n clasifica la escenograf\u00eda en la que aparecen los actores de las fotograf\u00edas. Distinguimos tres tipos de escenograf\u00eda: laboral, la cual se refiere a espacios que podr\u00edan concordar con situaciones laborales del actor; personal, aquellas que parecieran mostrar lugares o actividades privados, y, finalmente, no identificada, que incluye fondos o espacios no identificados o que no se pueden relacionar con lo laboral o lo privado7. Metodolog\u00eda Como se se\u00f1al\u00f3 anteriormente, cuando se quiere estudiar la forma en que los textos desinformativos logran circular y convencer sobre su veracidad a algunas personas, se debe abordar los conocimientos previos de las instancias de recepci\u00f3n/interpretaci\u00f3n y las estrategias discursivas de credibilidad y captaci\u00f3n que se utilizan para lograr legitimarse y generar esos efectos. En este trabajo abordamos las im\u00e1genes que se presentan en textos desinformativos, particularmente, fotograf\u00edas. La decisi\u00f3n de profundizar en las fotograf\u00edas se debe a que, como se ver\u00e1 en los resultados, son las im\u00e1genes que m\u00e1s se utilizan. Para esto, se realiza un estudio de car\u00e1cter descriptivo, para luego cuantificar los resultados. El corpus se compone de 74 textos desinformativos publicados entre 2019 y 2020. Estos textos fueron recibidos por la plataforma Doble Check , la cual se dedicaba a verificar y desmentir posibles textos desinformativos. Doble Check facilit\u00f3 aproximadamente 125 textos al proyecto \"#FakeNews: Una indagaci\u00f3n interdisciplinaria a la circulaci\u00f3n de noticias falsas en Costa Rica\". Posteriormente, se procedi\u00f3 a verificar si eran textos desinformativos, de los cuales se hab\u00eda confirmado como textos desinformativos 74, hasta diciembre de 2020. Los textos provienen de diferentes fuentes, sin embargo, la mayor\u00eda no se puede confirmar porque son capturas de pantalla. Hay posteos de Facebook, mensajes de WhatsApp, noticias de medios de comunicaci\u00f3n impresas y digitales, entre otros. 7 En varias fotograf\u00edas, la escenograf\u00eda no se pod\u00eda determinar, porque hab\u00eda muy poco fondo, debido al encuadre y al tama\u00f1o.207Verdad en extinci\u00f3n Las categor\u00edas que se analizaron corresponden a las presentadas previamente. Sin imagen Con imagen Fotograf\u00eda Ilustraci\u00f3n Gr\u00e1fico Mapa No extra\u00edda Extra\u00edda Intervenida No intervenida Actor Acontecimiento Ejemplo Asociaci\u00f3n T\u00f3pico Fuente Laboral Personal No identificadaDimensi\u00f3n 1: presencia/ausencia de im\u00e1genesDimensiones Categor\u00edas Dimensi\u00f3n 2: tipo de imagen Dimensi\u00f3n 3: originalidad de las fotograf\u00edas Dimensi\u00f3n 4: intervenci\u00f3n de fotograf\u00edas Dimensi\u00f3n 5: tipo de contenido principal de las fotograf\u00edas Dimensi\u00f3n 6: relaci\u00f3n actor-contenido Dimensi\u00f3n 7: escenograf\u00eda de actores Fuente: Elaboraci\u00f3n propiaCuadro 7.1 Dimensiones y categor\u00edas de an\u00e1lisis Se utiliz\u00f3 el programa inform\u00e1tico Excel 2020, en el que se marcaron cada una de las dimensiones y sus respectivas categor\u00edas identificadas. Posteriormente8, se sistematizaron los resultados. 8 Las tablas est\u00e1n a disposici\u00f3n de la comunidad acad\u00e9mica, solo se deben solicitar directamente a la persona autora.208Desinformaci\u00f3n y multimodalidad Resultados y discusi\u00f3n En este apartado, se presentan primero los resultados cuantificados y algunos ejemplos y, posteriormente, se desarrolla una discusi\u00f3n sobre estos. Los resultados obtenidos se presentan en el orden de las dimensiones de an\u00e1lisis. Cuadro 7.2 Presencia/ausencia de im\u00e1genes Con im\u00e1genes Sin im\u00e1genes Total53 21 7472 % 28 % 100 %Cantidad absoluta Porcentaje Categor\u00eda Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Figura 7.1 Ejemplo de texto multimodal desinformativoFigura 7.2 Ejemplo de texto multimodal desinformativo Como se observa en el Cuadro 7.2, el 72 % de los textos desinformativos analizados posee una imagen, mientras que solo el 28 % carece de estas. A continuaci\u00f3n, se presenta un ejemplo de texto desinformativo sin imagen y con imagen:209Verdad en extinci\u00f3n En la figura 7.1, el texto est\u00e1 compuesto solo por palabras y un fondo lila. Este texto se clasific\u00f3 como sin imagen, por cuanto su modo principal es el verbal. Por su parte, en la figura 7.2 se observa un fragmento del texto desinformativo, el cual comienza con una fotograf\u00eda, a la que le sigue el modo verbal. Como se se\u00f1al\u00f3 m\u00e1s arriba, la mayor\u00eda de los textos del corpus est\u00e1 compuesto por palabras e im\u00e1genes, como el ejemplo de la figura 7.2. En cuanto a la segunda dimensi\u00f3n, que aborda propiamente los tipos de im\u00e1genes que aparecen en los textos. El siguiente cuadro muestra los resultados. Cantidad absoluta Porcentaje1 2 %2 4 %4 7 %53 100 %46 87 %Mapas Gr\u00e1ficos Total Ilustraciones Fotograf\u00edas Categor\u00edaCuadro 7.3 Tipo de imagen Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Entre las im\u00e1genes utilizadas en los textos desinformativos destacan mayoritariamente las fotograf\u00edas, las cuales corresponden al 87 %. Por su parte, las ilustraciones, los gr\u00e1ficos y los mapas solo aparecen un 7 %, 4 % y 2 %, respectivamente. Un ejemplo de cada caso son las figuras 7.3, 7.4, 7.5 y 7.6.210Desinformaci\u00f3n y multimodalidad Figura 7.3 Ejemplo de texto multimodal desinformativoFigura 7.4 Ejemplo de texto multimodal desinformativo Figura 7.5 Ejemplo de texto multimodal desinformativoFigura 7.6 Ejemplo de texto multimodal desinformativo 211Verdad en extinci\u00f3n En la figura 7.3, aparece el \u00fanico mapa presente en el corpus. Por su parte, la figura 7.4 corresponde a uno de los gr\u00e1ficos presentes en los textos desinformativos analizados. En este ejemplo, se observa que el gr\u00e1fico es el principal artefacto del texto, el cual se acompa\u00f1a por algunas palabras. En la figura 7.5, se observa la utilizaci\u00f3n de dibujos (ilustraciones) de dos rev\u00f3lveres y una mano tocando algo con el dedo \u00edndice. Por \u00faltimo, en la figura 7.6 se observa otro texto en el que se utiliza una fotograf\u00eda, sin embargo, el orden es diferente, ya que lo verbal aparece antes de la imagen. A partir de la tercera dimensi\u00f3n, todo el an\u00e1lisis se centra en las fotograf\u00edas. Esto se justifica por su evidente preferencia de uso, por cuanto en el 87 % de los textos desinformativos con im\u00e1genes se utilizan fotograf\u00edas. Es as\u00ed como la tercera dimensi\u00f3n se refiere a si las fotograf\u00edas evidentemente han sido extra\u00eddas de otros textos, cabe aclarar que en algunos casos aparece un fragmento o, incluso, todo el texto original. Cantidad absoluta Porcentaje2 4 %46 100 %44 96 %Total Extra\u00edda No extra\u00edda Categor\u00edaCuadro 7.4 Originalidad de las fotograf\u00edas Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Se observa en el cuadro 7.4 que en la gran mayor\u00eda de los textos analizados (96%) no hay evidencia de que las fotograf\u00edas hayan sido extra\u00eddas de otros textos. Sin embargo, hay dos excepciones, una de las cuales se encuentra en la figura 7.7, mientras que las figuras 7.2 y 7.6 son ejemplos de fotograf\u00edas que parecen no haber sido extra\u00eddas.212Desinformaci\u00f3n y multimodalidad En la figura 7.7, se observa que no solo hay fotograf\u00edas tomadas de otro texto multimodal, sino que aparece el texto original completo. De hecho, es una fotograf\u00eda dentro de otra fotograf\u00eda. Este es uno de los dos casos, en los que es evidente que la fotograf\u00eda fue extra\u00edda o pertenece a otro texto. En la siguiente dimensi\u00f3n se aborda si se identifica alg\u00fan tipo de intervenci\u00f3n en las fotograf\u00edas como un montaje, palabras, marcas, realce, entre otros. Cuadro 7.5 Intervenci\u00f3n de fotograf\u00edas Fuente: Elaboraci\u00f3n propiaFigura 7.7 Ejemplo de texto multimodal desinformativo Cantidad absoluta Porcentaje11 24 %46 100 %35 76 %Total Intervenida No intervenida Categor\u00eda213Verdad en extinci\u00f3n En el cuadro 7.5, se evidencia que la mayor\u00eda de las fotograf\u00edas de los textos analizados (76%) no poseen marcas de haber sufrido alg\u00fan tipo de intervenci\u00f3n. A las fotograf\u00edas que fueron intervenidas se les agregaron, en su mayor\u00eda, palabras. Es as\u00ed como el fragmento que aparece en la figura 7.8 corresponde a un ejemplo de este tipo de intervenci\u00f3n. Figura 7.8 Ejemplo de texto multimodal desinformativo La siguiente dimensi\u00f3n clasifica el contenido principal de las fotograf\u00edas a partir de lo expresado en lo verbal. Cantidad absoluta Porcentaje23 50 %23 50 %11 24 %46 100 %6 13 %Actores Acontecimientos Total Ejemplos Asociaciones Categor\u00edaCuadro 7.6 Tipo de contenido principal de las fotograf\u00edas Fuente: Elaboraci\u00f3n propia214Desinformaci\u00f3n y multimodalidad Se observa que el contenido que m\u00e1s aparece en las fotograf\u00edas corresponde a actores con exactamente el 50 %. Les siguen los ejemplos con 24 % y, finalmente, las asociaciones y acontecimientos, ambos con 6 %. En la figura 7.9, se observa a un grupo de personas caminando por una carretera, lo cual busca representar una caravana de nicarag\u00fcenses caminando hacia el lado costarricense de la frontera entre ambos pa\u00edses. Esta fotograf\u00eda representa un acontecimiento sobre el cual se informe en el segmento verbal que aparece en la parte inferior. Por su parte, la figura 7.10 corresponde a una fotograf\u00eda cuyo contenido es una asociaci\u00f3n con un acontecimiento referido en lo verbal: lucha en bloqueos. Los pu\u00f1os arriba de varias personas se pueden asociar con manifestaciones y actos colectivos de grupos en lucha por alguna causa. En cambio, la figura 7.6 muestra una fotograf\u00eda de un gato en el balc\u00f3n de un departamento o casa elevada. Esta fotograf\u00eda corresponde a un ejemplo de lo que se dice verbalmente, por cuanto en las palabras se afirma que la Fuerza P\u00fablica decomisar\u00e1 y sacrificar\u00e1 gatos: se hace referencia a una pluralidad de Figura 7.9 Ejemplo de texto multimodal desinformativoFigura 7.10 Ejemplo de texto multimodal desinformativo 215Verdad en extinci\u00f3n felinos, mientras que en la imagen solo aparece uno espec\u00edfico, como ejemplo. Finalmente, en la figura 7.8, aparece un actor particular, el cual corresponde a una diputada del partido pol\u00edtico que ocupa el gobierno entre el 2018 y el 2022. Con la sexta dimensi\u00f3n se intenta clasificar a los actores que aparecen en las fotograf\u00edas como t\u00f3pico o fuentes. Cantidad absoluta Porcentaje18 78 %5 22 %23 100 %T\u00f3pico Fuente Total Categor\u00edaCuadro 7.7 Relaci\u00f3n actor-contenido Fuente: Elaboraci\u00f3n propia En el cuadro 7.7, se presenta los resultados de la funci\u00f3n que cumplen los actores dentro de los segmentos verbales de los textos desinformativos analizados. La funci\u00f3n que m\u00e1s cumplen los actores es ser t\u00f3picos de las partes verbales con un 78 % de las fotograf\u00edas con actores, mientras que en un 22 % es ser fuentes de informaci\u00f3n. En el primer caso, en los segmentos verbales se enuncia algo de esos actores, mientras que en el segundo esas personas que aparecen en las fotograf\u00edas han sido citadas como hablantes. 216Desinformaci\u00f3n y multimodalidad La figura 7.11 corresponde a un ejemplo en el que la persona que aparece en la fotograf\u00eda representar\u00eda al \"HERMANO MENOR DE CARLOS ALV ARADO\", es decir, constituye uno de los t\u00f3picos o temas del texto desinformativo. En cambio, en la figura 7.12, aparece la fotograf\u00eda de un actor que corresponder\u00eda a quien habr\u00eda hecho las declaraciones que aparecen encima y debajo de la foto: la fuente. La \u00faltima dimensi\u00f3n es la escenograf\u00eda en la que aparecen los actores. En el cuadro 7.8 se presentan los resultados.Figura 7.11 Ejemplo de texto multimodal desinformativoFigura 7.12 %12 52 %1 4 %23 100 %Laboral No identificada Total \u00c1mbito personal Categor\u00edaCuadro 7.8 Escenograf\u00eda de actores Fuente: Elaboraci\u00f3n propia217Verdad en extinci\u00f3n La escenograf\u00eda m\u00e1s frecuente fue la no identificada, le sigui\u00f3 la laboral y, por \u00faltimo, el \u00e1mbito personal, correspondientes al 52 %, 44 % y 4 %, respectivamente. El hecho de que la categor\u00eda no identificada fuera la mayoritaria se debi\u00f3 a que en varias fotograf\u00edas de actores el fondo no era n\u00edtido o no ten\u00eda propiedades particulares que se pudieran asociar con un ambiente espec\u00edfico. Adem\u00e1s, en algunos casos no hab\u00eda ninguna identificaci\u00f3n de la persona de la foto, por lo que, por desconocimiento del actor, no se lo pod\u00eda clasificar. Un ejemplo de esto es la figura 7.11, en la que el supuesto hermano menor de Carlos Alvarado aparece con un fondo blanco, que no se puede identificar con ninguna escenograf\u00eda. La figura 7.12 sirve de ejemplo de escenograf\u00edas de lo laboral, ya que aparece un microbi\u00f3logo sentado en lo parece ser un laboratorio, por lo que se lo puede relacionar con su lugar de trabajo. Finalmente, en la figura 7.8, se ve una mujer, la diputada Carolina Hidalgo, sentada, al parecer, en un bus, espacio que no corresponde a lo laboral, por lo que se clasifica como un \u00e1mbito personal. Los resultados muestran una predilecci\u00f3n a la utilizaci\u00f3n de textos desinformativos multimodales, en los que las im\u00e1genes est\u00e1n presentes como un modo semi\u00f3tico. Este hecho, en primer lugar, concuerda con una de las caracter\u00edsticas de la comunicaci\u00f3n digital actual, particularmente, en redes sociales, por cuanto las im\u00e1genes en sus distintas posibilidades (fotograf\u00edas, ilustraciones, diagramas, gr\u00e1ficos...) acostumbran a ser un componente de los textos que circulan por esos medios (Bateman, Wildfeuer y Hiipala, 2018). En segundo lugar, puede responder al intento de generar un efecto de captaci\u00f3n, por cuanto en diferentes estudios se ha mostrado que las im\u00e1genes funcionan como punto de entrada a los textos multimodales (Vergara et al., 2020; Holsanova, Rahm y Holmqvist, 2006). En otras palabras, las personas detienen su mirada primero en las im\u00e1genes y despu\u00e9s pasan a leer lo verbal. De esta manera, se puede afirmar que la presencia mayoritaria de im\u00e1genes tiene el potencial de atraer la atenci\u00f3n de la instancia de recepci\u00f3n/interpretaci\u00f3n. Si la presencia de las im\u00e1genes es algo estrat\u00e9gico en todos los textos informativos, no se puede determinar por cuanto var\u00edan los g\u00e9neros textuales y las instancias de producci\u00f3n. En tercer lugar, la preponderancia de las im\u00e1genes en los textos desinformativos tambi\u00e9n podr\u00eda tener un efecto en la memoria. Diversos estudios (Boomgaarden, 218Desinformaci\u00f3n y Russo y McPartlin, 2009) proponen que las im\u00e1genes se procesan y recuerdan mejor que las palabras, lo cual se conoce como el efecto de superioridad de las im\u00e1genes. De esta manera, la presencia de im\u00e1genes no solo atraer\u00eda la mirada de las personas, sino que ayudar\u00eda a que se recordara mejor la referencia. Por otro lado, se identific\u00f3 que hay un uso mayoritario de fotograf\u00edas sobre otro tipo de im\u00e1genes como ilustraciones o gr\u00e1ficos. La particularidad de las fotograf\u00edas, ya lo destacaba Barthes (1989), es que tienen un efecto de realidad y veracidad, por cuanto la fotograf\u00eda no solo muestra o representa hechos o personas, sino que los demuestra como reales, como siendo en el momento de la fotograf\u00eda. Si en el p\u00e1rrafo anterior se afirmaba que las im\u00e1genes pod\u00edan producir un efecto de captaci\u00f3n, aqu\u00ed se enuncia que la fotograf\u00edas favorecen un efecto de verdad y, por lo tanto, de credibilidad en los textos desinformativos. En otras palabras, su presencia puede servir para lograr legitimaci\u00f3n. Ahora bien, esto se logra si la realidad representada no se encuentra manipulada, si la fotograf\u00eda aparece sin una intervenci\u00f3n y se la ve, aparentemente, en toda su expresi\u00f3n. Estos dos aspectos se evidencian en los resultados obtenidos, en los cuales en la mayor\u00eda de las fotograf\u00edas no se lograba identificar que hubiera sido extra\u00edda ni manipulada o alterada de su versi\u00f3n original9. Lo anterior se refuerza cuando las fotograf\u00edas y las palabras hacen referencia a los mismos contenidos, como en el caso de los actores, acontecimientos y ejemplos. Cuando sucede esto, se dan relaciones l\u00f3gico-sem\u00e1nticas de elaboraci\u00f3n, particularmente, de exposici\u00f3n y ejemplificaci\u00f3n (Vergara y Conejo, s.f.). En otras palabras, en los dos primeros casos (actores y acontecimientos) el contenido sem\u00e1ntico se repite en el mismo nivel de generalidad o especificidad, mientras que en el ejemplo se presenta un dato m\u00e1s espec\u00edfico que el contenido verbal. Consideramos que al repetirse contenido en lo verbal y las fotograf\u00edas la instancia est\u00e1 intentando confirmar la veracidad de lo enunciado. De esta manera, la utilizaci\u00f3n de este tipo de relaci\u00f3n l\u00f3gico-sem\u00e1ntica entre palabras e im\u00e1genes constituir\u00eda una estrategia discursiva de credibilidad. Asimismo, 9 La relaci\u00f3n de apego formal a una versi\u00f3n original de la fotograf\u00eda es un supuesto que se construye a partir de la ausencia de elementos que evidencien que se le ha agregado o modificado algo a la imagen. 219Verdad en extinci\u00f3n personas autoras, como Mayer (2001), postulan que la congruencia entre el significado aportado por diferentes modos, particularmente, el verbal y las im\u00e1genes facilita el aprendizaje y recordar la informaci\u00f3n. Esto se dar\u00eda porque la instancia de recepci\u00f3n/interpretaci\u00f3n recibir\u00eda m\u00e1s o menos el mismo contenido por diferentes modos, lo que reforzar\u00eda su posibilidad de adquisici\u00f3n y retenci\u00f3n en la memoria. Es as\u00ed como se podr\u00eda postular que la reiteraci\u00f3n de contenidos entre im\u00e1genes y palabras en un texto multimodal constituir\u00eda una estrategia discursiva dentro del prop\u00f3sito informativo. Tomando en cuenta que los textos analizados han sido confirmados como desinformativos, el hecho de que los actores y los ejemplos sean los contenidos de las fotograf\u00edas m\u00e1s representados lleva a plantear que ser\u00eda m\u00e1s sencillo componer un texto multimodal desinformativo con ese tipo de im\u00e1genes que con aquellas que se refieran a acontecimientos. Esto se justifica en que si se intenta (des)informar sobre un acontecimiento falso, a la instancia de producci\u00f3n le costar\u00e1 encontrar una imagen que pueda usarse como representaci\u00f3n \"fiel\" del hecho presentado: pi\u00e9nsese en un acontecimiento en Costa Rica en un lugar espec\u00edfico y con personas. En cambio, encontrar una fotograf\u00eda de un actor real o falso, de solo un ejemplo o, incluso, de una asociaci\u00f3n ser\u00eda una tarea m\u00e1s simple. En los resultados obtenidos, se muestra que la mayor\u00eda de los actores representados en las fotograf\u00edas de los textos analizados corresponden a t\u00f3picos dentro de los segmentos verbales. Dicho de otro modo, en las palabras se presenta informaci\u00f3n nueva sobre esos actores. En menor cantidad, aparecen actores como fuentes de informaci\u00f3n, principalmente, como personas expertas. Se ha mostrado que las fotograf\u00edas en medios de comunicaci\u00f3n funcionan como encuadres (frames) del contenido de la noticia (Boomgaarden, Boukes y Iorgoveanu, 2016; Powell et al., 2015), es decir, gu\u00edan c\u00f3mo interpretar, desde qu\u00e9 posici\u00f3n abordar los contenidos de los textos, as\u00ed como organizar jer\u00e1rquicamente la informaci\u00f3n presentada. Si bien un an\u00e1lisis del rol de las im\u00e1genes como encuadre no se realiz\u00f3 en esta investigaci\u00f3n, se considera necesario realizarla a futuro; sin embargo, para esto se requiere de un corpus m\u00e1s grande. Cabe preguntarse si las instancias de recepci\u00f3n/interpretaci\u00f3n construyen inferencias sobre qu\u00e9 tratar\u00e1 el texto como un todo al ver las 220Desinformaci\u00f3n y multimodalidad fotograf\u00edas de los actores y si anticipar\u00e1n el tipo de contenido relacionado con las personas de las im\u00e1genes. La \u00faltima dimensi\u00f3n de an\u00e1lisis se refer\u00eda a la escenograf\u00eda en la que aparec\u00edan los actores en las fotograf\u00edas. Esta dimensi\u00f3n mostr\u00f3 que en la mayor\u00eda de los casos las fotograf\u00edas presentan a las personas con poca claridad de la escenograf\u00eda, por lo que queda como no identificada. Esto se puede deber a que, como son textos desinformativos, las im\u00e1genes utilizadas han sido tomadas de otros textos, por lo que, en algunos casos, haya sido necesario recortarlas para que la escenograf\u00eda no aparezca, con el fin de que no se vea el ambiente, personas u objetos que puedan volver menos cre\u00edbles las fotograf\u00edas. En los casos en que s\u00ed se reconoce la escenograf\u00eda hay una tendencia a presentar el \u00e1mbito laboral. Esto concuerda con presentar informaci\u00f3n que pueda ser de inter\u00e9s p\u00fablico o de un grupo amplio de personas, por cuanto la mayor\u00eda de los actores son t\u00f3pico de los textos en su rol de figuras p\u00fablicas, con puestos de trabajo, y no en su vida \u00edntima. De hecho, esto se confirma si observa que solo una escenograf\u00eda correspond\u00eda al \u00e1mbito privado, pero en un espacio p\u00fablico (figura 7.8). Consideraciones finales Los resultados de este an\u00e1lisis evidencian el uso de recursos y modos semi\u00f3ticos, particularmente, la fotograf\u00eda con fines de captaci\u00f3n y de credibilidad. Las fotograf\u00edas tienen el potencial de generar efectos de veracidad y credibilidad en las instancias de recepci\u00f3n/interpretaci\u00f3n, por lo que pueden legitimar tanto a la instancia de producci\u00f3n como al contenido de los textos desinformativos. De esta manera, se puede observar un uso estrat\u00e9gico de las fotograf\u00edas en este tipo de textos. En todo caso, lo anterior debe ser comprobado emp\u00edricamente mediante investigaciones experimentales que permitan responder preguntas como: \u00bfla presencia de fotograf\u00edas hace m\u00e1s cre\u00edble el contenido de un texto?, \u00bflas fotograf\u00edas encuadran el contenido de un texto (des)informativo como los del corpus?, \u00bfhay relaci\u00f3n entre las fotograf\u00edas y sus contenidos con g\u00e9neros textuales espec\u00edficos?, \u00bfun tipo de contenido en las im\u00e1genes hace que el texto sea m\u00e1s cre\u00edble (por ejemplo, las im\u00e1genes de ejemplos frente la de actores)? 221Verdad en extinci\u00f3n Planteamos que todo an\u00e1lisis textual sobre estrategias discursivas requiere complementarse con investigaci\u00f3n sobre los efectos probables del uso de cada una de ellas. A partir de lo anterior, se considera necesario profundizar en la investigaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas formales de los textos desinformativos. La poca atenci\u00f3n y la rapidez con que las personas usuarias de redes sociales se enfrentan a las publicaciones, sumado a su fugacidad, lleva a postular que las decisiones de aceptar y creer una informaci\u00f3n falsa y de compartirla podr\u00eda estar relacionado con procesos m\u00e1s automatizados o r\u00e1pidos al momento de ver los textos. Por ejemplo, es posible que algunos factores formales faciliten esos procesos y que, incluso, sean m\u00e1s importantes que el contenido o el conocimiento previo sobre el tema de las personas usuarias. Por otro lado, se debe ver si hay alguna relaci\u00f3n entre los contextos (o coyuntura) espec\u00edficos de producci\u00f3n de cada texto desinformativo y la preferencia de uso de un recurso o estrategia semi\u00f3tica. Adem\u00e1s, hay que llevar a cabo an\u00e1lisis sobre los g\u00e9neros utilizados en la producci\u00f3n de textos desinformativos. Esto se debe a que, en primer lugar, la misma selecci\u00f3n del g\u00e9nero podr\u00eda corresponder a una estrategia de captaci\u00f3n o de credibilidad (por ejemplo, seleccionar el g\u00e9nero noticia en lugar de un meme), debido al contrato de comunicaci\u00f3n que se establece entre instancias de producci\u00f3n y recepci\u00f3n/interpretaci\u00f3n. Por \u00faltimo, se considera necesario ampliar el corpus para verificar si los resultados obtenidos en esta investigaci\u00f3n son generalizables y corresponden a caracter\u00edsticas m\u00e1s o menos estables de los textos desinformativos que circulan en redes sociales. Esto lleva a la necesidad de unir esfuerzos en la academia y en la sociedad por recolectar esos textos. Referencias bibliogr\u00e1ficas Bajt\u00edn, Mija\u00edl. 1981. \"El problema de los g\u00e9neros discursivos.\" Est\u00e9tica de la creaci\u00f3n verbal, 248-293. Barthes, Roland. 1989. La c\u00e1mara obtusa A problem-oriented introduction . Gruyter. Blanco Alfonso, Ignacio, Carmen Garc\u00eda Galera & Santiago Tejedor Calvo. 2019. \"El impacto de las fake news en la investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales. Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sistematizada.\" Historia y comunicaci\u00f3n social 24, no. 2: 449-469. Boldini, Angela, Riccardo Russo, https://pure.uva.nl/ws/files/4416583/175393_Boomgaarden_Boukes_ Iorgoveanu_IJOC_2016_Image_versus_Text_4250_20401_1_PB_1_.pdf Bourdieu, Pierre. 2008. \u00bfQu\u00e9 significa hablar? Econom\u00eda de los intercambios ling\u00fc\u00edsticos. Akal. Charaudeau, Patrick. 2003. El discurso de la informaci\u00f3n. La construcci\u00f3n del espejo social . Gedisa. Charaudeau, Patrick. 2012. \"Los g\u00e9neros: una perspectiva socio- comunicativa.\" En Los g\u00e9neros discursivos desde m\u00faltiples perspectivas, Teor\u00edas y an\u00e1lisis, editado por M. Shiro, P. Charaudeau y L. Granato, 19-44. Vervuert Iberoamericana.223Verdad en extinci\u00f3n Defeyter, Anne, McPartlin. Rich Ling. 2019. \"Too good to be true, too good not to share: the social utility of Laura & Sophie Lecheler. 2019. \"Fake news as a two dimensional phenomenon: a framework and research agenda.\" Annals of the Association Rahm & points and reading paths on newspaper spreads: comparing a semiotic analysis Multimodal discourse. The modes and media of contemporary communication. Arnold. Mayer, Richard. 2001. Multimedia Learning . Cambridge University Press. Miranda, Florencia. 2012. \"Los g\u00e9neros: una perspectiva interaccionista.\" En Los g\u00e9neros discursivos desde m\u00faltiples perspectivas. Teor\u00edas y an\u00e1lisis, editado por M. Shiro, P. Charaudeau y L. Granato, 69-86, Vervuert Iberoamericana224Desinformaci\u00f3n y multimodalidad \"Fake News as Discursive Integration: An Analysis of 10.1080/1461670X.2019.1566871 Parodi Sweiss, Giovanni. 2014. Comprensi\u00f3n de textos escritos. La teor\u00eda de la comunicabilidad . Eudeba. Pennycook, Gordon, Tyrone perceived accuracy of 12: Doi: 10.1037/xge0000465. P\u00e9rez-Curiel, Concha & Mar Garc\u00eda-Gordillo. 2018. \"Pol\u00edtica de influencia y tendencia fake en Twitter. Efectos postelectorales (21D) en el marco del Proc\u00e9s en Catalu\u00f1a.\" El profesional de la informaci\u00f3n 27, no. 5: 1030-1040. https://doi.org/10.3145/epi.2018.sep.07 Powell, Thomas, Hajo Boomgaarden, Vreese. 2015. \"A clearer picture: The contribution of visual 65, the 2017 2018. \"Fake images: The effects of source, 225Verdad en extinci\u00f3n intermediary, media literacy on contextual assessment of image credibility online.\" New media & society 21, no. 2 https://doi. org/10.1177/1461444818799526 Shu, Kai, Suhang Wang & Huan Liu. 2019. \"Beyond News Contents: The Role of Social Context for Fake News Detection.\" Presentado en 'In The Twelfth ACM International Conference on Web Search and Data Mining (WSDM '19),', Melbourne, VIC, Australia, del 11-15 Tambuscio, Marcella, effect on viral hoaxes: A model spread social networks.\" WWW 2015 Companion: Proceeeding of the 24th International Conference World 977- Wei. of in the age of fake news: A conceptual framework.\" New Media & Society 20, no. 8: 2745- 2763. https://doi.org/10.1177/1461444817731756 Vargo, Chris, Lei \"The agenda-setting power of fake news: A big data analysis of the online media landscape from 2014 to 2016.\" New Media & Society 20, no. 5: 2028-2049. https://doi. org/10.1177/1461444817712086 Vergara-Heidke, Adri\u00e1n & Sof\u00eda Conejo. En evaluaci\u00f3n. \"Funciones textuales y relaciones l\u00f3gico-sem\u00e1nticas en los libros de textos de espa\u00f1ol para secundaria.\" Vergara-Heidke, Adri\u00e1n, Ignacio Siles, Ana Castro & Wendy Chavarr\u00eda. mechanism of 'incidental news consumption': study 2: 215- 234. https://doi.org/10.1080/21670811.2020.1813047 V oloshinov, Valent\u00edn. 2009. El marxismo y la filosof\u00eda del lenguaje . Ediciones Godot. Wagner, Mar\u00eda Celeste & Pablo Boczkowski. 2019. \"The Reception of remedios y amenazas: an\u00e1lisis discursivo de las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n y de la desinformaci\u00f3n sobre la COVID-19 en Costa Rica8 Larissa Trist\u00e1n Jim\u00e9nez / Ivannia Sibaja Villalobos Introducci\u00f3n El 19 de abril de 2021 el Dr. Daniel Salas Peraza, ministro de Salud de Costa Rica durante la pandemia, se convirti\u00f3 en el primer costarricense en recibir la vacuna de la farmac\u00e9utica AstraZeneca contra la COVID-19. La vacunaci\u00f3n del ministro ten\u00eda como objetivo generar confianza en la poblaci\u00f3n y garantizar la seguridad de un medicamento que ven\u00eda despertando recelo por haber sido asociado con efectos secundarios raros pero graves, como la formaci\u00f3n de co\u00e1gulos sangu\u00edneos.1 La inoculaci\u00f3n en directo fue transmitida por televisi\u00f3n y reproducida en diversas redes sociales, generando as\u00ed todo tipo de reacciones y comentarios. Por ejemplo, la publicaci\u00f3n de la fotograf\u00eda del Dr. Salas recibiendo la vacuna en el perfil de Facebook2 del Ministerio de Salud fue interpretada por algunos sectores como una se\u00f1al de valent\u00eda y como un ejemplo del buen manejo de la pandemia por parte del gobierno del presidente Carlos Alvarado Quesada (2018-2022), mientras que para otros fue solo una movida pol\u00edtica con tintes populistas. Las personas m\u00e1s esc\u00e9pticas incluso llegaron a dudar de la veracidad del acto pues encontraron sospechoso que en la foto la mano de la enfermera 1 Seg\u00fan la European Medicines Agency (EMA) y la Food and Drug Administration (FDA) de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica. 2 https://www.facebook.com/msaludcr/photos/a.487033575136/10165219567180137228Culpables, conjuros, remedios y amenazas impidiera ver la aguja de la inyecci\u00f3n con lo cual, a su juicio, no se garantizaba que la vacuna hubiese sido aplicada o que la sustancia inoculada fuese realmente la vacuna y no \"agua\" o \"dexametasona\". Unos meses antes, en julio de 2020, cuando la vacuna era solo una promesa, la Caja Costarricense del Seguro Social (CCSS), el Colegio de Farmac\u00e9uticos y el Colegio de Qu\u00edmicos de Costa Rica advirtieron que el di\u00f3xido de cloro, el clorito de sodio y el \u00e1cido clorh\u00eddrico no eran aptos para el consumo humano y, por lo tanto, desaconsejaron su ingesta como tratamiento contra la COVID-19. Cinco meses despu\u00e9s, en diciembre de ese mismo a\u00f1o, el Centro Nacional de Control de Intoxicaciones de la Caja Costarricense del Seguro Social registr\u00f3 cuatro casos de intoxicaci\u00f3n por consumo de clorito de sodio, las personas afectadas lo hab\u00edan tomado para prevenir el contagio de la COVID-19. \u00bfC\u00f3mo explicar que se ponga en duda la veracidad de la aplicaci\u00f3n de la vacuna al ministro y al mismo tiempo se acepte, sin lugar a duda , que un compuesto qu\u00edmico -del cual la evidencia solo da cuenta de su toxicidad- pueda ser ingerido para prevenir y tratar una enfermedad viral? La respuesta admite -al menos- dos explicaciones. En primer t\u00e9rmino, la existencia de estas contracciones evidencia que el discurso de las autoridades epist\u00e9micas-hegem\u00f3nicas (medios de comunicaci\u00f3n, gobierno y ciencia) y las explicaciones que estas ofrecen ya no gozan de la confianza absoluta de la ciudadan\u00eda (Harambam, 2020). En consecuencia, los eventos de la realidad social -ya sean una campa\u00f1a pol\u00edtica o una pandemia- pueden ser explicados, entendidos y vividos desde otras narrativas, algunas de las cuales pueden llegar a ser (des) calificadas mediante la etiqueta de teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n. En segundo lugar, este tipo de contradicciones reflejan un momento hist\u00f3rico caracterizado por la desinformaci\u00f3n y la posverdad3, es decir, un contexto en el cual los hechos importan menos que las opiniones (Salgado, 2020). Ahora bien, es cierto que en los reg\u00edmenes de poder contempor\u00e1neos es inevitable y, en cierta medida, hasta saludable que surjan din\u00e1micas de resistencia 3 Desde algunas trayectorias de estudio se habla de la \"Era de la Posverdad\" (ver Salgado, 2020). No obstante, preferimos no hacerlo pues consideramos que a\u00fan no hay suficiente distancia hist\u00f3rica como para emplear el concepto de esa manera. 229Verdad en extinci\u00f3n destinadas a desafiar las prescripciones que la biopol\u00edtica y el biopoder ejercen sobre las poblaciones y los cuerpos (Foucault, 2007). A\u00fan m\u00e1s, si estas posturas disidentes han permitido en cierta forma la evoluci\u00f3n de la ciencia. Sin embargo, \u00bfpor qu\u00e9 algunas de ellas son motivo de preocupaci\u00f3n? \u00bfD\u00f3nde ubicar la frontera entre lo verdadero y la mentira, entre la informaci\u00f3n y la desinformaci\u00f3n, entre los discursos de resistencia y las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n? En vista de que la verdad no es una entidad ontol\u00f3gica que exista de manera independiente a lo social, la frontera entre esas antinomias es relacional. Las noticias falsas, la desinformaci\u00f3n y las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n adquieren esa categor\u00eda siempre en relaci\u00f3n con un r\u00e9gimen de verdad, al cual se oponen o desaf\u00edan. Es decir, ambos fen\u00f3menos est\u00e1n categorizados en funci\u00f3n de la posici\u00f3n que ocupan en relaci\u00f3n con lo que se asume como lo hegem\u00f3nicamente verdadero (Harambam, 2020). Esto, en apariencia, podr\u00eda ser algo bueno para la salud de las democracias. Pero lo cierto del caso es que las teor\u00edas conspirativas, a diferencia de los discursos y los movimientos sociales de resistencia, est\u00e1n lejos de ser un catalizador emancipatorio. En lugar de fortalecer las democracias, las debilitan. En consecuencia, una forma de distinguir los discursos de resistencia de las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n es por sus efectos. Mientras que los primeros buscan el desarrollo igualitario a trav\u00e9s del cambio social, las segundas erosionan la confianza en el gobierno y sus instituciones, desde\u00f1an la evidencia cient\u00edfica, incrementan sentimientos de depresi\u00f3n y alienaci\u00f3n, incitan al odio, al prejuicio e incrementan comportamientos radicales y extremistas (Douglas, 2019; Uscinski et al., 2017). Si sus efectos son tan adversos tambi\u00e9n cabe preguntarse por qu\u00e9 las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n resultan tan populares, especialmente en \u00e9pocas de crisis. Al respecto, existen dos l\u00edneas de pensamiento: una que considera que las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n reflejan un comportamiento irracional, patol\u00f3gico y paranoico (Hofstadter, 2008) y otra que se decanta por un abordaje m\u00e1s neutral enfocado en tratar de entender qu\u00e9 significado tienen este tipo de teor\u00edas para las personas que creen en ellas, lo cual hace necesario estudiarlas de forma 230Culpables, conjuros, remedios y amenazas situada e hist\u00f3rica, es decir, en relaci\u00f3n con el contexto que las produce (Harambam, 2020; Thallman, 2019). Este cap\u00edtulo se sit\u00faa en esta segunda l\u00ednea de investigaci\u00f3n y tiene como objetivo analizar discursivamente la desinformaci\u00f3n y las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n, que han circulado en Costa Rica durante la pandemia por COVID-19, con el fin de identificar qu\u00e9 significados se utilizan para construir este tipo de narrativas en el pa\u00eds. Para ello, se aplican las categor\u00edas del sistema de la valoraci\u00f3n ( appraisal theory ) de Martin y White (2005). Dicho modelo permite identificar c\u00f3mo la voz hablante asume posturas ideol\u00f3gicas y ofrece explicaciones a los fen\u00f3menos sociales, a trav\u00e9s de los recursos ling\u00fc\u00edsticos que elige emplear para construir su discurso (Ote\u00edza y Pinuer, 2019). Las valoraciones que se transmiten a trav\u00e9s del discurso legitiman o deslegitiman posturas sociales, por tanto, su estudio permiti\u00f3 explorar c\u00f3mo se construyen las narrativas que entran en disputa por el control del sentido y la construcci\u00f3n de la verdad sobre la pandemia en Costa Rica. Los resultados del an\u00e1lisis indican que los discursos de la desinformaci\u00f3n y de las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n asociados a la COVID-19 en Costa Rica se construyen a partir de cuatro temas recurrentes: (1) conjuros, (2) remedios (3) peligros y (4) amenazas . Asimismo, el an\u00e1lisis de las marcas intersubjetivas, a trav\u00e9s del modelo de la valoraci\u00f3n, permiti\u00f3 explorar el sentido cultural que se le dio a la pandemia m\u00e1s all\u00e1 o en tensi\u00f3n con el discurso cient\u00edfico hegem\u00f3nico. Se considera que el estudio de este tipo de discursos es relevante porque estos pueden llegar a incidir en las pr\u00e1cticas de salud individuales, as\u00ed como obstaculizar la construcci\u00f3n de un proyecto colectivo de verdad que permita enfrentar momentos de crisis como el actual.231Verdad en extinci\u00f3n La verdad en la era digital \"Truth knows many shades of gray.\" (Harambam, 2020, p. 303). La batalla por definir los l\u00edmites de la verdad no es reciente, ni exclusiva de la era digital. De hecho, es posible narrar una historia de la verdad porque esta es una \"instituci\u00f3n social\", que est\u00e1 mediada por relaciones de poder y en cuya construcci\u00f3n pueden participar tanto los hechos como las fabulaciones (Shain, 2016, p. 54). Arendt (1967-68), por su parte, traza una distinci\u00f3n entre dos tipos de verdad: las verdades racionales y las verdades factuales . Las primeras obedecen a verdades que no son susceptibles de ser alteradas por el poder, como por ejemplo las matem\u00e1ticas o la geometr\u00eda, mientras que las factuales son las que se refieren a las experiencias humanas, los actos y los acontecimientos que constituyen la \"textura\" del campo pol\u00edtico. En consecuencia, la verdad factual es m\u00e1s susceptible de verse influenciada por los intereses y \"la embestida feroz del poder\" (Arendt, 1967, p. 6). La fragilidad de los hechos y las embestidas del poder a la que alude Arendt se incrementan en la era digital; la desinformaci\u00f3n y las noticias falsas as\u00ed lo demuestran. Para Waisbord (2018) ambos fen\u00f3menos evidencian un \"nuevo cap\u00edtulo en la vieja lucha por la definici\u00f3n de la verdad\" (p.1). En esta disputa ya no solo participan \"los demagogos\" o \"los hombres de Estado\", sino que tambi\u00e9n puede hacerlo cualquier persona con acceso a redes sociales. Es en este contexto que a los dos tipos de verdad identificados por Arendt les aparece una nueva contrincante: la posverdad , neologismo que describe una modalidad de esfera p\u00fablica en la que los hechos objetivos tienen menos peso en la formaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica que lo personal y lo afectivo (Salgado, 2020, p. 102). La normalizaci\u00f3n de la posverdad como pr\u00e1ctica discursiva est\u00e1 ligada con la llamada \"democracia epist\u00e9mica\", t\u00e9rmino que alude a un contexto en el cual coexisten diversas formas de conocimiento que se disputan la atenci\u00f3n, la legitimidad y el control por el sentido como consecuencia del debilitamiento que ha experimentado el modelo epist\u00e9mico de la modernidad. Esto, a su vez, posibilita el surgimiento de una serie de comunidades de pensamiento 232Culpables, conjuros, remedios y amenazas contrahegem\u00f3nico, que producen y difunden narrativas alternativas de los hechos a trav\u00e9s de las m\u00faltiples plataformas de difusi\u00f3n que ofrece la comunicaci\u00f3n digital (Waisbord, 2018). Si se asume que el discurso est\u00e1 constituido y condicionado por lo social (Fairclough y Wodak, 1997, p. 258), entonces cabe esperar que los cambios contextuales descritos con anterioridad incidan tambi\u00e9n en las pr\u00e1cticas discursivas contempor\u00e1neas. Al respecto, Khosravinik y Unger (2015) indican que los contextos digitales favorecen la producci\u00f3n de discursos que desaf\u00edan las din\u00e1micas de poder social y pol\u00edtico. En esa misma l\u00ednea, Ibarra (2018) argumenta que cuando una sociedad enfrenta momentos de crisis es com\u00fan que se generen discursos de resistencia entendidos como \"aquellos que no se encuentran avalados por estructuras o instituciones propias del sistema social que critican\" (p. 2). En funci\u00f3n de lo anterior, es posible suponer que el contexto de crisis sanitario generado por la pandemia por COVID-19 constituye un caldo de cultivo para la producci\u00f3n de discursos contrahegem\u00f3nicos que, como se ver\u00e1 a continuaci\u00f3n, podr\u00edan llegar a expresarse bajo la forma de las llamadas \"teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n\". Las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n Como pudo verse en la secci\u00f3n anterior, lo que se considera como verdadero es el resultado de un consenso hist\u00f3rico y social a lo interno de una comunidad. Por tanto, la verdad es un \"logro colectivo\" que da la posibilidad de comprender la realidad (Shapin, 2016, pp. 53-54). Precisamente, esa condici\u00f3n social de la verdad hace posible que esta pueda ser hablada por distintas voces y representada a trav\u00e9s de una escala de grises. En algunos casos, esas desviaciones de la verdad pueden tomar la forma de teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n, las cuales se definen como \"explicaciones de eventos importantes que involucran tramas secretas urdidas por grupos poderosos y mal\u00e9volos\" (Goertzel, 2010, p. 496). Las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n se articulan a partir de tres premisas estructurales: el mundo no es lo que parece, las explicaciones que otorgan las instituciones epist\u00e9micas -como la ciencia, los medios y la pol\u00edtica- no son dignas de confianza y todos los eventos de la realidad social est\u00e1n conectados 233Verdad en extinci\u00f3n (Bratich, 2008; Harambam, 2020). Asimismo, suelen articularse a partir de tres tipos de narrativas: (1) un evento dram\u00e1tico (por ejemplo, una pandemia), (2) enga\u00f1os estructurales del sistema (como la especulaci\u00f3n de las farmac\u00e9uticas con los medicamentos) y (3) las llamadas \"s\u00faper-conspiraciones\" (Barkun, 2006). Al igual que como sucede con la construcci\u00f3n de la verdad, las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n son el fruto de un contexto sociopol\u00edtico particular. Por esa raz\u00f3n, hasta la segunda mitad del siglo XX estas gozaban de cierta legitimidad, pero a partir de la producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y disponibilidad de conocimiento cient\u00edfico, tanto en clave acad\u00e9mica como popular, empiezan a experimentar una resignificaci\u00f3n que acaba por catalogarlas como \"formaciones discursivas estigmatizadas\" (Thalmann, 2019, p. 2). Este proceso de estigmatizaci\u00f3n se consolida durante la Guerra Fr\u00eda, pero con la llegada de Donal Trump a la presidencia de los Estados Unidos y el surgimiento de voces de extrema derecha, se ha dado una relegitimaci\u00f3n de las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n. Especialmente, aquellas dirigidas contra la institucionalidad estatal o la clase pol\u00edtica. En consecuencia, las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n contempor\u00e1neas se centran principalmente en sembrar la duda en torno a las instituciones sociales tradicionales (\" the enemy comes from within \") y no en la demonizaci\u00f3n de un Otro extranjero, como suced\u00eda en el pasado (Haramban, 2020, p.18). Ante la pregunta sobre qu\u00e9 motiva a las personas a creer en este tipo de ideas, surgen dos l\u00edneas de pensamiento. Por un lado, se considera una conducta irracional, una forma de paranoia exacerbada o de militancia extrema, mientras que, por el otro, se apunta a intentar comprender d\u00f3nde radica el atractivo y el significado cultural que las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n despiertan y poseen. Desde la psicolog\u00eda social, se argumenta que las motivaciones que sustentan dichas creencias son de tres tipos: epist\u00e9micas (la creencia satisface la necesidad de control y seguridad sobre un tema angustiante), existenciales (la creencia satisface la necesidad de las personas de sentirse seguras y en control ante un sistema opaco) y sociales (la creencia satisface la necesidad de reafirmaci\u00f3n identitaria a trav\u00e9s de la pertenencia grupal) (Douglas, Robbie, Sutton y Cichocka, 2017, pp. 538-541). Por tanto, cumplen una funci\u00f3n emocional al ofrecer respuestas en momentos de crisis e incertidumbre (Haramban, 2020), como es el caso de la pandemia actual. De esta forma, al interpelar a una 234Culpables, conjuros, remedios y amenazas identidad colectiva que debe unirse para enfrentar a un enemigo com\u00fan, las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n cumplen con una \"funci\u00f3n cultural apelativa, afectiva y denunciadora\" (Zwierlein, 2015). En otras palabras, ante lo ominoso que se denuncia a trav\u00e9s de la teor\u00eda de la conspiraci\u00f3n, el colectivo se ve interpelado a unirse y resguardarse como grupo o naci\u00f3n. Lo anterior sugiere que el estudio de las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n debe enfocarse en las motivaciones sociales y culturales que contribuyen con que las personas se adhieran a este tipo de ideas. El an\u00e1lisis desarrollado en este cap\u00edtulo se inclina por esta \u00faltima l\u00ednea de estudio. En consecuencia, se presenta un an\u00e1lisis del discurso de las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n. Concretamente se estudia la forma en la que la voz hablante eval\u00faa la realidad social y construye su verdad, a trav\u00e9s de los contenidos desinformativos y conspirativos que difunde. Como se ver\u00e1 a continuaci\u00f3n, el modelo de la valoraci\u00f3n ofrece las categor\u00edas anal\u00edticas necesarias para identificar c\u00f3mo se posicionan quienes emiten el discurso ante los eventos que refieren en sus textos. El discurso Desde un punto de vista ling\u00fc\u00edstico, las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n pueden ser definidas como construcciones discursivas opuestas al r\u00e9gimen de verdad de una determinada \u00e9poca. En funci\u00f3n de esa condici\u00f3n relacional, tambi\u00e9n es posible afirmar que las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n son tan antiguas como la verdad. En la actualidad, lo que las distingue es su estatuto simb\u00f3lico, pues ahora son consideradas construcciones discursivas estigmatizadas que circulan como textos que ofrecen una narrativa de un posible pasado y presente (Zwierlein, 2015; Thalman, 2019). El ecosistema medi\u00e1tico contempor\u00e1neo -formado por los medios tradicionales, las redes sociales y las plataformas de mensajer\u00eda instant\u00e1nea- favorecen la producci\u00f3n, difusi\u00f3n y diseminaci\u00f3n de dichos textos. Como resultado, las ideas conspirativas circulan a trav\u00e9s de distintos formatos como cadenas de WhatsApp, posts en Facebook, tweets o en el cuerpo de una noticia (falsa). Todos esos formatos constituyen textos medi\u00e1ticos porque ilustran actos de habla (Reisgl y Wodak, 2001) y porque son el producto de una construcci\u00f3n 235Verdad en extinci\u00f3n verbal en la cual fueron empleadas una serie de elementos simb\u00f3licos que se rigen por reglas, convenciones y tradiciones ling\u00fc\u00edsticas que los hacen susceptibles de ser analizados discursivamente (Brennen, 2013). Por todas esas razones, se considera que las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n pueden ser estudiadas a trav\u00e9s de las categor\u00edas del an\u00e1lisis del discurso. El an\u00e1lisis del discurso permite dar una respuesta ling\u00fc\u00edstica a una interrogante social (Oteiza y Pinuer, 2019). Esto es posible porque el discurso refleja el contexto que lo produce, por tanto, el an\u00e1lisis discursivo de las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n permite dar cuenta de tres aspectos: explorar c\u00f3mo se manifiesta el fen\u00f3meno de forma situada en Costa Rica, indagar cu\u00e1les son las creencias intersubjetivas que articulan sem\u00e1nticamente las teor\u00edas conspirativas y deducir algunas de las motivaciones psicosociales que sustentan la creaci\u00f3n de este tipo de contenidos. Para ello, se aplic\u00f3 el modelo de la valoraci\u00f3n de Martin y White (2005), el cual ofrece una serie de categor\u00edas que permiten el estudio de la realizaci\u00f3n - inscrita y evocada- de la intersubjetividad en el discurso (Ote\u00edza y Pinuer, 2019). La teor\u00eda o modelo de la valoraci\u00f3n se ocupa de los recursos ling\u00fc\u00edsticos, por medio de los cuales textos o hablantes llegan a expresar, negociar y naturalizar determinadas posiciones subjetivas e ideol\u00f3gicas (White, 2000). Asimismo, permite identificar c\u00f3mo la voz hablante de un texto construye sentimientos y valores compartidos mediante los mecanismos ling\u00fc\u00edsticos que elige para construir su mensaje (Martin y White, 2005). Para ello, el modelo de la valoraci\u00f3n se basa en el paradigma de la ling\u00fc\u00edstica sist\u00e9mico funcional (LSF) de Halliday, seg\u00fan la cual todo texto cumple tres funciones: la textual (otorga coherencia sem\u00e1ntica al discurso), la ideacional (representaci\u00f3n de acciones, procesos y eventos) y la interpersonal (relaciona actores y eventos). El modelo de la valoraci\u00f3n expande el estudio de la funci\u00f3n interpersonal al identificar y analizar tres ejes, a partir de los cuales la postura intersubjetiva del hablante puede variar. Cada uno de esos ejes opera como un subsistema de la valoraci\u00f3n, denominados actitud , compromiso y gradaci\u00f3n (Martin y White, 2005, pp. 45-43). Estos, a su vez, se subdividen en categor\u00edas o \"regiones sem\u00e1nticas\", como se explicar\u00e1 a continuaci\u00f3n. 236Culpables, conjuros, remedios y amenazas Subsistema de la actitud El subsistema de la actitud cubre lo que tradicionalmente se asocia con las emociones, la \u00e9tica y la est\u00e9tica, es decir, tiene que ver con el tipo de valoraciones que la voz hablante hace sobre las personas, los participantes y las cosas, tanto concretas como abstractas (White, 2000). Este subsistema se divide, a su vez, en tres regiones sem\u00e1nticas: el afecto (la caracterizaci\u00f3n de los fen\u00f3menos en relaci\u00f3n con la emoci\u00f3n y la disposici\u00f3n), el juicio (la evaluaci\u00f3n del comportamiento de las personas seg\u00fan las normas sociales) y la apreciaci\u00f3n (la evaluaci\u00f3n de objetos y los productos en funci\u00f3n de un sistema de valor espec\u00edfico) (Martin y White, 2005). \"Las valoraciones pueden ser positivas (Va +) o negativas (Va ) y su naturaleza puede ser inscrita (expl\u00edcita) o evocada (impl\u00edcita)\" (Ote\u00edza y Pinuer, 2019, p. 215). Dado que este subsistema se ocupa del estudio de las valoraciones afectivas, tambi\u00e9n expresa las valoraciones de experiencias internas, tales como estados emotivos, procesos mentales, conductuales y relacionales. Asimismo, cabe distinguir entre los estados futuros no realizados ( irrealis ) y los sentimientos que refieren estados emocionales presentes o existentes ( realis ), expresados en valoraciones de inclinaci\u00f3n (deseo) o desinclinaci\u00f3n (temor) (Ote\u00edza y Pinuer, 2019, pp. 215- 217). Subsistema de gradaci\u00f3n El subsistema de la gradaci\u00f3n alude a la escala sem\u00e1ntica que permite que quienes hablan proporcionen rangos de intensidad a las valoraciones que hacen a trav\u00e9s de su discurso (White, 2000). La gradaci\u00f3n puede darse a partir de la fuerza interpersonal que quien habla le imprime a su alocuci\u00f3n o mediante la precisi\u00f3n con la que enfoca el elemento al cual le est\u00e1 dando valor. Este subsistema se divide en dos regiones sem\u00e1nticas: fuerza (escala variable de intensidad) y foco (agudiza o mitiga la evaluaci\u00f3n) (White, 2000; Martin y White, 2005). La realizaci\u00f3n discursiva de la fuerza se hace mediante una serie de elementos intensificadores como, por ejemplo: tono, adverbios de intensificaci\u00f3n (ligeramente, levemente, un poco, de alg\u00fan modo) o palabras que miden cantidad, 237Verdad en extinci\u00f3n extensi\u00f3n y proximidad, tanto temporal como espacial (White, 2000). A diferencia de la escala de fuerza, que se expresa mediante categor\u00edas de grado, el foco opera en relaci\u00f3n con los \"contextos o a trav\u00e9s de las categor\u00edas de afiliaci\u00f3n, es decir, al estrechar o amplificar los t\u00e9rminos a trav\u00e9s de los que se agudiza o aten\u00faa algo\" (White, 2000, p.11). Subsistema de compromiso En este subsistema, se estudian los recursos ling\u00fc\u00edsticos que permiten identificar el compromiso de la voz hablante con los contenidos que difunde a trav\u00e9s de su discurso. Por esa raz\u00f3n, se relaciona con la modalidad, es decir, con la expresi\u00f3n de la subjetividad del emisor en el discurso (Calsamiglia y Tus\u00f3n, 1999; Richardson, 1997). Desde una perspectiva ret\u00f3rica, Martin (2000) aclara que este subsistema da cuenta de la forma en la que la voz hablante expresa, negocia y naturaliza posiciones suyas y de las otras personas en relaci\u00f3n con un tema en particular. Por esa raz\u00f3n, las personas autoras proponen para el estudio del compromiso dos regiones sem\u00e1nticas: la monoglosia y la heteroglosia. White (2000) no omite aclarar que, bajo las nociones de \"heteroglosia\" e \"intertextualidad\" de Bajt\u00edn, todo texto es por naturaleza, intertextual, es decir, hacen referencia o incorpora otros textos. En esa misma l\u00ednea, Ote\u00edza y Pinuer (2019) se\u00f1alan que el subsistema de compromiso respeta la premisa de que todo texto es dial\u00f3gico, pero tambi\u00e9n asume que esa condici\u00f3n ocurre a partir de \"distintos niveles de comunidad\". En funci\u00f3n de estos, se excluyen (monoglosia) o se incluyen (heteroglosia) a otros textos o interlocutores en el discurso. De esta forma, la heteroglosia puede ser por expansi\u00f3n mediante el reconocimiento e inclusi\u00f3n de otras voces en el discurso o puede ser heteroglosia por contracci\u00f3n , la cual se manifiesta en el discurso a trav\u00e9s de recursos de polaridad, oposici\u00f3n o contraexpectativa, entre otros. La monoglosia, por su parte, se realiza discursivamente mediante el uso de cl\u00e1usulas cerradas (p. 222). Cabe destacar que White (2000) precisa que este subdominio puede ser vinculado con el compromiso de la persona hablante con \"el valor de la verdad\" de sus enunciados. Lo anterior, en tanto que a partir de la monoglosia 238Culpables, conjuros, remedios y amenazas o la heteroglosia la persona hablante puede darle un car\u00e1cter m\u00e1s o menos f\u00e1ctico a su discurso (p.18). Por esa raz\u00f3n, el estudio del subdominio del compromiso es particularmente relevante para el an\u00e1lisis discursivo de las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n. 1. Compromiso 1 22. Actitud 3. Gradaci\u00f3n Subsistema de la valoraci\u00f3n Monoglosia 1.2.1 Por expansi\u00f3n dial\u00f3gica. 1.2.2 Por contracci\u00f3n dial\u00f3gica (polarizaci\u00f3n, oposici\u00f3n, etc.)2.1 Afecto In / Felicidad In / Seguridad In / Satisfacci\u00f3n Des / Inclinaci\u00f3n 2.2 Juicio Estima social (normalidad, capacidad, tenacidad) Sanci\u00f3n social (veracidad, integridad)3.2 Foco Agudizar Suaviza r Romper 2.3 Apreciaci\u00f3n Reacci\u00f3n (impacto, calidad) Composici\u00f3n Valuaci\u00f3n Procesos cognitivos Afecci\u00f3n Percepci\u00f3n Cognici\u00f3n Metafunci\u00f3n Interpersonal Textual Ideacional o ideativa 3.1 Fuerza Subir Bajar Heteroglosia Cuadro 8.1 Resumen del modelo de la valoraci\u00f3n Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, a partir de Martin, J.R. y White, P . (2005) y Ote\u00edza y Pinuer (2019).239Verdad en extinci\u00f3n Metodolog\u00eda Se analiz\u00f3 un corpus conformado por 31 unidades de an\u00e1lisis, las cuales fueron recolectadas durante el periodo comprendido entre marzo de 2020 y mayo de 2021. Las piezas fueron seleccionadas despu\u00e9s de haber sido desmentidas por las iniciativas de verificaci\u00f3n Doble Check de la Universidad de Costa Rica (UCR) y No Coma Cuento del peri\u00f3dico La Naci\u00f3n . Como puede verse en los cuadros incluidos en los anexos, los formatos incluyeron posts en perfiles de Facebook, cadenas de WhatsApp, cadenas de Telegram y videos que circularon en redes sociales. Las unidades de an\u00e1lisis fueron transcritas de la misma forma en la que fueron publicadas, es decir, se conserv\u00f3 el uso de may\u00fasculas, emojis, signos de puntuaci\u00f3n y las faltas ortogr\u00e1ficas (se\u00f1aladas mediante las siglas sic). A pesar del componente multimodal de las piezas estudiadas, el an\u00e1lisis que se desarroll\u00f3 en este cap\u00edtulo se centr\u00f3 en el modo verbal4 porque es en el plano ling\u00fc\u00edstico en donde operan las regiones sem\u00e1nticas que estudia el modelo de la valoraci\u00f3n. En la secci\u00f3n de anexo, se incluyen cuadros con el texto completo y la clasificaci\u00f3n de las unidades analizadas. La secuencia de an\u00e1lisis sigui\u00f3 dos pasos: en primer lugar, se aplic\u00f3 un an\u00e1lisis de contenido con el fin de identificar los temas recurrentes y, en segundo, se identificaron las marcas de los subsistemas de valoraci\u00f3n presentes en cada una de las piezas recolectadas. Es importante se\u00f1alar que la valoraci\u00f3n ocurre en el nivel discursivo sem\u00e1ntico de los textos, pero su estudio debe hacerse en el plano l\u00e9xico gramatical del nivel textual, ya que es all\u00ed en donde se realizan discursivamente las marcas de la valoraci\u00f3n (Ote\u00edza y Pinuer, 2019). Es decir, la evaluaci\u00f3n que hace la voz hablante de alg\u00fan tema, evento o persona se deduce, a partir del estudio de las estructuras gramaticales y el l\u00e9xico que quien habla elige para construir su discurso. 4 En el cap\u00edtulo 7 de este libro se desarrolla un an\u00e1lisis multimodal de piezas desinformativas. 240Culpables, conjuros, remedios y amenazas An\u00e1lisis de los resultados Los resultados del an\u00e1lisis de contenido indican que, para efectos del corpus analizado, el discurso de las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n se estructura a partir de 3 temas generales y recurrentes: \"culpables\", \"peligros\" y \"amenazas\". Mientras que el discurso desinformativo se articula a partir de dos grandes temas: \"conjuros\" y \"remedios\". Claramente las fronteras sem\u00e1nticas entre las teor\u00edas de conspiraci\u00f3n y la desinformaci\u00f3n son difusas y en ciertos casos hasta pueden llegar a borrarse. No obstante, es necesario hacer esa distinci\u00f3n porque las unidades de an\u00e1lisis que son sobre \"remedios\" y \"conjuros\" no discuten directamente la existencia de un complot o la operaci\u00f3n de un poder alternativo, aunque s\u00ed difundan una serie de medidas sanitarias falsas. Como se ver\u00e1 a continuaci\u00f3n, el estudio de la realizaci\u00f3n discursiva de cada uno de esos temas mediante los dominios y las regiones sem\u00e1nticas del modelo de la valoraci\u00f3n permiti\u00f3 identificar las evaluaciones que hacen hablantes/escritores en torno a cada uno de esos temas en particular y de la pandemia en general. Los ejemplos han sido extra\u00eddos del corpus e identificados con las siglas de U y un n\u00famero que corresponde a su ubicaci\u00f3n en el cuadro resumen que aparece al final del cap\u00edtulo (ver anexo). Para efectos ilustrativos hemos subrayado las palabras que evidencian el tipo de valoraci\u00f3n emitida. Conjuros Bajo este tema hemos clasificado aquellos textos cuyo contenido evoca acciones, pr\u00e1cticas o rituales f\u00edsicos y emocionales destinados a prevenir o tratar la enfermedad por COVID-19. Este tema, a su vez, se subdivide en tres temas: autoexamen para determinar el contagio de COVID-19, uso de cloruro de sodio (sal casera) c\u00f3mo m\u00e9todo de protecci\u00f3n y t\u00e9cnicas para fortalecer el sistema inmune como la meditaci\u00f3n, el ayuno y el consumo de agua. El an\u00e1lisis desde el subdominio del COMPROMISO evidencia que estos textos se construyen, en su totalidad, mediante la heteroglosia dial\u00f3gica expansiva expresada en frases como \" Los expertos nos aconsejan un simple auto examen\" (U1), \"SERIO Y EXCELENTE CONSEJO por doctores que han 241Verdad en extinci\u00f3n tratado COVID-19\" (U1) o \" Comprobaci\u00f3n cient\u00edfica hecha en Europa\" (U3). Esta \u00faltima frase construye su argumento a partir de un topos de prestigio y de lugar, seg\u00fan el cual el conocimiento verdadero proviene de ciertas regiones, en este caso Europa. A trav\u00e9s de t\u00e9rminos como \"los expertos\", \"por doctores\" o \"comprobaci\u00f3n cient\u00edfica\", las voces hablantes incluyen en su discurso otros actores que, por su afiliaci\u00f3n gremial, se consideran con capacidad y legitimidad para hablar sobre el tema de la salud y la enfermedad. Al incluirles, la voz hablante intenta dar autenticidad a su discurso. El subdominio de la ACTITUD tambi\u00e9n se expresa a trav\u00e9s de la valoraci\u00f3n que se hace de los conjuros que se ofrecen, por ejemplo: \" simple auto examen\", \" serio y excelente consejo\". A trav\u00e9s de estos adjetivos (subrayados) la voz hablante emite un juicio de valoraci\u00f3n positiva de las pr\u00e1cticas de salud que aconseja. A trav\u00e9s del subdominio de la GRADACI\u00d3N, el emisor del discurso instruye a sus interlocutores sobre c\u00f3mo deben ponerse en pr\u00e1ctica los consejos: \"Cada uno debe asegurar que su boca y garganta est\u00e9 h\u00fameda, NUNCA SECA \" (U1). En este caso, el adjetivo \"nunca\" en may\u00fascula alude a la regi\u00f3n sem\u00e1ntica de \"foco\", porque transmite una valoraci\u00f3n de grado por oposici\u00f3n: el remedio funciona siempre y cuando la boca y la garganta est\u00e9n h\u00famedas (opuesto a seca). Por tanto, la naturaleza de la valoraci\u00f3n es evocada (impl\u00edcita). Dentro de esta categor\u00eda tem\u00e1tica, cabe destacar la tercera unidad de an\u00e1lisis (U3) la cual se refiere a un post de un grupo de Telegram llamado \"M\u00e9dico por la Verdad Costa Rica\". Ese mensaje se articula a partir de un juego de palabras: \"La Nueva Sepa\" que en este caso no designa una variante del virus, sino el verbo saber conjugado en tercera persona del imperativo. A trav\u00e9s de esa frase hecha, el emisor construye su mensaje por medio de una serie de actos perlocucionarios que, en este caso, tienen como objetivo que las personas lectoras crean y pongan en pr\u00e1ctica una serie de acciones, por ejemplo: \"*SEPA* que el ayuno es la Terapia Magna . *SEPA que su cuerpo es una m\u00e1quina perfecta que tiene la capacidad de regenerarse, desinflamarse, desintoxicarse, repararse y Sanar.\" En este caso, se da una valoraci\u00f3n de juicio sobre el comportamiento de las personas en relaci\u00f3n con su salud. Esta tambi\u00e9n se evidencia mediante la valoraci\u00f3n de la capacidad aut\u00f3noma dando a entender que el cuerpo humano, por s\u00ed solo, tiene las facultades para autocurarse. La valoraci\u00f3n evocada es 242Culpables, conjuros, remedios y amenazas que no se necesitan otro tipo de medicamentos para hacer frente al virus, tal y como queda sugerido mediante el adjetivo \"Magna\" para describir los efectos terap\u00e9uticos del ayuno. Remedios Este tema se refiere a las pr\u00e1cticas que tienen como objetivo curar la enfermedad de la COVID-19 tras ser contra\u00edda. Esto se divide, a su vez, en los siguientes subtemas: antivirales naturales a base de hierbas, alimentos, qu\u00edmicos para evitar la propagaci\u00f3n del virus y combinaci\u00f3n de compuestos farmacol\u00f3gicos para tratar el virus una vez que la persona ha sido contagiada. En estos textos predominan el subsistema del COMPROMISO expresado en los intentos de la voz autoral por dotar de legitimidad sus argumentos a partir de la inclusi\u00f3n de otras voces expertas, es decir, mediante la heteroglosia. Lo anterior puede verse en los siguientes ejemplos: En Italia y Francia han descubierto que personas que han fallecido por COVID-19 han tomado ibuprofeno y ocasiona que el virus se potencie 5 o m\u00e1s veces (U4). Las autoridades holandesas han descubierto que el virus est\u00e1 creciendo y multiplic\u00e1ndose en el sistema de aguas residuales. P\u00eddale a todos sus conocidos que hagan lo mismo. Exti\u00e9ndalo (U6). A trav\u00e9s de la \"frase han descubierto\", se evoca de forma impl\u00edcita un colectivo que constat\u00f3 las muertes causadas por el consumo de dicho medicamento (U4) o la efectividad del cloro para eliminar el virus en las aguas residuales (U6). Asimismo, mediante las categor\u00edas del subsistema de la GRADACION, se dota de fuerza el argumento en contra del ibuprofeno, como puede verse en el segmento \"se potencie 5 o m\u00e1s veces\" en alusi\u00f3n a su efecto sobre los s\u00edntomas causados por el coronavirus. De esta forma, se hace tambi\u00e9n una valoraci\u00f3n de juicio negativa del medicamento al\u00f3pata, al tiempo que se valora de forma positiva-evocada el uso de hierbas, como puede 243Verdad en extinci\u00f3n verse en el siguiente extracto: \"Tambi\u00e9n tenemos antivirales naturales como el Ajo, Gengibre, Propoleo...\" (U6). Igualmente, a trav\u00e9s de las valoraciones propias del subsistema de la ACTITUD, la voz autoral eval\u00faa la efectividad de los remedios propuesto: El \u00e1cido t\u00e1nico que se encuentra en las uvas y el vino inhibe dos enzimas clave en el coronavirus. A finales de a\u00f1o, investigadores estadounidenses han demostrado in vitro que los polifenoles presentes en las uvas y el vino alteran la forma en que el virus SARS-COV2 que causa el COVID se replica y se propaga. El investigador tiene la esperanza de que pronto se desarrolle un tratamiento farmac\u00e9utico (U9). A trav\u00e9s de los verbos inhibe y alteran, se valora la capacidad del \u00e1cido t\u00e1nico como remedio, mientras que el adjetivo clave refuerza la valoraci\u00f3n positiva de la efectividad de dicho compuesto. Asimismo, mediante la \u00faltima oraci\u00f3n se eval\u00faan los sentimientos del investigador (siente esperanza) ante un estado futuro no realizado ( irrealis ), en el cual el \u00e1cido t\u00e1nico pueda usarse como medicamento contra la COVID-19. Por medio de estas cadenas sem\u00e1nticas, se hace tambi\u00e9n un juicio de capacidad evocada sobre el supuesto potencial terap\u00e9utico del \u00e1cido t\u00e1nico. Es importante se\u00f1alar que los textos cuyo contenido alude a remedios suelen terminar con frases perlocutivas, es decir, con llamados a la acci\u00f3n que, en este caso, instan a las personas a tomar los remedios sugeridos o bien difundir la informaci\u00f3n. Tambi\u00e9n fue posible detectar que quien emite el discurso hace una valoraci\u00f3n positiva de naturaleza inscrita sobre la informaci\u00f3n que transmite, tal y como puede verse en frases como: \u00a1POR FA VOR QUE RUEDE! \u00a1ESTA INFORMACION PODRIA AYUDAR A SALV AR VIDAS! (sic). Culpables A esta categor\u00eda tem\u00e1tica pertenecen los textos sobre los subtemas de inmigraci\u00f3n, gobierno y origen del virus. Las construcciones discursivas se refieren, en su mayor\u00eda, al subsistema de la ACTITUD. En el caso del subtema de 244Culpables, conjuros, remedios y amenazas la inmigraci\u00f3n, se valora tanto el comportamiento de las personas nicarag\u00fcenses contagiadas, que supuestamente ingresan al pa\u00eds, como las autoridades del gobierno por su negligencia. Esto puede verse ejemplificado a continuaci\u00f3n: En Pe\u00f1as Blancas miles de extranjeros varios enfermos son expulsado [sic] en Nicaragua, pero cruzan a Costa Rica ya que la pol\u00edtica de fronteras abiertas impulsada por Epsy Campbell y Carlos Alvarado lo permite (U10). En el ejemplo anterior se hace una valoraci\u00f3n negativa de dos procesos: la entrada de los nicarag\u00fcenses y la pol\u00edtica fronteriza del gobierno. Como ambos procesos son encuadrados de forma negativa, quien emite el discurso tambi\u00e9n hace una sanci\u00f3n social de la institucionalidad costarricense y, por tanto, la culpabiliza de un eventual aumento en los contagios al dejar que entren personas enfermas. De esta forma, se hace tambi\u00e9n una valoraci\u00f3n de una hipot\u00e9tica situaci\u00f3n futura no realizada ( irrealis ), cuyo potencial riesgo es valorado desde el temor (desinclinaci\u00f3n) por quien emite el mensaje. El uso de nombres propios para aludir directamente al presidente y a la vicepresidenta indica que la sanci\u00f3n es de naturaleza inscrita (expl\u00edcita). Desde el punto de vista del subsistema del COMPROMISO, para el tema de los culpables, en asociaci\u00f3n con el subtema de la inmigraci\u00f3n, se emplean tanto la monoglosia como la heteroglosia. Como puede verse en el ejemplo anterior, la monoglosia opera por presunci\u00f3n en tanto se asume, sin necesidad de incluir otras voces o criterios en el discurso, que la entrada de las personas nicarag\u00fcenses es producto de las pol\u00edticas fronterizas del gobierno, representado de forma meton\u00edmica a trav\u00e9s de la referencia al presidente y a la vicepresidenta. Asimismo, el texto en cuesti\u00f3n tiene una orientaci\u00f3n monogl\u00f3sica, porque se construye a partir de una polarizaci\u00f3n entre nosotros (el endogrupo) y los otros nicarag\u00fcenses (exogrupo) ayudados por ellos (el gobierno). No obstante, el texto tambi\u00e9n evidencia cierto nivel de comunidad al incluir en su elaboraci\u00f3n el topos de amenaza atribuida a la inmigraci\u00f3n. Recordemos que los topoi se refieren a creencias que son presentadas como 245Verdad en extinci\u00f3n verdaderas y comunes para cierta comunidad (Ibarra, 2018). Por tanto, al emplearse el topos de amenaza atribuida a la inmigraci\u00f3n, el locutor est\u00e1 apelando a un conocimiento compartido sobre la amenaza del otro extranjero que, en el contexto de la pandemia, se ve exacerbada como potencial foco de contagio. Por su parte, la heteroglosia tambi\u00e9n puede verse en aquellos textos en los que se evoca la voz de supuestos testigos, como prueba de la llegada de nicarag\u00fcenses a Costa Rica. Lo anterior queda ilustrado en el siguiente ejemplo: Vecinos del pueblo de Upala de la zona fronteriza reportan una situaci\u00f3n muy grave el Ej\u00e9rcito de Nicaragua pasa nicarag\u00fcenses enfermos hacia Costa Rica. Los polic\u00edas reportan situaci\u00f3n y gobierno no toma medidas sobre el tema Costa Rica, ocupa leyes migratorias rigurosas. \u00bfEl Gobierno ha estado ocultando esto? (U14). En este texto, vecinos del pueblo de Upala cumplen la funci\u00f3n de informar sobre lo que est\u00e1 sucediendo en la frontera, mientras que la voz hablante hace lo mismo; pero con las supuestas negligencias del Gobierno, emitiendo un juicio de valor con carga negativa. A trav\u00e9s de las categor\u00edas del subsistema de la GRADACION, como la fuerza y el foco, la voz hablante enfatiza la gravedad de las acciones, expresada a trav\u00e9s de frases como \" muy grave \" y \"ocupa leyes migratorias rigurosas \". Con respecto a los textos que conforman la subcategor\u00eda de Origen del Virus, predominan las evaluaciones del subsistema de la actitud por apreciaci\u00f3n. Recordemos que la apreciaci\u00f3n da cuenta de la valoraci\u00f3n que la voz autora hace de las cosas concretas o abstractas. En consecuencia, un evento o fen\u00f3meno social puede ser evaluado en funci\u00f3n de distintas categor\u00edas; a saber, por el impacto que produce, la importancia que le es asignada, cu\u00e1n leg\u00edtimo o ileg\u00edtimo se considere, los niveles de conflictividad que genera y en alusi\u00f3n al poder asociado con las \u00e9lites y grupos pol\u00edticos (Ote\u00edza y Pinnuer, 2019, pp.218-219). As\u00ed, por ejemplo, en la unidad de an\u00e1lisis doce, se argumenta que la vacuna antigripal es la que ha originado el \"supuesto virus\", como puede verse a continuaci\u00f3n:246Culpables, conjuros, remedios y amenazas M\u00e1s del 90 % de los ingresos hospitalarios en todo el mundo de casos respiratorios agudos (incluyendo todos los catalogados como covid-19), corresponden a una personas que se hab\u00edan administrado la vacuna antigripal en meses previos (U-12). A partir del verbo corresponden y de la categor\u00eda de fuerza -expresada en la frase \"m\u00e1s del 90 % de los ingresos hospitalarios en todo el mundo\"- se eval\u00faa el impacto de la vacuna como causante de la enfermedad lo cual, a su vez, expresa una valoraci\u00f3n de juicio por sanci\u00f3n negativa hacia los productores de la vacuna, es decir, la industria farmac\u00e9utica. El texto contin\u00faa argumentando que el virus no existe porque no cumple con el Protocolo de Koch, seg\u00fan el cual todo pat\u00f3geno debe ser aislado para confirmar su existencia y su poder infeccioso. Al respecto, la voz autoral se\u00f1ala: El denominado virus sars-cov-2 a\u00fan no ha sido aislado y secuenciado de acuerdo al \u00fanico procedimiento cient\u00edfico autorizado para ello, a saber el Protocolo de Koch. Ni siquiera ha sido aislado y secuenciado en el famoso laboratorio de Wuhan China. Todo lo que maneja la ciencia del mundo en torno a este pat\u00f3geno es una \"suposici\u00f3n de virus\" ya que su existencia no ha sido comprobada hasta el d\u00eda de hoy (U-12). Como puede verse en el ejemplo anterior, se da una valoraci\u00f3n de afecto por la v\u00eda de la apreciaci\u00f3n sobre el laboratorio de Wuhan al usarse el adjetivo \"famoso\", el cual le imprime un tono sarc\u00e1stico que le permite a la voz autora deslegitimar a la \"ciencia del mundo\". Por tanto, se da tambi\u00e9n una evaluaci\u00f3n sobre la capacidad de la comunidad cient\u00edfica para producir conocimiento basado en evidencia. De hecho, el propio texto construye alude a un protocolo de la microbiolog\u00eda para deslegitimar las nociones cient\u00edficas sobre la creencia del virus. 247Verdad en extinci\u00f3n A partir de ese argumento, la voz autora hace una tercera valoraci\u00f3n desde la apreciaci\u00f3n y la categor\u00eda del poder. Esto queda evidenciado en el siguiente fragmento de esa misma unidad: Y , si el supuesto virus no existe como tal, lo que se denomina covid-19, es simplemente la reacci\u00f3n adversa a la vacuna antigripal, que es en s\u00ed, un efecto intencionalmente dise\u00f1ado por medio de la ingenier\u00eda farmac\u00e9utica y gen\u00e9tic a (U-12). A trav\u00e9s del verbo \"dise\u00f1ado\", se le atribuye la responsabilidad del virus a un grupo poderoso, en este caso, la \"ingenier\u00eda farmac\u00e9utica\". Esto, a su vez, lleva impl\u00edcito un juicio de sanci\u00f3n social hacia dicha industria; pero tambi\u00e9n una sanci\u00f3n evocada hacia \"toda la ciencia del mundo\", que no le planta cara y sigue operando a partir de suposiciones. Para dale fuerza a este argumento, vemos que la voz hablante emplea algunos elementos que evocan al subsistema de la gradaci\u00f3n, como por ejemplo el adjetivo \"adversa\" y el adverbio \"intencionalmente.\" Las valoraciones que hacen quienes emiten los textos analizados sobre el origen del virus tambi\u00e9n se apoyan en la heteroglosia expansiva, como puede verse en el siguiente fragmento: Prestigioso diario estadounidense confirma origen del paciente cero del coronavirus: era un empleado del famoso laboratorio de virolog\u00eda de la ciudad china de Wuhan. El coronavirus COVID-19 se origin\u00f3 en el laboratorio del Instituto de Virolog\u00eda de Wuhan (U 15). En este caso, la voz autoral construye su argumento sobre la inclusi\u00f3n de una voz legitimada -prestigioso diario- con la particularidad de que no se dice su nombre, pero s\u00ed su localidad \"estadounidense\". Por tanto, una vez m\u00e1s se emplea el topos de lugar para darle fuerza argumentativa a lo expuesto. Tambi\u00e9n puede verse que se emplea nuevamente el adjetivo \"famoso\" a la hora de describir al laboratorio, lo cual opera como una marca de juicio sobre dicha entidad. Con respecto a este tema, tambi\u00e9n fue posible detectar textos que 248Culpables, conjuros, remedios y amenazas evidenciaban una valoraci\u00f3n de compromiso desde la monoglosia. Tal es el caso del siguiente ejemplo: Desde el punto de vista cient\u00edfico, creemos no solo el Dr. Augusto Vega sino un poco m\u00e1s de 100.000 m\u00e9dicos a nivel mundial que nos han enga\u00f1ado con respecto a la enfermedad por COVID-19. Hoy en d\u00eda hay una pandemia, pero no es con respecto a una infecci\u00f3n. Es con respecto al Estado de crisis econ\u00f3mica, social, psicol\u00f3gica que ha ocasionado esa mediatez (sic) de estos medios mal llamados grandes. Como puede verse, el texto construye su argumento a partir de una sola voz: la de la comunidad m\u00e9dica representada por el Dr. Augusto Vega. Si bien se incluye el elemento de intensificaci\u00f3n -mediante la cifra de 100 000 personas m\u00e9dicas que validan la postura de la voz hablante-, es monoglosia porque se establece como cl\u00e1usula que solo ese colectivo conoce la verdad sobre el origen de la pandemia. De esta forma se establece una polarizaci\u00f3n entre el nosotros (nos han enga\u00f1ado) y los otros evocados, es decir, los medios que han creado la pandemia cuyo origen ser\u00eda, a juicio y apreciaci\u00f3n de la voz hablante, social y no viral. Es decir, los culpables ser\u00edan las instituciones como el Estado o los medios y no el \"supuesto\" virus. Advertencias y amenazas Dentro de esta categor\u00eda fueron agrupados aquellos textos cuya tem\u00e1tica iba en la l\u00ednea de advertir sobre potenciales amenazas relacionadas con los siguientes subtemas: medidas sanitarias (restrictivas), pruebas diagn\u00f3sticas de COVID-19 (peligros e ineficacias) y efectos nocivos de las vacunas (par\u00e1lisis, da\u00f1o gen\u00e9tico irreversible, ineficacia). En vista de que todos esos subtemas aluden a procesos y objetos, el subdominio predominante en esta categor\u00eda tem\u00e1tica fue el subdominio de la ACTITUD. En el caso concreto de los textos analizados para esta categor\u00eda, la valoraci\u00f3n de la actitud se expres\u00f3 a trav\u00e9s de la regi\u00f3n sem\u00e1ntica de la apreciaci\u00f3n, la cual alude a la evaluaci\u00f3n de cosas concretas o abstractas. 249Verdad en extinci\u00f3n As\u00ed, por ejemplo, las pruebas diagn\u00f3sticas fueron evaluadas con una carga negativa, como puede verse en los siguientes ejemplos: El lugar donde est\u00e1n obteniendo las muestras para detectar el coronavirus se llama barrera sangre - cerebral, es una sola capa de c\u00e9lulas que protege el cerebro de metales pesados (...) si de alguna manera su barrera hematoencef\u00e1lica llega a quedar comprometida , se convertir\u00eda en una \"barrera hematoencef\u00e1lica en fuga\" que es un cerebro inflamado el cual quedar\u00eda expuesto a bacterias (...) lo que puede llevar a la inflamaci\u00f3n y a veces a la muerte (U 20). A partir de lo anterior, puede verse que la apreciaci\u00f3n que se hace de la prueba es negativa, en tanto que se informa de un potencial peligro mortal, al tiempo que se omite se\u00f1alar su capacidad diagn\u00f3stica. A trav\u00e9s de una situaci\u00f3n o supuesto estado futuro no realizado o irrealis , expresado por la posibilidad infundada de quedar con una \"barrera en fuga\" por hacerse la prueba, el texto construye sentimientos evocados de angustia y temor como reacci\u00f3n a un \"gatillador emocional\" (Ote\u00edza y Pinuer, 2019), que en este caso ser\u00eda la posible ruptura de la barrera hematoencef\u00e1lica como consecuencia de hacerse la prueba. La valoraci\u00f3n de este tipo de sentimientos junto con la apreciaci\u00f3n del objeto (la prueba) evidencian una construcci\u00f3n discursiva que combina elementos de las regiones sem\u00e1nticas del afecto y de la apreciaci\u00f3n para articular una advertencia ante una potencial amenaza (irrealis). Al igual que como ocurri\u00f3 en otros casos ya analizados, se emplea el recurso de la heteroglosia, propio del subdominio del COMPROMISO, para alertar sobre los supuestos peligros de los term\u00f3metros infrarrojos o de las vacunas: No deje que le tomen la temperatura en la cabeza URGENTE. Tenga cuidado con los supermercados que utilizan term\u00f3metros infrarrojos. El doctor Patrick Rhodes , m\u00e9dico especialista en virolog\u00eda , advirti\u00f3 la semana pasada que estos term\u00f3metros matan alrededor de mil neuronas en cada toma de temperatura causando alteraciones en el sistema nervioso (U18).250Culpables, conjuros, remedios y amenazas La construcci\u00f3n discursiva recurre a la heteroglosia porque se incluye la voz de un supuesto experto para darle validez a la advertencia. A trav\u00e9s de estrategias nominativas y referencias, como la inclusi\u00f3n del t\u00edtulo de doctor, el nombre propio y la especialidad, se le otorga una valoraci\u00f3n de prestigio social al supuesto doctor y, por a\u00f1adidura, quien lo emite legitima su argumento. El subdominio de la GRADACI\u00d3N, expresada a trav\u00e9s de adjetivos como mil para describir neuronas y alteraciones dotan de una mayor fuerza y peligrosidad al argumento. Algo similar ocurre en el siguiente ejemplo: Mensaje de Robert F. Kennnedy, Jr . Para todos mis pacientes: Me gustar\u00eda llamar su atenci\u00f3n con urgencia sobre cuestiones importantes relacionadas con la pr\u00f3xima vacunaci\u00f3n contra el COVID-19. (las) llamadas vacunas de ARNm de \u00faltima generaci\u00f3n intervienen directamente en el material gen\u00e9tico del paciente y, por lo tanto cambian el material gen\u00e9tico individual que representa la manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica, algo que ha sido prohibido y hasta ahora considerado criminal . Incluso si los medios y los pol\u00edticos actualmente trivalizan el problema e incluso claman sin pensar un nuevo tipo de vacuna para volver a la normalidad esta vacunaci\u00f3n es problem\u00e1tica en t\u00e9rminos de salud, moral y de dado gen\u00e9tico (...) que ahora ser\u00e1 irreversible e irreparable (U25). En este caso tambi\u00e9n se apela a la figura de un doctor y se utiliza falsamente el nombre de un pol\u00edtico estadounidense para construir la advertencia sobre la amenaza que representar\u00eda la vacuna para el ADN humano. Por tanto, este texto tambi\u00e9n se vale de la heteroglosia para imprimirle una supuesta veracidad y legitimidad al mensaje. La \u00faltima frase subrayada refleja tambi\u00e9n una valoraci\u00f3n de la apreciaci\u00f3n al describir un sentimiento inscrito de alarma expresado por un futuro no realizado; pero, en ciernes, en el cual algo, que hasta ahora estaba prohibido por ser considerado criminal, ser\u00e1 una pr\u00e1ctica m\u00e9dica validada con el prop\u00f3sito de \"volver a la normalidad\". Por tanto, se hace una valoraci\u00f3n por la v\u00eda de la desinclinaci\u00f3n (temor) hacia el futuro y la vacuna. La frase \"hasta ahora criminal\" implica tambi\u00e9n una valoraci\u00f3n negativa y una 251Verdad en extinci\u00f3n sanci\u00f3n social evocada de las \u00e9lites (medios y pol\u00edticos), que van a permitir algo que, hasta ahora, es ilegal. La valoraci\u00f3n de actitud, expresada por la regi\u00f3n sem\u00e1ntica del juicio, se expresa en una sanci\u00f3n social hacia ciertas instituciones y se hace expl\u00edcita a trav\u00e9s del verbo \"trivializan\", usado en este caso para describir la actitud de los medios y la clase pol\u00edtica ante la vacuna. Asimismo, el uso de dos t\u00e9rminos sem\u00e1nticamente similares para describir el tipo de da\u00f1o que causar\u00eda la vacuna -irreversible e irreparable - indica un modo de instanciaci\u00f3n de GRADACI\u00d3N. Mediante el uso de dos conceptos similares se le da fuerza al argumento, lo cual acaba intensificando el peligro asociado por el emisor con la vacuna. Finalmente, a trav\u00e9s de la frase \"es problem\u00e1tica\" se eval\u00faa, mediante la regi\u00f3n sem\u00e1ntica de la apreciaci\u00f3n, el proceso general de vacunaci\u00f3n. Discusi\u00f3n Los textos estudiados se construyen como actos de habla a partir de la combinaci\u00f3n de ideas protot\u00edpicas de las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n: anunciar la existencia de una trama dise\u00f1ada por grupos humanos como el gobierno, la medicina tradicional o las farmac\u00e9uticas; denunciar la inminente p\u00e9rdida de la libertad y de la autonom\u00eda individual como consecuencia de las medidas sanitarias, y transmitir una visi\u00f3n del mundo manique\u00edsta, en funci\u00f3n de la cual \"el pueblo\" est\u00e1 a merced de un grupo de personas poderosas que operan secretamente con el fin de dominarles (Thallman, 2019, p.2). Precisamente, los textos de la tem\u00e1tica \"advertencias y amenazas\" se construyen a partir de la premisa sem\u00e1ntica de que \"nada es lo que parece\" con el fin de anunciar que la voz autoral conoce algo que los dem\u00e1s ignoran porque el status quo lo oculta. Esa l\u00ednea argumentativa se puede ver ejemplificada en los textos sobre la inexistencia del virus, el efecto da\u00f1ino de las vacunas o las negociaciones \"secretas\" entre el gobierno del PAC y las autoridades de Nicaragua para dar asistencia sanitaria a las personas de ese pa\u00eds. Igualmente, los textos de la tem\u00e1tica de \"culpables\" exponen que \"nada pasa por casualidad\" y, en funci\u00f3n de ello, buscan denunciar que el virus fue creado en un laboratorio de 252Culpables, conjuros, remedios y amenazas Wuhan, China, que la pandemia es responsabilidad de las farmac\u00e9uticas o que el aumento de contagios es consecuencia de la pol\u00edtica fronteriza del PAC. Por otra parte, los textos de la tem\u00e1tica sobre \"culpables\" evidencian una yuxtaposici\u00f3n de los dos elementos sem\u00e1nticos tradicionalmente asociados con las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n: los otros extranjeros y las instituciones pol\u00edticas tradicionales. Esto es particularmente evidente en los textos sobre la inmigraci\u00f3n de personas nicarag\u00fcenses, en los cuales no solo se les responsabiliza de una potencial propagaci\u00f3n del virus, sino que tambi\u00e9n se argumenta que el ingreso de estas personas ocurre con el benepl\u00e1cito y la complicidad del gobierno. El neologismo \"PACdemia\" condensa sem\u00e1nticamente esta creencia, al tiempo que transmite una visi\u00f3n populista del \"gobierno\" vs. \"el pueblo\". Las marcas de la intersubjetividad, identificadas a trav\u00e9s de las categor\u00edas que ofrece el sistema de la valoraci\u00f3n, sugieren un predominio del subsistema de la ACTITUD, en funci\u00f3n del cual se hacen evaluaciones de la pandemia desde lo afectivo. Esto es particularmente claro en los contenidos desinformativos sobre \"conjuros\" y \"remedios\", en los que se apela al uso de curas no tradicionales por ser m\u00e1s \"seguras\", \"sencillas\" y \"naturales\". A partir de esa l\u00f3gica argumentativa, las voces del discurso analizado realizan una valoraci\u00f3n evocada de los medicamentos tradicionales en el sentido de que se asume que, a diferencia de los remedios naturales, tienen m\u00e1s efectos secundarios y existe una agenda oculta detr\u00e1s de las farmac\u00e9uticas para incentivar su consumo. En las construcciones discursivas relacionadas con el tema de \"advertencias y amenazas\", predominan las evaluaciones desde el subsistema de COMPROMISO. En estos textos se detect\u00f3 un uso recurrente de frases hechas, como \"expertos\", \"el doctor\", \"el instituto de virolog\u00eda\", para introducir un argumento. Podr\u00eda suponerse que este es un recurso de la voz hablante para dotar de validez a su mensaje, apelando a la heteroglosia dial\u00f3gica expansiva. Sin embargo, al ser voces expertas ficticias, el mensaje se construye sobre la base de una falacia argumentativa de autoridad ( ad verecundiam ), seg\u00fan la cual quien emite el discurso presupone que incluir una fuente (supuestamente) especializada lo legitima. En este tipo de textos, la nacionalidad de los \"expertos\" referenciada mediante frases como \"autoridades holandesas\", \"universidad m\u00e9dica de Taiw\u00e1n\" o \"investigadores estadounidenses\"- se emplea como un topos de lugar 253Verdad en extinci\u00f3n que apela a la creencia compartida de que lo proveniente del norte global es mejor que lo local. Sobre este punto cabe se\u00f1alar que no deja de llamar la atenci\u00f3n que el discurso conspirativo se construye apelando a figuras (ficticias) de la misma autoridad epist\u00e9mica que se desde\u00f1a. Tambi\u00e9n pudo verse que quienes emiten el discurso realizan una valoraci\u00f3n de su propio discurso, a trav\u00e9s del uso de ciertas palabras que otorgan fuerza y foco a la calidad de sus argumentos. Frases como \"serio y excelente consejo\", \"esta informaci\u00f3n podr\u00eda ayudar a salvar vidas\" o \"urgente\" constituyen marcas de gradaci\u00f3n que evidencian la metaevaluaci\u00f3n positiva que se hace de los contenidos. La importancia que las propias personas autoras les otorgan a sus mensajes se corresponde con una intenci\u00f3n persuasiva expresada expl\u00edcitamente en los textos analizados, especialmente en los tienen que ver con conjuros, remedios y amenazas. Frases como \"urgente no deje que le tomen la temperatura en la cabeza\", \"me gustar\u00eda llamar su atenci\u00f3n con urgencia\", \"no se pongan la vacuna\", \"p\u00eddale a todos sus conocidos que hagan lo mismo\" o \"comparta y difunda esta informaci\u00f3n\" operan como cl\u00e1usulas perlocutivas que la voz autoral emplea con el objetivo de persuadir a sus interlocutores para que realicen una determinada acci\u00f3n. Un elemento para destacar es que algunos de estos mensajes son difundidos por personas con formaci\u00f3n en medicina, como es el caso del m\u00e9dico costarricense Augusto Vega Chavarr\u00eda5 , lo cual evidencia que las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n tambi\u00e9n pueden ser difundidas por miembros del establishment pol\u00edtico, intelectual y espiritual de la \u00e9poca (Thalman, 2019). Conclusiones Las valoraciones que se transmiten a trav\u00e9s del discurso legitiman o deslegitiman posturas sociales, por tanto, su estudio permite explorar c\u00f3mo se construyen las narrativas que entran en disputa por el control del sentido y la 5 En junio de 2021, el Colegio de M\u00e9dicos de Costa Rica inhabilit\u00f3 durante 260 d\u00edas al Dr. Augusto Vega Chavarr\u00eda por difundir contenidos falsos sobre el virus en sus redes sociales y por ejercicio ilegal de la profesi\u00f3n254Culpables, conjuros, remedios y amenazas construcci\u00f3n de la verdad sobre la pandemia en Costa Rica. Los resultados del an\u00e1lisis discursivo de las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n que circulan en el pa\u00eds reflejan de forma local una tendencia global, seg\u00fan la cual la construcci\u00f3n discursiva de las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n ya no requiere de argumentos complejos o de narrativas elaboradas, pues con solo evocar topoi o ideas conspirativas ya es suficiente (Thalmann, 2019). Ante estos hallazgos, cabe preguntarse si las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n, dado su alto grado de intertextualidad y de la comunidad sem\u00e1ntica que comparten entre s\u00ed, podr\u00edan conceptualizarse como un g\u00e9nero del discurso. Ahora bien, aunque los textos analizados evidencian una serie de estructuras sem\u00e1nticas y ret\u00f3ricas que los har\u00edan formar parte del g\u00e9nero discursivo conspirativo en su sentido m\u00e1s amplio, tambi\u00e9n fue posible identificar una serie de contenidos sem\u00e1nticos que reflejan su car\u00e1cter local al abordar temas y problem\u00e1ticas de la realidad nacional. Es decir, existe una sintaxis conspirativa global (anunciar, denunciar y transmitir lo ominoso), cuya realizaci\u00f3n sem\u00e1ntica es local. Por ejemplo, para el caso costarricense y en funci\u00f3n del corpus analizado, es posible concluir que las narrativas conspirativas se construyen a partir de la premisa de la existencia de una serie de bandos y de contiendas: el gobierno contra el pueblo, medios de comunicaci\u00f3n contra m\u00e9dicos independientes, farmac\u00e9uticas contra las personas, nicarag\u00fcenses contra costarricenses. La realizaci\u00f3n discursiva de estos temas sugiere que quienes emiten el discurso analizado valoran de forma positiva a los grupos sociales (el pueblo, los costarricenses, los m\u00e9dicos por la verdad), mientras que ejercen una sanci\u00f3n social negativa sobre la institucionalidad (la medicina al\u00f3pata, la clase pol\u00edtica responsable de la \"PACdemia\") y lo extranjero (las personas nicarag\u00fcenses). Probablemente algunos de los textos analizados tengan una motivaci\u00f3n pol\u00edtica, como, por ejemplo, vilipendiar al partido gobernante, pero tambi\u00e9n cabe preguntarse sobre las necesidades afectivas que son satisfechas a trav\u00e9s de textos desinformativos que prometen curas r\u00e1pidas, baratas y efectivas ante la amenaza de un virus y ante la incertidumbre que generan los efectos sociales y culturales de una pandemia En relaci\u00f3n con lo anterior, es posible concluir que, para efectos del corpus analizado, las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n suplen una serie de necesidades 255Verdad en extinci\u00f3n socioafectivas al desempe\u00f1ar una funci\u00f3n cultural apelativa , afectiva y denunciadora (Zwierlein, 2015). El estudio a trav\u00e9s del modelo de la valoraci\u00f3n permiti\u00f3 identificar que la funci\u00f3n apelativa se realiza discursivamente, mediante frases perlocutivas que exhortan al pueblo a unirse ante la amenaza del otro -nicarag\u00fcense- y de la institucionalidad, que en lugar de proteger al pueblo le perjudica. La funci\u00f3n afectiva se realiza mediante aquellas construcciones discursiva que ofrecen remedios y conjuros, apelando as\u00ed a lo emocional en la medida que transmiten cierto sentido de seguridad y control sobre una enfermedad de la que a\u00fan se sabe poco y sobre la que hay evidencia cient\u00edfica cambiante e incluso contradictoria. Aunado a esto, las valoraciones negativas que se hacen de la institucionalidad m\u00e9dica y pol\u00edtica operan como una denuncia que se expresa en frases como \"nos han enga\u00f1ado\". De esta forma, la teor\u00eda de la conspiraci\u00f3n ofrece una narrativa, una versi\u00f3n del presente que opera como un motor cultural, que busca crear un (falso) sentido de comunidad ante una amenaza percibida. Desde el punto de vista de la funci\u00f3n ideativa del discurso, este tipo de enfrentamientos simb\u00f3licos difunden y consolidan la representaci\u00f3n de una esfera p\u00fablica en conflicto. La funci\u00f3n interpersonal del discurso refuerza esa representaci\u00f3n porque las narrativas conspirativas se articulan a partir de un enfrentamiento constante entre v\u00edctimas (la sociedad) y victimarios (la institucionalidad). Por tanto, es posible concluir que la forma en la que los temas y actores sociales son rese\u00f1ados en el discurso de las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n y la desinformaci\u00f3n refleja y refuerza la fragmentaci\u00f3n y la polarizaci\u00f3n social que experimenta la sociedad costarricense. La fragmentaci\u00f3n y la polarizaci\u00f3n social no solo favorecen el auge de tendencias populistas y extremistas, tambi\u00e9n dificultan la construcci\u00f3n social de una (posible) verdad colectiva, que logre articular las necesidades e intereses de los distintos grupos sociales. A nivel de salud p\u00fablica, la falta de confianza de las personas por la institucionalidad m\u00e9dica y por las regulaciones pol\u00edticas que, en principio, buscan su bienestar, pueden motivar pr\u00e1cticas de autocuidado perjudiciales que, a la larga, pueden tambi\u00e9n poner en riesgo la salud colectiva. Asimismo, los significados utilizados para construir las narrativas conspirativas 256Culpables, conjuros, remedios y amenazas demuestran que esta situaci\u00f3n sanitaria atiza representaciones xenof\u00f3bicas de muy larga data en el imaginario costarricense (Sandoval, 2008; Campos y Trist\u00e1n, 2009). El an\u00e1lisis del discurso permiti\u00f3 obtener algunos indicios sobre cu\u00e1les son las creencias intersubjetivas que articulan sem\u00e1nticamente las teor\u00edas conspirativas estudiadas en este cap\u00edtulo. Sin embargo, los datos encuentran su l\u00edmite cuando se trata de entender por qu\u00e9 algunas personas tienen m\u00e1s confianza en el uso del di\u00f3xido de cloro que en una vacuna de ARN mensajero (ARNm) e incluso que las hace aceptar o rechazar la vacunaci\u00f3n. Las preguntas que surgen a partir de los resultados del an\u00e1lisis discursivo evidencian que es necesario explorar cu\u00e1les son los elementos cognitivos y afectivos que favorecen la adhesi\u00f3n hacia ciertas teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n, as\u00ed como los efectos que ello puede llegar a tener sobre las pr\u00e1cticas de salud y el ejercicio de la ciudadan\u00eda. Referencias bibliogr\u00e1ficas Arendt, Hanna. 1967-68. Verdad y Mentira en la Pol\u00edtica . P\u00e1gina Ind\u00f3mita. Barkun, Michael. 2006. A Visions Contemporary America . Berkeley: of California Press. Methods for & Larissa Trist\u00e1n. 2009. Nicarag\u00fcenses en la noticias: textos, contextos y audiencia. Editorial Universidad de Costa Rica. Douglas, Karen, Robbie M. Sutton & Aleksandra Chichocka. 6: en extinci\u00f3n Fairclough, Norman & Roth Wodak. 1997. \"Critical discourse analysis.\" En Discourse as Social Interaction, editado por T. van Dijk, 258-284. Sage. Foucault, Michel. 2007. El nacimiento de la biopol\u00edtica . Fondo de cultura econ\u00f3mica. por Waisbor, S. Hofstadter, Richard. 2008. \"The Paranoid Style in American Politics.\" Style Other Vintage. Ibarra, Daniela. 2018. \"Topoi como recurso argumentativo en comentarios de blogs de tema pol\u00edtico en ciberperi\u00f3dicos chilenos.\" RALED 18, no. 2. Martin, J.R. & P. R. R. White. 2005. The Language of Evaluation. Appraisal in English . Palgrave Macmillan. Ote\u00edza, Teresa & Claudio Pinuer. 2019. \"El Sistema de valoraci\u00f3n como herramienta te\u00f3rico-metodol\u00f3gica para el estudio social e ideol\u00f3gico del discurso.\" Logos: Revista de Ling\u00fc\u00edstica, Filosof\u00eda y Literatura 29, no. 2: 207-229 . DOI: 10.15443/RL2918. Sandoval, Carlos. 2018. Otros amenazantes: los nicarag\u00fcenses y la formaci\u00f3n de identidades nacionales en Costa Rica . Editorial UCR.258Culpables, conjuros, remedios y amenazas Thalman, Katharina. 2019. The Stigmatization of Conspiracy Theory since the 1950s. A Plot to Make us Look Foolish. Routledge. Uscinski, Joseph E., Karen Douglas & Stephan Lewandowsky. 2017. \"Climate Change Conspiracy Theories.\" Oxford Research https://oxfordre.com/climatescience/view/10.1093/ acrefore/9780190228620.001.0001/acrefore-9780190228620-e-328. , DOI: 10.1080/1461670X.2018.1492881 White, Peter & Robert Rupert. 2000. Un recorrido por la teor\u00eda de la valoraci\u00f3n. Universidad de Birmingham. Zwierlein, Cornel. 2015. \"Security Politics and Research Tema TextoFormato Autoexamen para determinar contagio de COVID-199/03/2020 1 \"Hola, mi madre me pas\u00f3 esto por whatsapp. El nuevo coronavirus puede no mostrar signos de infecci\u00f3n por 14 d\u00edas. \u00bfC\u00f3mo podemos saber si estamos infectados? Cuando ya se tiene fiebre y/o tos y van al hospital, los pulmones ya tienen el 50% de fibrosis y puede ser demasiado tarde.Los expertos nos aconsejan un simple auto examen que nosotros podemos hacernos cada ma\u00f1ana. Inhala profundamente y sost\u00e9n la respiraci\u00f3n por m\u00e1s de 10 segundos. Si puedes hacerlo sin toser, sin incomodidad la ventilaci\u00f3n indica que no hay fibrosis en los pulmones, b\u00e1sicamente indicando que no hay infecci\u00f3n. En \u00e9pocas cr\u00edticas por favor chequ\u00e9ate en un ambiente con aire puro o limpio. SERIO Y EXCELENTE CONSEJO por doctores que han tratado COVID-19. Cada uno debe asegurar que su boca y garganta est\u00e9 h\u00fameda, NUNCA SECA. Tome unos cuantos sorbos de agua cada 15 minutos al menos POR QU\u00c9? Aun si el virus entra en tu boca, tomando agua u otros l\u00edquidos lavar\u00e1 o llevar\u00e1 a trav\u00e9s del es\u00f3fago al est\u00f3mago. Una vez dentro de tu est\u00f3mago el \u00e1cido matar\u00e1 el virus. Si no tomas suficiente agua m\u00e1s regularmente, el virus puede entrar a tu tr\u00e1quea y dentro de los pulmones. Eso es muy peligroso. Por favor en env\u00eda y comparte con tu familia, amigos y todos acerca de esto. Cada uno se debe cuidar pues el corona virus puede cubrir el mundo pronto.Cadena de WhatsApp desmentida por No Coma Cuento Conjuro Subtema Uso del cloruro de sodio como m\u00e9todo de protecci\u00f3n contra el COVID-19 11/04/202 2 \u00a1Prot\u00e9jase del COVID-19 con el cloruro de sodio! En su casa hay cloruro de sodio,que es sal que le echamos a la comida. Disuelva una puntita de sal en una cuchara en medio vaso de agua y haga g\u00e1rgaras cuatro veces al d\u00eda. \u00bfC\u00f3mo funciona? Comprobaci\u00f3n cient\u00edfica hecha en Europa ha demostrado que este coronavirus se aloja en la garganta,en la boca y en la laringe. El virus se ubica en esos lugares en una semana y luego baja a los pulmones, y ah\u00ed es donde se desata la enfermedad.Cadena de WhatsApp desmentida por Doble Check Cuadro 8.2 ConjurosAnexos260Culpables, conjuros, remedios y amenazas No. Fecha Tema TextoFormato / Desmentido Conjuro Subtema Fortalecer sistema inmuneLa Nueva Sepa *SEPA* que su cuerpo es una m\u00e1quina perfecta que tiene la capacidad de regenerarse, desinflamarse, desintoxicarse, repararse y Sanar. *SEPA* que tenemos m\u00e1s bacterias y virus que c\u00e9lulas humanas. Y que ambos son vitales para nuestra existencia y salud. *SEPA* que toda enfermedad comienza en el intestino. Y que en su intestino se encuentra m\u00e1s del 70% de sus Sistema de Defensas. *SEPA* que el ayuno es la Terapia Magna. Ayuno de 16/18/24horas ayuda a que su cuerpo se enfoque en sus c\u00e9lulas inmunes, recicl\u00e1ndolas y deshaci\u00e9ndose de las da\u00f1adas. *SEPA* que su alimentaci\u00f3n es su primer y mejor medicina. Y una suplementaci\u00f3n adecuada. Ayudar\u00e1n a suplir deficiencias y a potenciar su sistema inmune. *SEPA* que todo lo que come vibra y esa sinton\u00eda afecta su frecuencia energ\u00e9tica de la misma manera que sus pensamientos y emociones lo hacen. *SEPA* que el miedo debilita su sistema inmune y es el principal promotor de la enfermedad junto con el stress cr\u00f3nico. *SEPA* que los abrazos fortalecen su sistema inmune y suben sus defensas hasta el punto que puede protegerlo de los virus e infecciones. *SEPA* que el respirar ox\u00edgeno estimula tambi\u00e9n su sistema inmunol\u00f3gico, reduciendo la posibilidad de padecer trastornos al\u00e9rgicos, afecciones respiratorias y asma, favorece la oxigenaci\u00f3n celular eliminando las toxinas del organismo y c\u00e9lulas muertas. *SEPA* el sol es Salud! aumenta el n\u00famero de gl\u00f3bulos blancos, que conforman el primer escuadr\u00f3n de defensa del organismo y son los encargados de protegernos en primer lugar contra una infecci\u00f3n. *SEPA* que caminar descalzo en la naturaleza (earthing) hace que el sistema inmune desintoxique su cuerpo a trav\u00e9s de carga de electrones de la tierra lo que genera anticuerpos para combatir resfr\u00edos y alergias, adem\u00e1s de disminuir el riesgo de que el cuerpo desarrolle inflamaci\u00f3n prolongada. *SEPA* que la pr\u00e1ctica diaria de meditaci\u00f3n, aquieta y clarifica la mente, proporciona relajaci\u00f3n profunda y bienestar en general. *SEPA* que hacer ejercicio f\u00edsico, descarga tensi\u00f3n f\u00edsica y emocional y genera endorfinas.NA Mensaje de grupo p\u00fablico \"M\u00e9dicos por la Verdad\" en Telegram 11/04/202 3261Verdad en extinci\u00f3nNo. Fecha Tema TextoFormato / Desmentido Remedios Subtema Antivirales naturales a base de hierbas16/03/202 4 En Italia y Francia han descubierto que personas que han fallecido por Covid-19 han tomado ibuprofeno y ocasiona que el virus se potencie 5 o m\u00e1s veces. Favor evitar la automedicaci\u00f3n, divulgar esto y a cuidarnos. Se\u00f1ores cualquiera que tenga S\u00edntomas tomar \u00fanica y exclusivamente *PARACETAMOL* (salvo, claro est\u00e1, prescripci\u00f3n m\u00e9dica) y beber mucha agua y muy a menudo(si es posible sorbos cada 15 minutos). Tambi\u00e9n tenemos antivirales naturales como el Ajo, Gengibre, Propoleo, y casi todas las plantas Arom\u00e1ticas(Menta, \u00a1\u00a1SE SOLIDARIO!! \u00a1\u00a1ESTA INFORMACI\u00d3N PODR\u00cdA AYUDAR A SALVAR VIDAS!! INCLUIDA LA TUYA, LA DE ALG\u00daN FAMILIAR CUALQUIER VECINO O AMIGO!! \u00a1\u00a1\u00a1COMPARTELO, Atte MLCadena de WhatsApp desmentida por No Coma Cuento Remedio Subtema Alimentos para combatir la COVID-1904/05/202 5 Centro de virolog\u00eda de Mosc\u00fa, Rusia\u00bb que asegura que \u00abel COVID-19 es inmune a los organismos con un PH mayor de 5.5 y que por tanto hay que consumir alimentos alcalinos que nos ayuden a combatir el pH para contrarrestar el virus. En la cadena se dan algunos ejemplos como el lim\u00f3n, el aguacate, la pi\u00f1a o el mango.Post del Dr. Diego Armando Morej\u00f3n seg\u00fan datos del Centro de Virolog\u00eda de Mosc\u00fa, Rusia desmentido por No Coma Cuento Remedio / prevenci\u00f3n Subtema Qu\u00edmicos para evitar la propagaci\u00f3n de la COVID-19 21/07/202 6 Agregue 1 cucharada de cloro a cada desag\u00fce de sus inodoros, lavabos, ba\u00f1eras, duchas, lavavajillas, etc. Las autoridades holandesas han descubierto que el virus est\u00e1 creciendo y multiplic\u00e1ndose en el sistema de aguas residuales. Descubrieron que incluso las personas que estaban confinadas en sus hogares contrajeron el virus y decidieron analizar el agua en el sistema de aguas residuales y encontraron el virus Covid-19 activo en las alcantarillas. P\u00eddale a todos sus conocidos que hagan lo mismo. Todos los desinfectantes fuertes y corrosivos pueden jugar el mismo papel, pero el blanqueado concentrado es la mejor opci\u00f3n. \u00a1Extiendelo!Cadena de WhatsApp desmentida por No coma cuentoCuadro 8.3 Remedios262Culpables, conjuros, remedios y amenazas No. Fecha Tema TextoFormato / Desmentido Remedio Subtemas F\u00e1rmacos contra la COVID-19 TOMEN NOTA RECOMENDACIONES DE LA DOCTORA BARRIENTOS: 1. SI USTED ES SANO (SIN ENFERMEDADES PREEXISTENTES) INICIE EL TRATAMIENTO AL EMPEZAR S\u00cdNTOMAS (ENTRE D\u00cdA 1-3 DE S\u00cdNTOMAS): 1 antigripal de calidad 3 veces al d\u00eda por 7 d\u00edas 1 ibuprofeno 400 mg 3 veces al d\u00eda por 10 d\u00edas para hombres / 8 d\u00edas para mujeres 1 Cardioaspirina/Aspirinita de ni\u00f1o diaria (Si es Aspirina de 325 mg tomar la mitad)Post que circula por WhatsApp y Facebook desmentida por No Coma Cuento 29/07/202 7 Remedio / prevenci\u00f3n Subtema Qu\u00edmicos para evitar la propagaci\u00f3n de la COVID-19 \u00a1SENTIDO COM\u00daN! Si el DI\u00d3XIDO DE CLORO es t\u00f3xico y mortal y lo est\u00e1n tomando miles de personas \u00bfporqu\u00e9 no est\u00e1n abarrotadas las salas de emergencia de intoxicados por \u00e9sta \"peligrosa substancia\"? \u00a1PORQUE NO ES T\u00d3XICA! \u00a1No inventen!Cadena de por No Coma Cuento, Doble Check y CCSS04/12/202 8 Remedio Subtema Alimentos para combatir la COVID-19El \u00e1cido t\u00e1nico que se encuentra en las uvas y el vino inhibe dos enzimas clave en el coronavirus. Al entrar en contacto, este \u00faltimo ya no puede penetrar en las c\u00e9lulas humanas. A finales de a\u00f1o, investigadores estadounidenses demostraron in vitro que los polifenoles presentes en las uvas y el vino alteran la forma en que el virus Sars-Cov2 que causa el Covid-19 se replica y se propaga. La Universidad M\u00e9dica de Taiw\u00e1n ha descubierto que los taninos del vino inhiben eficazmente la actividad de dos enzimas clave del virus, que luego ya no pueden entrar en el tejido celular. \"De todos los compuestos naturales que probamos en el laboratorio, el \u00e1cido t\u00e1nico es el m\u00e1s efectivo\" , dijo a TVBS Mien-Chie Hung, bi\u00f3logo molecular y presidente de la universidad. Tambi\u00e9n record\u00f3 los buenos resultados obtenidos con los tratamientos experimentales con \u00e1cido t\u00e1nico en 2003 durante la pandemia del SARS. El investigador tiene la esperanza de que pronto se desarrolle un tratamiento farmac\u00e9utico. Mientras tanto, recomienda que los ciudadanos consuman alimentos y bebidas ricos en taninos para reforzar su inmunidad. \u00abEste es el caso de las uvas, el vino, los pl\u00e1tanos, el t\u00e9 y las verduras\u00bb. Post compartido en Facebook, WhatsApp y YouTube desmentido por No Coma Cuento 26/03/202 9263Verdad en extinci\u00f3nNo. Fecha Tema TextoFormato / Desmentido Inmigraci\u00f3n 10/03/202 10 En Pe\u00f1as Blancas miles de extranjeros varios enfermos son expulsados en Nicaragua pero cruzan a Costa Rica ya que la politica de fronteras abiertas impulsada por Epsy Campbell y Carlos Alvarado lo permite.Publicaci\u00f3n en el perfil de Facebook de Liberales de Costa Rica desmentida por Doble Check Gobierno Subtema Inmigraci\u00f3n13/03/202 11 Carlos Alvarado mediante video llamada se compromete a ayudar a Daniel Ortega con Nicarag\u00fcenses que deseen venir al pa\u00eds a recibir tratamiento por coronavirus. Mediante una alianza pedir\u00e1n junto a dem\u00e1s presidentes centroamericanos un pr\u00e9stamo de $ 4.500 millones en eurobonos que terminaran pagando los costarricenses.Publicaci\u00f3n en el perfil de Facebook de Liberales de Costa Rica desmentida por Doble Check Origen del virus Subtema Vacuna antigripal 03/09/202 12 \"M\u00e1s del 90% de los ingresos hospitalarios en todo el mundo de casos respiratorios agudos (incluyendo todos los catalogados como covid-19), corresponden a personas que se hab\u00edan administrado la vacuna antigripal en los meses previos. Esto incluye a los decesos producidos en los hogares de ancianos. El denominado virus sars-cov-2 a\u00fan no ha sido aislado y secuenciado en ning\u00fan laboratorio del mundo, de acuerdo al \u00fanico procedi - miento cient\u00edfico utilizado y autorizado para ello; a saber, el \"Protocolo de Koch\" . Ni siquiera ha sido aislado y secuenciado en el famoso laboratorio de Wuhan, China. Todo lo que maneja la ciencia del mundo en torno a este pat\u00f3geno, es una \"suposici\u00f3n de virus\" , ya que su existencia no ha sido comprobada hasta el d\u00eda de hoy (28 de Julio de 2020). Si existe un virus capaz de producir la patolog\u00eda denominada \"covid-10\" , la evidencia cient\u00edfica abrumadora (m\u00e1s del 90% de los casos registrados y de los decesos producidos) indica, sin lugar a dudas, que ese supuesto virus ha sido inoculado a trav\u00e9s de la vacuna antigripal. Y, si el supuesto virus no existe como tal, lo que se denomina covid-19, es simplemente la reacci\u00f3n adversa a la vacuna antigripal, que es, en s\u00ed, un efecto intencionalmente dise\u00f1ado por medio de la ingenier\u00eda farmac\u00e9utica y gen\u00e9tica. \"En las personas que ingresan a los hospitales y que se determina que tienen covid, el cuadro es causado por covid y usualmente no hay un antecedente de que se acaben de poner la vacuna de la gripe.Cadena de WhatsApp desmentida por No Coma Cuento Cuadro 8.4 Culpables264Culpables, conjuros, remedios y amenazas No. Fecha Tema TextoFormato / Desmentido Inmigraci\u00f3n Subtema Uso de servicios de salud nacionalesDecenas mueren a diario en Managua, Chinandega, Masaya, y Rivas; escasean las camas, los ventiladores e insumos primarios y hay m\u00e1s personal m\u00e9dico contagiado por COVID-19 Nicas est\u00e1n organizados y realizan caravanas para llegar al lado tico.Publicaci\u00f3n del perfil de Facebook de Liberales de Costa Rica desmentida por Doble Check 24/05/202 13 Inmigraci\u00f3n Subtema Gobierno Servicios de salud Vecinos del pueblo de Upala de la zona fronteriza reporta una situaci\u00f3n muy grave el Ejercito de Nicaragua pasan nicarag\u00fcenses enfermos hacia Costa Rica el gobierno de Nicaragua les da un bono para que vaya a Costa Rica para que se ayuden la Policia en ocasiones fueron amenazados por el Ejercito Nica, los Policias Reporta la Situacion y Gobierno no toma medidas estricta sobre el tema.Costa Rica ocupa leyes migratoria rigurosas,cuerpos Policiales Fronterizo capacitados para todo tipo de situaciones y si es un necesario un muro por la Seguridad Nacional. \u00bf el Gobierno ha estado ocultando esto.?Publicaci\u00f3n del perfil de Facebook de Tiquicia Noticias desmentida por No coma cuento8/06/2020 14 Culpables Subtema Origen del virusPrestigioso diario estadounidense confirma origen del paciente cero del coronavirus: era empleado del famoso laboratorio de virolog\u00eda de la ciudad china de Wuhan. El coronavirus COVID-19 se origin\u00f3 en el laboratorio del Instituto de Virolog\u00eda de Wuhan, NO de un murci\u00e9lago comido en un \"mercado h\u00famedo\" de animales de Wuhan. \"El paciente cero\" trabaj\u00f3 en el laboratorio, luego ingres\u00f3 a la poblaci\u00f3n de Wuhan, donde comenz\u00f3 el brote. As\u00ed lo advierte un nuevo reporte explosivo de un prestigioso periodista de investigaci\u00f3n.Publicaci\u00f3n del perfil de Facebook de Tiquicia Noticias desmentida por Doble Check16/09/202 15 Gobierno Subtema Gobierno Servicios de salud Alerta, Emergencia soberana nacional. DIFUNDA Costarricenses tenemos un problema serio. Hace pocas horas se vot\u00f3 en la Asamblea Legislativa para ayudar a personas contagiadas de COVID-19 que vienen de Nicaragua. Nuestro sistema de la Caja est\u00e1 a punto de colapsar. Carlos Alvarado tiene la intenci\u00f3n de gastar al m\u00e1ximo para estrangular la CCSS convirti\u00e9ndola en una entidad privada. Est\u00e1n jugando con nuestra soberan\u00eda. Estas son negociaciones que la rep\u00fablica costarricense que ha hecho con Nicaragua. La Asamblea no est\u00e1 protegiendo al pa\u00eds ni su soberan\u00eda.Publicaci\u00f3n del perfil de Facebook de Tiquicia Noticias desmentida por Doble Check16/09/202 16 265Verdad en extinci\u00f3nNo. Fecha Tema TextoFormato / Desmentido Medidas sanitarias restrictivas Subtema Represi\u00f3n policial25/04/202 17 Se\u00f1al de peligro #URGENTE Se\u00f1al de peligro Ciudadano que buscaba medicinas y medicamentos es vapuleado por esbirro de la dictadura de #CostaRica que cumple \u00f3rdenes de . @CarlosAlvQ de recetar palo al Pueblo, as\u00ed se respetan los derechos humanos en tiempos de #COVID19 con la complicidad de . @Almagro_OEA2015Publicaci\u00f3n de la cuenta Tropa Digital Pablo Ubeda en Twitter desmentida por Doble Check (montaje fotogr\u00e1fico) Pruebas diagn\u00f3sticas de COVID-19 Subtema Efectos nocivos (muerte de neuronas) 04/07/202 19 No deje que le tomen la temperatura en la cabeza URGENTE. Tenga cuidado con los supermercados que utilizan term\u00f3metros infrarrojos o l\u00e1ser. El doctor Patrick Rhodes, m\u00e9dico especialista en virolog\u00eda, advirti\u00f3 la semana pasada que estos term\u00f3metros matan alrededor de mil neuronas en cada toma de temperatura, causando alteraciones en el sistema nervioso. Si se usa de forma prolongada, puede causar da\u00f1os en la vista. Si usted se ve obligado a que le realicen una toma de temperatura, pida que se la hagan en el brazo. No se exponga.Cadena de WhatsApp desmentida por Doble Check Pruebas diagn\u00f3sticas de COVID-19 Subtema Efectos nocivos de la prueba (infecci\u00f3n y muerte)22/07/202 20 El lugar de donde est\u00e1n obteniendo las muestras para detectar el coronavirus se llama: barrera sangre - cerebral, es una sola capa de c\u00e9lulas que protege el cerebro de metales pesados, plaguicidas y otras sustancias toxicas que siempre se mantienen fuera. As\u00ed es como los nutrientes vitales como el oxigeno alcanzan el cerebro. Si de alguna manera su barrera hematoencef\u00e1lica llega a quedar comprometida, se convertir\u00eda en una \"barrera hematoence - falica con fuga\" que es un cerebro inflamado el cual quedar\u00eda expuesto a que bacterias y otras toxinas entren en su cerebro e infecten el tejido cerebral; lo que puede llevar a la inflamaci\u00f3n y a veces a la muerte.Texto e imagen que circula en redes sociales desmentidos por No Coma Cuento14/07/202 18 El m inistro de Salud es epidemi\u00f3logo..., pero de la Escuela Veterinaria. El ministro Daniel Salas es graduado en Epidemiolog\u00eda de la Escuela Veterinaria,seg\u00fan la Universidad Nacional. \"Daniel Salas,actual ministro de Salud,es,orgullosamente,uno de los muchos graduados de la Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda Aplicada a los Sistemas de Salud,que imparte el Posgrado Regional en Ciencias Veterinarias Tropicales de la UNA\" ,dice un comunicado. Levantan como salvador de la salud de los costarricenses a un graduado de esa escuela, pero viene de una escuela de salud animal.Publicaci\u00f3n del perfil de Facebook de Los Ignorantes desmentida por Doble Check Cuadro 8.5 Advertencias y amenazas 266Culpables, conjuros, remedios y amenazas No. Fecha Tema TextoFormato / Desmentido Pruebas / criterios diagn\u00f3sticos de COVID-19 Subtema Fiabilidad de la prueba PCR\"La fiabilidad de los tests, es nula, se est\u00e1n dando positivos que no son ciertos. Los \"asintom\u00e1ticos\" no existen, solo es una palabra inventada para justificar TEST que dan positivos, sin s\u00edntomas. \"Imagen compartida en WhatsApp (texto lo acompa\u00f1a la foto de Kary Mullis, quien descubri\u00f3 la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa) desmentida por No Coma Cuento 13/08/202 21 Medidas sanitarias Municipalidad de San Jos\u00e9 ordena fosas comunes. Al superar los 20.000 casos confirmados en Costa Rica la Municipalidad de San Jos\u00e9 determin\u00f3 abrir fosas comunes para v\u00edctimas de la pandemia COVID-19. El municipio anunci\u00f3 sobre la medida y se dispuso que, en el cementerio Calvo -conocido como el cementerio de los indigentes- se perforen 200 tumbas comunes \"ante una desafortunada p\u00e9rdida\" . \"Nos hemos preparado en caso de que sea necesario. Inicialmente 200 espacios\" , le manifest\u00f3 el alcalde Araya a la corresponsal\u00eda de NCR Noticias Costa Rica y Multimedios.Post en el perfil de Facebook de Ticonoticias en l\u00ednea desmentida por Doble Check 25/03/202 22 Origen del virus Subtema El virus del SARS-CoV-2 no causa la COVID-19\"Desde el punto de vista cient\u00edfico creemos, no solo el Dr. Augusto Vega sino un poco m\u00e1s de 100.000 m\u00e9dicos a nivel mundial que nos han enga\u00f1ado con respecto a la enfermedad del COVID-19. (...) Hoy en d\u00eda hay una pandemia, pero no es con respecto a una infecci\u00f3n. Es con respecto al Estado de crisis econ\u00f3mica, social, psicol\u00f3gica, emocional que ha ocasionado esa \"mediatez\" (sic) estos medios mal llamados grandes. Es por ello que vamos a hablar de qu\u00e9 es (...) El virus no cumple con los postulados de Koch. Para que ustedes comprendan todo m\u00e9dico sabe que para darle validez a la existencia de una infecci\u00f3n tenemos que agarrar y aislar al virus (...) tenemos que aislarlo para poder decir s\u00ed efectivamente aqu\u00ed tenemos al virus y esta es su cadena gen\u00e9tica. En este momento desde la publicaci\u00f3n en el New England Journal (sic) en el a\u00f1o 2019, en diciembre 2019 donde los chinos publican acerca de la alarma que produce la enfermedad del COVID-19, ellos mismos dicen que no cumple con los postulados de Koch, o sea, no se aisl\u00f3 el virus. No se ha aislado nunca, entonces qu\u00e9 es lo que pasa, eso le quita credibilidad a la existencia del SARS 0.2 (sic). \"Transcripci\u00f3n de un fragmento de la entrevista a Augusto Vega, publicada en el perfil de Facebook de Allan Jara Noticias 11/09/202 23 Efectos nocivos de la vacuna Subtema Par\u00e1lisis facialNo Coma Cuento Audiovisual compartido por WhatsApp en el que habla una farmac\u00e9utica 11/02/202 24 267Verdad en extinci\u00f3nNo. Fecha Tema TextoFormato / Desmentido Efectos nocivos de la vacuna Subtema Da\u00f1o gen\u00e9ticoMensaje de Robert F. Kennedy, Jr. \"Para todos mis pacientes: Me gustar\u00eda llamar su atenci\u00f3n con urgencia sobre cuestiones importantes relacionadas con la pr\u00f3xima vacunaci\u00f3n contra el Covid-19. Por primera vez en a historia de la vacunaci\u00f3n, las llamadas vacunas de ARNm de \u00faltima generaci\u00f3n intervienen directamente en el material gen\u00e9tico del paciente y, por lo tanto, cambian el material gen\u00e9tico individual, que representa la manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica, algo que ha sido prohibido y hasta ahora considerado criminal. Esta intervenci\u00f3n se puede comparar con la de los alimentos manipulados gen\u00e9ticamente, lo cual tambi\u00e9n es muy controvertido. Incluso si los medios y los pol\u00edticos actualmen - te trivializan el problema e incluso claman sin pensar un nuevo tipo de vacuna para volver a la normalidad, esta vacunaci\u00f3n es problem\u00e1tica en t\u00e9rminos de salud, moral y \u00e9tica y tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de da\u00f1o gen\u00e9tico que, a diferencia del da\u00f1o causado por las vacunas anteriores ahora ser\u00e1 irreversible e irreparable. Estimados pacientes, despu\u00e9s de una vacuna ARNm sin precedentes, ya no podr\u00e1n tratar los s\u00edntomas de la vacuna de forma complementaria. Tendr\u00e1n que vivir con las consecuencias, porque ya no se pueden curar simplemente eliminando toxinas del cuerpo humano, as\u00ed como no puedes curar a una persona con un defecto gen\u00e9tico como el s\u00edndrome de Down, el s\u00edndrome de Klinefelter, el s\u00edndrome de Tumer, la enfermedad card\u00edaca gen\u00e9tica, hemofilia, fibrosis qu\u00edstica, sindrome de Rett, etc), porque el defecto gen\u00e9tico es para siempre! Claramente, esto significa si un s\u00edntoma de vacunaci\u00f3n se desarrolla despu\u00e9s de una vacunaci\u00f3n de ARNm, ni yo ni ning\u00fan otro terapeuta pueden ayudario, porque el da\u00f1o causado por la vacunaci\u00f3n ser\u00e1 gen\u00e9ticamente irreversible. En mi opini\u00f3n, estas nuevas vacunas representan un crimen contra la humanidad que nunca se ha cometido en una forma tan grande en la historia. Como dijo el Dr. Wolfgang Wodarg, un m\u00e9dico experimentados en realidad, esta vacuna prometedora para la gran mayor\u00eda de las personas en realidad est\u00e1 prohibida porque es manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica!\" . La vacuna, desarrollada y respaldada por Anthony Fauci y financiada por B Gates, utiliz\u00f3 tecnologia experimental de ARNm. Tres de los 15 con los de indias humanos 20%) experimentaron un evento adverso grave Nota: El ARN mensajero o ARNm es el \u00e1cido ribonucleico que transfiere el c\u00f3digo gen\u00e9tico procedente del ADN del n\u00facleo celular a un ribosoma en el citoplasma, es decir, el que determina el orden en que se unir\u00e1n los amino\u00e1cidos de una proteina y act\u00faa como plantilla o patr\u00f3n para la s\u00edntesis de dicha proteina.20/08/202 25268Culpables, conjuros, remedios y amenazas No. Fecha Tema TextoFormato / Desmentido Efectos nocivos de la vacuna Subtema IneficaciaNo se pongan la vacuna hasta que Carlos Alvarado Quesada, Daniel Salas Peraza y Rom\u00e1n Macaya se la pongan primero, se metan los tres en una sala de pacientes infectados de covid-19, sin mascarilla ni protecci\u00f3n alguna, y as\u00ed corroboramos que la vacuna sirve y funciona. Por qu\u00e9 raz\u00f3n estos individuos no se pusieron la vacuna primero, siendo los tres primeros costarricenses en dar el ejemplo y tanto que, seg\u00fan ellos, se han rasgado las vestiduras por la salud de los costarricenses. La raz\u00f3n es muy sencilla: ellos saben muy bien que esta vacuna tiene efectos da\u00f1inos sobre el ser humano o porqu\u00e9 no se la han puesto? Sean m\u00e1s maliciosos. Es el colmo el nivel de idiotizaci\u00f3n en que ha ca\u00eddo un porcentaje de la poblaci\u00f3n que no exigen que la vacuna se la pongan ellos primero.Publicaci\u00f3n de Facebook de PhD Allan Arburola Valverde desmentida por Doble Check 16/02/202 26 Medidas sanitarias peligrosas / restrictivas Subtema Uso de mascarilla en ni\u00f1os No mascarillas en ni\u00f1os. Es abuso de menores. M\u00e1s ni\u00f1os se han suicidado por las medidas del gobierno, de lo que han fallecido por Covid El virus SARS CoV 2 es un virus quimera artificial, su origen es un laboratorio debido a que en biolog\u00eda existe la barrera especie y \u00e9sta solo se puede traspasar mediante cultivos de virus en c\u00e9lulas animales, hecho que s\u00f3lo puede ocurrir en condiciones controladas y jam\u00e1s en la naturaleza. Chat de Telegram de M\u00e9dicos por la Verdad en Costa Rica 06/05/202 29Efectos nocivos de la vacuna Los rusos lograron desconectar el chip de la vacuna pfizer. Publicaci\u00f3n de Facebook de Augusto Vega Chavarr\u00eda28Efectos nocivos de la vacuna Subtema V\u00edctimas mortales Han muerto 47 personas en Costa Rica d\u00edas despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de la vacuna, por ese motivo el personal de la CCSS no quiere vacunarse en m\u00e1s del 95% y ahora los quieren obligar03/03/202 27 Origen del virus Subtema Virus artificial Mensaje de Bi\u00f3logos por la Verdad difundido en chat de Telegram M\u00e9dicos por la Verdad en Costa Rica11/05/202 30269Verdad en extinci\u00f3n ATENCION Sabe usted que eso que llaman va cu na NO lo es? Saben que no ha sido aprobado como va cu na? Saben que est\u00e1 en fase experimental? Sabe que le van a introducir ARNm (sic) sint\u00e9tico (nanotecnolog\u00eda) que va a hacer cambios gen\u00e9ticos en su cuerpo irreversibles y de impensables consecuencias ? Saben que no se ha comprobado que tenga eficacia frente al Co ViD, que su eficacia cl\u00ednicamente comprobada es del 2%? Sabe que hay muchos efectos adversos y muertes? Sabe que antes de probarlo en humanos, todos los animales que recibieron este tratamiento gen\u00e9tico murieron? TODOS! Entiende porque nadie se har\u00e1 responsable si usted tiene efectos adversos? Porque el gobierno un pacto que exime de responsabilidad a las farmac\u00e9uticas? Saben que habr\u00e1n millones de damnificados. No se deje enga\u00f1ar, consulte las p\u00e1ginas oficiales de la OMS, de las propias farmac\u00e9uticas, de los miles de cient\u00edficos, m\u00e9dicos, genetistas, inmunologos que lo tratan de avisar pero que son censurados para conseguir que USTED se preste a ser de laboratorio sin saberlo. Costa Rica Libertad y Vida Canal de Telegram @CRLibertadVidaNo. Fecha Tema TextoFormato / Desmentido Efectos nocivos de la vacunaPerfil de Facebook del Movimiento Ciudadano Costa Rica Libertad y Vida 13/05/202 31271Los discursos de fraude electoral en Costa Rica: hip\u00f3tesis para su comprensi\u00f3n9 Gustavo Rom\u00e1n Jacobo Introducci\u00f3n La salud de las democracias, cualesquiera que sean su tipo y su grado, depende de un m\u00edsero detalle t\u00e9cnico: el procedimiento electoral. Todo lo dem\u00e1s es secundario. Si el r\u00e9gimen de comicios es acertado, si se ajusta a la realidad, todo va bien (...). Sin el apoyo de aut\u00e9ntico sufragio, las instituciones democr\u00e1ticas est\u00e1n en el aire. (Ortega y Gasset, 2008, pp. 313-314) La afirmaci\u00f3n de Ortega y Gasset tiene una s\u00f3lida base te\u00f3rica. Nuestras democracias se fundamentan sobre una creencia ilustrada: la soberan\u00eda popular, es decir, que la fuente leg\u00edtima del poder pol\u00edtico es el pueblo1. Como no puede ejercerlo por su propia mano, debe hacerlo a trav\u00e9s de representantes. Y la mejor forma de la que disponemos, a la fecha, para seleccionarlos son las elecciones con sufragio universal2. 1 Complemento de esa creencia es otra: la de la igualdad pol\u00edtica, que reconoce en cada persona ciudadana, parte de ese pueblo, capacidad de agencia para intervenir en la definici\u00f3n de los asuntos comunes. 2 Consenso combatido por autores como Van Reybrouck (Contra las elecciones, 2016), que postula la recuperaci\u00f3n del mecanismo del sorteo frente al de las elecciones.272Los discursos de fraude electoral en Costa Rica Esa es, en apretad\u00edsima s\u00edntesis3, la raz\u00f3n de ser de los procesos electorales. Producir, mediante un mecanismo de agregaci\u00f3n de voluntades individuales, una decisi\u00f3n colectiva, un gobierno leg\u00edtimo, del que emanen leyes leg\u00edtimas, y jueces con legitimidad que, bas\u00e1ndose en ellas, juzguen, as\u00ed como polic\u00edas que, a su amparo, ejerzan la violencia leg\u00edtima del Estado. La elecci\u00f3n es, as\u00ed, la interfaz entre la creencia socialmente compartida en la soberan\u00eda popular y la materialidad efectiva, cotidiana, del poder pol\u00edtico y coercitivo que rige la vida de la polis . Y , por eso, calificar de fraudulenta una elecci\u00f3n afecta la legitimidad, no de un evento puntual, sino del orden pol\u00edtico en general. Esa calificaci\u00f3n puede ser correcta, es decir, corresponderse con la realidad. Conforme la democracia se consolid\u00f3 ideol\u00f3gicamente en el mundo como el mejor sistema de organizaci\u00f3n de la vida en sociedad, las personas gobernantes no dispuestas a someterse a sus condicionamientos, pero necesitadas de su halo legitimador, han desarrollado t\u00e9cnicas para controlar la incertidumbre e imprevisibilidad pol\u00edtica que entra\u00f1a. Una de ellas es el fraude electoral. As\u00ed, para Schedler (2016), fraude electoral es la \"reversi\u00f3n\" del sentido de la voluntad popular, para que el resultado real de la elecci\u00f3n no sea decisivo. Es, dentro de la \"caja de herramientas de violaciones\" de los \"reg\u00edmenes electorales autoritarios\", un \"remedio correctivo\" que consiste en \"ajustar los resultados oficiales de las elecciones\" (pp. 132, 153-155). Esta precisi\u00f3n es importante. Fraude electoral es la acci\u00f3n que impide la expresi\u00f3n de la voluntad popular en el proceso dispuesto para que esta se concrete y determine el reparto del poder pol\u00edtico: las elecciones. Impidi\u00e9ndole votar a la ciudadan\u00eda, cambiando el sentido de su voto, torn\u00e1ndolo ineficaz o reduciendo decisivamente su peso en el resultado final mediante la fabricaci\u00f3n de votos. No se trata de irregularidades aisladas (previstas y sancionadas en las legislaciones de todas las democracias), se trata de la alteraci\u00f3n del resultado 3 Sin entrar en las discusiones de quienes se\u00f1alan (con raz\u00f3n), que el objetivo original del dise\u00f1o de la elecci\u00f3n de representantes era, m\u00e1s bien, limitar la participaci\u00f3n popular en la conducci\u00f3n de los asuntos p\u00fablicos, o de quienes argumentan (tambi\u00e9n con raz\u00f3n) que la representaci\u00f3n, m\u00e1s que un mal necesario, es la condici\u00f3n necesaria para que en las democracias las diferencias se procesen mediante el di\u00e1logo pol\u00edtico.273Verdad en extinci\u00f3n del ejercicio comicial, de modo que, al concluir este, la voluntad mayoritaria no prevalece y es sustituida por otra, democr\u00e1ticamente espuria4. \u00bfC\u00f3mo se conjura? Con el adecuado dise\u00f1o y pulcra aplicaci\u00f3n del \"m\u00edsero detalle t\u00e9cnico\" al que alud\u00eda Ortega y Gasset. Es, precisamente, lo que ha hecho Costa Rica, parte de un reducido grupo de pa\u00edses del mundo que suprimi\u00f3 el fraude electoral de sus comicios5. No gracias a una mayor virtud c\u00edvica de la poblaci\u00f3n costarricense, sino a mecanismos dise\u00f1ados para que la pureza del sufragio no dependa de la conducta moral de nadie en particular, ni siquiera de las autoridades electorales superiores, quienes, aunque quisieran, no podr\u00edan torcer el resultado de las urnas. Lo que se le escapa a Ortega y Gasset, cuando afirma que, si \"el r\u00e9gimen de comicios es acertado, si se ajusta a la realidad, todo va bien\", es que, aparte del fraude electoral6, existe tambi\u00e9n el discurso de fraude electoral, a consecuencia del cual es posible que, a pesar de que la elecci\u00f3n sea limpia seg\u00fan homologados est\u00e1ndares internacionales, \"no todo vaya bien\". En la medida en que denunciar un fraude no requiere que este en realidad haya ocurrido, y dado que esa falsa alarma carece de sanci\u00f3n, no es de extra\u00f1ar que se emplee. El problema no es su enunciaci\u00f3n en s\u00ed; el problema es cuando un sector de la poblaci\u00f3n da cr\u00e9dito a ese relato (como recientemente ocurri\u00f3 4 Curiosamente, ni la palabra \"fraude\" ni el sintagma \"fraude electoral\" aparecen en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica ni en el C\u00f3digo Electoral ni en la Ley de Regulaci\u00f3n del Refer\u00e9ndum costarricenses. En el voluminoso tomo Derecho Electoral Latinoamericano. Un enfoque comparativo (2019), por poner como ejemplo un manual de referencia en la materia, no hay ning\u00fan cap\u00edtulo as\u00ed titulado. As\u00ed, una expresi\u00f3n de abundante e intenso uso en el habla en torno a las elecciones no tiene una correspondiente presencia en la legislaci\u00f3n ni en la doctrina del Derecho Electoral. En lo que s\u00ed son prolijas la legislaci\u00f3n, la doctrina y la jurisprudencia electoral es en la descripci\u00f3n de delitos electorales y causales de nulidad del voto o de resultados electorales. 5 Lo acreditan m\u00faltiples evaluaciones independientes, como el \u00cdndice de Integridad Electoral: https://www.electoralintegrityproject.com/ 6 Con discurso me refiero a la pr\u00e1ctica social que se articula a partir del uso ling\u00fc\u00edstico contextualizado (oral o escrito, pero coherente e intencionado, con fines), b\u00e1sica en la construcci\u00f3n y reproducci\u00f3n de representaciones mentales socialmente compartidas.274Los discursos de fraude electoral en Costa Rica en EE.UU.7), porque el efecto deslegitimador que tiene sobre el sistema pol\u00edtico en su conjunto es significativo. Ese es el objeto de este cap\u00edtulo: no el fraude electoral, sino el discurso de fraude. M\u00e1s espec\u00edficamente, el discurso de fraude cuando no ha habido fraude. Discrepo de Schedler (2009) en cuanto a que, para \u00e9l, a nivel discursivo, uno y otro no pueden distinguirse: Desgraciadamente, los buenos y los malos perdedores son equivalentes en t\u00e9rminos discursivos. Lo que escuchamos de ambos lados es indistinto. En general, los dos rechazan los resultados electorales en nombre de la democracia procedimental. Los dos denuncian instituciones y pr\u00e1cticas autoritarias y se describen como luchadores por elecciones democr\u00e1ticas. (...) \u00bfc\u00f3mo podemos distinguir entre dem\u00f3cratas genuinos que reh\u00fasan aceptar el fraude y dem\u00f3cratas aparentes que reh\u00fasan aceptar la derrota? (...) \u00bfC\u00f3mo sabemos si nos encontramos ante un escenario donde se quebraron las instituciones democr\u00e1ticas a ra\u00edz del fraude, o ante otro muy diferente donde se quebraron las normas de competencia democr\u00e1tica a ra\u00edz de las frustraciones mal contenidas de un candidato perdedor? (p. 42). Con an\u00e1lisis cr\u00edtico del discurso, respondo yo. Para Schedler, siendo discursivamente iguales, la \u00fanica forma de distinguirlos ser\u00eda por medios forenses, probatorios, hist\u00f3ricos. Y s\u00ed, son claves. Esa es la raz\u00f3n por la que, en este cap\u00edtulo, no me limitar\u00e9 a considerar discursos, sino que tambi\u00e9n los confrontar\u00e9 con la realidad a la que aluden. Pero pretendo formular, desde la perspectiva te\u00f3rica de los estudios cr\u00edticos del discurso de Teun Van Dijk8, hip\u00f3tesis sobre las posibles caracter\u00edsticas y prop\u00f3sitos de este discurso cuando se emplea contra elecciones limpias. Entiendo por ello no unas en las que no 7 El 6 de enero de 2021, simpatizantes del presidente Trump asaltaron el Capitolio tras una manifestaci\u00f3n contra un supuesto fraude electoral denunciado sin pruebas por el propio Trump. 8 Entre la bibliograf\u00eda del autor, que no se incluye en las referencias de este cap\u00edtulo porque no la citar\u00e9, destaco, para el abordaje de esta cuesti\u00f3n, sus obras Ideolog\u00eda (1999), Sociedad y discurso (2011), Discurso y contexto (2012), y Discurso y conocimiento (2016).275Verdad en extinci\u00f3n ocurran ilicitudes y comportamientos anti\u00e9ticos de sus actores (que solo existen como ideal), sino las realizadas bajo est\u00e1ndares homologados de regularidad democr\u00e1tica. Hip\u00f3tesis formuladas a partir de un primer acercamiento exploratorio a ese discurso y a partir de factores contextuales, principalmente institucionales, y de los acontecimientos concretos en los que ha aparecido. Para la constataci\u00f3n de estas hip\u00f3tesis ser\u00eda necesario, para empezar, la definici\u00f3n de un corpus y de una matriz de an\u00e1lisis, lo que excede las posibilidades de este cap\u00edtulo. Para formular esas hip\u00f3tesis con rigor, en cambio, proceder\u00e9 a desarrollar una tipolog\u00eda de discursos de fraude (esa es ya la primera hip\u00f3tesis: pueden distinguirse especies del g\u00e9nero), a partir de una revisi\u00f3n hist\u00f3rica, sobre la base de los siguientes par\u00e1metros delimitadores. Incluyo solamente los expresados en procesos electorales nacionales, electivos o consultivos, pero no partidarios ni locales. Solo posteriores a 1958, porque es tras la invasi\u00f3n de 1955 por Calder\u00f3n y sus aliados centroamericanos y con el triunfo electoral de Echandi en 1958, quien reincorpora al calderonismo a la vida pol\u00edtica, que se crea un consenso entre las \u00e9lites pol\u00edticas nacionales de dirimir su pulso por el poder mediante el mecanismo electoral. Adem\u00e1s, solo por o en defensa de candidaturas principales -por su posicionamiento en las encuestas o por la votaci\u00f3n recibida. As\u00ed restringido, identifico discursos de fraude en los procesos electorales de 1966, 1998, 2006, 2007 y 2018. Tipolog\u00eda Discurso de fraude electoral cl\u00e1sico En las elecciones de 2006, al calor de unos resultados estrechos (1.1 % de diferencia), que tornaron trascendental el siempre verificado - pero normalmente irrelevante- recuento general en la sede del TSE, empez\u00f3 a decirse que hab\u00eda habido fraude. Mientras autoridades del Partido Acci\u00f3n Ciudadana (PAC) acusaban graves irregularidades y demandaban que, m\u00e1s all\u00e1 del escrutinio, que inclu\u00eda el recuento, el TSE desarrollara una especie de 276Los discursos de fraude electoral en Costa Rica auditor\u00eda de las mesas, vocer\u00edas m\u00e1s marginales explicitaban la acusaci\u00f3n de fraude y que la instituci\u00f3n estaba involucrada en este. El PAC formul\u00f3 696 demandas de nulidad (el 11 % de las mesas). Las principales inconsistencias fueron los faltantes de papeletas no utilizadas, de padrones-registro y de las certificaciones del resultado de las elecciones. En \u00faltima instancia, lo que exig\u00eda el partido al TSE era la anulaci\u00f3n de las Juntas Receptoras de V otos (JRV) cuestionadas. El estribillo, a\u00f1os despu\u00e9s repetido por simpatizantes del PAC, l\u00edderes sindicales y en la academia, es que \"hubo 700 mesas con inconsistencias sobre las que nunca se pronunci\u00f3 el TSE\"9. Lo cierto es que, dentro del plazo de ley, se resolvieron en sentencias fundamentadas hasta la \u00faltima de las demandas de nulidad formuladas. Adicionalmente, en el XIII Informe del Estado de la Naci\u00f3n, una investigaci\u00f3n detallada sobre esas incidencias concluye que no fueron 700 las mesas con alg\u00fan tipo de inconsistencia, sino 416 (de 6163 en total) y, de estas, solo 233 relacionadas con la elecci\u00f3n presidencial. Dado que \"la mayor parte de las inconsistencias se relaciona con material electoral que no se us\u00f3 en el proceso -conocido como sobrante-, su no aparici\u00f3n no constituye un grave peligro en t\u00e9rminos de limpieza y transparencia\" (Alfaro, 2007, p. 12). El \"95 % de las juntas identificadas con inconsistencias (233) se agrupa en las categor\u00edas de menor riesgo10 (...). Nuevamente, las mesas con inconsistencias se concentran mayoritariamente en dos de las cuatro categor\u00edas empleadas: riesgo bajo o inexistente\" (Alfaro, 2007, p. 13). Y un dato que muchas personas desconocen: \"en las juntas con alto y medio riesgo, el PAC presid\u00eda m\u00e1s mesas que el resto de las agrupaciones\" (Alfaro, 2007, p. 15). 9 V\u00e9ase, por ejemplo, el art\u00edculo de C\u00e9sar Parral del 10-6-2009, \"Oposici\u00f3n pol\u00edtica juega de casita\" en el Semanario Universidad. 10 Las personas investigadoras crearon la categor\u00eda \"riesgo electoral\", que \"dimensiona el efecto que produce la desaparici\u00f3n de material electoral en una junta, y que eventualmente impedir\u00eda contrastar la informaci\u00f3n que reportan los miembros de mesa con los datos que arroja el escrutinio (...) cuatro grandes categor\u00edas de riesgo electoral: ning\u00fan riesgo, riesgo bajo, medio o alto. El criterio b\u00e1sico que diferencia estas categor\u00edas es la disponibilidad o no de material electoral que permita corroborar los datos de una JRV\" (Alfaro, 2007, p. 3).277Verdad en extinci\u00f3n No hay un patr\u00f3n geogr\u00e1fico en las mesas cuestionadas ni en su integraci\u00f3n partidaria11, como tampoco en el resultado de la votaci\u00f3n en cada una de ellas, que inclinara la balanza a favor de un partido12. Tampoco lo hay en la cifra de votos nulos: \"la cantidad de votos nulos en las juntas con inconsistencias en las elecciones presidenciales del 2006 fue de 6, ligeramente mayor que el promedio nacional, que se ubic\u00f3 en 5 votos nulos por junta. Con estos datos se descarta\" (p. 14) la utilizaci\u00f3n del mecanismo de anulaci\u00f3n de votos v\u00e1lidos para disminuir el caudal electoral de una candidatura rival. Aun cuando se hubiese adoptado \"una medida extrema, como anular todas las mesas con inconsistencias, el efecto en el resultado final de la votaci\u00f3n habr\u00eda sido nulo, pues se habr\u00edan anulado 24 176 votos del PAC y 25 277 del PLN (...) la diferencia entre ambas agrupaciones se habr\u00eda reducido tan solo 1101 sufragios\" (Alfaro, 2007, p. 14), sin ning\u00fan efecto relevante, pues la diferencia entre Arias y Sol\u00eds fue 18 veces esa cantidad. La anulaci\u00f3n de esas mesas, adem\u00e1s, habr\u00eda violentado el art\u00edculo 142 del C\u00f3digo Electoral13 y derechos fundamentales de miles de electores, de diferentes partidos, que votaron en esas juntas. El antecedente en el pa\u00eds de semejante acusaci\u00f3n fue la del Partido Liberaci\u00f3n Nacional (PLN) en las elecciones de 1966, igualmente a ra\u00edz 11\"De las 416 juntas estudiadas, en 413 la cantidad de miembros de mesa del PAC y el PLN era exactamente la misma\" (Alfaro, 2007, p. 5). 12 \"Interesa examinar si en las JRV con errores en la elecci\u00f3n presidencial, al combinar las variables \"partido ganador\" y \"consecuencia de la inconsistencia\", se detecta un patr\u00f3n en los resultados que favoreciera a una agrupaci\u00f3n en particular. La evidencia descarta la posibilidad de que las mesas con inconsistencias hayan sido ganadas mayoritariamente por un partido pol\u00edtico. Por el contrario, en ellas el triunfo se distribuy\u00f3 de manera relativamente equitativa\" (Alfaro, 2007, pp. 12-13). 13 Seg\u00fan el cual, para declarar la nulidad, es menester que, en lo que interesa, \"padr\u00f3n-Registro, acta, documento, inscripci\u00f3n, escrutinio o c\u00f3mputo (...) resultare de modo evidente no ser expresi\u00f3n fiel de la verdad\" (C\u00f3digo Electoral de 1953, derogado en 2009, art\u00edculo 142, inciso b, el destacado no es del original).278Los discursos de fraude electoral en Costa Rica de resultados estrechos (0.9 % de diferencia). El PLN acus\u00f3 a la Coalici\u00f3n Unificaci\u00f3n (CU) de haber hecho un fraude en las mesas, entreg\u00e1ndole doble papeleta presidencial a quienes eran oposicionistas y doble papeleta de diputaci\u00f3n o municipal a quienes eran liberacionistas14. Las 524 demandas de nulidad (un 17 % de las mesas) apuntan a la falta de concordancia entre los votos emitidos y el n\u00famero de votantes, as\u00ed como entre las cifras de las tres elecciones. Todav\u00eda en su autobiograf\u00eda de 2006, Alberto Ca\u00f1as (tambi\u00e9n protagonista del discurso de fraude de 2006), recordando su experiencia como jefe de propaganda de Oduber, afirma que la CU se rob\u00f3 las elecciones con la referida treta en las mesas de votaci\u00f3n. La tensi\u00f3n escal\u00f3 a niveles muy superiores a los de 2006. Luis Manuel Chac\u00f3n15, del comando de campa\u00f1a de Trejos, en su autobiograf\u00eda de 2009, dice que, al d\u00eda siguiente de las elecciones, convencidos del fraude, Figueres (\"con su cachucha puesta\", rememora el expresidente Trejos) y Oduber se aprestaban a dar un golpe. Declinaron la acci\u00f3n armada por la firme oposici\u00f3n del Presidente Orlich y de su ministro de la presidencia, Mario Quir\u00f3s, as\u00ed como por la promesa de que Paco Calder\u00f3n no ser\u00eda designado Ministro de Seguridad y no se perseguir\u00eda a Figueres por sus cr\u00e9ditos bancarios16. En sus memorias, Trejos tambi\u00e9n narra estos delicados momentos, incluida la solicitud de Figueres al TSE, para que, contraviniendo 14\"La maniobra se habr\u00eda facilitado (seg\u00fan el relato liberacionista) porque, en esa elecci\u00f3n, excepcionalmente, en lugar de utilizar tres urnas distintas (una para cada tipo de cargo a elegir) se utiliz\u00f3 una (Ca\u00f1as, 2006, p. 362; Fern\u00e1ndez, 1997, p. 134). Ciertamente, por ley adoptada en octubre de 1965 (la cual Ca\u00f1as y Fern\u00e1ndez incluyen dentro de la estrategia del fraude, y de la que el segundo se\u00f1ala como responsable al director general del Registro Civil, Nelson Chac\u00f3n), se dispuso utilizar para las elecciones de 1966 \"una sola urna electoral\", pero el art\u00edculo 33 del C\u00f3digo Electoral de 1953 originalmente establec\u00eda (y as\u00ed se mantuvo hasta 1965) que se deb\u00edan utilizar \"dos urnas de madera\" (no tres), una misma para la n\u00f3mina presidencial y la lista de diputaciones. De modo que la afirmaci\u00f3n de ambos autores de que el sistema anterior a la reforma de 1965, el \"tradicional\", el de \"siempre\", era de tres urnas distintas, es falsa. En 1969 se reform\u00f3 el C\u00f3digo Electoral y se dispuso la actual diversidad de colores de las papeletas y la utilizaci\u00f3n de urnas distintas para cada tipo de elecci\u00f3n. 15 Hijo de Nelson Chac\u00f3n, referido en la nota anterior, y padre de la vicepresidenta 2014-2018, Ana Helena Chac\u00f3n. 16 Aunque lo narrado por Chac\u00f3n y Trejos es escalofriante, es consistente con lo publicado por el partido en el peri\u00f3dico La Rep\u00fablica del 10 de febrero de 1966: el PLN \"tampoco puede quedarse con los brazos cruzados mientras se inicia en Costa Rica, una vez m\u00e1s, la ejecuci\u00f3n de delitos 279Verdad en extinci\u00f3n el secreto del sufragio constitucionalmente protegido, se aplicaran pruebas dactilosc\u00f3picas a las papeletas (Trejos, 1999, p. 205). El TSE no cedi\u00f3 y declar\u00f3 a Trejos presidente17. Salvo mejor evidencia en contrario, mi criterio es que no hubo fraude electoral. Para que ocurriera tal cual se dice, hubiera sido necesaria una inveros\u00edmil pasividad de los miembros de mesa y fiscales del PLN, cuya estructura territorial era robust\u00edsima y, adem\u00e1s, era gobierno. Pasividad, tambi\u00e9n, de las personas electoras. Adem\u00e1s, no hay coherencia entre el mecanismo que se acusa que se us\u00f3 y el hallazgo que, supuestamente, lo evidencia; es decir, no hay coherencia entre la acusaci\u00f3n de que se distribuyeron los tipos de papeletas entre electores para que los n\u00fameros cerraran y el argumento de que la prueba de ello es que algunas mesas no cerraron. Eso, aparte de que, como demuestro en la nota XIV , el relato liberacionista -en un punto relevante- es objetivamente falso. Es muy llamativo constatar al menos siete similitudes entre los casos de 1966 y 2006. Las candidaturas triunfadoras fueron combatidas como ileg\u00edtimas desde el principio18. Los candidatos enfrentados ten\u00edan una previa relaci\u00f3n personal19. Hubo dificultades para integrar las JRV (Alfaro, 2007). Los resultados electorales similares a los que llevaron a las jornadas tr\u00e1gicas de los a\u00f1os 40 (...) el PLN, esta vez como en otras ocasiones, espera pacientemente que el TSE aplique (...) todos los medios a su alcance para realizar la investigaci\u00f3n que solicitamos. De lo contrario tendr\u00edamos que llegar a la conclusi\u00f3n de que el partido debe empezar a prepararse para luchar otra vez, en otros campos, con quienes creen en el fraude electoral para llegar al poder\" (el destacado no es del original) (Alfaro, 2007, p. 23). 17 La resoluci\u00f3n del TSE n.\u00ba 28 del 24 de febrero de 1966, que declara sin lugar las demandas de nulidad formuladas por Figueres Ferrer, no solo est\u00e1 s\u00f3lidamente fundamentada, sino que se sustenta en los mismos principios de derecho electoral que 40 a\u00f1os despu\u00e9s utilizar\u00e1 el mismo TSE (desde luego con otra integraci\u00f3n) para reconocer la victoria del mismo partido al que en 1966 rechaz\u00f3 sus reclamos. 18 Liberaci\u00f3n objet\u00f3 ante el TSE la inscripci\u00f3n de la coalici\u00f3n oposicionista, fruto, dec\u00edan, del \"Pacto de la Verg\u00fcenza\" (Oconitrillo, 2004, p. 172). Era de esperar porque, aunque en 1958 Calder\u00f3n hab\u00eda apoyado a Echandi, Trejos era el primer candidato ganador postulado por una coalici\u00f3n en la que participaban los enemigos de los liberacionistas en la guerra. Respecto de la candidatura de Arias, se la acusaba de \"ileg\u00edtima y espuria\" por las circunstancias en las que fue rehabilitada la reelecci\u00f3n presidencial en el ordenamiento jur\u00eddico costarricense (Monge, 2003). 19 Trejos era primo segundo de Oduber y Sol\u00eds hab\u00eda iniciado su carrera pol\u00edtica en la primera administraci\u00f3n Arias, al frente del ministerio en el que el propio Arias hab\u00eda iniciado la suya en los gobiernos de Figueres y Oduber.280Los discursos de fraude electoral en Costa Rica fueron estrechos. Se exigieron m\u00e1s medios de verificaci\u00f3n de lo realmente votado en cada JRV , que los que dispon\u00eda la legislaci\u00f3n20. Se construyeron \"leyendas urbanas\" sobre la vulnerabilidad del mecanismo de votaci\u00f3n21. Ambos candidatos derrotados combinaron contradictoriamente los llamados a la calma y al respeto de los resultados, con la afirmaci\u00f3n (expl\u00edcita en el caso de Oduber22, metaf\u00f3rica en el de Sol\u00eds23) de que les hab\u00edan robado la elecci\u00f3n. 20 El PLN y Figueres, en particular, exigieron una investigaci\u00f3n dactilosc\u00f3pica (Alfaro, 2007). En cadena de televisi\u00f3n, el 21 de febrero a las 8 p. m., Sol\u00eds pidi\u00f3 que se volvieran a revisar 712 juntas ya escrutadas. Ambos demandaron que se anularan la totalidad de los votos de las mesas que cuestionaban. 21 La ya mencionada del paso de tres urnas a una en 1966. Y el cambio del voto con huella dactilar al voto con X \"para facilitar el chorreo\" (como si alguna vez la validez del voto hubiera dependido de la identificaci\u00f3n del elector). Alberto Ca\u00f1as fue un promotor de ambas falsedades (a la segunda la llam\u00f3 \"el lapicerazo\", en Chisporroteos de La Rep\u00fablica del 22-2-2006). Este bulo luego evolucion\u00f3 a aquel seg\u00fan el cual se pas\u00f3 del voto con lapicero al voto con cray\u00f3n para poder, tras borrar la X marcada, cambiar el sentido del voto. 22 En su discurso del 14 de febrero de 1966, Oduber (1967) afirma que seis partidos, entre ellos el comunista, unieron su \"falta de escr\u00fapulos\" para derrotarlo. Que aun as\u00ed no les bast\u00f3, porque \u00e9l recibi\u00f3 \"el voto mayoritario\", lo cual se podr\u00eda acreditar \"si los votos se cuentan honestamente\". De modo que los trejistas \"son ileg\u00edtimamente vencedores\" (pp. 350-357). El 1 de marzo, ante el rechazo del TSE de sus impugnaciones, a\u00f1adi\u00f3 que, convencido de que \"con irregularidades notorias, cambiaron el resultado electoral\", \"el \u00fanico camino que queda a mi Partido ser\u00eda el desconocimiento de ese fallo y hacer frente a las consecuencias de este acto, en el terreno de los hechos y llevar as\u00ed a Costa Rica a una guerra civil permanente\", lo que descarta gracias a su \"di\u00e1logo \u00edntimo consigo mismo\", que lo lleva a aceptar el fallo, ponerse a las \u00f3rdenes del gobierno de Trejos para \"defender su investidura\" y dedicarse, en adelante, a \"la reconquista de la pureza electoral\" (pp. 365-379). 23 Aparte de la met\u00e1fora de Salom\u00f3n y el ni\u00f1o, que acu\u00f1\u00f3 en febrero 2006, en la que se describe a s\u00ed mismo como la madre leg\u00edtima que prefiere entregar a su hijo a la impostora antes de que lo partan por la mitad (Gonz\u00e1lez, 2006), en 2012, tras unas declaraciones de Fernando Berrocal (\"yo sostuve la tesis, que fue la que gan\u00f3, de que hab\u00eda que pedirle al Tribunal que parara el conteo y que, simplemente, cont\u00e1ramos todos los votos, uno por uno\") reaccion\u00f3 con un art\u00edculo en La Naci\u00f3n (Sol\u00eds, 2012) en el que, tras mentir (\"Nunca he cuestionado los resultados de esa elecci\u00f3n\"), hace un doble juego de distancia y cr\u00e9dito a la versi\u00f3n de Berrocal, para acabar emplazando a los magistrados del TSE. Lo absurdo de la cuesti\u00f3n, es que el propio dicho de Berrocal carec\u00eda de sentido: primero, porque el \"conteo\" no se par\u00f3 (termin\u00f3, como terminan siempre los sistemas de transmisi\u00f3n de resultados provisionales, sin procesar el 100 % de las mesas, entre otras razones, porque repele las que transmiten resultados inconsistentes) y, segundo, porque el recuento \"voto por voto\" se deb\u00eda hacer, como siempre se hab\u00eda hecho, porque as\u00ed lo 281Verdad en extinci\u00f3n Discurso de fraude electoral medi\u00e1tico En el a\u00f1o 2007, con ocasi\u00f3n del refer\u00e9ndum del TLC, se adjetiv\u00f3 el sustantivo fraude con \"medi\u00e1tico\". Ejemplo de ello es el documental Santo Fraude (2010), que, al fundamentar su acusaci\u00f3n, no se\u00f1ala maniobras dirigidas a alterar la documentaci\u00f3n electoral24, sino la voluntad de las personas electoras para que votaran \"S\u00ed\". Los supuestos mecanismos de alteraci\u00f3n de esa voluntad habr\u00edan sido la actividad proselitista del presidente y sus ministros (presentada como una anomal\u00eda, aunque estaba permitida por la legislaci\u00f3n y es lo usual en el derecho comparado en este tipo de ejercicios de democracia directa25), el uso de recursos p\u00fablicos con fines proselitistas (bien calificado como ilegalidad cuando se denuncia que lo hizo el gobierno, pero presentado como discrecionalidad amparada por la autonom\u00eda universitaria cuando sus responsables son acad\u00e9micos y autoridades universitarias), as\u00ed como las exageraciones y mentiras, la apelaci\u00f3n al miedo, la intervenci\u00f3n de figuras religiosas y la injerencia de pol\u00edticos estadounidenses (omitiendo que todo ello, sin excepci\u00f3n, ocurri\u00f3 tambi\u00e9n en las filas del \"No\"26). dispon\u00eda la legislaci\u00f3n entonces vigente. Una detallada relaci\u00f3n de lo acontecido esa noche y de la verdadera solicitud que plante\u00f3 el PLN (y que fue denegada por el TSE), puede verse en Bou (2008) y en Zamora (2012). 24 Esperable, considerando que, en palabras de Ravent\u00f3s (2008, p. 23), el \"No\" despleg\u00f3 la \"organizaci\u00f3n de un programa nacional de reclutamiento y capacitaci\u00f3n de fiscales, de tal forma que la mayor parte de las mesas electorales estuvo vigilada por al menos un fiscal del NO. En el \u00c1rea Metropolitana la mayor parte de las juntas receptoras tuvo dos o tres fiscales.\" 25 Ravent\u00f3s (2008), que es ejemplo de las cr\u00edticas que el TSE recibi\u00f3 desde la academia sin la m\u00e1s elemental ponderaci\u00f3n de los aspectos jur\u00eddicos b\u00e1sicos para la comprensi\u00f3n de sus decisiones, interpreta que el TSE pod\u00eda, por reenv\u00edo, aplicar la limitaci\u00f3n de un derecho fundamental (el de participaci\u00f3n pol\u00edtica) de un cuerpo normativo a otro. Ello no solo ri\u00f1e con la doctrina de los derechos humanos, sino que, adem\u00e1s, a la luz de las actas legislativas, es evidente que el legislador que aprob\u00f3 la Ley de Regulaci\u00f3n del Refer\u00e9ndum (Jos\u00e9 Miguel Corrales entre ellos) no quiso vedar la participaci\u00f3n de presidente y ministros en las campa\u00f1as de los referendos (v\u00e9ase la resoluci\u00f3n n.\u00ba 1119-E-2007 del TSE). M\u00e1s recientemente, Amador (2018, p. 14), sin una sola l\u00ednea de an\u00e1lisis jurisprudencial, afirma que esta decisi\u00f3n del TSE es \"evidencia de una clara \"inclinaci\u00f3n\" 26 Por solo referir dos ejemplos: El 23 de setiembre el PAC trajo al pa\u00eds al Congresista Michael Michaud y al Senador Bernie Sanders, quienes aseguraron que los beneficios de la Cuenca del Caribe no se eliminar\u00edan de no aprobarse el TLC. El 26 de setiembre 94 sacerdotes cat\u00f3licos hicieron un llamado vehemente a votar por el \"No\".282Los discursos de fraude electoral en Costa Rica Particularmente relevante, en la misma l\u00ednea, son las denuncias sobre la pronunciada diferencia entre la publicidad que pautaron una y otra facci\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n -la legislaci\u00f3n no prev\u00e9 financiamiento estatal para estos procesos27-, el sesgo period\u00edstico de algunos medios a favor del \"S\u00ed\" y, sobre todo, una entrevista de CNN al economista Ricardo Ernst sobre la situaci\u00f3n de Costa Rica en caso de triunfar el \"No\", reproducida por telenoticieros nacionales la v\u00edspera y el d\u00eda de la votaci\u00f3n. Asombrosamente, las distintas personas acad\u00e9micas que en el documental de cita y en otros art\u00edculos tipifican esto como una \"violaci\u00f3n de la tregua\" (Garita, 2007; Cort\u00e9s, 2008; Ravent\u00f3s, 2008; Amador, 2018), y con base en esa calificaci\u00f3n (que es jur\u00eddica) fundamentan la acusaci\u00f3n de que habr\u00eda ocurrido un \"fraude medi\u00e1tico\", omiten por completo referirse a los pronunciamientos en los que el TSE fundament\u00f3 su proceder al respecto28. Tres fueron las razones del TSE: primero, que, como es propio en una democracia, carec\u00eda de potestades para ejercer censura previa de la publicidad sobre el TLC que se difund\u00eda durante el periodo de campa\u00f1a habilitado para ello o para adoptar medidas que obligaran a las empresas de medios a orientar con neutralidad sus enfoques period\u00edsticos. Segundo, que la veda lo era -como lo ven\u00eda siendo desde hac\u00eda medio siglo- para pauta publicitaria, no para la cobertura period\u00edstica, amparada por la libertad de prensa. Tercero, que la libertad de prensa quedar\u00eda vaciada de sentido si el Estado (en este caso el TSE) pudiera, como exig\u00eda la academia -respecto de lo de CNN , no del producto period\u00edstico 27 Ravent\u00f3s (2008) nuevamente critica al TSE por no aplicar en este aspecto el C\u00f3digo Electoral de forma supletoria. Con ello pareciera ignorar las significativas diferencias entre un proceso electivo y uno consultivo: la inexistencia de los recursos para financiar ese financiamiento p\u00fablico pues, al amparo del 196 constitucional, el TSE lo reserva por lo menos un a\u00f1o antes de las elecciones y exclusivamente para gasto de los partidos. O la ausencia de organizaciones leg\u00edtimamente autorizadas para representar a las opciones en contienda y tomar decisiones en nombre de la multiplicidad de sectores detr\u00e1s de cada una, responsables y con estructura suficiente para recibir recursos p\u00fablicos y justificar sus gastos. Un problema del que, en otra parte de su art\u00edculo, es evidente que la autora es consciente: \"Esta diversidad gener\u00f3 conflictos y dificultades operativas en el plano de la coordinaci\u00f3n nacional y en su participaci\u00f3n como parte en la organizaci\u00f3n central. Esto se expres\u00f3 con claridad en tareas en que \"el NO\" ten\u00eda que presentarse como un actor unitario cuando en la realidad se trataba de muchos actores muy diversos entre s\u00ed\" (p. 23). 28 V\u00e9ase, por ejemplo, la resoluci\u00f3n n.\u00ba 2628-E-2007, del 27 de setiembre, y la n.\u00ba 2766-E-2007, del 7 de octubre, o los acuerdos adoptados en sesiones extraordinarias n.\u00ba 95-2007, del 6 de octubre, y n.\u00ba 106-2007, del 26 de octubre.283Verdad en extinci\u00f3n de los medios universitarios, claro-, dictaminar cu\u00e1ndo una pieza es \"realmente\" period\u00edstica o cu\u00e1ndo la anima una intenci\u00f3n propagand\u00edstica29. Al igual que sobre la supuesta ruptura de la veda, en general, sobre las dem\u00e1s \"irregularidades\" denunciadas, los textos repiten que el TSE \"guard\u00f3 silencio\". Eso es una falsedad. El TSE se pronunci\u00f3 sobre cada una de estas cuestiones. Seguramente no en los t\u00e9rminos que quisieran quienes reprodujeron este discurso de fraude medi\u00e1tico, pero no es honesto intelectualmente referir como inexistente (silencio) una respuesta porque no se coincide con ella. La omisi\u00f3n de informaci\u00f3n -recurrente en los art\u00edculos acad\u00e9micos referidos30- es una t\u00e1ctica discursiva de manipulaci\u00f3n, seg\u00fan la teor\u00eda cr\u00edtica del discurso de Van Dijk. El Estado de la Naci\u00f3n, en su XIV Informe, dedic\u00f3 dos apartados al an\u00e1lisis del refer\u00e9ndum. Uno de ellos31, espec\u00edficamente, a los vac\u00edos (aspectos que el legislador omiti\u00f3 regular por no preverlos) y debilidades (aspectos que el legislador s\u00ed consider\u00f3, pero prefiri\u00f3 expresamente no regular o que regul\u00f3 de tal forma que generaron pol\u00e9mica) de la legislaci\u00f3n. Esa categorizaci\u00f3n es importante, porque todos los aspectos relevantes para los alegatos de fraude medi\u00e1tico en 2007 (ausencia de financiamiento p\u00fablico; restricci\u00f3n minimalista a la incidencia del gobierno en las campa\u00f1as, prohibi\u00e9ndole, solamente, presupuestar recursos para publicidad en medios; regulaci\u00f3n del financiamiento privado que solo le fija un tope y hace muy limitadas en la pr\u00e1ctica las posibilidades de fiscalizaci\u00f3n 29 A esa carcunda iliberal, Ravent\u00f3s (2008, p. 26) la llama \"una tarea impostergable para el Tribunal\". 30 Tambi\u00e9n en el documental Santo Fraude. Ejemplo de ello son los testimonios de personas que reclaman que no se le acreditaron algunos fiscales al \"No\", sin que a los documentalistas les interese indagar en la raz\u00f3n o en si acaso tal cosa ocurri\u00f3. Asimismo, incluye parte de una nota de Telenoticias relativa al rechazo de acreditaci\u00f3n a una organizaci\u00f3n denominada Plataforma Interamericana de Derechos Humanos, Democracia y Desarrollo, que pretend\u00eda sumarse a la observaci\u00f3n internacional, y ah\u00ed, en la sola menci\u00f3n, cortan la noticia (para las s\u00f3lidas razones de la no acreditaci\u00f3n de esa organizaci\u00f3n v\u00e9ase la resoluci\u00f3n n\u00b02764-E-2007). Esa edici\u00f3n efectista, que sustenta la narrativa de arbitrariedad y parcialidad del TSE, es incompatible con la \u00e9tica period\u00edstica exigible a un documental que no quiera reducirse a producto propagand\u00edstico desinformador. 31 XIV Informe del Estado de la Naci\u00f3n. (2008). Aporte especial: Controversias sobre el marco jur\u00eddico del refer\u00e9ndum.284Los discursos de fraude electoral en Costa Rica del TSE; impedimento de participaci\u00f3n a los extranjeros solamente en la organizaci\u00f3n material de la consulta, y replicaci\u00f3n de la normativa que regula la tregua electoral en los mismos t\u00e9rminos que en los procesos electivos) son calificados por las personas investigadoras como debilidades de la legislaci\u00f3n, decididas conscientemente por el legislador, respecto de las cuales el TSE no pod\u00eda disponer otra cosa sin transgredir el principio de reserva de ley. El antecedente de este tipo de discurso fue el de Jos\u00e9 Miguel Corrales tras las elecciones de 1998. Atribuy\u00f3 su derrota, no a la alteraci\u00f3n de la documentaci\u00f3n electoral -como la que s\u00ed hubo, en alt\u00edsima proporci\u00f3n, en la \u00fanica elecci\u00f3n que gan\u00f3 en su carrera pol\u00edtica, la convenci\u00f3n liberacionista de 1997-, sino a hechos que habr\u00edan incidido en la voluntad del electorado: la no celebraci\u00f3n de un debate televisivo y la difusi\u00f3n de una encuesta el d\u00eda de la elecci\u00f3n. La dirigencia liberacionista lo acuerp\u00f332. Tres a\u00f1os despu\u00e9s, el argumento lo perfil\u00f3 el ya para ese momento expresidente del TSE, Rafael Villegas (2001), \"por supuesto, no hubo fraude en la mec\u00e1nica electoral, no lo hubo en la organizaci\u00f3n electoral del Tribunal\" (p. 12 A), pero lo hubo y lo perpetraron, contin\u00faa, la Sala Constitucional y Telenoticias de Canal 7. La primera, por exigirles a los medios privados invitar a todos los candidatos al debate final, provocando que este no se realizara. El segundo, por difundir ilegalmente33 el resultado de una encuesta que, dice, disuadi\u00f3 a votantes liberacionistas de ir a votar al final de la jornada, justo cuando empezaban a hacerlo en masa. Villegas hace, as\u00ed, gala de la debil\u00edsima desmesura conjetural del discurso de fraude medi\u00e1tico: tan imposible es que sepa que Corrales habr\u00eda ganado el debate cancelado y que ello habr\u00eda volcado las intenciones de voto a su favor, como que supiera que la encuesta sali\u00f3 justo cuando los liberacionistas \"se hab\u00edan decidido salir a votar\" y que esta tuvo el 32 Rolando Araya, Rolando Gonz\u00e1lez y Mois\u00e9s Fachler, en un comunicado de prensa, manifestaron: \"Costa Rica queda notificada del discutible medio usado para ganar y beneficiarse del mandato presidencial que se iniciar\u00e1 el pr\u00f3ximo 8 de mayo, bajo el signo del cuestionamiento y la duda popular, puesto que estos actos en que concurrieron CID-Gallup, Telenoticias y el candidato del PUSC, fueron determinantes en el resultado final de las elecciones nacionales, dada la estrech\u00edsima diferencia de votos entre los partidos mayoritarios\" (Mora, 1998). 33 El 3 de febrero, en sesi\u00f3n 11325, el TSE acord\u00f3 enviar el caso ante el Ministerio P\u00fablico por presunta violaci\u00f3n del art\u00edculo 85 del C\u00f3digo Electoral.285Verdad en extinci\u00f3n efecto disuasorio que le atribuye; pero afirma ambas elucubraciones como si de hechos ciertos se trataran. Desde entonces, Corrales ha repetido que hubo fraude en 1998. Aunque nunca demostr\u00f3 -porque no hay base emp\u00edrica para atribuir esos efectos ni a debates ni a encuestas- que esos dos hechos determinaran el resultado, posicion\u00f3 la idea de un tipo de fraude que, sin adulterar papeletas, se gesta desde los medios34. Villegas abre su art\u00edculo citando la conceptualizaci\u00f3n que de \"fraude\" hac\u00eda el Diccionario Electoral del Centro de Asesor\u00eda y Promoci\u00f3n Electoral (CAPEL), y, como en ella no cabe lo que, seg\u00fan \u00e9l, pas\u00f3 en 1998, cierra el texto diciendo que \"el diccionario de CAPEL est\u00e1 incompleto\". As\u00ed, aunque la doctrina del Derecho Electoral que \u00e9l manejaba no lo respaldara, ni mucho menos la legislaci\u00f3n que como juez electoral, en su momento, debi\u00f3 aplicar, se permite titular su art\u00edculo \"Hubo fraude en las elecciones pasadas\". Una tozudez argumental que, a diferencia de la de quienes en 2007 afirmaron que se viol\u00f3 la veda electoral, confiesa honestamente su desamparo normativo. Discurso de fraude electoral en la era de la posverdad Las elecciones de 2018 aportaron una nueva especie de discurso de fraude. El discurso de fraude electoral en la era de la posverdad. El discurso de fraude vaticinado, anunciado por Juan Diego Castro, \"la mayor conspiraci\u00f3n de fraude electoral jam\u00e1s planeada en Costa Rica\" (Quir\u00f3s, 2017; Madrigal, 2018), en la cual el magistrado Sobrado har\u00eda presidente a Antonio \u00c1lvarez a cambio de beneficiarse de una ley por aprobar, que conceder\u00eda a las personas magistradas del TSE una pensi\u00f3n como las de sus hom\u00f3logos del Poder Judicial, que es mejor. Luego de que La Naci\u00f3n demostrara que ning\u00fan miembro del TSE cumpl\u00eda los requisitos que la ley, de llegarse a aprobar, exigir\u00eda para acceder a ese derecho (Chinchilla y Oviedo, 2018) y luego de que el PLN ni siquiera avanzara a segunda ronda, Castro no se disculp\u00f3, pero afirm\u00f3 que el fraude que anunci\u00f3 se lo hab\u00eda hecho su propio partido, boicoteando su candidatura (Ruiz, 2018). 34 No es casual que, tambi\u00e9n en 2007, Corrales fuera de los principales voceros que denunciaran la perpetraci\u00f3n de un \"fraude medi\u00e1tico\".286Los discursos de fraude electoral en Costa Rica En ese mismo proceso electoral, pero tras la derrota en segunda ronda de Fabricio Alvarado, se acus\u00f3, de forma difusa e imprecisa, que hab\u00eda habido fraude. Aunque antes de la segunda ronda el candidato sugiri\u00f3 muy claramente que el TSE favorec\u00eda al partido oficialista y denunci\u00f3 un \"contubernio\" entre el gobierno y la Corte Interamericana de Derechos Humanos (Agencia EFE, 2018; Mart\u00ednez, 2018; P\u00e9rez, 2018), el se\u00f1alamiento de fraude lo hicieron simpatizantes sin una clara vinculaci\u00f3n con el partido (que pr\u00e1cticamente no present\u00f3 demandas de nulidad contra los resultados). Perfiles de Facebook como \"Patricio Villeda\" o \"Eres un PACloversillo\" son ejemplos de las cajas de resonancia desde las que, en redes sociales digitales, se difunde este discurso. Sus narrativas y argumentarios son absurdos, incluso como falsedad: se argument\u00f3 que los resultados estuvieron muy r\u00e1pido (en el mundo las sospechas suelen surgir m\u00e1s bien cuando los resultados se demoran), que los muertos votaron o que lo har\u00e1n en 2022 gracias a la pr\u00f3rroga de validez de la c\u00e9dula dispuesta por el TSE en atenci\u00f3n a la pandemia (desconociendo tanto los controles en la conformaci\u00f3n del padr\u00f3n electoral como los mecanismos de identificaci\u00f3n del votante en las JRV), que las encuestas anticipaban otro resultado (como si esa disparidad no ocurriera con frecuencia), que aparecieron boletas olvidadas en un centro de votaci\u00f3n (omitiendo que todos eran votos a favor del ganador), que los n\u00fameros de empadronados en una circunscripci\u00f3n y la suma de votos emitidos en ella no cerraban (confundiendo distritos electorales con administrativos) y, en general, que el TSE es parte de una conspiraci\u00f3n mundial en la que est\u00e1n involucrados desde Bill Gates hasta Nicol\u00e1s Maduro, pasando por la OMS y, a nivel local, judicatura, medios de comunicaci\u00f3n y universidades p\u00fablicas. Hay notables caracter\u00edsticas distintivas en este nuevo discurso de fraude: no surge y se disuelve conforme el evento electoral queda en el pasado. Tiene una gravitaci\u00f3n permanente o no estacionalidad. No se formaliza en pronunciamientos oficiales ni desemboca en gestiones ante la justicia electoral. Se difunde originalmente en redes sociales, no en medios tradicionales con filtro period\u00edstico (solo posteriormente los reportan sin llegar a tener acceso, en 35 Si bien el discurso de fraude entre simpatizantes de Alvarado surgi\u00f3 hasta despu\u00e9s de las elecciones y no antes, como el de Castro, desde entonces no han dejado de anticipar que volver\u00e1 a haber fraude en las pr\u00f3ximas elecciones.287Verdad en extinci\u00f3n muchos casos, a sus autores). No refiere solo al pasado, sino que lo anuncian a futuro35 y carece de ilaci\u00f3n l\u00f3gica alguna. Son narrativas con una fuerte carga emotiva, pero muy escaso desarrollo del supuesto modus operandi del fraude. As\u00ed, el discurso de fraude pasa de ser la denuncia de algo que supuestamente ocurri\u00f3 -y que por esa referencia factual puede desmentirse-, para convertirse en una convicci\u00f3n sobre lo que, no importa c\u00f3mo, pasar\u00e1. Comparaci\u00f3n general Si bien la lectura de los tres ac\u00e1pites anteriores muestra claramente que se trata de discursos de fraude distintos, quiero subrayar la que, para m\u00ed, es la diferencia m\u00e1s relevante entre los tres: el factor vulnerable, corruptible o corrupto, que, seg\u00fan cada discurso, permitir\u00eda a quienes perpetran el supuesto fraude llevarlo a cabo. El primer tipo de discurso insiste en la vulnerabilidad del sistema electoral, del mecanismo de recepci\u00f3n y conteo del voto, para ser m\u00e1s precisos. Por eso exige medios extralegales de verificaci\u00f3n de la voluntad de la persona electora. Se parte de la sospecha de que ocurri\u00f3 un fraude, pero, como no se tienen pruebas que lo acrediten y el resultado obtenido bajo las reglas de verificaci\u00f3n del sistema no es el pretendido, se demanda la pr\u00e1ctica de otras pericias adicionales. Lo cierto es que los seres humanos, en cada cultura, atribuimos a distintos signos validez para acreditar distintos hechos como ciertos. Pruebas que merecen nuestra confianza. Es la base semi\u00f3tica de la historiograf\u00eda. Con esos signos se reconstruye lo que ya no est\u00e1 ante nosotros, pero aconteci\u00f3. Eso, en materia electoral (los signos y los par\u00e1metros que evidencian, a la hora del escrutinio, la voluntad de electores ausentes y an\u00f3nimos), est\u00e1 positivado en la legislaci\u00f3n y detalladamente desarrollado en la jurisprudencia y la doctrina36. Es decir, est\u00e1 36 C\u00f3mo se acredita la voluntad de la persona electora y el resultado de una mesa, cu\u00e1les actos son impugnables, qu\u00e9 opciones procesales de impugnaci\u00f3n existen, los medios de prueba permitidos, los par\u00e1metros para valorarla y las consecuencias de las nulidades, entre otros, son todos aspectos que las legislaciones electorales no dejan al azar; est\u00e1n definidos antes de iniciar el proceso electoral, en algunos casos, como el costarricense, con d\u00e9cadas de aplicaci\u00f3n consistente. Para una visi\u00f3n comparada, v\u00e9ase Orozco (2019).288Los discursos de fraude electoral en Costa Rica previamente reglado bajo qu\u00e9 criterios y de acuerdo con qu\u00e9 par\u00e1metros se van a examinar unos documentos para establecer, sobre la base de ese an\u00e1lisis (el escrutinio no es solo conteo, es tambi\u00e9n calificaci\u00f3n) qu\u00e9 quiso el Soberano. De hecho, cuando el Programa Estado de la Naci\u00f3n calibra el nivel de riesgo de las inconsistencias de una mesa de votaci\u00f3n como mayor o menor, los dos atributos utilizados son: certeza y respaldo documental. La cuesti\u00f3n de fondo es la posibilidad de conocer el resultado final de una mesa, ya sea porque la documentaci\u00f3n electoral est\u00e1 completa o porque la que se tiene as\u00ed lo permite. Dos cosas -que obvian los propaladores de este discurso- son elementales aqu\u00ed: el compromiso con esas reglas, que implica asumir las limitaciones que tienen para darnos certeza, y la necesaria credibilidad en la autoridad electoral. Schedler (2009) lo llama \"el problema estructural de credibilidad que se deriva de las limitaciones estructurales a la transparencia que existen en todo proceso electoral\" (pp. 43-44). Si mediante un pan\u00f3ptico electoral dot\u00e1ramos a la ciudadan\u00eda de la capacidad de estar en todas partes y verlo todo, la necesidad de confiar en las autoridades desaparecer\u00eda -al igual que la libertad del sufragio, que depende de su secrec\u00eda. Pero las elecciones nunca pueden ser enteramente transparentes. Siempre habr\u00e1 hechos y decisiones que no podamos observar. Por m\u00e1s abiertos a la veedur\u00eda partidaria, ciudadana e internacional que sean unos comicios, desde la perspectiva de los actores individuales siempre ser\u00e1n una gran caja negra. Para aceptar sus resultados, habr\u00e1 que dar fe a la palabra de otras personas. El segundo tipo de discurso apunta a la fragilidad cognitiva de las personas electoras. Es la creencia de fondo que sostiene todo el discurso pero que, h\u00e1bilmente, se oculta. Bajo la cr\u00edtica a los medios y a las acciones de manipulaci\u00f3n a trav\u00e9s de ellos -que es lo que se explicita-, subyace la presuposici\u00f3n de una persona ciudadana a la que se le niega \"capacidad de agencia\". Como ejemplo, de entre todas las maniobras acusadas (debates no realizados, encuestas, intervenci\u00f3n de l\u00edderes religiosos o de extranjeros, periodismo sesgado, etc.), me voy a referir solo a la de la \"violaci\u00f3n de la tregua\", porque la construcci\u00f3n discursiva que distintas personas acad\u00e9micas han hecho de ella es ilustrativa.289Verdad en extinci\u00f3n A lo ya apuntado, de que a pesar de ser la veda electoral un instituto jur\u00eddico, omiten el an\u00e1lisis jur\u00eddico de lo ocurrido la v\u00edspera del refer\u00e9ndum - ni siquiera para combatirlos citan los pronunciamientos del TSE al respecto-, agrego que presentan lo de CNN como los conductistas de los a\u00f1os 40 interpretaban la emisi\u00f3n radiof\u00f3nica de Orson Welles de La Guerra de los Mundos: ese esquema simple de est\u00edmulo-respuesta inmediato de unos medios poderosos sobre una ciudadan\u00eda pasiva y atomizada, que hoy suele llamarse teor\u00eda de la aguja hipod\u00e9rmica, pero que ya en los a\u00f1os 50 los padres fundadores de la mass communication research , como Lazarsfeld, desacreditaron por ingenua y simplista. Si jur\u00eddico no tiene ninguno -porque la veda es solamente de pauta publicitaria-, \u00bfqu\u00e9 sustento emp\u00edrico tiene la afirmaci\u00f3n del fraude medi\u00e1tico? En Santo Fraude la apariencia de demostraci\u00f3n se construye con una entrevista al investigador Marco Vinicio Fournier, quien muestra a la c\u00e1mara una pantalla de computadora con gr\u00e1ficos, que, en rigor, no dicen nada, porque el espectador no puede verificarlos -si acaso leerlos-; pero que semi\u00f3ticamente logra la mise-en- sc\u00e8ne de legitimidad cient\u00edfica de lo que el hablante est\u00e1 diciendo: que esa \"ruptura de la tregua\" caus\u00f3 el \"vuelco\" en la decisi\u00f3n de las personas electoras. Cort\u00e9s (2008, p. 41), coautor del referido estudio, dice: (...) la encuesta post-referendo realizada por la Escuela de Ciencias Pol\u00edtica de la UCR (Cort\u00e9s y Fournier, 2008) indica que un 23,6% de la poblaci\u00f3n entrevistada vio la entrevista CNN durante la tregua y los cruces de diversas variables sugieren que el clima de miedo generado en esos \u00faltimos tres d\u00edas, pudo haber modificado la trayectoria de votaci\u00f3n y, por tanto, el resultado final del referendo (...) esta hip\u00f3tesis parece ser reforzada por los sondeos de opini\u00f3n que realizaron Rodr\u00edguez, Chac\u00f3n y G\u00f3mez, que indican que el No estuvo arriba del S\u00ed hasta tres d\u00edas antes del referendo. Aunque nada puedo decir sobre la rigurosidad metodol\u00f3gica de esos cruces de variables ni de las conclusiones que de los datos resultantes derivan 290Los discursos de fraude electoral en Costa Rica Cort\u00e9s y Fournier -porque, asombrosamente, aunque varios autores refieren este estudio, no lo he encontrado publicado en ning\u00fan sitio-, s\u00ed cuestiono la relaci\u00f3n que Cort\u00e9s establece con el estudio de Rodr\u00edguez et al. (2008) para sustentar su tesis: no, no es que llegados a la veda electoral hubiera una mayor\u00eda estable dispuesta a votar \"No\", que se volcara por la emisi\u00f3n de CNN . En lugar de un \"vuelco\", Rodr\u00edguez et al. (2008, pp. 55-58) apuntan a una volatilidad general que, as\u00ed como provoc\u00f3 un crecimiento final del \"S\u00ed\", inmediatamente antes hab\u00eda provocado uno acelerado del \"No\" y una ca\u00edda del \"S\u00ed\". Adem\u00e1s, el estudio dice que dicha volatilidad se ve\u00eda afectada por acciones efectistas de ambos bandos, incluida la entrevista de CNN , s\u00ed, pero tambi\u00e9n el pronunciamiento de los sacerdotes contra el TLC, el del expresidente Monge (ya durante la veda) igualmente contra el Tratado e, incluso, una que sali\u00f3 mal: la conferencia de prensa de la fracci\u00f3n del PAC en la que llamaron por tel\u00e9fono a Linda S\u00e1nchez, congresista dem\u00f3crata, pero les dijo justo lo contrario de lo que esperaban sobre las posibilidades de renegociaci\u00f3n. Con los a\u00f1os, los atenuadores empleados por Cort\u00e9s (2008, pp. 41), \"requiere m\u00e1s estudio\", \"sugiere\", \"parece\", fueron desapareciendo de este discurso y se afirm\u00f3 categ\u00f3ricamente que hab\u00eda ocurrido un \"fraude medi\u00e1tico\", presuponiendo la -objetivamente falsa- violaci\u00f3n de la veda y el -a\u00fan no probado, si es que tal cosa pudiera probarse- efecto definitorio de la emisi\u00f3n de CNN . No es de extra\u00f1ar que, como se\u00f1alan D\u00edaz y Mora (2018) en relaci\u00f3n con esos sucesos: \"Si bien no se puede indicar con precisi\u00f3n si afectaron el resultado, as\u00ed como en qu\u00e9 grado lo hicieron, s\u00ed se ha podido constatar (...) que a diez a\u00f1os del referendo estas cr\u00edticas al proceso a\u00fan siguen vigentes en la opini\u00f3n p\u00fablica costarricense\" (pp. 42). Como bien dice Molina (2014), este discurso sobre el refer\u00e9ndum, dirigido a \"desacreditar\" al TSE, a \"promover desconfianza con base en el fantasma del fraude electoral\", es \"irresponsable -por su efecto corrosivo sobre las instituciones democr\u00e1ticas\". Despu\u00e9s, como ha ocurrido desde 2018, cuando son otras tendencias las que cosechan los frutos maduros de una tierra abonada de veneno, puede ser tarde para lamentar haber serruchado la rama sobre la que se estaba sentado.291Verdad en extinci\u00f3n Ciertamente, quienes difundieron este discurso tienen un punto. Es cierto que la equidad en la competencia, incluido el acceso a los medios, es un componente de una elecci\u00f3n democr\u00e1tica. Y s\u00ed, el voto informado y razonado, sereno y autodeterminado es una valiosa aspiraci\u00f3n c\u00edvica, en favor de la cual la legislaci\u00f3n establece regulaciones y el TSE trabaja, con sus programas V otante Informado y Ciudadan\u00eda Digital Responsable. Sin embargo, ese ideal deviene en perverso argumento antidemocr\u00e1tico cuando, sobre esa base, se descalifica la decisi\u00f3n electoral de las personas, que son naturalmente influenciables, expuestas al bombardeo de mensajes -no siempre veraces- propios de una campa\u00f1a pol\u00edtica, que deciden su voto tambi\u00e9n emotivamente, bajo el peso de sus afectos y prejuicios, y con los sesgos cognitivos que nos son propios a los seres humanos. La supresi\u00f3n del chantaje realmente efectivo, gracias a la garant\u00eda del secreto del voto, eficazmente resguardado por un proceso electoral de alto est\u00e1ndar como el costarricense, es la mayor protecci\u00f3n a la autodeterminaci\u00f3n del votante que puede asegurar una autoridad electoral. Las excesivas ambiciones en este terreno pueden acabar justificando, con la mejor de las intenciones, no solo medidas inconstitucionales de protecci\u00f3n de la libertad del sufragio y de tutela del derecho a la informaci\u00f3n de las personas electoras (censura previa o restricciones a la libertad de expresi\u00f3n y a la libertad de prensa), sino, peor, propuestas regresivas como la de Jason Brennan en Contra la democracia, de 2016, que postula la instauraci\u00f3n de una \"epistocracia\", en la que la universalidad del sufragio da paso a la puntuaci\u00f3n del valor del voto de acuerdo con el grado de conocimiento sobre los asuntos p\u00fablicos de cada elector. El tercer tipo de discurso presupone la perversi\u00f3n del \"sistema\" como un todo. Un todo que se cree coordinado y del que forman parte el sistema electoral, el judicial, el de medios, el financiero, y, en casos extremos, el sistema educativo y los sistemas de producci\u00f3n de conocimiento, incluidas las universidades y la comunidad cient\u00edfica, as\u00ed como la institucionalidad internacional (ONU, OMS, FMI, etc.). Si no se formalizan recursos ante la autoridad electoral, es porque no se espera ninguna actuaci\u00f3n imparcial de esta. Ni de esta ni de ninguna otra. Parafraseando a Chesterton, Rodolfo Cerdas sol\u00eda decir que cuando la gente ya no cree en nadie est\u00e1 dispuesta a creer en cualquier cosa. As\u00ed, oscilando 292Los discursos de fraude electoral en Costa Rica entre, por un lado, el escepticismo, convencido de que todo lo evidente es solo aparente, no m\u00e1s que un trampantojo, y, por el otro, el fanatismo religioso, que tiende a aceptar como verdades irrefutables narraciones que confieran un sentido coherente a todo cuanto ocurre, aparecen las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n. Un dogmatismo blindado frente a la evidencia en contra, que se disfraza, discursivamente, de agresiva perspicacia. Lo que Chesterton entiende como resultado de la p\u00e9rdida de fe en Dios -de su \"muerte\", advirti\u00f3, antes, Nietzsche-, Popper lo ve como resultante de la secularizaci\u00f3n de las supersticiones religiosas: a los dioses del Olimpo los suceden otros actores en las sombras que mueven los hilos. Y aqu\u00ed, claro, hay una enorme carga emotiva implicada. Las desagradables sensaciones de incertidumbre y desasosiego frente a la complejidad creciente de la vida, la desaz\u00f3n, fruto del desencantamiento del mundo -que advirti\u00f3 Weber- y la impotencia ante la mecanizaci\u00f3n de la vida -tambi\u00e9n se\u00f1alada por Weber-, junto a la creencia en la maldad intr\u00ednseca de las autoridades -alimentada por d\u00e9cadas de negativismo antipol\u00edtico period\u00edstico- hacen que todo lo \"oficial\" sea sospechoso y toda autoridad, en sentido amplio, incluida la de un medio de referencia o la de un centro de investigaci\u00f3n cient\u00edfica de prestigio, se interprete como pretensiosa. As\u00ed, bajo la ilusi\u00f3n de la desintermediaci\u00f3n y la espontaneidad -que no son tales, porque hay \"ingenieros del caos\"37 alimentando estas narrativas-, se construyen, a partir de experiencias desarticuladas, unos relatos en los que no existen las coincidencias, sino los patrones, rastros de un grupo oculto con un plan perverso. El hecho de que varios sufrimientos se interpreten como efectos de los actos atribuidos a ese grupo explica la importancia de la sensaci\u00f3n de impotencia que Jolley y Douglas (2014) han identificado entre las personas con disposici\u00f3n a creer estos discursos, lo que podr\u00eda relacionarse con que se dirijan, preferentemente, a sectores de bajos ingresos, menor nivel educativo y de regiones econ\u00f3micamente deprimidas. Mi hip\u00f3tesis es que el discurso de fraude electoral en la era de la posverdad es una especie del g\u00e9nero \"teor\u00eda de la conspiraci\u00f3n\". Es cierto que los 37 La expresi\u00f3n es de la obra hom\u00f3nima de Giuliano da Empoli, de 2019.293Verdad en extinci\u00f3n otros dos discursos de fraude comparten en alguna medida estas caracter\u00edsticas -lo que justifica que los categorice a su vez como parte del g\u00e9nero \"discurso de fraude electoral\"- pero hay diferencias notables. Una es que \"el grupo\" tras bambalinas es mucho m\u00e1s amplio. No son trejistas o aristas, ni la oligarqu\u00eda pol\u00edtica y empresarial solamente. Es \"el sistema\" mismo. A la popularizaci\u00f3n mainstream de la sospecha posmoderna (apreciable en pel\u00edculas de finales de siglo como The Truman Show o Matrix ), sigui\u00f3 su derechizaci\u00f3n pol\u00edtica, que se expresa en las expresiones conservadoras de la posverdad. La otra diferencia notable es la progresividad en el nivel de abstracci\u00f3n o la falta de concreci\u00f3n a la hora de se\u00f1alar los mecanismos utilizados para torcer la voluntad popular. V\u00e9ase c\u00f3mo se pasa de lo concreto a lo impreciso: de la referencia, en el primer discurso, a la adulteraci\u00f3n de unos documentos claramente identificables (unas papeletas o unas certificaciones espec\u00edficas, de unas mesas espec\u00edficas), al se\u00f1alamiento, en el segundo, de unos efectos provocados por varios est\u00edmulos comunicacionales en la conciencia de las personas electoras, y, de ah\u00ed, en el tercero, a la casi total indefinici\u00f3n de los medios a trav\u00e9s de los cuales supuestamente se gesta el fraude. S\u00ed, el discurso de fraude cl\u00e1sico no resiste la verificaci\u00f3n probatoria y el de fraude medi\u00e1tico apunta a unos efectos de los medios imposibles de delimitar (y sobre la base de teor\u00edas superadas hace 90 a\u00f1os), pero, en el de la era de la posverdad la imprecisi\u00f3n y absurdidad es muy superior. Consid\u00e9rese, por ejemplo, lo de la pensi\u00f3n al magistrado Sobrado que anuncia Castro. Ello ser\u00eda, en todo caso, una motivaci\u00f3n del magistrado para procurar el fraude, no un mecanismo para hacerlo38. Otro tanto de lo mismo podr\u00eda decirse del discurso que acusa fraude contra Fabricio Alvarado en la segunda ronda de 2018: muchas publicaciones refieren a una votaci\u00f3n masiva de suplantadores de electores fallecidos. Sin embargo, la falta de precisi\u00f3n sobre las acciones que ser\u00edan necesarias para llevar a cabo esa maniobra (alteraci\u00f3n 38 Lo de los \"bolis inyectados de guaro\", dada su inadecuaci\u00f3n como medio para el fin propuesto, parece m\u00e1s guasa que indicaci\u00f3n de un mecanismo. De hecho, seg\u00fan report\u00f3 La Naci\u00f3n (Chinchilla, 2018), la reacci\u00f3n de sus seguidores a la afirmaci\u00f3n de Castro fue de risa.294Los discursos de fraude electoral en Costa Rica de c\u00e9dulas, enga\u00f1o a miembros de mesa, imitaci\u00f3n de firmas y alteraci\u00f3n de las listas de electores, entre otros) sigue siendo mucho m\u00e1s alta que en los otros dos tipos de discurso. Hip\u00f3tesis A continuaci\u00f3n, esbozo las hip\u00f3tesis que podr\u00edan orientar un futuro trabajo de an\u00e1lisis cr\u00edtico de estos discursos. Superestructura discursiva El primer tipo de estos discursos tiene una recepci\u00f3n mayor entre menor sea el conocimiento t\u00e9cnico de las personas sobre el proceso electoral39. El segundo tipo es expresado desde tendencias con escasa incidencia sobre el sistema de medios y respecto de temas sobre los que este muestra poca pluralidad. El tercer tipo es una especie del g\u00e9nero \"teor\u00eda de la conspiraci\u00f3n\". En general, el presidencialismo, como forma de gobierno que incentiva el personalismo de las campa\u00f1as electorales, facilita la aparici\u00f3n del discurso de fraude. Macroestructura sem\u00e1ntica En el primer tipo de discurso, el tema dominante es el de la adulteraci\u00f3n documental. En el segundo, el de la manipulaci\u00f3n de las conciencias. En el tercero, el de la corrupci\u00f3n del sistema como un todo, no solo del electoral. En general, las autorepresentaciones oscilan entre el victimismo y narcisismo. Argumentalmente, invocan como bandera la defensa de la democracia, pero, para que se restituya la pureza del sufragio, seg\u00fan ellos mancillada, exigen medidas que violentar\u00edan importantes principios democr\u00e1ticos. Aunque en diferentes 39 Cuando se indag\u00f3 qui\u00e9nes son los que m\u00e1s cuestionan la limpieza y los resultados de las elecciones de 2006, el resultado fue: \"las personas m\u00e1s cr\u00edticas tienen un nivel educativo m\u00e1s bajo, est\u00e1n menos informadas, se abstuvieron de participar en los comicios y su nivel de apoyo al sistema democr\u00e1tico es menor que el resto.\" Dato contrario al de otro estudio del Instituto de Investigaciones Sociales de la UCR que, sin embargo, formul\u00f3 la pregunta en t\u00e9rminos de si \"no hubo ninguna posibilidad de fraude\" (Alfaro, 2007, pp. 17).295Verdad en extinci\u00f3n grados seg\u00fan el tipo de discurso -m\u00e1s en el tercero que en el primero-, puede identificarse una debilidad l\u00f3gica o argumental en la coherencia local del texto y en el binomio afirmaci\u00f3n-fundamentaci\u00f3n de lo afirmado. Lo mismo ocurre con la imprecisi\u00f3n en la identificaci\u00f3n de las fuentes. Microestructura Algunos elementos que presumiblemente se hallar\u00e1n en los tres tipos de discurso son los que se describen a continuaci\u00f3n. Una selecci\u00f3n sesgada de \"hechos-evidencia\" ( cherry picking ) y su articulaci\u00f3n sint\u00e1ctica con intencionalidad persuasiva. Adem\u00e1s, omisi\u00f3n de informaci\u00f3n, manejo polarizado de los pronombres \"nosotros\" y \"ellos\", estrategias de generalizaci\u00f3n (construcci\u00f3n de tipos a partir de casos e interpretaci\u00f3n de casos a la luz de tipos) y definici\u00f3n de certezas, expresadas con alto nivel de abstracci\u00f3n, a partir de la descripci\u00f3n detallada de dudas. Otros elementos, aunque aparezcan en los tres tipos de discurso, es de esperar que en cada uno adquieran rasgos distintivos: intensificadores, hip\u00e9rboles, met\u00e1foras y uso de la voz pasiva, para conciliar la enunciaci\u00f3n de la denuncia con la imprecisi\u00f3n de las fuentes. Prop\u00f3sitos El prop\u00f3sito es un criterio de relevancia de los modelos de contexto, seg\u00fan la teor\u00eda cr\u00edtica del discurso de Van Dijk. Mi hip\u00f3tesis es que los discursos de fraude electoral tienen, alternativamente, los siguientes: Legitimar la adopci\u00f3n de leyes que restrinjan el derecho al sufragio de las minor\u00edas . Es el prop\u00f3sito usual en EE.UU., pero no lo ha sido en Costa Rica, porque no ha habido impulsos normativos en esa direcci\u00f3n. Legitimar alzamientos contra el resultado de las elecciones . Tampoco parece haber sido la motivaci\u00f3n, porque sus actores ni han adoptado acciones en esa direcci\u00f3n ni las han incentivado (salvo, seg\u00fan el relato de Luis Manuel Chac\u00f3n, tentativamente el PLN en 1966).296Los discursos de fraude electoral en Costa Rica Presionar por la anulaci\u00f3n de los resultados de las elecciones . Fue el prop\u00f3sito, mayormente impl\u00edcito, pero evidente, por parte del PLN y del PAC en 1966 y 2006. Proteger el capital pol\u00edtico, autoestima o imagen p\u00fablica, de quien pierde . Es el caso de Corrales en 1998 y de Castro en 2018, considerando sus subsiguientes postulaciones e intervenciones en la esfera p\u00fablica, en las que no han verbalizado que sometieron su nombre al electorado y este, simplemente, no los eligi\u00f3. Deslegitimar el resultado de la votaci\u00f3n para legitimar la oposici\u00f3n futura a un programa pol\u00edtico . Es el prop\u00f3sito aparente en las vocer\u00edas del \"No\" en 2007 y entre simpatizantes de Fabricio Alvarado en 2018, apreciable en la intensidad discursiva, que apela a valores, y el activismo pol\u00edtico desplegados contra la agenda de implementaci\u00f3n del TLC y contra la administraci\u00f3n de Carlos Alvarado, la entrada en vigencia del matrimonio igualitario, entre otros. Deslegitimar el sistema pol\u00edtico como un todo. Es el prop\u00f3sito en el caso de Castro y de simpatizantes de Fabricio Alvarado en 2018, apreciable en los modelos de acontecimiento, generalizaciones, met\u00e1foras empleadas, entre otros. Consideraciones finales Estas hip\u00f3tesis, s\u00faper, macro, microestructurales y contextuales requieren verificaci\u00f3n emp\u00edrica. Son solo un borrador de trabajo. Espero que este primer aporte contribuya, estableciendo las bases para ello, a una mejor comprensi\u00f3n de estos discursos, que son una forma de desinformaci\u00f3n que aparece en esos delicados momentos de la vida de toda sociedad democr\u00e1tica en los que debe escoger a las personas que ejercer\u00e1n el gobierno. Mi aspiraci\u00f3n es que el an\u00e1lisis cr\u00edtico de estos discursos desinformativos permita identificar lo que de abuso de poder, manipulaci\u00f3n y vocaci\u00f3n antidemocr\u00e1tica hay en ellos. Eso ser\u00e1 fundamental para contrarrestarlos en el debate p\u00fablico y neutralizar su potencialidad desestabilizadora de las democracias. 297Verdad en extinci\u00f3n Referencias bibliogr\u00e1ficas Agencia EFE. 2018. \"Evang\u00e9lico critica al TSE y el oficialista el uso de la religi\u00f3n en la campa\u00f1a en Costa Rica.\" Agencia EFE, 26 de marzo . https:// www.efe.com/efe/america/politica/evangelico-critica-al-tse-y-el-oficialista- uso-de-la-religion-en-campana-costa-rica/20000035-3564728 Alfaro, Ronald. 2007. \"De elecciones y cuestionamientos a los resultados: el caso de los comicios costarricenses de 2006 .\" XIII Informe sobre el Estado de la Naci\u00f3n en Desarrollo Sostenible . CONARE/Defensor\u00eda de los Habitantes. Amador, Marvin. 2018. Refer\u00e9ndum del TLC en retrospectiva: Miedo, exclusi\u00f3n y ocultamiento desde los medios en el contexto neoliberal. Revista Rupturas, no. 8: 1-32. Universidad Estatal a Distancia. https://doi. org/10.22458/rr.v8i0.2183 Bou, Zetty. 2008. \"Resultados electorales ajustados: el caso de Costa Rica, elecciones presidenciales del 5 de febrero de 2006\". Resultados electorales ajustados. Experiencias y lecciones aprendidas. Cuadernos del CAPEL 52. Instituto Interamericano de Derechos Humanos. https://archivos.juridicas. unam.mx/www/bjv/libros/11/5008/5.pdf Ca\u00f1as, Alberto. 2006. 80 a\u00f1os no es nada. (1\u00b0 ed.). Editorial UCR. Chac\u00f3n, Luis Manuel. 2009. Un largo camino. Progreso Editorial. Chinchilla, Sof\u00eda. 2018. \"Juan Diego Castro dice que el PLN cambiar\u00e1 votos por 'bolis inyectados con tapis', crack y marihuana.\" La Naci\u00f3n, 28 de enero . https://www.nacion.com/el-pais/politica/sin-pruebas-juan-diego- castro-dice-que-el-pln/QJO32XSA7JGVDFRF3CNG5JWWSA/story/298Los discursos de fraude electoral en Costa Rica Chinchilla, Sof\u00eda & Esteban Oviedo. 2018. \"#NoComaCuento: Juan Diego Castro cuestion\u00f3 al presidente del TSE con base en una premisa falsa.\" La Naci\u00f3n, 5 de enero . https://www.nacion. com/el-pais/politica/juan-diego-castro-cuestiono-al-presidente-del- tse/2N6V5M3WDZEAZFVGZYZBWPTW2M/story/ Cort\u00e9s, Alberto. 2008. \"Los l\u00edmites del referendo sobre el TLC como instrumento de participaci\u00f3n pol\u00edtica en Costa Rica.\" Revista de Ciencias Sociales III, no. 121: 31-47. Universidad de Costa Rica. https://revistas.ucr. ac.cr/index.php/sociales/article/view/10497/9878 D\u00edaz, Jose Andr\u00e9s & Sindy Mora. 2018. \"Percepciones de la poblaci\u00f3n costarricense sobre el refer\u00e9ndum y la implementaci\u00f3n del TLC a diez a\u00f1os de su aprobaci\u00f3n.\" Revista Rupturas , no. 8: 33-60. Universidad Estatal a Distancia. https://doi.org/10.22458/rr.v8i0.2184 Fern\u00e1ndez, Joaqu\u00edn. 1997. Oduber. Editorial UNED. Garita, Nora. 2007. \"Fraude medi\u00e1tico en Costa Rica.\" Le Monde Diplomatique, diciembre. https://mondiplo.com/fraude-mediatico-en-costa-rica Gonz\u00e1lez, A. 2006. \"Confusi\u00f3n salom\u00f3nica.\" La Naci\u00f3n, 13 de marzo. https://www.nacion.com/opinion/confusion-salomonica/ TQ76HKACN5A3RGYS3PL7BCISUA/story/ Hern\u00e1ndez, Oscar, Garro, Francisco, Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Elena. 2009. Elecciones presidenciales. Inconsistencias, anomal\u00edas y otros temas. Editorial UCR. Jolley, Daniel & Karen Douglas. 2014. \"The carbon footprint.\" British Journal of 299Verdad en extinci\u00f3n 105: 35-56. The British https://doi. org/10.1111/bjop.12018 Rebeca. 2018. \"Lo que molest\u00f3 a Juan Diego Castro: Advirti\u00f3 al presidente del TSE que lo estaba observando.\" La Naci\u00f3n , 16 de enero . https://www.nacion.com/el-pais/politica/lo-que-molesto-a-juan-diego- castro-advirtio-al/KMXDOXWRC5HRLGUK4OGM3ABTKU/story/ Mart\u00ednez, Andr\u00e9s. 2018. \"Fabricio Alvarado critic\u00f3 al TSE actuar durante proceso electoral.\" Teletica.com, 26 de marzo . https://www.teletica. com/politica/fabricio-alvarado-critico-al-tse-actuar-durante-proceso- electoral_189741 Molina, I. 2014. \"El fantasma del fraude electoral en Costa Rica.\" La Naci\u00f3n, 2 de febrero . https://www.nacion.com/viva/cultura/el-fantasma-del-fraude- electoral-en-costa-rica/W3SIZBMQG5EMPJVYW7JVFKJA6Q/story/ Monge, L. 2003. \"Contra el 'bazucazo' judicial. La Naci\u00f3n, 12 de abril. https://www.nacion.com/opinion/contra-el-bazucazo-judicial/ J4H5GAHLL5DO3DEMTZ3CYWUKP4/story/ Mora, Esteban. 1998. \"TSE env\u00eda a Fiscal\u00eda caso de encuestas\". La Naci\u00f3n, 4 de febrero. https://www.nacion.com/el-pais/tse-envia-a-fiscalia-caso-de-en cuestas/3VDDVZIXRFBPNK6WOCNLAD322M/story/ Oconitrillo, Eduardo. 2004. Cien a\u00f1os de pol\u00edtica costarricense. 1902-2002. Editorial UNED. Oduber, Daniel. 1967. Una campa\u00f1a. Editorial Eloy Mor\u00faa Carrillo.300Los discursos de fraude electoral en Costa Rica Orozco, Jes\u00fas. 2019. \"El contencioso electoral / La calificaci\u00f3n electoral.\" En Derecho Electoral Latinoamericano. Un enfoque comparativo., editado por En D, Nohlen., L, Vald\u00e9s., D, Zovatto. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Ortega y Gasset, Jos\u00e9. 2008. La rebeli\u00f3n de las masas. (2\u00b0 ed.). Tecnos. P\u00e9rez, Karla. 2018. \"Fabricio Alvarado: Criticar al TSE no es atentar contra la democracia.\" El Mundo CR, 26 de marzo . https://www.elmundo.cr/costa- rica/fabricio-alvarado-criticar-al-tse-no-atentar-la-democracia/ Jos\u00e9. 2017. \"Presidente fraude electoral', asegura Juan Diego Castro.\" El Mundo 27 . https://www. elmundo.cr/costa-rica/presidente-del-tse-permite-fraude-electoral-asegura- juan-diego-castro/ Ravent\u00f3s, Ciska. 2008. \"Balance del referendo sobre el TLC en Costa Rica a la luz de la teor\u00eda de la democracia.\" Revista de Ciencias Sociales 121, no. 3: 13-29. Universidad de Costa Rica. https://www.revistas.ucr.ac.cr/ index.php/sociales/article/view/10496/9877 Rodr\u00edguez, Florisabel, Miguel G\u00f3mez, Wendy Chac\u00f3n. 2008. \"El refer\u00e9ndum del TLC en Costa Rica: seguimiento de la opini\u00f3n p\u00fablica.\" Revista de Ciencias Sociales 121, no. 3: 49-69. Universidad de Costa Rica. https://revistas.ucr.ac.cr/index.php/sociales/article/view/10498/9879 Rojas, Alexander & Pablo C\u00e1rdenas (Directores). 2010. Santo Fraude. [Documental]. Ruiz, Gerardo. 2018. \"Juan Diego Castro: 'El fraude del que hab\u00edamos hablado fue en nuestro partido'.\" La Naci\u00f3n, 7 de febrero . https://www. nacion.com/el-pais/politica/juan-diego-castro-el-fraude-del-que-habiamos/4 7SHWNITVZBZFNCQYSKHPD4JHM/story/301Verdad en extinci\u00f3n Schedler, Andreas. 2009. \"Inconsistencias contaminantes: gobernaci\u00f3n electoral y conflicto poselectoral en las elecciones presidenciales del 2006 en M\u00e9xico.\" Revista Am\u00e9rica Latina Hoy, no. 51: 41-59. Ediciones Universidad de Salamanca. https://doi.org/10.14201/alh.6933 Schedler, Andreas. 2016. \"La pol\u00edtica de la incertidumbre en los reg\u00edmenes electorales autoritarios.\" Fondo de Cultura Econ\u00f3mica . https://doi. org/10.15446/cp.v13n26.73729 Sol\u00eds, O. 2012. La valiente denuncia de don Fernando Berrocal. La Naci\u00f3n , 7 de noviembre . https://www.nacion.com/archivo/la-valiente-denunciade- don-fernando-berrocal/XJ3ZOF3KGREGBCPVBGVFWEMEQQ/story/ Trejos, Jos\u00e9 Joaqu\u00edn. 1999. Por esfuerzo propio. Trejos Hermanos Sucesores. S.A. Villegas, R. 2001. \"Hubo fraude en las pasadas elecciones.\" La Rep\u00fablica , 21 de diciembre . Zamora, Eugenia. 2012. \"La verdad es el escudo de credibilidad del TSE.\" La Naci\u00f3n, 9 de noviembre .303Troleando en la plaza: antagonismo, prensa y discurso p\u00fablico10 Jorge Zeled\u00f3n P\u00e9rez El trol, aquella persona usuaria cuyos comportamientos y discursos se constituyen desde el antagonismo y la confrontaci\u00f3n en espacios de comunicaci\u00f3n en l\u00ednea, se ha constituido, con el tiempo, en una figura emblem\u00e1tica en la construcci\u00f3n del discurso p\u00fablico. Surge siempre que se conjure; sin una voz que le invoque, le es dif\u00edcil ejercer su funci\u00f3n. Para que llegue a existir, debe darse un conjunto particular de comportamientos que son reconocidos y legitimados por un colectivo al desafiar sus normas y valores. Su existencia puede emanar de una satisfacci\u00f3n eminentemente personal o puede ser motivada por otros agentes como una estrategia de afirmaci\u00f3n de poder. El trol, tambi\u00e9n, puede entenderse como una met\u00e1fora que nos permite analizar las interacciones mediadas y la construcci\u00f3n del discurso p\u00fablico. Como fen\u00f3meno y como sujeto, el trol coexiste en los distintos resquicios de la ecolog\u00eda medi\u00e1tica contempor\u00e1nea: desde la blogosfera hasta los sistemas de comentarios de sitios webs informativos; desde las plataformas de video hasta las plataformas de streaming , y, por supuesto, desde las distintas plataformas de redes sociales dominantes (Facebook, Twitter, WhatsApp, YouTube), en las cuales tienden a generar la mayor repercusi\u00f3n. As\u00ed, la evoluci\u00f3n del trol y de sus comportamientos est\u00e1 directamente asociada a la realidad medi\u00e1tica de cada \u00e9poca. Desde las primeras d\u00e9cadas de Internet hasta ahora, ha sufrido una metamorfosis interesante que abordaremos en este cap\u00edtulo; un cambio que implica un desplazamiento desde identidades grupales o comunitarias hacia 304Troleando en la plaza identidades pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas y, con ello, una participaci\u00f3n cada vez m\u00e1s significativa en la construcci\u00f3n del discurso p\u00fablico. En este sentido, estudiar un conjunto de figuras relacionadas con el trol es relevante desde al menos dos dimensiones. Desde una dimensi \u00f3n pol \u00edtica, el trol como persona usuaria antagonista tiene implicaciones sustantivas en el modelo de desarrollo de los medios y tecnolog \u00edas de la comunicaci \u00f3n tanto a nivel de infraestructura y de regulaci \u00f3n como de usos sociales posibles. Permite develar agentes y pr\u00e1cticas que ejercen presi \u00f3n para provocar conflicto, para establecer control, para desestabilizar las identidades (individuales, profesionales, grupales) y para poner en duda el sentido de pertenencia a un colectivo. Desde una dimensi \u00f3n comunicativa, las diversas conceptualizaciones y pr \u00e1cticas del trol representan tensiones conflictivas entre un mundo en l \u00ednea que reifica la participaci \u00f3n colectiva equitativa y los procesos de construcci \u00f3n de sentido desde los procesos dial\u00f3gicos, imperfectos y asim \u00e9tricos de su cotidianeidad. El situar tales tensiones en las principales discusiones que permean el discurso p\u00fablico es interesante en la medida en que pone en evidencia los ciclos de conflicto y la inequidad de la participaci \u00f3n simb \u00f3lica en nuestro sistema democr \u00e1tico, as\u00ed como las propiedades particulares de los tipos de participaci \u00f3n condicionados por las plataformas y medios de comunicaci \u00f3n en los cuales se generan. En este cap\u00edtulo se explora la transformaci\u00f3n en los comportamientos del trol en l\u00ednea, su relaci\u00f3n con la prensa y su incidencia en la configuraci\u00f3n del discurso p\u00fablico. Se propone observar la evoluci\u00f3n de esa figura antagonista desde varias met\u00e1foras que coexisten para representar, por una parte, la amplitud de su \u00e1mbito de acci\u00f3n en espacios mediados y, por otra, un desplazamiento desde identidades grupales o comunitarias hacia identidades pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas. Con el fin de situar el fen\u00f3meno a nivel nacional, se analizan las miradas de periodistas y editores de medios de prensa costarricenses. Se concluye con una reflexi\u00f3n acerca del papel normativo del trol, de su relaci\u00f3n con la desinformaci\u00f3n y con las plataformas de redes sociales, as\u00ed como de su relaci\u00f3n con la vida democr\u00e1tica.305Verdad en extinci\u00f3n El trol y sus met\u00e1foras: una figura en evoluci\u00f3n Existe consenso en situar el origen de la noci\u00f3n de trol desde dos met\u00e1foras fundacionales: en la primera, el trol encarna el arquetipo del mal en la narrativa tradicional noruega. Virginie Amilien (1996) les describe como \"criaturas sobrenaturales, grandes y feas, que funcionan como oponentes de los h\u00e9roes humanos. Son considerados como s\u00edmbolos no solamente del poder del mal sino tambi\u00e9n de la fuerza de la naturaleza\" (p. 35-42). La segunda met\u00e1fora emerge de la pr\u00e1ctica de la pesca y, particularmente, del verbo en ingl\u00e9s \"trolling\" como el tendido de l\u00edneas de carnada detr\u00e1s de los barcos pesqueros. Ambas met\u00e1foras tienden a ser complementarias y dan cuenta de la ambivalencia del concepto que persiste hasta el d\u00eda de hoy, la primera desde una dimensi\u00f3n normativa (el bien versus el mal) y la segunda desde una dimensi\u00f3n performativa (el acto de provocar). La noci\u00f3n de trol hace prueba de una flexibilidad interpretativa (Pinch y Bijker, 1984) considerable, que parece expandirse no solo con el paso del tiempo sino con la multiplicaci\u00f3n de espacios de mediaci\u00f3n que filtran las conversaciones sociales. Como parte de la estabilizaci\u00f3n hist\u00f3rica del concepto, este cap\u00edtulo sit\u00faa la evoluci\u00f3n del trol desde cuatro grandes met\u00e1foras: trol cl\u00e1sico, trol an\u00f3nimo, trol no dial\u00f3gico y trol pol\u00edtico ideol\u00f3gico. Aunque han adquirido dimensiones distintas con el paso del tiempo, las cuatro met\u00e1foras coexisten, en distintos grados, hasta el d\u00eda de hoy. De lo cl\u00e1sico a lo an\u00f3nimo Aunque Phillips (2015) describe comportamientos equivalentes a los del trol desde los tiempos de S\u00f3crates, varias personas autoras concuerdan en que el fen\u00f3meno del trol y las pr\u00e1cticas de troleo son propias de espacios medi\u00e1ticos en los que la relaci\u00f3n entre el mundo en l\u00ednea y el mundo fuera de l\u00ednea, la virtualidad y el anonimato generan incertidumbre con respecto a la construcci\u00f3n de relaciones humanas (Coleman, 2012; Bishop, 2014). 306Troleando en la plaza La primera definici\u00f3n formal del trol en espacios en l\u00ednea surge a inicios de los a\u00f1os 90; se le atribuye su autor\u00eda a un popular grupo de noticias de Usenet1 denominado alt.folklore.urban. Miembros establecidos del grupo publicaban contenidos incendiarios (\"flaming2\"), con el fin de provocar a personas usuarias reci\u00e9n llegadas y as\u00ed detectarlas, burlarse de ellas y distanciarse. Inicia entonces como un fen\u00f3meno de exclusi\u00f3n y de construcci\u00f3n de sentido de pertenencia grupal. Este tipo de trol, ilustrado inicialmente con las investigaciones de Donath (1999) y de Herring et al. (2002), se conoce como el trol cl\u00e1sico (Bishop, 2014). El trabajo de Donath (1999) sobre el enga\u00f1o como forma de construcci\u00f3n identitaria en grupos de discusi\u00f3n en l\u00ednea (newsgroups) describe trolear como un juego identitario en el cual \"el trol trata de pasar por un participante leg\u00edtimo, compartiendo los intereses comunes y preocupaciones del grupo\" (Donath, 1999, p. 14). Herring et al. (2002) describen la actividad de los troles e identifican varias fases. En un primer momento, el trol intenta ganar confianza en la comunidad recurriendo a \"manifestaciones externas de sinceridad\" (p. 375). En una segunda etapa, publica comentarios dise\u00f1ados para atraer respuestas predecibles. En un tercer momento, el trol emplea estrategias ret\u00f3ricas de negaci\u00f3n y distorsi\u00f3n, interpretaciones err\u00f3neas deliberadas y burlas en un intento por provocar argumentos f\u00fatiles. La visi\u00f3n del trol cl\u00e1sico resalta el juego de identidad, es decir, el actuar desde una identidad complementaria (pseudoidentidad) y el enga\u00f1o como motivaci\u00f3n para la acci\u00f3n. Se trata, entonces, de comportamientos antagonistas que establecen las fronteras de lo permitido en un espacio social determinado con el fin de establecer sentidos de pertenencia o de exclusi\u00f3n. El troleo como pr\u00e1ctica abusiva en l\u00ednea se hace popular a partir de una serie de casos de ataques a sitios web o perfiles de redes sociales, en los que se conmemoraba la muerte de seres queridos (Walter et al., 2011) en la segunda parte del actual milenio. El car\u00e1cter transgresor de los casos y su consecuente cobertura medi\u00e1tica internacional hace del \"RIP Trolling\" uno de los emblemas 1 Precursor de los grupos de discusi\u00f3n contempor\u00e1neos. 2 \"Flaming should be understood as a heated (over-)reaction flaming is and manipulative, it is not deceptive\" (Hardaker, 2013, p.60).307Verdad en extinci\u00f3n de un fen\u00f3meno nuevo pero cada vez m\u00e1s com\u00fan. La utilizaci\u00f3n popular de la noci\u00f3n de trol asociada al humor como mecanismo para abusar verbalmente de otras personas, con fines de entretenimiento personal, tiende a considerarse como el trol an\u00f3nimo (Bishop, 2014a). Tal designaci\u00f3n no corresponde exclusivamente al car\u00e1cter an\u00f3nimo de las personas usuarias, pues ello tiende a ser com\u00fan en espacios en l\u00ednea; corresponde, m\u00e1s bien al origen de sus pr\u00e1cticas, a los espacios de mediaci\u00f3n en los que la noci\u00f3n de comunidad cambia, se hace m\u00e1s fluida y sus fronteras menos claras. El trol an\u00f3nimo no tiene como objetivo primario atentar contra el sentido de pertenencia a un grupo; su ambici\u00f3n es m\u00e1s sencilla y es eminentemente individual. De lo dial\u00f3gico a lo no dial\u00f3gico Aunque el anonimato parece haber sido c\u00f3mplice de la emergencia de la pr\u00e1ctica del trol en espacios de conversaci\u00f3n en l\u00ednea; contin\u00faa, hasta el d\u00eda de hoy, siendo objeto de discusi\u00f3n. Buena parte de los discursos contempor\u00e1neos, tanto por parte de la academia como por parte de productores de contenidos en los medios informativos de nuestro pa\u00eds, consideran el anonimato como un factor central para la proliferaci\u00f3n de los troles. Desde la investigaci\u00f3n en psicolog\u00eda, por ejemplo, tiende a considerarse el anonimato como promotor una desinhibici\u00f3n t\u00f3xica (Hardaker, 2013); esa reconfiguraci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre el texto y el contexto de las interacciones comunicativas de la persona usuaria, la diluci\u00f3n de la conciencia de s\u00ed mismo y la potenciaci\u00f3n de un sentido de impunidad. En ese sentido, la pr\u00e1ctica ha sido descrita como ejercicio de provocaci\u00f3n, como estatus y como desviaci\u00f3n psicol\u00f3gica (Buckels et al., 2014). Como se ha mencionado anteriormente, el trol requiere del otro para existir. Aunque como la mayor\u00eda de las investigaciones le atribuyen al trol caracter\u00edsticas y consecuencias negativas, su emergencia y su legitimidad tiende a constituirse desde la interacci\u00f3n y el di\u00e1logo. Es decir, para que pueda existir, depende del reconocimiento expl\u00edcito y material de otras personas (v\u00edctimas, participantes, miembros de una comunidad). Encuentra terreno f\u00e9rtil siempre y cuando reciba alg\u00fan grado de reconocimiento individual o grupal. 308Troleando en la plaza El trol se ha pensado siempre desde el di\u00e1logo: la provocaci\u00f3n, la agresi\u00f3n, la burla o el humor requieren de retroalimentaci\u00f3n para subsistir. Sin embargo, \u00bfqu\u00e9 sucede si la retroalimentaci\u00f3n es asincr\u00f3nica, si existe la respuesta, pero en otros espacios y tiempo? \u00bfO si no se materializa del todo? Esa ruptura espacial o temporal implica una conceptualizaci\u00f3n distinta de la figura del trol y representa un fen\u00f3meno que parece adquirir dimensiones cada vez mayores en la comunicaci\u00f3n en l\u00ednea: el trol unilateral o no dial\u00f3gico. Este tipo de trol diverge de los descritos en investigaciones anteriores dado que \"a diferencia de las concepciones anteriores del troleo como pr\u00e1cticas confinadas a discusiones grupales, la conversaci\u00f3n que es intervenida sucede entre personas que contribuyen a ese producto medi\u00e1tico, mientras que las v\u00edctimas representan a la audiencia de esa conversaci\u00f3n, no a los compa\u00f1eros en un di\u00e1logo\" (Britt, 2019, p.3). El trol no dial\u00f3gico o monol\u00f3gico asume, entonces, un papel distinto al explorado hasta el momento. Su funci\u00f3n parece trascender el momento de la conversaci\u00f3n e, incluso, el espacio o el medio de comunicaci\u00f3n en el que se realiza; sus ambiciones aparentan ser mucho m\u00e1s abarcadoras y significativas. Pretende as\u00ed incidir en un espacio mucho m\u00e1s amplio, en el discurso colectivo, en la esfera p\u00fablica. Es la diferencia entre una persona usuaria que desvirt\u00faa una conversaci\u00f3n con otras personas y una que act\u00faa para enga\u00f1ar o confundir a una audiencia. Ese tipo de trol parece adquirir un lugar cada vez m\u00e1s significativo en el discurso p\u00fablico y, particularmente, en la incidencia pol\u00edtica y en el posicionamiento ideol\u00f3gico. La tendencia es preocupante en tanto es cada vez m\u00e1s com\u00fan que algoritmos y robots sustenten datos, informaciones y discursos sin que las personas lo sepan. Si bien su capacidad de dialogar y de negociar significados sigue siendo limitada, su capacidad de segmentar y de distribuir es formidable. La normalizaci\u00f3n del trol no dial\u00f3gico y no humano conlleva riesgos y desaf\u00edos considerables para la comunicaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de lo p\u00fablico. El trol pol\u00edtico-ideol\u00f3gico, la prensa y el discurso p\u00fablico En los \u00faltimos a\u00f1os, la noci\u00f3n ha trascendido el mundo acad\u00e9mico para convertirse en un designio popular utilizado de manera frecuente para caracterizar 309Verdad en extinci\u00f3n una multiplicidad y diversidad de pr\u00e1cticas y de estrategias discursivas. En ese sentido, Phillips (2015) sit\u00faa al trol como una figura ubicua e invisible que \"permea el ecosistema en l\u00ednea\" (p. 2) y que se ve amplificada por la proyecci\u00f3n que les proporcionan los medios de comunicaci\u00f3n al ofrecerles una plataforma para validar sus comportamientos ante los colectivos. Es as\u00ed como, seg\u00fan Coleman (2012), la figura del trol puede ser importante para la construcci\u00f3n de lo p\u00fablico pues, al crear resistencia e incluso oposici\u00f3n, genera producci\u00f3n y negociaci\u00f3n de sentido con adversarios pol\u00edticos; promueve la pluralidad y la discusi\u00f3n. Otras personas autoras afirman que tales pr\u00e1cticas antag\u00f3nicas pueden ser positivas en la medida en que fomentan la libertad de expresi\u00f3n, la apertura al debate y la experimentaci\u00f3n social (Coleman, 2014; Phillips, 2015; Davisson y Makenzie, 2019) Como hemos argumentado a trav\u00e9s de las figuras del trol presentadas, \"no todo troleo es igual\" (Sanfilippo, Yang y Fichman, 2017), ya que se trata de pr\u00e1cticas situadas que dependen del medio de comunicaci\u00f3n, la plataforma, la comunidad, las actividades, las experiencias y los intereses de quienes participan. Su accionar trasciende comportamientos inadecuados o caracter\u00edsticas de personalidad \"oscuras3\" (Buckels et al., 2014) que generan un impacto social negativo y, en la \u00faltima d\u00e9cada, han proliferado investigaciones que asocian sus pr\u00e1cticas al entretenimiento, al humor o al posicionamiento ideol\u00f3gico (Phillips, 2015; Sanfilippo et al., 2017; Cruz et al., Makenzie, 2019). Sanfilippo, Yang y Fichman (2017) describen al trol pol\u00edtico como personas usuarias que \"expresan opiniones motivadas por factores pol\u00edticos o ideol\u00f3gicos\" (p. 1808) y les sit\u00faan en un rango de pr\u00e1cticas que van, desde la provocaci\u00f3n pol\u00edtico partidista para generar discusiones con oponentes ideol\u00f3gicos en foros de discusi\u00f3n, sistemas de comentarios y plataformas de redes sociales, hasta esfuerzos coordinados para enviar spam o generar manifestaciones c\u00edvicas en l\u00ednea. Buena parte de esas pr\u00e1cticas se sustentan en discursos de oposici\u00f3n relacionados con temas sensibles que ata\u00f1en a las nacionalidades, raza, edad, g\u00e9nero y diversidad sexual. 3 Las autoras identifican una serie de correlaciones entre el comportamiento com\u00fan del trol y lo que en psicolog\u00eda denominan la t\u00e9trada oscura de la personalidad: narcisismo, Maquiavelismo, psicopat\u00eda y sadismo.310Troleando en la plaza El trol pol\u00edtico ideol\u00f3gico puede ser comprendido como parte de lo que Chantal Mouffe (2005) denomina pluralismo agon\u00edstico, una forma de relaci\u00f3n social que contrasta con el pluralismo dial\u00f3gico, desde el cual se ha pensado tradicionalmente la esfera p\u00fablica. Esa forma de pluralismo genera implicaci\u00f3n social y estrategias de incidencia que pasan m\u00e1s por la expresi\u00f3n individual y el disenso que por la puesta en com\u00fan y el acuerdo p\u00fablico. Desde esta dimensi\u00f3n, Jennifer Forestal (2017) considera el accionar del trol como un tipo espec\u00edfico de actividad pol\u00edtica marcado por el rechazo de participar en los intercambios productivos de ideas que marcan la pol\u00edtica democr\u00e1tica. No son simples oponentes o cr\u00edticos de una posici\u00f3n particular, operan en silencio y, al asumir una posici\u00f3n monol\u00f3gica, cierran la puerta a futuras acciones pol\u00edticas en vez de abrirlas. Rechazan as\u00ed principios b\u00e1sicos de reciprocidad, ajuste e inclusi\u00f3n que han sido considerados siempre como pilares de la vida democr\u00e1tica. Son parte de lo que Mark Davis (2020) ha tildado de antiesfera p\u00fablica: \"un momento post-normativo en la democracia tard\u00eda en que la proliferaci\u00f3n del discurso anti-p\u00fablico ha contribuido a alterar supuestos y reglas lo que se considera como discurso p\u00fablico\" (p. 4). Las pr\u00e1cticas asociadas a este tipo de trol difieren del pluralismo agon\u00edstico imaginado por Mouffe en tanto carecen de respeto por los dem\u00e1s y en tanto producen y replican discursos violentos, excluyentes, autoritarios y xen\u00f3fobos. Ya no se trata de formas de antagonismo relacional, se trata de imponer discursos sin reconocer al otro, sin ofrecer la cortes\u00eda de una respuesta, de un disenso o una discusi\u00f3n. El trol pol\u00edtico-ideol\u00f3gico constituye una tendencia preocupante porque pasa de ser un agente individual a uno colectivo en tanto sus intenciones trascienden su identidad individual para procurar incidir en identidades colectivas o en identidades pol\u00edticas (Cerna Arag\u00f3n, 2019) y, especialmente, en tanto adquieren una dimensi\u00f3n estrat\u00e9gica y funcional en pro de intereses ideol\u00f3gicos. Es particularmente inquietante, en la medida en que esos agentes, ya sea de forma independiente o remunerada, operan de forma sistem\u00e1tica para disminuir lo p\u00fablico en pos de intereses privados. Este tipo de pr\u00e1cticas parecen ser cada vez m\u00e1s comunes, especialmente en coyunturas pol\u00edtico-electorales e introducen un nuevo agente para comprender la evoluci\u00f3n del trol: el mercado. El trol como servicio remunerado es parte de 311Verdad en extinci\u00f3n una tendencia que, aunque no es del todo reciente, parece amplificarse de forma considerable en tiempos recientes. A diferencia de las distintas figuras de trol descritas hasta ahora, este tipo de persona usuaria act\u00faa desde la intermediaci\u00f3n comercial, desde la oferta de un servicio que realiza para terceras personas. No se trata de intervenciones personales sino m\u00e1s bien de intervenciones desde m\u00e1scaras impuestas intencionalmente por otros actores. Si bien puede existir coherencia entre las pretensiones de este tipo de troles y sus labores remuneradas de intervenci\u00f3n en los discursos p\u00fablicos, las acciones que realiza tienden a corresponder a las intenciones e intereses de una tercera persona. Es as\u00ed como han surgido met\u00e1foras reveladoras desde asociaci\u00f3n a conflictos armados como tropas cibern\u00e9ticas y ej\u00e9rcitos de troles o met\u00e1foras que evocan la industrializaci\u00f3n como granjas o f\u00e1bricas de troles. En ambos casos, se trata de intervenciones estrat\u00e9gicas que emplean grupos de personas que pretenden incidir en alg\u00fan espacio de comunicaci\u00f3n en l\u00ednea. En una investigaci\u00f3n sobre las tropas cibern\u00e9ticas o ej\u00e9rcitos de troles en territorio costarricense, Simone Bunse (2021) explica que, aunque a\u00fan no se trata de un fen\u00f3meno frecuente, existen indicios de esfuerzos coordinados para la consecuci\u00f3n de objetivos pol\u00edtico-partidistas en la campa\u00f1a electoral del 2018. Identifica ese tipo de pr\u00e1cticas como iniciativas por parte de partidos pol\u00edticos que implican la contrataci\u00f3n de terceros -en general agencias de comunicaci\u00f3n- que ofrecen servicios de \"marketing pol\u00edtico\" (p. 167), como estrategias de oposici\u00f3n desde la desinformaci\u00f3n y las noticias falsas. A esas figuras grupales se le suman actores individuales el \"usuario t\u00edtere\" ( (Durkee, 2017). En ambos casos se trata, en general, de personas usuarias individuales contratadas por terceras personas para hablar por y para ellas; una especie de ventriloquia remunerada. En el caso del t\u00edtere, tiende a asociarse con pr\u00e1cticas de enga\u00f1o que busca hacer creer a las y los miembros de un grupo lo real de su identidad falsa con el fin de incidir desde la legitimidad. El caso del astroturfer es distinto, pues esconde su identidad con la pretensi\u00f3n de ser algo m\u00e1s que una simple persona, se construye como representante de iniciativas populares o comunitarias. El trol se constituye, entonces, desde un flujo de comportamientos en l\u00ednea que evidencian y esconden distintos rostros y motivaciones pero que, 312Troleando en la plaza en todos los casos, buscan incidir en la configuraci\u00f3n de identidades y en el discurso p\u00fablico. Metodolog\u00eda Los datos que nutren el presente cap\u00edtulo forman parte de una investigaci\u00f3n m\u00e1s amplia que busca, por una parte, identificar las formas en las que se concibe el trol en Costa Rica y, por otra, caracterizar y comprender su pr\u00e1ctica en el contexto del pa\u00eds. En este cap\u00edtulo, se abordan las concepciones y pr\u00e1cticas de troleo desde la visi\u00f3n que construyen periodistas y editores de diversos medios nacionales, a partir de su quehacer period\u00edstico cotidiano. Como se puede observar en la secci\u00f3n anterior, la amplitud y fluidez con la que se define al trol deriva, en su mayor\u00eda, de investigaciones relacionadas con incidentes y comportamientos realizados por personas usuarias en distintos espacios en l\u00ednea (Hardaker, 2013; Herring, 2002; Graham, 2019; Jenks, 2019). Pese a que la literatura refleja una amplia gama de comportamientos, desde el \"hackeo\" hasta la ofensa gratuita, la riqueza de las conceptualizaciones realizadas corre el riesgo de ilustrar un panorama incompleto en tanto evidencian pr\u00e1cticas circunscritas a espacios de comunicaci\u00f3n singulares y situados en otras geograf\u00edas. No se han identificado investigaciones que permitan comprender el papel del trol a trav\u00e9s de varios medios o plataformas de comunicaci\u00f3n ni hemos encontrado evidencia cient\u00edfica de su existencia en Costa Rica o en la regi\u00f3n centroamericana. Por otra parte, existe relativamente poca investigaci\u00f3n que sustente la forma en que periodistas, productores de contenidos y gestores de medios de comunicaci\u00f3n comprenden y comparten sus actividades profesionales con este tipo de personas usuarias. En particular, si bien las diversas miradas y lecturas de lo que constituye o no un trol permiten dar cuenta de un fen\u00f3meno fluido y diverso, se requiere comprender su adaptaci\u00f3n a la realidad nacional y, particularmente, a su papel en la producci\u00f3n de las noticias, de la esfera p\u00fablica y de la generaci\u00f3n de discursos e identidades pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas.313Verdad en extinci\u00f3n El trabajo se desarrolla desde un enfoque cualitativo que busca comprender el fen\u00f3meno desde el punto de vista de las personas que lo viven cotidianamente. Este enfoque pone \u00e9nfasis en las visiones subjetivas del fen\u00f3meno y permite entender el troleo como una pr\u00e1ctica situada. El corpus de la investigaci\u00f3n consiste en una muestra de seis medios de comunicaci\u00f3n noticiosos de Costa Rica con una distribuci\u00f3n equitativa, seg\u00fan el tipo de medio, clasificado entre medios principalmente televisivos, de prensa escrita o radiof \u00f3nicos. Aunque no constituye la \u00fanica variable para evaluar la incidencia de un medio en la esfera p\u00fablica, el principal criterio para la selecci\u00f3n de medios de comunicaci\u00f3n ha sido la cantidad de seguidores en sus respectivos perfiles de Facebook. Dado que las primeras entrevistas permitieron una relaci\u00f3n importante entre el trol, la legitimidad y la desinformaci\u00f3n, se incluy\u00f3 en la muestra a Doble Check , un proyecto de verificaci\u00f3n de noticias pionero en el pa\u00eds, desarrollado en la Universidad de Costa Rica. Medios principalmente televisivos Medios principalmente de prensa escrita Medios principalmente radiof\u00f3nicosTelenoticias Noticias Repretel CRHoy.com La Naci\u00f3n AmeliaRueda.com Noticias Monumental1 726 092 1 415 408 1 317 366 868 310 543 025 302 361MediosN\u00famero de seguidores en FacebookTipo de medioCuadro 10.1 Medios participantes y sus n\u00fameros de seguidores en Facebook (2021) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.314Troleando en la plaza En total, se realizaron 7 entrevistas en profundidad con una duraci\u00f3n de entre una hora y dos horas y media: una por medio de comunicaci\u00f3n noticioso seleccionado y una adicional para Doble Check . Las personas entrevistadas son periodistas, editores o responsables de la producci\u00f3n de contenidos digitales de los medios de prensa considerados. Estas personas fueron las siguientes: Laura Iglesias, periodista y jefa de Departamento digital del grupo Repretel (Noticias Repretel ); Andr\u00e9s Mart\u00ednez Calder\u00f3n, periodista y jefe de informaci\u00f3n (Telenoticias ); Erick Murillo, periodista y editor, ( CRHoy.com ); Kattia Berm\u00fadez Mora, periodista y editora ( La Naci\u00f3n ); Gustavo Arias Retana, periodista y fundador del proyecto de verificaci\u00f3n de noticias No Coma Cuento (La Naci\u00f3n ); Josu\u00e9 Alfaro Morera, periodista ( AmeliaRueda.com ), y David Bola\u00f1os Acu\u00f1a, periodista ( Doble Check ). Las entrevistas se realizaron por medio de la plataforma de Zoom durante el a\u00f1o 2021. Las conversaciones derivadas de las gu\u00edas de entrevista fueron registradas en audio y video con el consentimiento de las personas profesionales de los medios de comunicaci\u00f3n identificados y luego transcritas de forma integral para codificaci\u00f3n y an\u00e1lisis. En las entrevistas se abordaron cinco temas: (1) la definici\u00f3n del trol, (2) su modus operandi , (3) las experiencias profesionales o personales con troles, (4) los mecanismos utilizados por el medio de comunicaci\u00f3n para gestionar este tipo de personas usuarias, y, finalmente, (5) los efectos del trol para los medios de prensa y para nuestra sociedad. Para la codificaci\u00f3n de los datos, se utiliz\u00f3 el acercamiento del an\u00e1lisis tem\u00e1tico (Braun & Clarke, 2006). Este es un abordaje inductivo en el que la persona investigadora identifica temas tanto en t\u00e9rminos de preponderancia y como de grados de significado. Ambas determinaciones se relacionan, no solamente con el abordaje de los temas comunes en t\u00e9rminos cuantitativos, es decir la cantidad de ideas compartidas entre las personas entrevistadas, sino tambi\u00e9n en cuanto permiten ilustrar y comprender las principales dimensiones de lo que constituye el concepto y la pr\u00e1ctica del trol en los medios de prensa que representa la muestra. Los resultados que presentamos, a continuaci\u00f3n, muestran patrones comunes identificados mediante dicho an\u00e1lisis.315Verdad en extinci\u00f3n Resultados A continuaci\u00f3n, se discuten los principales hallazgos derivados de las entrevistas a partir de cinco ejes tem\u00e1ticos. El primer eje explora las visiones de trol desde las voces de las personas periodistas entrevistadas. El segundo, el modus operandi y sus territorios, describe las acciones y comportamientos de los troles, as\u00ed como los medios y plataformas m\u00e1s significativos desde los que operan en el contexto nacional. En el tercero, se sit\u00faan los retos y desaf\u00edos que las pr\u00e1cticas de troleo imponen a los medios de prensa y a la pr\u00e1ctica period\u00edstica. El \u00faltimo eje aborda las implicaciones del fen\u00f3meno del trol para la comunicaci\u00f3n y para el discurso p\u00fablico. La anatom\u00eda del trol En los siguientes p\u00e1rrafos presentamos las miradas compartidas acerca del trol de las personas periodistas entrevistadas. Los rasgos comunes que han identificado son su car\u00e1cter an\u00f3nimo, antagonista y, en t\u00e9rminos generales, estrat\u00e9gico, as\u00ed como la ambivalencia entre su dimensi\u00f3n individual y grupal. Al igual que lo hace la literatura (Hardacker, 2010; Phillips, 2015; Graham, 2019), para \u00c9rick Murillo de CRHoy , el referente del trol debe buscarse antes del advenimiento del Internet y las redes sociales: Los troles ahora est\u00e1n en el mundo digital, pero han existido en el mundo f\u00edsico. Se trata de seres de la mitolog\u00eda n\u00f3rdica [...] es un ser desagradable (como un gnomo), que cae mal. Eso era en el mundo f\u00edsico. En el mundo digital aparecieron desde los inicios de Internet con el uso de los grupos de discusi\u00f3n en los foros. Lo que pasa es que ahora se ha modernizado (comunicaci\u00f3n personal, 23 de febrero de 2021). Si bien hay una relativa claridad en relaci\u00f3n con los referentes hist\u00f3ricos de los troles, las dificultades y los desaf\u00edos en la definici\u00f3n del concepto de 316Troleando en la plaza trol contempor\u00e1neo que se documentan en la literatura (Herring, 2002; Hardacker, 2010; Cruz et al., 2019), tambi\u00e9n quedaron en evidencia en las entrevistas a periodistas costarricenses. Josu\u00e9 Alfaro de AmeliaRueda.com lo apunt\u00f3 desde el inicio: \"El trol es algo demasiado amplio; definirlo es complicado\" (comunicaci\u00f3n personal, 2 de marzo de 2021). No obstante, su descripci\u00f3n durante la entrevista aporta elementos claves, como el anonimato y el antagonismo que coinciden con lo que apuntan personas autoras en la literatura (Hardacker, 2013; Phillips, 2015; Davisson y Donovan, 2019) y con los conceptos esbozados por sus colegas periodistas participantes: \"Es un actor en la web que aprovecha el anonimato que esta ofrece en muchas de sus plataformas (incluyendo redes sociales) para atacar desde un punto de vista pol\u00edtico o por lo menos para lograr sus objetivos pol\u00edticos o los objetivos de la persona que est\u00e1 detr\u00e1s de anonimato\" (Josu\u00e9 Alfaro, comunicaci\u00f3n personal, 2 de marzo de 2021). En concordancia con lo que plantean varios autores (Hardaker, 2013; Phillips, 2015; Jordan, 2019), David Bola\u00f1os de Doble Check tambi\u00e9n subraya como caracter\u00edstica definitoria del trol el anonimato. Para \u00e9l, \"el trol opera desde perfiles an\u00f3nimos, no vinculados a una persona visible p\u00fablicamente, a trav\u00e9s de los cuales ataca o mantiene una interacci\u00f3n constante con personas, grupos, perfiles, medios, organizaciones que de alguna manera adversan sus intereses\" (comunicaci\u00f3n personal, 2 de febrero de 2021). No obstante, para algunas de las personas periodistas entrevistadas, el trol no siempre se esconde detr\u00e1s de m\u00e1scaras o pseudoidentidades. En ocasiones, personas usuarias deciden utilizar su verdadera identidad, pues, al hacerlo, extienden su margen de influencia y de incidencia pol\u00edtica. Josu\u00e9 Alfaro de AmeliaRueda.com sostiene que, aunque no constituye una pr\u00e1ctica com\u00fan, existen algunas personas que prefieren utilizar sus cuentas personales \"para atacar o incidir de cierta forma desde su propio perfil personal\" (comunicaci\u00f3n personal, 2 de marzo de 2021). Kattia Berm\u00fadez de La Naci\u00f3n advierte que no todos los troles son an\u00f3nimos. Para ella, hay figuras p\u00fablicas que se comportan como troles: 317Verdad en extinci\u00f3n tenemos diputados que se comportan como troles; tenemos presidentes que se comportan como troles. \u00bfPor qu\u00e9? Porque difunden informaci\u00f3n falsa con toda intenci\u00f3n; lo hacen desde una conferencia de prensa o desde su curul. Sobre todo, lo hacen con esta autoridad que les cobija y con toda la impunidad que tienen, entonces son m\u00e1s peligrosos que los an\u00f3nimos mismos (Kattia Berm\u00fadez, comunicaci\u00f3n personal, 19 de marzo de 2021). La consideraci\u00f3n de actores pol\u00edticos y de figuras p\u00fablicas como troles es interesante y reveladora, porque pone en evidencia el car\u00e1cter normativo que se les tiende a atribuir. Si esos actores realicen un ejercicio sistem\u00e1tico de oposici\u00f3n y de antagonismo, particularmente en relaci\u00f3n con informaciones err\u00f3neas, posiciones pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas extremas o discursos da\u00f1inos y violentos, y con ello, vulneren grupos sociales y generen tensiones identitarias, la extensi\u00f3n del concepto no resulta tan desatinada. Las personas periodistas entrevistadas coincidieron en se\u00f1alar que los troles operan desde intereses u objetivos particulares. Si bien David Bola\u00f1os de Doble Check reconoce que hay troles que interact\u00faan positivamente con perfiles (como los bots que interact\u00faan con candidatos pol\u00edticos, por ejemplo), lo usual es que mantengan relaciones que adversan, incluso que llegan al \"insulto, descalificaci\u00f3n o denigraci\u00f3n\" (comunicaci\u00f3n personal, 2 de febrero de 2021). Para \u00e9l, el fin principal de un trol es desinformar. Su postura, que fue respaldada por las otras personas entrevistadas, coincide con lo que plantean la mayor parte de personas autoras (Hardaker, 2013; Rone, 2019) cuando mencionan que una de las caracter\u00edsticas de los troles es que se involucran en acciones intencionales, repetitivas y da\u00f1inas. Todas las personas periodistas entrevistadas destacaron que los troles operan desde la negatividad. Palabras como \"criticar\", \"desinformar\", \"desviar\", \"desacreditar\", \"desestabilizar\" fueron la constante. \u00c9rick Murillo de CRHoy.com lo explica as\u00ed: Un trol es un personaje que est\u00e1 sembrando clavos, que est\u00e1 lanzando mensajes incendiarios, de eventos inoportunos para desviar la atenci\u00f3n, 318Troleando en la plaza para poner a la gente a pelear. Est\u00e1 un tema de discusi\u00f3n, importante, un tema delicado, sensible, entonces siempre aparece un trol para tratar de desviar la atenci\u00f3n por otro lado, para lanzar cortinas de humo. (...) Opera ya sea \u00e9l o un grupo de troles o el mismo trol con diferentes identidades. Y \u00e9l mismo opina con otro usuario y llama a otro y ah\u00ed se va haciendo una cadena hasta que, en un tema importante, la gente termina hablando de otra cosa que no tiene nada qu\u00e9 ver y se disip\u00f3 y eso se volvi\u00f3 et\u00e9reo en las redes. (comunicaci\u00f3n personal, 23 de febrero de 2021). Para Gustavo Arias de La Naci\u00f3n , el concepto de troles ha evolucionado en el tiempo de la mano de los cambios en las redes. Explica que la primera concepci\u00f3n de trol era de una persona usuaria que posteaba los mismos mensajes (de apoyo o de odio) en todas las publicaciones; pero, con el paso del tiempo, el trol se fue convirtiendo en una herramienta. Lo anterior, en el sentido de que ya no es un fin en s\u00ed mismo, sino que se puede entender como una herramienta para estrategias (de manipulaci\u00f3n) digitales m\u00e1s amplias. La diferencia es que en la primera concepci\u00f3n se entend\u00eda el trol como a una persona que posteaba alrededor de temas de su inter\u00e9s, mientras que en la segunda concepci\u00f3n se habla de grupos de troles que funcionan coordinadamente en el marco de estrategias digitales (comunicaci\u00f3n personal, 20 de enero de 2021). Esta transformaci\u00f3n, que representa el desplazamiento establecido en la primera parte del texto entre el trol cl\u00e1sico y el an\u00f3nimo hacia el trol estrat\u00e9gico y pol\u00edtico es particularmente relevante y trascendente para comprender las constantes tensiones y la violencia cotidiana que refleja el discurso p\u00fablico. Kattia Berm\u00fadez se refiri\u00f3 a dos figuras, una humana y otra tecnol\u00f3gica, un robot. Adem\u00e1s, aclar\u00f3 que a veces es una persona muy consciente de lo que hace y para qu\u00e9 lo hace y otras se trata simplemente de una persona que act\u00faa como un soldado (comunicaci\u00f3n personal, 19 de marzo de 2021). En sus propias palabras: \"Los troles saben que la informaci\u00f3n es poder, entonces se apropian de los canales para sembrar su discurso y ganar adeptos para fines pol\u00edticos, fines pol\u00edticos-religiosos, fines de crimen organizado\", asegura Kattia Berm\u00fadez de La Naci\u00f3n (comunicaci\u00f3n personal, 19 de marzo de 2021). En este sentido, si 319Verdad en extinci\u00f3n bien la periodista reconoce la existencia de \"troles individuales\", para ella, en la actualidad, la mayor\u00eda forman parte de estrategias m\u00e1s amplias para las cuales se les recluta: \"se habla de granjas de troles, f\u00e1brica de troles, ej\u00e9rcitos de troles, ciber-ej\u00e9rcitos de troles...\", explica (Kattia Berm\u00fadez, comunicaci\u00f3n personal, 19 de marzo de 2021). Al hablar de los intereses que motivan a los troles a operar, Josu\u00e9 Alfaro de AmeliaRueda.com subraya, sobre todo, \"el inter\u00e9s ya sea de criticar un tema, a una persona o, en realidad, criticar cualquier cosa. Tambi\u00e9n est\u00e1 el objetivo de difundir cualquier informaci\u00f3n que es necesaria para ese grupo de inter\u00e9s\" (comunicaci\u00f3n personal, 2 de marzo de 2021). Las personas periodistas entrevistadas tambi\u00e9n incluyeron la relaci\u00f3n entre tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n y las emociones como parte de la anatom\u00eda del trol. Kattia Berm\u00fadez de La Naci\u00f3n se refiere al trol \"robot, que es el que ha sido configurado por humanos\". La periodista define a los troles como \"h\u00e1biles actores digitales\" que van a la par de la tendencia de la tecnolog\u00eda que se desarrolla para el bien: \"ellos la aprovechan y la incorporan muy prontamente a sus fines pol\u00edticos, ideol\u00f3gicos\" (comunicaci\u00f3n personal, 19 de marzo de 2021). En el plano de las emociones, las personas entrevistadas se\u00f1alaron que estas encuentran terreno f\u00e9rtil en las redes sociales, donde operan los troles. As\u00ed, David Bola\u00f1os de Doble Check explica que \"hay un gran componente de desinformar por medio de las emociones fuertes que puede tener la gente en cuanto a cierto tema o cierta persona porque el fin \u00faltimo de los troles es desinformaci\u00f3n y desinformaci\u00f3n por medio de emociones como el principal canal para que la gente reaccione o no reaccione\" (comunicaci\u00f3n personal, 2 de febrero de 2021). En resumen, para las personas entrevistadas el trol se caracteriza por el anonimato o pseudoanonimato, por la acci\u00f3n colectiva y estrat\u00e9gica en torno a objetivos, generalmente de orden pol\u00edtico o ideol\u00f3gico. En un viraje que no deja de ser sugerente, inician con el concepto de trol como persona usuaria antagonista, pero terminan situ\u00e1ndole, principalmente, desde la desinformaci\u00f3n. El trol involucra, entonces, agentes humanos y no humanos para construir 320Troleando en la plaza mensajes que generan desinformaci\u00f3n desde contenidos que tienden a apelar a las emociones. Pese a la imprecisi\u00f3n que generan conceptos como noticias falsas, desinformaci\u00f3n o mala informaci\u00f3n, resulta evidente que las personas trabajadoras en los medios de prensa nacionales establecen una interrelaci\u00f3n importante entre trol y falsedad y manipulaci\u00f3n en la constituci\u00f3n del discurso p\u00fablico. El modus operandi del trol y sus territorios Las personas periodistas consultadas explicaron que los algoritmos de redes sociales son los que han fortalecido las figuras de los troles para cualquier estrategia digital porque, en redes sociales, lo que prevalece es la interacci\u00f3n o \"engagement \" (los me gusta, los comentarios, los compartidos). As\u00ed, los troles \"aprovechan la debilidad de los sistemas, en este caso, de las redes sociales, para manipular la conversaci\u00f3n que se da en esas instancias\" (Gustavo Arias, comunicaci\u00f3n personal, 20 de enero de 2021). Cuando los troles intervienen en publicaciones precisamente potencian las interacciones y as\u00ed se multiplica el alcance de esas publicaciones: Por eso los troles se convierten tambi\u00e9n en una herramienta para posicionamiento, para llevarte m\u00e1s agenda, para hacer cosas m\u00e1s grandes de lo que realmente ya eran dentro de las redes sociales, para manipular ese algoritmo. O sea, los troles son muy importantes para esa manipulaci\u00f3n del algoritmo en general porque lo que hacen es modificar las interacciones. Y las interacciones al final es lo que manda en c\u00f3mo el algoritmo lee lo que est\u00e1 pasando en redes sociales. (Gustavo Arias, comunicaci\u00f3n personal, 20 de enero de 2021). Para Kattia Berm\u00fadez de La Naci\u00f3n empiezan alimentando teor\u00edas conspirativas, aprovech\u00e1ndose de la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable, con menos educaci\u00f3n, as\u00ed como de los nuevos formatos que precisamente implican un menor tiempo de atenci\u00f3n del p\u00fablico, una mayor inmediatez, una mayor viralidad y un mayor desinter\u00e9s en profundizar (Kattia Berm\u00fadez, comunicaci\u00f3n personal, 19 de marzo de 2021).321Verdad en extinci\u00f3n Para \u00c9rick Murillo, una situaci\u00f3n interesante de los troles es que usualmente tambi\u00e9n califican como troles a los dem\u00e1s: \"Usted es un trol; no, el trol es usted\". Se hacen las v\u00edctimas: \"el trol es usted, yo no, yo estoy diciendo la verdad. Yo lo vi, yo estuve ah\u00ed\". Su objetivo es poner a la gente a pelear, siguiendo el dicho: \"divide y vencer\u00e1s\". De esa divisi\u00f3n saldr\u00e1 algo (\u00c9rick Murillo, comunicaci\u00f3n personal, 23 de febrero de 2021). Los troles tienen diferentes niveles de sofisticaci\u00f3n en su comportamiento o manera de operar. Para Gustavo Arias de La Naci\u00f3n , en nuestro pa\u00eds, un ejemplo del tipo de operaci\u00f3n de troles m\u00e1s rudimentario fue el que qued\u00f3 en evidencia cuando el Partido Liberaci\u00f3n Nacional convoc\u00f3 a seguidores a comer pizza y twittear sobre un debate presidencial en la campa\u00f1a electoral de 2018 (ver Sequeira, 2017). \u00c9rick Murillo de CRHoy se refiri\u00f3 a este tipo de troles como \"'focas', porque est\u00e1n siempre dispuestos a aplaudir; est\u00e1n completamente comprometidos a apoyar a un candidato, un pol\u00edtico, un representante (...) Les digo focas porque a las focas las entrenan para aplaudir\" (comunicaci\u00f3n personal, 23 de febrero 2021). Desde esa perspectiva, Andr\u00e9s Mart\u00ednez de Telenoticias se\u00f1ala que el trol no opera solo, pues se constituye en un \"representante\" de intereses pol\u00edtico-partidistas: \"Al trol no lo veo como la persona principal que pretende imponer su criterio, sino m\u00e1s bien como un ej\u00e9rcito, como los soldados del rey o la reina\" (Andr\u00e9s Mart\u00ednez, comunicaci\u00f3n personal, 16 de agosto de 2021). Por otro lado, tambi\u00e9n est\u00e1 la operaci\u00f3n de troles m\u00e1s coordinada en la que hay un \"semiej\u00e9rcito\" de este tipo de personas usuarias reproduciendo informaciones a favor o en contra de alg\u00fan tema o alguna causa, o desinformando sobre algo. Arias explica que cuando son m\u00e1s las personas usuarias (o troles) es m\u00e1s f\u00e1cil manipular la discusi\u00f3n o hacer creer que esa discusi\u00f3n es lo que domina en las redes sociales. Asimismo, el periodista de La Naci\u00f3n explica que el discurso en redes sociales est\u00e1 relacionado con las identidades y, en Costa Rica, los temas m\u00e1s claros en los extremos de la discusi\u00f3n en redes sociales son la xenofobia y los ataques a la poblaci\u00f3n LGBTIQ+: \"para m\u00ed son los dos temas b\u00e1sicos o de entrada si vos quer\u00e9s trabajar la desinformaci\u00f3n o 322Troleando en la plaza manipular las discusiones en Costa Rica y tener alcances altos\" (Gustavo Arias, comunicaci\u00f3n personal, 20 de enero de 2021). Agreg\u00f3 que otra gran \u00e1rea del accionar de los troles que, en su opini\u00f3n, en nuestro pa\u00eds est\u00e1 muy politizado, es lo que gira en torno a ataques a los poderes ejecutivo y legislativo. Sobre todo, lo anterior, explica que La polarizaci\u00f3n que sufri\u00f3 el pa\u00eds durante la campa\u00f1a [presidencial] de febrero 2018, se arrastr\u00f3 despu\u00e9s de la elecci\u00f3n 2018 y sigue definiendo las actitudes y las formas en las redes sociales costarricenses4. Esa conflictividad, ese tono tan fuerte y tan polarizado que tuvimos en la elecci\u00f3n, marca completamente lo que viene despu\u00e9s y ese accionar tambi\u00e9n se ve en los troles. (...) Hay un bando que ataca al PAC y al gobierno del PAC y otro bando que ataca al movimiento neopentecostal. Al final es como una guerra de troles para los dos lados, la conversaci\u00f3n en las redes sociales est\u00e1 completamente tomada por esos bandos. (Gustavo Arias, comunicaci\u00f3n personal, 20 de enero de 2021). El periodista habla de tres tipos de motivaciones: las motivaciones individuales (se manifiestan posiblemente personas usuarias reales con posiciones extremas que funcionan como troles); las motivaciones colectivas (cuando las personas usuarias con las mismas motivaciones se encuentran y ven que coinciden) y las motivaciones pol\u00edticas, que, para \u00e9l, re\u00fanen a personas que pueden no tener posiciones tan extremas pero que se dan cuenta que juntas tienen el poder de darle resonancia a un tema. Adem\u00e1s, con esas intenciones pol\u00edticas, acercar a grupos de personas. Como se puede constatar en los ejemplos anteriores, el \u00e1mbito pol\u00edtico partidista es considerado terreno f\u00e9rtil para el accionar del trol. Es aqu\u00ed donde, como lo plantea Andr\u00e9s Mart\u00ednez de Telenoticias , se evidencia como un esfuerzo de estrat\u00e9gico de incidencia pol\u00edtica: 4 La segunda ronda de las elecciones presidenciales del a\u00f1o 2018 enfrentaba a dos partidos pol\u00edticos con posiciones antag\u00f3nicas en varios temas de gran relevancia social, en particular aquellos que ata\u00f1en a la sociedad de derecho y a los derechos humanos de las personas costarricenses. La confrontaci\u00f3n discursiva result\u00f3 particularmente polarizada y violenta.323Verdad en extinci\u00f3n Cuando hablamos de pol\u00edtica, con tal de sacar una ventaja para desacreditar al contrincante y todo lo que ello conlleva en una campa\u00f1a abierta, los troles se han vuelto en los \u00faltimos a\u00f1os en una pieza importante de ataque para intentar minimizar al rival. All\u00ed es donde entran los discursos de odio, los ataques personales, y la desinformaci\u00f3n sobre lo que otras personas dicen. (comunicaci\u00f3n personal, 16 de agosto de 2021). Como se ha podido constatar, las personas entrevistadas sit\u00faan los comportamientos del trol desde un amplio margen de incidencia, tanto en t\u00e9rminos de identidades individuales como de identidades colectivas. Aunque los modos de operaci\u00f3n del trol descritos son congruentes con los identificados en la literatura cient\u00edfica, expresan una propensi\u00f3n marcada hacia las met\u00e1foras no dial\u00f3gicas y pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas, en tanto privilegian su funci\u00f3n estrat\u00e9gica, de incidencia e impositiva. A pesar de que la plaza p\u00fablica se constituye de terrenos medi\u00e1ticos diversos, variados e h\u00edbridos, las personas periodistas entrevistadas coinciden en que Facebook es un espacio muy importante para los troles por varias razones: por un lado, se pueden crear perfiles muy f\u00e1cilmente y se pueden construir comunidades muy r\u00e1pidamente, tambi\u00e9n permite una conversaci\u00f3n masiva r\u00e1pida. A esto se le suma que tiene controles identitarios d\u00e9biles que le dan luz verde a los troles para actuar. Adem\u00e1s, su algoritmo privilegia la interacci\u00f3n y el engagement y, como lo hemos observado en la primera parte, los troles buscan generar ambos, aunque no necesariamente siempre de forma sincr\u00f3nica. Otras redes sociales que fueron mencionadas en las entrevistas fueron Twitter, YouTube, WhatsApp, Telegram y hasta Instagram. Seg\u00fan Kattia Berm\u00fadez de La Naci\u00f3n , ahora que est\u00e1n m\u00e1s organizados, los troles est\u00e1n en la mayor\u00eda de las plataformas. En el caso de YouTube, David Bola\u00f1os de Doble Check explica que esta red tiene un perfil distinto de desinformaci\u00f3n puesto que los contenidos falsos o parcialmente falsos son publicados por quienes se hacen llamar influencers , personas de carne y hueso con identidad, que difunden desinformaci\u00f3n (comunicaci\u00f3n personal, 2 de febrero de 2021). Para Andr\u00e9s Mart\u00ednez, de Telenoticias , el terreno m\u00e1s propicio para que aparezca el trol es Twitter pues \"el mensaje tan corto limita 324Troleando en la plaza la posibilidad de comunicaci\u00f3n y es propicio para el ataque\" (comunicaci\u00f3n personal, 16 de agosto de 2021). Sobre los formatos m\u00e1s utilizados por los troles, Gustavo Arias de La Naci\u00f3n (comunicaci\u00f3n personal, 20 de enero de 2021) opina que lo m\u00e1s recurrente es el posteo tradicional con formato tipo meme o con video. Explica que esto se debe, precisamente, a que el algoritmo de Facebook le da prioridad a los videos y a las im\u00e1genes: \"entonces los troles utilizan im\u00e1genes en los comentarios, por ejemplo, una imagen con un texto falso o una imagen con texto de un ataque en el comentario o en el posteo y, cuando ya se trata de troles m\u00e1s sofisticados, le apuestan mucho al video\" (Gustavo Arias, comunicaci\u00f3n personal, 20 de enero de 2021). \u00c9rick Murillo de CRHoy.com coincide y explica que los formatos a trav\u00e9s de los cuales los troles postean en los perfiles de los medios se han ido modificando: \"antes, la gente solo pod\u00eda comentar, ahora pueden poner GIF, animaciones, pueden compartir videos; se aprovechan mucho para compartir enlaces a sitios maliciosos...\" (comunicaci\u00f3n personal, 23 de febrero 2021). La utilizaci\u00f3n de recursos visuales o audiovisuales no se limita solamente a distorsionar o tergiversar noticias o contenidos, constituyen tambi\u00e9n una forma de agredir a quienes las producen. Para Andr\u00e9s Mart\u00ednez de Telenoticias : \"lo que hacen es crear memes para tomar cosas que se dijeron o que no se dijeron para generar desinformaci\u00f3n. Ataque a periodistas, es muy com\u00fan ataque a la empresa, al medio de comunicaci\u00f3n, a la empresa y el uso de lo que se informa e incluso de lo no sale dentro del noticiero para crear noticias falsas\" (comunicaci\u00f3n personal, 16 de agosto de 2021). Sobre WhatsApp, David Bola\u00f1os de Doble Check opina que, si bien es una plataforma a trav\u00e9s de la cual circula mucha desinformaci\u00f3n, en esa red no se puede hablar de \"troles\". En su opini\u00f3n: \"Hay personas que est\u00e1n creando contenido espec\u00edficamente para desinformar por WhatsApp, pero a usted le llega el mensaje como un reenviado y le llega de personas que tienen su contacto, es decir, sus familiares o amigos, su compa\u00f1ero de trabajo, su grupo de compas\" (David Bola\u00f1os, comunicaci\u00f3n personal, 2 de febrero de 2021). Como se ha podido observar, los territorios del trol son m\u00faltiples y diversos, pero su pr\u00e1ctica es siempre situada (Sanfilippo, Yang y Fichman, 2017) 325Verdad en extinci\u00f3n y depende de las condiciones espaciales y temporales que establecen los medios y plataformas de comunicaci\u00f3n, de sus l\u00f3gicas y de sus gram\u00e1ticas medi\u00e1ticas. Las plataformas de redes sociales constituyen espacios de construcci\u00f3n del sentido colectivo y de discurso p\u00fablico que es objeto de tensiones entre pr\u00e1cticas period\u00edsticas con distintos niveles de rigor y producci\u00f3n de contenidos de origen dudoso y tendencioso. Desaf\u00edos para la prensa: entre el combate y la convivencia Las y los periodistas entrevistados apuntan a los distintos tipos de retos que los troles significan para su gremio y para su profesi\u00f3n. David Bola\u00f1os de Doble Check subraya el dilema \u00e9tico profesional de hacer el proceso de fairness con ese tipo de perfiles: La intenci\u00f3n de esas personas no es mantener un di\u00e1logo o argumentar una posici\u00f3n. Es m\u00e1s bien atacar las motivaciones o atacar a la persona que cuestiona. Entonces \u00bfes pertinente y necesario buscarlos en aras del equilibrio de las notas period\u00edsticas? Siempre en periodismo, existe la necesidad y la obligaci\u00f3n de contactar a las partes involucradas, pero en este caso la parte involucrada se est\u00e1 escondiendo (comunicaci\u00f3n personal, 2 de febrero de 2021). En este sentido, la posici\u00f3n de Josu\u00e9 Alfaro de AmeliaRueda.com es muy contundente: \"si como medios intentamos responder a esas personas, lo que hacemos es validarlas, validar sus posiciones (...) y eso es muy peligroso\" (comunicaci\u00f3n personal, 19 de marzo de 2021). Para \u00e9l, el recurso que queda es ignorar. Por su parte, otras personas consideran que el reto de los medios es de adaptarse a los cambios tecnol\u00f3gicos, algo que los troles hacen con mucha rapidez y fluidez. Kattia Berm\u00fadez de La Naci\u00f3n lo explica as\u00ed: \"cada vez surgen cosas m\u00e1s sofisticadas, y a veces los medios no tenemos los mismos recursos, entonces tambi\u00e9n sucumbimos ante eso o se sigue en la lucha intensa\" (Kattia Berm\u00fadez, comunicaci\u00f3n personal, 19 de marzo de 2021).326Troleando en la plaza A la pregunta sobre cu\u00e1les estrategias y protocolos siguen los periodistas y los medios para los cuales trabajan en relaci\u00f3n con los troles, las respuestas fueron variadas. Una primera estrategia consiste en contactar y trabajar con empresas de tecnolog\u00eda para proteger al medio y sus canales de distribuci\u00f3n. Para ello, monitorean los mensajes, bloquean cuentas que son creadas para ser usadas por troles y hacen reportes y denuncias de manera constante. Kattia Berm\u00fadez de La Naci\u00f3n aconseja apegarse a las evidencias, documentar todo con capturas de pantalla, audios, videos, etc. y denunciar a la plataforma para que a nivel de algoritmo tambi\u00e9n funcione la denuncia o el bloqueo. La periodista es de la opini\u00f3n de que es importante que dentro de las mismas salas de redacci\u00f3n y grupos de trabajo se comparta lo que a un periodista le puede estar pasando. Si a trav\u00e9s de esta socializaci\u00f3n de la problem\u00e1tica se detecta que hay una persona que es constante en sus ataques hacia ciertos periodistas o hacia ciertos contenidos, entonces se puede investigar si es un usuario real, si es un robot, si es un perfil falso y se pueden tomar medidas como suspender la cuenta o eliminar los comentarios, tratar de no hacer visible su mensaje. Por otro lado, David Bola\u00f1os de Doble Check explic\u00f3 que en el proyecto se ha generado un debate editorial sobre qu\u00e9 hacer en casos en los que la desinformaci\u00f3n proviene de un perfil falso y an\u00f3nimo. La pregunta es si se debe contactar al trol en las mismas condiciones que las que exigen las reglas del periodismo para el caso de una persona que participa en el discurso p\u00fablico mostrando su identidad o si deber\u00eda ser hacerse una ponderaci\u00f3n, tener un protocolo de un proceso period\u00edstico distinto. Sobre pol\u00edticas y protocolos, el espectro parece ser amplio: se encontr\u00f3 desde medios que no los tienen: \"nunca se me ha dicho que exista un protocolo y creo que no lo hay\", afirm\u00f3 Josu\u00e9 Alfaro de AmeliaRueda.com (comunicaci\u00f3n personal, 2 de marzo de 2021), hasta medios que los tienen muy claros y estrictos. \u00c9rick Murillo de CRHoy.com explic\u00f3 que, en el caso del medio para el cual trabaja, se bloquea y se reporta a los usuarios que publiquen insultos: \"una cosa es la cr\u00edtica y otra cosa ya es el insulto\", aclar\u00f3 (comunicaci\u00f3n personal, 23 de febrero de 2021). No obstante, se lamenta que a veces eso sirve de poco porque los troles r\u00e1pidamente hacen otro usuario o se conectan desde 327Verdad en extinci\u00f3n otra direcci\u00f3n IP. Otros medios tienen protocolos m\u00e1s laxos: \"en Doble Check , nosotros acordamos que deb\u00edamos ampliar un poco m\u00e1s ese rango, entonces, dejamos que nos apedreen bastante\" (David Bola\u00f1os, comunicaci\u00f3n personal, 2 de febrero 2021). Otra discusi\u00f3n editorial importante que fue mencionada por los periodistas consultados est\u00e1 relacionada con la plataforma que los medios (o los servicios de verificaci\u00f3n) le podr\u00edan estar dando a los troles. Por ejemplo, si se pone el enlace a la desinformaci\u00f3n que se est\u00e1 verificando o desmintiendo, se le est\u00e1 dando m\u00e1s difusi\u00f3n a ese contenido falso. Entonces, como regla general, se evita darle lugar al sujeto que desinforma. No obstante, Bola\u00f1os de Doble Check tambi\u00e9n se\u00f1ala que no es tan sencillo como invisibilizar ese tipo de perfiles, ya que no debe perderse de vista que tambi\u00e9n son parte del discurso p\u00fablico. Por eso aclara: La gente comparte y difunde esa informaci\u00f3n, valid\u00e1ndolos y creyendo que son actores v\u00e1lidos del discurso p\u00fablico y que la informaci\u00f3n que est\u00e1n difundiendo es real o es pertinente para sus vidas o para las vidas de los dem\u00e1s. Entonces s\u00ed, definitivamente son parte del discurso p\u00fablico y les consideramos como tales. (comunicaci\u00f3n personal, 2 de febrero 2021) Kattia Berm\u00fadez de La Naci\u00f3n coincide en que los periodistas y los medios se encuentran frente a un dilema y para ellos siempre persiste de la duda sobre qu\u00e9 hacer y si est\u00e1n haciendo lo correcto: \u00bfCu\u00e1l es la estrategia los desmiento? Yo creo que con las tres les hago el favor, entonces a veces uno dice que m\u00e1s bien estoy trabajando para ellos. Porque si los ignoro estoy permitiendo que su mensaje se difunda en mis propios canales; si me peleo con ellos me estoy poniendo en su nivel, me bajo a la cancha de ellos y estoy metiendo en su discurso, o sea, caigo en su provocaci\u00f3n, entonces logran el objetivo. Y si me pongo a desmentirlos, es una forma tambi\u00e9n de darles esa legitimidad y 328Troleando en la plaza de cierta forma tambi\u00e9n estoy difundiendo su mensaje (comunicaci\u00f3n personal, 19 de marzo 2021). En ese sentido, todas las personas entrevistadas externan una marcada preocupaci\u00f3n por las implicaciones que genera el fen\u00f3meno del trol para su profesi\u00f3n, para los medios de prensa para los que laboran y para la sociedad costarricense. Si bien le atribuyen un valor considerable a la libertad de expresi\u00f3n y a la participaci\u00f3n c\u00edvica como parte del debate p\u00fablico de ideas, su abordaje profesional y personal con la figura del trol denota una ambivalencia entre, por un lado, ignorarlo y considerarlo parte inc\u00f3moda de la realidad noticiosa contempor\u00e1nea y as\u00ed no darle entidad y capacidad de agencia y, por otro, identificarlo y exponerlo como una medida de control y de protecci\u00f3n al discurso p\u00fablico. Tanto en las pr\u00e1cticas identificadas en la literatura cient\u00edfica como en las entrevistas, la primera opci\u00f3n es dominante. El dilema del discurso p\u00fablico: entre riesgos, libertades y derechos Las personas periodistas participantes coinciden en que la agresividad de los troles se ha convertido en una verdadera y preocupante amenaza personal. Por un lado, mencionan una especie de \"guerra psicol\u00f3gica\" (Kattia Berm\u00fadez, comunicaci\u00f3n personal, 19 de marzo de 2021) que puede ir desde algo m\u00e1s \"inofensivo\" -pero que resulta agotador-, como reacciones constantes y siempre negativas, con insultos y descalificativos al contenido que el o la periodista est\u00e1 publicando, hasta pr\u00e1cticas m\u00e1s amenazantes como lo que describe Kattia Berm\u00fadez de La Naci\u00f3n : Toman tu foto de tu perfil de Facebook o toman fotos de tus hijos y las comienzan a difundir en las redes que ellos tienen diciendo cosas como \"esa persona nos est\u00e1 ofendiendo\". Esto tiene el efecto de posicionarlo a uno [periodista] como un enemigo frente a los seguidores de estos troles que creen todos estos discursos. Este tipo de publicaciones refuerzan sus prejuicios, caen en la red de la mentira y pueden incluso atentar contra la vida de un periodista que se dedic\u00f3 a informar, o a 329Verdad en extinci\u00f3n desmentir una campa\u00f1a de desinformaci\u00f3n. (comunicaci\u00f3n personal, 19 de marzo de 2021). La experiencia de sufrir amenazas personales y directas, m\u00e1s all\u00e1 del campo profesional, ha llevado a algunas personas a tomar algunas medidas extraordinarias que Gustavo Arias califica de \"autocensura\": \"En mis redes sociales quit\u00e9 las relaciones con mis hermanas y mis pap\u00e1s para no exponerlos. Elimin\u00e9 completamente fotograf\u00edas personales. A quienes entran a trabajar en No Coma Cuento , no es que los obligo, pero les recomiendo tener esa misma autocensura\" (comunicaci\u00f3n personal, 20 de enero 2021). A estas precauciones el periodista de Doble Check , David Bola\u00f1os, tambi\u00e9n agreg\u00f3 la de no contactar a troles desde cuentas o tel\u00e9fonos personales por el riesgo que implica, sino \u00fanicamente desde canales oficiales del proyecto. La percepci\u00f3n de creciente inseguridad y de vulnerabilidad coincide con los desaf\u00edos y riesgos que implica el car\u00e1cter p\u00fablico de las identidades sociales de las personas periodistas (Waisbord, 2020) y con la necesidad de establecer estrategias de separaci\u00f3n entre la vida personal y profesional (Wolfgang, 2018). Frente a la intensidad de los troles y sus efectos perjudiciales, Bola\u00f1os mencion\u00f3 las etiquetas que alertan sobre contenido que desinforma o incita a la violencia (etiquetas del tipo: \"Esta informaci\u00f3n ha sido identificada como falsa por distintos medios de comunicaci\u00f3n, ver m\u00e1s\"), que se han convertido en una de las respuestas de las redes sociales para combatir a los troles. Para el periodista, si bien esto significa que ahora hay un poco m\u00e1s de consecuencias, filtros y advertencias sobre contenido falso, se trata de las redes sociales \"intentando apegarse a una definici\u00f3n de libertad de expresi\u00f3n en donde en su plataforma es posible decir esas cosas\" (David Bola\u00f1os, comunicaci\u00f3n personal, 2 de febrero de 2021), porque el contenido no es eliminado, sigue disponible, aunque tenga una advertencia. Varias personas periodistas insisten en la necesidad de evidenciar este tipo de pr\u00e1cticas nocivas. En palabras de Kattia Berm\u00fadez de La Naci\u00f3n : \"en la medida en que se habla de ellos [troles], se les se\u00f1ala, se les identifica, se les pone un cierto rostro y a veces hasta un nombre propio. Esto contribuye\" (comunicaci\u00f3n personal, 19 de marzo de 2021). Otras personas abogan por la 330Troleando en la plaza alfabetizaci\u00f3n digital en todos los todos los \u00e1mbitos. Para Gustavo Arias, esto es de particular importancia en el caso de la educaci\u00f3n c\u00edvica: \"No tenemos la alfabetizaci\u00f3n digital para enfrentar el fen\u00f3meno pero, adem\u00e1s, yo no estoy tan seguro que con solo alfabetizaci\u00f3n se pueda retomar una conversaci\u00f3n porque est\u00e1 demasiado polarizado. Hay gente que saca beneficio de esa polarizaci\u00f3n y la discusi\u00f3n es muy virulenta\" (Gustavo Arias, comunicaci\u00f3n personal, 20 de enero 2021). Para el periodista, debemos cuestionarnos como sociedad por qu\u00e9 estamos dejando que las redes sociales nos monopolicen todo el debate y la conversaci\u00f3n p\u00fablica. Las personas entrevistadas externan inquietudes relacionadas, por una parte, con su quehacer profesional. Parte de su responsabilidad en la construcci\u00f3n social de la noticia requiere de un respeto hacia el proceso, hacia las fuentes, hacia el fairness y hacia una relativa neutralidad. Esos valores asociados a la profesi\u00f3n son violentados de forma sistem\u00e1tica por figuras que asocian al trol desde la producci\u00f3n y circulaci\u00f3n de noticias equivocadas o sesgadas. Por otra parte, develan una marcada preocupaci\u00f3n por el papel del trol en la construcci\u00f3n de la plaza p\u00fablica y el problema que implica la polarizaci\u00f3n de los discursos y la amplificaci\u00f3n de los sesgos pol\u00edtico ideol\u00f3gicos. Finalmente, existe consenso entre las personas periodistas en que hay una responsabilidad de las personas usuarias de redes sociales para tener mayor conciencia, m\u00e1s cuidado y m\u00e1s atenci\u00f3n en relaci\u00f3n con los perfiles con los que se puede interactuar o reaccionar y la informaci\u00f3n que se puede compartir. Pero existe tambi\u00e9n consenso en que, si no se toman medidas colectivas que trasciendan la responsabilidad individual, los desaf\u00edos para la vida c\u00edvica, para el discurso p\u00fablico y para la sociedad de derecho pueden ser insuperables. Consideraciones finales El trol es una met\u00e1fora abarcadora a trav\u00e9s de la cual los miembros de un grupo social intentan discernir el bien del mal en su b\u00fasqueda por definir y estabilizar su identidad colectiva. Para explicarlo, Graham (2019) concibe su funci\u00f3n como la de mantenimiento de fronteras ( boundary maintenance ), que permite distinguir entre aquellas personas con sentido de pertenencia a una 331Verdad en extinci\u00f3n comunidad en l\u00ednea y aquellas que se pretende dejar fuera de sus fronteras. Desde ah\u00ed, el trol se constituye en una met \u00e1fora sugerente en la medida en que, pese a que su identificaci \u00f3n es fluida y polis \u00e9mica, se construye general y popularmente, como un arquetipo de oposici \u00f3n. El trol existe, entonces, entre la esfera individual y la esfera colectiva, desde un amplio margen de intereses y de motivaciones; pero a los cuales las personas entrevistadas parecen recalcar su dimensi\u00f3n pol\u00edtica, asociada a un ejercicio de poder discursivo con el fin de imponer sus opiniones, sus creencias y, finalmente, sus valores. Esas tentativas de dominaci\u00f3n, provocadas, en parte por la l\u00f3gica de p\u00fablicos algor\u00edtmicos (Gillespie, 2014) inherente a las plataformas de redes sociales, configuran un espacio simb\u00f3lico y un discurso p\u00fablico polarizado y violento en el que se confrontan identidades individuales y colectivas. El antagonismo, natural en el trol, se convierte en xenofobia, discriminaci\u00f3n y menosprecio por la diferencia o, m\u00e1s bien, reificaci\u00f3n de la diferencia. Su funci\u00f3n trasciende comunidades de inter\u00e9s o de pr\u00e1ctica, trasciende medios de prensa y es ejercida en la plaza p\u00fablica. Si bien el desplazamiento de la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno hacia el trol pol\u00edtico-ideol\u00f3gico ha sido contundente para las personas periodistas entrevistadas, las variadas formas que asume coexisten. Uno de los aspectos m\u00e1s sugerentes de la figura del trol y de su papel en la construcci\u00f3n del discurso p\u00fablico es el dilema que enfrenta la prensa entre fomentar espacios de participaci\u00f3n abiertos y plurales, y prevenirle, moderarle o controlarle. Desde esta perspectiva, una de las estrategias comunes de los medios de prensa consiste en no alimente al trol (Clucas, 2020). Esta estrategia es utilizada con frecuencia por parte de miembros \"leg\u00edtimos\" de grupos y comunidades en l\u00ednea como forma de advertencia a sus pares, con el fin de no proveer al trol la atenci\u00f3n que desea. El accionar del trol es entonces entendido como catalizador de conflictos desde el di\u00e1logo y la participaci\u00f3n. Si se elimina el di\u00e1logo -en principio- se elimina el trol. Aunque la soluci\u00f3n parece razonable por parte de los medios de prensa, es problem\u00e1tica por dos razones. La primera es que supone que el trol depende siempre de la discusi\u00f3n con otras personas para existir; pero, como lo hemos se\u00f1alado en p\u00e1ginas previas, el trol encarna muchas formas de actuar, muchas de ellas sin requerir el di\u00e1logo (Britt, 2019). La segunda es que no darle entidad 332Troleando en la plaza y legitimidad implica otorgarle una forma de agencia; darle v\u00eda libre para ejercer su papel. El medio de prensa se torna entonces, y sin quererlo, en c\u00f3mplice de un discurso que se hace p\u00fablico en su propio espacio y que, de cierta manera, lo representa. La falta de moderaci\u00f3n y de control parece promover la tolerancia a ese tipo de pr\u00e1cticas y esa tolerancia se fundamenta, generalmente, en un derecho que parece elevarse por encima de otros: la libertad de expresi\u00f3n. En general, el medio no advierte de la existencia de troles a sus personas usuarias y, con ello, participa del conflicto, de la controversia y de la polarizaci\u00f3n de discursos. Las personas que ejercen el periodismo tienden a considerar su quehacer como un servicio p\u00fablico, como parte esencial del equilibrio de voces que requiere la vida democr\u00e1tica; constituye un componente esencial de su ideolog\u00eda ocupacional (Deuze, 2005). La decisi\u00f3n de no intervenir es entendida como una forma de sustentar un cierto grado de imparcialidad o de neutralidad -a fin de cuentas es parte de la deontolog\u00eda profesional period\u00edstica-, pero no deja de ser sorprendente en tanto distorsiona el discurso pretendido por el medio de prensa y, como ha sido documentado en varias investigaciones (Wolfgang, 2018; Hilvert-Bruce y Neill, 2020), normaliza un comportamiento t\u00f3xico que tiende a promover la violencia simb\u00f3lica en l\u00ednea. Otra de las razones por las cuales prefieren no intervenir ni moderar los comportamientos del trol se relaciona con su seguridad personal (Waisbord, 2020). Aqu\u00ed el equilibrio entre su identidad p\u00fablica, relacionada con su profesi\u00f3n, y su identidad privada, relacionada con su vida personal y familiar, sugiere desaf\u00edos que ser\u00eda necesario explorar con mayor atenci\u00f3n. La falta de protocolos y de estrategias claras por parte de los medios de prensa para enfrentar el fen\u00f3meno del trol no tiene solamente implicaciones discursivas e ideol\u00f3gicas, tambi\u00e9n profesionales y personales (Gorman, 2019). Finalmente, si bien un aspecto crucial de la discusi\u00f3n sobre el trol y sus comportamientos es su car\u00e1cter situado y es necesario comprenderlo desde las particularidades de los espacios de mediaci\u00f3n desde los que act\u00faa, no deja de ser preocupante el que se perciba su antagonismo como un recurso estrat\u00e9gico para orientar las conversaciones, de acuerdo con los intereses de quien represente. Como ha sido establecido a lo largo del presente texto, el trol parece perder su agencia individual para representar intereses pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos por medio del 333Verdad en extinci\u00f3n ruido y de la desinformaci\u00f3n. El problema de comprender e interpretar al trol pol\u00edtico ideol\u00f3gico desde la noticia falsa o la desinformaci\u00f3n es que esconde las motivaciones individuales y colectivas que alimentan el tribalismo pol\u00edtico y que parecen sustentar un discurso anti-p\u00fablico (Davis, 2020) da\u00f1ino para la sociedad democr\u00e1tica. Ello es particularmente inquietante en tanto se torne un bien de mercado y un objeto de consumo que represente intereses de unos pocos. Referencias bibliogr\u00e1ficas Amilien, Virgine. 1996. Le troll et autres cr\u00e9atures surnaturelles dans les contes populaires norv\u00e9giens. Berg International, Paris. Bishop, Jonathan. 2014. \"Representations of 'trolls in mass media communication: a review of media-texts and moral panics relating to 'internet trolling.'\" International 10, no. 1: 7. https://doi.org/10.1504/IJWBC.2014.058384 Braun, Virgina Clarke. 2006. \"Using thematic analysis Research 77-101. \"The use of nondialogic trolling to disrupt online communication.\" First Monday 24, no. Paul Trapnell tropas la manipulaci\u00f3n pol\u00edtica en l\u00ednea en Costa Rica.\" Logos 2, no. 1: 160-177.334Troleando en la plaza Cerna Arag\u00f3n, Diego. 2017. \"\u00bfQui\u00e9n es el troll?: La construcci\u00f3n de identidades pol\u00edticas en social media en el contexto peruano.\" Contratexto 28, 71-92. https://doi.org/10.26439/contratexto2017.n028.1551 Clucas, Tom. 2020. \"'Don't Feed Trolls'. Social Media and the Limits of Free Speech.\" En Violence and Trolling on Social Media , editado por En S. Polak y D. Trottier, 47-63. Amsterdam University Press. Coleman, Gabriella. 2012. \"Phreaks, Hackers, and Trolls.\" En The Social Media Reader , 99-119. NYU ctt16gzq5m.12 Coleman, Gabriella. 2014. spy: The many faces of anonymous . Brooklyn: Verso Books. Cruz, Angela Gracia, Yuri Seo & Mattew Rex. 2018. \"Trolling in Online Communities: A Practice-based Theoretical & Mackenzie Donovan. 2019. \"'Breaking the news ... on a weekly basis': trolling as rhetorical style on the Virtual Community.\" En Communities in Cyberspace , editado por Routledge. Durkee, no. 1: 201. Forestal, Jennifer. 2017. \"The Architecture of Political Spaces: Trolls, Digital Media, and Deweyan Democracy.\" American Political Science Review 111, no. , Tarleton Gillespie, Pablo Boczkowski, and Kirsten Foot, 167-192. MIT Press. Gorman, Ginger. 2019. Troll hunting : inside the world of online hate and its human fallout . H. G. Books. Graham, Elyse. 2019. \"Boundary maintenance and the origins of trolling.\" New Media and . https://doi.org/10.1177/1461444819837561 Hardaker, past tense drag is dragged, not drug.\" Journal and Managing 'trolling' in 371-84 James Behavior 102, 303-311. https://doi.org/10.1016/j.chb.2019.09.003336Troleando en la plaza Jenks, Christopher. 2019. \"Talking trolls into existence: On the floor management of trolling in online forums.\" Journal of Pragmatics 143, 54-64. https://doi.org/10.1016/j.pragma.2019.02.006 Jordan, Tim. 2019. \"Does online anonymity undermine the sense of personal responsibility?\" online WWW 2017 , 857-866. https:// doi.org/10.1145/3038912.3052677 Mouffe, Chantal. 2005. On the Political. London: Routledge. Phillips, Whitney. 2015. This Is Why We Can't Have Nice Things: Mapping the Relationship Between Online Trolling and Mainstream Culture. Cambridge, MA: MIT Press. Pinch, Trevor & Wiebe 1984 .\"The Social Construction of Facts and Artefacts: Or How the Sociology of Science and the Sociology of Technology Might Benefit Each Other.\" Social 14, Julia. \"Fake profiles, trolls, and digital paranoia: practices in Political Trolls.\" Proceedings of the 50th Hawaii International Conference on System Sciences . https://doi.org/10.24251/hicss.2017.219337Verdad perceptions of trolling behaviors in context.\" Journal of the Association for Science and 68, no. 10: 2313- 2337. https://doi.org/10.1002/asi.23902 en redes sociales' con pizza y refrescos durante comparecencia de Sol\u00eds. La Naci\u00f3n, 4 de setiembre . https://www.nacion.com/el-pais/pln-invito-a-operativo-en- Pitsillides. 2011. \"Does the change how we die and mourn? an overview.\" Omega: Journal of Death & Dying 64, no. 4: 12. Wolfgang, J. David. 2018. \"Taming the 'Trolls': How Negotiate the Journalism 22, no. 1: 139-156. 339 La desinformaci\u00f3n est\u00e1 de moda. Periodistas, autoridades de gobierno, empresas de tecnolog\u00eda, educadores, usuarios de plataformas, cientistas sociales y expertos en computaci\u00f3n\u2014muchos est\u00e1n preocupados por el fen\u00f3meno de las fake news . Desde que la campa\u00f1a presidencial de Estados Unidos de 2016 puso el tema en la agenda global, se han vertido r\u00edos de tinta (o, m\u00e1s bien, petabytes de informaci\u00f3n) comentando la importancia de la desinformaci\u00f3n en la esfera p\u00fablica. Algunos dicen que vivimos en la era de la postverdad, y que las emociones y la desinformaci\u00f3n influyen decisivamente en el comportamiento de las personas. Otros\u2014los menos, pero no por eso menos influyentes\u2014plantean que la preocupaci\u00f3n por la desinformaci\u00f3n, especialmente en las plataformas sociales, tiene un efecto m\u00ednimo o nulo. Otras patolog\u00edas, como la comunicaci\u00f3n populista, la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica y los discursos de odio, ser\u00edan m\u00e1s influyentes en el bienestar de las personas y la calidad de la democracia. El libro que tienen en sus manos supera con creces el simplismo de estas visiones pesimistas y optimistas sobre la desinformaci\u00f3n. En un notable ejercicio de sutiliza intelectual, nos muestra cu\u00e1nto hemos avanzado en comprender los antecedentes y manifestaciones de la desinformaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n cu\u00e1nto nos falta por explorar. Desde una \u00f3ptica de m\u00e9todos mixtos, analiza el caso costarricense, que hist\u00f3ricamente ha servido como ejemplo de democracia estable en el contexto latinoamericano, tal como lo era Chile hasta el estallido social de 2019 y como lo sigue siendo Uruguay. Es as\u00ed como hemos aprendido las percepciones que tienen dos actores clave del sistema informativo sobre el asunto de las noticias falsas: periodistas, incluyendo quienes hacen periodismo de verificaci\u00f3n o fact-checking (cap\u00edtulos 2 y 3) y usuarios (cap\u00edtulo 6).Ep\u00edlogo Sebasti\u00e1n Valenzuela340Ep\u00edlogo Esto contrasta con el grueso de la literatura comparada, que se centra en el contenido de la desinformaci\u00f3n y sus efectos en los conocimientos, creencias y conductas de las personas expuestas a ella. En este trabajo, en cambio, se observa un alto nivel de \"agencia\" por parte de periodistas y usuarios, que brinda esperanzas de c\u00f3mo combatir el fen\u00f3meno. Esto es, que las personas no son v\u00edctimas pasivas de la desinformaci\u00f3n. En una investigaci\u00f3n que da pistas sobre los antecedentes individuales del fen\u00f3meno, en el cap\u00edtulo 5 se identifican variables psicol\u00f3gicas, sociales y demogr\u00e1ficas que se correlacionan con la exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de desinformaci\u00f3n, as\u00ed como de la autopercepci\u00f3n de cu\u00e1n h\u00e1bil se es para identificar cu\u00e1ndo una noticia es falsa. Queda claro que la desinformaci\u00f3n no afecta a las personas de manera aleatoria. Autoritarismo, educaci\u00f3n y estilos de procesamiento informativo, entre otros, pueden hacer una diferencia significativa al momento de entender exposici\u00f3n y difusi\u00f3n de noticias falsas. Hay una serie de otros hallazgos novedosos que vale la pena destacar, tales como lo que puede aportar una mirada multimedia al fen\u00f3meno, sobre todo la comunicaci\u00f3n visual (cap\u00edtulo 7), la diferencia que pueden hacer contextos particulares como la pandemia del coronavirus (cap\u00edtulo 8) y las elecciones (cap\u00edtulo 9), as\u00ed como la acci\u00f3n de los llamados trolls (cap\u00edtulo 10). Sin embargo, tal como sol\u00eda decir Sherlock Holmes a su querido Watson, la partida reci\u00e9n ha comenzado. Esto es, queda demasiado por explorar en torno a la desinformaci\u00f3n en contextos digitales. Como queda claro en las p\u00e1ginas previas, las noticias falsas son un blanco en movimiento; cualquier diagn\u00f3stico corre r\u00e1pidamente el riesgo de quedar desactualizado. Aun as\u00ed, es importante delinear algunas de las preguntas de investigaci\u00f3n que quedan por resolver y que, espero, futuros trabajos puedan resolver. A continuaci\u00f3n planteo tres interrogantes que me parecen prioritarias.341Verdad en extinci\u00f3n 1. \u00bfQu\u00e9 efectos tiene la desinformaci\u00f3n en las actitudes y conductas de los usuarios? A la fecha, la mayor\u00eda de las investigaciones internacionales se ha centrado en c\u00f3mo se propaga la informaci\u00f3n falsa y por qu\u00e9 algunas personas son propensas a desarrollar creencias err\u00f3neas. Sin embargo, los estudios sobre las consecuencias de la desinformaci\u00f3n son sorprendentemente escasos. A\u00fan sabemos poco sobre los efectos de la exposici\u00f3n a la desinformaci\u00f3n sobre las actitudes y comportamientos. \u00bfQu\u00e9 influencia tiene la desinformaci\u00f3n en el voto? \u00bfV otan m\u00e1s o votan diferente las personas desinformadas? M\u00e1s all\u00e1 del voto, \u00bfqu\u00e9 efectos hay en las actitudes de las personas, tales como confianza en los medios y las instituciones pol\u00edticas, satisfacci\u00f3n con la democracia, y preferencias de pol\u00edtica p\u00fablica? Ni siquiera en Estados Unidos, pa\u00eds que m\u00e1s ha investigado estas preguntas, hay respuestas claras al respecto. Adem\u00e1s, en la medida en que la desinformaci\u00f3n es un problema en evoluci\u00f3n, pocos estudios han analizado el fen\u00f3meno a lo largo del tiempo. La mayor parte de las investigaciones analiza eventos \u00fanicos, tales como una elecci\u00f3n presidencial, una crisis sanitaria, y as\u00ed. Finalmente, cuando se estudian los efectos de la desinformaci\u00f3n, se tiende a postular relaciones lineales y unidireccionales, m\u00e1s que la posibilidad m\u00e1s probable de caminos de influencia rec\u00edprocos. La pregunta sobre los efectos choca contra la popular narrativa de que vivimos en una era de desinformaci\u00f3n end\u00e9mica, y que las plataformas sociales\u2014como lleg\u00f3 a decir The Economist \u2014son una amenaza para la democracia porque corroen el juicio de los votantes con desinformaci\u00f3n. Sin embargo, la evidencia disponible indica lo contrario. Varios de los estudios m\u00e1s citados en la literatura anglosajona muestran que la asociaci\u00f3n entre el uso de las redes sociales y las percepciones pol\u00edticas err\u00f3neas es d\u00e9bil o insignificante. La evidencia disponible en pa\u00edses latinoamericanos no resulta muy distinta. Por ejemplo, investigaciones en Chile y M\u00e9xico con datos de encuestas tipo panel\u2014esto es, donde una muestra es entrevistada en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n para medir cambios y continuidades\u2014revelan que la relaci\u00f3n entre uso 342Ep\u00edlogo de plataformas sociales y creer en noticias falsas es insignificante (Halpern et al., 2019; Valenzuela, Santos, & Mu\u00f1iz, 2021). Una brecha entre las opiniones populares y acad\u00e9micas sobre la magnitud de los efectos de los medios es una caracter\u00edstica recurrente en las ciencias de la comunicaci\u00f3n. Sin embargo, es preocupante si la brecha es un artefacto que resulta de dise\u00f1os de investigaci\u00f3n deficientes. Recordemos que la famosa acusaci\u00f3n de Bartels (1993) del paradigma de efectos m\u00ednimos en la era de los medios de comunicaci\u00f3n (esto es, que \"el estado de la investigaci\u00f3n sobre los efectos de los medios es una de las verg\u00fcenzas m\u00e1s notables de las ciencias sociales modernas\", p. 267), se justificaba en las debilidades metodol\u00f3gicas de estudios previos. A futuro, entonces, es importante hacerse cargo de estas limitaciones y aumentar la cantidad de investigaciones dedicadas a cuantificar y describir el impacto persuasivo que tiene la exposici\u00f3n, credibilidad y difusi\u00f3n de las noticias falsas. Para ello, es imprescindible combinar t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n cuantitativas y cualitativas, incluyendo experimentos de campo y an\u00e1lisis econom\u00e9tricos. 2. \u00bfCu\u00e1nto influye el contexto pol\u00edtico, medi\u00e1tico, y cultural en la desinformaci\u00f3n? Quiz\u00e1s la raz\u00f3n por la cual estudios en Estados Unidos encuentran que la desinformaci\u00f3n online tendr\u00eda efectos m\u00ednimos en las conductas de la poblaci\u00f3n es un ejemplo m\u00e1s del llamado excepcionalismo estadounidense. Es perfectamente posible que los antecedentes y consecuencias de la desinformaci\u00f3n var\u00eden de pa\u00eds en pa\u00eds seg\u00fan las caracter\u00edsticas del sistema pol\u00edtico y medial, los comportamientos de los usuarios, y otras dimensiones culturales. Por ejemplo, un reciente estudio que compar\u00f3 pa\u00edses de Europa y Norteam\u00e9rica encontr\u00f3 que las percepciones de exposici\u00f3n a desinformaci\u00f3n son significativamente m\u00e1s altas en pa\u00edses con un mayor uso de plataformas sociales, grandes mercados de medios digitales y poca confianza en los medios tradicionales ( Humprecht et al., 2020) . Quiz\u00e1s un patr\u00f3n similar se aplique a la credibilidad de esa desinformaci\u00f3n, aunque realmente no lo sabemos.343Verdad en extinci\u00f3n Tambi\u00e9n la producci\u00f3n y comprensi\u00f3n de la desinformaci\u00f3n var\u00eda entre pa\u00edses. Mientras que en las democracias avanzadas es com\u00fan identificar la desinformaci\u00f3n en medios digitales alternativos, en regiones como Am\u00e9rica Latina la desinformaci\u00f3n tambi\u00e9n se distribuye frecuentemente por parte de gobiernos y medios tradicionales que amplifican los discursos de las elites pol\u00edticas. Es m\u00e1s, Latinoam\u00e9rica tiene un historial de campa\u00f1as de desinformaci\u00f3n bastante m\u00e1s antiguo y amplio que el de pa\u00edses del llamado norte global. Las dictaduras militares y gobiernos populistas que han azotado a muchos pa\u00edses de la regi\u00f3n en los \u00faltimos 50 a\u00f1os recurrieron, con frecuencia, a campa\u00f1as de desinformaci\u00f3n y propaganda basada en fabricaciones y conspiraciones varias. Adem\u00e1s, los niveles de confianza ciudadana tanto en el estado como en los medios period\u00edsticos son hist\u00f3ricamente bajos en la regi\u00f3n. En cambio, la confianza en los grupos de referencia m\u00e1s cercanos, como la familia y los amigos, suele ser bastante m\u00e1s alta que lo registrado en otras latitudes. Dadas estas caracter\u00edsticas, \u00bfcu\u00e1nto m\u00e1s puede calar la desinformaci\u00f3n en Latinoam\u00e9rica respecto de otras regiones? Es perfectamente posible que un contexto as\u00ed, desinformaci\u00f3n por plataformas dedicadas a la comunicaci\u00f3n con grupos cercanos, como WhatsApp, sea persuasiva que en plataformas m\u00e1s p\u00fablicas como Twitter. Por lo tanto, es un imperativo realizar trabajos sobre desinformaci\u00f3n de manera comparada, que vayan m\u00e1s all\u00e1 del caso particular de una naci\u00f3n, y que tomen en cuenta los contextos (des)informativos espec\u00edficos. 3. \u00bfC\u00f3mo var\u00eda la desinformaci\u00f3n seg\u00fan la tem\u00e1tica de estudio? Como todo campo de la comunicaci\u00f3n, los estudios sobre desinformaci\u00f3n y medios tienden a hablar del fen\u00f3meno de manera generalista: estudiamos m\u00e1s las \"noticias falsas\" que \"las noticias falsas en elecciones\" o \"noticias falsas en torno al COVID-19.\" Esto es l\u00f3gico. Cuando se masific\u00f3 internet en los a\u00f1os 90, era com\u00fan leer trabajos sobre el efecto de internet en el bienestar de las personas o la participaci\u00f3n pol\u00edtica. Dos d\u00e9cadas despu\u00e9s, no tiene mucho sentido hablar de internet a secas. En cambio, estudiamos c\u00f3mo el 344Ep\u00edlogo tipo de uso de una plataforma de internet espec\u00edfica con una motivaci\u00f3n igual de espec\u00edfica puede influir en sus usuarios. As\u00ed, leemos trabajos sobre c\u00f3mo el uso de Facebook para informarse sobre la actualidad pol\u00edtica influye en el estado an\u00edmico o en la intenci\u00f3n de protestar. Hasta ahora, la elecci\u00f3n de temas sobre la desinformaci\u00f3n ha estado m\u00e1s determinada por la contingencia (l\u00e9ase elecciones o pandemia) que por una discusi\u00f3n te\u00f3rica sobre c\u00f3mo ciertas tem\u00e1ticas se pueden prestar para din\u00e1micas de desinformaci\u00f3n particulares a esas tem\u00e1ticas. Por ejemplo, en Chile hemos encontrado que las personas que est\u00e1n m\u00e1s desinformadas en asuntos pol\u00edticos difieren bastante de aquellas m\u00e1s desinformadas en torno al COVID-19. Es as\u00ed como durante el estallido social que se vivi\u00f3 en 2019, eran los m\u00e1s j\u00f3venes los que m\u00e1s creyeron en conspiraciones y noticias falsas en torno a la ola de protestas que sacudi\u00f3 al pa\u00eds sudamericano. Al a\u00f1o siguiente, en cambio, eran los mayores de 45 a\u00f1os los m\u00e1s desinformados en torno a las v\u00edas de contagio y consecuencias del coronavirus. Reconocer esta particularidad tiene consecuencias para desarrollar soluciones al problema de la desinformaci\u00f3n. Para seguir con el caso de arriba, si se quiere desarrollar un programa de alfabetizaci\u00f3n medial para prevenir a la poblaci\u00f3n de las noticias falsas o ayudarlas a identificarlas, \u00bfqu\u00e9 p\u00fablico deber\u00eda ser prioritario, los j\u00f3venes o los adultos mayores? Depende, obviamente, de la tem\u00e1tica. Sin embargo, seguimos hablando de la desinformaci\u00f3n sin apellido, o sea, sin especificar el \u00e1mbito. Sin duda, hay muchas otras preguntas que podr\u00edamos plantear. Lo importante es que las investigaciones futuras se centren m\u00e1s en c\u00f3mo y cu\u00e1ndo (o para qui\u00e9nes ) la desinformaci\u00f3n puede hacer una diferencia en las creencias y conductas de las personas. Est\u00e1 claro que la desinformaci\u00f3n en el panorama medi\u00e1tico contempor\u00e1neo es un fen\u00f3meno multimodal y multidimensional. Por lo tanto, la academia debe apuntar a estudiar la ecolog\u00eda de la desinformaci\u00f3n con una mirada m\u00e1s amplia y flexible, con metodolog\u00edas innovadoras, y en contextos nuevos. Este libro es un gran punto de partida.345Verdad en extinci\u00f3n Referencias bibliogr\u00e1ficas Bartels, Larry M. 1993. \"Messages received: The political impact of media exposure.\" American Political Science Review 87, no. 2:267-285. doi: 10.2307/2939040 Halpern, Daniel, Sebasti\u00e1n Valenzuela, James Katz, & Juan Pablo Miranda. 2019. \"From belief in conspiracy Design, Human Behavior and Analytics. HCII Van to online disinformation: A framework for cross-national comparative research.\" International Journal of Press/Politics 25, no. 3:493-516. doi: 10.1177/1940161219900126 Valenzuela, Sebasti\u00e1n, Marcelo Santos, & Carlos Mu\u00f1iz. 2021. Social media and political misinformation in Mexico: A case of maximal panic, minimal effects? Estudio presentado en la 2021 International Journal of Press/ Politics Virtual Conference , 13-16 de septiembre de 2021.347\u00cdndice de figuras Figura 1.1 Cantidad de publicaciones sobre not icias falsas en perfiles p\u00fablicos de Costa Rica en Facebook (2016-2020) Figura 1.2 Cantidad de interacciones generadas por publicaciones sobre noticias falsas en perfiles p\u00fablicos de Costa Rica en Facebook Figura 1.3 Publicaci\u00f3n de CRHoy.com sobre v\u00ednculo entre personas diputadas y la circulaci\u00f3n de noticias falsas Figura 3.1 Representaci\u00f3n gr\u00e1fica de los periodos de estudio Figura 3.2 Cantidad de publicaciones en Facebook identificadas como \"desmentidos\", publicadas por los sitios de verificaci\u00f3n No Coma Cuento (enero 2018-diciembre 2020) y Doble Check (octubre 2018-diciembre 2020) Figura 3.3 Cantidad de publicaciones en Facebook identificadas como \"desmentidos\" publicadas por No Coma Cuento y Doble Check , por mes. Enero 2018-diciembre 2020 Figura 3.4 Cantidad de desmentidos publicados por No Coma Cuento y Doble Check . Octubre a diciembre 2020 Figura 4.1 Importancia de las palabras dentro de los documentos mediante TF-IDF Figura 4.2 Algoritmo para obtener la matriz LSA Figura 4.3 C\u00e1lculo de la Matriz LSA Figura 4.4 C\u00e1lculo de la similitud de cosenos Figura 4.5 Cercan\u00eda sem\u00e1ntica calculada en los vectores LSA Figura 4.6 Ejemplo de red de tokens generada con Network X24 25 28 80 81 82 83 117 118 119 120 120 122348124 134 208 208 210 210 210 210 212 213 214 214 216 216Figura 4.7 Declaraci\u00f3n de atributos para la b\u00fasqueda de la fecha de publicaci\u00f3n Figura 5.1 Caracter\u00edsticas definitorias de las noticias falsas Figura 7.1 Ejemplo de texto multimodal desinformativo Figura 7.2 Ejemplo de texto multimodal desinformativo Figura 7.3 Ejemplo de texto multimodal desinformativo Figura 7.4 Ejemplo de texto multimodal desinformativo Figura 7.5 Ejemplo de texto multimodal desinformativo Figura 7.6 Ejemplo de texto multimodal desinformativo Figura 7.7 Ejemplo de texto multimodal desinformativo Figura 7.8 Ejemplo de texto multimodal desinformativo Figura 7.9 Ejemplo de texto multimodal desinformativo Figura 7.10 Ejemplo de texto multimodal Ejemplo de multimodal desinformativo Figura Ejemplo de texto multimodal desinformativo349\u00cdndice de cuadros Cuadro 2.1: Medios y periodistas que se entrevistaron Cuadro 3.1 Desmentidos publicados por NCC por tipo. Octubre a diciembre de 2018 Cuadro 3.2 Desmentidos publicados por NCC seg\u00fan tema. Octubre a diciembre de 2018 Cuadro 3.3 Titulares de NCC de desmentidos sobre la huelga, el plan fiscal y el gasto p\u00fablico. Octubre a diciembre de 2018 Cuadro 3.4 Desmentidos publicados por DC seg\u00fan tipo. Octubre a diciembre de 2018 Cuadro 3.5 Desmentidos publicados por DC seg\u00fan tema. Octubre a diciembre de 2018 Cuadro 3.6 Titulares de DC de desmentidos de declaraciones sobre temas de Huelga, Plan Fiscal y Gasto P\u00fablico. Octubre a diciembre de 2018 Cuadro 3.7 Desmentidos de NCC que obtuvieron mayores interacciones en Facebook Octubre a diciembre de 2018 Cuadro 3.8 Desmentidos de DC que obtuvieron mayores interacciones en Facebook. Octubre a diciembre de 2018 Cuadro 4.1 Escala de Legibilidad de Fern\u00e1ndez Huerta Cuadro 5.1 Regresiones jer\u00e1rquicas de la exposici\u00f3n a noticias falsas y la autopercepci\u00f3n sobre la capacidad para reconocerlas Cuadro 5.2 Regresiones log\u00edsticas de la difusi\u00f3n de noticias falsas en redes sociales y v\u00eda WhatsApp Cuadro 6.1 Participantes de los grupos de discusi\u00f3n 51 83 84 85 87 88 88 91 92 114 146 148 171350Cuadro 7.1 Dimensiones y categor\u00edas de an\u00e1lisis Cuadro 7.2 Presencia/ausencia de im\u00e1genes Cuadro 7.3 Tipo de imagen Cuadro 7.4 Originalidad de las fotograf\u00edas Cuadro 7.5 Intervenci\u00f3n de fotograf\u00edas Cuadro 7.6 Tipo de contenido principal de las fotograf\u00edas Cuadro 7.7 Relaci\u00f3n actor-contenido Cuadro 7.8 Escenograf\u00eda de actores Cuadro 8.1 Resumen del modelo de la valoraci\u00f3n Cuadro 8.2 Conjuros Cuadro 8.3 Remedios Cuadro 8.4 Culpables Cuadro 8.5 Advertencias y amenazas Cuadro 10.1 Medios participantes y sus n\u00fameros de seguidores en Facebook (2021) 207 208 209 211 212 213 215 216 238 259 261 263 265 313351Ignacio Siles Gonz\u00e1lez Doctor en Comunicaci\u00f3n, Tecnolog\u00eda y Sociedad, Northwestern University, Estados Unidos. M\u00e1ster en Comunicaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda, Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, Canad\u00e1. Profesor catedr\u00e1tico en la Escuela de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Colectiva e investigador del Centro de Investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n (CICOM) de la Universidad de Costa Rica. ignacio.siles@ucr.ac.cr Larissa Trist\u00e1n Jim\u00e9nez Doctora en Comunicaci\u00f3n Social, Universitat Pompeu Fabra (UPF), Barcelona. Licenciada en Psicolog\u00eda, Universidad de Costa Rica. Profesora adjunta en la Escuela de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Colectiva e investigadora del Centro de Investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n (CICOM) de la Universidad de Costa Rica. larissa.tristan_ j@ucr.ac.cr Carolina Carazo Barrantes Doctora en Sociolog\u00eda, Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (UNED), Madrid. M\u00e1ster en Comunicaci\u00f3n Pol\u00edtica, Emerson College, Estados Unidos. Licenciada en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Colectiva con \u00e9nfasis en Periodismo, Universidad de Costa Rica. Profesora catedr\u00e1tica en la Escuela de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Colectiva e investigadora del Centro de Investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n (CICOM) de la Universidad de Costa Rica. carolina.carazo@ucr.ac.crInformaci\u00f3n sobre las autoras y los autores352352Informaci\u00f3n sobre las autoras y los autores Carlos Brenes Peralta Realiz\u00f3 sus estudios de posgrado en Investigaci\u00f3n Social y Comunicaci\u00f3n en la Universidad Libre de Amsterdam y su doctorado en Comunicaci\u00f3n Pol\u00edtica en la Universidad de Amsterdam, Holanda. Labora en el Instituto de Investigaciones Psicol\u00f3gicas de la Universidad de Costa Rica. carlos.brenesperalta@ucr.ac.cr Mariana Cajina Rojas Bachiller en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Colectiva con \u00e9nfasis en Periodismo de la Universidad de Costa Rica. Ha colaborado como periodista en medios como La Naci\u00f3n y DelfinoCR. mariana.cajina@ucr.ac.cr Felipe Castillo Guill\u00e9n Bachiller en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica de la Universidad Estatal a Distancia (UNED). Colaborador del Laboratorio de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (LIIT) de la UNED, Costa Rica. estebanfelipecg@uned.cr Adriana C\u00e9spedes Bachiller en Ciencias de la Computaci\u00f3n e Inform\u00e1tica, UCR y Licenciada en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica con \u00e9nfasis en Administraci\u00f3n de Proyectos, UNED. Investigadora del Laboratorio de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (LIIT) de la UNED, Costa Rica. acespedesv@uned.ac.cr Rolando P\u00e9rez S\u00e1nchez Realiz\u00f3 sus estudios doctorales en Sociolog\u00eda de la Comunicaci\u00f3n en la Universidad de Frankfurt, Alemania. Profesor catedr\u00e1tico de la Escuela de Psicolog\u00eda de la Universidad de Costa Rica e investigador del Instituto de Investigaciones Psicol\u00f3gicas de la misma universidad. rolando.perez@ucr.ac.cr353Verdad en extinci\u00f3n Brayan Rodr\u00edguez Delgado Bachiller en la Ense\u00f1anza de las Matem\u00e1ticas de la Universidad Nacional de Costa Rica (UNA), diplomado en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica de la Universidad Estatal a Distancia (UNED). Colaborador del Laboratorio de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (LIIT) de la UNED, Costa Rica. brayan.rodriguez@uned.cr Gustavo Rom\u00e1n Jacobo Doctor en Sociedad de la Informaci\u00f3n, Universidad Complutense de Madrid, Espa\u00f1a. Asesor de la Gesti\u00f3n Pol\u00edtico Institucional del Tribunal Supremo de Elecciones de Costa Rica. gromanj@tse.go.cr Andr\u00e9s Segura-Castillo M\u00e1ster en Gesti\u00f3n de Tecnolog\u00eda, Open University, Reino Unido. Director del Laboratorio de Investigaci\u00f3n en Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (LIIT) de la Universidad Estatal a Distancia (UNED), Costa Rica. asegurac@uned.ac.cr Ivannia Sibaja Villalobos Licenciada en Filolog\u00eda Espa\u00f1ola, Universidad de Costa Rica, Costa Rica. Colaboradora en investigaciones diversas de diferentes \u00e1reas acad\u00e9micas de la UCR, como apoyo en codificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. ivannia.sibaja@ucr.ac.cr Sebasti\u00e1n Valenzuela Leighton Doctor en Comunicaciones, University of Texas at Austin, Estados Unidos. M\u00e1ster en Periodismo, University of Texas at Austin, Estados Unidos. Licenciado en Informaci\u00f3n Social y Periodista, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Profesor asociado de la Facultad de Comunicaciones, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. savalenz@uc.cl354354Informaci\u00f3n sobre las autoras y los autores Roberto Vargas Fallas Bachiller en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Colectiva con \u00e9nfasis en Periodismo por la Universidad de Costa Rica. Estudiante de la Maestr\u00eda Acad\u00e9mica en Ciencias Pol\u00edticas, Sistema de Estudios de Posgrado, Universidad de Costa Rica. roberto.vargasfallas@ucr.ac.cr Adri\u00e1n Vergara Heidke Doctor en Ling\u00fc\u00edstica, Universidad de Bremen, Alemania. Director del Programa de Posgrado en Ling\u00fc\u00edstica, Universidad de Costa Rica. Profesor de la Escuela de Filolog\u00eda, Ling\u00fc\u00edstica y Literatura e investigador del Instituto de Investigaciones Ling\u00fc\u00edsticas (INIL) de la Universidad de Costa Rica. adrian.vergara@ucr.ac.cr Jorge Zeled\u00f3n P\u00e9rez M\u00e1ster en Comunicaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda, Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, Canad\u00e1. Director del Programa de Posgrado en Comunicaci\u00f3n, Universidad de Costa Rica. Profesor en la Escuela de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Colectiva e investigador del Centro de Investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n (CICOM) de la Universidad de Costa Rica. jorge.zeledonperez@ucr.ac.crCOLECCI\u00d3N TECNOLOG\u00cdA Y SOCIEDAD \u00bfPor qu\u00e9 el t\u00e9rmino \"noticias falsas\" es parte de la cotidianidad en Costa Rica? \u00bfDe qu\u00e9 hablamos cuando nos referimos a \"desinformaci\u00f3n\"? \u00bfQui\u00e9nes comparten contenidos desinformativos y por qu\u00e9? \u00bfC\u00f3mo se verifi can los hechos en unidades de fact checking del pa\u00eds? \u00bfC\u00f3mo interpretan las noticias falsas las audiencias? \u00bfQu\u00e9 implicaciones tiene la desinformaci\u00f3n en Costa Rica? Verdad en extinci\u00f3n ofrece la primera investigaci\u00f3n basada en datos para responder a estas y muchas otras preguntas. Cada cap\u00edtulo brinda una mirada anal\u00edtica distinta y un m\u00e9todo de investigaci\u00f3n complementario al estudio de este fen\u00f3meno. En conjunto, el libro propone un an\u00e1lisis contextual e interdisciplinario sobre c\u00f3mo se ha expresado la desinformaci\u00f3n en Costa Rica. \"Verdad en extinci\u00f3n es un libro de lectura urgente. Revela resultados emp\u00edricos convincentes que alertan sobre la penetraci\u00f3n de las noticias falsas en el debate p\u00fablico. Esta obra expone, de manera inteligente y novedosa, la problem\u00e1tica de la desinformaci\u00f3n que en ocasiones se basa en las llamadas teor\u00edas conspirativas altamente tendientes a la producci\u00f3n de noticias falsas. Los argumentos esbozados nos muestran c\u00f3mo estos mensajes erosionan la democracia y alientan sentimientos de odio y radicalizaci\u00f3n pol\u00edtica. La obra aporta ideas para mejorar las competencias y alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica de la sociedad como herramienta para identifi car y frenar la diseminaci\u00f3n de noticias falsas\". -Ilka Treminio S\u00e1nchez, Directora FLACSO Costa Rica \"Verdad en extinci\u00f3n analiza procesos de desinformaci\u00f3n prevalecientes en la Costa Rica del siglo XXI. Noticias falsas es un tema que recorre los 10 cap\u00edtulos, escritos por 16 personas autoras, quienes aportan evidencia emp\u00edrica acerca de una paradoja en que vivimos: en medio de mayores facilidades tecnol\u00f3gicas resulta a menudo m\u00e1s complejo determinar qu\u00e9 es lo p\u00fablico y c\u00f3mo comprenderlo, incluyendo la misma crisis sanitaria. Verdad en extinci\u00f3n nos deja pensando por qu\u00e9 la desinformaci\u00f3n tiende a predominar en una \u00e9poca caracterizada como 'sociedades del conocimiento'. Sin duda, el optimismo tecnol\u00f3gico, predominante a inicios de este siglo, requiere interrogarse seriamente\". -Carlos Sandoval Garc\u00eda, Profesor catedr\u00e1tico, Universidad de Costa Rica "}