{"title": "Las vacunas actuales podr\u00edan ser ineficaces contra variante \u00f3micron, advierte CEO de Moderna", "author": null, "url": "https://www.subrayado.com.uy/las-vacunas-actuales-podrian-ser-ineficaces-contra-variante-omicron-advierte-ceo-moderna-n821312", "hostname": "subrayado.com.uy", "description": "Moderna y Pfizer trabajan en un inmunizante espec\u00edfico pero concentrar\u00e1n toda la producci\u00f3n contra esta variante.", "sitename": "Subrayado", "date": "2021-11-30", "cleaned_text": "Las [vacunas](https://www.subrayado.com.uy//vacunas-a9644) anticovid creadas hasta ahora podr\u00edan tener dificultades para combatir la [variante \u00f3micron](https://www.subrayado.com.uy/variante-omicron-a12852) y llevar\u00e1 meses ultimar un nuevo inmunizante eficaz contra esa cepa, declar\u00f3 el presidente del laboratorio estadounidense Moderna al diario Financial Times. Las vacunas actuales podr\u00edan ser ineficaces contra variante \u00f3micron, advierte CEO de Moderna Moderna y Pfizer trabajan en un inmunizante espec\u00edfico pero concentrar\u00e1n toda la producci\u00f3n contra esta variante. Las Stephane Bancel declar\u00f3 al rotativo, en una entrevista publicada el martes, que los datos sobre la eficacia de las vacunas actuales contra la nueva cepa llegar\u00e1n en las pr\u00f3ximas dos semanas pero que, a\u00fan as\u00ed, los cient\u00edficos no son optimistas. \"Todos los cient\u00edficos con los que he hablado [...] sienten que 'esto no va a ser bueno'\", dijo al peri\u00f3dico. [](https://www.subrayado.com.uy/mas-2000-muertos-y-mas-2000-heridos-dejo-el-terremoto-marruecos-nuevo-balance-n925401) Segu\u00ed leyendo M\u00e1s de 2.000 muertos y m\u00e1s de 2.000 heridos dej\u00f3 el terremoto en Marruecos, tras nuevo balance La advertencia de Bancel coincidi\u00f3 con una reuni\u00f3n de urgencia de los ministros de Salud del G7 sobre la nueva variante, que se est\u00e1 expandiendo por el mundo y empujando a diferentes pa\u00edses a cerrar sus fronteras de nuevo e reinstaurar limitaciones a los viajes. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) indic\u00f3 que \u00f3micron representa un riesgo \"muy alto\". Bancel explic\u00f3 que los investigadores est\u00e1n preocupados porque 32 de las 50 mutaciones halladas en la cepa \u00f3micron se encuentran en la prote\u00edna de la esp\u00edcula, una parte del virus que las vacunas usan para reforzar el sistema inmunitario contra el coronavirus. El presidente ejecutivo de Moderna indic\u00f3 al Financial Times que podr\u00eda producirse una \"disminuci\u00f3n importante\" de la eficacia de las vacunas actuales contra el covid-19. Moderna est\u00e1 trabajando en un inmunizante espec\u00edfico contra \u00f3micron, as\u00ed como el laboratorio estadounidense Pfizer, seg\u00fan indicaron ambas empresas. Seg\u00fan Bancel, Moderna espera suministrar entre 2.000 y 3.000 millones de dosis de esa f\u00f3rmula en 2022, pero avis\u00f3 que centrar toda la producci\u00f3n en las vacunas contra la variante \u00f3micron ser\u00eda peligroso, pues las otras cepas del virus siguen en circulaci\u00f3n. Un tono alarmista que contrasta con los esfuerzos de los pol\u00edticos en tranquilizar a la poblaci\u00f3n respecto a \u00f3micron. El presidente estadounidense, Joe Biden, declar\u00f3 el viernes que esta nueva variante \"no es motivo de p\u00e1nico\". FUENTE: AFP Lo m\u00e1s visto [](https://www.subrayado.com.uy/las-imagenes-del-homenaje-diego-godin-como-excapitan-la-previa-uruguay-vs-chile-n925359) en el centenario Las im\u00e1genes del homenaje a Diego God\u00edn, como excapit\u00e1n, en la previa de Uruguay Vs. Chile [](https://www.subrayado.com.uy/paro-la-banquina-un-desperfecto-mecanico-fue-embestido-un-conductor-ebrio-y-murio-el-lugar-n925371) COLONIA Par\u00f3 en la banquina por un desperfecto mec\u00e1nico, fue embestido por un conductor ebrio y muri\u00f3 en el lugar [](https://www.subrayado.com.uy/fallecio-una-adolescente-16-anos-embarazada-38-semanas-que-se-accidento-y-dio-luz-su-hija-n925391) ESTABA EN CTI Falleci\u00f3 una adolescente de 16 a\u00f1os embarazada de 38 semanas, que se accident\u00f3 y dio a luz a su hija [](https://www.subrayado.com.uy/marcelo-bielsa-hablo-el-triunfo-celeste-el-partido-la-tactica-y-la-cinta-capitan-n925361) ELIMINATORIAS Marcelo Bielsa habl\u00f3 tras el triunfo celeste: sobre el partido, la t\u00e1ctica y la cinta de capit\u00e1n [](https://www.subrayado.com.uy/65-dias-despues-alcanzar-un-minimo-historico-la-represa-paso-severino-comenzo-desbordar-n925339) "}