{"title": "InfoCat\u00f3lica", "author": null, "url": "https://www.infocatolica.com/", "hostname": "infocatolica.com", "description": "InfoCat\u00f3lica: informaci\u00f3n, an\u00e1lisis y opini\u00f3n en la red", "sitename": "InfoCat\u00f3lica", "date": "2023-09-06", "cleaned_text": "cardenal Marx asegura que bendecir\u00eda una pareja homosexual si se lo pidiera](/?t=noticia&cod=47498) El cardenal y arzobispo de M\u00fanich, Reinhard Marx, no tendr\u00eda problema en bendecir a una pareja homosexual. \u00ab\u00bfPor qu\u00e9 no? Siempre depende de la situaci\u00f3n espec\u00edfica. Si las personas me piden una bendici\u00f3n, lo har\u00e9\u00bb, dijo Marx al \u00abM\u00fcnchner Merkur\u00bb ayer martes. Atea, dem\u00f3crata y provida [La dem\u00f3crata Terrisa Bukovinac se presenta a la presidencia de EE.UU para ser la voz de los beb\u00e9s abortados](/?t=noticia&cod=47501) Terrisa Bukovinac es atea, dem\u00f3crata y provida. Y ha decidido presentarse para la presidencia de los EE.UU con el fin de ser una \u00abespina en el costado del Partido Dem\u00f3crata\u00bb y llamar la atenci\u00f3n sobre lo que describe como el \u00abgenocidio\u00bb de los beb\u00e9s por nacer. Quiere cambiar su partido y que rechace su relaci\u00f3n t\u00f3xica con la industria del aborto. Alaba el Centro Aletti fundado por el ex-jesuita [La di\u00f3cesis de Roma dice ahora que hay irregularidades en el proceso abierto contra Rupnik](/?t=noticia&cod=47499) Una visita can\u00f3nica al Centro Aletti fundado por Marko Rupnik, iniciada por la di\u00f3cesis de Roma, podr\u00eda cambiar el caso del ex-jesuita. Seg\u00fan un comunicado de prensa, el visitador pudo identificar \u00abgraves irregularidades\u00bb en relaci\u00f3n con las acusaciones de abusos contra Rupnik. El arzobispo de Puerto Pr\u00edncipe describe el caos en su pa\u00eds [Mons. Max Leroy M\u00e9sidor: \u00abGran parte de la poblaci\u00f3n en Hait\u00ed se hunde en la desesperaci\u00f3n\u00bb](/?t=noticia&cod=47500) \u00abGracias por darme la oportunidad de decir al mundo que Hait\u00ed est\u00e1 al borde del abismo y que no podemos quedarnos de brazos cruzados\u00bb. Mons. Max Leroy M\u00e9sidor, arzobispo de Puerto Pr\u00edncipe, la capital del pa\u00eds, lanza a trav\u00e9s de una entrevista a la Agencia SIR, un nuevo llamado para que la poblaci\u00f3n haitiana, cada vez m\u00e1s sumida en la desesperaci\u00f3n, reciba ayuda concreta de la comunidad internacional Intervino en una reuni\u00f3n de la Clinton Global Foundation [Francisco sobre el cambio clim\u00e1tico: \u00abDeteng\u00e1monos mientras hay tiempo, por favor\u00bb](/?t=noticia&cod=47496) El Papa intervino ayer virtualmente en una reuni\u00f3n de la Clinton Global Foundation, que se efect\u00faa del 18 al 19 de septiembre en Nueva York. En su alocuci\u00f3n, el Obispo de Roma se refiri\u00f3 a los grandes desaf\u00edos de nuestro tiempo, entre ellos la protecci\u00f3n de la casa com\u00fan, y elogi\u00f3 el trabajo del Hospital Pedi\u00e1trico Bambino Ges\u00f9. No resultaron heridos de gravedad [Decenas de fundamentalistas hinduistas atacan a una familia cristiana mientras rezaba en casa](/?t=noticia&cod=47497) La polic\u00eda de Chennimalai, ciudad del estado sure\u00f1o de Tamil Nadu en la India, ha abierto una investigaci\u00f3n por el ataque que realizaron decenas de fundamentalistas hinduistas contra una familia cristiana. El ataque se produjo cuando los cristianos estaban orando en su casa. En una entrevista a la NBC [Donald Trump califica de terrible error la ley provida del latido cardiaco](/?t=noticia&cod=47494) En una entrevista concedida el pasado fin de semana, Donald Trump asegur\u00f3 que la ley de latido card\u00edaco que protege a los beb\u00e9s del aborto a partir de las seis semans de gestaci\u00f3n es un \u00abterrible error\u00bb, demostrando as\u00ed que su condici\u00f3n de pol\u00edtico provida es limitada. Las acusaciones del obispo son grotescas y despreciables [Peter Seewald pide a Mons. B\u00e4tzing que deje de difundir falsedades sobre Benedicto XVI](/?t=noticia&cod=47492) El bi\u00f3grafo de Benedicto XVI, Peter Seewald, ha respondido a las declaraciones del presidente de la Conferencia Episcopal Alemana, Mons. B\u00e4tzing, quien afirm\u00f3 en una entrevista que Benedicto debi\u00f3 disculparse ante las v\u00edctimas de abuso sexual: \u00abSe\u00f1or B\u00e4tzing, lo insto a que deje de hacer afirmaciones falsas sobre Benedicto XVI a sabiendas y se disculpe por difundir falsedades sobre el Papa alem\u00e1n\u00bb. El Arzobispo de Kingston no se pronuncia sobre el caso. [Doctora favorable a la eutanasia, directora de cuidados paliativos de un hospital cat\u00f3lico en Canad\u00e1](/?t=noticia&cod=47491) La doctora Danielle Kain, especialista en cuidados paliativos, profesora asociada y copresidenta de la divisi\u00f3n de medicina paliativa en la Universidad Queen's, ha sido nombrada directora de cuidados paliativos en el Hospital Providence en Kingston (Ontario, Canad\u00e1). El hospital pertenece a una franquicia de establecimientos sanitarios cat\u00f3licos y Kain no es solo favorable a la eutanasia, sino que la ha practicado. \u00abHay un cambio de paradigma que coincide con una apostas\u00eda generalizada de la fe cat\u00f3lica\u00bb [Stefano Abbate: \u00abLa cultura en la que vivimos est\u00e1 tan degradada que es muy dif\u00edcil educar contra corriente\u00bb](https://www.infocatolica.com/blog/caballeropilar.php/2309170311-el-doctor-stefano-abbate-anal) Stefano Abbate, profesor adjunto en Filosof\u00eda Social de la Iglesia en la Universitat Abat Oliba CEU, analiza en una entrevista concedida a Javier Navascu\u00e9s la sociedad l\u00edquida, el desarraigo y la falta de referencias trascendentes. Expone la verdad de la Fe y de la Tradici\u00f3n cat\u00f3lica [Se publica el libro \u00abCREDO, Compendio de la fe cat\u00f3lica\u00bb de Mons. Schneider](https://www.infocatolica.com/blog/schola.php/2309171210-un-credo-de-cara-a-la-apostas) El martes 19 de septiembre, la editorial cat\u00f3lica SophiaInstitutePress, de Manchester (New Hampshire, EE.UU), publicar\u00e1 el libro \u00abCREDO, Compendio de la fe cat\u00f3lica\u00bb, de Monse\u00f1or Athanasius Schneider, obispo auxiliar de Santa Mar\u00eda de Astan\u00e1, Kazajist\u00e1n. Se trata de un libro escrito para los peque\u00f1os y los sencillos, en un lenguaje accesible y comprensible. Est\u00e1 previsto que la versi\u00f3n en espa\u00f1ol est\u00e9 lista antes de fin de a\u00f1o. Cit\u00f3 al Papa en su discurso de aceptaci\u00f3n del cargo [El dan\u00e9s Henrik Stubkjaer, nuevo presidente de los luteranos en todo el mundo](/?t=noticia&cod=47487) La Federaci\u00f3n Luterana Mundial (FLM) ha elegido al dan\u00e9s Henrik Stubkjaer como el nuevo presidente que guiar\u00e1 a la comuni\u00f3n eclesial luterana durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Se trata de un te\u00f3logo conocido por su labor diaconal y ecum\u00e9nica que actualmente est\u00e1 al frente de la di\u00f3cesis de Viborg en la \u00abIglesia Evang\u00e9lica Luterana\u00bb en Dinamarca. Blogs [](/blog/notelacuenten.php) Javier Olivera Ravasi [\u00bfHa dicho algo la Iglesia sobre los escritos de Mar\u00eda Valtorta?](/blog/notelacuenten.php) [](/blog/caballeropilar.php) Javier Navascu\u00e9s [M\u00aa Salud Embuena habla del apostolado del Sagrado Coraz\u00f3n y la Guardia de Honor en Valencia](/blog/caballeropilar.php) [](/blog/coradcor.php) Luis Fernando P\u00e9rez [](/blog/praeclara.php) No sin grave da\u00f1o [](/blog/delibrospadresehijos.php) De libros, padres e hijos [Educar en la feminidad (VI): Del matrimonio y sus dificultades. Los ejemplos: Tolstoi, Undset, Dickens](/blog/delibrospadresehijos.php) [](/blog/schola.php) Schola Veritatis [](/blog/liturgiafuenteyculmen.php) Javier S\u00e1nchez Mart\u00ednez [La liturgia nos da la vida en Cristo (Notas de espiritualidad lit\u00fargica - XXIV)](/blog/liturgiafuenteyculmen.php) [](/blog/meradefensa.php) Eleuterio Fern\u00e1ndez Guzm\u00e1n [Un amigo de Lolo - Frases que bien valen la pena - Lo que da Dios y lo que damos nosotros](/blog/meradefensa.php) [](/blog/nonmeavoluntas.php) Jos\u00e9 Luis Aberasturi [](/blog/gobiendes.php) Pedro Luis Llera [](/blog/mundoescorinto.php) Fr. Nelson Medina, O.P. [Ex\u00e9gesis Simple para el Domingo XXIV del Tiempo Ordinario, ciclo A](/blog/mundoescorinto.php) [](/blog/espadadedoblefilo.php) Bruno M. [](/blog/sapientia.php) Eudaldo Forment Visig\u00f3tica [](/blog/archipielago.php) Soley [](/blog/cura.php) Jorge Gonz\u00e1lez Guadalix [](/blog/deoomnis.php) [](/blog/apologeticamundo.php) [Versi\u00f3n en ingl\u00e9s de mi libro \"Conversaciones con mis amigos evang\u00e9licos\" gratis por 1 semana](/blog/apologeticamundo.php) [](/blog/caritas.php) M\u00aa Virginia Olivera de Gristelli [(334) Mons. A. Schneider: La familia cristiana frente a la apostas\u00eda (XXIII EFC de BsAs)](/blog/caritas.php) [](/blog/cuartilla.php) Fran Fern\u00e1ndez [](/blog/filosofo.php) Dante Urbina [\u00a1VIVA CRISTO REY en la econom\u00eda, la pol\u00edtica y la cultura! (Dante Urbina & Ra\u00fal Tortolero)](/blog/filosofo.php) [](/blog/cartadirector.php) Blog de nuestros lectores [Carta colectiva del Episcopado Espa\u00f1ol al mundo entero con motivo de la Guerra en Espa\u00f1a (1937)](/blog/cartadirector.php) [](/blog/maradentro.php) Padre Federico [](/blog/estaeditado.php) Urko de Iraburu [(496) El Christi eucar\u00edstico, declaraci\u00f3n definitiva del amor de Dios](/blog/reforma.php) [](/blog/mirada.php) Alonso Graci\u00e1n [](/blog/ite.php) Leandro Bonnin [](/blog/duropedernal.php) Francisco Jos\u00e9 Opini\u00f3n [](?t=opinion&cod=47459) Mons. Francisco Javier Stegmeier [](?t=opinion&cod=47449) Matthew Cullinan Hoffman [M\u00e9xico: los valores de la vida y la familia en catastr\u00f3fico declive](?t=opinion&cod=47449) [](?t=opinion&cod=47434) Pedro "}