{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.rosario.gob.ar/inicio/sites/default/files/2022-07/Revista%20de%20Investigaci%C3%B3n%202022.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Municipal Vol. 14 - Rosario, Junio de 2020- Diciembre 2021. Investigaci\u00f3n en Salud Comit\u00e9 Editorial Editora Adriana Huerta Editores Asociados Mar\u00eda del Rosario Maidana Cristian Godoy Cecilia Moyano Abel Morabito Mario Chavero Asesores Cient\u00edficos Aronna, Alicia (Argentina) Barradas Barata, Rita (Brasil) Bonazzola, Pablo (Argentina) Brice\u00f1o Le\u00f3n, Roberto (Venezuela) Bronfman Pertzovsky, Mario N. (M\u00e9xico) Calabrese, Alberto E. S. (Argentina) Carroli, Guillermo (Argentina) Cassanho Foster, Aldaisa (Brasil) Cohn, Amelia (Brasil) Coimbra, Carlos E. A. (Jr.) (Brasil) De Mendoza, Diego (Argentina) De Sousa Campos, Gastao W. (Brasil) Franco Agudelo, Sa\u00fal (Colombia) Fuks Sadovky, Sa\u00fal I. (Argentina) Galende, Emiliano (Argentina) Goldbaum, Mois\u00e9s (Brasil) Lattes, Alfredo E. (Argentina) Lede, Roberto (Argentina) Litvoc, Julio (Brasil) Men\u00e9ndez Spina, Eduardo L. (M\u00e9xico) Onocko Campos, Roxana (Brasil) Pantelides, Edith A. (Argentina) Proietti, Fernando A. (Brasil) Rohlfs Barbosa, Izabella (Espa\u00f1a) Rovere, Mario (Argentina) Ruffino Netto, Antonio (Brasil) S\u00e1nchez Cabaco, Antonio (Espa\u00f1a) Schapira, Marta V. (Argentina) Stolkiner, Alicia I. (Argentina) Zald\u00faa, Graciela. (Argentina)2 Dr. Pablo Javkin Intendente Municipal Dr. Leonardo Caruana Secretario de Salud P\u00fablica Adriana Huerta Coordinadora Area Investigaci\u00f3n en Salud Propietaria Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Director Dr. Leonardo Caruana Edici\u00f3n: 2020-2021 Dise\u00f1o: Comunicaci\u00f3n Social de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica ISSN:2796-84563FIGURAS - 1942 Juan Grela (1914-1992) Oleo sobre tela. 99 x 59 x 2 cm Coleccion privada-Flia. Grela Correa Naci\u00f3 en la provincia de Tucum\u00e1n en 1914. A los 10 a\u00f1os su familia se radic\u00f3 en Rosario donde residi\u00f3 hasta su fallecimiento, el 11 de noviembre de 1992. Antonio Berni fue su maestro en pintura; Jos\u00e9 Planas Casas y Gustavo Cochet en grabado. Desde 1939 particip\u00f3 en numerosas exposiciones individuales, colectivas, en salones y museos del pa\u00eds. Paralelamente a su actividad creativa, desarroll\u00f3 una importante labor de ense\u00f1anza en su casa taller, por donde pasaron varias generaciones de artistas. Desde muy joven integr\u00f3 diversas agrupaciones: Mutualidad Popular De Estudiantes y Artistas Pl\u00e1sticos de Rosario, Agrupaci\u00f3n Arte Nuevo, Pl\u00e1sticos Independientes de Rosario, Grupo de Grabadores de Rosario, Centro de Grabadores de Rosario e integr\u00f3 el N\u00facleo fundacional del Grupo Litoral. Aunque perteneci\u00f3 a diferentes grupos, la obra de Grela se redefine en una b\u00fasqueda individual reflexionando permanentemente sobre el tema, la forma y el color. En la formulaci\u00f3n de su discurso est\u00e9tico cr\u00edtico, tom\u00f3 como referente a Antonio Berni, padre de la Mutualidad y a Joaqu\u00edn Torres Garc\u00eda, de qui\u00e9n aprehendi\u00f3 las premisas est\u00e9ticos filos\u00f3ficas del Universalismo Constructivo que guiaron su producci\u00f3n entre mediados de la d\u00e9cada del 50 y durante la d\u00e9cada del 60. Asiduo conferencista, dedic\u00f3 muchos a\u00f1os de su vida al estudio y la investigaci\u00f3n art\u00edstica, siendo autor de trabajos exeg\u00e9ticos, como los dedicados al \"Guernica\" de Picasso, base de sus recordadas conferencias en la facultad de Filosof\u00eda de Buenos Aires, Instituto de Historia del Arte y en la Asociaci\u00f3n \"Ver y Estimar\". Su obra se encuentra representada en colecciones oficiales y privadas del pa\u00eds y del exterior. El Gobierno Municipal de la ciudad de Rosario, lo design\u00f3 Ciudadano Ilustre en m\u00e9rito a su labor creadora. En agosto del 2007, el Museo Castagnino-Macro de Rosario realiz\u00f3 la muestra antologica \"Homenaje a Juan Grela\" curada por Nancy Rojas. En setiembre del 2011, el Museo Rosa Galisteo de Rodriguez de la ciudad de Santa Fe realiz\u00f3 la muestra \"Juan Grela, del realismo intimista a la abstracci\u00f3n total\", curada por Nancy Rojas. Juan Grela, artista y hombre cuya obra de arte fue \"entregarse her\u00f3icamente a una vocaci\u00f3n por amor y sin pensar, ni calcular otros dividendos de los que surjan de ese amor\".* Agradecemos a la Familia de Juan Grela el permitirnos reproducir esta obra. *Dr Isidoro Slulitel, uno de los mas importantes mecenas que ha tenido la ciudad de Rosario. 4 5Editorial Detr\u00e1s de la mafia y de la polic\u00eda. detr\u00e1s del Mes\u00edas y de Wall Street. Detr\u00e1s del Columbia y de la hero\u00edna. detr\u00e1s de Goliat y de David. Detr\u00e1s, est\u00e1 la gente con sus peque\u00f1os temas, sus peque\u00f1os problemas, sus peque\u00f1os amores. Con sus peque\u00f1os sueldos, sus peque\u00f1as campa\u00f1as, sus peque\u00f1as haza\u00f1as, y sus peque\u00f1os errores. SERRAT Extra\u00f1o tiempo este, en el que es dif\u00edcil acertar justamente el uso del tiempo verbal. Se escucha en las conversaciones cotidianas hablar de la Pandemia como un fen\u00f3meno que hubiera ocurrido all\u00e1 lejos en alg\u00fan momento de la historia, y por momentos sorprende escuchar el presente continuo de la pandemia, en general a punto de partida de la expansi\u00f3n de contagios. Aun en \u00e1mbitos m\u00e1s formales como el de los organismos interna - cionales, encontramos por un lado documentos como el informe pre - sentado por el Banco Mundial y el PNUD titulado \"Una recuperaci\u00f3n desigual: Tomando el pulso de Am\u00e9rica Latina y el Caribe despu\u00e9s de la pandemia\" que, aunque fechado en noviembre de 2021, se\u00f1ala confu - samente un \"despu\u00e9s\" de una pandemia que sigue entre nosotros. Por su parte la OMS (T. Gebreyesus) sigue anunciando una y otra vez que la pandemia \"est\u00e1 lejos de terminar\", instando a los gobiernos - con escaso \u00e9xito en muchos casos- a sostener medidas de prevenci\u00f3n y monitoreo de la evoluci\u00f3n de la pandemia, considerando que, frente al desigual acceso a la vacuna que muestra el mapa del mundo, el riesgo de emergencia de mutaciones m\u00e1s virulentas est\u00e1 todo el tiempo al acecho. En todo caso, y recuperando los aportes del Informe al que se hac\u00eda referencia, hay un antes-durante-despu\u00e9s de la pandemia en Am\u00e9rica Latina y particularmente en Argentina que abre un escenario preocu - pante en materia del cuidado de salud y bienestar de la poblaci\u00f3n. Seg\u00fan el Informe, en nuestro pa\u00eds el 23,5 por ciento de las personas que ten\u00edan trabajo antes de la pandemia lo perdi\u00f3 y se duplic\u00f3 el por - centaje de hogares en situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria, en compa - raci\u00f3n con los niveles previos a la pandemia (y no podr\u00edamos decir que en la etapa prepandemia est\u00e1bamos en un momento paradis\u00edaco...). As\u00ed las cosas, para el sector salud en particular puede anticiparse la continuidad de escenarios de intenso trabajo donde convergen una El informe mencionado se basa en un estudio desarrollado en 2021 a lo largo de 24 pa\u00edses para evaluar el impacto de la pande - mia de COVID-19 sobre el bienestar de los hogares de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. De acuerdo a los datos aportados en el Informe, nuestro pa\u00eds no est\u00e1 entre los m\u00e1s afectados de Am\u00e9rica Latina, merced a la amortiguaci\u00f3n lograda v\u00eda transferencias gubernamentales (IFE, ATP, tarjeta Alimentar, etc.)6 nueva ola de COVID (m\u00e1s all\u00e1 de las otras enfermedades respira - torias) -menos letal pero quiz\u00e1s m\u00e1s extendida en funci\u00f3n del re - lajamiento de las medidas de cuidado-, las problem\u00e1ticas cl\u00ednicas cr\u00f3nicas diferidas en su atenci\u00f3n producto de las restricciones de la pandemia, y las m\u00faltiples y diversas expresiones del sufrimiento ps\u00edquico exacerbado en sinton\u00eda con la profundizaci\u00f3n de la crisis econ\u00f3mica y social. En ese marco, la actual revista presenta una diversidad de art\u00ed - culos que giran en torno a diferentes tem\u00e1ticas, las estrategias de abordaje de la TBC, los discursos de organizaciones internaciona - les en torno a la discapacidad y particularmente investigaciones que abordan el impacto de la pandemia Covid en los trabajadores de salud. Dos aspectos a destacar pueden se\u00f1alarse respecto de estos \u00faltimos: por un lado, lo valorable de haber podido sostener procesos de producci\u00f3n de conocimiento en un contexto tan ad - verso como el vivido sobre todo, en las primeras olas de la pande - mia. Por otro lado, el aporte de insumos para la gesti\u00f3n en diversos aspectos, a saber: condiciones de salud de la propia fuerza de tra - bajo, problemas de salud de la poblaci\u00f3n se\u00f1alados por los equi - pos que fueron desencadenados o agravados por la experiencia de la pandemia, modos de organizaci\u00f3n del trabajo en salud que pueden fortalecer o debilitar a futuro el sostenimiento de pr\u00e1cticas de cuidado. Carlos Matus se\u00f1ala la relevancia de \"revolucionar el estilo de hacer pol\u00edtica\" , para lo cual propone combinar la ideolog\u00eda con las ciencias advirtiendo los riesgos de desacoplar esas dos dimensio - nes. Quiz\u00e1s uno de los riesgos importantes sea no advertir que, se - g\u00fan Matus, \"lo que va silenciosamente mal pasa desapercibido a pe - sar de su trascendencia, a diferencia de los peque\u00f1os problemas, que se agrandan amplificados por las se\u00f1ales de alarma, la proclividad al inmediatismo y la superficialidad de los medios de comunicaci\u00f3n\"1. En tal sentido, la historia de producci\u00f3n de conocimiento situado, reflejada en la revista de Investigaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica se sostiene en la apuesta a la articulaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de Gesti\u00f3n y en general de los procesos de trabajo en Salud con la Producci\u00f3n de Conocimiento. En lo que hace a los art\u00edculos presentados en este n\u00famero, particularmente los vinculados a la experiencia de la pandemia, la apuesta es tambi\u00e9n a aportar a la construcci\u00f3n de memoria colecti - va. Construcci\u00f3n de memoria colectiva con una doble finalidad, por un lado con un sentido de reconocimiento y visibilizaci\u00f3n de la mul - tiplicidad de actores que pusieron el cuerpo en un acontecimiento de la magnitud de la pandemia. Por otro lado, con el sentido de instalar un espacio de di\u00e1logo y de relaci\u00f3n a punto de partida de una experiencia cuyas marcas en los cuerpos y en las subjetivida - des pueden rastrearse en este presente y seguir\u00e1n operando en el tiempo por venir. Adriana Huerta 1 Matus C. (2022) El l\u00edder sin estado mayor : la oficina del gobernante / Carlos Matus. - 1\u00aa de. revisada. Remedios de Escalada: De la UNLa - Universidad Nacional de Lan\u00fas.7Editorial Art\u00edculos Originales - Impacto del trabajo en la Pandemia Covid -19 en la Salud Mental y estrategias de afrontamiento en equipos de salud de efectores de la red municipal y provincial. Huerta, A.; Richetti, M.; Labarrere, A.; Saraceni, M. L. -Pr\u00e1cticas de Salud Mental en el contexto de Pandemia Covid-19 en un centro de salud municipal desde la perspectiva de los trabajadores. Nardone, G. -Malestar en los procesos de trabajo de un equipo de centro de salud del primer nivel de atenci\u00f3n en Rosario desde la perspectiva de las y los trabajadores. Majersky, L. -La problem\u00e1tica de la tuberculosis desde una mirada territorial. Leguizamo, F. Opiniones -La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y el Banco Mundial como territorios arqueol\u00f3gicos donde yacen formaciones discursivas en torno de la Discapacidad. Solari, M. Normas de publicaci\u00f3n.P\u00e1g. 9 P\u00e1g. 34 P\u00e1g. 85 P\u00e1g. 115 P\u00e1g. 124Indice P\u00e1g. 578 9IMPACTO DEL TRABAJO EN LA PANDEMIA COVID-19 EN LA SALUD MENTAL Y ESTRATEGIAS DE AFRONTAMIENTO EN EQUIPOS DE SALUD DE EFECTORES DE LA RED MUNICIPAL Y PROVINCIAL DE ROSARIO. ESTUDIO DE CASOS1 RESUMEN Desde el comienzo de la pandemia de Covid, una gran cantidad de estu - dios han demostrado el impacto en la salud mental de los trabajadores de la salud. A pesar de esa evidencia, existe una persistente falta de informaci\u00f3n sobre las estrategias desarrolladas por los trabajadores de la salud con el fin de construir recursos de protec - ci\u00f3n y medidas pr\u00e1cticas que les per - mitan hacer frente a sus tareas en un escenario tan adverso. El presente es - tudio se orient\u00f3 a indagar las perspec - tivas de trabajadores de salud en tor - no al impacto en la salud mental del trabajo en la pandemia, lineamientos de gesti\u00f3n para el cuidado de la salud mental, estrategias de reorganizaci\u00f3n del trabajo desarrolladas por los pro - pios equipos y estrategias de afronta - miento implementadas ante el males - tar subjetivo. Se desarroll\u00f3 un abordaje cualitati - vo realizando entrevistas semiestruc - turadas individuales y grupales con trabajadores de salud p\u00fablica hospi - talarios y del primer nivel de atenci\u00f3n. RESULTADOS Los trabajadores de salud perci -bieron una falta de planificaci\u00f3n cen - tralizada para la provisi\u00f3n de apoyo especializado en salud mental. Las medidas de protecci\u00f3n de la salud mental tuvieron que ser creadas en cada lugar, con diferentes caracter\u00edsti - cas, modalidades y \u00e9xito. En su mayo - r\u00eda fueron los propios trabajadores de los efectores con formaci\u00f3n especia - lizada en salud mental los que inter - vinieron cuidando la salud mental de sus compa\u00f1eros y tambi\u00e9n la propia. La mayor\u00eda de los trabajadores de sa - lud rescata la importancia del apoyo del propio equipo como estrategia clave de contenci\u00f3n emocional. Palabras clave: COVID, salud p\u00fablica, salud mental, trabajadores de salud, estrategias de afrontamiento, estr\u00e9s. SUMMARY Since the beginning of Covid pan - demic a vast amount of studies have demonstrated the effects on mental health of health workers. Despite that evidence, there is a per - sistent lack of information about the strategies developed by health wor - kers in order to build protective resou - rces and practical measures to make Art\u00edculo Original Adriana Huerta , Claudia Cisneros , Marcela Ricchetti , Alvaro Labarrere , Mar\u00eda Laura Saraceni 1 El presente trabajo de investigaci\u00f3n fue realizado con el apoyo de las Becas SALUD INVESTIGA a proyectos de Investigaci\u00f3n 2020- 2021, otorgada por el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n en Salud M\u00e9dica Psiquiatra. Coordinadora del proyecto. \u00c1rea de Investigaci\u00f3n en Salud. E-mail: huerta.adriana@gmail.com Antrop\u00f3loga, miembro del equipo de la Direcci\u00f3n de Informaci\u00f3n para la Gesti\u00f3n. Minist. de Salud Prov. de Santa Fe Psic\u00f3loga, Hosp. Roque S\u00e1enz Pe\u00f1a. Psic\u00f3logo, Maternidad Martin. Antrop\u00f3loga, docente de la Carrera de Medicina General y Familiar. 10 themselves able to cope with their tasks in scenario. of health workers re - garding the impact on mental health at work in the pandemic, proposed gui - delines for mental health care, strategies developed by teams themselves and strate of subjective discomfort. develo - ped semi-structured in - terviews with public health workers, at the different levels of the public health system. RESULTS Health workers perceived a lack of centralized planning for the provision of specialized mental health support. Mental health protective measures had to be created in each place, with different characteristics, modalities and success. Mostly it was the wor - kers with specialized training in men - tal health who intervened taking care of the mental health of their collea - gues and also their own. Most health workers emphasize the importance of support from one's own team as a key strategy for emotional containment. Key Words: COVID, public health, mental health, health workers, stress, coping strategies. INTRODUCCI\u00d3N Desde el inicio de la pandemia de COVID-19, se ha producido vas - to conocimiento a nivel mundial que subraya el fuerte impacto subjetivo en trabajadores de salud que se han desempe\u00f1ado en este marco. Esto a punto de partida de la confrontaci\u00f3n con la posibilidad de la enfermedad y la muerte y con la posibilidad de tener que atravesar esas situaciones en total soledad. En l\u00edneas generales las investiga - ciones internacionales en torno a la salud mental de los trabajadores de salud durante el COVID-19, han pues - to el acento en la afectaci\u00f3n individual de los mismos, estableciendo preva - lencias de trastornos psicol\u00f3gicos/psi - qui\u00e1tricos y/o tipo de s\u00edntomas asocia - dos al estr\u00e9s y/o estr\u00e9s postraum\u00e1tico (1, 2, 3). En menor medida se ha pro - fundizado en las intervenciones imple - mentadas para la protecci\u00f3n de la sa - lud mental de los equipos. En efecto, en revisiones sistem\u00e1ticas realizadas sobre el tema, los autores concluyen que hay escasa literatura al respecto (4), a la vez que bajo nivel de evidencia respecto de la eficacia de las interven - ciones implementadas en los distintos pa\u00edses del mundo (5). Por otro lado, desde las gestiones sanitarias poco se ha explorado en re - laci\u00f3n a las estrategias desarrolladas por los propios equipos como instan - cia colectiva de organizaci\u00f3n del traba - jo, para el afrontamiento del malestar derivado del trabajo en pandemia, y los factores que favorecen o entorpe - cen su capacidad de afrontamiento. En tal sentido, algunos autores han se\u00f1a - lado que la cohesi\u00f3n social y la cama - rader\u00eda dentro de los equipos de salud tienen efectos positivos en el bienes - tar mental individual (6). Por su parte, Wu et al (7) plantean tres elementos centrales para la protecci\u00f3n de la sa - lud mental de los equipos de salud: el fomento de liderazgos centrados en la resiliencia, el desarrollo de estrategias de comunicaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de in - formaci\u00f3n actualizada sobre COVID y la generaci\u00f3n de dispositivos de apo - yo continuo del personal dentro de la propia organizaci\u00f3n. Entre los supuestos de partida de esta investigaci\u00f3n, se considera que en el caso particular de los trabaja - dores de salud, estar\u00eda en juego un sufrimiento de orden \u00e9tico ante una situaci\u00f3n nueva y dilem\u00e1tica, a saber, que ese oficio que ha conformado la historia de identidad profesional y que 11tiene como n\u00facleo central el cuidado del otro , en la situaci\u00f3n de la pande - mia es justamente lo que podr\u00eda po - ner en riesgo la propia vida. Esta con - dici\u00f3n pone en acto una especie de encerrona, si los trabajadores quedan capturados por el miedo al contagio, ponen en riesgo su identidad laboral. Si niegan el miedo y se comprometen con el cuidado del otro, tienen mayor chance de contagiarse y poner en ries - go a sus familias. En acuerdo con ese supuesto, otro supuesto fuerte es que la tramitaci\u00f3n y superaci\u00f3n de esa si - tuaci\u00f3n dilem\u00e1tica es posible a punto de partida del fortalecimiento de lazos solidarios, de confianza y cooperaci\u00f3n entre pares de los equipos, vale decir que la salida de la encerrona es por la v\u00eda de la construcci\u00f3n colectiva. En la ciudad de Rosario, el sistema de salud p\u00fablica local, cuenta con una vasta red de Centros de Salud muni - cipales y provinciales ubicados en los barrios m\u00e1s vulnerables de la ciudad, con poblaci\u00f3n adscripta a cada efec - tor. Esto implica un conocimiento te - rritorial as\u00ed como v\u00ednculos de confian - za fuertes entre poblaci\u00f3n y equipos de salud. La red de Centros de Salud se articula con hospitales municipales y provinciales de segundo y tercer ni - vel de complejidad. Atendiendo a la relevancia de gene - rar conocimiento del contexto local y nacional respecto a las buenas pr\u00e1cti - cas para el cuidado de la salud men - tal de los trabajadores de salud en el marco de la Pandemia de COVID, la presente investigaci\u00f3n tiene por ob - jetivo explorar las perspectivas de los gestores y trabajadores de Centros de Salud y Hospitales en torno al impac - to en la salud mental del trabajo en la pandemia, lineamientos propuestos para el cuidado de la salud mental, es - trategias de reorganizaci\u00f3n del trabajo desarrolladas por los propios equipos y estrategias de afrontamiento imple - mentadas ante el malestar subjetivo. En particular, el presente art\u00edcu - lo presenta los resultados derivados del estudio de la problem\u00e1tica en el colectivo de trabajadores asistencia - les hospitalarios y del primer nivel de atenci\u00f3n, difiriendo para un pr\u00f3ximo art\u00edculo los resultados encontrados en las entrevistas con los trabajadores de gesti\u00f3n. OBJETIVOS General Explorar las perspectivas de los trabajadores hospitalarios y de Cen - tros de Salud en torno al impacto en la propia salud mental del trabajo en el marco de la pandemia, los lineamien - tos propuestos para el cuidado de la salud mental, las estrategias de afron - tamiento del malestar desarrolladas como equipo de trabajo y los factores que identifican como favorecedores u obstaculizadores del cuidado de la sa - lud mental. Espec\u00edficos 1. Describir las modalidades de or - ganizaci\u00f3n del trabajo desarrolladas por los equipos de salud en el marco de la pandemia. 2. Caracterizar las perspectivas de los equipos en torno a los lineamien - tos de trabajo propuestos desde las instancias de gesti\u00f3n y estrategias de acompa\u00f1amiento a los equipos imple - mentadas desde las mismas. 3. Identificar la existencia de v\u00edn - culos de coordinaci\u00f3n/cooperaci\u00f3n o mecanismos de fragmentaci\u00f3n en la gesti\u00f3n del trabajo. 4. Describir situaciones percibidas por los equipos como generadoras de sufrimiento subjetivo. 5. Caracterizar estrategias desarro - lladas por los equipos para el afronta - miento del malestar. ESTRATEGIA METODOL\u00d3GICA La presente propuesta se enmarca en la l\u00f3gica cualitativa y en el paradig - ma de la Teor\u00eda Cr\u00edtica. Autores como 12 Osorio (8) sostienen que esta pers - pectiva, no s\u00f3lo se orienta a la com - prensi\u00f3n de determinadas situaciones hist\u00f3rico-sociales sino que pretende conformarse como fuerza transfor - madora en el marco de las contradic - ciones en juego en los \u00e1mbitos estu - diados. Este paradigma se inscribe en el proyecto de la Escuela de Frankfurt retomando conceptos de otros desa - rrollos te\u00f3ricos como el marxismo, el psicoan\u00e1lisis, la sociolog\u00eda y la ling\u00fc\u00eds - tica (9). A la vez, resultaba fundamen - tal para el equipo de investigaci\u00f3n re - cuperar la perspectiva de los actores, trabajadores de salud asistenciales y de gesti\u00f3n, con al menos dos pro - p\u00f3sitos confluyentes: documentar la experiencia de trabajar en un fen\u00f3 - meno excepcional en la historia de la humanidad como es una pandemia; y que esa documentaci\u00f3n, a partir de la propia voz de los actores, contribuya a facilitar la apropiaci\u00f3n de sus procesos y productos de trabajo. Como estrategia investigativa, se desarroll\u00f3 un estudio de casos. Tal como sostiene Stake (1994), \"el estudio de caso no es la elecci\u00f3n de un m\u00e9todo sino m\u00e1s bien la elecci\u00f3n de un objeto a ser estudiado\"i, como estrategia que apunta al estudio de unidades de for - ma intensiva. Al interior de cada uno de los efectores se conform\u00f3 una muestra intencional, apuntando a la inclusi\u00f3n de diversos informantes que reflejen la heterogeneidad de los equi - pos de trabajo institucionales Siempre que fue posible, seg\u00fan el momento epidemiol\u00f3gico, se prioriza - ron las instancias de encuentros pre - senciales, ya sea en entrevistas grupa - les en el marco de reuniones de equipo o entrevistas individuales. En ambos casos, los ejes de las entrevistas gira - ron en torno a relevar modalidades de malestar f\u00edsico y subjetivo percibidos; lineamientos propuestos desde la ges - ti\u00f3n para la organizaci\u00f3n del trabajo; estrategias de reorganizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas implementadas por los equi - pos; percepci\u00f3n de los equipos y ges - tores respecto de las propuestas para el cuidado de su salud mental y estra - tegias de afrontamiento del malestar desarrolladas por los equipos. Excepto en un caso, en el que se to - maron registros escritos a pedido del equipo, el resto de las entrevistas fue - ron grabadas. Se procedi\u00f3 a una codi - ficaci\u00f3n abierta del material surgido, identificando de manera inductiva c\u00f3 - digos, categor\u00edas y temas relevantes. Previo al inicio del trabajo de cam - po, y con la aprobaci\u00f3n del Comit\u00e9 de \u00c9tica, se acordaba con los participan - tes encuentros destinados a explicar la naturaleza y alcance de la investiga - ci\u00f3n y los resguardos \u00e9ticos a tomar. Se desarrollaron entrevistas semi- estructuradas con integrantes de los equipos de cuatro Centros de Salud de los Distritos Sur y Oeste (dos del Distrito Sur y dos del Distrito Oeste) y de dos efectores hospitalarios uno provincial y uno municipal, ambos re - ferencia de la red de CS municipal y provincial de los distritos estudiados. A los fines del presente art\u00edculo, se presentan resultados referidos al co - lectivo de trabajadores asistenciales del primer nivel de atenci\u00f3n y del \u00e1m - bito hospitalario. RESULTADOS El proceso de trabajo de campo de - sarrollado en la presente investigaci\u00f3n fue adquiriendo modalidades diferen - tes, en gran medida acompasadas con los diferentes momentos de la pan - demia y tambi\u00e9n con las din\u00e1micas particulares de los distintos equipos/ actores institucionales. As\u00ed, se fueron alternando instancias de entrevistas de car\u00e1cter presencial (grupales o indi - viduales) y otras instancias de car\u00e1cter virtual fundamentalmente para el caso de algunas entrevistas individuales. Decir que la pandemia nos afecta a todos parece ser una verdad de pe -13rogrullo, y como tal no puede conce - d\u00e9rsele una funci\u00f3n de velamiento de los modos diferenciales que esa afec - taci\u00f3n tiene y, sobre todo, de las estra - tegias que los diferentes sujetos y gru - pos desarrollan para enfrentarla. Esto, como afirmaci\u00f3n v\u00e1lida tanto para los grupos sociales en general como para el colectivo de trabajadores de salud en particular. La importancia del develamiento de esa trama fina, radica en el hecho de considerar que la pandemia opera como un incisivo analizador que pue - de mostrar en acto la vida palpitante de las redes de salud, su fuerza y con - tradicciones, sus capacidades institu - yentes y sus l\u00f3gicas reproductivas. LA VOZ DE LOS EQUIPOS DEL PRIMER NIVEL DE ATENCI\u00d3N EL PRIMER TIEMPO EN EL TERRITO - RIO AC\u00c1 NO VA A PASAR Lxs trabajadorxs de CS entrevis - tadxs se\u00f1alaban este primer momen - to de vivencia de la pandemia como algo lejano que no iba a llegar. En principio fue un poco de rechazo, es - tar en una posici\u00f3n de decir que esto nunca iba a llegar, que era algo que estaba pasan - do en otra parte del mundo, que nosotros en ese momento est\u00e1bamos atravesados por un mont\u00f3n de otras problem\u00e1ticas que por ah\u00ed pon\u00edamos en un nivel de preponderancia mucho m\u00e1s alto. No s\u00e9, yo recuerdo una si - tuaci\u00f3n muy puntual de estar charlando con una vecina y me dec\u00eda: \"Che, qu\u00e9 pens\u00e1s de este virus nuevo?\" y yo le contestaba, \"no , no te preocupes\", ac\u00e1 est\u00e1bamos m\u00e1s preocupa - dos por el dengue porque era pleno verano y hab\u00eda un brote de dengue b\u00e1rbaro, as\u00ed que en principio era eso, cierto rechazo y esa po - sibilidad de pensar que no iba a pasar, que no iba a llegar nunca ac\u00e1. Trab. CS Provincia Y AHORA, \u00bfQUI\u00c9N PODR\u00c1 DEFEN - DERNOS? Superado ese primer momento, podr\u00eda caracterizarse ese primer tiem - po como marcado por un sentimien - to de profundo temor e indefensi\u00f3n atribuible a: - La incertidumbre y desconocimiento general del comportamiento del virus y la din\u00e1mica que pod\u00eda tomar la pande - mia. Se trata de un tiempo habitado fun - damentalmente por el bombardeo de im\u00e1genes transmitidas reiteradamen - te en los medios de comunicaci\u00f3n que adquir\u00edan una dimensi\u00f3n traum\u00e1tica, vinculadas a la evoluci\u00f3n de la pande - mia en otros pa\u00edses (particularmente de Europa y aun de pa\u00edses latinoame - ricanos en los que se acumulaban los cad\u00e1veres en pasillos hospitalarios y en las mismas calles de los centros ur - banos). \"...est\u00e1bamos ah\u00ed preparados como para hacer batalla y no llegaba, no llegaba... Me parece que s\u00ed, como una palabra que resu - ma: Incertidumbre... a ver qu\u00e9 iba a pasar, c\u00f3mo actuar realmente. La primera orga - nizaci\u00f3n era no estar seguros de nada, de c\u00f3mo poder protegerse, de los elementos...\" Trab. CS Municipal \"Yo me imaginaba la sala de espera con nuestros pacientes muertos... Refeo...\" Trab. CS Municipal - La falta de elementos de protecci\u00f3n personal (EPP) La falta de acceso o acceso insufi - ciente a EPP fue una de las causas de angustia y tensi\u00f3n m\u00e1s fuertes vividas en el primer momento de la pande - mia, empujando a los equipos de 1\u00b0 nivel de ambas jurisdicciones a la com - pra autogestiva de EPP. No ten\u00edamos elementos de protecci\u00f3n, tu - vimos que comprarnos nosotros, y lleg\u00f3 un momento en que no hab\u00eda cloro. Tuvimos que hacer una campa\u00f1a con la gente del ba - rrio... Eso a m\u00ed me emocion\u00f3 much\u00edsimo, la respuesta que hubo... Reuni\u00f3n de equipo- CS Provincial14 PART.1- Ahora contamos con los EPP, pero no fue al principio de esa manera. Entonces ten\u00edamos mucho miedo en relaci\u00f3n a eso, - \u00bfvos por qu\u00e9 te pon\u00e9s ese barbijo que sabe - mos que es una cagada?, pon\u00e9te el otro... - Ay pero quedan 10 y no sabemos cu\u00e1ndo llegan. - Bueno, usaremos los 10 y cuando se termi - nen... Eso nos gener\u00f3 mucha discusi\u00f3n... PART. 4: Nos fuimos a comprar... PART. 3: Hasta nos compramos, entonces eso... era incertidumbre y miedo y no s\u00e9 ... Pero al principio, no ten\u00edamos los elementos que ten\u00edamos que tener, que dur\u00f3 un tiempo, no s\u00e9 si fue mucho, ya hace tanto tiempo... Reuni\u00f3n de equipo - CS Municipal - Ausencia de especificaciones escri - tas respecto a los criterios diagn\u00f3sticos y orientaciones claras respecto a los mo - dos de organizaci\u00f3n del trabajo: PART: \"Entonces nosotros discut\u00edamos mucho de boca en boca y todo el material para discutir era oral... y generaba m\u00e1s an - gustia. Eso es lo que nos generaba el debate, porque nosotros ten\u00edamos esta informaci\u00f3n y tal... y el escrito llegaba dos meses despu\u00e9s cuando ya ten\u00edamos todo resuelto\" PART: \"La verdad que fue recontra-agota - dor. Y ah\u00ed fuimos...no s\u00e9, como que cada uno desde su \u00e1rea, como no hab\u00eda lineamientos claros, porque yo entiendo que nadie los te - n\u00eda... porque nadie tampoco desde las Direc - ciones ten\u00eda pensando qu\u00e9 tienen que hacer en Odontolog\u00eda, qu\u00e9 tienen que hacer desde Salud Mental, nadie sab\u00eda, ninguno sab\u00eda qu\u00e9 decirnos...\" Reuni\u00f3n de Equipo - CS Municipal CUIDAME Cuida de mis sue\u00f1os, Cuida de mi vida. Cuida a qui\u00e9n te quiere, Cuida a qui\u00e9n te cuida. No maltrates nunca mi fragilidad, Yo ser\u00e9 el abrazo que te alivia. PEDRO GUERRA En el \u00e1mbito del primer nivel de atenci\u00f3n municipal, el no asegura -miento de los EPP, la percepci\u00f3n de fal - ta claridad y solidez en los lineamien - tos de trabajo, la no habilitaci\u00f3n del trabajo en clusters configuraron algu - nos de los factores que parecen haber incidido en la falta de confianza en la capacidad de los niveles de gesti\u00f3n de cuidar de sus trabajadores generando importantes niveles de malestar en la medida que la percepci\u00f3n de esa falta de cuidado no solo pon\u00eda a los traba - jadores en riesgo de contagiarse, sino fundamentalmente, de contagiar a sus seres queridos. PART: \"Y en eso, yo quiero agregar que era una preocupaci\u00f3n nuestra. No era de la gesti\u00f3n. O sea, no est\u00e1bamos acompa\u00f1ados en eso, ni por los Coordinadores... Digo la gesti\u00f3n, no con nuestro jefe, sino hacia arri - ba. Digo nadie...Yo por lo menos sent\u00ed que no hab\u00eda una preocupaci\u00f3n porque estemos cuidados. Como que... por ejemplo, no hab\u00eda suficientes barbijos quir\u00fargicos, entonces los barbijos quir\u00fargicos los us\u00e1bamos los que estaban m\u00e1s expuestos a los pacientes con cosas respiratorias... Pero los dem\u00e1s tambi\u00e9n est\u00e1bamos expuestos y no era esa una preo - cupaci\u00f3n para otros sino para nosotros. Por eso en alg\u00fan momento resolvimos comprar porque dijimos: si hab\u00eda y lo que necesit\u00e1 - bamos para estar protegidos era tener eso, bueno vamos y lo compramos... Pero con una soledad en relaci\u00f3n a esto, que nos ten\u00edamos que arreglar con lo que hab\u00eda y se nos trans - mit\u00eda que era suficiente lo que hab\u00eda y sent\u00eda - mos que no. Que en realidad lo que pasaba era que no era suficiente pero no hab\u00eda, en - tonces como que nos dec\u00edan: \"Arr\u00e9glense con eso\", pero eso nos dejaba expuestos. Eso fue muy angustiante...\" PART: \"Nos hemos sentido No cuidados. El equipo en ning\u00fan momento... Tarde, todo lle - gaba tarde y muy impuesto y siempre pidi\u00e9n - donos cosas y sin posibilidad de discusi\u00f3n y de cr\u00edtica o de interpelaci\u00f3n...\" Reuni\u00f3n de Equipo - CS Municipal \"Todo esto que parece como malo... ade - m\u00e1s como dijiste vos, se le suma el miedo por 15el cuidado de nuestra familia, y tambi\u00e9n un poco de malestar por c\u00f3mo han respondido desde la gesti\u00f3n en relaci\u00f3n a dificultades que se nos planteaban... cuestiones personales\" Reuni\u00f3n de Equipo - CS Municipal PART 1: Ning\u00fan centro de salud [munici - pal] trabaj\u00f3 con esa l\u00f3gica de burbuja. S\u00ed lo hicieron en los hospitales. En los hospitales, determinadas guardias, determinados servi - cios han instalado esa l\u00f3gica...de hecho en CEMAR tambi\u00e9n, yo me acuerdo los admi - nistrativos una semana trabajaba un grupo, otra semana trabajaba otro. PART. 2: Se propuso desde el Centro de Salud que tom\u00e1ramos esa l\u00f3gica, lo que pasa es que no se pod\u00eda sostener fundamental - mente por una cuesti\u00f3n de recursos...porque para eso se necesitaba... PART. 3: Yo creo que eso tambi\u00e9n es uno de los factores que nos ha desgastado mu - cho a los que estamos en territorio, ver c\u00f3mo otros compa\u00f1eros de salud dentro de la mis - ma Secretar\u00eda han tenido cargas dispares, mientras nosotros abrimos, escuchamos, alojamos, atendemos, organizamos el turno, vemos c\u00f3mo se lo sacamos... y que en el se - gundo nivel dicen: \"Esta semana no trabajo...\" Reuni\u00f3n de Equipo - CS Municipal En el \u00e1mbito del primer nivel pro - vincial, en uno de los Centros bajo estudio, la ausencia lisa y llana de la figura de unx Coordinadorx en los pri - meros meses de la pandemia, poten - ci\u00f3 el registro de indefensi\u00f3n. PART: Nosotros estuvimos los dos prime - ros meses de la pandemia sin ninguna inter - locuci\u00f3n con la gesti\u00f3n. La Coordinaci\u00f3n del Nodo estaba ac\u00e9fala. Eso fue terrible. Llam\u00e1 - bamos y no ten\u00edamos con quien hablar... Si eso no hubiera pasado, si hubiera habido al - guna comunicaci\u00f3n desde la gesti\u00f3n, hubiera sido distinto... Reuni\u00f3n de Equipo - CS Provincial EST\u00c1 PASANDO... Ya iniciada la etapa de aparici\u00f3n y crecimiento veloz de la curva, empieza a tener lugar el registro de un intenso agotamiento y desgaste. Entre las prin - cipales causas de este agotamiento los equipos del primer nivel se\u00f1alan: a. Redefinici\u00f3n de roles que impactan en las identidades profesionales. A m\u00ed lo que me pas\u00f3..., tambi\u00e9n valoran - do el laburo de las compa\u00f1eras y los compa - \u00f1eros m\u00e9dicos, pero a la vez tambi\u00e9n como que hubo momentos en los que yo dec\u00eda: Esto no. Bueno, yo puedo hacer esto y lo otro...-Y lo hemos debatido mucho en el equipo- Pue - do contestar un mensaje de tel\u00e9fono, puedo esto, puedo llamar a un paciente m\u00edo que tiene COVID para ver c\u00f3mo est\u00e1, pero no pue - do decirle que... evaluarle su s\u00edntoma org\u00e1 - nico ni darle una indicaci\u00f3n ni nada de eso porque no, porque no es mi funci\u00f3n, y eso, en varios aspectos, me he sentido como en ese... como teniendo que despejar esto: Esto no, esto no es mi funci\u00f3n, esto es una funci\u00f3n m\u00e9dica... que no tiene que ver con la volun - tad o la buena onda m\u00eda de darle una mano al compa\u00f1ero que muchas veces estuvieron muy desbordados (...) Hubo momentos as\u00ed, en los que tuvimos que ir definiendo eso, que uno puede ampliar y moverse hasta un punto de lo que no es \u00e9tico, que no es razonable... Reuni\u00f3n de Equipo - CS Municipal Yo creo que fueron dos situaciones que marcaron un punto de inflexi\u00f3n. En principio era qu\u00e9 hacer y c\u00f3mo seguir adelante con el trabajo por ah\u00ed uno est\u00e1 m\u00e1s empapado con APS, yo hace muchos a\u00f1os que estoy tra - bajando en un centro de atenci\u00f3n primaria, c\u00f3mo llevar a cabo esto del distanciamien - to, de tomar una distancia con los usuarios cuando en realidad en la construcci\u00f3n diaria de APS te indica totalmente lo contrario, esa cercan\u00eda, esa cuesti\u00f3n de poder estar, ser parte del medio de la persona para poder entenderla. Eso fue bastante, bastante trau - m\u00e1tico poder implementarlo. Trab. CS Provincial Y esto... la modificaci\u00f3n en la atenci\u00f3n dia - ria. Nosotros estamos en atenci\u00f3n primaria, bueno, lo que charlamos con los compa\u00f1e - ros, y es una charla de todos los d\u00edas, es que 16 sentimos, por lo menos yo comparto, que me siento muy lejana del trabajo que habitual - mente hac\u00eda al trabajo que estoy haciendo hoy. Porque se asemeja m\u00e1s a un trabajo de guardia el de hoy (...) Ese espacio de escucha que tiene el m\u00e9dico generalista, esos tiempos que son muy diferentes en la pr\u00e1ctica diaria, en este momento hacemos lo que podemos. A m\u00ed me estresa un mont\u00f3n eso. Sentir que no estoy brindando lo que puedo, o lo que me gusta o lo que quisiera. ... Trab. CS Provincial b. Multiplicaci\u00f3n de tareas y funcio - nes laborales Primero, la gran dificultad porque em - pezamos a tener inconvenientes con bajas en los equipos porque estaban las licencias por cuidado de ni\u00f1os escolarizados. Enton - ces las horas de psicolog\u00eda disminu\u00edan. Ho - ras de odontolog\u00eda. Disminuyeron horas de auxiliares de farmacia. Y eso iba mellando el accionar del equipo. Todos ten\u00edamos que multiplicarnos para hacer m\u00faltiples cosas a la vez. Yo atendiendo pediatr\u00eda, atendiendo farmacia cuando no ten\u00edamos. Con psicolo - g\u00eda no pod\u00edamos hacer nada porque no te - n\u00edamos horas. Quedaban cosas dando vuel - tas, pacientes dando vueltas. La demanda de los pacientes se segu\u00eda sosteniendo. Trab. CS Provincial PART: Especialmente con esto de las in - terconsultas telef\u00f3nicas fue terrible, porque no s\u00f3lo ten\u00edas que atender al paciente, sino que te llevaba mucho tiempo poder conectar - te con el especialista del CEMAR para que te diga c\u00f3mo hac\u00edamos, si lo iba a ver, si no lo iba a ver, qu\u00e9 tratamiento instaur\u00e1bamos... Y a veces eran situaciones muy espec\u00edficas que no eran de nuestra especificidad, entonces realmente nos encontr\u00e1bamos s\u00f3los, no sa - b\u00edamos qu\u00e9 responder... Bueno, eso tambi\u00e9n te desgastaba, te demandaba mucho tiempo. PART: No podemos hacer todo... Tocar la guitarra, el viol\u00edn, la flauta... Reuni\u00f3n de equipo - CS Municipal c. La soledad en el territorioEl sentimiento de soledad de los equipos debido al repliegue durante la pandemia de las escasas instituciones del estado que operan en el territorio ha sido un factor agravante del des - gaste seg\u00fan manifiestan entrevistadxs del \u00e1mbito municipal. Part: ...y tambi\u00e9n a las otras \u00e1reas del Es - tado porque por ah\u00ed, eso es un detalle no me - nor, quedar en la barrera adelante, al frente cuando Desarrollo Social est\u00e1 corrido, cuan - do Ni\u00f1ez no te atend\u00edan el tel\u00e9fono, estaban en burbuja, los vecinos estaban trabajando. Part: El SPV [Servicio P\u00fablico de la Vivien - da, tambi\u00e9n dependiente de la jurisdicci\u00f3n municipal] no estaba, entonces nosotros, desde repartir la caja de alimentos hasta ha - cer una visita, hasta evaluar el COVID o sea, como con mil brazos haciendo otras cosas que el Estado no... La escuela haciendo s\u00f3lo algo de soporte alimentario pero no mucho m\u00e1s que eso, entonces, cualquier situaci\u00f3n que explotara en territorio en relaci\u00f3n a cual - quier vulneraci\u00f3n de derechos de cualquier \u00edndole, lleg\u00f3 a los Centros de Salud. Eso tam - bi\u00e9n, adem\u00e1s del desgaste entre niveles, el desgaste... Solos, totalmente solos... Reuni\u00f3n de equipo - CS Municipal A este registro de soledad por el repliegue institucional, se agrega, para algunxs entrevistadxs del \u00e1mbito pro - vincial, la p\u00e9rdida del modo de vincula - ci\u00f3n que sosten\u00edan con el hospital Lo m\u00e1s dif\u00edcil fue esa sensaci\u00f3n de sole - dad, que tambi\u00e9n tuvo que ver con la falta de red con el hospital... Nosotros ven\u00edamos acostumbrados a trabajar en red con el hos - pital y de golpe, no pod\u00edamos derivar pa - cientes... Para hacer una interconsulta ten\u00eda - mos que mandar un mail o manejarnos con Whatsapp... d. La espera desesperada de las Am - bulancias Entrevistadxs de CS provinciales se - \u00f1alan momentos muy estresantes vin - culados a la demora en la respuesta de las ambulancias ante la necesidad 17de derivaciones. Las demoras de la llegada del SIES cuan - do nosotros ped\u00edamos, y est\u00e1bamos con un paciente adentro del consultorio COVID m\u00e1s de dos o tres horas. El estr\u00e9s que eso genera. La situaci\u00f3n de llamar y no encontrar res - puesta del otro lado, de los sistemas de re - des de apoyo, como el SIES. Fue complejo, fue complejo. Y ahora, sigue complejiz\u00e1ndose m\u00e1s. Trab. CS Provincial En el \u00e1mbito provincial, pareciera establecerse cierta diferencia entre las figuras de gesti\u00f3n m\u00e1s centrales (del Ministerio) y la figura de lxs Coor - dinadorxs Distritales. As\u00ed, se expresa malestar ante la ausencia de interlo - cutores del Nodo y por momentos cul - pabilizaci\u00f3n de los equipos ante situa - ciones de contagio Sin ninguna interlocuci\u00f3n y te echaban la culpa a vos, que no ten\u00edamos los equipos puestos, que no te cuidaste... Los elementos de protecci\u00f3n no estaban, los compramos nosotros y te dec\u00edan \"vos no ten\u00edas los ele - mentos puestos\". Mucho, mucho malestar... S\u00f3los y culpables... Reuni\u00f3n equipo - CS provincial Por su parte, otrxs entrevistadxs rescatan los esfuerzos de respuesta de lxs coordinadorxs distritales. Todo lo que le fuimos solicitando, creo que se fue cumpliendo con mucha lucha tam - bi\u00e9n, por supuesto, \u00bfno? y con el apoyo de los gremios tambi\u00e9n. Como cuando por ah\u00ed faltaban cosas, como ahora se est\u00e1 dando esa situaci\u00f3n, falta de insumos, falta de va - cunas. Hablo de lo material. En su momento recursos humanos tambi\u00e9n. Necesit\u00e1bamos la llegada de m\u00e9dicos. Tard\u00f3 pero lleg\u00f3. Lle - garon dos compa\u00f1eros. Yo deber\u00eda decir que los reclamos fueron escuchados, \u00bfsi? A veces las respuestas no llegan en los tiempos que uno quisiera. Pero fueron llegando de alg\u00fan modo. Y puntualmente, si me preguntan por la coordinaci\u00f3n, bueno, casualmente, los otros d\u00edas, le agradec\u00eda a lxs coordinadorxs, porque m\u00e1s all\u00e1 de esta cuesti\u00f3n de estar tan pendiente de si va a venir el SIES, la demo - ra, y qu\u00e9 se yo, si nosotros nos comunicamos con ellas, aceleramos los tiempos, y dem\u00e1s, siempre hemos tenido respuesta. Siempre nos han atendido el tel\u00e9fono y han dado la respuesta que necesit\u00e1bamos. Yo personal - mente no tengo nada para decir, al contrario, se lo he agradecido a las chicas, que son las coordinadoras... Trab. CS Provincial e. Esa PUERTA DE NO ENTRADA...Em - pobrecimiento de la comunicaci\u00f3n y el v\u00ednculo con los pacientes Entrevistadxs de CS provinciales plantean la afectaci\u00f3n que les gene - raba el cambio brusco en el modo de relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n al tener que focalizar toda la atenci\u00f3n en la discri - minaci\u00f3n COVID-No COVID. Y despu\u00e9s tambi\u00e9n los procesos de aten - ci\u00f3n, esto de tener que restringir un poco la atenci\u00f3n, de tener que atender ciertas situa - ciones que eran \"urgentes\" entre comillas porque lo eran desde el punto de vista fisiol\u00f3 - gico pero se dejaban por fuera un mont\u00f3n de otros aspectos subjetivos que creo que eran m\u00e1s urgentes que la urgencia en s\u00ed. Trab. CS Provincial Ya solo el hecho de tener que poner un franqueo a la puerta, y los pacientes por fue - ra de la puerta, cuando en atenci\u00f3n prima - ria el ingreso es como..., nosotros tenemos que estar abiertos a recibir a los pacientes. Decirles: \"no, no, no pases\", \"hasta que no te preguntemos bien no podes pasar\". Ya esa puerta de no entrada, ya es una barrera que la sentimos nosotros, los profesionales de la salud, el equipo de salud en general y la sienten los pacientes tambi\u00e9n. Esto de tener que, cotidianamente, sea por la raz\u00f3n que sea por la que lleguen a la consulta, prime - ro le ten\u00e9s que preguntar si \u00bftuviste fiebre?, \u00bftuviste esto?, \u00bftuviste lo otro? Esper\u00e1 porque no podemos. Eso hace hasta que uno tenga que modificar el modo de comunicarse. Creo que hace que pongamos la energ\u00eda en estar 18 alertas por tantas cosas que nos vamos des - inflando en lo que tenemos que poner las energ\u00edas. Finalmente, cuando llega el pacien - te, vos ten\u00e9s ese d\u00eda, ese ratito que generaste para poder escuchar eso tan importante que ten\u00eda que decirte o lo que ibas a trabajar por lo cual lo citaste, vino una pila de sospecho - sos, ten\u00e9s que salir corriendo, no lo podes escuchar, le dec\u00eds que venga otro d\u00eda. Es es - tresante... Trab. CS Provincial Frente a las restricciones de en - cuentro con la poblaci\u00f3n impuestas por la pandemia, entrevistados de un equipo municipal compart\u00edan su estra - tegia de comunicaci\u00f3n \"virtual\" por la v\u00eda de redes y whatsapp como modo de asegurar el acercamiento con la po - blaci\u00f3n. Bueno, y ah\u00ed se nos fue ocurriendo en alg\u00fan momento... un poco r\u00e1pido, pero se nos ocurri\u00f3 esto del contacto virtual, con el tel\u00e9fono. Abrimos otro..., conseguimos otro tel\u00e9fono que pudi\u00e9ramos usar el whatsapp, abrimos una p\u00e1gina de Facebook y empeza - mos a difundir a todos los pacientes eso y... y eso estuvo rebueno. La verdad que eso estu - vo bueno. Funcion\u00f3 un mont\u00f3n en el primer tiempo, fue como poder seguir sosteniendo un lazo, que la gente pudiera vincularse, sa - ber c\u00f3mo estaban... No s\u00e9, preguntarnos co - sas... La verdad que eso fue aliviador en un momento y me parece que permiti\u00f3 seguir sosteniendo algo de la confianza, de la dispo - nibilidad, de la cercan\u00eda y de... de poder estar ah\u00ed para... Funcion\u00f3 un mont\u00f3n, funciona un mont\u00f3n hoy en d\u00eda. Ahora se nos vuelve, aho - ra es otro momento, que a veces se nos vuel - ve agobiante porque ahora estamos tambi\u00e9n atendiendo m\u00e1s todo... Pero en ese momento fue como algo...no s\u00e9, que fue productivo y fue necesario y permiti\u00f3 decir, bueno, esta - mos ac\u00e1, de un modo redistinto, pero bueno, algo est\u00e1... Y ah\u00ed fuimos ubicando, bueno, po - demos hacer esto. Y fue aliviador... Reuni\u00f3n de equipo- CS Municipal f. LA SUMA DE TODOS LOS MIEDOS: El contagio y la posibilidad de la muerteSin lugar a dudas, algunos de los momentos m\u00e1s angustiantes enfren - tados por los equipos tienen que ver con la aparici\u00f3n de contagios entre los propios compa\u00f1eros como as\u00ed tam - bi\u00e9n, seg\u00fan el relato de algunxs entre - vistadxs, la condici\u00f3n de compa\u00f1erxs de equipo que perdieron familiares por COVID. Lo primero fue, el impacto m\u00e1s gran - de que yo not\u00e9 dentro del equipo de salud fue cuando uno de nuestros com - pa\u00f1eros, una enfermera, una mucama, primero, fue contacto estrecho de un caso positivo. Y result\u00f3 ser despu\u00e9s que no pas\u00f3 nada con esa mucama, se aisl\u00f3 preventivamente. Pero eso fue la heca - tombe. Parece que hubiese..., no s\u00e9, aho - ra lo miro para atr\u00e1s, nos hicimos tanto problema por un contacto estrecho de la mucama. S\u00ed, un gran impacto, comu - nicaciones entre todos nosotros. Yo pre - guntando al infect\u00f3logo, preguntando a epidemiolog\u00eda qu\u00e9 hacer, c\u00f3mo nos ma - nejamos con el equipo, \u00bfcerramos? \u00bfNo cerramos? Con la burbuja, comunicar al equipo...entonces qu\u00e9 hacemos, \"yo no estuve en contacto con ella\", \"yo era contacto estrecho\". Ese despelote, de po - nerse a pensar fr\u00edamente de si fue o no contacto estrecho con la mucama, cuan - to tiempo estuve, si estuve utilizando o no el EPP como corresponde: Ese primer caso fue tremendo (...) Despu\u00e9s el caso COVID de nuestro enfermero que no se contagi\u00f3 en el centro de salud nuestro sino en el Hospital Privado de Rosa - rio, un enfermero que trabajaba ah\u00ed en el Hospital Privado de Rosario... Y ah\u00ed tambi\u00e9n, la hecatombe. Si estuve o no estuve en contacto, si me saqu\u00e9 el bar - bijo, si tom\u00e9 una taza de t\u00e9 a menos de medio metro, todas esas cuestiones. Fue bastante complejo todo. El miedo como sensaci\u00f3n permanente durante esos mo - mentos de incertidumbre, nerviosismo, irritabilidad, estr\u00e9s, \u00a1qu\u00e9 se yo cuantas palabras m\u00e1s ponerles! Trab. CS Provincial19Part: S\u00ed, ellos ven\u00edan todos los d\u00edas (risas ir\u00f3nicas) [Se refieren a los psic\u00f3logos miem - bros del equipo del CAPS]. Part: Creo que al principio se ofreci\u00f3... Part: No, cu\u00e1ndo fue que vos nos dijiste? Fue en agosto, septiembre? Part: Ahh, s\u00ed, pero fue un \"si quer\u00e9s, lla - m\u00e1...\" Part: S\u00ed, hab\u00edan ofrecido un apoyo psico - l\u00f3gico a aquellos que necesitaran... Lamenta - blemente, fue medio tarde... pero bueno, lo ofrecieron... Reuni\u00f3n equipo CS municipal Ent: \u00bfY respecto a salud mental, tuvie - ron en su momento o ahora alg\u00fan acom - pa\u00f1amiento, alg\u00fan acercamiento, alguna oferta, alg\u00fan contacto? Trab: No, mir\u00e1, yo no estoy segura, me parece que desde..., estoy pensando si estoy olvidando..., me parece que desde coordina - ci\u00f3n del nodo y eso, no nos han ofrecido o yo no me enter\u00e9. Del Colegio, si s\u00e9 que han ofrecido, si era necesario, Colegio M\u00e9dico, me refiero. Han mandado aviso, mail, inclusive los hemos compartido con los compa\u00f1eres y dem\u00e1s, pero no que haya llegado alguien al equipo desde coordinaci\u00f3n a preguntar. Creo que no... Trab. CS Provincial Frente a la angustia y la tensi\u00f3n generada por el contexto de la pan - demia, el rol de los lazos de apoyo y contenci\u00f3n mutua al interior de los equipos, parece haber sido una pieza maestra que permiti\u00f3 afrontar las ten - siones y presiones. Al principio no hab\u00eda ninguna directiva, no hab\u00eda ninguna claridad, y gracias al equi - po, por c\u00f3mo es este equipo dijimos: \"Noso - tros estamos ac\u00e1, la poblaci\u00f3n est\u00e1 ac\u00e1, son nuestros pacientes...\" y empezamos a organi - zarnos nosotros mismos. Trab. CS Provincial De todas maneras, m\u00e1s all\u00e1 de todo lo malo, yo lo que s\u00ed puedo decir, que desde mi punto de vista, el equipo siempre funcion\u00f3 muy bien, y eso es un gran valor, porque en g. El dif\u00edcil arte del v\u00ednculo con la po - blaci\u00f3n en tiempos de pandemia La extensi\u00f3n en el tiempo del fen\u00f3 - meno de la pandemia, la complejidad de la supervivencia de poblaciones vulnerables sumadas a las restriccio - nes de acceso a la atenci\u00f3n en el sis - tema de salud, entre otros factores contribu\u00edan a la generaci\u00f3n de situa - ciones de suma tensi\u00f3n en la relaci\u00f3n equipos de salud/poblaci\u00f3n. Part: Y aparte aguantar tambi\u00e9n el nivel de violencia... que ya la gente, ya ven\u00eda direc - tamente, o sea no era que se brotaban, ya ven\u00edan prepoteando y maltratando... Poco tolerantes... Part: Claro, vos le dec\u00edas: \"No, and\u00e1 a tu casa, qu\u00e9date en tu casa que nosotros vamos a ir\" y ya hac\u00e9 de cuenta que era que le diste una cachetada. Reuni\u00f3n Equipo CS Municipal La poblaci\u00f3n cada vez est\u00e1 peor, atender el tel\u00e9fono es terrible, te putean, te pon\u00e9s irascible, la gente est\u00e1 enojada... Reuni\u00f3n Equipo CS Provincial CUIDADOS DE SALUD MENTAL DE LOS TRABAJADORES La cuesti\u00f3n de la contenci\u00f3n de sa - lud mental de los trabajadores de sa - lud en el contexto de la pandemia, ha sido un tema amplia y tempranamente planteado en diversas publicaciones a nivel mundial, en virtud de la constata - ci\u00f3n del impacto psicol\u00f3gico que gene - raba la pandemia en trabajadores de salud de pa\u00edses orientales y europeos. Consultados sobre la existencia de al - guna modalidad de acompa\u00f1amiento orientado a estos cuidados, las res - puestas de lxs entrevistadxs de am - bas jurisdicciones, dan cuenta cuanto menos, de un desencuentro entre la oferta realizada desde instancias cen - trales y las necesidades de los equipos en este aspecto. Ent: \u00bfHubo alg\u00fan tipo de acompa\u00f1a - miento orientado al cuidado de la salud mental de los equipos?20 otros lados no fue de esa manera. Como que en todo momento vamos mutando y nadie se aferr\u00f3 a su propia especificidad y se neg\u00f3 a hacer otra cosa, y hemos cambiado de roles, hicimos de todo un poco y ... Trab. CS Municipal Primero y principal creo que esta expe - riencia nos puso a prueba a todos y segundo creo que lo que destaco es esta capacidad de resiliencia, esto de poder adaptarse y con to - das las voces que hay dentro de un equipo, creo que se pudo definir un objetivo claro y decir: \"vamos por ac\u00e1\", y creo que fue una de las pocas veces que he visto que todo el equipo de trabajo pueda funcionar justa - mente como un equipo dejando de lado cada situaci\u00f3n particular y poder seguir el objetivo com\u00fan, cuid\u00e1ndonos y respetando al compa - \u00f1ero que estaba al lado y laburando codo a codo. Trab. CS Provincial Unx entrevistadx del \u00e1mbito muni - cipal, pone en valor el encuentro con trabajadorxs de otros CS para inter - cambiar sus experiencias de organiza - ci\u00f3n y de pr\u00e1cticas en el \u00e1mbito de la pandemia. En salud mental, con los compa\u00f1eros del Distrito Sur, que ven\u00edamos hasta el a\u00f1o pa - sado como bastante desarmados los encuen - tros entre nosotros, como que nos costaba... todo el tiempo como que no logr\u00e1bamos ar - mar un espacio de trabajo, es como que fue necesario, lo sentimos necesario encontrar - nos y hubo un momento en que nos encon - tr\u00e1bamos cada 15 d\u00edas, un encuentro virtual, un ratito, aunque sea una hora... Bueno, en qu\u00e9 estaba cada uno, qu\u00e9 estaba pasando, qu\u00e9 estaba haciendo, qu\u00e9 se le hab\u00eda ocu - rrido, c\u00f3mo hab\u00eda podido resolver tal cosa, y era re-productivo. Fue muy productivo este a\u00f1o el trabajo con los compa\u00f1eros, como que fue realmente un espacio de sost\u00e9n. Yo lo sent\u00ed as\u00ed... s\u00ed, y de acompa\u00f1amiento, como que nos fuimos acompa\u00f1ando. ... Pero en eso, realmente fue un insumo ver qu\u00e9 iban pensando los compa\u00f1eros, fue enriquecedor, y a la vez qu\u00e9 estaba pasando en los otros equipos. Por ah\u00ed yo despu\u00e9s lo compart\u00eda ac\u00e1 con los compa\u00f1eros, bueno...en tal lado se les ocurri\u00f3 tal cosa, en tal otro hicieron esto... Para m\u00ed estuvo muy bueno eso. Trab. CS Municipal LA VOZ DE LOS TRABAJADORES HOS - PITALARIOS LA SUMA DE TODOS LOS MIEDOS... Al igual que lo recabado en entre - vistas con trabajadores del primer ni - vel de atenci\u00f3n, lxs entrevistadxs del espacio hospitalario de ambas juris - dicciones refieren el sentimiento del miedo como rasgo com\u00fan del primer momento de la pandemia, en palabras de algunxs entrevistadxs, inclusive la sensaci\u00f3n de caos. Trab: Un primer momento de descono - cimiento y temor, y yo creo que hasta mala utilizaci\u00f3n de ese temor. Ent: En qu\u00e9 sentido mala utilizaci\u00f3n? Trab: En el sentido del miedo. Yo creo que el miedo... vi\u00e9ndolo ahora, no? En ese momento el miedo fue creo que desmedido, yo lo veo ahora (...) Yo veo mucha gente que opt\u00f3 por el ausentismo por el miedo, muchos con excusas... eso existi\u00f3 pero yo creo que fue en definitiva..., el factor com\u00fan fue el miedo. Cl\u00ednicx Hosp. municipal Al principio con mucha incertidumbre, bastante temor y angustia, conociendo esta enfermedad nueva que aparec\u00eda. Empezaron a llegar los pacientes infectados y un poco el temor por la posibilidad del contagio y la transmisi\u00f3n. Cl\u00ednicx Hosp. provincial Tal como se ha relevado en otros actores de esta investigaci\u00f3n, las im\u00e1 - genes difundidas por los medios de lo que acontec\u00eda en otros pa\u00edses fue un fuerte disparador de vivencias trau - m\u00e1ticas. Se ve\u00eda un poco todo lo que pas\u00f3 afue - ra. Creo que ver lo que se viv\u00eda en Italia, en Espa\u00f1a, el ver los muertos en fosas o crema - dos porque no ten\u00edan lugar donde ponerlos. Creo que eso ac\u00e1 jug\u00f3 much\u00edsimo en contra, 21much\u00edsimo, much\u00edsimo en contra, lo masivo que fue, la masividad de las noticias, y lo que se hablaba. Eso creo que para ese momento jug\u00f3 mucho en contra, al ver todo eso, creo que... si bien nos ayud\u00f3 en un momento a no paralizarnos y a seguir trabajando para no tener que, como dec\u00eda L., muertos, compa\u00f1e - ros muertos. Enfermer\u00eda Hosp. Provincial En lo que hace a los sectores de cl\u00ed - nica en particular, parte del miedo y la incertidumbre ten\u00eda que ver con el en - frentamiento con \"lo nuevo\". Preocupada s\u00ed, pero estoy tomada por ver pacientes que nunca en mi vida vi, nunca en mi vida vi. Cl\u00ednicx Hosp. Provincial Justo ayer o antes de ayer me acordaba... yo trabajo en la Terapia Intensiva del Hosp. X, inclusive al principio, que se hablaba que parec\u00eda un agente tan agresivo como el \u00c9bola pr\u00e1cticamente, y que no pod\u00edas tener contac - to y habl\u00e1bamos de cajas cerradas para en - volver al paciente y un mont\u00f3n de cuestiones que... bueno, hoy se sabe que no es tan as\u00ed y que gener\u00f3 much\u00edsimo estr\u00e9s, much\u00edsimo estr\u00e9s, much\u00edsimo ausentismo... A m\u00ed, en lo personal me gener\u00f3 mucha motivaci\u00f3n desde lo t\u00e9cnico, desde lo m\u00e9dico. A m\u00ed me gener\u00f3 mucha motivaci\u00f3n... Digamos, yo lo entiendo, lo vi como una cosa excepcional en la histo - ria de la Medicina y que me tocaba ser parte. Yo lo ve\u00eda e esa forma, m\u00e1s all\u00e1 de que ten\u00eda miedo... Cl\u00ednicx Hosp. municipal ME TOCA, NO ME TOCA EL sentimiento del miedo llev\u00f3 en etapas tempranas de la pandemia cuando comienza la aparici\u00f3n de los primeros casos, a momentos de ten - si\u00f3n en el propio personal de salud que deb\u00eda atender a esos pacientes. Despu\u00e9s cuando empezaron a llegar los primeros casos tambi\u00e9n..., que qui\u00e9n los ve\u00eda, que qui\u00e9n los atend\u00eda... Me acuerdo que una de las chicas que hizo el hisopado al primer positivo le regalamos un chocolate (risas). Estuvo asustada diez d\u00edas \"Le dio positivo al que yo hisop\u00e9 \u00bfQu\u00e9 me va a pasar ahora?\" y nada, no te va a pasar nada, si te vestiste y usaste todos los elementos... Trab. Guardia Hosp. Municipal CAMBIA, TODO CAMBIA... Ese primer tiempo, fue tambi\u00e9n un tiempo febril de lectura de bibliograf\u00eda y reorganizaci\u00f3n de los equipos, no solo en t\u00e9rminos de la redistribuci\u00f3n espacial, desdoblamiento de horarios para no superponer muchos profesio - nales sino tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de in - corporaci\u00f3n de personal de refuerzo, lo que implicaba adem\u00e1s un proceso de adaptaci\u00f3n mutua entre los reci\u00e9n ingresados y el personal del staff, tal como lo refieren entrevistadxs del \u00e1m - bito provincial. ...yo creo que a partir de marzo a sep - tiembre, que fue que arrancamos con los ca - sos, porque en agosto empezamos con algu - nos casos pero bueno; el primer per\u00edodo era de preparaci\u00f3n, nos pusimos a estudiar y nos pusimos a vincularnos no s\u00f3lo como cl\u00ednicos sino con terapia (UTI), la guardia, como vien - do como nos \u00edbamos a manejar, como \u00edba - mos a hacer y hablando obviamente con la gente que sab\u00eda, los infect\u00f3logos Cl\u00ednicx Hosp. provincial Esto llev\u00f3 a que de pasar sala veintiocho personas juntas estuvimos en grupos disper - sos por diferentes sectores del hospital y co - nectarnos por v\u00eda zoom. Ya eso genera una interrupci\u00f3n, por ah\u00ed del di\u00e1logo. O se con - virti\u00f3 el di\u00e1logo del pase de sala en una escu - cha de una persona que hablaba, eso gener\u00f3 como una dispersi\u00f3n de los integrantes del servicio, dispersi\u00f3n en el sentido f\u00edsico, \u00bfno es cierto? Cl\u00ednicx Hosp. Provincial Por ejemplo, los residentes habitualmen - te est\u00e1bamos a partir de la tarde/noche y fines de semana, eran residentes nada m\u00e1s, los jefes estaban s\u00f3lo de ma\u00f1ana hasta el mediod\u00eda, entonces nos encontramos en la pandemia que no pod\u00edamos manejarnos so -22 los, entonces nos incorporaron gente con la especialidad ya hecha para la tarde, para la noche y para los fines de semana. Entonces era armar un grupo nuevo, digamos, porque de los 24 que \u00e9ramos, m\u00e1s jefa de residentes, m\u00e1s los seis de staff, pasamos a tener diez personas m\u00e1s o m\u00e1s, que algunos conoc\u00eda - mos porque son ex residentes, pero eso fue armarnos como un grupo nuevo intra ser - vicio, que fue mejorando con las diferentes etapas...y con el resto del hospital tambi\u00e9n. Cl\u00ednicx Hosp. Provincial Las modificaciones en la infraes - tructura hospitalaria, como fuera se - \u00f1alado anteriormente tambi\u00e9n consti - tu\u00edan un factor estresante. Es decir, ninguna estructura, el d\u00eda que se construy\u00f3, se construy\u00f3 pensando en el CO - VID. Entonces es muy dif\u00edcil, algunos lugares son m\u00e1s f\u00e1ciles de adaptar y otros menos y todo eso lleva procesos, porque yo digo va - mos a abrir una puerta ac\u00e1 y no es que se abre y ya, tienen que venir mantenimiento, tiene que venir el arquitecto para ver si se puede abrir, tiene que venir el contador para ver qu\u00e9 hay que comprar... todas son cosas que llevan tiempo, resoluciones... no es f\u00e1cil. Trab. Guardia Hospital municipal Al interior del propio staff hospita - lario, tambi\u00e9n se produjeron cambios en los modos de vinculaci\u00f3n registra - dos con malestar, tal como lo describe personal de enfermer\u00edx. Part: Tambi\u00e9n, a veces, la merienda nues - tra, el momento de descanso, tambi\u00e9n era un momento donde se tomaba un mate, se com - part\u00eda un mate con el compa\u00f1ero, y eso tam - bi\u00e9n se dej\u00f3 de lado a ra\u00edz de la pandemia. Part: Cambi\u00f3 la convivencia. Part: Cambi\u00f3 la convivencia, y tambi\u00e9n el hecho de tener barbijo, en las \u00e1reas intensi - vas, sobre todo, que usan el barbijo, la bata, la m\u00e1scara, las cofias, que s\u00f3lo a veces se ven los ojos, nada m\u00e1s. La comunicaci\u00f3n es muy dif\u00edcil. Cambi\u00f3 la comunicaci\u00f3n. Reuni\u00f3n Enfermer\u00eda Provincial Por su parte, la demora en algunas adaptaciones de la estructura hospi - talaria para brindar seguridad a los trabajadores fue otro factor altamente tensionante desde la perspectiva de enfermer\u00eda. PART: Tambi\u00e9n lo que pas\u00f3 en la guardia y en la UTI, que se iban a poner sistemas de filtros HEPA y de ventilaci\u00f3n presi\u00f3n negativa, que era lo que correspond\u00eda. Supuestamente ven\u00edan de un d\u00eda para el otro, que era el 9 de julio, 8 o 9 de julio, creo que fue, \"ya, ya, la se - mana que viene empezamos los trabajos, ya, ya\". Y hasta septiembre no apareci\u00f3 nada en el hospital. Eso tambi\u00e9n aument\u00f3 el grado de psicosis, de miedo, porque \u00edbamos a trabajar sin el sistema de presi\u00f3n negativa. Guarda, hoy el hospital es uno de los pocos hospitales que tiene presi\u00f3n negativa en todas las salas COVID. Tiene en los boxes de respiratorios de la guardia, la guardia transitoria, que se am - pli\u00f3 para terapia intensiva, tiene seis camas tiene presi\u00f3n negativa, la UCO tiene presi\u00f3n negativa, y la UTI se ampli\u00f3 con UTIP y tam - bi\u00e9n tiene. PART: Hay que reconocer que ... PART: Est\u00e1 preparado. PART: Se hicieron las cosas. PART: Sobre la marcha, pero se hizo. Reuni\u00f3n enfermer\u00eda provincial Como se se\u00f1al\u00f3 anteriormente, el hospital municipal bajo estudio estan - do ya en proceso el crecimiento de la curva de casos, tuvo que realizar r\u00e1pi - das adaptaciones para pasar de ser un hospital No COVID a Hospital COVID. Este pasaje supuso, entre otras cosas, la implementaci\u00f3n de dispositivos y pr\u00e1cticas propias de una terapia inten - siva en un efector de baja complejidad. Trab.: El Servicio se tuvo que dividir en CO - VID y No COVID, entonces nos sum\u00f3 compleji - dad, nos sum\u00f3 pacientes. Pasamos a tener 60 o m\u00e1s pacientes y fue una dificultad m\u00e1s. Y ah\u00ed tuvimos que hacer cambios internos, que tambi\u00e9n costaron mucho... no fue f\u00e1cil... Ent: Y tuvo que haber capacitaciones, entrenamiento del personal para poder afrontar la atenci\u00f3n de estos pacientes? Trab: S\u00ed, nosotros hoy terminamos con... 23sumando mucha... Digamos en una sala don - de la complejidad era baja, llegamos a tener pacientes sumamente complejos, al punto de tener pacientes ventilados por varios d\u00edas. Es decir, pacientes que deber\u00edan estar en tera - pia intensiva estuvieron ac\u00e1 durante muchos d\u00edas. Esa es una complejidad enorme, y la tu - vimos que hacer en poco tiempo y con perso - nal que no estaba capacitado... Eso tambi\u00e9n sum\u00f3 mucha ansiedad, mucho miedo y den - tro de todo, la respuesta en general fue bas - tante positiva, con las limitaciones que iba a haber... Pero bueno, la idea central, que fue compartida por Direcci\u00f3n y en general com - partida por todos era que, deb\u00edamos dar un soporte a la ciudad, que no pod\u00edan sostener solamente las terapias intensivas. Cl\u00ednicx Hosp. municipal CONTAR CON LA MIRADA DEL OTRO Entrevistadxs del \u00e1mbito provincial daban cuenta de la importancia del abordaje compartido de los pacientes Covid ante la incertidumbre que ge - neraba una entidad cl\u00ednica totalmente desconocida. La sala est\u00e1 dividida en sectores. Habitual - mente, antes, hab\u00eda un staff para cada sector y un grupo de residentes para cada sector. A partir de la pandemia, como hubo \u00e1reas que se convirtieron en COVID y \u00e1reas que queda - ron para pacientes no COVID, lo que se im - plement\u00f3 fue la rotaci\u00f3n de los staffs para no estar expuestos permanentemente a COVID. Por ejemplo, cada dos semanas rotamos de sala, vemos pacientes diferentes. Entonces, muy probablemente los pacientes no los ter - mine atendiendo un solo profesional, sino que lo atiendan varios. (...) Despu\u00e9s a la tarde tambi\u00e9n hay staff, entonces, si hay que ha - cer modificaciones o controles se hacen con esos staffs, con esos profesionales. As\u00ed que digamos, tambi\u00e9n con esa tranquilidad, que no lo veo yo sola al paciente, sino que lo ven muchos de mis compa\u00f1eros. Y bueno, nada, tambi\u00e9n trabajamos en equipo con enferme - r\u00eda, con el equipo de salud mental. La verdad que en ese sentido la colaboraci\u00f3n es amplia. Cl\u00ednicx Hosp. ProvincialLAS DIFICULTADES DEL PROCESO DE TRABAJO: MEN\u00da A LA CARTA Parte de la complejidad del escena - rio de abordaje de los pacientes CO - VID ten\u00eda que ver con la falta de crite - rios cl\u00ednicos unificados de tratamiento, lo que impuls\u00f3 a diferentes servicios y efectores a armar sus propios crite - rios. Yo creo que no hubo homogeneidad. Eso se ve\u00eda muy claro en los protocolos... no ha - b\u00eda... eso creo que no ayudaba... A tal punto no ayudaba que creo que en muchos mo - mentos, sobre todo en la segunda ola nos pas\u00f3 que ya los servicios empezaron a to - mar decisiones propias, al d\u00eda de hoy... hay cuestiones que Naci\u00f3n y Provincia sobre todo tienen muy disociadas. El tema de las altas epidemiol\u00f3gicas, las altas de terapia inten - siva, se hicieron muy diferentes... Eso creo que tambi\u00e9n fue un problemita. Despu\u00e9s la utilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, c\u00f3mo utilizar los trabajos cient\u00edficos, las drogas... bueno eso fue claramente un problema... el uso de f\u00e1rmacos, al principio la Hidroxicloroquina, la ivermectina, el ibuprofeno..., la falta de ... Y yo creo ah\u00ed que es una falla grande de in - terpretaci\u00f3n de la informaci\u00f3n cient\u00edfica. Una sobreutilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n medi\u00e1tica, pero creo que los m\u00e9dicos tambi\u00e9n tenemos que aprender de eso porque... hubo cosas muy complejas de trabajos que eran pobres... Cl\u00ednicx Hosp. Municipal En lo que respecta al personal de enfermer\u00eda, unx entrevistadx se\u00f1alaba lo desgastante del proceso de trabajo de la disciplina considerando la nece - saria permanencia del personal junto al paciente. El trabajo grande es el no COVID, el traba - jo de peso, de esfuerzo pero en los pacientes COVID ten\u00e9s que estar atento porque son re - l\u00e1biles, ten\u00e9s que estar atento, ten\u00e9s que estar ah\u00ed al lado... el enfermero no se puede mover. Para colmo en la segunda ola vinieron pacien - tes muy j\u00f3venes y re complicados, no hubo tantas urgencias el a\u00f1o pasado como este a\u00f1o, fue terrible, todos menores de 40 a\u00f1os. Enfermer\u00eda- Hosp. Municipal24 DEL LADO DE LA VIDA, DEL LADO DE LA MUERTE Adem\u00e1s de las presiones derivadas del incremento de la demanda de in - ternaci\u00f3n en las salas hospitalarias, una condici\u00f3n generadora de angustia fue el cambio del perfil de la interna - ci\u00f3n que implicaba la asistencia conti - nua de pacientes graves, en situaci\u00f3n de aislamiento y con una vinculaci\u00f3n con los familiares mediatizada por un tel\u00e9fono. Creo que es un poco de todo: tristeza, impotencia, cansancio, angustia. Nos pasa - ba que segu\u00edamos la evoluci\u00f3n en terapia la sala de nue - vo o se muri\u00f3? Y eso es porque no est\u00e1bamos acostumbrados a que sea as\u00ed brusco...en la sala a la mayor\u00eda les va bien. Y ac\u00e1 eran se - manas que era todo mal, todos los d\u00edas estar con pacientes cr\u00edticos que no estaban bien, por ah\u00ed el terapista tiene otra mentalidad porque est\u00e1 siempre m\u00e1s ah\u00ed entre la vida y la muerte. Nosotros \u00e9ramos m\u00e1s del lado de la vida y bueno, eso tambi\u00e9n fue duro. Cl\u00ednicx Hosp. provincial Creo que es que te sobrepasa la situaci\u00f3n, ese sentimiento de que no est\u00e1 a tu alcance el manejo y de los jefes el no poder hacer nada por el paciente, el saber que va a andar mal porque despu\u00e9s de un a\u00f1o y medio de pan - demia ya vas viendo y sabes al que le va a ir bien y al que no...no tener muchas herra - mientas, sentirse impotente, el no poder cam - biar un pron\u00f3stico...fue y es complicado. Por ejemplo el cambio en los modos de trabajo, nosotros, a diferencia de la terapia, no somos un servicio acostumbrado a dar informes por tel\u00e9fono. A las familias siempre las ve\u00edamos presencial. Estaba el paciente, el familiar y nosotros y habl\u00e1bamos y charl\u00e1bamos y ahora era el paciente solo, aislado y ten\u00eda - mos que hablar con la familia por tel\u00e9fono sin verle la cara, yo he hablado con gente que al d\u00eda de hoy no conozco y le he dicho que su familiar estaba grave y que lo iba a pasar a terapia intensiva y que probablemente...todo eso te genera cierta impotencia, no poder entender porque no acompa\u00f1ar adecuada - mente al paciente y a la familia... un poco de soledad en ese sentido. Cl\u00ednicx Hosp. provincial DECIDIR LO IMPOSIBLE Un factor de extrema angustia re - ferida por entrevistadxs del \u00e1mbito provincial se vinculaba a la anticipa - ci\u00f3n de un escenario de falta de res - piradores en una situaci\u00f3n de colapso del sistema, donde tuviera que tomar - se la decisi\u00f3n de elegir a qu\u00e9 paciente sostener y a qui\u00e9n sedar para paliar el sufrimiento. Trab.: Este \u00faltimo tiempo se gener\u00f3...pu - simos sobre la mesa un problema que no lo hab\u00edamos puesto, no lo ten\u00edamos...no s\u00e9... era dif\u00edcil ponerlo en palabras porque uno no se imagina esa situaci\u00f3n de tener que de - cidir sobre un paciente que es candidato a un respirador y no lo tiene. Un paciente joven que tiene la chance de andar bien y no te - n\u00e9s respirador por la saturaci\u00f3n del sistema de salud...como proced\u00e9s en ese sentido. Las gu\u00edas de naci\u00f3n y de provincia indicaban una sedaci\u00f3n, que el paciente no sufra, que no se muera con falta de aire, entonces una seda - ci\u00f3n. Pero eso implica estar enfrente del pa - ciente, de la familia y tener que decirles que el paciente se terminaba muriendo por falta de acceso a un respirador. Sent\u00edamos que esa decisi\u00f3n no era responsabilidad nuestra, nosotros no est\u00e1bamos para sedar a un pa - ciente sino que era una cuesti\u00f3n burocr\u00e1tica porque no se hab\u00eda llegado a equipar de for - ma correcta los lugares para que haya res - piradores para todos. El tema se puso sobre la mesa y se empez\u00f3 a hablar con direcci\u00f3n, nosotros plante\u00e1bamos formar un comit\u00e9 o grupo de triage para por ejemplo si ten\u00edamos a dos pacientes sanos, uno de 30 otro de 40 y un s\u00f3lo respirador a qui\u00e9n se lo d\u00e1bamos. Esa no era una decisi\u00f3n m\u00e9dica, es una de - cisi\u00f3n para ser tomada en equipo: el cl\u00ednico, el terapista, la abogada del hospital, salud mental, cuidados paliativos, pero eso es lo que m\u00e1s est\u00e1 costando. Ent: \u00bfY ya se enfrentaron a situaciones as\u00ed?25Trab: No, as\u00ed determinantes no, por suer - te siempre aparece un respirador, siempre el paciente aguanta un d\u00eda m\u00e1s, siempre pasa algo que nunca hemos tenido que tomar una decisi\u00f3n as\u00ed. Cl\u00ednicx Hosp. provincial LA AFECTACI\u00d3N PARTICULAR DEL PERSONAL DE ENFERMER\u00cdA El proceso de atenci\u00f3n de enfer - mer\u00eda, modificado a punto de partida del protocolo de cuidados del propio personal tambi\u00e9n signific\u00f3 altos nive - les de estr\u00e9s y momentos de dilemas \u00e9ticos. Part: Primero se priorizaba el cuidado del enfermero y ning\u00fan enfermero tocaba a ning\u00fan paciente con COVID sin tener el EPP completo. Entonces a veces tambi\u00e9n los en - fermeros, sobre todo las \u00e1reas cr\u00edticas o en la guardia, donde vos ves al paciente que viene, que lo primero que quer\u00e9s hacer es tirarte encima del paciente y eso tambi\u00e9n, era como que, no s\u00e9 si culpa, era una situaci\u00f3n de an - gustia donde ellos tambi\u00e9n dec\u00edan, \"no, mir\u00e1 como est\u00e1 el paciente\" y vos le dec\u00edas pri - mero EPP\", \"ponete el barbijo\". Eso tambi\u00e9n gener\u00f3... Inv: Tuvieron que aprender eso y lidiar con esa sensaci\u00f3n de que se los estaba desatendiendo... Part: Eso fue una parte del a\u00f1o pasado, tambi\u00e9n. El hecho de decir, \"primero nos cui - damos nosotros, y bueno, si el paciente se tiene que morir mientras nosotros nos vesti - mos, que se muera\", decir eso y vivirlo, eso fue fuerte. Part: Aparte, tambi\u00e9n, eran pacientes, dentro de todo j\u00f3venes, no tanto el a\u00f1o pa - sado, pero s\u00ed j\u00f3venes respecto del resto de poblaci\u00f3n que nosotros sol\u00edamos tener. Eran pacientes sanos, dentro de todo, si bien con un grado de obesidad, o diab\u00e9tico, no era, a veces estaban vigil mucho tiempo. Y entrar en una urgencia y lo primero que ten\u00e9s que hacer es cambiarte eso gener\u00f3 mucho estr\u00e9s tambi\u00e9n, aparte de cierto grado de culpa. Reuni\u00f3n de Enfermer\u00eda Junto con ello, las condiciones de trabajo del personal de enfermer\u00eda fueron un tel\u00f3n de fondo que propici\u00f3 el extremo agotamiento y desgaste de ese sector de trabajadores. Hubo muchos inconvenientes, much\u00ed - simos d\u00edas de paro de transporte, que eso tambi\u00e9n dificultaba mucho las coberturas, eso nos complic\u00f3. Y ya te digo la importancia, volvemos siempre, uno no quiere salirse de eso, pero tiene que ver con el nivel econ\u00f3mi - co que cada uno tiene, eso tiene que ver con la movilidad que tiene, con la disponibilidad de dinero que tiene. Seguimos, a pesar de la pandemia, los contratos son precarios, pero la modalidad esa del reemplazo del titular sigue demorando la persona tres meses en cobrar. Eso no ha cambiado por los siglos de los siglos. Parece que Santa Fe queda en Pe - k\u00edn. (Risas) Exactamente, sigue estando todo igual. Enfermer\u00eda hospital provincial Enf: ...todo el grupo es dif\u00edcil porque todos tienen doble empleo y el que no tiene doble empleo est\u00e1 las 12 horas ac\u00e1... se complica... Inv: \u00bf12 horas son? Enf: En realidad son 6 pero muchos hacen las 12 horas o van y vienen cortado. Hay mu - cha demanda...Vos ves que el personal est\u00e1 agotado, la mayor\u00eda con doble empleo y el que no tiene doble empleo hace doble guar - dia ac\u00e1 porque necesitamos personal... Enfermer\u00eda hospital municipal NO SOS VOS, SOY YO... Una situaci\u00f3n particularmente es - tresante ha sido tambi\u00e9n asistir la in - ternaci\u00f3n de compa\u00f1eros de trabajo. Haber tenido que internar compa\u00f1eros... Eso gener\u00f3 un esfuerzo extra aparte de lo t\u00e9cnico, que es lo humano, los resultados... Hubo presiones en muchos sentidos... Si bien en general uno cree estar preparado para al - gunas cuestiones, siempre es mejor cuando salen bien ese tipo de cosas, no? Cl\u00ednicx Hospital municipal Part:En el hospital no hubo fallecidos. Si que han quedado con secuelas, algunos. Part: Muchos internados.26 Part: Actualmente hay una chica inter - nada. Se han ido con ox\u00edgeno a la casa. S\u00ed tuvimos casos. Algo de tranquilidad nos dio la vacuna. Nos dio bastante tranquilidad, o algo de seguridad. Enfermer\u00eda hospital provincial En el caso particular de Enferme - r\u00eda, el fantasma de la muerte se cor - poreizaba de modo consistente y traum\u00e1tico por haber ocurrido varios fallecimientos de enfermeros que tra - bajaban en diversos efectores de sa - lud. Nuestra disciplina lo sufri\u00f3 bastante, con varios compa\u00f1eros que fallecieron. Entonces, era una premisa que nosotros ten\u00edamos ac\u00e1, que si Dios nos acompa\u00f1aba, no nos ocurrie - ra eso. Que no tuvi\u00e9semos que cargar con un compa\u00f1ero que fallezca. Entonces, eso fue lo que priorizamos. Enfermer\u00eda provincial En tal sentido, una estrategia de cuidado desplegada por personal de Enfermer\u00eda de la provincia tuvo la l\u00f3 - gica de solidaridad intergeneracional, por la cual el personal m\u00e1s joven -y en el primer momento de la pandemia catalogado como con menos riesgo frente al COVID- fue asignado a traba - jar en \u00e1reas m\u00e1s cr\u00edticas. Por eso tambi\u00e9n se tuvo la colaboraci\u00f3n de la gente joven, que trabajan en otras salas y pasaron a las terapias, para que esa gen - te de m\u00e1s edad y con m\u00e1s posibilidades de... porque en ese momento, viste que la edad estaba alta, la gente que le atacaba y no sa - l\u00eda. As\u00ed que eso fue una idea base desde que comenz\u00f3 esto, de protegernos entre nosotros todo lo que se pueda. El trabajo fue terrible... Enfermer\u00eda provincial LA DISCRIMINACI\u00d3N La situaci\u00f3n de estigmatizaci\u00f3n vi - vida por usuarios contagiados por CO - VID, tambi\u00e9n atraves\u00f3 al propio perso - nal de salud. Part: Esta la otra parte, cuando yo me agarr\u00e9 COVID por primera vez, la gente tam -poco conoc\u00eda mucho como era el contagio, y me tuve que ir a aislar a un terreno que ten\u00eda afuera. Porque en el edificio me quer\u00edan co - mer viva. Inv: \u00bfTe pas\u00f3 eso? Part: Me tuve que ir a aislar en Ibarlucea. Al medio del campo. Enfermer\u00eda provincial EL BIEN PRECIADO DE LAS CAMAS Y AMBULANCIAS Entrevistadxs del \u00e1mbito municipal se\u00f1alaban otro factor altamente es - tresante vinculado a la necesidad de traslado de pacientes COVID a efecto - res de mayor complejidad en circuns - tancias en que ese recurso era un bien escaso. Part: El mayor estr\u00e9s para nosotros era la impotencia de darle respuesta a la necesidad del paciente o de la instituci\u00f3n, seg\u00fan la eta - pa vivida. Si era sospechoso y deb\u00eda ser de - rivado, encontrar una cama Covid, un m\u00f3vil Covid, porque tenemos que sumarle que no es que digamos tenemos que trasladar a un paciente y puede venir cualquier m\u00f3vil, seg\u00fan la necesidad del paciente la complejidad del m\u00f3vil y despu\u00e9s ese m\u00f3vil al ser sospechoso o positivo el paciente trasladado, deb\u00eda pa - sar por una higiene, una decontaminaci\u00f3n que le llevaba una hora, no pod\u00edas sacar a un paciente aunque estuviera grave hasta que viniera otra movilidad. El SIES lo que hizo tambi\u00e9n fue reforzar con algunas ambulan - cias privadas, seg\u00fan nos contaban, pero todo eso no llegaba a dar abasto, m\u00e1s all\u00e1 que no vivimos la locura de Europa, en un pun - to parec\u00eda que \u00edbamos a llegar a ese espacio donde no pod\u00edas dar respuesta. Creo que no llegamos...solamente tuvimos una paciente intubada que curs\u00f3 su intubaci\u00f3n y su alta Covid ac\u00e1 en la Guardia, que requer\u00eda terapia y a esa se\u00f1ora no se le pudo dar una terapia, la unidad de terapia intensiva, la compleji - dad, se intub\u00f3 ac\u00e1 y los m\u00e9dicos de guardia junto con los de cl\u00ednica pudieron ir llevando adelante el caso de ella, hasta que incluso se fue de alta la se\u00f1ora Part: ese era nuestro mayor estr\u00e9s, la im - potencia porque necesitabas un respaldo y 27a lo mejor el recurso como que se elongaba en el tiempo, la respuesta no era en tiempo y forma digamos...acorde a la necesidad en - tonces, nos \u00edbamos a las 10 de la noche a las dos de la ma\u00f1ana ... Eq. Cuidados Progresivos - Hosp. munici - pal Una cosa es estr\u00e9s o un temor de algo que puede venir y otra cosa es estar atendiendo a tres pacientes, que haya otros tres afuera que se tienen que internar y no hay lugar, moviendo a uno para ac\u00e1, llev\u00e1s a otro para all\u00e1. Capaz est\u00e1s 8 horas haciendo cosas sin tomar ni un vaso de agua y es desgastante para el cuerpo, incluso en un momento hubo varios m\u00e9dicos que pidieron partir las guar - dias, hacerlas de 12 en lugar de 24 porque era muy desgastante (...) Cuando no hay lu - gar te sobrecarga la cabeza con una preocu - paci\u00f3n que no deber\u00eda..., si est\u00e1 todo lleno y hay tres afuera que se tienen que internar y no hay donde hacerlos pasar... no hay ni va a haber, preocupa, porque \u00bfqu\u00e9 va a pasar en un rato? \u00bfy qu\u00e9 hacemos?... Trab. Guardia Hosp. municipal NO VA M\u00c1S Diversxs entrevistadxs dan cuenta de un modo descarnado del grado de agotamiento alcanzado en el trabajo en la pandemia. Lleg\u00f3 un momento en que estaba bastan - te desgastado, que llegu\u00e9 a decir... en broma, (risas) en broma pero en el fondo no le ve\u00eda tanto el lado negativo, lo pensaba realmente como una relajaci\u00f3n... digo \u00bfpor qu\u00e9 no vuel - co por Circunvalaci\u00f3n y me llevan a internar a alg\u00fan lado unos d\u00edas y apago el tel\u00e9fono? Lleg\u00f3 un momento que era as\u00ed... Trab. Hosp. Municipal ...Tambi\u00e9n hac\u00eda que no quisiera venir a trabajar, o que tuviera crisis, en mi caso des - mayo en la terapia y crisis de angustia por tener que atender pacientes COVID. Trab. Hospital provincial Yo hubo un d\u00eda que le escrib\u00ed a \u00e9l para ha - cerme una tomograf\u00eda porque amanec\u00ed con una cefalea intens\u00edsima escotomas que ve\u00eda, digo no puede ser s\u00edntoma de Covid, tendr\u00e9 que hacerme una tomograf\u00eda y me dijo ven\u00ed que yo te la hago, despu\u00e9s hice reposo ese d\u00eda, descans\u00e9... Trab. Hosp. Municipal EL LUGAR DE SALUD MENTAL Tal como se ha visto en actores institucionales de distintos niveles y funciones, las propuestas acompa\u00f1a - miento/contenci\u00f3n de salud mental formuladas desde las Direcciones de salud mental tanto municipal como provincial fueron muy escasamente apropiadas por los equipos de salud. En particular en el espacio hospitala - rio provincial bajo estudio, parece ha - ber tenido un rol clave en el acompa - \u00f1amiento el propio servicio de salud mental del efector. As\u00ed, voces de traba - jadores de diversos sectores hospitala - rios, dan cuenta de la fuerte presencia del servicio y la oferta de acompa\u00f1a - miento permanente no solo a los pro - pios trabajadores sino a pacientes y familiares. Destacan en particular el llamado Dispositivo Situaciones de los \u00daltimos D\u00edas (SUD), que habilitaba la visita de familiares a pacientes graves, permitiendo el acompa\u00f1amiento de trabajadores de salud mental en esta instancia. Part: En todo momento, la verdad que sa - lud mental estuvo a disposici\u00f3n. Siempre ma - nifestaron que cualquiera de los compa\u00f1eros que hubiese necesitado, estaban los tel\u00e9fo - nos de la parte de salud mental, y psicolog\u00eda, que podemos hablar. Inv: \u00bfY lo aprovecharon algunos compa - \u00f1eros? Part: Algunos, creo que s\u00ed hicieron... Part: Algunos de la UTI, s\u00ed. Muy pocos. Part: Una chica con ataques de p\u00e1nico que tambi\u00e9n... Part: Hubo, hay chicas que se reubicaron, por ataque de p\u00e1nico, o esos ataques de an - siedad, se las sac\u00f3 de donde le estaba suce - diendo eso. Enfermer\u00eda Hosp. Provincial28 \u00bfAlg\u00fan apoyo para nosotros? S\u00ed, del tema acompa\u00f1amiento para nosotros, el equipo de salud mental, nosotros trabajamos re bien en el piso de internaci\u00f3n con el equipo de salud mental, que estaban las chicas de psicolog\u00eda, psiquiatr\u00eda y trabajo social m\u00e1s que nada, siempre, siempre, ellos hacen pase de sala todos los d\u00edas con nosotros, si hay alg\u00fan pro - blema con los pacientes y despu\u00e9s personal, se nos abri\u00f3 un espacio desde el principio, que si est\u00e1bamos interesados en querer...ha - b\u00eda muchos que lo dejaron para el plano per - sonal a lo mejor, haciendo terapia o lo que sea, y se ofreci\u00f3 la herramienta del equipo de salud mental de hacer algo con el perso - nal, que esa herramienta est\u00e1 disponible, eso para nosotros en particular y despu\u00e9s ellos acompa\u00f1ando al equipo m\u00e9dico en relaci\u00f3n a los pacientes y la familia, si hab\u00eda una si - tuaci\u00f3n cr\u00edtica estaban al lado nuestro para dar el informe a la familia, para comentarles lo que estaba pasando, en el office funciona lo de situaci\u00f3n de \u00faltimos d\u00edas que un pacien - te que no iba ser candidato a pasar a UTI y hab\u00eda que decirle a la familia que probable - mente se iba a morir, bueno ellos estaban al lado nuestro, siempre, psic\u00f3logas o trabaja - doras sociales, siempre e hicieron un tel\u00e9fono de la flota que lo iban rotando, lo ten\u00edan un d\u00eda cada una y llamaban y estaban siempre o presencial o por tel\u00e9fono, con la familia, con el paciente o con nosotros. Cl\u00ednicx hosp- provincial CU\u00c1L ES MI ROL?? Tal como manifiesta unx entrevis - tadx del propio servicio de Salud Men - tal provincial, la ubicaci\u00f3n del rol espe - c\u00edfico a desempe\u00f1ar en el marco de la pandemia respondi\u00f3 a un proceso de reflexi\u00f3n/construcci\u00f3n que no estuvo exento de angustia. Por otro lado nos reconfigur\u00f3 como gru - po de trabajo, obviamente en las crisis, en las urgencias salen muchas cosas a la luz y nos oblig\u00f3 a repensarnos en el trabajo todo el tiempo. De alg\u00fan modo nos reun\u00edamos, como pod\u00edamos...a m\u00ed lo que si me pas\u00f3 es que por momentos me hab\u00eda sentido muy frustrada porque no sab\u00eda qu\u00e9 hacer. En los lugares en donde yo trabajo se hab\u00eda suspendido toda la atenci\u00f3n, en ese momento yo estaba en el equipo de obesidad, los pacientes de obesi - dad son de riesgo, nadie ven\u00eda al hospital y era todo el tiempo \"\u00bfqu\u00e9 hago, qu\u00e9 hago, qu\u00e9 hago?. Era estar pensando qu\u00e9 se pod\u00eda ha - cer, aunque sea decir \"bueno, yo me encargo de ir a comprar las medialunas\"...algo para acompa\u00f1ar a los equipos que s\u00ed le estaban poniendo m\u00e1s el cuerpo. Salud mental Hosp. provincial CU\u00c1L ES EL CAMINO Unx entrevistadx del servicio de sa - lud mental provincial parece ubicar al - gunos elementos, que quiz\u00e1s aporten las claves para entender el por qu\u00e9 de la no apropiaci\u00f3n de las propuestas de acompa\u00f1amiento generadas desde espacios centrales de Salud Mental. As\u00ed, ubica la importancia de \"ir a los lu - gares\" antes que esperar la demanda; que tiene que tratarse de alguien \"sig - nificativo\" para ese otro (ser referen - te de ese espacio), en alg\u00fan sentido, contar con una historia vincular pre - via; comprender que a veces se trata de esa presencia que acompa\u00f1a, m\u00e1s que de hablar de lo que duele. Pero bueno se han generado situaciones en el encuentro que han estado buenas y se puede con peque\u00f1os gestos recuperar algo del compa\u00f1erismo...la idea no es \"ven\u00ed y ha - bla conmigo y hacemos un tratamiento con esto que te pasa\". Hay m\u00e9dicos que han lla - mado a compa\u00f1eros pero de manera infor - mal, fuera del circuito formal previsto. Creo que hay que ir a los lugares, est\u00e1 bueno ir cuando uno es referente. Yo llego a una sala en donde no me conoce nadie \u00bfpor qu\u00e9 se van a poner a hablar conmigo de lo que sienten en ese momento? Y tambi\u00e9n hay que enten - der que hay gente que se desconecta de eso mientras trabaja, no piensa \"Ay que baj\u00f3n, se est\u00e1 muriendo gente\". Poder justamente es - cuchar, que es nuestra especificidad. Salud Mental - Hosp. provincial En lo que refiere al \u00e1mbito muni - cipal algunxs entrevistadxs refieren 29haber percibido con cierta \"lejan\u00eda\" al servicio de salud mental hospitala - rio, en l\u00ednea con una l\u00f3gica de mayor fragmentaci\u00f3n que parece atravesar a distintos sectores hospitalarios. En otros casos, simplemente no hubo una apropiaci\u00f3n de la propuesta. El servicio de Salud Mental, yo v\u00ed...esto... una cosa que yo veo alejada, y que en alg\u00fan momento nos vamos a tener que sentar yo creo que para compartir la experiencia... Quiz\u00e1s por miedo, no s\u00e9 pero en la primer ola ellos ah\u00ed estuvieron mucho m\u00e1s alejados que en la segunda. En la segunda creo que fueron... y creo que pas\u00f3 con Trabajo Social, pas\u00f3 con distintos sectores del hospital... Pero era necesario el aprendizaje de la pri - mera ola. Cl\u00ednicx Hosp. Municipal Part: Si, las chicas del grupo de salud mental de ac\u00e1 se ofrecieron. Y en realidad enfermer\u00eda no tiene mucho tiempo disponi - ble... Ya hab\u00edan ido con el equipo m\u00e9dico a charlar, pero ellos est\u00e1n a lo mejor menos de 1 hora, m\u00e1s de eso no est\u00e1n adentro (...) Y cuando no est\u00e1n adentro salen un rato a co - mer o tomar algo y despu\u00e9s vuelven a entrar, igualmente los enfermeros saben que si tie - nen la necesidad un tiempo en alg\u00fan momen - to se har\u00e1n. Antes que yo me fuera de vaca - ciones nos ofrecieron, sabemos que podemos contar pero s\u00e9 que la demanda est\u00e1 de parte de los m\u00e9dicos... pero tienen m\u00e1s tiempo... Enfermer\u00eda Hosp. Municipal Nos ofrecieron charlar con el servicio de ac\u00e1 pero creo que nadie lo utilizo, a lo mejor hubiera servido pero... no optaron por elegir - lo. Guardia hosp. Municipal Esa lejan\u00eda parece corresponderse con la percepci\u00f3n de lxs propixs entre - vistadxs del servicio de salud mental respecto de la falta de lineamientos claros de trabajo en el marco de la pandemia. La impresi\u00f3n que tengo, en los inicios, y que persiste es de abombamiento. Hemos estado abombados...y seguimos abombados (...) Mira, lineamientos de trabajo en lo que a m\u00ed respecta, en lo que hago yo al menos, no podr\u00eda decir que los hubiera, es mi per - cepci\u00f3n. No podr\u00eda decir eso. A ver, mi lectu - ra personal no es muy buena con relaci\u00f3n a c\u00f3mo se pens\u00f3 el trabajo. Salud Mental hosp. municipal As\u00ed, en el primer tiempo de la pan - demia, parece haber primado un modo de organizaci\u00f3n ligado al cuida - do de los propios trabajadores de sa - lud mental pero sin acertar a ubicar el rol espec\u00edfico que podr\u00eda desempe\u00f1ar un servicio de salud mental en este marco. Hubieron organizaciones o reorganiza - ciones, pero te dir\u00eda m\u00e1s con un car\u00e1cter infectol\u00f3gico. Por ejemplo, Nosotros nos divi - dimos en \"clusters\" porque ahora se dice en ingl\u00e9s (risas), eso se tom\u00f3 como una medida, una derivaci\u00f3n de las medidas de aislamien - to personal, ya ni me acuerdo como se dice... Ahora no fueron medidas tomadas en direc - ci\u00f3n al trabajo con una estrategia pensada en c\u00f3mo hacer el trabajo que pod\u00edamos ha - cer o que ven\u00edamos haciendo dada esta si - tuaci\u00f3n nueva. Las medidas tomadas fueron medidas derivadas de un principio infectol\u00f3 - gico, de distanciarse para no contagiarse. Yo no encuentro muchas posiciones, ni siquiera de colegas, que lean esta pandemia como un problema humano, hay una reducci\u00f3n a pensarlo como un problema infectol\u00f3gico. Eso me ha llamado la atenci\u00f3n y me sigue lla - mando la atenci\u00f3n...como una banalizaci\u00f3n, digamos. Me da mucha impresi\u00f3n o\u00edr a psic\u00f3 - logos hablando de infectolog\u00eda. Salud Mental hosp. municipal EL LUGAR DE LAS DIRECCIONES HOSPITALARIAS. En l\u00edneas generales, desde la pers - pectiva de entrevistadxs hospitalarios de ambas jurisdicciones, el rol recono - cido a las direcciones fue de acompa - \u00f1amiento y apoyo m\u00e1s que de conduc - ci\u00f3n/planificaci\u00f3n de los procesos de cambio y organizaci\u00f3n del trabajo que 30 iban teniendo lugar en los efectores. Yo sent\u00ed muy fuerte el apoyo de salud mental, trabajo social, direcci\u00f3n, y de todos los equipos, lo que pasa es que para todos signific\u00f3 una etapa nueva de cambio, ansie - dad, te repito las mismas sensaciones. Creo que todos lo vivieron as\u00ed, cada uno desde su lugar. Infectolog\u00eda tambi\u00e9n lo considero parte del equipo de trabajo, por eso no lo mencion\u00e9. Yo ya te digo, por decir de alguna manera, los principales, fueron de direcci\u00f3n, incluso fueron dos gestiones distintas, abarc\u00f3 dos gestiones. Cl\u00ednicx hospital provincial Si lo tengo que ver desde ahora, yo creo que el saldo fue muy positivo. Yo creo que la gente termin\u00f3... a ver la palabra no ser\u00eda enganch\u00e1ndose... sum\u00e1ndose a una idea que fue bastante conjunta... A ver, en el hospital se logr\u00f3 un nivel de atenci\u00f3n muy bueno, pero para eso se dieron muchas cuestiones que coincidieron: que Direcci\u00f3n entendi\u00f3, que la Contadora en su parte de recursos tambi\u00e9n lo entendi\u00f3, que Farmacia lo entendi\u00f3, Labo - ratorio lo entendi\u00f3... Cl\u00ednicx hospital municipal ... con la Direcci\u00f3n, mucho apoyo de la Di - recci\u00f3n, de los equipos subiendo el caso en el whathsapp, cada caso d\u00e1ndole priorizaci\u00f3n a los casos, ac\u00e1 hay un paciente as\u00ed pero ac\u00e1 hay uno peor, ok listo sale el peor, o sea as\u00ed, no hab\u00eda otra forma. Se activaron mecanis - mos, otras herramientas que uno ten\u00eda de los libros, como en la guerra. De solucionar tratando de generar el menor da\u00f1o posible, obviamente era esperar en la Guardia una respuesta de una Terapia Intensiva, no era una pavada Trab- Hospital municipal DE CARA AL FUTURO: LA PEDRADA DE LA PANDEMIA... Unx entrevistadx del \u00e1mbito munici - pal ubica una cuesti\u00f3n clave de cara al futuro en materia de cuidado de la sa - lud de lxs trabajadorxs de salud, ligada a los efectos a mediano y largo plazo de haber trabajado en la pandemia. Y esa es mi mayor duda, qu\u00e9 va a pasar de ac\u00e1 en m\u00e1s... Yo comparo y digo... creo que fue en el 2001 que tuvimos esa pedrada grande a mitad de a\u00f1o? Que quedaron secue - las... se ve\u00edan autos con secuelas varios a\u00f1os despu\u00e9s... Yo creo que las secuelas psicol\u00f3 - gicas del COVID, se van a ver por un tiempo largo. Trab. Hosp. Municipal LA \u00daLTIMA COPA Part: A ver, yo puedo hablar por la gente m\u00e1s cercana a m\u00ed, pero pr\u00e1cticamente yo no conozco m\u00e9dicos que no hayan aumentado la ingesta de alcohol en la pandemia. Eso es claramente, te dir\u00eda lo m\u00e1s... Despu\u00e9s es va - riable... pero la ingesta de alcohol aument\u00f3 mucho... eso s\u00ed... Despu\u00e9s alguna pastillita para dormir pero en general, el factor m\u00e1s importante asociado es el alcohol, es llamati - vo, en casi todos... Inv: Y eso est\u00e1, m\u00e1s all\u00e1 de tu registro, es algo que es registrado, percibido? Part: S\u00ed, yo hable con muchos y s\u00ed, en gene - ral s\u00ed... S\u00ed porque digamos, casi todos aumen - taron... aumentamos, me incluyo, aumenta - mos el consumo de algo que era ocasional a algo m\u00e1s frecuente. Despu\u00e9s habr\u00e1 que ver qu\u00e9 pasa cuando no est\u00e9 la pandemia, que pasa cuando estemos liberados de ansieda - des, de miedos...es una inc\u00f3gnita. Por eso digo que las secuelas, las vamos a ver m\u00e1s claras en un par de a\u00f1os probablemente. Trab. Hosp. Municipal CONSIDERACIONES FINALES El tiempo de la pandemia ha sido y es un tiempo potente, y de una par - ticular potencia que parad\u00f3jicamente abre camino tanto a las m\u00e1s fuertes estrategias de alianza con la vida como a la m\u00e1xima desolaci\u00f3n de las p\u00e9rdi - das y la muerte. En este sentido, la es - critura del documento de la presente investigaci\u00f3n fue siendo impulsada, al decir de Suely Rolnik (10) \"por los nu - dos en la garganta\" que se fueron pre - sentando a lo largo del trabajo en pan - demia en sinton\u00eda con las experiencias m\u00e1s creativas y vitales y las m\u00e1s dolo -31rosas que reflejaron las voces del co - lectivo de trabajadores de salud. Como apreciaci\u00f3n general de los datos relevados puede sostenerse que la cuesti\u00f3n de la afectaci\u00f3n de la salud mental de los trabajadores ha sido un tema que atraves\u00f3 fuertemente a los propios trabajadores con distintas po - sibilidades de agendamiento de este problema en el nivel de las gestiones sanitarias; podr\u00eda decirse que se pro - dujo cuanto menos, un desencuentro entre la lectura de situaci\u00f3n de esta problem\u00e1tica por parte de las gestio - nes centrales, las propuestas que se hicieron para abordar este tema y las necesidades reales percibidas por lxs trabajadorxs. As\u00ed, las propuestas de acompa\u00f1amiento remoto (v\u00eda tel\u00e9fono de contacto con especialistas de salud mental) no tuvieron ninguna posibi - lidad de apropiaci\u00f3n por parte de los equipos. Parte de este fracaso puede explicarse por el hecho de no haber tenido en cuenta que el motor de con - tenci\u00f3n fundamental se jugaba en los lazos generados al interior de los pro - pios equipos, entre pares, con una his - toria y experiencia laboral compartida. As\u00ed, la instancia de una comunicaci\u00f3n telef\u00f3nica con un especialista de salud mental representaba una apuesta de contenci\u00f3n individual en momentos en que la afectaci\u00f3n era de colectivos de trabajo, m\u00e1s all\u00e1 de las fragilidades singulares que pudieran existir. Frente al escenario angustioso re - presentado por la pandemia, los di - versos testimonios recabados de los equipos de trabajo dan cuenta en la mayor\u00eda de los casos, de un sorpren - dente esfuerzo de apropiaci\u00f3n colec - tiva de una pulsi\u00f3n vital orientada al bien com\u00fan como estrategia para la preservaci\u00f3n de la propia vida y la de los otros. Al respecto, Rolnik concibe \"lo com\u00fan\" como \"el campo inmanen - te de la pulsi\u00f3n vital de un cuerpo social cuando \u00e9ste la toma en sus manos, de manera tal de direccionarla hacia la creaci\u00f3n de modos de existencia para aquello que pide paso\" En tal sentido, la pandemia ha he - cho visible la potencia creativa que palpitaba en las redes mostrando, a pesar del miedo, de las tensiones, de los conflictos, la capacidad de sobre - ponerse a todo ello d\u00e1ndole un destino \u00e9tico a la fuerza vital de los trabajado - res, en momentos en que, amenazada la propia integridad, podr\u00eda haberse producido una salida del tipo \"s\u00e1lvese quien pueda\", provocando el estallido de las tramas vinculares en los espa - cios institucionales. En materia de la contenci\u00f3n de sa - lud mental de los trabajadores pue - den se\u00f1alarse algunas l\u00edneas genera - les. Como ocurre en tiempos laborales normales, una necesidad subjetiva de los trabajadores por excelencia tiene que ver con la din\u00e1mica del recono - cimiento. Seg\u00fan puede concluirse de lo relevado, la din\u00e1mica del recono - cimiento oper\u00f3 fuertemente en una l\u00ednea horizontal, esto es, entre pares. En el \u00e1mbito hospitalario en particular posibilit\u00f3 en algunos casos el acerca - miento y la r\u00e1pida integraci\u00f3n entre servicios que habitualmente funciona - ban de manera fragmentada y, en lo que hace a la relaci\u00f3n entre niveles, posibilit\u00f3 la conexi\u00f3n/coordinaci\u00f3n conjuntamente con el reconocimiento del trabajo que hace el otro nivel. En el plano del reconocimiento en una l\u00ednea vertical (v\u00ednculo trabajadores/gesto - res), esto se deber\u00eda traducir concre - tamente en algunos actos de gesti\u00f3n precisos, entre otros: la constataci\u00f3n/ reconocimiento por parte de las ges - tiones de las razones leg\u00edtimas del miedo percibido; la constataci\u00f3n/re - conocimiento del esfuerzo realizado. Este \u00faltimo reconocimiento no tiene que ver exclusivamente con actos de enunciaci\u00f3n concretos de la valora - ci\u00f3n de este esfuerzo, de por s\u00ed funda - mentales, sino adem\u00e1s con decisiones espec\u00edficas en relaci\u00f3n a condiciones 32 de trabajo, a saber, proveer la dota - ci\u00f3n necesaria de recursos humanos y el reconocimiento econ\u00f3mico suficien - te que eviten que un trabajador est\u00e9 doce horas desempe\u00f1ando un trabajo altamente estresante; que se asegu - re el descanso. Comprender que, as\u00ed como en tiempos \"normales\" de traba - jo, la autonom\u00eda de los equipos puede ser un valor que da lugar a los proce - sos m\u00e1s creativos en el campo de sa - lud apuntalando la salud mental de los trabajadores, en tiempos excepciona - les como el de pandemia, resulta ne - cesaria la claridad de lineamientos de trabajo transmitida con solidez desde los actores de gesti\u00f3n, como elemento clave para restablecer v\u00ednculos de con - fianza de los equipos hacia la palabra de la gesti\u00f3n. De lo contrario, recor - dando los planteos de Dejours (11), los trabajadores deben lidiar no solo con sus propios miedos sino tambi\u00e9n con la desconfianza y la percepci\u00f3n para - d\u00f3jica de ser puestos en riesgo justa - mente por las figuras responsables de asegurar su cuidado. Esta l\u00ednea de reconocimiento pro - veniente de la gesti\u00f3n, desde la pers - pectiva de los equipos asistenciales, ha seguido trayectos m\u00e1s oscilantes que van desde la percepci\u00f3n de \"apo - yo\" de los espacios de gesti\u00f3n hasta el registro de lxs gestorxs como figuras que lejos de protegerlos, exacerbaron las presiones y exigencias, descono - ciendo el agotamiento que estaban viviendo. El registro del agotamiento, es de una relevancia particular en el mun - do del trabajo. El fil\u00f3sofo coreano Byung-Chul-Han (12), habla del \"sujeto del rendimiento\" para referirse a ese hombre de la modernidad tard\u00eda que, ejerciendo su autonom\u00eda, es a la vez v\u00edctima y victimario. Es el hombre en el que, la presi\u00f3n m\u00e1s dura es la au - toexigencia. Justamente apela como ejemplo al de los m\u00e9dicos que recu - rren a alg\u00fan tipo de nootr\u00f3pico para maximizar su rendimiento. Es el hom - bre que no puede parar y en quien, el cansancio se vuelve amenaza antes que se\u00f1al del l\u00edmite que proporciona el cuerpo y la subjetividad. Tomando esto en cuenta, el fen\u00f3meno de la pan - demia visibiliza un rol nuclear de lxs gestorxs en lo que hace al cuidado de lxs trabajadorxs, considerando que, en los colectivos de trabajo, es riesgo - so dejar a cuenta del registro de cada unx, hasta donde puede dar. En efec - to, hay quienes - como puede leerse en El Mercader de Venecia (13)- est\u00e1n dispuestos a entregar una libra de car - ne del centro de su coraz\u00f3n, as\u00ed como hay quienes est\u00e1n dispuestos a pedir - la, y es funci\u00f3n nuclear de la gesti\u00f3n impedir lo uno y lo otro. NOTAS FINALES i Stake R. (1994) \"Case Studies\". Hand - book of Qualitative Research, California, Sage, en Vasilachis de Gialdino, I. 2006, Es - trategias de Investigaci\u00f3n cualitativa, Espa - \u00f1a, Gedisa. pp 219. ii En cada Distrito estudiado se selec - cion\u00f3 un CS de jurisdicci\u00f3n provincial y uno municipal iii Rolnik S. Esferas de la insurrecci\u00f3n. Apuntes para descolonizar el inconsciente. 1a ed. - Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Ai - res: Tinta Lim\u00f3n, 2019 BIBLIOGRAF\u00cdA 1) Lai J, Ma S, Wang Y, Cai Z, Hu J, Wei N, et al. Factors Associated With Mental Health Outcomes Among Health Care Wor - kers Exposed to Coronavirus Disease 2019. JAMA Network Open. 2020; 3(3):e203976-e. 2) Li Z, Ge J, Yang M, Feng J, Qiao M, Jiang R, et al. Vicarious traumatization in the ge - neral public, members, and non-members of medical teams aiding in COVID-19 con - trol. Brain, behavior, and immunity. 2020. 3) Xiao H, Zhang Y, Kong D, Li S, Yang N. The Effects of Social Support on Sleep Quality of Medical Staff Treating Patients with Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) in January and February 2020 in China. Me -33dical science monitor : international me - dical journal of experimental and clinical research. 2020;26:e923549. 4) Guti\u00e9rrez \u00c1lvarez A., Almaguer A., Zaldivar Santos E. Gesti\u00f3n de seguridad psicol\u00f3gica del personal sanitario en si - tuaciones de emergencia por COVID-19 en el contexto hospitalario o de aislamiento. Versi\u00f3n preimpresa. Disponible en: https:// preprints.scielo.org/index.php/scielo/pre MJ., Fraile-Navarro D., Fiol de Roque MA., Pastor Moreno G.. et al. El impacto de la pandemia por COVID-19 so - bre la salud mental de los profesionales de la salud. Medrxiv, preprint server for N. Procedimiento ope - rativo est\u00e1ndar del equipo de salud men - tal de Nightingale. Versi\u00f3n 2.3. En: Yahya A.S., Khawaja S., Chukwuma J. demic. Companion CNS Disord 2020;22(3). 7) Wu, A., Connors C., Everly Jr. J. CO - VID-19: Peer Support and Crisis Commu - nication Strategies to Promote Institutio - nal 823. Disponible en: https://www.acpjournals.org/doi/full/10.7326/ M20- 1236?journalCode=aim 8) Osorio N. (2007). La teor\u00eda cr\u00edtica de la sociedad de la escuela de Frankfurt: al - gunos presupuestos te\u00f3rico-cr\u00edticos. Revis - ta Educaci\u00f3n y Desarrollo Social, 1 (1), Pp 104-119. En: Gamboa Araya R. El papel de la teor\u00eda cr\u00edtica en la investigaci\u00f3n educa - tiva y cualitativa. Revista Electr\u00f3nica Di\u00e1lo - gos Educativos. 21 (11). Pp 48-64. 9) Casta\u00f1\u00f3n, J., Hilario, O., Romero, H. & Sosa, A. (2009). Alternativas te\u00f3ricas me - todol\u00f3gicas para la explicaci\u00f3n de los pro - blemas sociales del materialismo hist\u00f3rico dial\u00e9ctico, estructural funcionalismo, teo - r\u00eda comprensiva y teor\u00eda cr\u00edtica. En Gam - boa Araya R. El papel de la teor\u00eda cr\u00edtica en la investigaci\u00f3n educativa y cualitativa. Revista Electr\u00f3nica Di\u00e1logos Educativos. 21 (11). Pp 48-64. 10) Rolnik S. Esferas de la insurrecci\u00f3n. Apuntes para descolonizar el inconsciente. 1a ed. - Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Ai - res: Tinta Lim\u00f3n, 2019 11) Dejours C., (2006) La banalizaci\u00f3n de la injusticia social, Top\u00eda Editorial, Bue - nos Aires 12) Han Byung-Chul (2012) La sociedad del cansancio. Herder. Barcelona, Espa\u00f1a. 13) Shakespeare W. (2012) El mercader de Venecia. Alianza Editorial. 3\u00aa ed. Espa\u00f1a.34 Art\u00edculo Original PR\u00c1CTICAS DE SALUD MENTAL EN EL CONTEXTO DE PANDEMIA EN UN CENTRO DE SALUD MUNICIPAL DESDE LA PERSPECTIVA DE LOS TRABAJADORES Giana Nardone RESUMEN El presente trabajo intenta abordar el rol que tuvo la salud mental en el contexto de pandemia Covid 19 desde la perspectiva de un equipo de salud del primer nivel de atenci\u00f3n, asi como indagar las estrategias de trabajo que han podido ser desarrolladas y los obst\u00e1culos percibidos para la imple - mentaci\u00f3n de las mismas. La estrate - gia metodol\u00f3gica se inscribe en la l\u00f3 - gica cualitativa de tipo exploratorio. Se trabaj\u00f3 con una muestra intencional y diversa que incluy\u00f3 a trabajadores de diferentes disciplinas. Se realizaron entrevistas semiestructuradas, y para su an\u00e1lisis se procedi\u00f3 a la segmenta - ci\u00f3n y codificaci\u00f3n de las mismas. En funci\u00f3n del relato de los entrevistados pudo entreverse el predominio de un sesgo biom\u00e9dico como sustento de la reorganizaci\u00f3n de los abordajes que se llevaron adelante. Desde la Direcci\u00f3n de Salud Mental se implementaron diversos dispositi - vos orientados al acompa\u00f1amiento de equipos y usuarios. Pese a ello, pare - ciera haber una escasa o hasta nula apropiaci\u00f3n por parte de los equipos de esta oferta percibiendo, por el con - trario, haber resuelto en total soledad los modos de organizaci\u00f3n del trabajo, atravesando por momentos, etapas de p\u00e9rdida del sentido del propio trabajo. En funci\u00f3n de lo relevado en las en - trevistas, los abordajes que se desa - rrollaron durante la pandemia, fueron posibles por el v\u00ednculo previamente construido del equipo con la comuni - dad y el reconocimiento mutuo. Los lazos de cooperaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n en el equipo han sido claves para el enfrentamiento de la pandemia. Palabras clave: Pandemia Covid 19, Salud Mental, Coordinaci\u00f3n, coopera - ci\u00f3n en el trabajo, Equipo de salud SUMMARY This paper attempts to address the role that mental health had in the con - text of the Covid 19 pandemic from the perspective of a health team at the first level of care, as well as to investigate the work strategies that have been de - veloped and the perceived obstacles to their implementation. A qualitative an in and sample that in - cluded discipli nes. Semi-structured interviews were carried out. They were segmented and encoded for their analysis. Based on the accounts the predominance of biomedical bias Psic\u00f3loga, ex-concurrente (PCSISaM) E-mail: pachinardone@hotmail.com 35could be glimpsed as support for the reorganization of the approaches that were carried out. Various devices at users were imple - mented from the central management of Mental Health. Despite this, there seems to be little or no appropriation by the teams of this offer, perceiving, on the contrary, that they have solved in total solitude the ways of organizing work, going through stages of loss of meaning of their own work. Based on what was revealed in the interviews, the approaches that were developed during the pandemic were possible due to the previously built bond of the team with the community and mutual recognition. The bonds of cooperation and coordination in the team have been relevant to confronting the pan - demic. Key words: Covid 19 Pandemic, Men - tal Health, Coordination, cooperation at work, Health team INTRODUCCI\u00d3N El presente proyecto de investiga - ci\u00f3n se centr\u00f3 en la interrogaci\u00f3n acer - ca del lugar que tuvo y tiene la Salud Mental en el contexto de la pandemia del Covid 19 en un Centro de Salud de la red municipal, as\u00ed como indagar las estrategias de trabajo que han podido ser desarrolladas y los obst\u00e1culos que fueron percibidos para ese desarrollo desde la perspectiva del propio equipo de Salud. Como psic\u00f3loga concurrente del Programa, inici\u00e9 mi pr\u00e1ctica en Junio de 2019 hasta que en marzo del 2020 con el comienzo de la pandemia por el Coronavirus, deb\u00ed interrumpir mi asistencia al Centro de Salud, si bien continuamos sosteniendo espacios virtuales de seminarios, producci\u00f3n de conocimiento y encuentros virtuales con mis tutores para poder seguir en contacto con lo que iba aconteciendo en el territorio. En esos intercambios, durante los primeros meses de decre - tada la cuarentena, empec\u00e9 a percibir y escuchar cierta ca\u00edda de certezas y el surgimiento en algunos trabajado - res del Centro de Salud de m\u00faltiples interrogantes en t\u00e9rminos de \"\u00bfqu\u00e9 hacemos nosotros ac\u00e1?\" pregunta que reson\u00f3 tanto en ellos como en m\u00ed y fue el punto de partida de mi proble - ma de investigaci\u00f3n. La incertidumbre propia del contexto, la p\u00e9rdida de la especificidad para algunas disciplinas y las m\u00faltiples actividades que deb\u00edan sostener, parec\u00edan dar como resulta - do cierta ausencia de sentido respecto de las pr\u00e1cticas que intentaban llevar adelante. Por su parte, los discursos preva - lentes, tanto en el nivel de la pol\u00edtica sanitaria como de los medios de co - municaci\u00f3n, parec\u00edan tener como pro - tagonista central al virus con m\u00e9dicos, enfermeros y epidemi\u00f3logos como es - labones principales para hacerle fren - te. A su vez, la decisi\u00f3n del aislamiento como medida sanitaria fundamental para no enfermar y morir, conceptos centrales del discurso tales como \"bar - bijos, respiradores y camas de inter - naci\u00f3n\", y la perspectiva de la llegada de la vacuna como \u00fanico horizonte posible, proponiendo a los equipos de Centros de Salud su reorganizaci\u00f3n en funci\u00f3n del triage, focalizado en la detecci\u00f3n de casos sospechosos, fue - ron todas condiciones que condujeron a interrogar acerca de las posibilida - des y viabilidad de los equipos para el abordaje de la dimensi\u00f3n sociosubjeti - va de los padecimientos que tuvieran lugar durante la pandemia. En este contexto, algunos supues - tos de partida llevaron a considerar que el abordaje de la pandemia se re - dujo centralmente a aspectos biom\u00e9 - dicos. Por otro lado, ante la presencia imperante de protocolos ligados a los cuidados para evitar el contagio, se consider\u00f3 pertinente indagar en tor - no a los lineamientos de Salud Mental 36 previstos para el abordaje de los pa - decimientos subjetivos derivados de la pandemia -y el aislamiento- y relacio - nado con esto, los modos de organiza - ci\u00f3n adoptados por los equipos de sa - lud del primer nivel de atenci\u00f3n para dar respuesta a los mismos. \u00bfC\u00f3mo abordaron los equipos las situaciones de violencia de g\u00e9nero, consumo problem\u00e1tico, abuso se - xual infantil, entre otras problem\u00e1ti - cas, cuando todo el foco de atenci\u00f3n pareciera haber reca\u00eddo en el Covid?, \u00bfC\u00f3mo pensaron abordajes e inter - venciones que propicien una lectura integral, si por momentos pareciera que el cuidado pasaba por evitar el contagio y la propagaci\u00f3n del virus?, \u00bfC\u00f3mo hicieron posible pr\u00e1cticas de sentido para quienes quedaban por fuera del discurso m\u00e9dico imperante en este contexto que impresionaba retroceder a la idea de \"Salud como ausencia de enfermedad\"? Sin lugar a dudas, el advenimien - to del Covid 19 vino a irrumpir en la vida cotidiana del mundo entero. La inmensa mayor\u00eda de los miembros de la poblaci\u00f3n se vio sometida a un cor - te abrupto de sus quehaceres diarios quedando, en el mejor de los casos, puertas adentro. En octubre de 2020 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) se\u00f1alaba que \"los Servicios de Salud Mental se est\u00e1n viendo perturba - dos por la pandemia del COVID-19 en la mayor\u00eda de los pa\u00edses\" (1), indicando que el duelo, el aislamiento, la p\u00e9rdida de ingresos y el miedo, como as\u00ed tam - bi\u00e9n el aumento de consumo de alco - hol o drogas y problemas de insomnio y ansiedad son aspectos que no debe - r\u00edan descuidarse si entendemos que no hay Salud sin Salud Mental. En el contexto de nuestro pa\u00eds, la pandemia y las medidas pol\u00edticas to - madas para enfrentarla hicieron que, en forma abrupta, tuvieran que re - organizarse todos los aspectos de la vida cotidiana en consonancia con el \"Aislamiento social, preventivo y obli - gatorio\" dictaminado por el Gobierno Nacional; medida excepcional adop - tada en un contexto cr\u00edtico con el fin de mitigar la expansi\u00f3n de la pande - mia. El decreto inicial que da marco al ASPO N\u00b0297/2020 resuelve declarar personal esencial dentro de la admi - nistraci\u00f3n p\u00fablica al Personal de Sa - lud, Fuerzas de seguridad, Fuerzas Ar - madas, Actividad migratoria, Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional, Bomberos y Control de tr\u00e1fico a\u00e9reo, y deja a crite - rio de las autoridades de los gobiernos Nacional, Provinciales y Municipales convocar a trabajadoras y trabajado - res para garantizar actividades esen - ciales requeridas por las respectivas autoridades (2). En el Sector Salud en particular se tomaron medidas tendientes a la re - estructuraci\u00f3n de hospitales y centros de salud, construcci\u00f3n de hospitales modulares y centros de aislamiento, compra y distribuci\u00f3n de elementos de protecci\u00f3n personal para los tra - bajadores, y la implementaci\u00f3n del Plan Detectar, entre otros. En el nivel local, los equipos del primer nivel de atenci\u00f3n desarrollaron en los prime - ros momentos de la pandemia una estrategia de inmunizaci\u00f3n y entrega de medicamentos domiciliaria dirigida a la poblaci\u00f3n de pacientes cr\u00f3nicos . A comienzos de junio del 2020, miembros de la Asociaci\u00f3n de Psic\u00f3lo - gos de Buenos Aires (APBA) y docen - tes de la facultad de Psicolog\u00eda de la Universidad de Buenos Aires (UBA) solicitaron que la actividad que des - empe\u00f1aban sea incluida dentro de las consideradas \"esenciales\" permitidas en el marco del aislamiento en virtud de las problem\u00e1ticas de Salud Mental que se evidenciaban en la poblaci\u00f3n (3). Por su parte, Jorge Biglieri, Deca - no de la Facultad de Psicolog\u00eda de la UBA, envi\u00f3 notas a las autoridades na - cionales exponiendo que la toma de decisiones tendr\u00eda un sesgo biom\u00e9di -37co:. \"Se prioriza una sola dimensi\u00f3n, que tiene que ver con enfermarse a partir del punto de vista f\u00edsico, sin tomar en cuenta el problema psicol\u00f3gico y psicosocial que tiene que ver adem\u00e1s con la respuesta sanitaria, que es el aislamiento y el en - cierro\" (4). Fue reci\u00e9n a cuatro meses de declarada la pandemia de Coronavirus y del inicio del aislamiento obligatorio que, en el parte diario sanitario del d\u00eda 16 de julio, Hugo Barrionuevo, Di - rector Nacional de Salud Mental, pre - senta el Plan \"Detectar Salud Mental\", los lineamientos generales del mismo consist\u00edan en el acompa\u00f1amiento de un profesional de la Salud Mental a los equipos de rastrillaje y testeos de los equipos intervinientes en el \"Plan Detectar\", para advertir \"situaciones que puedan ser emocionalmente deli - cadas en las personas en aislamiento o a la espera de resultados de pruebas de laboratorio, como as\u00ed tambi\u00e9n a sus fa - miliares\". El mismo se complementar\u00eda con l\u00edneas telef\u00f3nicas de apoyo (5). Pasados cinco meses de iniciada la pandemia, referentes del campo de la Salud Mental y las Ciencias Sociales co - menzaron a integrar el Comit\u00e9 de Ex - pertos que asesoraban al presidente de la Naci\u00f3n, posibilitando una lectura m\u00e1s integral acerca de las estrategias de cuidado de la poblaci\u00f3n. El lugar de la salud mental Como se se\u00f1al\u00f3 en p\u00e1rrafos ante - riores, este reconocimiento tard\u00edo por parte de las autoridades sanitarias, de la problem\u00e1tica de la salud mental in - disolublemente ligada a una situaci\u00f3n de cat\u00e1strofe como la pandemia CO - VID, destaca la necesidad de proble - matizar el lugar de la Salud Mental en el campo m\u00e1s amplio de las pol\u00edticas y pr\u00e1cticas en salud. Un marco de referencia ineludible en tal an\u00e1lisis es sin dudas, la Ley Nacio - nal de Salud Mental y Adicciones 26.657 sancionada en el a\u00f1o 2010 (6), consi - derado su claro enfoque de derechos humanos y la apuesta a un sistema de salud mental inserto en la comunidad, no centrado en la internaci\u00f3n, con un abordaje interdisciplinario e intersec - torial, basado en los principios de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud y orien - tado a reforzar, restituir y promover los lazos sociales. En este punto, la sanci\u00f3n de la Ley, modelo excepcional a nivel mundial, fue un mensaje claro que marc\u00f3 el rumbo de las pol\u00edticas p\u00fablicas de Salud Mental. Sin embar - go, puede convertirse en letra muerta si no existen pr\u00e1cticas institucionales que lleven adelante procesos de trans - formaci\u00f3n, entendiendo que para que haya cambios reales en los abordajes de Salud Mental, es imprescindible una decisi\u00f3n pol\u00edtica que no admita retrocesos, mucho menos en tiem - pos de pandemia. Esto, si se tienen en cuenta las m\u00faltiples expresiones que adquiere el padecimiento ligado a la situaci\u00f3n pand\u00e9mica, en un amplio es - pectro que va desde las diversas ma - nifestaciones del miedo a la muerte y al contagio, el dolor de las p\u00e9rdidas de distinto orden (afectivas, econ\u00f3micas) y la exposici\u00f3n incrementada al ries - go de las distintas formas de violencia familiar que acompa\u00f1an a la situaci\u00f3n de aislamiento domiciliario. Amarante (7) nos invita a pensar el Campo de la Salud Mental y la Aten - ci\u00f3n Psicosocial no como un modelo o sistema cerrado, sino como un pro - ceso social complejo, en movimiento y transformaci\u00f3n permanente donde entran en juego distintos actores y di - mensiones, que est\u00e1 estrechamente ligado a la construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda. Dicho campo heterog\u00e9neo, interdisci - plinario e intersectorial, tal como plan - tea Galende (8), se sostiene a partir de una \u00e9tica, \u00e9tica que considera al suje - to del sufrimiento mental, lo cual im - plica tener en cuenta su historia, sus experiencias y la dimensi\u00f3n conflictiva que hace a la existencia humana, pro - poniendo a este sujeto una compren -38 si\u00f3n conjunta del malestar ps\u00edquico, esto es su participaci\u00f3n en el proceso de atenci\u00f3n. Sousa Campos (9) por su parte apunta a una reformulaci\u00f3n de la cl\u00ednica, haciendo \u00e9nfasis no en el \"proceso de cura\" sino en el \"proceso de invenci\u00f3n de la salud\" y de la \"re - producci\u00f3n social del paciente\". Desde una perspectiva fenomenol\u00f3gica, sale el objeto ontologizado de la medicina (la enfermedad) y entra el enfermo, un sujeto concreto, social y subjetiva - mente constituido, influenciado por la perspectiva de ciudadan\u00eda activa y de protagonismo, que parte del reconoci - miento del paciente como una perso - na con derechos. Para consolidar esta perspectiva, ser\u00e1 necesario superar la fragmentaci\u00f3n entre biolog\u00eda, sub - jetividad y sociabilidad trabajando en proyectos terap\u00e9uticos amplios. As\u00ed, la cl\u00ednica del sujeto demanda trabajo en equipo y un hacer comunicativo, justamente dos dimensiones de las pr\u00e1cticas en salud que encontraron un cuello de botella cr\u00edtico en tiempos de pandemia donde el mandato del distanciamiento operaba en distintas l\u00edneas, al interior de los propios equi - pos de salud y en la interfase equipos/ usuarios, con el consiguiente impacto en ese \"hacer comunicativo\". CONTEXTO DE ESTUDIO El Centro de Salud en estudio est\u00e1 ubicado en la zona sur de la ciudad de Rosario y forma parte de la Red de Sa - lud Municipal. El modelo de atenci\u00f3n que impulsa el municipio est\u00e1 basado en la estrategia de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud (APS). Pensar APS como estrategia nos remite fundamental - mente a la idea de una red de recur - sos y servicios organizada y dispuesta en funci\u00f3n de lo que se va leyendo como necesidades de Salud en el te - rritorio. Como plantea Mario Testa (6), el contexto de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud est\u00e1 dado, en primera instancia, por el Sistema de Salud en que se en -cuentra inserta. Para los pa\u00edses donde se ha logrado conformar un sistema de atenci\u00f3n de salud, la Atenci\u00f3n Pri - maria es el eslab\u00f3n inicial de la cadena de atenci\u00f3n, donde se resuelven los problemas de menor dificultad t\u00e9c - nica \u2014diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica\u2014 y se orientan los restantes a los niveles sucesivos de la cadena, privilegi\u00e1n - dose as\u00ed una asistencia contextuali - zada que posibilite la singularizaci\u00f3n y el reconocimiento del paciente. En el nivel local, el sistema de salud del municipio se configura como una red de efectores de diferentes niveles de complejidad con una fuerte apuesta a la conjugaci\u00f3n de responsabilidad- autonom\u00eda-compromiso en un v\u00ednculo continuo entre los trabajadores de la salud y la poblaci\u00f3n adscripta tal como se se\u00f1ala en la Propuesta de estrategia para la instalaci\u00f3n de transformaciones en el proceso de trabajo de la SSP (10). En efecto, desde la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica se promueve que los equipos de salud se organicen en redes de ma - nera que todas las instituciones, servi - cios y atenciones se complementen y cooperen, formando grupos amplios y plurales, entendiendo que ni un lista - do de enfermedades ni un paquete de prestaciones alcanzan para cubrir los problemas de salud. Por el contrario, las acciones que se intentar\u00edan llevar adelante parten de las necesidades de la poblaci\u00f3n, para lo cual es central la cercan\u00eda al lugar donde viven las per - sonas, entendiendo que es all\u00ed don - de se construyen sus proyectos de vida y se presentan los problemas de salud. Mediante la conformaci\u00f3n de equi - pos de referencia, los equipos de salud son responsables de las familias que habitan en los territorios abonando a la idea de que el cuidado de la salud s\u00f3lo puede lograrse a trav\u00e9s de esta cons - trucci\u00f3n colectiva.39OBJETIVOS General: Explorar las estrategias de trabajo en Salud Mental durante la pandemia desarrolladas en un Centro de Salud del primer nivel de atenci\u00f3n y obst\u00e1 - culos percibidos, desde la perspectiva del equipo durante el a\u00f1o 2021. Espec\u00edficos: Conocer modos de organizaci\u00f3n y pr\u00e1cticas que se llevaron adelante des - de el Centro de Salud. Describir lineamientos de trabajo en Salud Mental propuestos desde el nivel central y los obst\u00e1culos percibi - dos para el desarrollo de las pr\u00e1cticas en la pandemia. Analizar desde la perspectiva de los trabajadores, el impacto de la pan - demia en la Salud Mental de los usua - rios del centro de salud METODOLOG\u00cdA Se desarroll\u00f3 un abordaje cualitati - vo de tipo exploratorio, a partir de los relatos de los distintos trabajadores del equipo de salud. Se trabaj\u00f3 con una muestra intencional y diversa que incluy\u00f3 a miembros del equipo de di - ferentes disciplinas, con diversos reco - rridos, a\u00f1os de trayectoria y cargos en Salud P\u00fablica, lo cual hace a la singula - ridad en la lectura de la situaci\u00f3n en - riqueciendo el trabajo al escuchar dis - tintos posicionamientos. Se llevaron a cabo entrevistas semiestructuradas en torno a los siguientes ejes tem\u00e1 - ticos: pr\u00e1cticas que se desarrollaron en el Centro de Salud en el contexto de pandemia, lineamientos de Salud Mental en el contexto de pandemia, percepciones del equipo respecto del tipo de problem\u00e1ticas de salud mental que demandaban al efector y obst\u00e1 - culos para su abordaje, percepciones respecto del impacto de la pandemia en la salud mental de usuarios y del propio equipo de salud. Las entrevistas fueron grabadas procediendo despu\u00e9s a la segmenta - ci\u00f3n y codificaci\u00f3n del material a fines de su an\u00e1lisis. Previo al inicio del trabajo de cam - po, se discuti\u00f3 con el equipo la te - m\u00e1tica a abordar en la investigaci\u00f3n, consensuando su pertinencia y obte - niendo su aval para desarrollarlo. A los fines del resguardo del anonimato, se presentan los testimonios sin identifi - car perfil profesional del entrevistado que brinda el testimonio. RESULTADOS Se desarrollaron entrevistas con enfermeros, m\u00e9dicos generalistas, psi - c\u00f3logos y trabajadores sociales inte - grantes del equipo del efector. Al momento de las entrevistas, la \u00fanica constante que se mantuvo de parte de la entrevistadora, fue el pun - tapi\u00e9 inicial que invitaba a que cada uno de los convocados se presentara pudiendo dar cuenta de su recorrido y de su labor en el Centro de Salud. To - mando esto como punto de partida y en funci\u00f3n del curso que tomaban las respuestas, se introduc\u00eda el interro - gante acerca de si su pr\u00e1ctica se hab\u00eda visto en alg\u00fan punto modificada en el contexto de pandemia, seguida por la pregunta acerca de la lectura m\u00e1s general que hac\u00edan los entrevistados de las pr\u00e1cticas desarrolladas en este contexto. Suspensi\u00f3n de las pr\u00e1cticas La mayor\u00eda de los entrevistados se - \u00f1al\u00f3 la necesidad de diferenciar distin - tos momentos transcurridos desde el inicio de la pandemia, haciendo refe - rencia a lo \"abrupto de la suspensi\u00f3n de las pr\u00e1cticas\" en un primer momen - to: \"Tendr\u00eda que historizar un poco porque fueron mutando. Ehhh desde el principio de la pandemia fue bien hegem\u00f3nico, modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico digamos. Era avocarse a Covid, fue muy abrupto como suspendi - mos turnos, como nos implicamos al 100% 40 con cuestiones relativas al Covid, lo cual no est\u00e1 mal pero fue un cimbronazo para todos nosotros.\" \"Al inicio de la pandemia digamos, las pr\u00e1cticas como que se hab\u00edan como suspen - dido, digamos.\" Por su parte, uno de los entrevis - tados hace referencia a una serie de \"mandatos\" derivados del Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio (ASPO) y que dieron marco a las \"interrupcio - nes\" en las atenciones: \"Lo que fueron los mandatos es todo lo que se organiz\u00f3 como en sinton\u00eda con el ASPO y que tuvo que ver con esto: un d\u00eda de - cir bueno interrumpimos todas las atencio - nes que tenemos, tenemos que trabajar de este modo.\" S\u00f3lo una de las entrevistadas hace alusi\u00f3n a la decisi\u00f3n de \"priorizaci\u00f3n\" en el trabajo asistencial, antes que a una interrupci\u00f3n de las atenciones. \"Antes hab\u00eda como una modalidad m\u00e1s sistem\u00e1tica de abordajes que bueno, eso en la pandemia gener\u00f3 una flexibilizaci\u00f3n de al - gunas cuestiones que tambi\u00e9n me parece que son interesantes y han estado buenas. Igual - mente no se ha dejado, incluso en pandemia, de atender. Se hizo una priorizaci\u00f3n de quie - nes necesitaban ser atendidos de manera presencial, los llamados telef\u00f3nicos y dem\u00e1s.\" La primac\u00eda de la perspectiva biol\u00f3gica Varios de los entrevistados hacen hincapi\u00e9 en una primac\u00eda de lo biol\u00f3 - gico como sustento que sosten\u00eda las pr\u00e1cticas. \"En un momento, sobre todo al inicio de la pandemia estuvo como m\u00e1s estrictamente la atenci\u00f3n virada hacia lo org\u00e1nico pero bue - no, yo despu\u00e9s de un tiempo tambi\u00e9n entend\u00ed que ten\u00eda que ser as\u00ed porque lo demandaba la situaci\u00f3n y los requerimientos sanitarios.\" \"Es la cuesti\u00f3n m\u00e1s biol\u00f3gica lo que est\u00e1 primando en este contexto que lleva m\u00e1s de un a\u00f1o y pico.\" \"La bajada de l\u00ednea es continuamente... es como que era biologicobiologicobiologico \u00bfy qu\u00e9 pasa con las otras cosas?\" \"Nosotros de nuestra parte nos estamos quedando cortos. Yo siento que hacemos un mont\u00f3n de cosas de las que podemos hacer, trabajamos fuertemente en la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n ahora empezamos a pensar esto de que algo hay que hacer con los PAP, hay chicas que no se est\u00e1n controlando y lo hace - mos... Las puertas est\u00e1n abiertas en cuanto a todo lo que tiene que ver con todo lo que es la atenci\u00f3n pura del proceso de la enferme - dad biol\u00f3gica pero nos estamos quedando cortos con todo lo otro y... y yo creo que nos estamos quedando cortos porque no s\u00e9, me parece que tenemos hasta un poco de miedo de lo que pueda surgir, digo hay como una falta de diagn\u00f3stico. Entonces yo siento que nos estamos quedando cortos desde el acom - pa\u00f1amiento del padecimiento.\" Reconfiguraci\u00f3n del trabajo en APS: l\u00f3gica de guardia? Todos los entrevistados hacen menci\u00f3n al \"triage\" como un hito que marca cierto quiebre en la organiza - ci\u00f3n de los modos de trabajo, recon - figurando las pr\u00e1cticas mismas. Una entrevistada menciona: \"Al comenzar la pandemia en marzo del 2020 todos los centros de salud municipales sufren una reestructuraci\u00f3n digamos, desde lo edilicio, lo estructural, lo f\u00edsico, donde lo primordial es que se inaugura lo que se llama \"triage\" que permite discernir en la entrada de los procesos de atenci\u00f3n, porque se con - figura una sala de atenci\u00f3n de cuestiones respiratorias y febriles y aquellos que no ten - gan esos s\u00edntomas compatibles con el Covid bueno, pueden ser atendidos en los consulto - rios.\" (...) Cambi\u00f3 todo, hay muchos cambios en los procesos de atenci\u00f3n desde c\u00f3mo se dispone el centro de salud a partir de un tria - ge y a partir de all\u00ed hacer un discernimiento de lo que hay que atender.\" Algunos entrevistados hacen una 41lectura cr\u00edtica del triage y el modo en que este tipo de abordajes pondr\u00eda en tensi\u00f3n l\u00f3gicas hist\u00f3ricas de trabajo en APS. \"El simple hecho de tener un triage rom - pe con la libre circulaci\u00f3n como l\u00f3gica de un centro de salud, esto es como \"sacas un poquito de la l\u00f3gica del hospital y venis y lo pones ac\u00e1\" para garantizar que el Coronavi - rus no se te mezcle y eso choca porque no estamos acostumbrados, porque no creo que sea el modo en que queremos laburar pero nos pasa, nos pasa porque tiene que haber un cuidado en el medio pero perd\u00e9s toda esa cuesti\u00f3n, esa cosa de la atenci\u00f3n de familia, de conocer todas estas cuestiones m\u00e1s de la proximidad, de lo cotidiano, de la vida de las personas, como est\u00e1n en sus trabajos, su estabilidad emocional o no, entonces hace un a\u00f1o, un a\u00f1o y medio que no est\u00e1. Es una atenci\u00f3n muy fr\u00eda, espont\u00e1nea \"vengo, hago tac tac y me voy\" y uno como que rechaza eso, \u00bfviste? Porque no es, no no es APS. \"Y as\u00ed hay cosas que est\u00e1n quedando relegadas y que van a tener consecuencias, entonces bueno ah\u00ed digamos enmarcando: tenemos que hacer esto, tenemos que hacer esto otro, a ver, no hab\u00eda lugar para decir \"yo esto no lo hago\" porque la pandemia est\u00e1, es una cosa, hay que abordarla, es lo primero, es lo m\u00e1s urgente pero bueno eso nos con - dicion\u00f3 un mont\u00f3n, y pone en tensi\u00f3n viste cuestiones que son construcciones de a\u00f1os de atenci\u00f3n primaria, viste? Para qu\u00e9 esta - mos, qu\u00e9 cosas son importantes que haga - mos, sostengamos...\" \"Yo me la pasaba haciendo, que es lo que siento todav\u00eda, un trabajo de guardia y sent\u00ed que las consultas que llegan ac\u00e1 son como, no ac\u00e1, las consultas espont\u00e1neas son como m\u00e1s banales, o sea el que deber\u00eda venir creo que por motu propio no viene, digamos el que sabe que tiene que controlarse, viene cuando ya est\u00e1aa.. que se yo un diab\u00e9tico por ejemplo, no viene, vienen cuando ya es - tuvieron internados unos d\u00edas por algo. Creo que la demanda, por lo menos a mi lo que me est\u00e1 llegando, son consultas espont\u00e1neas as\u00ed, m\u00e1s banales, un dolor de algo, una in - fecci\u00f3n en la piel ehh, un trabajo de guardia, donde no se hace un seguimiento digamos a los pacientes\" Al dispositivo del triage, se suma - ron otras acciones que tambi\u00e9n intro - dujeron tensiones en el equipo, funda - mentalmente debido a que produc\u00eda una sobrecarga de trabajo sin que es - tuviera acompa\u00f1ado por ning\u00fan tipo de refuerzos profesionales. \"Despu\u00e9s... el tema de hisopar ac\u00e1, eso fue algo como que nos hizo mucho ruido, en el centro de salud, la de hacer los llamados telef\u00f3nicos desde ac\u00e1... Quiero decir, hay cuestiones que eeh nosotros tenemos la po - sibilidad de hacer una lectura de lo que le pasa, no dir\u00eda a la gente que vive en el territo - rio, a las personas mas cercanas o bien tam - bi\u00e9n tenemos la posibilidad, si es necesario, acercarnos m\u00e1s a alguna situaci\u00f3n que no conocemos y contextualizar mejor nuestras intervenciones, tenemos esa posibilidad m\u00e1s claramente que un tipo que est\u00e1 llamando desde una central con una lista a las per - sonas que tiene que llamar. Lo mismo para pensar estas estrategias ligadas a la cuesti\u00f3n del hisopado, de lo que habl\u00e1bamos reci\u00e9n, respecto del aislamiento. Lo otro..., qu\u00e9 con - tenci\u00f3n?, qu\u00e9 acompa\u00f1amiento le damos a la familia?, esteee hay ejemplos de situaciones donde estuvo buen\u00edsimo que nosotros inter - vengamos para que sea sostenible el aisla - miento, para esta cuestiones. Bueno, pero eh ah\u00ed se gener\u00f3 toda una discusi\u00f3n: si \u00e9ramos nosotros los que ten\u00edamos que hacer eso, si nosotros ten\u00edamos que seguir haciendo lo que ven\u00edamos haciendo y hubo una terce - ra posici\u00f3n digamos, a la que suscribo, que creo que los equipos se tendr\u00edan que haber reforzado en esta situaci\u00f3n. No son circuns - tancias, se tendr\u00edan que haber reforzado. Bien podr\u00edamos haber trabajado con alg\u00fan refuerzo que nos ayude y no resienta tanto las otras cosas que la gente necesita porque los primeros meses de pandemia la gente no ven\u00eda, estaba el ASPO, m\u00e1s o menos se cum - pl\u00eda, pero despu\u00e9s cuando la cosa se empez\u00f3 a abrir, empez\u00f3 a llegar gente.\"42 De los lineamientos/Mandatos a la reelaboraci\u00f3n de estrategias por el propio equipo En varias de las entrevistas, co - mienza a aparecer cierta diferencia - ci\u00f3n entre lo que fueron \"directivas\" \"mandatos\" m\u00e1s centrales y la necesa - ria reelaboraci\u00f3n/traducci\u00f3n de esas directivas en ajuste con la realidad del escenario local. Una de las entrevista - das plantea: \"A ver, el lineamiento est\u00e1, pero sabemos que no, no nos podemos basar estrictamente en esos puntos y ver a esa gente porque sabe - mos que..., como que no es una matem\u00e1tica que dos m\u00e1s dos es cuatro, ac\u00e1 digamos que surgen un mont\u00f3n de problem\u00e1ticas que no podemos, que nos tenemos que salir de ese lineamiento por as\u00ed decir.\" \"Los modos de organizaci\u00f3n digamos era una conjugaci\u00f3n entre las directivas desde lo que es la gesti\u00f3n que eran universales para el resto de los Centros de Salud, cuestiones que \"hay que hacer y hay que hacer\" como tener un sector febriles, tener un triage, como ahora en este caso empezar a vacunar, al principio de la pandemia fue ir a poner la an - tigripal a los pacientes de riesgo, como que hab\u00eda cuestiones que hab\u00eda que hacerlas y no hab\u00eda discusi\u00f3n en relaci\u00f3n a eso. Y despu\u00e9s hay organizaciones m\u00e1s propias del Centro de Salud.\" Otro de los profesionales del equi - po vuelve a hacer referencia al lugar de los \"mandatos\" y c\u00f3mo estos recon - figuraron las pr\u00e1cticas: \"Bueno fue bastante complejo eso por - que est\u00e1bamos en un momento en el cual digamos, institucionalmente, atravesados por ciertos mandatos que implicaban \"bue - no tenemos que estar todos dispuestos, de la mejor manera posible, a la atenci\u00f3n de la pandemia\". La verdad es que eso, ese man - dato reconfigur\u00f3 un poco el laburo entonces bueno ah\u00ed tuvimos que... que... empezar a ver que se yo, la lista de los pacientes, eeeh... ver a cu\u00e1les seguimos atendiendo, a cu\u00e1les les avis\u00e1bamos que \u00edbamos a poner un..., interrumpir digamos, con cuales seguir tra - bajando telef\u00f3nicamente o por otra v\u00eda, con qu\u00e9 frecuencia, lo mismo con el dispositivo de Arte 20 del que yo participo, con las compa - \u00f1eras coordinadoras nos pusimos a dise\u00f1ar una estrategia virtual para seguir en contac - to.\" Otra entrevistada hace referencia a ciertos \"lineamientos\" planteados des - de la Direcci\u00f3n de Centros, dejando entrever cierta dificultad a la hora de llevarlos adelante, a la vez que expre - sando preocupaci\u00f3n por aquello que quedar\u00eda por fuera de los lineamien - tos. \"Por supuesto que hay lineamientos des - de la Direcci\u00f3n de Centros de Salud para... bueno, qu\u00e9 priorizar, por ejemplo contro - les de embarazo, ni\u00f1os menores de un a\u00f1o, cuestiones de dificultades respiratorias o to - dos los s\u00edntomas compatibles con el Covid, pero bueno en la puerta tambi\u00e9n es muy di - f\u00edcil discernir eso, qu\u00e9 priorizar.\" (...) \"Bueno, desde Salud justamente al darle prioridad a, la realidad nos impone eso, a cuestiones de Covid esteee, seguramente hay muchas cues - tiones, enfermedades cr\u00f3nicas que se fueron profundizando, cuestiones sociosubjetivas por decirlo de alguna manera que segura - mente no estamos pudiendo darle el segui - miento que la situaci\u00f3n amerita.\" Uno de los entrevistados, compar - te esa preocupaci\u00f3n y deja entrever su lectura acerca de que \"lo no realizado\" y sus posibles consecuencias ser\u00edan responsabilidad de los niveles de ges - ti\u00f3n en su funci\u00f3n de planificaci\u00f3n. \"Algunas cosas pudimos ir transitando m\u00e1s o menos ajustados a la realidad sanita - ria que nos toc\u00f3 (risas) esteee... y m\u00e1s o me - nos. Si bien hay un mont\u00f3n de pr\u00e1cticas que no se realizaron y que a m\u00ed me parece que, es un garr\u00f3n que no se hayan realizado, por ejemplo que durante un a\u00f1o se hayan sus - pendido y todav\u00eda (hace \u00e9nfasis), ya llevamos un a\u00f1o y medio, eh por decir, los controles de rutina de salud de la mujer, papanicolaou de screening, no se realiza y eso va a tener 43consecuencias, pero eso no es una responsa - bilidad del equipo, eso tiene que ver con una planificaci\u00f3n m\u00e1s central de c\u00f3mo nos dispo - nemos los equipos, cual es la estrategia con la que vamos a enfrentar la pandemia.\" El rol clave del equipo en la rein - terpretaci\u00f3n de los lineamientos Reconocidas estas dificultades, casi un\u00e1nimemente empiezan a aparecer en los relatos cuestiones que empeza - ron a ser \"posibles\", a punto de partida de la problematizaci\u00f3n que fue insta - lando el propio equipo. En efecto el espacio de la reuni\u00f3n de equipo cons - tituy\u00f3 una instancia de elaboraci\u00f3n de estrategias organizativas y a la vez de \"retraducci\u00f3n/reinterpretaci\u00f3n\" de los lineamientos, apuntando a una flexibi - lizaci\u00f3n que permitiera un mejor aloja - miento de la problem\u00e1tica real de los usuarios. \"Emmm y despu\u00e9s, a medida que fue avanzando la pandemia, a medida en en en, en el proceso, en la prueba y el error fuimos pudiendo como abrir un poco m\u00e1s, esto de bueno \"\u00bfa qui\u00e9n afecta el Covid?\", \"\u00bfc\u00f3mo afecta el Covid?\", \"\u00bfqu\u00e9 hacer con otras pro - blem\u00e1ticas del barrio que no tienen necesa - riamente que ver con Covid y que tienen que estar priorizadas tambi\u00e9n?.\" \"La verdad que eso, dentro de los m\u00e1rge - nes que nos deja esa estrategia, fuimos tran - sit\u00e1ndolo con cierta flexibilidad en relaci\u00f3n a poder admitir ciertas situaciones\" (...) \"en relaci\u00f3n al mandato bueno, pudimos hacer bastantes cosas, pudimos flexibilizar. Uno podr\u00eda haber puesto un cartel en la puerta que dice \"ac\u00e1 se atiende COVID\" m\u00e1s o me - nos, porque el mandato daba lugar a eso. Como estaba, por lo menos lo que nos llega - ba a nosotros, era algo queee... (silencio) po - dr\u00eda haberse interpretado as\u00ed. No iba a pasar (risas) pero podr\u00eda haberse, por los conteni - dos, viste?\" \"Y despu\u00e9s hay organizaciones m\u00e1s pro - pias del Centro de Salud, que s\u00ed depend\u00edan un poco de cada centro y de alguna forma, con fallas y todo, yo creo que en las reuniones de equipo pudimos ir planteando y fue ajus - t\u00e1ndose todo el tiempo al contexto y a esto de, como te dec\u00eda antes, de prueba y error, hay cosas que por ah\u00ed planteamos en las re - uniones de equipo de hacer y probamos una semana o dos y vemos que no es tan efecti - vo. As\u00ed que en ese sentido creo que la orga - nizaci\u00f3n se dio, tambi\u00e9n como se pudo pero siempre se gener\u00f3 la discusi\u00f3n dentro del Centro de Salud como para ir modificando esas cuestiones.\" Una entrevistada, se\u00f1ala el cambio de funciones y actividades que atra - ves\u00f3 a cada integrante del equipo y el sentido de cooperaci\u00f3n que lo hizo posible. \"Hubo un momento por ah\u00ed que la articu - laci\u00f3n con los compa\u00f1eros m\u00e9dicos fue como distinta porque estaban muy sobrepasados y bueno los que no est\u00e1bamos atendiendo febriles est\u00e1bamos bueno haciendo triage o digamos, se... se fueron cambiando ah\u00ed las funciones donde me parece que todo el equi - po cooper\u00f3 en pos de brindar lo que en ese momento pensamos que era lo mejor. Pero despu\u00e9s tambi\u00e9n r\u00e1pidamente, te dir\u00eda que a mediados del a\u00f1o pasado ehh se volvi\u00f3 a intentar trabajar en la l\u00f3gica que nosotros creemos y nada abonamos a eso. Eh s\u00ed, se sigue trabajando con m\u00e9dicos de cabecera, con equipos de referencia yo creo que eso no ha cambiado la l\u00f3gica.\" Una entrevistada, quien rescata el accionar conjunto del equipo, se\u00f1ala no obstante el riesgo de no poder de - tenerse a pensar sobre lo que se hace. \"Ehh, lo interesante, si yo use la palabra \"conmover\", conmover es \"mover con\" y creo que el equipo se fue moviendo junto, como podemos, pero s\u00ed creo que, m\u00e1s en este a\u00f1o, creo que vuelvo a insistir a mi mirada pudi - mos m\u00e1s atravesar las emociones que nos atraviesan, acompa\u00f1arnos m\u00e1s. Pienso tam - bi\u00e9n que hay muchas variables para pensar el contexto de pandemia (...) De lo que estoy segura es de eso, que hacer, hacemos. Lo que no podemos es, seguramente, frenar lo sufi -44 cientemente para decir \"\u00bfc\u00f3mo seguimos? o \u00bfc\u00f3mo vamos? o \u00bfpor donde deber\u00edamos ir?\" Es, est\u00e1 bien, lo tenemos encima, pero bueno, es interesante.\" La paradoja de lineamientos que no se inscriben como gu\u00eda Una condici\u00f3n particular a se\u00f1alar es el reconocimiento que hacen los entrevistados de la existencia de linea - mientos formulados desde la Direc - ci\u00f3n de Centros, a veces nombrados como \"mandatos\" o \"directivas\" que no pudieron, no obstante, traducirse en la percepci\u00f3n de acompa\u00f1amiento al equipo, de gu\u00eda y respaldo. \"El c\u00f3mo est\u00e1 operando el equipo yo creo que lo estamos haciendo con much\u00edsimos aciertos y con much\u00edsimos errores. Tuvimos que aprender a trabajar en esta pandemia que fue devastadora en todos los puntos, de la salud y de la vida misma, tuvo mucho de lo econ\u00f3mico, de lo social, de las apoyaturas. Eso, como desventaja, un equipo joven que tuvo que aprender a transitar la pandemia, a desarrollar su disciplina en una pandemia... Y que no tuvo ehhh el mejor apoyo o el m\u00e1ximo apoyo de quienes uno espera, que est\u00e1n en cargos superiores, que puedan tener digamos esa capacidad para guiar y acompa\u00f1ar. Mu - cho queda ligado a los equipos. Es verdad que los equipos son todos distintos, es verdad que los territorios son todos distintos, nosotros no podemos discutir eso porque es una realidad, pero falt\u00f3 como una gu\u00eda central y eso a no - sotros, los silencios, el no saber si tengo o no tengo que hacer esta pr\u00e1ctica, si puedo o no puedo, uno pierde respaldo porque vos dec\u00eds: si digo que no \u00bfqui\u00e9n me respalda? y si digo que s\u00ed \u00bfqui\u00e9n me respalda? Entonces, pierde la gu\u00eda. Yo creo que eso nos falt\u00f3. Entonces yo creo que como equipo tuvimos esas cues - tiones: un equipo joven, aprender todos que esta pandemia la ten\u00edamos que atravesar y despu\u00e9s muchas bajadas de lo que se ten\u00eda y no se ten\u00eda que hacer pero bajadas y despu\u00e9s tendr\u00eda que haber todo un acompa\u00f1amiento y ah\u00ed yo creo que el equipo qued\u00f3 muy solo....\" Lineamientos espec\u00edficos de sa - lud mental En funci\u00f3n de lo recabado en la ma - yor\u00eda de los entrevistados, en relaci\u00f3n a los \"mandatos\" y \"lineamientos\" res - pecto de las pr\u00e1cticas que se llevan adelante, con una preponderancia de la perspectiva biol\u00f3gica atravesan - do las mismas, se explor\u00f3 tambi\u00e9n la perspectiva del equipo en torno a po - sibles lineamientos en Salud Mental que hubieran sido transmitidos desde la gesti\u00f3n central. La primera entrevis - tada hac\u00eda una diferenciaci\u00f3n entre los lineamientos vinculados a la atenci\u00f3n COVID y lineamientos para la atenci\u00f3n en salud mental en el contexto de la pandemia. \"Lineamientos que, en lo que respecta al Covid estaban bastante organizados, si bien iban cambiando y, lo que respecta a otras cuestiones, como cuestiones de Salud Men - tal, fue m\u00e1s confuso para nosotros. A veces sent\u00edamos, o yo particularmente sent\u00eda que quedaban a criterio m\u00edo algunas definicio - nes, de pacientes, de continuar o no con un paciente.\" Otro entrevistado expresa de ma - nera m\u00e1s tajante: \"No, no hubo lineamientos claros en todo lo que sea no COVID (risas), no hubo linea - mientos claros en Salud Mental. Siempre qued\u00f3 como a cuenta de cada equipo o de lo que se pod\u00eda pero yo creo que este centro particular ya tiene todo un recorrido previo a la pandemia con discusiones ya saldadas incluso que eso permiti\u00f3 que sea de esta manera, que se pueda seguir trabajando de este modo (...) Hubo algunos protocolos de Naci\u00f3n en alg\u00fan momento, alg\u00fan acompa\u00f1a - miento que se hizo el a\u00f1o pasado, en el 2020 desde la Direcci\u00f3n de Salud Mental para acompa\u00f1ar a los equipos ehh pero despu\u00e9s respecto a c\u00f3mo pensar, qu\u00e9 atender, c\u00f3mo atender y dem\u00e1s eso fue algo como construc - ci\u00f3n del equipo, no hubo lineamientos desde la gesti\u00f3n.\" Otros entrevistados remarcan en la 45misma l\u00ednea que \"lo posible\" en mate - ria de abordajes de Salud Mental, fue producto de un posicionamiento al in - terior del equipo: \"Eeeh mir\u00e1, me costar\u00eda ponerle ese nom - bre digamos, el nombre de \"lineamientos\" porque b\u00e1sicamente hay cuestiones de Salud Mental que no se pueden dejar de lado, ni en el marco de la pandemia. Me parece que dentro de este equipo y de este Centro de Sa - lud, eso siempre estuvo claro. Es un Centro de Salud donde hay, se le da mucho lugar a las cuestiones de salud mental. No se si los lla - mar\u00eda lineamientos, pero si \"con el norte de que hay cuestiones que no se pueden dejar de lado, no se pueden cortar abruptamente y hay que continuarlas de alg\u00fan modo\". Y eso es lo que estuvimos haciendo.\" \"Los principales lineamientosss... Emm... Ac\u00e1 este equipo como que, el abordaje inter - disciplinario en lo que es la Salud Mental lo tiene muy bien constituido. Creo que, con el equipo para abordar todos los lineamientos de salud mental est\u00e1 m\u00e1s que claro, eeh...\" Un entrevistado establece una di - ferenciaci\u00f3n entre \"lineamientos\" y \"acompa\u00f1amiento\" por parte de la Di - recci\u00f3n de Salud Mental. \"Respecto a los lineamientos (silencio) yo creo que hay un acompa\u00f1amiento. En algu - nas situaciones que nosotros necesitamos acompa\u00f1amiento, levantamos el tel\u00e9fono y hay alguien de Salud Mental que est\u00e1 y eso es muy importante y creo que ese acompa - \u00f1amiento es acorde a la la la situaci\u00f3n. Pero bueno, hay cuestiones que son m\u00e1s dificulto - sas, los armados de estrategias, cuando hay que laburar con otras instituciones eh, yo no s\u00e9, he tenido que hablar con con con distintas personas que forman parte del equipo m\u00e1s central de la Direcci\u00f3n, son personas con las que uno se siente apoyado, sabemos que podemos contar, que nos han ayudado mu - cho. Y creo que ellos tambi\u00e9n han ido como construyendo formas de acompa\u00f1amiento que tienen que ver tambi\u00e9n con la situaci\u00f3n de pandemia. Pero, respecto a \"lineamientos\" capaz que yo me lo pas\u00e9 de largo porque soy medio despelotado o no participo de todas las reuniones pero no. Me parece que los los lineamientos tienen algo que ver m\u00e1s con algo que fue importante al principio de este a\u00f1o por ejemplo que la Direcci\u00f3n, cuando ve\u00edamos que se ven\u00eda esta segunda ola pudo decir \"bueno, no estamos, los pacientes, las personas que se atienden en los centros, no est\u00e1n en la misma situaci\u00f3n que el a\u00f1o pasa - do, las atenciones y los procesos de trabajo ya no son postergables como fue en marzo del 2020, no podemos encarar esto de la mis - ma manera\",en ese sentido los compa\u00f1eros, las compa\u00f1eras psic\u00f3logas, psiquiatras bue - no y quienes est\u00e9n dentro de los equipos in - terdisciplinariamente abordando los proce - sos de atenci\u00f3n vinculados a problem\u00e1ticas que tienen que ver con Salud Mental ver\u00e1n c\u00f3mo ocuparse de eso y del sostenimiento del triage y esas otras cuestiones, habr\u00e1 que ver c\u00f3mo pero no con los trabajadores delegan - do cosas que hoy, perd\u00f3n... relegando cosas que hoy no son relegables y no son delega - bles.\" Otra de las entrevistadas transmite su lectura y c\u00f3mo se han ido llevando adelante las pr\u00e1cticas, no sin discusio - nes ni dificultades en el armado de las estrategias: \"A ver, entiendo que en un comienzo no aparecieron esos lineamientos con mayor claridad. Recuerdo que los compa\u00f1eros, con los psic\u00f3logos, la psiquiatra, hemos discutido bastante los encuadres porque por entonces era establecer la comunicaci\u00f3n, el intercam - bio con el otro de manera virtual porque eso, la idea era..., hab\u00eda estado suspendido, por decirlo de alguna manera. Pero bueno, seguramente hab\u00eda muchas situaciones que requer\u00edan darle continuidad, y era de ese modo, virtualmente yyy bueno, fue algo que hemos pensado bastante c\u00f3mo sostener - lo, por supuesto que tiene que ver con que el otro, ese otro tambi\u00e9n tenga acceso a un tel\u00e9fono, a poder comunicarse. Despu\u00e9s, por supuesto los reparos, las medidas de protec - ci\u00f3n porque hab\u00eda situaciones que realmente se sostuvieron siempre en el encuentro mas presencial eh.\"46 Un entrevistado, sit\u00faa de que modo la pandemia habr\u00eda afectado el rol profesional de maneras diferentes en funci\u00f3n de las especificidades dis - ciplinares. \"Creo que a los enfermeros no nos cues - tan tanto los cambios, nos adaptamos m\u00e1s r\u00e1pidamente a los cambios, en estos proce - sos. Creo que a los que m\u00e1s les cost\u00f3 fueron a las otras especificidades. A la parte social o a la parte de Salud Mental le cost\u00f3 adaptarse a este cambio m\u00e1s biologista, que es lo que hizo esto.\" Un entrevistado, manifiesta la im - portancia que hubiera tenido contar con ciertos lineamientos desde la Di - recci\u00f3n de Salud Mental vinculados espec\u00edficamente al sostenimiento de ciertos dispositivos de trabajo con pa - cientes de salud mental. \"Desde la Direcci\u00f3n de Salud Mental se deber\u00eda haber fomentado que se trabajara en las instituciones desde Salud Mental es - cuchando un poco lo que las instituciones del barrio, los comedores, merenderos, las escuelas, las iglesias, las vecinales ten\u00edan para decir y no desde, no tienen que ver con la atenci\u00f3n de consultorio de determinada patolog\u00eda o situaci\u00f3n subjetiva, privada de un paciente. No, eso no se pod\u00eda sostener o al menos no se pod\u00eda sostener en todos los casos.\" (...) \"Pero siempre es desde la creati - vidad y flexibilidad de los equipos. Se supone que hay mentes que est\u00e1n en otros espacios, otros hemisferios, m\u00e1s tranquilos donde tie - nen que poder pensar otras cosas. El equipo piensa pero tambi\u00e9n es dif\u00edcil pensar porque est\u00e1s cabalgando mientras atend\u00e9s lo coti - diano, es dif\u00edcil sentarse a pensar entonces s\u00ed, siento que se quedaron bastantes solos. Sien - to que no hubo, desde la Direcci\u00f3n, digo as\u00ed como se baj\u00f3 que se iban a atender pacientes de tal franja a tal franja porque no podemos descuidar esto, que se iba a vacunar a ni\u00f1o de 0 d\u00eda de vida hasta los 2 a\u00f1os garantizan - do s\u00ed o s\u00ed. As\u00ed como se baj\u00f3 eso, yo creo que hubiera sido muy importante que se piense, que desde la direcci\u00f3n de Salud Mental se hubiera trabajado fuertemente al menos en contener los espacios de encuentro, dispo - sitivos de Arte 20, El puente, hay un mon - t\u00f3n de dispositivos as\u00ed. Al menos eso, c\u00f3mo acompa\u00f1ar a los trabajadores para que esos espacios se abran porque tambi\u00e9n llevamos a\u00f1os tratando de romper con las pr\u00e1cticas de encierro en salud mental y... \u00bfle digo a toda la gente que se vaya y se queden encerrados en sus casas? Yo la verdad que no entiendo.\" Otro de los entrevistados lo pone de manifiesto a modo de deseo: \"A m\u00ed me hubiera gustado, en todo este tiempo, poder participar m\u00e1s de alguna pers - pectiva de abordaje que tenga que ver con un trabajo m\u00e1s de perspectiva comunitaria.\" Una trabajadora que se hab\u00eda in - corporado recientemente al equi - po relata la experiencia -quiz\u00e1s m\u00e1s extrema pero gr\u00e1fica- del lugar que viene teniendo la Salud Mental en el contexto de pandemia, a partir de su experiencia de trabajo previa en otro Centro de Salud: \"Un \u00e1rea que estuvo desplazada duran - te la pandemia, sent\u00ed... Como que los chicos estaban abocados a... viste, eramos los m\u00e9di - cos haciendo lo nuestro y el resto tratando de reorganizarse haciendo cualquier cosa diga - mos, lo que se necesite y creo que fue uno de los espacios que estuvo desplazado. Incluso en el Centro de Salud X desapareci\u00f3 el con - sultorio de psicolog\u00eda porque se lo necesitaba para farmacia, para poder dividir lo febril de lo no febril y lo respiratorio, que se yo..., se necesit\u00f3 ese consultorio para trasladar algo. Desapareci\u00f3, se desmantel\u00f3 el consultorio de Salud Mental.\" (...) Las chicas -se refiere a las psic\u00f3logas de ese Centro- s\u00ed, trataron, obvia - mente la gente lo segu\u00eda necesitando, encon - traron un espacio donde poder hablar por tel\u00e9fono con los pacientes, que incluso era afuera, era en el CCB y desde ah\u00ed intentaron hacer lo que pod\u00edan a partir de la demanda de la gente. El que ya estaba desbordado y terminaba llamando. Pero para m\u00ed es lo que m\u00e1s se dej\u00f3 de lado por as\u00ed decir, o se inten - taba decir \"no bueno, eso por ah\u00ed no es ur - gente\".47Las demandas poblacionales En relaci\u00f3n a las percepciones del propio equipo acerca de las proble - m\u00e1ticas por las que demanda la po - blaci\u00f3n, en varios casos se hace refe - rencia a consultas biom\u00e9dicas ligadas prioritariamente a la cuesti\u00f3n Covid - No Covid, pero resulta interesante el registro del equipo de la mediatizaci\u00f3n del miedo en estas consultas. \"Ah, lo que m\u00e1s llega sigue siendo eso eh, gente preocupada por si tiene covid, no tie - ne covid, sigue siendo eso. A principio de a\u00f1o llegaba much\u00edsimo la gente con esta cuesti\u00f3n de la demanda de los controles de salud para los ni\u00f1os, por la escuela y ah\u00ed s\u00ed se fue mucha gente enojada y hab\u00eda que explicarle viste, es - teee.. Lo que m\u00e1s llega al centro de salud me parece que tiene que ver con eso.\" \"Modificaciones en la demanda s\u00ed, pero bueno por esta cuesti\u00f3n de que la poblaci\u00f3n en general sabe cu\u00e1les son los s\u00edntomas de Covid y bueno el propio miedo de padecer el Covid hace que se acerquen con un s\u00edntoma que capaz que en otro momento ni se acer - caban al centro de salud o se tomaban un paracetamol.\" \"Creo que lo que m\u00e1s predomina en este momento es la cuesti\u00f3n m\u00e1s biol\u00f3gica, m\u00e1s sintom\u00e1tica, estemmm yyy, m\u00e1s sintom\u00e1tico covid me refiero, eso es lo que est\u00e1 deman - dando. Y lo que empieza a aparecer ahora como demanda es el control del paciente cr\u00f3 - nico.\" Por su parte, otros entrevistados dan cuenta de las demandas ligadas a las diversas p\u00e9rdidas generadas por el COVID. \"Yo lo que estoy por lo menos viendo m\u00e1s en el consultorio son cuestiones ligadas como te dec\u00eda a lo post traum\u00e1tico o duelos com - plejos en relaci\u00f3n a p\u00e9rdidas de familiares con Covid ehh, mucho trastorno de ansiedad y algunos cuadros tambi\u00e9n depresivos sobre todo por las p\u00e9rdidas, en lo laboral, en lo vin - cular.\"\"Y en relaci\u00f3n m\u00e1s particularmente a Sa - lud Mental, s\u00ed estoy viendo mucho personas con alguna cuesti\u00f3n de ansiedad, alg\u00fan tras - torno de ansiedad que antes no ten\u00eda, sinto - m\u00e1tica digamos queee, bueno la podr\u00edamos enmarcar como en un rasgo un poco genera - do tambi\u00e9n por esta pandemia \u00bfno? Por eso vuelvo a lo que te dije en la primera pregunta digamos, pensar si las consecuencias de la pandemia son solo f\u00edsicas o qu\u00e9 consecuen - cias m\u00e1s subjetivas tiene esta pandemia y c\u00f3mo acompa\u00f1ar eso.\" Una problem\u00e1tica particular, efecto de la pandemia, es se\u00f1alada en rela - ci\u00f3n a la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os y adoles - centes y vinculada a la situaci\u00f3n de aislamiento \"Ahora, ya casi post pandemia te dir\u00eda hay un aumento en el padecimiento como general digamos, est\u00e1n los pacientes que ya eran cr\u00f3nicos y ya ven\u00edan atravesando alg\u00fan proceso de atenci\u00f3n y mucho padecimiento nuevo queee para mi tiene que ver con la pandemia en s\u00ed, no se si con la pandemia o con el aislamiento, todo lo que fue eso. Tam - bi\u00e9n en los adolescentes \u00bfno? como mucho desamparo de ese grupo etario con gran padecimiento en el cuerpo, una gravedad de cuestiones autolesivas, como con necesidad de un espacio de contenci\u00f3n por fuera de lo que puede ofrecer el Centro de Salud...\" \"Despu\u00e9s respecto a salud mental, el a\u00f1o pasado a mi me llam\u00f3 mucho la atenci\u00f3n que hubo concatenadas algunas situaciones de abuso, que nos llegaron esteee bastante juntitas todas, que creo que eso tuvo que ver con esa cuesti\u00f3n endog\u00e1mica del ence - rrarnos, la cuesti\u00f3n del encierro en la casa. Y ahora lo que est\u00e1 llegando, algunos pacien - tes que est\u00e1n llegando v\u00eda instituciones eh? A trav\u00e9s del Agudo Avila, ayer llamaron del Al - berdi, ehhh pacientes m\u00e1s como con cuestio - nes m\u00e1s disruptivas, ruptura del lazo, quiz\u00e1s m\u00e1s problem\u00e1ticas vinculadas con la psicosis ... o bueno habr\u00e1 que ver si ese diagn\u00f3stico lo digo as\u00ed como para que vos te ubiques mas o menos, que a lo mejor que llegan, que pasan por una guardia, con delirios o con alguna 48 cuesti\u00f3n as\u00ed. Eso ha llegado. Tambi\u00e9n llegan llegan llegan, han llegado algunos pacientes desde La Estaci\u00f3n.\" Otros entrevistados plantean la si - tuaci\u00f3n de todas las otras formas de padecimiento que no est\u00e1n llegando al Centro de Salud, problematizando la priorizaci\u00f3n biol\u00f3gica de la condici\u00f3n Covid que llevar\u00eda a no poder escuchar otros problemas relevantes de la po - blaci\u00f3n. \"Hoy lo que m\u00e1s llegan son las cues - tiones biol\u00f3gicas. El paciente que se siente mal, porque tiene un dolor, tiene una des - compensaci\u00f3n de su diabetes, de su presi\u00f3n arterial, porque se tiene que hacer un labo - ratorio, porque sabe que es diab\u00e9tico y todo los a\u00f1os se hac\u00eda entonces viene, digamos llega lo biol\u00f3gico. Lo biol\u00f3gico llega, abre la puerta, entra. Ya sea porque tiene s\u00edntomas que tiene que ver con el coronavirus u otra cosa, pero eso llega. Creo que lo que no lle - ga, fuertemente es esto que te ven\u00eda diciendo, estas otras cuestiones del padecimiento, no llegan ehh creo que la gente sabe que en es - tos momentos no se est\u00e1 pudiendo escuchar eso y por eso no vienen. No quiere decir que no quieran venir. Porque saben que el lugar est\u00e1 y siempre estuvimos en ese sentido pero es como que hoy, el centro de salud no pue - de. Hay pacientes que llegan y te dicen \"no te quiero venir a molestar porque se que uste - des con todo esto est\u00e1n con mucho l\u00edo\" yyy entonces ah\u00ed vos te das cuenta que quiere, que sabe que el espacio de contenci\u00f3n sigue, pero como que la misma comunidad dice \"en este momento no vayamos al centro de salud a demandar esto porque no est\u00e1n pudiendo\". Ah\u00ed hay un reconocimiento tambi\u00e9n. Te choca eso porque saben que pueden contar con vos pero no se acercan porque no te quieren mo - lestar, o sienten que no es momento entonces a veces uno se pregunta, del 1 al 10 \u00bfqu\u00e9 es lo importante? Pero est\u00e1 mucho esto de que si no es algo biol\u00f3gico ahora no voy a moles - tar yyy eso a mi, como trabajador de la salud me impacta y me duele. Hay un padecimiento que no estamos escuchando.\" \"Toda esas demandas hace un a\u00f1o que no llegan pero se ven, se ven en angustias, se ven a lo mejor en una consulta donde ese paciente que antes ven\u00eda con la excusa de to - marse la presi\u00f3n pod\u00eda abrir un mont\u00f3n de cosas y hoy te las abre cuando se viene a po - ner su primera dosis o segunda dosis contra el Coronavirus. Entonces vos decis, todo eso, todo eso rico no llega, toda esas sensaciones, yo a veces digo que \"uno escucha mucho ac\u00e1\" y a veces es dif\u00edcil porque vos escuchas y po - des hacer y a veces hay cosas que escuchas y sinceramente ser\u00eda mejor no escucharlas porque no podes hacer nada con eso porque no es de tu campo, no es del campo de la sa - lud. Entonces, todo eso no se est\u00e1 escuchan - do pero ni siquiera lo del campo de la salud, me entendes? Entonces vos decis, todos esos atravesamientos que est\u00e1n pasando en esa casa, porque no es s\u00f3lo lo biol\u00f3gico digo, hay padecimiento ah\u00ed. Y uno no lo est\u00e1 escuchan - do. Y la pandemia nos trajo eso.\" Otro entrevistado tambi\u00e9n en ese sentido se interroga respecto al posi - cionamiento del propio equipo como posible factor que desalentar\u00eda ciertos modos de demanda: \"No est\u00e1 siendo como siempre laaa la demanda esteeem, la demanda espont\u00e1nea. Hay mucha gente que ha ubicado que \u00e9ste no es un momento para demandar en relaci\u00f3n a su atenci\u00f3n, en salud mental por lo menos. Yo no s\u00e9 si hay problemas que no est\u00e1n, yo creo que s\u00ed pero me preocupa tambi\u00e9n si no - sotros no estaremos dando un mensaje de que no es tiempo para eso.\" Un entrevistado hace referencia ex - presamente a la observaci\u00f3n de cier - to \"retroceso\" en pacientes de Salud Mental. \"...por ah\u00ed en este contexto hace que la pandemia al no permitir la grupalidad, al no permitir el trabajo como se tendr\u00eda que dar con los pacientes de salud mental creo que hace que nosotros entremos por ah\u00ed un poco en crisis con eso porque estamos viendo que hay un retroceso en todo lo que se hab\u00eda lo - grado en la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n que se atiende ac\u00e1 en el centro de salud. Lo dicen 49algunos de los compa\u00f1eros, que ven que por ah\u00ed los chicos que ven\u00edan al espacio del Arte 20 como que ven algunos retrocesos en algu - nos, en algunas cuestiones entonces creo que eeeh, eso hace que por ah\u00ed estemmm por ah\u00ed nosotros tengamos que armar a ver qu\u00e9 es lo que podemos hacer para ver c\u00f3mo podemos trabajar.\" Articulaci\u00f3n interinstitucional En funci\u00f3n de la menci\u00f3n que ha - cen distintos entrevistados a la exis - tencia de demandas complejas que exceden al sector Salud, se ahond\u00f3 en la articulaci\u00f3n con otros sectores/es - pacios institucionales. Diversos entre - vistados planteaban una lectura cr\u00edtica de la retracci\u00f3n en pleno momento pand\u00e9mico de diversas instituciones del estado en los territorios. \"Y la verdad que la posibilidad de labu - rar interinstitucionalmente mir\u00e1, la verdad que lo que tengo para decir es que en alg\u00fan momento fueron mejores, en otros no pero creo que siempre fueron m\u00e1s fuertes las insti - tuciones que no pertenecen al Estado que las que s\u00ed. O sea, ver en plena pandemia c\u00f3mo se desmorona un CCB en uno de los territo - rios m\u00e1s duros de la ciudad que pertenece al Estado es como un Estado que agarra, cierra el bolso y se va, es como el capit\u00e1n del barco que se sube al gom\u00f3n y deja que el barco se hunda. S\u00ed claro, estuvimos nosotros, no digo que no, est\u00e1 Salud que tambi\u00e9n corresponde al Estado, pero no somos la \u00fanica pata del Estado entonces yo sinceramente ver c\u00f3mo esos espacios se decontru\u00edan as\u00ed, ca\u00edan tipo torre y vos dec\u00eds \u00a1en el momento m\u00e1s \u00e1lgido y de mayor necesidad de la poblaci\u00f3n! Sien - to que se han desmoronado las redes de las propias instituciones de Salud. Nosotros ha - blamos de trabajar en red, trabajar en red, trabajar en red. Yo a veces digo \"la red que te enreda\" porque siento fuertemente como se ha desmoronado ese Centro de desarrollo en el peor periodo, en el que m\u00e1s activo yo creo que tendr\u00edan que haber estado todos los CCB del municipio pero pregunt\u00e9monos qu\u00e9 nos pasa a nosotros con la red de Salud P\u00fa - blica cuando entre las mismas instituciones de salud hay desconexi\u00f3n porque perdimos contactos con los hospitales. Tenemos un hospital a 7 cuadras y no tenemos una cone - xi\u00f3n. Nos desencontramos. Entonces, si uno sal\u00eda a buscar a la escuela, la encontraba, si uno sal\u00eda a buscar al comedor en el barrio lo encontraba pero a los otros no. Y eso choca... Otra de las entrevistadas se\u00f1ala de manera tajante: \"Otras instituciones directamente desa - parecieron durante la pandemia. Creo que Ni\u00f1ez y la parte de adolescencia fueron las partes que m\u00e1s desaparecieron en pande - mia, con qu\u00e9 excusa no s\u00e9 porque \u00e9ramos trabajadores todos del mismo lugar.. del ba - rrio...\" Y otra de sus compa\u00f1eras refuer - za, dejando entrever cierta preocupa - ci\u00f3n respecto de la suspensi\u00f3n de po - l\u00edticas dirigidas a ni\u00f1os y j\u00f3venes. \"Lo colectivo se sostiene pero de manera diferente, vamos a decir. Para m\u00ed, el campo de la infancia, de las juventudes, no. Yo te dir\u00eda, a mi mirada, no circulan ni\u00f1os en el centro de salud. Los j\u00f3venes, cuando salimos, no los veo mucho. Contin\u00fao trabajando con algunos de ellos pero en el marco de una situaci\u00f3n puntual, pero bueno eso tambi\u00e9n tiene que ver con la articulaci\u00f3n con otros actores. Vuelvo a insistir, varios dispositivos, varias pol\u00edticas m\u00e1s que dispositivos, quedan suspendidos.\" Un entrevistado se\u00f1ala la necesi - dad de leer la cuesti\u00f3n de la articula - ci\u00f3n interinstitucional en una l\u00ednea de tiempo, debido a las diferentes carac - ter\u00edsticas que habr\u00eda tenido en dife - rentes momentos de la pandemia. \"Eso habr\u00eda que dividirlo temporalmente. Hubo momentos donde no, donde eso no fue posible donde incluso todas las otras institu - ciones del Estado han estado cerradas sean escuelas, Ni\u00f1ez, clubes, centros de d\u00eda, todo eso no estaba y qued\u00f3 ah\u00ed Salud como \u00fanico eslab\u00f3n abierto en el territorio. Pero luego, con la apertura, por eso hay que poder ver en qu\u00e9 momento, cuando todo eso empez\u00f3 50 a abrir que se yo, ahora se sigue articulando intersectorial e interinstitucionalmente.\" \"Por supuesto, el poder trabajar con otros tambi\u00e9n se vio afectado. Vuelvo a insistir, disposiciones m\u00e1s generales pero sobre todo el a\u00f1o pasado hubo un retrai - miento de varias \u00e1reas del Estado, eso tam - bi\u00e9n conmovi\u00f3 la pr\u00e1ctica un poco, que hace a la especificidad de Trabajo Social, siguen, permanecen cerrados en el distrito sur el re - gistro civil por ejemplo, imaginate que para aquellas personas que no tengan DNI que hace a la interdependencia de derechos para otros derechos bueno, se arma una cadena ah\u00ed que obstaculiza bastante.\" En esa misma l\u00ednea, uno de los en - trevistados se\u00f1alaba la concentraci\u00f3n en el Centro de Salud de un espectro de demandas que exceden al sector, pero que por la condici\u00f3n de cercan\u00eda se dirigen all\u00ed. \"Yo un mont\u00f3n de veces siento que no tengo las herramientas; vienen y te plantean, que se yo, ayer por ejemplo, que el hijo est\u00e1 preso y necesita algo del DNI... yo que te pue - do ayudar? Si yo estudi\u00e9 medicina. A ver s\u00e9 que ac\u00e1 hay una red y tenemos un equipo y nos podemos consultar pero llega un punto... o ponele lo de la vacunaci\u00f3n, \"no que mi nu - merito, que no se pueden inscribir a la pa - gina porque su DNI...\". Yo no s\u00e9 que se hace con el DNI, como cosas muy administrativas o que la falta de alimento, la falta de ropa... que entiendo que hay otras entidades del Es - tado que lo tienen que resolver y que Salud, o al menos los centros de salud, son la imagen del Estado que m\u00e1s cerca est\u00e1 del barrio y m\u00e1s accesible entonces recae todo ac\u00e1.\" Aun al interior del sector salud, la necesidad de contar con \"otros\", sin que est\u00e9 asegurada esa presencia obstaculizar\u00eda las posibilidades de res - puesta desde el Centro de Salud. \"Yo ayer justamente lo discut\u00eda en la re - uni\u00f3n de distrito emmm porque nosotros no podemos pensar sin otros, no nos po - demos pensar c\u00f3mo podr\u00edamos ir haciendo una apertura porque nosotros necesitamos del soporte de otros, justamente somos una red entonces yo no puedo ir pensando c\u00f3mo podemos ir organiz\u00e1ndonos en el centro de salud para ver pacientes cr\u00f3nicos, para tener un poco m\u00e1s de apertura si yo no voy a poder conseguir un turno en el segundo nivel. No me puedo pensar sin los otros. Me refiero al se - gundo nivel y todo lo que sea equipo soporte. Yo no puedo, cuando tenemos restringidos en estos momentos los laboratorios solamente para urgencias, no tenemos para conseguir un turno para ecograf\u00eda porque solamente se est\u00e1n priorizando las urgencias y en eso, justamente yo ayer lo dec\u00eda y lo digo siem - pre, no puedo pensarme en... no podemos pensarnos nosotros como equipo individual, porque si tenemos una apertura vamos a ne - cesitar de otros. Creo que el ir pens\u00e1ndonos m\u00e1s adelante como un espacio m\u00e1s abierto, yyy tenemos que ser todos. Yo no me puedo nunca pensar sin un otro. Y no me refiero solo al hospital, me refiero tambi\u00e9n al CCB y a todos los otros lugares con los cuales uno trabaja habitualmente que justamente hacen que sea m\u00e1s enriquecedor todo el trabajo.\" Efectos en el equipo del trabajo en pandemia Los sentimientos de temor e in - certidumbre fueron imperantes en el equipo, sobre todo, en los primeros tiempos de la pandemia. \"Creo que en un comienzo, frente a lo des - conocido, imperaba un esp\u00edritu m\u00e1s... Nadie dud\u00f3 en este equipo de llevar adelante los procesos de atenci\u00f3n que se requer\u00edan ehhh. Las sensaciones a mi mirada es eso, al prin - cipio con mucha animosidad y despu\u00e9s, me da la impresi\u00f3n de que empiezan a aparecer m\u00e1s fuertemente los temores, los miedos, el cansancio, mucha presi\u00f3n, la sumatoria de muchas actividades.\" \"Al principio creo que la incertidumbre. Creo que la mayor y peor parte fue el a\u00f1o pasado donde creo que la incertidumbre fue lo que gener\u00f3 mucho temor en todos. Creo que esa incertidumbre de no saber qu\u00e9 es lo que va a pasar, como podr\u00eda llegar todo ac\u00e1, 51creo que nos gener\u00f3 mucho... La incertidum - bre fue.\" Algunos miembros del equipo, ha - cen referencia a una preocupaci\u00f3n inicial acerca del c\u00f3mo llevar adelante algunos abordajes de pacientes vulne - rables. \"En un primer momento nos preocu - pamos mucho por c\u00f3mo \u00edbamos a darle continuidad a algunos procesos de atenci\u00f3n de algunos pacientes que nosotros reconoce - mos como con cierta vulnerabilidad que no nos parec\u00eda un momento para interrumpir el trabajo con con ellos.\" Tambi\u00e9n refiere, al comienzo, mo - mentos de \"tensi\u00f3n\" por el hecho de correr los mismos riesgos que el resto de la poblaci\u00f3n: \"Bueno como que fue todo un primer mo - mento de mucha tensi\u00f3n tambi\u00e9n, porque bueno todo lo que nos implicaba tambi\u00e9n una cosa ya bastante dicha pero a nosotros tambi\u00e9n ser parte de la problem\u00e1tica que se estaba atravesando digamos, de la pande - mia, entonces estar atravesados por la mis - ma situaci\u00f3n que uno deber\u00eda asistir, que deber\u00edamos asistir es una particularidad que no en todas las situaciones de desastres o ca - t\u00e1strofes se da, eh?\" Otra de las entrevistadas porta hace referencia a un \"cansancio gene - ralizado\" en el equipo explicando el porqu\u00e9 del mismo. \"\"Cansancio\" me parece que es una pala - bra que se escucha mucho por los pasillos del Centro de Salud (risas), en las reuniones tam - bi\u00e9n, que tienen que ver con... bueno, ya un a\u00f1o y medio de pandemia, un agotamiento por parte de los m\u00e9dicos, por parte nuestra por estar en diferentes funciones, con toma de decisiones que que que, relativas a salud mental, uno siente que queda a cuenta de uno, si bien obviamente hay otro acompa\u00f1a - miento por parte del equipo, eehh...digamos no hay lineamientos, a mi criterio tan claros, eehh entonces bueno, hay, hay como un can - sancio generalizado que me parece que es l\u00f3gico en esta situaci\u00f3n, en este marco.\" Uno de los entrevistados refiere una percepci\u00f3n de \"confusi\u00f3n perma - nente\" respecto al modo cotidiano en que hab\u00eda que llevar adelante la labor y el impacto que eso pudo tener en los trabajadores: \"Mir\u00e1 te soy muy claro respecto a mi sen - saci\u00f3n: en los nuevos modos de trabajo, no sent\u00ed que hubiera claridad entonces yo ven\u00eda todos los d\u00edas a trabajar y no sab\u00eda qu\u00e9 era lo que ten\u00eda que hacer. Y eso a mi me impact\u00f3 no solo respecto a mi funci\u00f3n sino a mi senti - do de utilidad y mis ganas o no de venir, en - tend\u00e9s? Porque venir a trabajar sin saber lo que ten\u00e9s que hacer y que todos los d\u00edas te lo modifiquen, hay una falta de planeamiento. Entiendo que las pandemias son din\u00e1micas, s\u00ed eso es as\u00ed pero algunos lineamientos tienen que ser claros as\u00ed como el de la vacunaci\u00f3n, hay otros que tambi\u00e9n tienen que ser claros. Yo, entonces mi sensaci\u00f3n es la de confusi\u00f3n permanente. No s\u00e9, cuando llego, con qu\u00e9 me encuentro y qu\u00e9 me van a pedir y creo que en el equipo tambi\u00e9n hay gran parte de eso y hay como un desasosiego bastante impor - tante porque al margen de venir a trabajar y no saber qu\u00e9 es lo que ten\u00e9s que hacer, hay tambi\u00e9n una cuesti\u00f3n que tiene que ver con la falta de reconocimiento a lo que despu\u00e9s vos hac\u00e9s.\" Una de las entrevistadas hace re - ferencia a la percepci\u00f3n de soledad del equipo. \"En este equipo y en los otros en los que yo estoy tambi\u00e9n, aparece como esta sensa - ci\u00f3n como de soledad, incluso como una cosa que podr\u00eda ser interpretada m\u00e1s como auto - gestiva pero que no lo era, que quedaba a cuenta del equipo.\" Un entrevistado reflexiona particu - larmente respecto del impacto que ha - br\u00eda tenido el desdibujamiento del rol profesional, sobre todo en disciplinas no m\u00e9dicas. \"Hay un sentido de yo le digo \"el sentido de la inutilidad\" porque si yo hubiese sido fo -52 noaudi\u00f3logo y durante un a\u00f1o y medio me dicen que no atienda pacientes \u00bfqu\u00e9 hago ac\u00e1? Digo porque a ver, tengo un rol ac\u00e1!\" (...) Digo me parece como que ah\u00ed est\u00e1 el sentido, como que muchos compa\u00f1eros bollaron y se sintieron desdibujados y yo creo que desde ah\u00ed habr\u00eda que haber hecho m\u00e1s hincapi\u00e9. Si bien esos compa\u00f1eros acompa\u00f1aban en el triage o acompa\u00f1aban en alg\u00fan espacio de contenci\u00f3n de la sala de espera... Pero bueno hab\u00eda una disciplina, un algo de porqu\u00e9 estoy ac\u00e1, que no ten\u00eda solo que ver con ponerme en la puerta y ver quien viene y quien no vie - ne, digo hay toda una preparaci\u00f3n, no?\" El equipo del Centro de Salud en estudio, atraves\u00f3 en el transcurso de la pandemia por un cambio de jefatu - ra. En tal sentido, en el relato de varios entrevistados se puede leer este cam - bio como un efecto de la sobrecarga de actividades del per\u00edodo pand\u00e9mico, y un intento de resistencia del equipo frente a modos de gesti\u00f3n local per - cibidos como \"mandatos\" antes que como construcciones producto del acuerdo colectivo del equipo. \"Yo hablaba de resistencia en un marco de estemm de que no aparec\u00edan descansos y pausas, sino de hacer m\u00e1s actividades de las que se ven\u00edan haciendo. Esas sensacio - nes, que no son sensaciones, son efectos de muchas acciones, implicaron un cambio de gesti\u00f3n para este equipo, a mi mirada, justa - mente ese cambio de gesti\u00f3n permite, permi - ti\u00f3 expresar otras emociones ehh.\" \"Bueno todo esto cost\u00f3 momentos de mu - cha crisis digamos, llev\u00f3 a un cambio de je - fatura eh. Parece que m\u00e1s all\u00e1 de los errores personales que pueda haber cometido la jefa anterior que la llevaron a quedar como en - frentada con algunos compa\u00f1eros, con unos cuantos, me parece que ah\u00ed qued\u00f3 encarnan - do eso que te dec\u00eda, los mandatos, las cues - tiones que \"hay que hacer\" eh y transitar todo eso fue costoso y gener\u00f3 muchos malestares y enojo esteee creo que hubo una cuota de de de errores y posicionamientos y otra cuota que era intr\u00ednseca a la situaci\u00f3n misma, ehhh yo veo que esos malestares est\u00e1n pero est\u00e1n m\u00e1s acallados quiz\u00e1s eh.\" El elixir de la vacunaci\u00f3n La llegada de la vacuna contra el COVID y la implementaci\u00f3n de la cam - pa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en los centros de salud, constituye una bisagra, no solo en t\u00e9rminos del cuidado de la poblaci\u00f3n sino tambi\u00e9n, en el apunta - lamiento subjetivo de los equipos me - diado por la recuperaci\u00f3n del sentido del trabajo. \"Eso trajo un aire de esperanza, por decir - lo de alguna manera.\" \"Con la llegada de las vacunas pas\u00f3 tam - bi\u00e9n algo re re interesante que, primero hubo como bastante resistencia porque, con esa sensaci\u00f3n de que \"\u00a1siempre una funci\u00f3n nue - va APS!\" \"\u00bfc\u00f3mo nos vamos a organizar?\" \"\u00bfy qu\u00e9 \"\u00a1hay que seguir soste - niendo cosas!\" y despu\u00e9s cuando empez\u00f3 el proceso de vacunaci\u00f3n, que fue muy eehh tambien abrupto como empezamos, y a mi criterio tambi\u00e9n desorganizado, eemm pero bueno, le pudimos como encontrar la vuel - ta a eso, organiz\u00e1ndolo de la mejor manera posible.\" \"Ah\u00ed apareci\u00f3 digamos tambi\u00e9n una sen - saci\u00f3n linda, de esperanza, de la felicidad de la gente cuando se vacuna, del sentido del porqu\u00e9 uno est\u00e1 ac\u00e1, de poder conocer la po - blaci\u00f3n y priorizar tambi\u00e9n en base a nues - tro conocimiento y darle la accesibilidad de la vacuna a gente que, de otra forma no la tiene, entonces si bien empez\u00f3 (risas) como con cierta resistencia, termin\u00f3 siendo algo que le di\u00f3 mucho respiro al centro de salud pero en ese sentido, de volver a bueno, valga la redundancia, dando sentido a la pr\u00e1ctica y entender el porqu\u00e9 estamos ac\u00e1 tambi\u00e9n. El v\u00ednculo con la poblaci\u00f3n Varios entrevistados hicieron refe - rencia a la historia vincular previa que tiene el centro de salud con la pobla -53ci\u00f3n a cargo, como una variable deter - minante a la hora de trabajar y atrave - sar el tiempo de la pandemia. \"Y respecto del v\u00ednculo del Centro de Sa - lud con la comunidad, un poco como te dec\u00eda antes, creo que fue emmm a ver, en relaci\u00f3n a, ya estaba construido previamente. El Cen - tro de Salud ten\u00eda buen v\u00ednculo con la comu - nidad pre pandemia entonces eso tambi\u00e9n posibilit\u00f3 todo lo que se hizo en pandemia, incluso esto del principio: el whatsapp, las llamadas telef\u00f3nicas. Era gente que ya esta - ba previamente comunicada con el Centro de Salud.\" \"Para m\u00ed fue clave eso. Fue clave porque por suerte, a pesar de algunos encontronazos que hemos tenido con algu - nos pacientes (risas), yo creo que el v\u00ednculo que hemos tenido con la poblaci\u00f3n es muy bueno, es muy fluido yyy eeh digamos, es un lugar que yo siento que la poblaci\u00f3n puede confiar y recaer.\" \"Yo creo que el v\u00ednculo lo generaron antes de la pandemia entonces, que eso es lo bueno que hizo que no estallen los centros de salud, que no tengamos situaciones de violencia en la puerta porque vienen a solicitar algo, que se pueda escuchar\" (...) Hay muy buen v\u00ednculo con la poblaci\u00f3n, yo eso lo veo porque si no, yo creo que ya hubi\u00e9semos tenido muchas situaciones de violencia, en la puerta, y diga - mos ac\u00e1 la gente est\u00e1 permeable a escuchar.\" Otros enfatizan en el reconocimien - to de la comunidad hacia el Centro de Salud como un lugar de confianza que, en alg\u00fan punto, permiti\u00f3 que algunas medidas sean posibles: \"Yo creo que hay un reconocimiento de de muchas de las personas que vienen a aten - derse de que bueno, este es un lugar a donde hay cierta escucha, hay permeabilidad como para poder plantear un problema, para ser atendido, para ingresar digamos y todo eso va constituyendo un plafond viste? Queee construye cierta confianza, entonces si hay un lugar de confianza no es lo mismo decir - le a alguien \"mir\u00e1 no, ahora no te vamos a poder atender porque estamos priorizando la atenci\u00f3n de los pacientes covid, tu m\u00e9dico no est\u00e1 atendiendo en el consultorio est\u00e1 ac\u00e1 con los pacientes febriles, para esto hay que esperar un poco m\u00e1s\" y muy probablemen - te, supongo yo, muchas de las personas que reciben esa respuesta no se van pensando \"ay, estos hijos de puta que no me quieren atender!\", habr\u00e1 quien s\u00ed digo, pero este pero hay una construcci\u00f3n previa ah\u00ed, un v\u00ednculo, un lazo de confianza, esa no es la respuesta siempre, es la respuesta en pandemia.\" \"La comunidad creo que fue acompa\u00f1an - do y entendiendo y agradeciendo\" \"Me parece que siempre hubo un buen di\u00e1logo con el territorio. La poblaci\u00f3n en general est\u00e1 agradecida tambi\u00e9n por el trabajo\" \"Hay muchas muestras de afecto de parte de los pacientes, incluso no s\u00e9 si viste el cartel que pusieron adelante agradeciendo.\" El reconocimiento al que se hac\u00eda referencia no excluye, no obstante al - gunas situaciones de malestar atribui - bles entre otras cosas, al malestar po - blacional frente a la multiplicidad de avatares que tuvieron que atravesar durante el per\u00edodo de pandemia (des - de diferentes tipos de p\u00e9rdidas hasta restricciones en la atenci\u00f3n de salud, por nombrar solo algunas) \"Creo que nosotros estamos muy can - sados y la gente est\u00e1 como explotada por todas las otras cosas que le pasaron por la pandemia, entonces creo que no se, es lo que yo siento, estamos llegando como a un mo - mento de tensi\u00f3n de que nosotros no damos m\u00e1s porque estamos cansados de trabajar as\u00ed y la gente que viene no solo a buscar una respuesta en salud, es en cualquier otra cosa que nosotros a veces no podemos resolver y quieren la respuesta ya y para mi eso genera como un malestar. Para la gente hoy en d\u00eda cualquier cosa es urgente y no importa el cri - terio m\u00e9dico, ellos vienen y quieren recibir la atenci\u00f3n y si no la tienen se enojan.\"54 Otra de las trabajadoras expresa: \"Si bien en la puerta siempre se amonto - na un mont\u00f3n de gente y siempre hay alguien que va a confrontar porque no le sale un tur - no o viene con alg\u00fan problema y estalla con - tra nosotros, creo que siempre viii..., nunca vi una mala respuesta del equipo a la gente o siempre se intenta resolver. Siento que es un Centro que abre mucho las puertas, o sea nadie se va a ir sin, con un no digamos o sin haber sido escuchado.\" REFLEXIONES FINALES En funci\u00f3n del relato de los entre - vistados pudo entreverse el predo - minio de un sesgo biom\u00e9dico como sustento de la reorganizaci\u00f3n de los abordajes que se llevaron adelante desde el Centro de Salud. As\u00ed, desde la perspectiva del equipo de salud y a punto de partida de los lineamientos impulsados desde el nivel central, se puso en juego fuertemente la priori - zaci\u00f3n de la dimensi\u00f3n org\u00e1nica, pero incluso de un modo restrictivo a\u00fan en esa perspectiva, porque consist\u00eda fun - damentalmente en acciones tendien - tes a diferenciar COVID de no COVID como clave para acceder a la atenci\u00f3n, quedando postergados o minimizados otros muchos abordajes de problemas m\u00e9dicos de suma importancia. Deci - si\u00f3n no sin consecuencias que podr\u00eda verse reflejada en cuadros agravados por el impedimento de acceder a estu - dios y atenciones tempranas. Aqu\u00ed, el \"triage\", actor tan funda - mental como pol\u00e9mico en este con - texto, aparece encarnando esta recon - figuraci\u00f3n de las pr\u00e1cticas a partir de c\u00f3mo se dispone el Centro de Salud para \"discernir lo febril y respiratorio, de lo no\" y dentro de eso \"lo que hay (o se puede) atender\". \u00c9ste vendr\u00eda a in - troducir los m\u00e1s diversos registros en los trabajadores porque \"rompe con la libre circulaci\u00f3n como l\u00f3gica de un Centro de Salud\" e instaura la impre - si\u00f3n de \"poner en tensi\u00f3n construccio - nes de a\u00f1os en lo que es APS\". \u00bfQu\u00e9 lu -gar entonces, en este contexto, para el \"modelo de atenci\u00f3n\" que define y dis - tingue al sistema de salud a partir de la apuesta que se hace en relaci\u00f3n a los valores que determinan y orientan qu\u00e9 tipo de acciones y servicios se lle - van a cabo, como ser la accesibilidad? Podemos pensar quiz\u00e1s, que el tra - bajo previo permite a los equipos des - cansar en el lazo de confianza cons - truido producto de la proximidad, el cual permite atravesar este contexto entendiendo que el \"distanciamiento\" o el pedido de \"quedarse en casa\" no implica lejan\u00eda y que la cercan\u00eda, tan importante en estos tiempos, no depende de lo f\u00edsico. As\u00ed, empieza a aparecer la diferen - ciaci\u00f3n entre \"directivas\" o \"mandatos m\u00e1s centrales\" (con la dificultad que ha implicado, por momentos, poder acatarlos) y modos de organizaci\u00f3n que surgen al interior del equipo. Con estos, tambi\u00e9n empiezan a entrar en juego el impacto y la preocupaci\u00f3n por parte del equipo en torno a aquellas situaciones a las que no se les puede dar el seguimiento que ameritan, por estar abocados al Covid. Todo esto, no sin resistencias por parte de los miem - bros del equipo a la sumatoria de cada vez m\u00e1s actividades (adem\u00e1s hay quie - nes leen esa sumatoria como causal de crisis del equipo, llevando incluso al cambio de jefatura). Avanzada la pandemia, se vuelven posibles algunas \"aperturas\" y surge la posibilidad de flexibilizar un poco los mandatos de la mano de la intro - ducci\u00f3n de interrogantes que van m\u00e1s all\u00e1 de las consecuencias biol\u00f3gicas de la pandemia. En ese punto, aparecen como pilar fundamental las reunio - nes de equipo, el repensar estrategias juntos, lo \"aceitado\" de algunos engra - najes y la disposici\u00f3n a trabajar con el otro. De este modo, \"lo posible\" en el trabajo es a partir de la disposici\u00f3n, flexibilizaci\u00f3n y puesta en juego del equipo como estrategia para superar 55la sensaci\u00f3n de \"soledad\", de \"falta de gu\u00eda\", los \"silencios\"... Sin duda, los la - zos de cooperaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n en el equipo han sido claves para el en - frentamiento de la pandemia, pero \u00bfa qu\u00e9 costo? Ambas cuestiones parecen replicarse cuando se consulta por los lineamientos en Salud Mental: \"defini - ciones que quedan a criterio de uno o del equipo\" y la certeza de que el modo en que se abordaron muchas situacio - nes se apoya en \"discusiones ya salda - das\" (al interior del equipo) respecto a c\u00f3mo entienden que es relevante trabajar, respondiendo a la l\u00f3gica que el equipo abona y busca sostener. No obstante ello, algunos entrevistados se\u00f1alaron expresamente que a \"los psic\u00f3logos\" o a \"la parte m\u00e1s social\" les cost\u00f3 m\u00e1s adaptarse a los cambios o \"entraron en crisis\". Algunos inclu - so, leen estos abordajes como \"lo desplazable\" o \"no urgente\". En particular, desde la Direcci\u00f3n de Salud Mental, tal como se recab\u00f3 de distintos documentos de gesti\u00f3n se implementaron diversos disposi - tivos orientados al acompa\u00f1amiento de equipos y usuarios: el Dispositivo de acompa\u00f1amiento a trabajadores esenciales de toda la red, el Dispositi - vo de acompa\u00f1amiento a usuarios con diagn\u00f3stico de COVID-19, el de acom - pa\u00f1amiento en salud mental en el 107 y el de supervisiones cl\u00ednicas; el soste - nimiento y fortalecimiento del Dispo - sitivo de acompa\u00f1amiento terap\u00e9utico tanto en lo ambulatorio como en inter - naciones, como as\u00ed tambi\u00e9n la ronda de contactos con equipos del primer nivel de atenci\u00f3n y de hospitales a los fines de evaluar necesidades y dificul - tades de cada uno. Pese a ello, pare - ciera haber una escasa o hasta nula apropiaci\u00f3n por parte de los equipos de esta oferta percibiendo, por el con - trario, haber resuelto en total soledad los modos de organizaci\u00f3n del trabajo. En lo que respecta a la pregunta por las demandas de la poblaci\u00f3n, los en -trevistados un\u00e1nimemente refirieron demandas ligadas al Covid, consultas por cuestiones respiratorias o febriles. No obstante se interrogan acerca de si la ausencia de otras demandas, liga - das quiz\u00e1s al padecimiento sociosub - jetivo, podr\u00eda tener que ver con men - sajes equ\u00edvocos que el equipo podr\u00eda estar enviando, a partir de su excesivo centramiento en el COVID. Abonar\u00eda esa hip\u00f3tesis, el reconocimiento de la emergencia en el consultorio de cues - tiones de ansiedad, otras ligadas a ciertos traumas o duelos, y problemas que los profesionales consideran que estar\u00edan directamente ligados a las disposiciones del aislamiento, o a las numerosas y diversas p\u00e9rdidas ocurri - das en muchas familias en este \u00faltimo a\u00f1o y medio. En este contexto, una cuesti\u00f3n tron - cal que ameritar\u00eda reflexi\u00f3n remite a pensar de qu\u00e9 manera, la ausencia de otras instituciones, el retraimiento de otras \u00e1reas del Estado, la dificultad de articular con otros actores territoria - les e incluso la desconexi\u00f3n al interior de la misma Red de Salud ha genera - do un nivel de malestar y sobrecarga en el equipo, que hizo obst\u00e1culo para abordar y aun escuchar determinadas situaciones de padecimiento. Si como se plantea en Misi\u00f3n \u00bfim - posible? de la Direcci\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria entendemos que trabajar en Salud significa trabajar para incluir, para construir ciudadan\u00eda y defender la conciencia del derecho a la salud, a la vez que vigilar las condiciones para el ejercicio efectivo del mismo, incluso en este contexto, vemos que es una tarea que se torna imposible sin otros; sin una construcci\u00f3n conjunta de tra - bajadores de la salud que se asuman como protagonistas y otros actores de la comunidad. Esto solo es posible a partir de comprometer a toda la red de servicios en la adecuaci\u00f3n de los procesos de trabajo, como parte de una responsabilidad p\u00fablica com\u00fan y 56 compartida. A modo de cierre, por \u00faltimo pero no menos importante, sino que por el contrario se impone como el \"fac - tor clave\": todo parecer\u00eda indicar que, mucho de \"lo posible\" en este a\u00f1o y medio radica en el v\u00ednculo previamen - te construido del equipo con la co - munidad y el reconocimiento mutuo; siendo \u00e9ste producto, efecto y pilar fundamental de una pol\u00edtica y l\u00ednea de trabajo sostenida desde hace treinta a\u00f1os desde la Secretar\u00eda de Salud, que permitieron que se establezcan lazos de confianza que, en momentos como los que estamos atravesando, hacen la diferencia en las posibilidades de intervenci\u00f3n. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. OMS (2020) Los servicios de Salud Mental se est\u00e1n viendo perturbados por la COVID-19 en la mayor\u00eda de los pa\u00edses. https://www.who.int/es/news/item/05-10- 2020- covid-19-disrupting-mental-health- services-in-most-countries-who-survey 2. Gobierno Nacional Argentino. De - de Necesidad y Urgencia 260/2020. Disponible en: didas-que-tomo-el-gobierno-nacional-por- el-coronavirus 3. Telam digital (2020) APBA y la facultad de psicolog\u00eda de la UBA piden que decla - ren \"esencial\" a la actividad de psic\u00f3logos. Disponible en: https://www.telam.com.ar/ notas/202006/480675-apba-y-facultad-de- psicologia-de-la-uba-piden-que-declaren-esencial-a-la-actividad-de-psicologos.html 4. Aparicio D. (24-06-2020) Psic\u00f3logos argentinos piden ser declarados esencia - les durante la pandemia. Psyciencia. Dis - ponible en: https://www.psyciencia.com/ buenos-aires-los-psicologos-piden-ser-de - clarados-esenciales-durante-la-pandemia/ 5. Ministerio de Salud Argentina (2020) Salud Mental y apoyo psicosocial en emer - gencias y desastres: Plan de acci\u00f3n. Dis - ponible en: https://bancos.salud.gob.ar/ sites/default/files/2021-01/plan-smaps- eyd-2020-13-1.pdf 6. Ley Nacional de Salud Mental N\u00ba 26657. 2 de diciembre de 2010. Minis - terio de Justicia y Derechos Humanos. Argentina. Disponible en: http://servi - cios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/ane - xos/175000-179999/175977/norma.htm 7. Amarante, P. (2009). Superar el ma - nicomio. Salud mental y Atenci\u00f3n psico - social. Cap\u00edtulo 2: Una instituci\u00f3n para los locos, enfermos y sanos. Buenos Aires: To - p\u00eda. 8. Galende, E. (1990). Psicoan\u00e1lisis y Salud Mental. Para una cr\u00edtica de la raz\u00f3n psiqui\u00e1trica. Buenos Aires: Paid\u00f3s. 9. De Sousa Campos, Gastao. W. (2001). Gesti\u00f3n en Salud. En defensa de la vida. Cap\u00edtulo: La cl\u00ednica del sujeto: por una cl\u00edni - ca reformulada y ampliada. Buenos Aires: Lugar Editorial. 10. Secreta\u00eda de Salud P\u00fablica Munici - pio de Rosario (2004) Proyecto de Adscrip - ci\u00f3n de ciudadanos al Sistema de Salud P\u00fablica Municipal a trav\u00e9s de Equipos de Referencia. Documento de gesti\u00f3n. SSP.57RESUMEN El inter\u00e9s de esta investigaci\u00f3n fue dar lugar a la palabra de quienes tra - bajan en un equipo de un efector del primer nivel de salud municipal, para explorar las dimensiones que, desde su propia perspectiva, intervienen en la producci\u00f3n de malestar, y las es - trategias de afrontamiento al mismo en los procesos de trabajo. Desde un enfoque cualitativo, se realizaron observaci\u00f3n participante y entrevis - ta en profundidad. Se trabaj\u00f3 con un muestreo intencional que refleje la complejidad de los escenarios de tra - bajo, cuyos relatos se analizaron con el m\u00e9todo indiciario. Resultados: Las situaciones descriptas como genera - doras de malestar abarcan al menos dos dimensiones interrelacionadas, una ligada a las dificultades que afec - tan a la organizaci\u00f3n prescrita del tra - bajo en t\u00e9rminos concretos: ausencia de otras instituciones, escasez de re -cursos materiales; y la otra vinculada a la dimensi\u00f3n subjetiva, afectada en la organizaci\u00f3n real del trabajo, en tanto el malestar se transforma en pa - decimiento: la soledad experimentada respecto de la gesti\u00f3n, y el maltrato re - cibido por parte de un sector de la po - blaci\u00f3n. Conclusiones: Es de destacar que en todas las entrevistas se hace menci\u00f3n a la importancia que tiene el trabajo en equipo. El rol del equipo se constituye en un sostenimiento funda - mental que permite soportar el pade - cimiento de lo real del trabajo. Palabras clave: Malestar subjetivo, atenci\u00f3n primaria de salud, proceso de trabajo en salud, trabajo real-traba - jo prescripto. SUMMARY The interest of this research was to give rise to the words of those who work in a team of a institution of the first level of Municipal Health, to ex -Art\u00edculo Original MALESTAR EN LOS PROCESOS DE TRABAJO DE UN EQUIPO DE CENTRO DE SALUD DEL PRIMER NIVEL DE ATENCI\u00d3N EN ROSARIO DESDE LA PERSPECTIVA DE LAS Y LOS TRABAJADORES Lucila Majersky1 1 Psic\u00f3loga. E-mail: intervene in the pro - duction of discomfort, and the coping strategies with that in the work pro - cesses. From a qualitative focus, par - ticipant observations and depth inter - view were made. We worked with an intentional sampling that reflects the complexity of the work scenarios, who - se stories were analyzed with the one linked to the difficulties that the prescribed in absence of other institutions, scarcity of other linked to the subjective dimension, affected in the real organization of work, while dis - comfort is transformed into suffering: the loneliness experienced regarding management, and the mistreatment received by a sector of the population. Conclusions: It is noteworthy that in all the interviews mention is made of the importance of teamwork. The role of the team constitutes a fundamental support that allows us to endure the suffering of the real of work. Key words: Psychological suffering, primary health care, health work pro - cess, real work- prescribed work INTRODUCCI\u00d3N El siguiente trabajo tiene como punto de partida el inter\u00e9s por el ma - lestar en los procesos de trabajo expe - rimentado en los equipos de centros de salud del primer nivel de atenci\u00f3n de Rosario; inter\u00e9s surgido en el tr\u00e1n - sito realizado por la investigadora durante la pr\u00e1ctica de una carrera de posgrado en un centro de salud muni - cipal, tr\u00e1nsito en el cual se ha podido escuchar, en el marco de las reuniones de equipo, reiteradas manifestaciones del malestar producido por las dificul - tades en la organizaci\u00f3n del trabajo, como as\u00ed tambi\u00e9n faltantes de recur -sos materiales y humanos, incremen - tos en la demanda de la poblaci\u00f3n y dificultades en la adherencia a los tra - tamientos. En la b\u00fasqueda de antecedentes vinculados a la problem\u00e1tica en estu - dio, se han encontrado investigacio - nes desarrolladas en el mismo contex - to aunque en otro momento hist\u00f3rico (1,2). Esta suerte de l\u00ednea hist\u00f3rica de preocupaci\u00f3n por la salud de los tra - bajadores del primer nivel de aten - ci\u00f3n, lleva a interrogarse acerca de de - terminantes estructurales del posible malestar experimentado por las y los trabajadores del primer nivel de aten - ci\u00f3n municipal. En la ciudad de Rosario la estrate - gia de Atenci\u00f3n Primaria en salud se viene implementando desde los a\u00f1os 90, en un proceso de transformaci\u00f3n y construcci\u00f3n, que se sostiene en pi - lares clave como la gesti\u00f3n colectiva y la participaci\u00f3n comunitaria, con un marcado horizonte de inclusi\u00f3n social, universalidad y equidad en el acceso al derecho a la salud. Con la referencia ofrecida por la reforma sanitaria brasilera y el movi - miento de Salud Colectiva, el trabajo en el primer nivel de atenci\u00f3n consti - tuye, seg\u00fan los relatos recabados, una fuente de motivaci\u00f3n e inter\u00e9s para las y los trabajadores, no exenta de con - tradicciones. El contacto con la pobla - ci\u00f3n, la cl\u00ednica ampliada y contextuali - zada, y el trabajo en equipo, centrado en el/la usuarix, constituyen caracte - r\u00edsticas que convocan a quienes tra - bajan en el primer nivel de atenci\u00f3n a hacer propia esta apuesta. En efecto, en el primer nivel de atenci\u00f3n se tra - baja con la l\u00f3gica de adscripci\u00f3n, esto significa que en cada Centro de Salud se conforman los llamados equipos de referencia (3), que cuentan con un m\u00e9dico de cabecera y enfermer\u00eda, y son responsables por la atenci\u00f3n de un n\u00famero determinado de gru - pos familiares del \u00e1rea de influencia 59del centro de salud. A su vez, existen profesionales de otras disciplinas (psi - c\u00f3logos, psiquiatras territoriales, tra - bajadores sociales, odont\u00f3logos) que constituyen el soporte matricial de los equipos de referencia. La l\u00f3gica de la adscripci\u00f3n implica que buena parte de los proyectos terap\u00e9uticos de las y los usuarios transcurren en el Centro de Salud, quedando reservado el paso por los hospitales para alguna inter - consulta con especialistas, realizaci\u00f3n de estudios o para internaciones. Por todo ello, el v\u00ednculo entre las y los tra - bajadores y la poblaci\u00f3n es continuo, y activo, en el sentido de que se busca generar la adscripci\u00f3n de grupos fami - liares del barrio, sobre todo de aque - llos que se consideran prioritarios en cuanto a sus condiciones de vulnerabi - lidad. A la vez, siendo la cuesti\u00f3n de los derechos sociales un horizonte marca - do en los lineamientos de APS, se ana - liza desde esta perspectiva la potencia transformadora del trabajo en salud, al tiempo que se abre la pregunta por las condiciones y relaciones necesarias para dar cuerpo a la organizaci\u00f3n real del trabajo -como la define Dejours (4)- y para que el trabajo constituya sentido para quien lo realiza. Estas condiciones son justamente recuperadas desde el propio relato de las y los trabajadores, quienes expre - san su implicaci\u00f3n y su compromiso con la tarea, al tiempo que manifies - tan cierta p\u00e9rdida de sentido del pro - pio trabajo y una sensaci\u00f3n de sole - dad respecto a la red de servicios y a la gesti\u00f3n. Entre los a\u00f1os 2017 y 2019, quien se propone esta investigaci\u00f3n desarroll\u00f3 su pr\u00e1ctica en un centro de salud municipal de Rosario. A lo largo de ese per\u00edodo, resultaron reiteradas diversas expresiones del malestar por parte de las y los trabajadores en re - laci\u00f3n a las dificultades con que se to - paban en su pr\u00e1ctica cotidiana. Dichas expresiones refer\u00edan a problem\u00e1ticas de distintos niveles. En un nivel sin -gular, refer\u00edan a problemas ligados a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, tales como la poca adherencia a los tratamientos por par - te de las y los pacientes, o bien las di - ficultades de abordaje de situaciones complejas disruptivas, entre otras. En un nivel particular, se alud\u00eda al aumen - to de la demanda de la poblaci\u00f3n, pro - ducto en muchos casos de la p\u00e9rdida de empleo y, por tanto, de la cobertura social, aumento que no se correspon - d\u00eda con modificaciones de la cantidad de profesionales para dar respuesta a esa demanda. En un nivel m\u00e1s gene - ral, el malestar se expresaba en rela - ci\u00f3n con la percepci\u00f3n de ausencia/ retiro de otras instituciones del Estado para abordar las situaciones comple - jas. Habitualmente, esas manifestacio - nes ten\u00edan lugar en las reuniones de equipo, a veces tomando la forma de quejas; y muchas veces dando lugar a instancias de problematizaci\u00f3n que se traduc\u00edan en decisiones de reorganiza - ci\u00f3n de la atenci\u00f3n. En cualquier caso, podr\u00eda decirse que la din\u00e1mica de tra - bajo en el equipo estaba marcada por esta fluctuaci\u00f3n entre la problematiza - ci\u00f3n para el ajuste de la organizaci\u00f3n del trabajo y cierto repliegue por parte de las y los trabajadores frente a la im - potencia/malestar que parec\u00eda susci - tar trabajar en tal complejidad. Partiendo de considerar que la gran mayor\u00eda de los trabajadores del primer nivel de atenci\u00f3n manifiesta in - ter\u00e9s y motivaci\u00f3n por la naturaleza de su trabajo, es que surge el interrogan - te por las razones que operan para la producci\u00f3n de un posible deslizamien - to desde ese punto de partida hacia el malestar y a\u00fan el padecimiento deriva - do de la organizaci\u00f3n del trabajo. Por otro lado, tambi\u00e9n resulta de inter\u00e9s explorar las estrategias individuales y colectivas que desarrolla el equipo de salud para abordar el malestar. Un hecho a destacar es que el tra - bajo de campo de esta investigaci\u00f3n tuvo lugar en el marco de la situaci\u00f3n 60 de pandemia COVID 19, condici\u00f3n que sin lugar a dudas agudiz\u00f3 la percep - ci\u00f3n de soledad y p\u00e9rdida de sentido del propio trabajo a las que se hac\u00eda referencia. Rosario y la estrategia APS. Algu - nas l\u00edneas hist\u00f3ricas... En la conferencia desarrollada en Alma-Ata (5), en 1978, por la Organiza - ci\u00f3n Mundial de la Salud y Unicef, se propone la meta de Salud para todos. Se trata de una cuesti\u00f3n de derechos sociales pensada fundamentalmen - te para los pa\u00edses en desarrollo. Esta conferencia es m\u00e1s bien propositiva; enuncia fundamentos y objetivos que se constituyen en los principios de la APS, entendida \u00e9sta como un medio: no solo para alcanzar un estado de sa - lud para la poblaci\u00f3n en general sino tambi\u00e9n para el desarrollo econ\u00f3mico y social. En el estado argentino, en los a\u00f1os 70 y 80 se dan procesos significativos de achicamiento del sector p\u00fablico, paralelos al crecimiento del sector pri - vado y, en el caso espec\u00edfico de salud, de la seguridad social (3). La globaliza - ci\u00f3n de las econom\u00edas y el consecuen - te crecimiento del mercado trajo con - sigo, en los 90, la privatizaci\u00f3n de lo p\u00fablico y la transformaci\u00f3n del tejido social donde los lazos de solidaridad y el accionar comunitario se vieron fuertemente menguados. \"Se ha visto incrementar la exclusi\u00f3n social con ar - gumentos que propiciaban la equidad; hemos visto transferir el costo de los ser - vicios a quienes menos tienen con l\u00edneas argumentales que hablaban de justicia social\" (3, p 138). Un rechazo a las pol\u00edticas igualita - rias de los organismos internacionales lleva a articular con el Banco Mundial, cuyas recomendaciones declaradas en el informe del a\u00f1o 1993 \"Invertir en salud\", impulsan privatizaciones y comportamientos privatizados dentro del sector p\u00fablico para que los hospi -tales pudieran generar recursos inter - namente (3). En este contexto, la reforma sani - taria brasilera signific\u00f3 una alternativa para aquellos que ejercieron la resis - tencia a las pol\u00edticas privatizadoras neoliberales de los 90. La estrategia de municipalizaci\u00f3n activa de la salud, es tomada por la gesti\u00f3n municipal de Rosario como desaf\u00edo para \"ordenar los servicios de salud partiendo de te - mas clave como la descentralizaci\u00f3n, la participaci\u00f3n, red de servicios, atenci\u00f3n primaria, epidemiolog\u00eda, carrera sanita - ria, hospitales\" (3, p. 145). Se inici\u00f3 en - tonces un proceso de recuperaci\u00f3n de los hospitales, y expansi\u00f3n y fortale - cimiento de la atenci\u00f3n primaria, con una fuerte apuesta por la profesionali - zaci\u00f3n de la gesti\u00f3n (3) En 1990 se cre\u00f3 la Direcci\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria, como instancia de coordinaci\u00f3n de los distintos niveles, y en 1993 comienza a contar con presu - puesto espec\u00edfico, y una propuesta or - ganizativa propia (3). En 1996 se inici\u00f3 a nivel municipal un proceso de des - centralizaci\u00f3n, como una nueva forma de gesti\u00f3n pol\u00edtico-administrativa. En el sector salud, la distritalizaci\u00f3n impli - c\u00f3 la refuncionalizaci\u00f3n de los hospita - les. Hacia el a\u00f1o 2003 se lanz\u00f3 el \"Pro - grama de adscripci\u00f3n de ciudadanos al sistema de salud p\u00fablica municipal a trav\u00e9s de equipos de referencia\" cu - yos objetivos, inspirados en la reforma sanitaria brasilera, giraban en torno a la responsabilizaci\u00f3n del Estado por la atenci\u00f3n en salud de la poblaci\u00f3n sin cobertura, a trav\u00e9s de procesos de responsabilizaci\u00f3n territorial (2). Este programa impact\u00f3 fundamentalmen - te en el primer nivel, y signific\u00f3 tam - bi\u00e9n una transformaci\u00f3n del modelo de atenci\u00f3n, por propiciar otro modo de vinculaci\u00f3n entre t\u00e9cnicos y usua - rios centrado en el paciente, al que se lo concibe como sujeto involucrado ac - tivamente en su proceso de atenci\u00f3n. Por otro lado, esta transformaci\u00f3n im -61plicaba relaciones m\u00e1s horizontales en los equipos, y valorizaba el trabajo en equipo por sobre la pr\u00e1ctica individual. D\u00e9bora Ferrandini, quien fuera directora de Atenci\u00f3n primaria, des - empe\u00f1ando diferentes funciones con variadas trayectorias en el \u00e1mbito de la salud municipal y provincial, hac\u00eda alusi\u00f3n en su momento a un reorde - namiento de los procesos de trabajo, definiendo a la APS no como un mode - lo sino como una direccionalidad cu - yos ejes principales son la equidad, la cl\u00ednica contextualizante y la participa - ci\u00f3n. Desde la perspectiva de Ferran - dini \"Trabajar en salud en un contexto global de exclusi\u00f3n significa, b\u00e1sicamen - te, trabajar para incluir, es decir, traba - jar en la construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda, lo que implica construir y defender la con - ciencia del derecho a la salud, a la vez que construir, defender y vigilar las con - diciones para el ejercicio efectivo de ese derecho\" (6) Sus palabras condensan sin duda, la complejidad de los procesos que se fueron dando para conformar la red de salud en la ciudad de Rosario; se oyen a su vez las voces que impulsan el cambio y la transformaci\u00f3n social. De este modo, el horizonte de las pr\u00e1c - ticas que se propon\u00eda como compro - miso de la Secretar\u00eda de Salud en un contexto nacional y provincial signado por el vaciamiento de las instancias p\u00fablicas, y una apuesta del municipio por sostener la universalidad y la equi - dad en salud (inclusi\u00f3n, construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda) constituy\u00f3 un arduo trabajo que implicaba que las y los trabajadores que forman parte de los equipos cuenten con formaci\u00f3n de ca - lidad, como plantear\u00eda Testa (7). A su vez, la complejidad de los contextos en los que se trabaja parece conllevar una toma de posici\u00f3n \u00e9tico-pol\u00edtica, tenien - do en cuenta que \"se parte del supuesto de que cualquier acci\u00f3n o intervenci\u00f3n en el \u00e1mbito de la salud es necesariamente una in - tervenci\u00f3n en el campo de lo social\" (3, p 132).La comunidad y el territorio La participaci\u00f3n comunitaria es un eje que hist\u00f3ricamente se ha conside - rado como central en la estrategia de Atenci\u00f3n Primaria, un horizonte al que se apunta en las pr\u00e1cticas en el primer nivel de atenci\u00f3n. Pero, \u00bfde qu\u00e9 comu - nidad se est\u00e1 hablando? Siguiendo a Testa (7), el significado que tiene la APS est\u00e1 dado concreta - mente por el sistema en el que est\u00e1 inserta; lo otro que se pueda decir es m\u00e1s bien de tinte ut\u00f3pico e ideol\u00f3gico, como lo que expresan las declaracio - nes de la OMS. La realidad concreta de pa\u00edses como el nuestro, hace que el primer nivel de atenci\u00f3n sea la puerta de entrada a la red p\u00fablica de salud, donde hay una primera atenci\u00f3n, y se orienta la misma hacia otros niveles si se requiere una mayor complejidad t\u00e9cnica. Hablar del sistema p\u00fablico de sa - lud implica considerar la cobertura de la poblaci\u00f3n que no tiene obra social (no cuenta con un empleo en blanco en la familia) ni prepaga (una cober - tura paga que le habilite un paque - te de prestaciones) y, en los hechos, tambi\u00e9n de usuarios que, contando con cobertura, no tienen capacidad de pago de los coseguros de muchas de las prestaciones. Por lo tanto, se est\u00e1 hablando fundamentalmente de la poblaci\u00f3n de los sectores m\u00e1s desfa - vorecidos. Como se mencion\u00f3 en p\u00e1rrafos previos, uno de los principios funda - mentales se\u00f1alados en la Declaraci\u00f3n de Alma Ata alude a la participaci\u00f3n comunitaria. En lo que respecta a las concepciones acerca de la participa - ci\u00f3n comunitaria en el campo de la sa - lud, Bronfman (8) plantea que hay dos posiciones b\u00e1sicas en torno a la mis - ma: aceptarla o rechazarla. Entre quie - nes la aceptan, uno de los argumentos centrales gira alrededor de considerar - la como un proceso que, nacido desde el conocimiento de las necesidades 62 sufridas y sentidas por la poblaci\u00f3n, impulsar\u00eda a la acci\u00f3n grupal como estrategia que puede superar los pro - blemas que la acci\u00f3n individual no puede resolver. As\u00ed, se tratar\u00eda de una pr\u00e1ctica democratizadora y con con - secuencias favorables para el cuidado de la salud y tambi\u00e9n consecuencias en el plano pol\u00edtico al propiciar niveles de autonom\u00eda en la organizaci\u00f3n de las comunidades. En contraposici\u00f3n, entre los que tienen una perspectiva cr\u00edtica, la participaci\u00f3n comunitaria podr\u00eda operar como una estrategia pol\u00edtica tendiente a transferir a la po - blaci\u00f3n la responsabilidad de resolver necesidades que deber\u00edan ser aborda - das por el Estado. M\u00e1s a\u00fan, Bronfman cita a Testa: \"Cuando los programas tie - nen objetivos que van m\u00e1s all\u00e1 de la re - soluci\u00f3n de los problemas de salud de la poblaci\u00f3n como, por ejemplo, legitimar a quien lo promueve e implemente (Tes - ta, 1990) \u2014 desde el Estado hasta grupos religiosos \u2014, la participaci\u00f3n comunita - ria es concebida e implementada como un instrumento pol\u00edtico\" (8, p113). En el \u00e1mbito de la salud municipal, podr\u00eda considerarse que la concepci\u00f3n de participaci\u00f3n comunitaria que sub - yace a la estrategia de APS tendr\u00eda que ver con la \"constituci\u00f3n de sujetos capa - ces de luchar contra las condiciones que limitan la vida, lo que significa en prime - ra instancia recuperar la capacidad de so\u00f1ar y comprometerse con el cambio\" (6, p1). Seg\u00fan Ferrandini, para que ese proceso tenga lugar, se requiere del esfuerzo de la \"gente y los trabajadores de salud, que har\u00edamos bien en dejar de ver como categor\u00edas excluyentes\" , en un proceso en el que \"los trabajadores de salud integran su tarea al protagonis - mo de las comunidades\" (6, p1). Esta perspectiva es solidaria adem\u00e1s con la noci\u00f3n de que la red de servicios est\u00e9 organizada en funci\u00f3n de las necesi - dades concretas de dichas poblacio - nes (para lo cual se tornar\u00eda necesaria -entre otras cosas- una lectura epide -miol\u00f3gica de los perfiles de enfermar de la poblaci\u00f3n) y, por otro lado, que las y los sujetos puedan participar acti - vamente en sus tratamientos y sus re - corridos por la red (hay en ese sentido una cr\u00edtica a los servicios de atenci\u00f3n en salud centrados en los procedi - mientos, tecnolog\u00edas y especialidades que dejan en el lugar de objeto a las y los pacientes). Un dato relevante en la escucha de los discursos actuales de los equipos de salud municipales es la desapari - ci\u00f3n del significante comunidad -tan presente por ejemplo en ese docu - mento de 2003, de D\u00e9bora Ferrandi - ni- y un deslizamiento hacia la noci\u00f3n de territorio : esta es una palabra que est\u00e1 muy presente en los relatos sobre las pr\u00e1cticas en el centro de salud, li - gada a lo que implica trabajar en los barrios. Al respecto, Alberdi (9) trabaja la noci\u00f3n de territorio como una re - novaci\u00f3n del concepto de comunida - des en relaci\u00f3n a las pol\u00edticas sociales. Las comunidades ya no son un dato comprobable, teniendo en cuenta la avanzada neoliberal que fragmenta los lazos y el tejido social, junto con \"la violencia estructural del desempleo, los narco-mercados, las zonas marrones, los femicidios y la criminalizaci\u00f3n de las politicidades comunitarias.\" (9, p2) El autor, evoca un uso del concepto de territorio en relaci\u00f3n a las pol\u00edticas sociales como estrategia que pretende reducir la cuesti\u00f3n social a una locali - zaci\u00f3n en un espacio geogr\u00e1fico con poblaci\u00f3n en riesgo circunscrita al mis - mo. Algo de esto se escucha en la de - claraci\u00f3n de la OMS en la que se habla de grupos desfavorecidos localizados (...al tiempo que reconocen que se tra - ta de cuatro quintas partes de la po - blaci\u00f3n, por lo que no har\u00eda falta locali - zarlos sino reconocer su extensi\u00f3n a lo largo y ancho del territorio), con lo cual se entiende que hay un uso sem\u00e1ntico estrat\u00e9gico. \"Estas pol\u00edticas de proximi - dad y territoriales revalorizan las formas 63de cooperaci\u00f3n comunitaria, la promo - ci\u00f3n de econom\u00eda social y un enfoque de cuidados, bajo las palabras del orden de integralidad y transversalidad [...] reivin - dicando cierto enfoque de derechos [...] En este nuevo marco las desigualdades sociales se refieren cada vez m\u00e1s a los territorios, olvidando que las causas del agravamiento de las desigualdades y del deterioro de las condiciones de vida son extraterritoriales\" (9, p3) La propuesta del autor resulta de particular inter\u00e9s para poner en di\u00e1 - logo con las actuales concepciones y pr\u00e1cticas sostenidas desde los equipos de salud del primer nivel de atenci\u00f3n a casi ya veinte a\u00f1os del documento de Ferrandini sobre las implicancias de trabajar en atenci\u00f3n primaria. Esto, considerando el se\u00f1alamiento de Al - berdi respecto del riesgo reduccionis - ta de ciertas pol\u00edticas sociales territo - riales: \"Las pol\u00edticas sociales territoriales [...] es una de las estrategias de reduc - ci\u00f3n de la cuesti\u00f3n social a una cuesti\u00f3n local y a la gesti\u00f3n de las poblaciones en riesgo. Ser\u00eda tambi\u00e9n la versi\u00f3n m\u00e1s dulce del Estado -la raz\u00f3n humanitaria- en los m\u00e1rgenes [...] la territorializaci\u00f3n de lo social supone una b\u00fasqueda de los medios de ir m\u00e1s all\u00e1 de la atomizaci\u00f3n social y un Estado m\u00e1s presente en el territorio[...] Esta perspectiva de gesti\u00f3n social que reintroduce el territorio para rehabilitar especificidades geogr\u00e1ficas en las pol\u00edticas sociales, considera los problemas sociales como problemas espaciales, pero se sabe que, aunque necesariamente existe una correspon - dencia entre las desigualdades sociales y espaciales, tambi\u00e9n es cierto que los factores de precarizaci\u00f3n y exclusi\u00f3n son estructurales y en un punto desterritoria - lizados\" (9, p3). Micropol\u00edtica del trabajo vivo en acto en salud En muchos a\u00f1os de militancia y de acumu - laci\u00f3n de experiencias en pos del cambio del modo de producir salud en Brasil, aprendimos que modificar la forma de trabajar al interior de los servicios de salud o es una tarea colec - tiva del conjunto de los trabajadores de la sa - lud, o los enormes esfuerzos de reformas ma - croestructurales y organizacionales en los que nos hemos metido no servir\u00e1n de casi nada. Merhy, 2016, p. 20 La perspectiva de Merhy y Fran - co (10) aporta nociones para pensar la potencialidad del trabajo en salud; plantean herramientas para analizar los procesos de trabajo y el modo de producci\u00f3n del cuidado que de ellos se desprende. La intenci\u00f3n de los au - tores es que se pueda pensar la po - tencialidad del trabajo vivo en acto de los trabajadores de salud como fuente de cambio, ubicando una dimensi\u00f3n del trabajo que escapa a la captura de las relaciones capitalistas. Es el traba - jo vivo, cuyo valor es transformado en trabajo abstracto desde la perspectiva marxista, pero conserva seg\u00fan estos autores una dimensi\u00f3n que hace a esta micropol\u00edtica. Si bien el trabajo vivo no puede desligarse plenamente del trabajo muerto, abstracto, tiene condiciones de redireccionarlo o cues - tionar su sentido (10). Es esta micropol\u00edtica del trabajo vivo en acto la que hace a su poten - cialidad transformadora. Con respecto al trabajo en salud, ciertas caracter\u00eds - ticas que describen los autores hacen de \u00e9ste un escenario propicio para el despliegue de dicha potencialidad. Por un lado, el trabajo en salud se produ - ce a base de un encuentro, es relacional (10, p14). Las acciones en salud son siempre intersubjetivas, a nivel indivi - dual o colectivo; es fundamental este aporte respecto de las subjetividades que forman parte de este v\u00ednculo y los procesos de subjetivaci\u00f3n que se desencadenan. Los actos en salud son en base de un encuentro, y en ese en - cuentro se produce un espacio inter - cesor. En el espacio intercesor , que se produce en cada encuentro entre el 64 trabajador y el usuario, el trabajador ejecuta un trabajo vivo, en acto, que no tiene que ver con la aplicaci\u00f3n de una t\u00e9cnica o mecanismo al modo de un montaje fabril, sino ligado a la tec - nolog\u00eda relacional (p. 65). El trabajo vivo en acto que un trabajador puede desplegar a partir del encuentro con el usuario del servicio de salud, tiene caracter\u00edsticas relacionales, est\u00e1 im - plicada la subjetividad y la afectaci\u00f3n mutua que se produce en ese encuen - tro. Y all\u00ed, el modo de actuar para pro - ducir cuidado, estar\u00e1 impulsado por la creatividad que el trabajador desarro - lle con autonom\u00eda y autogobierno. La autonom\u00eda refiere a la capacidad que tienen las y los trabajadores de decidir cosas en el encuentro con el usuario, y el autogobierno remite a la posibili - dad de tomar decisiones que no est\u00e9n protocolizadas. All\u00ed radica la potencia instituyente del trabajador de la salud. A su vez, parten de nombrar cierta situaci\u00f3n de crisis respecto de los ser - vicios sanitarios, y apuntan a visibilizar la potencia creadora que portan los trabajadores. Incluso ubican que, por m\u00e1s capturas que se ejerzan sobre los procesos de trabajo, est\u00e1 en los actos mismos de los trabajadores la respon - sabilidad de soportar esas capturas, o la posibilidad de cuestionarlas y trans - formarlas. As\u00ed, el planteo que realizan, que es de un gran valor para pensar las propias pr\u00e1cticas y generar espa - cios de intercambio y elaboraci\u00f3n de lo producido en los equipos en sus procesos de trabajo, tiene un ideal de ruptura con la medicina hegem\u00f3nica, con el poder biom\u00e9dico, y sus funda - mentos tienen ra\u00edz en un posiciona - miento \u00e9tico de defensa de la vida y la autonom\u00eda. Dir\u00e1n los autores: \"...que - remos afirmar que quien concreta el mo - delo tecnoasistencial, con gran poder de definici\u00f3n, no es la norma externa que virtualmente se instituye y apremia, sino el trabajador de la salud a partir de su micropol\u00edtica en el proceso productivo y de su ejercicio de decisi\u00f3n en el acto, al efectuarse la producci\u00f3n de cuidado (...) por eso, en salud, los trabajadores ejer - cen un razonable autogobierno sobre su proceso de trabajo y esa libertad de acci\u00f3n indica que la transformaci\u00f3n del perfil productivo depende de cambios en el modo de actuar del trabajador de la salud\" (10, p109). Los aportes de Franco y Merhy re - sultan de inter\u00e9s, generando interro - gantes respecto del equipo de salud objeto del presente estudio, en el sen - tido que, si bien la potencialidad de esta propuesta te\u00f3rica es indudable, es necesario analizar bajo qu\u00e9 condi - ciones concretas se encuentran las y los trabajadores en relaci\u00f3n a las pol\u00ed - ticas en salud para poder pensar mo - dos de hacer lugar a esa micropol\u00edtica del trabajo vivo. \u00bfTienen lugar estas reflexiones en las coordenadas con - cretas del equipo de salud? El malestar en el trabajo Desde la perspectiva de la psicodi - n\u00e1mica del trabajo, el trabajo es aque - llo que se produce en el desfasaje en - tre la tarea prescrita y la organizaci\u00f3n real del mismo, a trav\u00e9s de procesos intersubjetivos (4). Trabajar es hacer una experiencia con lo real, y en tanto tal conlleva dificultades y frustraci\u00f3n; para trabajar es necesario asumir la impotencia a la que esto enfrenta. Tra - bajar produce sufrimiento, y el sufri - miento a su vez genera una situaci\u00f3n de malestar que convoca a funcionar al aparato ps\u00edquico para resolver esa fuente de sufrimiento. \"La subjetividad, hasta en sus v\u00ednculos con el inconsciente, est\u00e1 sometida a la prueba del trabajo.\" (11) Desde este punto de vista, proce - sos intra e intersubjetivos se ponen en juego para resolver el malestar que de por s\u00ed suscita el trabajo. Pero, por otra parte, seg\u00fan el contexto de trabajo, hay cuestiones particulares que pue - den colaborar con el malestar gene -65rando muchas veces un exceso. Seg\u00fan Onocko y ot. (11) \"Ser un trabajador de la salud, del servicio p\u00fablico, creer en el valor positivo del propio trabajo, constituyen funciones estructurantes de la subjetividad y ayudan a soportar el malestar que deviene de las tareas colectivas, malestar en cierta medida inevitable, seg\u00fan Freud [...] Cuando el contexto de trabajo coloca obst\u00e1culos a la tarea primaria, sea por falta de recur - sos humanos, de materiales o por exce - so de autoritarismo gerencial, los sujetos se valen de estrategias defensivas para atenuar el propio sufrimiento ps\u00edquico. Algunas de ellas ser\u00edan el llamado exce - sivo a la ideologizaci\u00f3n, somatizaci\u00f3n, burocratizaci\u00f3n, desarrollo de estados pasionales\" (11, p177). Trabajo e identidad El an\u00e1lisis psicodin\u00e1mico de las situaciones de trabajo aborda la di - mensi\u00f3n de desfasaje que existe entre la tarea prescrita y lo real de la orga - nizaci\u00f3n del mismo; \"la brecha entre lo prescrito y lo real no siempre corre la misma suerte: o bien es tolerada, y ofrece m\u00e1rgenes de libertad creadora, o bien se la persigue, y los asalariados temen ser atrapados en falta (4, p35) (...) La elaboraci\u00f3n de la organizaci\u00f3n real del trabajo implica entonces apar - tarse de la letra de las prescripciones y pasar por interpretaciones\" (4, p37), y lo que m\u00e1s usualmente sucede es que se pretende desconocer o negar las dificultades concretas que las y los trabajadores enfrentan por la imper - fecci\u00f3n irreductible de la organizaci\u00f3n prescrita del trabajo. \u00bfC\u00f3mo se produ - ce entonces esa organizaci\u00f3n real del trabajo? A trav\u00e9s de relaciones socia - les, es decir, con otros. Creatividad, coordinaci\u00f3n, cooperaci\u00f3n, son los re - sortes fundamentales en el despliegue de esta organizaci\u00f3n real del trabajo, indispensables para su realizaci\u00f3n. Todo este desaf\u00edo implica la moviliza - ci\u00f3n subjetiva de quienes trabajan, ac -tividad a la que se enfrentan con todos sus recursos subjetivos. La retribuci\u00f3n simb\u00f3lica que recibe el sujeto constata su trabajo realizado, y eso se registra a nivel de la identidad. Los juicios de valor y la din\u00e1mica del reconocimiento vendr\u00e1n tanto de un eje vertical como horizontal, por los propios pares. \"Si la din\u00e1mica del reconocimiento se pa - raliza, el sufrimiento ya no puede trans - formarse en placer, no puede encontrar sentido.\" (4, p49) Por lo dicho hasta aqu\u00ed, que el sufri - miento que implica el trabajo se trans - forme, a trav\u00e9s del reconocimiento por parte de otros y otras, en un sen - tido que construya identidad, o en una fuente de padecimiento, depende de m\u00faltiples factores: por un lado, la creatividad individual y la capacidad de cooperaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de un colectivo de trabajadores. Por otro lado, depender\u00e1 de la tarea prescrita, su complejidad, y las condiciones dis - ponibles para llevarla a cabo. Aproximaci\u00f3n metodol\u00f3gica Se desarroll\u00f3 un abordaje cualitati - vo, atendiendo a la preeminencia otor - gada en la presente investigaci\u00f3n a la comprensi\u00f3n de la perspectiva del ac - tor. \"Los m\u00e9todos cualitativos hacen \u00e9n - fasis en el estudio de procesos sociales. El supuesto ontol\u00f3gico fundamental es que la realidad se construye socialmente y que, por tanto, no es independiente de los individuos\" (12, p. 61). Esta l\u00f3gica es solidaria con el objeto de estudio, que es el malestar experimentado por las y los trabajadores, y las estrategias de afrontamiento del mismo, objeto que implica la experiencia subjetiva, a la que se accede exclusivamente a trav\u00e9s de \"las palabras pronunciadas o escritas de la gente, y las actividades observa - bles\" (13, p152). Se trabaj\u00f3 con un muestreo inten - cional, procurando a trav\u00e9s de las y los informantes incluidos alcanzar una heterogeneidad que refleje la comple -66 jidad de los escenarios de trabajo de efectores del primer nivel de atenci\u00f3n. En tal sentido, se intenta incluir infor - mantes de diferentes perfiles discipli - nares y roles en el CS (integrantes de equipos de referencia, profesionales matriciales, personal administrativo). Los datos fueron recolectados a tra - v\u00e9s de entrevistas en profundidad. Por esta v\u00eda, el relato de las y los entrevis - tados pone a funcionar la dimensi\u00f3n subjetiva involucrada en los procesos de trabajo que protagonizan. Hay en el uso mismo de la palabra elaboraci\u00f3n de sentidos y significados en torno a las experiencias de lo real del trabajo. Una escucha atenta podr\u00e1 ubicar las huellas por donde pasa un sujeto, lo cual implica tambi\u00e9n arriesgarse en esa escucha (4, p58) y descifrar las di - mensiones que intervienen en la pro - ducci\u00f3n del malestar de los trabajado - res y sus estrategias de afrontamiento, algunas de ellas probablemente no conscientes. Las entrevistas giraron en torno a los siguientes ejes tem\u00e1ticos: - Situaciones asistenciales percibi - das como generadoras de malestar subjetivo en el proceso de trabajo. - Valoraciones respecto a las condi - ciones de trabajo. - Modalidades de vinculaci\u00f3n entre pares, entre trabajadores y actores de gesti\u00f3n y entre trabajadores y usua - rios percibidas por los trabajadores como generadoras de malestar. - Estrategias de afrontamiento indi - viduales y colectivas ante el malestar subjetivo. El an\u00e1lisis de los datos se realiz\u00f3 a trav\u00e9s del m\u00e9todo indiciario (14), por la posibilidad que brinda de hacer una lectura de casos, situaciones individua - les (sin pretender generalizar) a partir de ciertos detalles, indicios. Esta t\u00e9cnica de an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n es solida - ria con la perspectiva de la psicodin\u00e1 - mica del trabajo que analiza las situa - ciones de trabajo a partir de propiciar un espacio de intersubjetividad en el que se pongan en juego elaboraciones e incluso emerjan mociones que no son conscientes hasta ese momento. Presentaci\u00f3n de resultados Las entrevistas se realizaron de ma - nera presencial, previa lectura y firma de consentimiento informado durante los meses de abril y mayo de 2021 en el mismo centro de salud, meses de cierta calma respecto de los contagios por el COVID-19. Cabe se\u00f1alar que la actua - lidad de la pandemia impregna todos los relatos. Se le dedica a la misma un cap\u00edtulo especial, para poder relevar la informaci\u00f3n espec\u00edfica de lo que impli - ca trabajar en salud en el primer nivel de atenci\u00f3n bajo estas circunstancias, pero paralelamente, es necesario se - \u00f1alar que este elemento, por m\u00e1s con - tundente que sea su presencia, opera como un determinante m\u00e1s de aque - llos que condicionan y caracterizan las pr\u00e1cticas en salud, y que promueven situaciones de malestar en los traba - jadores. Este se\u00f1alamiento encuentra justificaci\u00f3n en los relatos mismos de las entrevistas. En efecto, si bien en al - gunos discursos emerge la pandemia como un acontecimiento tan impac - tante y traum\u00e1tico que desdibuja la historia previa, m\u00faltiples expresiones dejan traslucir que las situaciones pro - blem\u00e1ticas de las que se est\u00e1 hablando ya ven\u00edan siendo experimentadas en un contexto anterior. Esta lectura se respalda a su vez en el propio tr\u00e1nsito de quien escribe por el mismo efector, tr\u00e1nsito en el que se pudieron escuchar expresiones similares en relaci\u00f3n a pro - blemas derivados de la insuficiencia de recursos y aumentos de demanda de la poblaci\u00f3n en un contexto previo a la pandemia. En todos los casos los entrevista - dos ten\u00edan una antig\u00fcedad en el centro de salud menor a 6 a\u00f1os, siendo en la mayor\u00eda, su primera experiencia como parte de un equipo de primer nivel.67\u00bfQu\u00e9 significa trabajar en APS? El armado de los equipos de refe - rencia interdisciplinarios es una ca - racter\u00edstica que define el modo de atenci\u00f3n, es decir, forma parte de la organizaci\u00f3n prescripta del trabajo, seg\u00fan la concibe Dejours, en el pri - mer nivel de atenci\u00f3n; a diferencia por ejemplo de la modalidad organizacio - nal del segundo nivel, que, seg\u00fan la propuesta formal de lineamientos de Secretar\u00eda de Salud, no adscribir\u00edan poblaci\u00f3n a cargo sino equipos de re - ferencia de los centros de salud. La posibilidad de trabajar desde las dis - tintas especificidades disciplinares de manera coordinada y en cooperaci\u00f3n, no es algo que est\u00e9 dado en todo el universo del primer nivel, sino que se tiene que producir. En este sentido, se describen experiencias en otros cen - tros de salud en los que la din\u00e1mica del equipo en su totalidad, y de los equipos de referencia, no propician este tipo de abordaje. Ampliar la cl\u00ednica a partir de tra - bajar con el otro. La posibilidad de trabajar en equi - pos interdisciplinarios donde se d\u00e9 lu - gar a las distintas especificidades est\u00e1 ligada a la noci\u00f3n de cl\u00ednica ampliada y contextualizada. El contacto y la cer - can\u00eda con la poblaci\u00f3n son elementos centrales para una lectura situada de las problem\u00e1ticas, y el desarrollo de procesos de atenci\u00f3n que est\u00e9n cen - trados en el usuario y no en la repro - ducci\u00f3n de t\u00e9cnicas y procedimientos m\u00e9dicos. Se escucha en las entrevistas esta doble implicancia del tener en cuenta al otro en tanto tal. Por un lado, permite la construcci\u00f3n de estrategias interdisciplinarias, en las que cada es - pecificidad pueda reconocerse; y por otro, aparece el paciente, la poblaci\u00f3n que deviene en otro, otro a ser reco - nocido y escuchado. \"...puedo ir a hablar con el m\u00e9dico, lo tengo cerca, esa posibilidad en el hospital es m\u00e1s cerrada. Ac\u00e1 somos un equipo, y cada uno tiene su especificidad, resolver s\u00f3lo en una situaci\u00f3n de intimidad con el paciente, o con otro si necesit\u00e1s consultar con alguien. Y tambi\u00e9n lo territorial, sab\u00e9s c\u00f3mo viven, sa - bes sus problemas familiares\" / enfermerx/ \"Yo creo que m\u00e1s all\u00e1 de las dificultades con las que nos encontramos en este centro de salud hay algo de eso, que ac\u00e1 puede te - ner como otro lugar. No solo el hecho de la constituci\u00f3n de un equipo de referencia, que creo que lo tenemos, en algunos casos m\u00e1s, en otros menos, con las particularidades de cada uno, pero donde tambi\u00e9n se puede in - tentar pensar y abrirse a lo que le pasa al otro. [...] la perspectiva de trabajo de aten - ci\u00f3n primaria tiene que ver con el trabajo in - terdisciplinario con la construcci\u00f3n de equi - po, de equipo de referencia, con el trabajo en tiempos que son a corto y a largo plazo, con una lectura, con un trabajo de lectura que pueda limar los prejuicios para poder enten - der lo que le pasa, lo que acontece en una poblaci\u00f3n, cu\u00e1les son las problem\u00e1ticas, dis - criminar lo que para uno es una problem\u00e1 - tica de lo que en realidad lo es para el otro.\" /psic\u00f3logx/ Se puede decir que la distancia que se pueda tener respecto a el otro tendr\u00eda lugar no s\u00f3lo en relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n adscrita sino tambi\u00e9n a las y los compa\u00f1eros del equipo. La cer - can\u00eda aparece en ambos sentidos, y al mismo tiempo, la distancia prudencial para poder distinguir una intervenci\u00f3n basada en prejuicios, de una centrada en el paciente. M\u00e1s all\u00e1... el territorio y la ges - ti\u00f3n en salud. El territorio, que tambi\u00e9n se men - ciona en uno de los fragmentos an - teriores, parece concebido como la cercan\u00eda, el contacto con la poblaci\u00f3n, el poder ver m\u00e1s all\u00e1 de lo que el pa - ciente lleva al consultorio, conocer su realidad familiar, su entorno. La po - sibilidad de hacer trabajo territorial y 68 gesti\u00f3n en salud, sustituyen de alg\u00fan modo lo que se nombraba en los linea - mientos iniciales como participaci\u00f3n comunitaria. Esta sustituci\u00f3n, que pa - rece un simple deslizamiento, \u00bfpodr\u00eda implicar otro posicionamiento respec - to de las necesidades de la poblaci\u00f3n, en cuanto a que habr\u00eda que hacer algo con ellas, desde una perspectiva tal vez m\u00e1s \"vertical\"? \"Lo principal es el trabajo con la pobla - ci\u00f3n, con el equipo de salud, con y hacia la poblaci\u00f3n. Tratamos de tener trabajo terri - torial, nosotros como residentes de MG. \u00bfCa - racter\u00edsticas de trabajar en APS? abordaje integral, todo lo que corresponder\u00eda a cl\u00ednica ampliada, digamos, no solamente tratar el s\u00edntoma sino ver m\u00e1s all\u00e1 de qu\u00e9 es lo que pasa con el paciente. No solamente la dolen - cia sino todo el entorno, el contexto. Y tratar de hacer en lo posible, nosotros, como pilar de la especialidad, hacer gesti\u00f3n. Gesti\u00f3n en salud.\" /residente MG/ Habemus red La noci\u00f3n de los servicios de salud como una red de la que el primer nivel forma parte siendo la puerta de acce - so, es una de las caracter\u00edsticas valora - das por lxs entrevistadxs, fundamen - talmente al comparar su experiencia actual con otras desarrolladas en efec - tores de la esfera provincial. Seg\u00fan lxs entrevitadxs, la ausencia de una red es ligada a una l\u00f3gica asistencialista, centrada en lo hospitalario, en la que el trabajo en el primer nivel se tradu - cir\u00eda en atenci\u00f3n precaria para gente pobre. \"[...] no hab\u00eda forma de remar nada (alude a la red provincial), era netamente asistencialista, netamente, pas\u00e1 a la farma - cia, mirar la garganta, dar la medicaci\u00f3n, y todo lo que se supone que es una red... por ejemplo yo nunca supe d\u00f3nde mandar, con qu\u00e9 herramienta contaba si quer\u00eda analizar el desarrollo de un ni\u00f1o, no sab\u00eda que hab\u00eda una red, que hab\u00eda un especialista, porque en provincia eso no existe [...] Segu\u00eda con la idea, bueno, APS debe ser esto, debe ser atender mucha gente que no tiene posibilidad de ir a un efector privado, y darle la medicaci\u00f3n gra - tis. [...] Despu\u00e9s vine para ac\u00e1, y me di cuenta de varias cosas. Primero que el equipo, m\u00e1s all\u00e1 de las individualidades, que por suerte existen, porque es la vida... todo el mundo tiene la misma premisa, van para el mismo lado, y el sistema en el que est\u00e1 inserto el cen - tro de salud que en este caso es municipal, funciona de otra forma. Y que tiene muchos m\u00e1s recursos. Tiene literalmente una red, a la que uno tiene totalmente acceso r\u00e1pida - mente, que uno puede tener conocimiento de que existe, no es que ten\u00e9s que preguntarle al papa\" /m\u00e9dicx generalista/ La organizaci\u00f3n en mi espalda... algunas precariedades El inter\u00e9s de las y los entrevistados respecto de las modalidades de traba - jo en un centro de salud es un insumo subjetivo que aporta a la hora de desa - rrollar las pr\u00e1cticas. \u00bfPero con qu\u00e9 so - portes cuentan estas organizaciones para poder dar cauce a estos recursos subjetivos y potenciarlos? En los relatos de las entrevistas se mencionan condiciones laborales pre - carizadas con las que, en muchos ca - sos, ingresan al mundo del trabajo los integrantes de los equipos. Unx entre - vistadx hace referencia particularmen - te a la escasez de concursos , y a que, en caso de haberlos, son para ingresar al primer nivel, \u00e1mbito de trabajo per - cibido como de mucho mayor desgas - te en comparaci\u00f3n con otros niveles. \"...en salud. En general la puerta de lle - gada tiene que ver con los centros de salud que es un lugar, as\u00ed, donde el territorio mar - ca mucho, desgasta mucho, agobia mucho. Entonces en general los concursos son para entrar en centros de salud la mayor\u00eda de las veces. De todos modos [...] todo eso para m\u00ed era ya un inter\u00e9s genuino...\" /psic\u00f3logx/ Por otro lado, se menciona que se puede comenzar a trabajar sin concur - sar, bajo la figura de reemplazo, lo cual tiene una exigencia en horas diferente 69a la de un empleado de planta. \"Porque soy reemplazante entonces soy un recurso que puede ser llamado para cu - brir en otros lados, entonces estoy en doble turno en X centro de salud de 8 a 18. Siempre vengo estallada.\" /m\u00e9dicx generalista/ Otro punto es que el efector bajo estudio es un centro de salud donde se desarrolla la residencia de Medici - na General , as\u00ed, parte del equipo est\u00e1 conformado por profesionales que lle - van a cabo esta especializaci\u00f3n, por lo general sin mayor experiencia previa pero a la vez con un fuerte entusias - mo. \"Cuando uno est\u00e1 en formaci\u00f3n est\u00e1 \u00e1vido de esas cosas, quer\u00e9s salir al terreno, quer\u00e9s saber c\u00f3mo funciona, quer\u00e9s armar una red, te interesa participar de este dispo - sitivo, uno est\u00e1 como...este es el momento de aprender..\" /m\u00e9dicx generalista/ Este modo de ubicar en primer lu - gar el inter\u00e9s personal por el trabajo posterga de alguna manera, al menos por c\u00f3mo aparece en los discursos, la importancia de las condiciones labora - les. Parece satisfacerse una cuesti\u00f3n personal singular en el poder \"elegir\" ese trabajo, en la que no aparecen problematizaciones en torno a la figu - ra del trabajador, y esto hace que se soporten precariedades de la organi - zaci\u00f3n gracias a ese compromiso. El CS y el hospital Se mencionan instituciones donde no est\u00e1n planteados estos modos de trabajo. Por un lado, el hospital, donde no se puede llevar a cabo el mismo pro - ceso de atenci\u00f3n, donde hay una distan - cia con la poblaci\u00f3n que no permite un abordaje m\u00e1s integral. Al mismo tiempo, en otros centros de salud, provinciales y municipales, se conocen experiencias en las que las din\u00e1micas de los equipos no permiten abordajes coherentes con la estrategia de APS, por los distintos po - sicionamientos de las y los trabajadores respecto de las mismas. \"...el trabajo es totalmente diferente, en los dos lugares. En el hospital ten\u00e9s una or - den, atend\u00e9s a un paciente, hac\u00e9s un inyec - table, se va y ah\u00ed te quedaste con ganas de hacer o saber algo m\u00e1s, y ac\u00e1 uno puede, por lo menos eso me pasa a m\u00ed, de sentir que po - d\u00e9s colaborar un poco m\u00e1s con la gente del lado que uno est\u00e1\" /enfermerx/ \"Algo est\u00e1 mal. Ponele, aqu\u00e9l era un lu - gar donde no hab\u00eda lugar para un mont\u00f3n de cosas,por ejemplo, no hab\u00eda lugar para el intercambio a pesar de que hab\u00eda una reu - ni\u00f3n de equipo, porque se pod\u00eda consensuar nada, siempre la opini\u00f3n o el trabajo de uno estaba muy condicionado -en pcia se re nota eso- condicionado por el sindicato por ejem - plo, por lo que se debe o no se debe, por lo que quieren o no quieren. Acuerdos que a ve - ces son irrisorios, pero bueno. O cosas que depend\u00edan en ese momento ponele de la vo - luntad de las partes. Enfermer\u00eda no hac\u00eda cu - raciones a la ma\u00f1ana, porque o vacunaban o hac\u00edan curaciones. Era muy complejo llegar a acuerdos. Cada uno iba por su lado, se no - taba mucho que no funcionaba...\" /m\u00e9dicx generalista/ \u00bfPero qu\u00e9 sucede en aquellos equi - pos en los que las y los trabajadores no cuentan con esa predisposici\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo se propician modalidades de trabajo que, en consonancia con los lineamientos de APS, generen abor - dajes integrales sin que esto dependa estrictamente de las predisposiciones individuales? \u00bfHay lugar para salud mental? Es de destacar algo que se men - ciona en relaci\u00f3n a las demandas en salud mental, que suelen ser un tema de discusi\u00f3n. En un efector de primer nivel donde se promueva la salud inte - gral, la atenci\u00f3n en salud mental tiene que ser parte de la misma; los recur - sos humanos por lo general son limi - tados en esta \u00e1rea, y la famosa lista de espera, sumada a las preguntas por si 70 la integralidad del abordaje requiere la atenci\u00f3n individual o se puede realizar desde un acompa\u00f1amiento matricial, se escucharon a lo largo del tr\u00e1nsi - to de quien investiga por este centro de salud. En contexto de pandemia las preguntas se resignifican, y tal vez dado el impacto producido por la mis - ma, permita reconocer la importancia de la salud mental y lo no postergable de la misma. \"Entonces eso de priorizar, lo prioriza - ble..la otra vez habl\u00e1bamos en la reuni\u00f3n de equipo y dec\u00edamos, qu\u00e9 hacemos con los pacientes de salud mental y ya lo ven\u00edamos hablando con X [otrx psic\u00f3logx] antes. Y yo lo reafirmo ahora: los pedidos de espacio de psicolog\u00eda, todos son pertinentes. No hay nadie que pida un turno y que despu\u00e9s no tenga nada que ver. Si pidi\u00f3 un turno, tiene que ver. Incluso cuando es por un ni\u00f1o, tiene que ver. Capaz que no segu\u00eds trabajando con el ni\u00f1o, o s\u00ed, o con el adulto, pero siempre es porque algo pas\u00f3 y es pertinente, entonces, X [m\u00e9dicx generalista] dec\u00eda: bueno, cu\u00e1ndo s\u00ed y cu\u00e1ndo no? No, la pregunta no es si s\u00ed o si no, la pregunta es cu\u00e1ndo..c\u00f3mo y cu\u00e1n - do.. es ya? tengo que hacer un espacio esta semana s\u00ed o s\u00ed porque la cosa est\u00e1 grave? O lo podemos programar? C\u00f3mo medimos esta gravedad? Y bueno, c\u00f3mo le est\u00e1 afectando a esta persona en la vida cotidiana, puede lle - var algunas actividades de su vida cotidiana? si ven\u00eda trabajando, puede trabajar? puede hacer las cosas de su casa? tiene hijos, los lleva..o no puede hacer nada, dej\u00f3 de comer, dej\u00f3 de dormir. O sea cosas grosas, gruesas. Para poder ir ubicando al llamado, uno por uno, llam\u00e1s, para ir viendo c\u00f3mo lo vamos ... Este reemplazo, as\u00ed sea super acotado inesta - ble y qu\u00e9 se yo, bueno, para algunas prime - ras entrevistas sirvi\u00f3, tomalas vos y despu\u00e9s vamos viendo. Con algunos esos ya alivia, el paciente viene algunas veces y despu\u00e9s ya no vuelve. Eso te lleva a armar una frecuencia quincenal cuando vos no lo pensar\u00edas, es una limitaci\u00f3n, no es criterio cl\u00ednico. Dif\u00edcilmente yo pensar\u00eda... si no ni a palos. Yo he tenido primeras entrevistas con frecuencia quince - nal porque no hay manera. No es acorde a lo que se requiere, pero es preferible eso a decir lista de espera. Nunca lo pudimos trabajar. El paciente se pierde la oportunidad, se te pierde a vos tambi\u00e9n. Ir tensando esas cosas para ver en lo que estamos, c\u00f3mo, cu\u00e1ndo.\" /psic\u00f3logx/ Dimensiones del malestar Las situaciones descriptas por las y los entrevistados como generado - ras de malestar abarcan al menos dos dimensiones interrelacionadas. Una ligada a los obst\u00e1culos o dificultades que afectan a la organizaci\u00f3n prescrita del trabajo en t\u00e9rminos concretos: au - sencia de otras instituciones, escasez de recursos materiales para sostener las atenciones; y la otra vinculada a la dimensi\u00f3n subjetiva, afectada en la organizaci\u00f3n real del trabajo, en tan - to el malestar se transforma en pade - cimiento: la soledad experimentada respecto de la gesti\u00f3n, y el maltrato recibido por parte de un sector de la poblaci\u00f3n. Estamos todos solos...el repliegue de otras instituciones Considerando la complejidad que supone el trabajar en territorio, las y los trabajadores del primer nivel des - criben las dificultades de no contar -o contar precariamente- con otras insti - tuciones, ya sean de otros niveles de salud, o de otros sectores, como ser educaci\u00f3n, desarrollo social. La situa - ci\u00f3n epidemiol\u00f3gica con respecto a la pandemia del Covid-19 y la respuesta frente a \u00e9sta por parte de los distintos sectores p\u00fablicos estatales, parece ha - ber profundizado la ya fr\u00e1gil articula - ci\u00f3n que se ven\u00eda dando en el per\u00edodo prepandemia. Se tratar\u00eda de una difi - cultad que afecta a todo el equipo por igual, ya que, aun con las especificida - des, desde todos los abordajes se pro - duce una atenci\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 de la dolencia particular; y, por otro lado, se se\u00f1ala que la poblaci\u00f3n no cuenta con accesibilidad a otros sectores, en -71tonces la demanda se concentra en el Centro de Salud, cuesti\u00f3n que, como se mencion\u00f3 antes, se agudiza con la pandemia. Este panorama parece desconcertar a las y los trabajadores del equipo, y se confunden los otros con las otras instituciones o servicios, como que se oscila entre una cuesti\u00f3n personal y una cuesti\u00f3n de pol\u00edticas estatales. \"Esto que est\u00e1 pasando del cierre tan abrupto, y de tantas instituciones, porque incluso la escuela, que en alg\u00fan momento estaba para la entrega de viandas, tambi\u00e9n tuvo, con las variables de cada caso, como mucha distancia en relaci\u00f3n a la posibilidad de acompa\u00f1ar realmente a la familia, por lo menos en este barrio. La parte de Desarro - llo social tambi\u00e9n, demoraron un mont\u00f3n en ubicarse para qu\u00e9 estaban. Y eso resiente un mont\u00f3n. La gente lo siente un mont\u00f3n y as\u00ed llega ac\u00e1, con todo condensado en una demanda que se comprime ac\u00e1. Entonces algunas de las cosas que empiezan a darse ahora, empez\u00e1s a ver la diferencia de poder contar con otros, con otras instituciones. Son indispensables\" /psic\u00f3logx/ \"Si vos tenes una familia conflictiva en un conflicto, articul\u00e1s con Ni\u00f1ez, hiciste todo lo que te toc\u00f3, todo lo que pudiste ac\u00e1 y Ni\u00f1ez es como que tiene otros tiempos... y los me - ses pasan, y vos encontr\u00e1s que no hay una soluci\u00f3n. Eso te tira un poquito para abajo, porque trabajaste tanto con una familia... que necesitas que otro servicio interact\u00fae para poder acompa\u00f1ar o ayudar porque vos hasta ac\u00e1 pudiste no m\u00e1s porque no pod\u00e9s desde tu lugar, y del otro lado no encontr\u00e1s el mismo trabajo\" /enfermerx/ Falta de acceso a turnos Las dificultades planteadas en re - laci\u00f3n al retiro de otras instituciones tambi\u00e9n aplican a las dificultades en la articulaci\u00f3n con el segundo nivel. Si bien es algo que se ha escuchado en las reuniones de equipo previas a la pandemia, en la coyuntura actual co - bran mayor profundidad porque se restringen todas las atenciones. En el siguiente fragmento se destaca eso que se dice como al pasar, que es que la gente ya ten\u00eda los turnos atrasados antes de la pandemia. \"Los turnos generan mucha incomodi - dad en la gente, estuvieron muy retrasados los turnos, no hab\u00eda muchos cupos en pan - demia. Bueno, la pandemia fue algo que so - brepas\u00f3 a todos, el segundo nivel no estaba atendiendo y ahora de a poco se van rea - nudando las cosas, pero vos fijate que, si la gente ten\u00eda un a\u00f1o atrasado, con pandemia dos a\u00f1os, para conseguir un turno para un oculista, por ejemplo.\" /enfermerx/ Problemas en la comunicaci\u00f3n con el segundo nivel Estas dificultades en la articulaci\u00f3n no tienen que ver \u00fanicamente con el acceso a turnos, sino tambi\u00e9n con el acceso a la adscripci\u00f3n de los equipos al segundo nivel. \"La comunicaci\u00f3n es important\u00edsima de APS con el 2do nivel, es diferente como se tra - baja, pero nos necesitamos uno con el otro. Nosotros dependemos mucho, en lo que es especialista, del segundo nivel. Y no hay esa comunicaci\u00f3n como tendr\u00eda que ser, llamo y resuelvo con el m\u00e9dico. No porque no quie - ra, sino porque en el Roque por ejemplo no todos los consultorios tienen tel\u00e9fono.\" /en - fermerx/ Falta de insumos clave Otra cuesti\u00f3n que aparece en re - laci\u00f3n a los obst\u00e1culos para llevar a cabo el trabajo, refiere a la falta de insumos materiales, situaci\u00f3n que ge - nera enojo por parte de la poblaci\u00f3n. Frente a estas situaciones los entre - vistados manifiestan comprender el malestar de los pacientes y apelan a un posicionamiento \u00e9tico como modo de amortiguar el impacto que genera la irreductible imperfecci\u00f3n de la tarea prescrita. Esto a su vez, parece dificul - tar la ubicaci\u00f3n de responsabilidades en relaci\u00f3n a estas falencias, permi - tiendo redireccionar el reclamo a los 72 mandos superiores. \"Porque, por ejemplo, si un paciente se enoj\u00f3 por las tiritas, tiene raz\u00f3n que se enoje si no hay tiritas, que el nene es diab\u00e9tico. Una familia conflictiva que no tiene las tiritas, la mam\u00e1 se preocupa y viene y te dice cualquier barrabasada, pero no est\u00e1 en nosotros las ti - ritas, nosotros no vamos y las compramos ni tampoco me las llevo a mi casa. No hay, no mandan, no compran, eso que es algo funda - mental.\" /enfermerx/ \"O pueden ser familias que tienen un hijo diab\u00e9tico y no consiguen la insulina y vienen y \u00bfcon qui\u00e9n se la agarran?, con nosotros. Pero est\u00e1n teniendo un problema ellos obvia - mente, nosotros los comprendemos. Pero por ah\u00ed no podemos darle las herramientas justo en ese momento, porque no las tenemos, no es porque no queremos ayudar sino porque no podemos hacer nada.\" /administrativx/ \"Por lo menos los recursos espec\u00edficos que son necesarios, por ejemplo la mesigyna que falt\u00f3, algo que es importante, porque si vos trabaj\u00e1s con un grupo, ac\u00e1 en el barrio la anticoncepci\u00f3n, y despu\u00e9s le ten\u00e9s que decir and\u00e1 a comprarte la mesigyna. Y todas esas cuestiones generan un malestar en la gente, y la gente viene y te lo manifiesta a vos. Y vos le dec\u00eds no hay, no s\u00e9 cu\u00e1ndo va a venir...[...] yo por ejemplo no se lo explico as\u00ed, no le digo el estado es el que deber\u00eda...No, yo le digo: no somos nosotras, no los compraron, no los mandaron, apenas venga te avisamos. Pero esa gente tuvo que comprar la mesigyna, cambiar de m\u00e9todo, quedaron muchas em - barazadas, y ah\u00ed se te desborda un poco lo que una iba trabajando con muchas chicas. Y eso te genera eso de qu\u00e9 podemos hacer nosotros con esto y a veces no se puede ha - cer mucho. Yo creo que siempre va a suce - der, y siempre va a haber otra persona que tiene que hacer su parte, porque somos un eslab\u00f3n de una cadena y cada uno tiene que hacer su participaci\u00f3n y la responsabilidad de que tenga que suceder esto o lo otro. /en- fermerx/Problemas en la estructura edilicia Este centro de salud cuenta con condiciones edilicias que no son ac - cesibles para todas y todos. En los \u00faltimos a\u00f1os, previos a la pandemia, se fueron habilitando consultorios de planta baja que estaban inhabilitados por diversos motivos. No hay por otro lado cantidad suficiente de consulto - rios. Hace a\u00f1os que se viene hablan - do de la construcci\u00f3n de un nuevo edificio en un terreno cercano, pero la irrupci\u00f3n del COVID 19 encuentra al equipo en un edificio que complicaba la organizaci\u00f3n requerida en tiempos de pandemia. \"Nosotros justo tenemos la mala leche de que tenemos un edificio que va en contra de un mont\u00f3n de cosas. La premisa era que no pueden mezclarse los circuitos: \u00bfc\u00f3mo hace - mos? tenemos dos plantas, una sola escale - ra.\" /m\u00e9dicx generalista/ Malestar por la insuficiencia de equipos de protecci\u00f3n En relaci\u00f3n a los protocolos de protecci\u00f3n por el covid-19 aparecen referencias a la falta de equipos de protecci\u00f3n, y esto se condice con lo es - cuchado a lo largo de las reuniones de equipo durante la pr\u00e1ctica de posgra - do en relaci\u00f3n a otras faltantes como guantes descartables. \"...al principio, los primeros meses ni si - quiera ten\u00edamos equipo de protecci\u00f3n perso - nal. Ten\u00edamos barbijo donado por la comuni - dad, [...] la m\u00e1scara la conseguimos nosotros por donaci\u00f3n [...] Despu\u00e9s nos autorizaron los barbijos quir\u00fargicos [...] Por ejemplo, no nos dejaban usar las batas, solamente el que ten\u00eda que salir porque era el \u00fanico expuesto, \u00fanico expuesto de qu\u00e9? Si la gente, por ejem - plo, me pasa todos los d\u00edas..., arriba: no, aba - jo: me preguntaban si ten\u00eda fiebre, pero yo le dije que no\" /m\u00e9dicx generalista/ Percepci\u00f3n de falta de cuidado por parte de la gesti\u00f3n La situaci\u00f3n respecto de la falta de elementos de protecci\u00f3n es vivida 73como falta de cuidado por parte de la gesti\u00f3n. Esto se traduce en p\u00e9rdida de confianza, y tiene que ver con la exposici\u00f3n y la soledad en la que se encuentran como equipo de centro de salud respecto a todos los otros com - ponentes que constituyen la red de servicios en la que los centros de salud est\u00e1n inmersos. \"La situaci\u00f3n era muy as\u00ed. La sensaci\u00f3n era..la sensaci\u00f3n no, la realidad era que na - die cuidaba a nadie. La gesti\u00f3n no se ocup\u00f3 del trabajador de salud, ni a palos...\" /m\u00e9di - cx generalista/ Pido gancho... Con respecto a los recursos hu - manos en general, son reiteradas las menciones a pedidos de parte, reem - plazos, traslados, si bien se percibe cierta elusividad al enunciar las posi - bles razones de estos pedidos. En todo caso, se tratar\u00eda de una problem\u00e1tica que requiere de un an\u00e1lisis en profun - didad, si se considera que el malestar en la organizaci\u00f3n de trabajo constitu - ye uno de los condicionantes posibles que motoriza esos pedidos. \"Adm: -siempre estoy cubriendo, desde que mi compa\u00f1era se fue tuve dos reempla - zos, pero se toman mucho parte los compa - \u00f1eros entonces estoy pr\u00e1cticamente sola. Ent: -Y por qu\u00e9 se toman mucho parte? Adm: - ... (silencio) Ent: --Para vos tiene que ver con esto de que es muy complicado el trabajo? Adm: -Capaz que s\u00ed, la primer compa\u00f1era que tuve que trabaj\u00e9 con ella, tambi\u00e9n ten\u00eda muchos problemas familiares. Y pidi\u00f3 parte. Y ahora tambi\u00e9n, mi compa\u00f1ero que tengo ahora, est\u00e1 pidiendo traslado y pas\u00f3 parte.\" /administrativx/ \"El covid empez\u00f3 en marzo, yo diciembre, enero febrero, hice un reemplazo prolonga - do, de una situaci\u00f3n muy compleja de una chica en X [otro cs], durante los tres meses full time\" /m\u00e9dicx generalista/ \"Viene ahora una colega que est\u00e1 con una situaci\u00f3n muy complicada con el centro de salud del que ella ven\u00eda por lo cual no pudo volver, donde est\u00e1 viendo qu\u00e9 posibilidades de volver, entonces por el mes de abril viene\" /psic\u00f3logx/ El equipo como paragolpes del ma - lestar de la poblaci\u00f3n La percepci\u00f3n de soledad respecto de otras instituciones, sumada a las restricciones impuestas al desarrollo de los procesos de atenci\u00f3n por faltan - tes de recursos, hicieron que el centro de salud se configure como el lugar hacia donde se dirig\u00eda toda demanda. \"Ac\u00e1 \u00faltimamente estuvo pasando, de que la gente ven\u00eda muy...yo no s\u00e9 si fue por la \u00e9poca de la pandemia, que estuvo un a\u00f1o pr\u00e1cticamente encerrada, la falta de trabajo, otras carencias, que cuando se encontraban con alguien ven\u00edan y se enojaban con cual - quiera del equipo dici\u00e9ndote cosas, se incre - ment\u00f3 este a\u00f1o que pas\u00f3 eso. No lo ve\u00edamos tanto. La gente pensaba que no la quer\u00edamos atender, que todo depend\u00eda de ac\u00e1 como era antes, y hoy por hoy el segundo nivel te limita un mont\u00f3n de cosas y se quedaba con esto la gente, y necesitaba que estuviera todo abier - to, porque cada uno tiene su problem\u00e1tica y su patolog\u00eda. Hay gente que hace dos a\u00f1os est\u00e1 esperando un turno para algo. El eno - jo, acompa\u00f1ado de la pandemia, la falta de trabajo...y, el enojo va a estar. El malestar, el enojo.\" /enfermerx/ \"Hay distintos momentos. Este, por ejem - plo, es para m\u00ed como un momento medio particular tambi\u00e9n porque en el marco de la pandemia se fueron agudizando, como en todos lados, las problem\u00e1ticas que se ven\u00edan dando. Una de las cosas que apareci\u00f3 ac\u00e1 tienen que ver con modos muy querellantes y agr..violentos, por parte de la poblaci\u00f3n, ante la necesidad de responder de determi - nada manera: con turnos, con los controles, con medicaci\u00f3n que por ah\u00ed no llegaba, con seguimientos que por ah\u00ed no fue posible ha - cer de la misma manera. Y con una pobla - ci\u00f3n que ven\u00eda teniendo historia de recorri - dos institucionales, que hace que demanden 74 de una manera que en muchas ocasiones result\u00f3 violenta. Esto se constituy\u00f3 como un problema ac\u00e1. Porque distintos compa\u00f1eros padecieron situaciones, sobre todo algunos m\u00e9dicos y en farmacia, que es el lugar de ex - pendio de la medicaci\u00f3n, donde no llegaba, y aparece algo de dar la cara. Y esto de estar de cuerpo presente tiene mucho que ver con lo que pasa al laburar en centro de salud.\" /psic\u00f3logx/ El equipo amenazado Las situaciones de maltrato reci - bidas por parte de la parecen consti - tuir la mayor fuente de malestar para muchos entrevistados. Este maltrato proviene de un sector espec\u00edfico de la poblaci\u00f3n, en situaciones concretas que tienen que ver con la imposibili - dad de responder con ciertos recursos (turnos de segundo nivel, medicaci\u00f3n para tratamientos cr\u00f3nicos, atenci\u00f3n espont\u00e1nea o turnos de control en el centro de salud). \"Ent: -Hubo situaciones graves? o con el di\u00e1logo se puede...(interrumpe)? Enf: -Y, a veces no solamente el di\u00e1logo... porque est\u00e1n muy enojados, dicen malas palabras, te insultan, te dicen que te van a denunciar, que te van a matar cuando vos salgas de ac\u00e1, han dicho cosas, no a m\u00ed, pero a compa\u00f1eros [...] Porque hay mucha gente buen\u00edsima, que te agradece much\u00edsimo por el trabajo que uno hace...Pero hay un grupito de personas que son de enojarse, de putear... siempre el maltrato. Son bien espec\u00edficas las personas que te dicen, no son todas. Son bien espec\u00edficas las personas que vienen y te dicen todo esto\" /enfermerx/ \"-Si, nosotros la otra vez habl\u00e1bamos de tratar de tener una reuni\u00f3n con las personas que son m\u00e1s problem\u00e1ticas por ejemplo, lla - mar a esas personas, tener una charla, tratar de transmitirles que..(no son todos los que te tratan mal, pero esos que te tratan mal quer\u00edamos hacer una reuni\u00f3n para que esos sean voceros de todos los dem\u00e1s y que ellos transmitan la incomodidad que a veces uno siente porque a veces ellos vienen y te ...eso lo pensamos en el equipo, para ver c\u00f3mo bus - car una soluci\u00f3n.\" /administrativx/ Por tu culpa... Las situaciones a las que refer\u00eda - mos reci\u00e9n, parecen constituirse en una encerrona, en las que no hay ter - cero de apelaci\u00f3n. Las y los trabaja - dores manifiestan estar expuestos, al ser el Centro de Salud la primera l\u00ednea de atenci\u00f3n, y percibirse solos respec - to de los dem\u00e1s niveles de atenci\u00f3n, las instituciones de otros sectores y la propia gesti\u00f3n. Quedan ubicados as\u00ed en una situaci\u00f3n dual entre tra - bajadores y usuarios, y no hay quien responda frente a la falta de recursos. Tampoco hay una lectura particular que explique el por qu\u00e9 un sector de la poblaci\u00f3n responde de manera vio - lenta. La falta de acompa\u00f1amiento o de respuesta por parte de la gesti\u00f3n aparece mencionada no s\u00f3lo en t\u00e9r - minos de su imposibilidad de solucio - nar cuestiones de financiamiento y recursos, sino tambi\u00e9n en relaci\u00f3n al cuestionamiento que har\u00edan actores de gesti\u00f3n hacia las y los trabajadores traslad\u00e1ndoles as\u00ed la responsabilidad sobre lo que ellos mismos intentan denunciar que es, en este caso, el mal - trato al que se ven expuestos por las respuestas que no pueden brindar. La sensaci\u00f3n de soledad y de sobrecarga de quienes trabajan en el primer nivel aparece entonces como reforzada por la misma gesti\u00f3n. \"Porque distintos compa\u00f1eros padecie - ron situaciones, sobre todo algunos m\u00e9dicos y en farmacia, que es el lugar de expendio de la medicaci\u00f3n, donde no llegaba, y aparece algo de dar la cara. Y esto de estar de cuer - po presente tiene mucho que ver con lo que pasa al laburar en centros de salud. Entonces yo creo que esto gener\u00f3 en el equipo cierta, no s\u00e9, como una cosa como de defenderse. Por un lado, de buscar el apoyo en la gesti\u00f3n lo cual es necesario e indispensable, porque muchas veces tambi\u00e9n aparece esto como un cuestionamiento, o como si uno hubiera re -75cibido un mal trato entonces no est\u00e1 mal la pregunta de c\u00f3mo actu\u00f3 uno, pero aparece muy insistentemente y de muchas maneras como un cuestionamiento acerca de c\u00f3mo se interviene desde el centro de salud para reci - bir algunas cosas y hay veces que son cuestio - nes m\u00e1s generales.\" /psic\u00f3logx/ La p\u00e9rdida de sentido del propio trabajo se produce frente a la falta de reconocimiento de la tarea realizada por el equipo. Seg\u00fan lo detallado en los p\u00e1rrafos anteriores, esa falta de reconocimiento opera en una doble l\u00ednea: por un lado, en situaciones en que, parte de la poblaci\u00f3n no com - prende que la falta de aquellos insu - mos que deber\u00edan proveerles, exce - de la responsabilidad del equipo. Por otro lado, en ocasiones en que se es - pera de la gesti\u00f3n la constataci\u00f3n del esfuerzo y la valoraci\u00f3n del trabajo del equipo, aun en circunstancias en que no cuentan con los insumos necesa - rios. En contrapartida, el cuestiona - miento que retorna como respuesta hace tambalear el sentido que tiene el trabajo. Y, por otro lado, la falta de articulaci\u00f3n o de respuesta de otros sectores tambi\u00e9n deja a quienes con - forman el equipo en un limbo entre la impotencia y la p\u00e9rdida de sentido del propio hacer. La afectaci\u00f3n particular del per - sonal administrativo Falta de capacitaci\u00f3n espec\u00edfica. El trabajo administrativo en un cen - tro de salud es una funci\u00f3n extrema - damente importante para la organiza - ci\u00f3n de la atenci\u00f3n y, seg\u00fan refieren los entrevistados, no cuenta con la capacitaci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento ne - cesarios para lo que la tarea amerita. Sucesivas personas pasar\u00edan por ese puesto, para terminar despu\u00e9s pidien - do parte o traslado. Es una tarea de contacto permanente tanto con la po - blaci\u00f3n, como con el equipo y con los dem\u00e1s niveles de la red, en donde se presentifican todas las dificultades de las que se habla en esta investigaci\u00f3n. Lo desgastante que resulta ocupar este lugar, no se condice con la canti - dad de recursos humanos disponibles para cubrir horas. \"Despu\u00e9s vine a trabajar ac\u00e1 y fue bas - tante complicado para m\u00ed. Primero porque no me capacitaron, estuvo dos d\u00edas una com - pa\u00f1era m\u00eda, despu\u00e9s pas\u00f3 parte y yo me que - d\u00e9 solx, tuve que tratar de manejarme solx, le ped\u00ed ayuda a mis compa\u00f1eros y fue medio complicado para m\u00ed, hasta que a los dos me - ses m\u00e1s o menos ah\u00ed ya me fui acomodando un poquito, todo ese tiempo fue terrible.\" /administrativx/ \"Cuando me necesitan me voy a otro...Es medio cansador. Te cansa... tenemos mucho maltrato de los pacientes, que se enojan por - que por ah\u00ed obviamente no le consegu\u00eds un turno, o capaz que vinieron y el turno se les pas\u00f3 y genera complicaciones por ese lado. M\u00e1s all\u00e1 del trabajo, es mi trabajo y yo tra - to de hacerlo con la mayor responsabilidad y me gusta, pero bueno, viste, trato de hacer lo mejor que puedo. [...] Yo estoy conforme con el trabajo, me gusta. Obviamente como yo estoy todo el d\u00eda, siempre estoy cubrien - do, desde que mi compa\u00f1era se fue tuve dos reemplazos, pero se toman mucho parte los compa\u00f1eros entonces estoy pr\u00e1cticamente solx.\" /administrativx/ Autogesti\u00f3n a pulm\u00f3n A su vez, lo artesanal y autogestivo de la organizaci\u00f3n hacia el interior del equipo, depende fuertemente de la funci\u00f3n administrativa, ya que es don - de se recepciona a los pacientes al in - gresar al centro de salud. En el contex - to de pandemia, con las restricciones en la circulaci\u00f3n, nuevos mecanismos se tienen que implementar para poder recepcionar a la poblaci\u00f3n, esta vez mayormente por whatsapp. \"Nos llev\u00f3 ocho meses que X [administra - tivx], X, porque nadie hizo nada, que X ideara un sistema para que las cosas no se escapa -76 ran. Entonces X nos arm\u00f3 un afiche gigante y va escribiendo, respondiendo a la demanda, si es para m\u00ed, ya le aviso a la doctora, me es - cribe el n\u00famero de tel\u00e9fono y me lo va pegan - do en mi casillero. Vos lleg\u00e1s al principio del d\u00eda y ten\u00e9s un toco as\u00ed, de whatsapp que X ya recepcion\u00f3...\" /m\u00e9dicx generalista/ Pas\u00e1 por ventanilla de entrada. La cabeza no me da m\u00e1s... Si el centro de salud del primer ni - vel es la puerta de entrada al sistema de salud, el lugar del personal admi - nistrativo es la puerta de entrada al centro de salud. Toda la complejidad que atraviesa al centro de salud, pasa previamente por administraci\u00f3n. El ni - vel de desgaste y saturaci\u00f3n que esto puede generar explica probablemen - te, aunque esto no se diga en las en - trevistas, el por qu\u00e9 de los pedidos de parte. \"Somos nosotros los que les decimos que no, si no viene una medicaci\u00f3n somos noso - tras las culpables, si no nos dan un turno en segundo nivel somos nosotras las responsa - bles. La cara visible somos nosotros. Lo que estamos haciendo ahora, el triage abajo, an - tes eso lo hac\u00eda yo todo el tiempo ac\u00e1 arriba. Estaba todo el tiempo expuestx, era a m\u00ed que me puteaban todo el d\u00eda, que me trataban mal todo el d\u00eda, que quedaba con la cabe - za...m\u00e1s de una vez me iba atr\u00e1s y me lar - gaba a llorar, muchas veces tuve que cerrar la ventanilla, porque la impotencia que te da. \u00bfMe entend\u00e9s? Y ahora lo sufrimos todo el equipo, porque ahora est\u00e1 todo el equipo abajo entonces ahora ellos ven que vienen, te putean, te dicen de todo, ahora yo ya no lo sufro tanto. Todo lo que yo viv\u00ed por cuatro a\u00f1os lo est\u00e1n viviendo ustedes y lo dividimos a cada uno un poquito. Yo trato de ponerle... hay d\u00edas que estoy saturadx, y digo bueno, la cabeza no me da m\u00e1s, trato de irme voy para atr\u00e1s, vengo ac\u00e1, respiro un poco de aire, por - que es todo el d\u00eda. Y ahora imaginate, desde que empez\u00f3 la pandemia estamos todo el d\u00eda con el whatsapp..turnos, foto, consulta por whatsapp...\" /administrativx/ Pandemia El ajuste para la organizaci\u00f3n del trabajo en relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n epi - demiol\u00f3gica por el Covid-19 y las restricciones en la circulaci\u00f3n y en la atenci\u00f3n aparecen extensamente en las entrevistas. En l\u00edneas generales, como se mencion\u00f3 anteriormente, las dificultades del trabajo en el primer nivel se vieron agudizadas, en algunas situaciones por condiciones que pre - exist\u00edan a la pandemia, y en otras, por avatares inherentes al momento de pandemia. Me voy a morir... En particular el primer momen - to de la pandemia es caracterizado como de alto impacto subjetivo en el equipo, atravesado en algunos de sus integrantes por un fuerte temor ante la posibilidad del contagio y la propia muerte. El nivel de exigencia requeri - do para las y los trabajadores no sufri\u00f3 revisi\u00f3n. \"El covid empez\u00f3 en marzo, yo diciembre, enero y febrero, hice un reemplazo prolonga - do, de una situaci\u00f3n muy compleja de una chica en X [un CS], durante los tres meses full time. El d\u00eda que se decret\u00f3 la cuarentena era mi \u00faltimo d\u00eda de trabajo, yo sal\u00eda de vacacio - nes, me tomaba despu\u00e9s de dos a\u00f1os, una semana. Porque estaba explotada. Y el 19... bueno, me quedo en mi casa, no puedo via - jar, listo... Habl\u00f3 Alberto, y el lunes fue venir a trabajar, fue dur\u00edsimo, fue como locura, locu - ra,... locura, y en junio fue doble turno de nue - vo, y fue bueno, me voy a morir... Arranqu\u00e9 terapia, y era llorar toditos los santos d\u00edas. Yo ponele me re\u00eda porque mis compa\u00f1erxs de la residencia est\u00e1bamos todxs iguales. Todxs re resistentes (por terapia) no tengo tiempo, la plata; y ahora estamos todxs, jaja, todxs por zoom, porque estamos estallad\u00edsimxs (...) pero fueron dos meses, una tensi\u00f3n ah\u00ed pero raro...yo cre\u00eda que me iba a morir. Y era lle - gar a mi casa y hablar de eso, y ac\u00e1 era pen - sar uh ac\u00e1 van a pensar que yo estoy re locx. Era lx nuevx. Era esa la sensaci\u00f3n. Llegabas a la reuni\u00f3n de equipo y era estar todas con los 77ojos llorosos. Todos, sin excepci\u00f3n. Mam\u00e1 de hijos chiquitos, en edad escolar que no sabe que cadorna hacer con los pibes, y todo as\u00ed. Y era, y c\u00f3mo nos vamos a organizar? Febriles (llorando), qu\u00e9 lugar para la angustia? \" /m\u00e9dicx generalista/ El monito... En ese primer tiempo, los integran - tes del equipo de salud apelaron a comprarse ellos mismos elementos de protecci\u00f3n ante la carencia de los mis - mos. El temor al contagio, como pade - cimiento singular, moviliz\u00f3 al personal a resolver por s\u00ed mismo cuestiones en relaci\u00f3n a los equipos de protecci\u00f3n e informaci\u00f3n. \"Y eso me pasaba antes tambi\u00e9n, pero arriba no se pod\u00eda usar la bata, porque gas - tabas un recurso que lo ibas a necesitar ma - \u00f1ana. Era desesperante. Al principio nadie sab\u00eda nada. Yo llegaba a mi casa quemada y me pon\u00eda a leer art\u00edculos en ingl\u00e9s, que soy un mono, para ver c\u00f3mo pod\u00eda proteger un poco m\u00e1s o qu\u00e9 pod\u00eda hacer por el otro, y era imposible. Mi novio una vez me dijo no te aguanto m\u00e1s, y me compr\u00f3 un monito, y yo iba al X [un CS] con un monito. Iba al SIES a hisopar, y los monitos para nosotros que sa - l\u00edan $500 descartable, el SIES que iba a hiso - par igual que yo era descartable, y nosotros lo que hac\u00edamos, el SIES tiraba la bolsa de ropa y nosotros sac\u00e1bamos la bolsa de ropa y lo pon\u00edamos en lavandina y lo us\u00e1bamos al otro d\u00eda.\" /m\u00e9dicx generalista/ Cuando se fractura la confianza en la gesti\u00f3n En momentos posteriores, cuan - do se inicia el suministro de equipos de protecci\u00f3n personal, emergen ma - lestares derivados de la p\u00e9rdida de confianza en la calidad de los equipos provistos por la Secretar\u00eda, como as\u00ed tambi\u00e9n de la insuficiencia, lo que res - tring\u00eda su uso a algunos miembros del equipo, aunque la exposici\u00f3n al conta - gio los atravesara a todos. \"[...]Porque al principio, los primeros me - ses ni siquiera ten\u00edamos equipo de protecci\u00f3n personal. Ten\u00edamos barbijo donado por la comunidad, y ven\u00eda la coordinaci\u00f3n y juraba por Dios que esos barbijos funcionaban, y despu\u00e9s al mes ven\u00edan y dec\u00edan que no fun - cionaban, que ven\u00edan y nos iban a dar un tri - capa [...] al principio la m\u00e1scara la consegui - mos nosotros por donaci\u00f3n. Por ejemplo, no nos dejaban usar las batas, solamente el que ten\u00eda que salir porque era el \u00fanico expues - to, \u00fanico expuesto de qu\u00e9!!! si la gente..., por ejemplo, me pasa todos los d\u00edas, arriba: no, abajo me preguntaban si ten\u00eda fiebre, pero yo le dije que no porque sino vos no me ibas a querer atender, y es tu obligaci\u00f3n vos sos mi m\u00e9dica. Pero vos me est\u00e1s exponiendo a m\u00ed. Bueno, es tu trabajo. /m\u00e9dicx generalista/ El cl\u00e1sico: municipalidad versus provincia Las l\u00f3gicas de trabajo diferentes en el primer nivel de atenci\u00f3n municipal y en el provincial, aparecen nuevamen - te en relaci\u00f3n a esta tem\u00e1tica, aunque preexisten a la misma. Estas diferen - cias, traducidas en sobrecarga de tra - bajo para los equipos municipales, pa - recen haberse acentuado durante la pandemia. \"Hay dos versiones, est\u00e1n los que es - t\u00e1n trabajando en hospital, incluso algunos compa\u00f1eros que trabajan en APS, de que los compa\u00f1eros que est\u00e1n en un centro de salud provincial, no est\u00e1n trabajando, como que est\u00e1n m\u00e1s relajados, entre comillas, porque al principio de la cuarentena no hisopaban, no hac\u00edan el acompa\u00f1amiento de las enfer - medades cr\u00f3nicas no transmisibles, como que toda la carga del trabajo estaba indicada a los municipales. Como este centro que es municipal. Hemos tenido un mont\u00f3n de pa - cientes que vienen de X, que es un centro pro - vincial y mis compa\u00f1eras me dicen que no estaban trabajando, que no ten\u00edan pacientes citados para los controles de las enfermeda - des, que ven pocas embarazadas. [...]Porque la baja de provincia es esa, como que no po - d\u00edan hacer m\u00e1s [...] Y tambi\u00e9n mucha carga al equipo por la falta de compromiso, o no s\u00e9 si es compromiso la palabra, no s\u00e9, me resulta dif\u00edcil: cae todo el laburo en nosotros, en los 78 cs municipales, desde el inicio que hac\u00edamos todos los hisopados, que todos los provincia - les no hac\u00edan, y se ha visto tambi\u00e9n, que la poblaci\u00f3n que estaba referenciada a CS pro - vinciales que no se han hecho los controles caen todas las complicaciones agudas a los hospitales, y eso tambi\u00e9n se ve sobrecarga - do. Yo no me he sentido agobiada o cansada en el transcurso de toda la cuarentena, lo he llevado bien. Pero en estos meses, m\u00e1s que nada en enero, ah\u00ed s\u00ed, sent\u00eda que estaba m\u00e1s cansada, m\u00e1s agobiada, fue m\u00e1s tard\u00edo. Y no fui consciente de eso hasta febrero (risas)\" /residente MG/ La asimetr\u00eda hospital/centro de sa - lud Aparece mencionada la asimetr\u00eda en las cargas de trabajo entre el hos - pital de referencia y el centro de salud; a la vez, la redistribuci\u00f3n de circuitos de atenci\u00f3n motivados por la pande - mia pareci\u00f3 ofrecer una posibilidad de reconocimiento del trabajo realizado desde el primer nivel. \"Igual, lo que me encanta de la situaci\u00f3n, es que cuando el segundo nivel quiso dejar de hacer todo y todo se amortigu\u00f3 en APS ellos empezaron a ver: cuando nosotros dejamos de hacerlo y el tr\u00e1nsito all\u00e1 aument\u00f3, dije - ron qu\u00e9 pas\u00f3 con APS!? -Ah viste, todo eso se amortigua ac\u00e1, el paciente no tiene respuesta en el CS porque rige el protocolo y va golpear - le la puerta al Roque. Todo eso nos pasa a nosotros todos los d\u00edas. Entonces se empeza - ron a hacer por zoom esas reuniones para empezar a coordinar algunas cuestiones y empezar a ir para el mismo lado. Porque sino, sin una organizaci\u00f3n previa es imposi - ble.\" /m\u00e9dicx generalista/ La muerte entrando por la ventana Un hecho que no puede pasar in - advertido es el de las p\u00e9rdidas por Covid-19 sufridas por las y los traba - jadores, que pueden ser en el orden familiar pero tambi\u00e9n de compa\u00f1erxs. \"Yo perd\u00ed el viernes pasado a mi suegra, falleci\u00f3 por covid, ten\u00eda todos los factores de riesgo, nosotros ni los ve\u00edamos, o sea empez\u00f3 mi suegro con s\u00edntomas, en seguida me hiso - p\u00e9 yo para ver si yo era portadora asintom\u00e1 - tica, yo di negativo y \u00e9l positivo, y no s\u00e9 d\u00f3nde se lo contagi\u00f3\" /residente MG/ La angustia de tener que seguir Esta angustia de seguir no tiene que ver \u00fanicamente con los posibles duelos atravesados por los propios trabajadores de salud, sino tambi\u00e9n con otras dificultades personales, fa - miliares que cobraron magnitud en el contexto de la pandemia. \"[...] Yo llegaba y estaba llorando. La Muni no licenci\u00f3 a los padres por ejemplo. Provin - cia dijo bueno, las madres de ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os a su casa. Muni no, ac\u00e1 todos tienen ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, los que tienen. Y realmente hab\u00eda una angustia muy zarpada, era llegar y estar velando a alguien. Se vivi\u00f3 de una manera muy intensa. Aparte yo ve\u00eda desbordada, gente que para m\u00ed era un pilar ac\u00e1 adentro y digo wow, que mal, un mont\u00f3n. Y se trabaj\u00f3 as\u00ed. Y despu\u00e9s empez\u00f3 a dar positivo, positivo, la curva que todos co - nocemos, empez\u00f3 a subir. Despu\u00e9s la gente empez\u00f3 a tener otro tipo de demanda, noso - tros a tener otro tipo de chang\u00fc\u00ed, digamos, bueno, veo el control de uno pero tambi\u00e9n veo el control de dos.\" /m\u00e9dicx generalista/ Se viene el estallido Llama la atenci\u00f3n el uso de la met\u00e1 - fora del estallido para describir el esta - do de situaci\u00f3n percibido, sobre todo porque es una met\u00e1fora que arranca designando la situaci\u00f3n de los propios trabajadores para deslizarse luego al \"estallido\" de la poblaci\u00f3n. \"Que es algo que el COVID nos sac\u00f3, por ejemplo ahora. Y esa es una de las cosas que hacen que estemos tan estallados, porque m\u00e1s all\u00e1 de que cambi\u00f3 todo el circuito de circulaci\u00f3n del CS: viste que tenemos la plan - ta baja para Covid o sospechoso, y la planta alta limpio, al principio con restricciones a full, solamente ni\u00f1os de un a\u00f1o, embaraza - das y post aborto m\u00e9dico o espont\u00e1neo. Des - pu\u00e9s se fue abriendo un poco, pero no deja de solamente haber eso. Los circuitos inte -79rinstitucionales se cortaron, todo lo que era dispositivos grupales se cortaron, digamos... el menor de los problemas es que yo est\u00e9 can - sada de solo ver COVID. El problema es que esos dispositivos hace un a\u00f1o est\u00e1n en pam - pa y la v\u00eda, el espacio de Desarrollo, hace un a\u00f1o. Entonces se cort\u00f3 todo, todo en un mon - t\u00f3n de niveles, o sea, los seguimientos de las Patolog\u00edas cr\u00f3nicas de segundo nivel, o sea, desde lo que hac\u00edamos ac\u00e1 todo a pulm\u00f3n, hasta todos los circuitos m\u00e9dicos, estudio, te - rap\u00e9utico, el 2do, 3er nivel, todo eso se cort\u00f3. Hace que vos ac\u00e1 tengas que ser la referencia del territorio, vos ac\u00e1 recib\u00eds todo. El punto de quiebre con la patolog\u00eda del segundo y la conexi\u00f3n de todos los niveles sos vos. O sea, por ejemplo: llueve, se inund\u00f3, se cort\u00f3 la luz, los pacientes vienen ac\u00e1. A quejarse, a hablar de que no les dan bola, la municipalidad, etc, vienen ac\u00e1, generan ese circuito. Y el pa - ciente ese que no tiene agua ni luz, tiene una patolog\u00eda cr\u00f3nica, no consigue turno en el Roque, estalla ac\u00e1. No hay m\u00e1s medicaci\u00f3n, por ejemplo de algo que pasa en todos lados, mesigyna no se fabrica m\u00e1s, no hay mesigy - na no hay anticoncepci\u00f3n, explota ac\u00e1. Y eso hace que sea agotador, hace un a\u00f1o, todo el tiempo.\" /m\u00e9dicx generalista/ Y nuevamente el desfasaje entre lo prescripto y lo real del trabajo Esta brecha que es habitual en las organizaciones de trabajo, se hizo m\u00e1s visible (y podr\u00eda considerarse tambi\u00e9n m\u00e1s generadora de tensi\u00f3n) en tiem - pos de pandemia. Fundamentalmente porque lo que en tiempos \"normales\" puede otorgar m\u00e1rgenes de creati - vidad en el trabajo, en el tiempo de pandemia implic\u00f3 lidiar con una fuer - te sobrecarga ligada a la toma de de - cisiones sobre circuitos, espacios, mo - dos de atenci\u00f3n en un marco de alta incertidumbre y temor. \"[...] Al principio fue todo muy artesanal. S\u00ed hay lineamientos como hay lineamien - tos ahora. La forma de direcci\u00f3n de cada CS fue bastante individual. La bajada de l\u00ed - nea, el protocolo escrito que se daba era del tipo m\u00e1s restrictivo, no se puede hacer esto, lo otro, no va a haber esto, no va a haber lo otro. Bajo esas premisas ustedes armen c\u00f3mo quieren hacer. Nosotros justo tenemos la mala leche de que tenemos un edificio que va en contra de un mont\u00f3n de cosas. La pre - misa era no pueden mezclarse los circuitos: \u00bfc\u00f3mo hacemos? tenemos dos plantas, una sola escalera. /m\u00e9dicx generalista/ He hecho cosas super anti\u00e9ticas como medicar por foto, una mam\u00e1 mostr\u00e1ndome la garganta de su hijo por foto, para que no venga, o un grano que no era un grano y al otro d\u00eda era una.. (ejemplos); llegamos a eso, la demanda era tal, la gente tambi\u00e9n estaba con miedo, tampoco quer\u00eda salir, para mu - chas personas venir al CS era sin\u00f3nimo de contagiarse, era algo que los iba a matar. Y requer\u00eda una demanda, y sabe que hay m\u00e9di - cos, sabe que yo soy su m\u00e9dica que me llamo X y que la conozco, entonces, X [nombre] vos me ten\u00e9s que ayudar. Y vos est\u00e1s ah\u00ed en el medio de qu\u00e9 le digo que venga que no ven - ga, no puede entrar, lo veo desde la puerta.\" /m\u00e9dicx generalista/ Un barco ah\u00ed... flotando El lugar de exposici\u00f3n y sobrecarga que ocupa el primer nivel, en relaci\u00f3n a la restricci\u00f3n de las atenciones en otros niveles y al repliegue de otras instituciones de la red y otros secto - res, es graficado como un barco ah\u00ed flotando, a ver qu\u00e9 era lo que sal\u00eda. Una especie de naufragio, sin tim\u00f3n ni timonel. \"[...]bueno ac\u00e1 es como que estamos so - los. Esa fue la sensaci\u00f3n de todos. Que era un barco ah\u00ed flotando a ver qu\u00e9 era lo que sal\u00eda. El punto es que una vez que pas\u00f3 el tiempo hubo organizaciones que no se restituyeron como tal. Entonces vos segu\u00eds estando medio solo con algunas cuestiones, y la verdad que es una bosta. Est\u00e1 bien, entiendo, que es la situaci\u00f3n, que no me pasa a m\u00ed, que esto es mundial, que esto va a seguir, pero yo creo que todo el tiempo de preparaci\u00f3n...no hubo tal preparaci\u00f3n. Creo que se desarmaron al - gunas cosas, y que ac\u00e1 se sigui\u00f3 sosteniendo un mont\u00f3n de...que nunca pararon, porque 80 no es que ac\u00e1 en un momento se dej\u00f3 de atender gente, nunca par\u00f3, nunca par\u00f3 y so - lamente aument\u00f3 la demanda o vehiculizada por otros medios, por ejemplo, el tel\u00e9fono, yo fuego.\" /m\u00e9dicx generalista/ La ola...de puteadas Algunxs entrevistadxs dan cuenta del nivel de exposici\u00f3n al malestar de la poblaci\u00f3n, del cual no parece haber reconocimiento en las comunicacio - nes oficiales o en los medios. El tiempo de pandemia forz\u00f3 la resignificaci\u00f3n de la propia tarea, se interrumpieron las atenciones que se sol\u00edan llevar a cabo, dejando como resultado males - tar, enojo y en ocasiones, maltrato. \"[...]uh le diagnostiqu\u00e9 una artritis..y qu\u00e9 hago? le digo no, tomate este paracetamol, y venite en cuatro meses. Te van cortando los circuitos, demoran el diagn\u00f3stico, retrasan ... es prolongar el sufrimiento del otro, que est\u00e1 bien..., con qui\u00e9n se saca? conmigo se sacan. Lo que vemos no es la ola de covid muertos, vemos la ola de puteadas. Ya cerr\u00f3 el tercer nivel. Nosotros volvemos estrictamente a embarazadas, control de aborto y ni\u00f1os me - nores de un a\u00f1o. Y todo el resto?\" /m\u00e9dicx generalista/ El colapso no reconocido Resulta de inter\u00e9s el modo en que los trabajadores entrevistados hacen referencia al colapso del sistema de salud, considerando que la idea de co - lapso del sistema de atenci\u00f3n no fue reconocida desde los discursos oficia - les, que habitualmente lo presentaban como un escenario que pod\u00eda llegar a acontecer pero que nunca habr\u00eda ocu - rrido. \"[...]en un momento se suspenden los tur - nos programados, s\u00f3lo se atienden urgencias, despu\u00e9s cuando empiezan a atenderse se atienden las problem\u00e1ticas cr\u00f3nicas, entonces siempre queda ah\u00ed una poblaci\u00f3n,que est\u00e1 sana pero que necesita controles tambi\u00e9n, y bueno, eso tiene que ver con otras cuestiones. De eso habla el colapso en el sistema de salud. Cosas que no se dan abasto para responder porque los integrantes del equipo seguimos siendo los mismos o menos.\" /psic\u00f3logx/ Estrategias de afrontamiento Estrategias colectivas En todas las entrevistas se mencio - n\u00f3 la importancia del equipo, del apo - yo, la cooperaci\u00f3n y la coordinaci\u00f3n, el no quedarse solo, como recursos para enfrentar el malestar. Como fue men - cionado en otros apartados, la posibili - dad de trabajar en coordinaci\u00f3n y coo - peraci\u00f3n no viene por a\u00f1adidura. Es necesario que se den procesos inter - subjetivos que habiliten una modali - dad vincular que reconozca las especi - ficidades y al mismo tiempo construya criterio. \"Si, para mi uno de los soportes funda - mentales es el laburo en equipo y el apoyo de la gesti\u00f3n, que tiene que ver con escuchar, entender, y hacerse presente. Y hacerse pre - sente en determinadas circunstancias. No quedar siempre poniendo el cuerpo, m\u00e1s all\u00e1 de que vos est\u00e1s siempre; s\u00ed, hacerse presen - te. (Silencio) S\u00ed, yo creo que una diferencia fundamental a la hora de pensar c\u00f3mo se - guir, qu\u00e9 armar, tiene que ver con eso, con la construcci\u00f3n con el equipo. Y en este centro de salud ese es un punto, algo con lo que con - tamos, que suma.\" /psic\u00f3logx/ \"Y ac\u00e1 tenemos el apoyo de un equipo que vos pod\u00e9s contar con el otro. Yo me siento apoyada. Somos un buen equipo, a pesar de que no estemos de acuerdo todos con todo, porque somos diferentes, pero el apoyo de todos est\u00e1. Tratamos de apoyarnos, de no estar solos en situaciones dif\u00edciles, siempre en las reuniones hablamos que si hay alguna situaci\u00f3n que, si uno parece que se le pue - de desbordar, siempre llamar al otro par o a alguien del equipo para poder acompa\u00f1ar, aunque sea. Eso siempre est\u00e1. Siempre.\" /en- fermerx/ Estrategias individuales En las entrevistas se refiere que el equipo hace lugar a las expresiones de 81malestar y angustia de las y los traba - jadores, y las respuestas frente a estas situaciones en muchas ocasiones son individuales: pedidos de parte, terapia individual. \"...desde que mi compa\u00f1era se fue tuve dos reemplazos, pero se toman mucho parte los compa\u00f1eros entonces estoy pr\u00e1cticamen - te /m\u00e9dicx generalista/ Respuesta brindada desde la ges - ti\u00f3n sanitaria para la contenci\u00f3n de las y los trabajadores En cuanto a los modos de abor - daje planteados desde la gesti\u00f3n para afrontar la agudizaci\u00f3n del malestar producido por la pandemia y los ajus - tes en la organizaci\u00f3n del trabajo, se menciona la existencia de un telefono. \"Ent.-Y qu\u00e9 se hace con todo este ma - lestar? porque vos habl\u00e1s del miedo a la muerte... -Institucionalmente hab\u00eda un tel\u00e9fono que pod\u00edas llamar, de contenci\u00f3n. Eso creo que de provincia pero te enterabas porque lo ve\u00edas en Facebook... Al principio hablar del malestar de cada uno era pasarse toda la reuni\u00f3n hablando del malestar de cada uno y era como que era un espacio que no era para eso, era como que eso se sent\u00eda. Enci - ma nosotros tuvimos la puta particularidad de que apenas arranc\u00f3 este quilombo, X que era nuestro jefe se fue de coordinador, o sea que todos en pelotas\" /m\u00e9dicx generalista/ Algunas reflexiones finales El inter\u00e9s principal de esta inves - tigaci\u00f3n fue dar lugar a la palabra de quienes trabajan en un equipo de un centro de salud del primer nivel, explorando qu\u00e9 dimensiones inter - vienen en la producci\u00f3n de malestar desde su propia perspectiva; tambi\u00e9n resultaba de inter\u00e9s, a partir de la pro -puesta metodol\u00f3gica de Dejours (4), situar un espacio de intersubjetividad que posibilite cierta elaboraci\u00f3n, don - de incluso puedan emerger mociones que no sean conscientes. En las entrevistas realizadas se en - contraron expresiones que dan cuen - ta del inter\u00e9s que suscita el trabajo en APS y espec\u00edficamente en el primer ni - vel. El contacto y la cercan\u00eda con la po - blaci\u00f3n, bajo la modalidad de abordaje que imprime la cl\u00ednica ampliada y con - textualizada, y los equipos interdisci - plinarios de referencia, son aspectos que convocan a quienes trabajan en el centro de salud. La noci\u00f3n de red, que caracteriza al primer nivel de aten - ci\u00f3n municipal, es un elemento que se menciona como fundamental para lle - var a cabo procesos de atenci\u00f3n inte - grales. Esta noci\u00f3n involucra, seg\u00fan se puede leer en las enunciaciones de las y los entrevistados, la dimensi\u00f3n co - munitaria, el equipo interdisciplinario y horizontal, y tambi\u00e9n otros sectores estatales, tal como se plantea en los lineamientos de la estrategia de APS. El inter\u00e9s que despiertan estas ca - racter\u00edsticas del trabajo en el primer nivel de atenci\u00f3n, ubica a las y los tra - bajadores en una posici\u00f3n de querer hacer algo con esas realidades, abor - dar las problem\u00e1ticas y colaborar con cierta transformaci\u00f3n. Este compromi - so con la realidad social contiene la no - ci\u00f3n ilusoria de que lo que pasa en el territorio, es propio de la localizaci\u00f3n de ese territorio, como trabaja Alberdi (9) respecto de las pol\u00edticas sociales. De alg\u00fan modo es necesario poder pensar que las problem\u00e1ticas con las que se trabaja en los barrios desde los efectores del primer nivel no son pro - blemas espaciales; que el trabajo en territorio, en contacto con la poblaci\u00f3n no puede pretender delimitar geogr\u00e1 - ficamente los padecimientos. Discutir con el modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico y proponer una cl\u00ednica reformulada, ampliada y contextualizada no es des -82 conocer que \"el agravamiento de las desigualdades y el deterioro de las condiciones de vida, son extraterrito - riales\" (9) En este punto es importante se\u00f1alar que no se escucha en los re - latos una lectura sobre la complejidad del territorio y los modos en que la narcocriminalidad -exacerbada en los tiempos que corren-, ha modificado la configuraci\u00f3n de los territorios, los propios lazos entre los vecinos y aun los v\u00ednculos entre poblaci\u00f3n y equipo de salud. Es necesario poder plantear estas discusiones, para que, como trabaja - dores, que tambi\u00e9n est\u00e1n atravesados y atravesadas por la precarizaci\u00f3n y la exclusi\u00f3n estructural, no recaigan en la impotencia, que es una forma de negar la imposibilidad. De alguna ma - nera, este compromiso social con las necesidades particulares de la pobla - ci\u00f3n en territorio, tapona lo que podr\u00eda pensarse, por ejemplo, a trav\u00e9s de la l\u00ednea de concebirse como trabajado - res, con cierta lectura de clase. Hay en las entrevistas una ausencia de la con - cepci\u00f3n del trabajador como trabaja - dor, sostenida en el percibirse a s\u00ed mis - mos como genuinamente interesadxs, con ganas de hacer algo m\u00e1s, \u00e1vidxs de aprender. Las necesidades de la poblaci\u00f3n son vistas como carencias, su entorno es atendible al igual que su dolencia (\u00bfse los pone a estos elementos en un plano de igualdad?). Merhy (10) pro - pone pensar que lo que busca la o el usuarix que demanda atenci\u00f3n en los servicios de salud no es que se le su - ministre algo que colme una carencia, sino que posiblemente busque au - tonom\u00eda, hacer algo con su dolencia. \u00bfSer\u00e1 esa percepci\u00f3n del otro como en desventaja un modo de desconocer o al menos enmascarar la complejidad de la tarea asumida? En cuanto a las situaciones percibi - das como fuente de malestar, se enun - cian en las entrevistas muchas de las carencias con las que se confrontan en los procesos de atenci\u00f3n: la falta de insumos, de recursos humanos, de medicamentos; las dificultades edili - cias; las dificultades de articulaci\u00f3n con otros niveles o instituciones de otros sectores, la ausencia o repliegue de las mismas. El modo en que estas falencias se constituyen en padeci - miento tiene que ver con la soledad que las y los trabajadores del equipo experimentan respecto de otras insti - tuciones, y tambi\u00e9n con una p\u00e9rdida de confianza en la gesti\u00f3n. Las y los trabajadores del centro de salud que participaron de las en - trevistas expresan sentirse expuestos, poniendo el cuerpo, en soledad, fren - te a las demandas de la poblaci\u00f3n que van en aumento a medida que crece el desempleo y la pobreza, y funda - mentalmente a medida que otras ins - tituciones o el segundo nivel reducen su atenci\u00f3n, se repliegan, y toda de - manda tiende a \"estallar\" en el centro de salud, \u00fanica presencia al alcance y con las puertas abiertas. Realidad \u00e9sta completamente exacerbada en el con - texto del Covid-19. Con esas carencias y siendo la \u00fanica presencia institucional en los barrios, parece lejano el horizonte de garanti - zar inclusi\u00f3n y accesibilidad a los de - rechos. Se podr\u00eda hablar entonces de una p\u00e9rdida del marco de trabajo en tanto se alejan los objetivos, se desdi - buja la red, y se profundizan las caren - cias en torno a insumos, medicamen - tos, recursos humanos, atenciones. Esta p\u00e9rdida de marco de trabajo es percibida por las y los trabajadores, cuando un sector de la poblaci\u00f3n se dirige con malos tratos hacia el equi - po. \u00bfPor qu\u00e9 insiste en las entrevistas la afirmaci\u00f3n de que \u00e9sta es la mayor fuente de malestar, cuando tambi\u00e9n se enumeran aquellas otras dificulta - des enunciadas m\u00e1s arriba y agudi - zadas profundamente en tiempos de Covid-19? 83En las entrevistas realizadas la lo - calizaci\u00f3n del malestar en una fuente tan espec\u00edfica y delimitada como el maltrato de un grupo de pacientes, contiene en su misma enunciaci\u00f3n aquello que se pretende naturalizar: este peque\u00f1o porcentaje de la pobla - ci\u00f3n que no acepta el no, se enoja por - que no le pueden proveer los recursos que precisa y que han sabido brindar - le, como la insulina; o porque est\u00e1 es - perando un turno de especialista hace dos a\u00f1os, o porque tiene otros proble - mas sociales. En esta especie de encerrona tr\u00e1gi - ca, en el sentido en que la define Ulloa (15, p168), en tanto se est\u00e1 a merced de aquello que se rechaza, se intenta apelar a una terceridad, que en este caso es la gesti\u00f3n. Esta situaci\u00f3n plan - tea una doble vuelta de esta encerro - na ya que ni la gesti\u00f3n puede resol - ver la falta de recursos (seg\u00fan lo que se pudo recabar en las entrevistas) ni puede hacer el gesto de reconoci - miento y constataci\u00f3n necesario para que las y los trabajadores puedan dar - le un sentido a su trabajo, en tanto lo que se recibe como respuesta es la re - pregunta y el cuestionamiento sobre c\u00f3mo se intervino desde el centro de salud frente a ciertas situaciones, sin poder ubicar que operan condicionan - tes m\u00e1s generales sobre los que las y los integrantes del equipo no tienen incidencia. Esto plantea entonces la pregunta por las instancias de elaboraci\u00f3n en conjunto con la gesti\u00f3n; pero al decir instancias se dice no solo espacios y tiempos donde circule la palabra (como puede ser cualquier reuni\u00f3n de equipo) sino espacios subjetivos conjuntos, \u00e1rea transicional com\u00fan (16, 17), donde se puedan producir co - sas...La gesti\u00f3n probablemente no sea \"mera administraci\u00f3n de los seres y las cosas, sino m\u00e1s bien como uno de los modos de producir las necesarias articulaciones cl\u00ednico- pol\u00edticas en la in -jerencia de lo cotidiano\" (17, p183). Tal vez sea \u00e9sta una v\u00eda posible para movi - lizar la micropol\u00edtica del trabajo vivo en acto, entendiendo que la autonom\u00eda y la creatividad de la que hablan Merhy y Franco (10) no resultan instituyen - tes por s\u00ed mismas en la particularidad aislada de los actos en salud, si no se cuenta con dispositivos colectivos que le den cauce. Es de destacar que en todas las en - trevistas se hace menci\u00f3n a la impor - tancia que tiene el trabajo en equipo. La coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n son, desde el punto de vista que plantea Dejours, aspectos fundamentales que posibilitan la organizaci\u00f3n real del tra - bajo. Es mencionado en las entrevistas como una caracter\u00edstica del trabajo en el primer nivel, pero al mismo tiem - po como una caracter\u00edstica particular del propio centro de salud, en com - paraci\u00f3n con otros efectores donde ello no se pone en juego, aunque los lineamientos sean los mismos. El rol del equipo se constituye en un soste - nimiento fundamental que permite soportar el padecimiento de lo real del trabajo. Por \u00faltimo, al menos en lo que res - pecta a estas reflexiones, es importan - te se\u00f1alar la afectaci\u00f3n particular del personal administrativo, que viene a ser al centro de salud, lo que el cen - tro de salud es a la red: la cara visible, la puerta de entrada, la primera aten - ci\u00f3n. Es una presentificaci\u00f3n conden - sada de todo lo que se vivencia como malestar en el trabajo en el primer ni - vel de atenci\u00f3n. Y, finalmente, si bien esta investiga - ci\u00f3n no pudo prever en sus objetivos la pandemia del Covid-19, se puede hi - potetizar que oper\u00f3 en la mayor\u00eda de los relatos como un significante que fue al lugar de obturar la comprensi\u00f3n de los condicionantes de las proble - m\u00e1ticas que ya se ven\u00edan manifestan - do.84 BIBLIOGRAF\u00cdA 1) Mansilla, C. (2008) La salud de los traba - jadores de la salud en la conflictividad de sus pr\u00e1cticas de APS en un Centro de Salud municipal de Rosario. Tesis de Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica del Instituto Lazarte. Dispo - nible en el sitio de internet del Repositorio Hipermedial UNR. 2) Huerta, A. (2011) Proceso de trabajo y salud: La problem\u00e1tica del sufrimiento subjetivo de los trabajadores de la salud en el \u00e1mbito de Atenci\u00f3n Primaria de la Municipalidad de Rosario. Tesis final de Maestr\u00eda de Metodolog\u00eda de Investigaci\u00f3n. UNER. 3) Rovere, M. (2006) Una ciudad mode - lo en salud p\u00fablica. La construcci\u00f3n de una estrategia. El dise\u00f1o de una gesti\u00f3n. En: Ex - periencia Rosario: Pol\u00edticas para la gober - Disponible en https://www.ro - sario.gob.ar/ArchivosWeb/biblioteca_pp/ rosario_politicas_gobernabilidad.pdf 4) Dejours, C. (1998 [1992]) De la psico - patolog\u00eda a la psicodin\u00e1mica del trabajo. En: Dessors, D. y Ghio-Bailly, M. Comps. (1998) Organizaci\u00f3n del trabajo y Salud. De la psicopatolog\u00eda a la psicodin\u00e1mica del trabajo. Ed. Lumen. Buenos Aires. 5) Organizaci\u00f3n Mundial de la salud (1978). Declaraci\u00f3n de Alma-Ata. Conferen - cia Internacional sobre Atenci\u00f3n Primaria de Salud, Alma-Ata. Disponible en: https:// www.paho.org/hq/dmdocuments/2012/ Alma-Ata-1978Declaracion.pdf 6) Ferrandini D. (2003) Trabajar en primaria de la salud. Disponible en: http://capacitasalud.com/biblioteca/ wp-content/uploads/2017/03/Boletin- APS_03_2017-1.pdf 7) Testa, M. (1985) Participaci\u00f3n Comunitaria: Necesidad, excusa o estrate - gia? O de qu\u00e9 hablamos cuando hablamos de participaci\u00f3n comunitaria. Cad Sa\u00fade P\u00fabl., Rio de Janeiro, 10 (1): https://cupdf.com/document/ participacion-comunitaria-necesidad-ex - cusa-o-estrategia-la- inclusion.html 9) Alberdi, J (2019) El territorio como campo de batalla. Lxs trabajadores de las pol\u00edticas sociales en los m\u00e1rgenes de la potencia comunitaria. Rev. Escena - rios. UNLP N\u00ba 30. Disponible en: https:// revistas.unlp.edu.ar/escenarios/article/ view/10027/8766 10) Franco, T. B. y Merhy, E. E. (2016) Trabajo, producci\u00f3n del cuidado y sub - jetividad en salud: textos seleccionados. Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: Lugar Editorial. Onocko Campos, R; Massuda, A; Valles, Colectiva y Psicoan\u00e1lisis: entrecru - zando conceptos en busca de pol\u00edticas p\u00fablicas potentes. Salud Colectiva, Buenos Aires, 4 (2): 173-185, Mayo - Agosto, 2008. 12) Castro, R. (1996). En busca del sig - nificado: supuestos, alcances y limitacio - nes del an\u00e1lisis cualitativo. En: I. Szasz y S. Lerner (Comps.). Para comprender la sub - jetividad. Investigaci\u00f3n cualitativa en salud reproductiva y sexualidad (pp. 57-85). M\u00e9 - xico: COLMEX 13) Taylor, S.J. y Bogdan, R. (2000) In - troducci\u00f3n a los m\u00e9todos cualitativos de investigaci\u00f3n. La b\u00fasqueda de significado. Cap\u00edtulo 6. Buenos Aires: Paid\u00f3s. 14) Ginzburg, C. (2008) Mitos, emble - mas, indicios. Barcelona: Gedisa 15) Ulloa, F. (2012) Novela cl\u00ednica psi - coanal\u00edtica. Historial de una pr\u00e1ctica. Bue - nos Aires: Libros del Zorzal. 16) Ka\u00ebs, R. (1989): \"Realidad Ps\u00edquica y sufrimiento en las instituciones\", en Ka\u00ebs et al.(comps.) La Instituci\u00f3n y las Institucio - nes. Buenos Aires: Paid\u00f3s.85RESUMEN El objetivo del trabajo radica en ex - plorar las perspectivas de los trabaja - dores de un Centro de Salud provincial y referentes del Programa de Tubercu - losis Provincial en torno a la tubercu - losis y sus estrategias de abordaje en la poblaci\u00f3n del \u00e1rea de cobertura. El territorio en que se asienta el Centro de Salud bajo estudio, cuenta con una poblaci\u00f3n de referencia con amplia di - versidad cultural (pueblos originarios y migrantes de otras provincias) en el per\u00edodo comprendido entre junio 2016 a junio del 2018 en la ciudad de Rosario, provincia de Santa Fe. La estrategia metodol\u00f3gica se ins - cribe en la l\u00f3gica cualitativa de tipo descriptiva. Se adopt\u00f3 una estrate - gia de segmentaci\u00f3n, codificaci\u00f3n de los discursos y m\u00e9todo comparativo constante para el an\u00e1lisis de las ca - tegor\u00edas emergentes en las distintas entrevistas. RESULTADOS: Los entre - vistados del equipo de salud, ubican claramente las diferentes concepcio -nes de salud/enfermedad que atravie - san a la poblaci\u00f3n y al propio equipo, desarrollando estrategias tendientes a asegurar los cuidados respetando las diferentes cosmovisiones. Sostie - nen tambi\u00e9n una mirada cr\u00edtica de los programas, por su l\u00f3gica normativa y desvinculada de los contextos reales de vida de las poblaciones objetivo. CONCLUSIONES: Se destaca la impor - tancia de propiciar una mirada integral de la salud promoviendo acciones de manera conjunta, coordinada con los integrantes del Programa de tuberculo - sis y haciendo part\u00edcipe a la comunidad en el dise\u00f1o de estrategias de cuidado acordes a su cosmovision. Se destaca en la actualidad el rol clave de los agen - tes sanitarios interculturales biling\u00fces. Palabras Clave: Tuberculosis, Estrategias de abordaje en salud, Interculturalidad. SUMMARY: The outcome of this research aims to explore the workers' perspectives of a provincial Health Center as well M\u00e9dica generalista. E-mail: fla_leguizamo@hotmail.comArt\u00edculo Original LA PROBLEM\u00c1TICA DE LA TUBERCULOSIS DESDE UNA MIRADA TERRITORIAL Flavia Lujan Leguizamo 86 as referents of the Provincial Tuber - culosis Program on tuberculosis and its approach strategies in the popula - tion of the coverage area. The territory where the Health Center under study is located has a reference population involving a wide cultural diversity (na - tive people and migrants from other provinces) in the period between June 2016 and June 2018 in the city of Rosario, Santa Fe Province. The methodological strategy is part of the descriptive A strate - gy of and a constant comparative method was adopted for the analysis of the emerging categories in the different interviews. RESULTS: The interviewees of the health team clearly conceptions of health/di - care while respecting the different worldviews. They also hold a critical view of the programs, owing to their normative logic and dissociation from the real life contexts of the target populations. CONCLUSIONS: The importance of promoting a comprehensive view of health as well as joint collaboration are highlighted, coordinated by the members of the Tuberculosis Program and involving the community in the design of care strategies according to their worldview. The key role of bilin gual intercultural health agents is cu - rrently Key words: Tuberculosis, - proach strategies, Interculturality. INTRODUCCI\u00d3N La tuberculosis (TBC) es la novena causa mundial de muerte y la prime - ra por enfermedades infecciosas, por encima del VIH/Sida. En 2016 la cifra estimada de muertes por tuberculo - sis fue de 1,3 millones (frente a los 1,7 millones de 2000) en personas VIH- negativas, y de 374.000 en personas VIH-positivas. La cifra estimada de per - sonas que contrajeron la tuberculosis ese mismo a\u00f1o fue de 10,4 millones. (1) En Argentina en 2017 se notificaron al Sistema Nacional de Vigilancia de la Salud 11695 casos, siendo la tasa en ese a\u00f1o de 26.5 casos por 100.000 ha - bitantes. (2) La Provincia de Santa Fe presenta una mediana incidencia con una tasa del 17.3 %. Por su parte, Rosario con una tasa del 25.1 % (301 casos notifica - dos en 2017)i, la m\u00e1s alta de la Provin - cia, refleja la situaci\u00f3n de los grandes centros urbanos con incidencias de tuberculosis mayores a las tasas glo - bales del pa\u00eds, sucediendo lo propio al interior en determinados barrios, con contextos socioculturales espec\u00edficos. Hist\u00f3ricamente la tuberculosis es con - siderada como enfermedad infecciosa (producida por el Complejo Mycobac - terium tuberculosis o bacilo de Koch), cuya v\u00eda de transmisi\u00f3n es de persona a persona por inhalaci\u00f3n de aerosoles contaminados por el bacilo al toser, hablar o estornudar. Dada la imposibi - lidad de erradicaci\u00f3n, en la actualidad, adopta car\u00e1cter de cronicidad para las comunidades. Aun conoci\u00e9ndose las caracter\u00edsticas de su agente microbio - l\u00f3gico causal y la existencia de un tra - tamiento adecuado y eficaz que logra la curaci\u00f3n, la tuberculosis se perpe - t\u00faa y se intensifica en determinados grupos sociales. Hoy a m\u00e1s de 60 a\u00f1os del descubrimiento de las primeras te - rapias farmacol\u00f3gicas contin\u00faa siendo un grave problema de salud p\u00fablica y sobre todo de justicia social. En un diagn\u00f3stico comunitario rea - lizado en el \u00e1rea de cobertura del Cen - tro de Salud (CS) Libertad entre junio 2016-junio 2017 (3), se tom\u00f3 como poblaci\u00f3n bajo estudio al total de per - sonas registradas en las fichas de tra - tamiento de tuberculosis en el per\u00edo - do (N= 36). En dicho estudio pudieron identificarse diversas dificultades en el 87abordaje del problema de la TBC en el CS. Entre otros: - Deficiencias en los registros: las fi - chas de tratamiento y los estudios de contacto debieron ser completados con informaci\u00f3n de las historias cl\u00edni - cas, en las cuales tambi\u00e9n se observa - ba subregistro. - Ausencia de registro en relaci\u00f3n a la pertenencia a pueblos originarios o poblaciones migrantes y dificultades en la caracterizaci\u00f3n de factores socio- culturales. - En m\u00e1s de la mitad de los casos, los diagn\u00f3sticos se efectuaban en efecto - res de 2\u00b0 o 3\u00b0 nivel de atenci\u00f3n. - Un tercio de los casos refer\u00edan a presentaciones cl\u00ednicas extra-pulmona - res no asociadas a las inmunodeficien - cias m\u00e1s frecuentes (Virus de la Inmu - nodeficiencia Humana). - Estudio de contactos incompletos en la mayor\u00eda de los grupos familia - res. Diferencias en los criterios para su evaluaci\u00f3n seg\u00fan se considerasen contactos \u00edntimos o espor\u00e1dicos y se - g\u00fan la localizaci\u00f3n de la tuberculosis sea pulmonar o extra pulmonar. - Solicitudes de estudios sin su co - rrespondiente realizaci\u00f3n y contactos sin evaluaci\u00f3n. - Seg\u00fan los datos registrados, algo menos de la mitad de los pacientes con tuberculosis pertenec\u00eda a pueblos originarios. No obstante los equipos de referencia percib\u00edan que ese por - centaje subestima el n\u00famero real de usuarios afectados por TBC de estos grupos. Por su parte, un estudio realizado en el denominado \"Barrio toba\" se\u00f1a - laba de qu\u00e9 modo la condici\u00f3n de gru - pos poblacionales \"migrantes\" refleja un proceso que impacta fuertemente en los sujetos \"generando un n\u00facleo de desarraigo, pobreza y desestructuraci\u00f3n familiar y comunitaria que debe ser ex - plorado en las manifestaciones del dete - rioro de la calidad de vida y como deter - minante de sus perfiles patol\u00f3gicos\" (4). Otro estudio realizado tambi\u00e9n en esa \u00e1rea aporta conocimientos acerca de las caracter\u00edsticas de la comunidad y su cosmovisi\u00f3n, a la vez que advierte: \"Pensar que el padecimiento se expresa y cura de la misma manera en toda la poblaci\u00f3n es desconocer el car\u00e1cter emi - nentemente social y cultural de los pro - cesos salud enfermedad\" (5). Considerando el desarrollo de la estrategia de atenci\u00f3n primaria en la ciudad de Rosario, entendida desde un enfoque de derechos humanos, basada en la universalidad, la inte - gralidad y la equidad como ejes que la estructuran (6) (7) y dentro de ella, el rol asignado a los centros de salud como lugar privilegiado para que la poblaci\u00f3n pueda acceder de manera oportuna a la atenci\u00f3n de sus proble - mas de salud, es prop\u00f3sito de este trabajo aportar a construir un cono - cimiento complejo de los procesos de salud enfermedad atenci\u00f3n que desde la perspectiva de los propios trabaja - dores permita avanzar en la compren - si\u00f3n de los determinantes que llevan a que la tuberculosis se presente en grupos poblacionales vulnerados con car\u00e1cter de cronicidad. En esa l\u00ednea, algunos interrogantes que orientan el trabajo son: \u00bfEs posible pensar una implementaci\u00f3n del Programa de Tu - berculosis de un modo estandarizado sin adecuaciones a la realidad local? \u00bfLas dificultades en las diferentes eta - pas del abordaje de la tuberculosis (diagn\u00f3stico, tratamiento, estudio de contacto, etc.) son de \u00edndole t\u00e9cnica, organizacional o responden a desco - nocimiento de representaciones, cos - movisiones de las comunidades en las cuales se intenta implementar? Interculturalidad: Concepto cla - ve para el abordaje de pueblos ori - ginarios En su art\u00edculo \"Volver a pensar en salud\", Spinelli (8) se plantea como interrogante: \"\u00bfSon los programas la 88 mejor respuesta desde el estado a las necesidades de los conjuntos sociales, en t\u00e9rminos de ampliaci\u00f3n de derechos y reducci\u00f3n de desigualdades?\" , interro - gante m\u00e1s que oportuno para analizar el abordaje de la problem\u00e1tica de la tuberculosis en la poblaci\u00f3n a la cual hago referencia. La programaci\u00f3n es la reproduc - ci\u00f3n conceptual de las actividades y tareas que hay que realizar para lograr un resultado -un producto- previamente definido y las secuencias correspondientes. Un programa es el resultado de esa elaboraci\u00f3n con las asignaciones -de recursos y responsa - bilidades administrativas- que garan - ticen la viabilidad de la propuesta (9). Seg\u00fan Spinelli, la mirada desde los programas es reduccionista ya que desconoce las singularidades y los as - pectos culturales que se ponen en jue - go en cada territorio. \"La especialidad del profesional es insuficiente frente a la complejidad de lo social por tal motivo, la \u00fanica respuesta que pueden imaginar son \"los programas\", dise\u00f1ados a par - tir de un conocimiento sincr\u00f3nico y que constituye una mirada acotada sobre la complejidad del territorio\" (8). En algu - na medida, esa complejidad est\u00e1 dada por entender el territorio como una construcci\u00f3n inacabada, en perma - nente movimiento y transformaci\u00f3n. (10). Un concepto clave que aporta a la comprensi\u00f3n del territorio del cual for - ma parte el CS Libertad es la categor\u00eda Interculturalidad. Desde la \u00f3ptica de Walsh (11), la interculturalidad se ins - cribe en un doble registro donde \"(...) est\u00e1n en juego perspectivas que, por un lado, intentan naturalizar y armonizar las relaciones culturales a partir de la matriz hegem\u00f3nica y dominante (el cen - tro, la verdad o la esencia universal del Estado nacional globalizado). Por el otro, denuncian el car\u00e1cter pol\u00edtico, social y conflictivo de estas relaciones y conciben la cultura como campo de batalla ideol\u00f3 -gico y de lucha por el control de la produc - ci\u00f3n de verdades y por la hegemon\u00eda cultural y pol\u00edtica...\"ii. Incorporar la interculturali - dad en las estrategias de abordaje su - pone todo un desaf\u00edo para los equipos de salud. Al decir de Men\u00e9ndez (12) \"... es urgente la formaci\u00f3n de los equipos de salud en abordaje intercultural de la atenci\u00f3n sanitaria y de tal forma proble - matizar la matriz monocultural de los servicios de salud, caracterizados por su hegemon\u00eda occidental- propios del mo - delo m\u00e9dico hegem\u00f3nico\"iii. En efecto, la epidemiolog\u00eda convencional aun pro - poni\u00e9ndose una concepci\u00f3n multicau - sal de la tuberculosis e incorporando a los factores socio-culturales como factores de riesgo para la expresi\u00f3n de la misma, no ha logrado aportar herra - mientas t\u00e9cnicas que disminuyan su presentaci\u00f3n en determinados grupos sociales. La problem\u00e1tica de la tuberculosis nos obliga a pensar en los procesos re - lacionales de los habitantes de un territorio y en sus modos de vida reconstruyendo articulaciones entre los procesos macro-sociales y las historias individuales. Tal como plantea Men\u00e9ndez (13): \"Entender los modos de vida desde una concepci\u00f3n hol\u00edstica en funci\u00f3n de su pertenencia a un determinado sector socio-cultural y no por el comportamiento espec\u00edfico e individual de cada sujeto. Las elecciones de vida no pueden ser aisladas de las condiciones estructurales que las posibi - litan\". El mayor porcentaje de personas que presentan TBC en las micro\u00e1reas descriptas del Centro de Salud Liber - tad pertenecen a comunidades ori - ginarias, lo cual deber\u00eda llevarnos a utilizar una dimensi\u00f3n hist\u00f3rica para el an\u00e1lisis y alejarnos de la concep - ci\u00f3n de pertenencia como factor de riesgo. La Epidemiolog\u00eda Critica es la que permitir\u00e1 articular el movimiento de espacio y tiempo, para superar el pensamiento lineal de la epidemiolo -89g\u00eda convencional, asentada en la l\u00f3gica formal que congela la realidad y mira los fen\u00f3menos sin tiempo, o como si el tiempo fuera una simple sucesi\u00f3n de coyunturas (14). De la Adherencia terap\u00e9utica a la l\u00f3gica del Cuidado En el a\u00f1o 2003, la OMS (15) publi - c\u00f3 el informe \"ADHERENCE TO LONG- TERM THERAPIES Evidence for action\". En dicho informe, el Dr. Derek Yach, Director Ejecutivo de Enfermedades No Transmisibles y Salud Mental de OMS se\u00f1alaba: \u00abEl incumplimiento del tratamiento es la principal causa de que no se obtengan todos los beneficios que los medicamentos pueden proporcio - nar a los pacientes, est\u00e1 en el origen de complicaciones m\u00e9dicas y psicosociales de la enfermedad, reduce la calidad de vida de los pacientes, aumenta la pro - babilidad de aparici\u00f3n de resistencia a los f\u00e1rmacos y desperdicia recursos asistenciales\u00bb iV. De esta manera queda situada la responsabilidad del fracaso en los abordajes de TBC en los actores m\u00e1s vulnerables del proceso, los pro - pios pacientes. Esto, aun cuando en dicho informe se reconocen entre los factores que influyen en la adherencia: factores econ\u00f3micos y estructurales, las caracter\u00edsticas de los propios pa - cientes, la complejidad del r\u00e9gimen de tratamiento asignado y las relaciones establecidas entre los proveedores de cuidado y los usuarios. De hecho, la definici\u00f3n de adherencia al tratamien - to propuesta en dicho informe es: \"el grado en que el historial de consumo de drogas terap\u00e9uticas del paciente coinci - de con el tratamiento prescrito\" v. Vale decir que el concepto de adherencia pone en juego la idea de adecuaci\u00f3n/ adaptaci\u00f3n/cumplimiento del usuario a lo prescripto por el profesional. Por su parte, Martin Alfonso (16), cuestiona este concepto considerando que pone el acento en la posici\u00f3n de obediencia del paciente a las instruc -ciones planteadas por el profesional de salud. Desde el punto de vista de la autora, se tratar\u00eda de un concepto reduccionista que plantea una mira - da unidimensional de los sujetos: o son cumplidores o son incumplidores; asimismo se asentar\u00eda en un modelo de salud b\u00e1sicamente autoritario que tiende a normatizar la conducta de los sujetos. En contrapartida, el concepto de cuidado, se enmarca en las denomi - nadas tecnolog\u00edas blandas propuestas por Mehry (17), concepto que recupera la dimensi\u00f3n relacional en juego en los actos de salud y que compete a todo trabajador de salud. Por su parte Teja - da Rivero (18) plantea: \"El cuidado tiene una connotaci\u00f3n mucho m\u00e1s amplia e integral que la atenci\u00f3n. El cuidado de - nota relaciones horizontales, sim\u00e9tricas y participativas; mientras que la atenci\u00f3n es vertical, asim\u00e9trica y nunca participa - tiva en su sentido social. El cuidado es m\u00e1s intersectorial y, en cambio, la aten - ci\u00f3n deviene f\u00e1cilmente no s\u00f3lo en secto - rial sino en institucional o de programas aislados y servicios espec\u00edficos\"vi. A su vez, autores como Michalewicz y ot. (19) se\u00f1alan aportes del psicoan\u00e1lisis al concepto de cuidado, que recupera la dimensi\u00f3n \u00e9tica del mismo en tanto, la l\u00f3gica del cuidado implica relacio - nes horizontales, donde est\u00e1 en juego el reconocimiento del otro como otro leg\u00edtimo en la construcci\u00f3n vincular. Se tratar\u00eda entonces del encuentro entre la responsabilidad y el compromiso de los trabajadores de salud con las nece - sidades de los usuarios y el compromi - so de los usuarios con la resoluci\u00f3n de sus problemas. Souza Campos (20) plantea: \"La construcci\u00f3n del v\u00ednculo depende por lo tanto, del modo en que los equipos se responsabilizan por la salud del conjun - to de personas que viven en una micro - regi\u00f3n. Este proceso no es simple, depende de la disposici\u00f3n, pero tambi\u00e9n de los 90 conocimientos sobre la interrelaci\u00f3n en - tre las personas que necesitan de ayuda y el equipo con recursos para intervenir. Es importante tanto discutir las difi - cultades en responsabilizarse por la sa - lud de los otros, como la de encargarse de la construcci\u00f3n de proyectos terap\u00e9u - ticos y del acompa\u00f1amiento sistem\u00e1tico de casos singulares. Encargarse del se - guimiento de personas concretas, con nombre y apellido, no es una tarea sim - ple\" vii. As\u00ed, este modo de construcci\u00f3n vincular se traducir\u00eda en una potencia de mucha mayor eficacia para el abor - daje de problem\u00e1ticas tan complejas como la tuberculosis en poblaciones vulneradas. CONTEXTO DE ESTUDIO Un elemento clave para analizar la problem\u00e1tica de la tuberculosis refie - re al conocimiento del territorio en el cual se presenta. Para Harvey (21), el territorio es una construcci\u00f3n -a tra - v\u00e9s de un devenir hist\u00f3rico- que ex - presa las condiciones y los modos de vida de los conjuntos sociales, atrave - sados por relaciones de poder. En este sentido Breilh (22) afirma que enten - der/abordar el concepto de territorio es fundamental para comprender las desigualdades en los procesos de sa - lud enfermedad y muerte, es decir, las diferencias en las formas de enfermar y morir, en las formas de sufrir y en las posibilidades de bienestar. En particular, el CS Libertad, efector de Primer Nivel de Atenci\u00f3n de la red de salud provincial de Rosario, se in - cluye en el territorio en el a\u00f1o 2010 en el distrito Oeste, su \u00e1rea de referencia se encuentra delimitada por: Calle Es - pinoza, Av. Circunvalaci\u00f3n, Av. Roui - llon, Calle 1905. Fracci\u00f3n: 49. Radios censales: 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13,14. Gr\u00e1fico No 1: \u00c1rea de Influencia y Unidades Censales del Centro de Salud Libertad Fuente: Instituto Provincial de Estad\u00edsticas y Censos. Elaboraci\u00f3n SDSS En el \u00e1rea de cobertura del Centro de Salud e pueden identificar las si - guientes micro-\u00e1reasviii: - Barrio Toba: Se conforma por iniciativa de la Municipalidad de Rosa - rio entre 1991 y 1998, para relocalizar familias de otro sector de la ciudad (Empalme Graneros). Se trata de una micro-\u00e1rea habitada principalmente por poblaci\u00f3n qom.- Barrio Libertad: Se constituye a partir de la construcci\u00f3n del Servi - cio P\u00fablico de la Vivienda (SPV) que permiti\u00f3 la relocalizaci\u00f3n de familias de otros sectores (principalmente de zona sur). Sus habitantes en su mayo - r\u00eda son nacidos en la ciudad, aunque tambi\u00e9n existen familias oriundas de Chaco y Paraguay. - La Cava: Antiguamente un relleno 91sanitario, hoy es un asentamiento irre - gular de viviendas habitadas por per - sonas oriundas de Chaco, Paraguay y nacidas en otros sectores de Rosario. - Sector 7 y Tacuarita: son micro- \u00e1reas compartidas con un efector mu - nicipal, el CS \"Toba\". Son asentamien - tos irregulares que se construyeron en la periferia del barrio T. - La Vincha: Se ubica aproximada- mente a 2 km del centro de salud, y es tambi\u00e9n compartida con otro efec - tor, el CS \"El gaucho\" de dependencia municipal. - Cordero: Es una micro-\u00e1rea com - partida con otros efectores de la red de salud municipal y provincial (CS N\u00b0 13, CS \"Luchemos por la Vida y CS \"Toba\"). Dentro del Programa del Plan Abre se inici\u00f3 la construcci\u00f3n de 180 viviendas aun no finalizadas. Se relocalizaron va - rias familias pertenecientes a pueblos originarios que ya habitaban en otras micro-\u00e1reas del barrio. Se evidencian mejoras en relaci\u00f3n a las condiciones habitacionales, a\u00fan est\u00e1n pendientes servicios p\u00fablicos y accesos. Seg\u00fan los datos aportados por el Censo de 2010 (23), el \u00e1rea de refe - rencia presenta una poblaci\u00f3n total de 15.521 habitantes. El CS Libertad cuenta con aproximadamente 7000 adscriptos ix y un n\u00famero de 2300 his - torias cl\u00ednicas familiares. Tal como se mencion\u00f3 anteriormente hay grupos de usuarios pertenecientes a pueblos originarios, as\u00ed como comunidades migrantes de provincias del norte de nuestro pa\u00eds y de pa\u00edses lim\u00edtrofes como Paraguay. Si bien se desconoce el n\u00famero de adscriptos pertenecien - tes a estos grupos cabe se\u00f1alar que seg\u00fan datos del Censo de pueblos ori - ginarios (24) realizado en 2014 en Ro - sario, de un total de 6.521 habitantes en la ciudad de Rosario, el 62, 7% se radica en el distrito Oeste y de \u00e9stos, el 43, 8% se encuentra en las micro- a\u00e9reas de referencia del CS Libertad. La poblaci\u00f3n de referencia presen -ta una gran cultural: qom, moqovi, wichi, guaran\u00edes con pro - blem\u00e1ticas asociadas a poblaciones migrantes urbanizadas, poniendo en tensi\u00f3n la concepci\u00f3n que tradicio - nalmente ha tenido el sector salud en torno a la comunidad como un n\u00facleo homog\u00e9neo e idealizado. Esta concep - ci\u00f3n ha promovido una cosificaci\u00f3n que, en teor\u00eda y m\u00e9todo, permite una intervenci\u00f3n normativizadora/domes - ticadora de las comunidades, sin con - siderar el derecho a la autodetermina - ci\u00f3n de las mismas en salud como en todos los aspectos relacionados con su desarrollo (25). Por otro lado, existe una tensi\u00f3n entre los conocimientos ancestrales de las comunidades y el modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico dificul - t\u00e1ndose en la pr\u00e1ctica la articulaci\u00f3n entre los trabajadores profesionales, los agentes sanitarios y los usuarios. El equipo del CS est\u00e1 integrado por 28 trabajadores de la Salud de diferen - tes perfiles disciplinares (enfermeros, m\u00e9dicos generalistas, odont\u00f3logos, pediatras, cl\u00ednicos,infect\u00f3logo, kinesi\u00f3 - logo, psic\u00f3logos, trabajador social, ad - ministrativos, Trabajadores de servi - cios generales, personal de seguridad, agentes sanitarios interculturales bilin - g\u00fces). A ellos se agregan 9 profesiona - les matriciales, una m\u00e9dica ginec\u00f3lo - ga, el equipo matricial de salud mental conformado por m\u00e9dico psiquiatra, psic\u00f3loga y operadores, una neona - t\u00f3loga especializada en neurodesa - rrollo, y referentes de cardiolog\u00eda del Hospital Centenario que realizan se - guimiento de enfermedad de Chagas. Los Agentes Sanitarios interculturales pertenecientes a la comunidad qom son actores que toman un rol prota - g\u00f3nico en los procesos de atenci\u00f3n de este grupo poblacional, oficiando de traductores del castellano a la lengua qom en lo que hace a la interpretaci\u00f3n de diagn\u00f3sticos, tratamientos farma - col\u00f3gicos y estudios complementa - rios. Los dem\u00e1s integrantes del equipo 92 de salud se caracterizan por una for - maci\u00f3n en su mayor\u00eda monocultural- m\u00e9dico-hegem\u00f3nica. Los dispositivos de atenci\u00f3n del efector se organizan en dos turnos: ma\u00f1ana y tarde. Los turnos programados se otor - gan diariamente, aproximadamente 6 turnos por profesional m\u00e9dico y 10 para Odontolog\u00eda. Psicolog\u00eda y Trabajo social manejan su propia agenda. Los turnos para los especialistas matricia - les son solicitados por los m\u00e9dicos de referencia. En la actualidad se otorgan turnos a diario y se presenta una de - mora de aproximadamente 20 - 30 d\u00edas para las consultas programadas. La demanda espont\u00e1nea generalmen - te se atiende en un consultorio m\u00e9di - co y/o en enfermer\u00eda donde se brinda una primera evaluaci\u00f3n y se catego - riza la consulta redireccion\u00e1ndola a m\u00e9dico de referencia y/o turno pro - gramado, no existiendo un dispositivo de admisi\u00f3n pautado. La disponibilidad de turnos se en - cuentra supeditada a las m\u00faltiples es - trategias que se implementan acorde a las configuraciones que adquiere el equipo de trabajo y las condiciones edilicias que presenta dicho efector: n\u00famero de trabajadores, recambio constante de equipo m\u00e9dico, disponi - bilidad de luz, agua e insumos. Un dato a considerar es que habitualmente se observa un predominio de consultas de demanda espont\u00e1nea. El Hospital Provincial del Centena - riox es el centro de refe-rencia donde se realizan las interconsultas y/o de - rivaciones. El cupo para solicitud de Interconsultas, estudios complemen - tarios y cirug\u00edas programadas es varia - ble, siendo otorgados seg\u00fan criterio y disponibilidad de dicho efector. Esto se traduce en muchas ocasiones, en dificultades para el acceso oportuno a consultas y estudios, dificultades a las que se agregan problemas de ac - cesibilidad geogr\u00e1fica debido a que esta comunidad solo cuenta con una l\u00ednea de colectivo, la duraci\u00f3n del tras - lado al centro de la ciudad es mayor a una hora, circulando los colectivos con horario reducido (de lunes a vier - nes hasta las 19 y los fines de semana con servicio irregular). Por este moti - vo, muchas de las intervenciones hos - pitalarias requeridas se llevan a cabo en otros hospitales de la ciudad que se presentan m\u00e1s accesibles geogr\u00e1 - ficamente a la poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s se realizan derivaciones a efectores de 1\u00b0 nivel de atenci\u00f3n que cuentan con ser - vicio de ecograf\u00edas (CS municipal Che Guevara y CS provincial N\u00b0 12), ambos con dif\u00edcil acceso geogr\u00e1fico en trans - porte p\u00fablico. PROCESO DE ATENCION DE PERSO - NAS CON TUBERCULOSIS Los trabajadores del CS Libertad llevan a cabo el seguimiento de las personas con tuberculosis sobre la base de los lineamientos del Programa Nacional de Tuberculosis (26). Se uti - liza como herramienta fundamental la ficha correspondiente a la Gu\u00eda t\u00e9cnica del Programa Nacional de Tuberculo - sis (27), la cual es confeccionada por el m\u00e9dico de referencia posterior al diag - n\u00f3stico y/o referenciaci\u00f3n. En ella se registra tanto a aquellos pacientes que se encuentran en tratamiento, como los que requieren quimioprofilaxis. En la misma, adem\u00e1s de completar los datos filiatorios, se registra el lu - gar donde se realiz\u00f3 el diagn\u00f3stico, la situaci\u00f3n cl\u00ednica, la presencia de cica - triz y/o registro de vacuna BCG, el tipo de tratamiento indicado y los posibles contactos. Durante el transcurso del tratamiento se registran las tomas que realizan las personas. Existen diferentes formas de reti - ro de medicaci\u00f3nxi , seg\u00fan cada caso, estrictamente supervisado o auto ad - ministrado. Las fichas se ubican en el consultorio de enfermer\u00eda, sitio de entrega de la medicaci\u00f3n. A partir de esta supervisi\u00f3n, se deriva a m\u00e9dica 93responsable para las evaluaciones cl\u00ed - nicas, cambios de fase y/o identifica - ci\u00f3n de efectos adversos. En l\u00edneas generales, se implementa la estrategia TAES (tratamiento acor - tado estrictamente supervisa- do), modalidad de abordaje propues - ta por la OMS desde 1993 (28) como est\u00e1ndar de oro para garantizar la ad - herencia al tratamiento, acorde a las caracter\u00edsticas singulares de cada si - tuaci\u00f3n. Posteriormente se inicia el estu - dio de contactos, utiliz\u00e1ndose como herramienta fundamental la historia cl\u00ednica familiar y la construcci\u00f3n de familiograma, la categorizaci\u00f3n no es uniforme y se observan variantes en - tre profesionales. Se intenta abordar a las familias desde la perspectiva de comprender el car\u00e1cter din\u00e1mico que tiene la configuraci\u00f3n de convivientes acorde a los movimientos migratorios y a las caracter\u00edsticas habitacionales y relacionales. Posterior al estudio de los contactos se determina quienes realizar\u00e1n quimioprofilaxis, quienes presentan la enfermedad y quienes seguir\u00e1n siendo evaluados cl\u00ednicamen - te. Los estudios radiol\u00f3gicos (radiogra - f\u00eda de t\u00f3rax frente y perfil) y otros que puedan ser requeridos en casos de localizaci\u00f3n extrapulmonar de la TBC, deben realizarse en efectores de ma - yor nivel de complejidad, present\u00e1n - dose-como se mencionaba antes- difi - cultades geogr\u00e1ficas y econ\u00f3micas en el acceso a los mismos. Una vez con - firmado el diagn\u00f3stico y categorizado el caso se procede al inicio del trata - miento. Por otra parte, se trabaja interdis - ciplinariamente con Trabajadora So - cial para la gesti\u00f3n de acceso a me - joras habitacionales o subvenciones de transporte para la realizaci\u00f3n de estudios complementarios, mante - ni\u00e9ndose hasta el d\u00eda de la fecha es - casas respuestas ante los m\u00faltiples pedidos. Adem\u00e1s, se realizan visitas domiciliarias ante los abandonos y/o dificultades de sostenimiento de los tratamientos. No obstante los esfuer - zos de abordaje interdisciplinario, en opini\u00f3n de la autora de este trabajo, el proceso de atenci\u00f3n de las personas con tuberculosis en el Centro de Salud en estudio evidencia una marcada tendencia a responder a la l\u00f3gica de programas, tal como propone la OMS, en detrimento de una concepci\u00f3n es - trat\u00e9gica que permita dar respuestas m\u00e1s ajustadas a la complejidad de la problem\u00e1tica en este territorio parti - cular. OBJETIVOS General: Explorar las perspectivas de los trabajadores del Centro de Salud Li - bertad y referentes del Programa de Tuberculosis Provincial en torno a la tuberculosis y sus estrategias de abor - daje en la poblaci\u00f3n del \u00e1rea de cober - tura durante el periodo Junio 2016- 2018. Espec\u00edficos: Indagar las concepciones sobre la tuberculosis que tienen la coordina - ci\u00f3n de Programa Provincial de TBC y los trabajadores del Centro de Salud Libertad. Describir las estrategias utilizadas por los trabajadores del Centro de Sa - lud para el diagn\u00f3stico, tratamiento y estudio de contactos de tuberculosis. Identificar las dificultades y obst\u00e1 - culos percibidos en relaci\u00f3n al proceso de atenci\u00f3n de personas con tubercu - losis. METODOLOG\u00cdA Se trata de un estudio explora - torio, en el marco de los abordajes cualitativos. Se realizaron entrevistas semiestructuradas con trabajadores del Centro de Salud participantes del proceso de atenci\u00f3n de personas con tuberculosis adscriptas al CS y refe - rentes del Programa Provincial de Tu -94 berculosis en el periodo comprendido entre junio de 2016 a junio de 2018. Se procur\u00f3 asegurar la diversidad de pertenencias disciplinares y roles de los entrevistados. As\u00ed, se entrevistaron trabajadores m\u00e9dicos cl\u00ednico e infec - t\u00f3logo, enfermero, trabajador social, agente sanitario intercultural y gestor del Programa de TBC. Los d\u00edas, horarios y lugares de en - cuentro se acordaron con cada uno de los informantes. En todos los casos se solicit\u00f3 el consentimiento informado para participar del estudio como as\u00ed tambi\u00e9n autorizaci\u00f3n para grabar las entrevistas. Los ejes tem\u00e1ticos abordados fue - ron: - Concepciones en torno a la tuber - culosis y sus determinantes - Modalidades de abordaje del pro - blema desde el primer nivel de aten - ci\u00f3n - Rol atribuido a los otros niveles de atenci\u00f3n - Opiniones respecto a las condicio - nes que facilitan adherencia a los tra - tamientos - Rol percibido del Programa de TBC - Obst\u00e1culos y facilitadores percibi - dos para el abordaje del problema Para el an\u00e1lisis del material recolec - tado se desgrabaron las entrevistas y luego se sigui\u00f3 una estrategia de seg - mentaci\u00f3n y codificaci\u00f3n de los discur - sos a la vez que de comparaci\u00f3n de las categor\u00edas emergentes en las distintas entrevistas. RESULTADOS 1- LA EXPERIENCIA DEL TRABAJO EN APS: El camino que va desde el otro como amenaza a mi salud hasta el cuidar del otro. Cada uno de los entrevistados es un sujeto con una identidad propia, porta sus propios valores, cuenta con recursos de su experiencia y de su for - maci\u00f3n profesional, se convierte en un actor socialcon responsabilidades que difieren seg\u00fan la funci\u00f3n que se encuentren desempe\u00f1ando. Estas caracter\u00edsticas heterog\u00e9neas, enriquecen y posibili - tan explorar la perspectiva de los Tra - bajadores de la salud en relaci\u00f3n al proceso de atenci\u00f3n de una problem\u00e1tica tan compleja como es la tuberculosis. Uno de los entrevistados al recordar su trayectoria laboral reconoce la parti - cularidad de trabajar en un centro del primer nivel de atenci\u00f3n, marcando la diferencia entre la \"l\u00f3gica hospita - laria\" y la \"experiencia de la atenci\u00f3n primaria\". Al respecto, la l\u00f3gica hospi - talaria parece impregnada de la idea de peligro al contagio y por ende, de protecci\u00f3n de los trabajadores frente a ese peligro, marcado por el uso del barbijo. \"...Una experiencia distinta a todas las laborales que hab\u00eda tenido previamente, ya que siempre hab\u00eda trabajado en una l\u00f3gica hospitalaria, ya sea primero poli - valente y despu\u00e9s un monovalente pero bueno la experiencia de la atenci\u00f3n pri - maria en un centro de salud y m\u00e1s d\u00f3n - de est\u00e1 enmarcado el Centro de Salud Libertad es como bastante nuevo. Cuan - do hice mis practicas pre-profesionales de la facultad, que las hice en el Hospi - tal Carrasco, ah\u00ed iban las personas con enfermedades infecto-contagiosas- esto te hablo del a\u00f1o 2004-2005- nos hac\u00edan circular por el hospital con barbijos. Es - t\u00e1bamos muy avisadas de c\u00f3mo deb\u00eda - mos circular por miedo al contagio, de qu\u00e9 manera. Despu\u00e9s en mi primer ex - periencia profesional, ya en Corrientes, hubo un caso de una familia, una mujer que se muere por TBC y yo junto a otra colega hicimos un acompa\u00f1amiento fa - miliar, todo lo que es PPD los hijos se lo hicieron, cuando la mujer ya se muri\u00f3. No hab\u00eda una captaci\u00f3n previa. Se ente - ran de la enfermedad cuando la mujer ya se estaba muriendo. Porque viv\u00eda en una zona rural, donde no hab\u00eda tanto 95\"acceso a la salud\" y fue todo muy movi - lizador porque era para todos bastante nuevo y ese fue el segundo acompa\u00f1a - miento donde tambi\u00e9n apareci\u00f3 esto de usar el barbijo, de tener cuidado de c\u00f3mo era, nos hicieron hacer la PPD a nosotras (r\u00ede), fue todo como muy alar - mante: \u00a1PELIGRO!\" Trabajadora Social Otros entrevistados avanzan en se - \u00f1alar la particularidad de este Centro de Salud en lo que refiere a la condici\u00f3n de atender fundamentalmente poblaci\u00f3n migrante y aborigen, pluriculturales pero que a la vez comparten condiciones ma - teriales de existencia que se reflejan en los modos de presentaci\u00f3n de los proble - mas de salud. \"...cumplo 30 a\u00f1os en la profesi\u00f3n el pr\u00f3ximo enero. Hace 19 a\u00f1os que tra - bajo en APS. Pr\u00e1cticamente desde que se abri\u00f3, con una poblaci\u00f3n totalmente diferente, una poblaci\u00f3n migrante, eso es lo que siempre m\u00e1s me llam\u00f3 la aten - ci\u00f3n....Eso es lo que configura el barrio. La poblaci\u00f3n aborigen, mayoritariamen - te tobas; los extranjeros-paraguayos; y lo que se denomina poblaci\u00f3n de criollos, gente que ha nacido ac\u00e1. Esta es un poco la realidad compleja del Centro de Salud Libertad...\" Enfermero \"...Est\u00e1 en un barrio donde hay varias comunidades: la comunidad qom, wichi, mocov\u00edes, migrantes del Paraguay, gua - ran\u00edes y tambi\u00e9n criollos. Una poblaci\u00f3n con caracter\u00edsticas diversas. No solo en costumbres sino en concepciones de la salud, estilos de vida, cultura, caracter\u00eds - ticas de cuidado y de autocuidado...\" Trabajadora Social Al momento de su propia presen - taci\u00f3n la Agente Sanitaria, se nombra como perteneciente a la comunidad qom, \"mal llamados tobas\", se\u00f1alan - do as\u00ed un posible desencuentro entre la representaci\u00f3n de s\u00ed de los propios miembros de la comunidad qom, y la representaci\u00f3n que de ellos tienen los equipos de salud. \"...Tengo 36 a\u00f1os soy de la comuni - dad qom, mal llamados tobas. Vine de Chaco con mis padres en el a\u00f1o 84 y ac - tualmente trabajo en el Centro de Salud Libertad. Desde diciembre del 2015 des - empe\u00f1o el rol de Agente Sanitaria Inter - cultural Biling\u00fce. Soy madre de 3 hijxs...\" Agente Sanitaria Intercultural En particular, la Agente Sanitaria destaca la extrema precariedad de las condiciones de vida y las limitaciones que \u00e9stas imponen en el quehacer co - tidiano, m\u00e1s all\u00e1 de la pluriculturalidad que caracteriza a la poblaci\u00f3n del \u00e1rea de referencia del Centro de Salud. \"....En la zona donde trabajo se divide por sector del 1 al 7 con una poblaci\u00f3n pluricultural donde hay pueblos; qom, moq'oit, guaran\u00edes, wichis, matacos, pa - raguayos y criollos, la mayor\u00eda provienen de Chaco o de Formosa y la gran dificul - tad es el acceso al agua y a la vivienda y donde la poblaci\u00f3n originaria no cuenta con terrenos para su desarrollo, para sembrar sus plantas medicinales y el sustento de sus familias, la mayor\u00eda so - breviven vendiendo sus artesan\u00edas y del cirujeo, juntan cartones y los venden. Las casas: la minor\u00eda son viviendas sociales pero la mayor\u00eda son de chapas de car - t\u00f3n o de nailon y est\u00e1n asentadas a la costa de las v\u00edas del ferrocarril y existe una gran distancia geogr\u00e1fica del centro de la ciudad donde se tiene que tomar 2 colectivos (l\u00edneas 110 y 125) para llegar al centro de la ciudad, a veces no van a hacer tr\u00e1mites por no tener car - ga en la tarjeta para el colectivo. No van, no porque no lo quieran hacer, sino por - que que no pueden...\" Agente Sanitaria Intercultural 2- CONCEPCIONES EN TORNO A LA TUBERCULOSIS La diversidad de formas posibles de presentaci\u00f3n de la tuberculosis se 96 articula con las m\u00faltiples causas que, desde la perspectiva de los actores, ex - plican la enfermedad. Aun reconocien - do su origen infeccioso se destaca el rol de las condiciones de existencia de este grupo poblacional como teniendo un peso relevante para explicar la apa - rici\u00f3n y reproducci\u00f3n de la misma. \"...Bueno la tuberculosis es una enfer - medad infecciosa, que se presenta con much\u00edsima frecuencia en la poblaci\u00f3n con la cual trabajamos. Es una enferme - dad que a pesar de poder curarse con - tin\u00faa persistiendo. Persiste porque las condiciones sociales o las condiciones en las que viven las personas no llegan a recuperarse y eso provoca que se siga transmitiendo...\" M\u00e9dica Cl\u00ednica En este mismo sentido, otro de los entrevistados pone el acento particu - larmente en la condici\u00f3n de \"Pobreza\" como l\u00f3gica explicativa de esta pro - blem\u00e1tica, deslindando la noci\u00f3n de pobreza de su car\u00e1cter peyorativo, es - tigmatizante, dando lugar en cambio a analizar las condiciones de vida en - tendidas como el acceso a la vivienda, sanidad ambiental, trabajo etc. \"...Como una enfermedad de la po - breza, vi\u00e9ndolo as\u00ed en forma m\u00e1s global. Despu\u00e9s por supuesto que sale enferme - dad infecciosa, oportunista, enferme - dad que tiene un gran deterioro si no es tratada, pero con la gran suerte que te podes curar.... Cuando yo dije es una enfermedad de la pobreza, lo digo no es - tigmatizando, porque tuve gente con TBC de clase media y dem\u00e1s pero vi como lo atravesaban de manera diferente, al te - ner otros recursos, la situaci\u00f3n econ\u00f3mi - ca es muy diferente, desde la comida, la tranquilidad econ\u00f3mica, una estufa, un buen abrigo, el dinero para poder tras - ladarte...\" Enfermero Otra de las entrevistadas agrega la dimensi\u00f3n de \"lo cultural\" -ligado a ciertas caracter\u00edsticas de las viviendas- que en alguna medida contribuir\u00eda a la producci\u00f3n de la enfermedad. \"....Entiendo que si bien es una enfer - medad que tiene su cuesti\u00f3n org\u00e1nica, est\u00e1 muy relacionada, no quisiera decir a la pobreza si no a las condiciones de vida...m\u00e1s que nada porque lo cultural tambi\u00e9n est\u00e1 metido en las condiciones de vida, no tiene que ver s\u00f3lo con el haci - namiento que yo ve\u00eda o como viven...las mayor\u00edas de las habitaciones no tienen ventana, que por ah\u00ed es por elecci\u00f3n in - cluso...\" Trabajadora Social En el caso de la referente del Pro - grama de Tuberculosis, se pone un particular \u00e9nfasis en la dimensi\u00f3n sub - jetiva, identificando a la tristeza como un causante de la inmunosupresi\u00f3n necesaria para la expresi\u00f3n del bacilo. La identificaci\u00f3n de la tristeza como posibilitador de la expresi\u00f3n de la en - fermedad escapa a las explicaciones tradicionales que la medicina occiden - tal le da a las enfermedades. \"...La TBC es un enfermedad infeccio - sa pero que para que se active, tiene esta caracter\u00edstica, uno puede estar infectado toda la vida, es m\u00e1s muchos de nosotros lo estamos, pero para que se active tiene que haber algo que nos inmunodeprima. Y esos factores son tanto externos como internos. A veces pesan m\u00e1s que las con - diciones externas. Necesitamos que est\u00e9 bien la parte subjetiva de los pacientes. No se genera solo por el bacilo. Las con - diciones de tristeza, una condici\u00f3n inter - na. Es una enfermedad infecciosa con un componente subjetivo importante...\" Referente Programa TBC En sinton\u00eda con este \u00faltimo planteo, la agente sanitaria concibe a la tristeza como condici\u00f3n fundamental para el desarrollo de la TBC, pero destacando adem\u00e1s la influencia del estigma y el desarraigo que provoca la pertenencia a un pueblo originario, lo que condi -97cionar\u00eda la aparici\u00f3n de problem\u00e1ticas relacionadas con el consumo de sus - tancias y problem\u00e1ticas cr\u00f3nicas de salud. \"...La tuberculosis para m\u00ed es una en - fermedad de la tristeza, para m\u00ed es uno de los factores m\u00e1s importantes como predisponente de la tuberculosis, que determina a que la persona se enferme con m\u00e1s facilidad de TBC o de cualquier otra enfermedad, tambi\u00e9n aportan las condiciones, ambientales, sociales y so - bre todo el consumo de alcohol, drogas y aparte la sanidad ambiental y la particu - laridad de cada caso, que tambi\u00e9n con - tienen historias tremendas de familias arrasadas, con problemas de todo tipo. Que ni siquiera pueden manifestarlo en su idioma porque tienen verg\u00fcenza de quienes son o de su pertenencia cultural reprimiendo sus identidades, su cultura o pensamientos prob\u00e1ndose de poder ser o aspirar un proyecto de vida, esto son factores que hacen que hoy en d\u00eda la tuberculosis este en este barrio y cada vez m\u00e1s, vaya en aumento\" Agente sanitaria Intercultural Por otro lado, resultan de inter\u00e9s las representaciones en torno a la tuberculosis que la agente sanitaria atribuye a la comunidad qom, y que constituyen elementos de suma im - portancia no s\u00f3lo para comprender la cosmovisi\u00f3n del pueblo qom, sino tambi\u00e9n para repensar las estrategias de abordaje que los equipos de salud dise\u00f1an para este grupo poblacional. \"...La comunidades ind\u00edgenas piensan que la tuberculosis no es una enferme - dad propia sino que es algo externo, que lo trajo la poblaci\u00f3n blanca= los \"Roqs - he\" es como le dicen. Pero tambi\u00e9n hay un concepto propio y se piensa que es un da\u00f1o espiritual provocado por otros, se presenta como un sangrado de los pul - mones, se le llama \"togeq lasot\" = san - grado pulmonar que tienen bichos y que los piogonak= los m\u00e9dicos chamanes de los pueblos ind\u00edgenas lo pueden curar con medicinas propias o con los cantos espirituales para curar el esp\u00edritu de la persona que se encuentra triste, enfermo o da\u00f1ado\". Agente Sanitaria Intercultural La concepci\u00f3n de salud de la comu - nidad qom se extiende \"...tanto a lo f\u00ed - sico como a lo espiritual y lo moral, y (...) comporta adem\u00e1s entre sus significados esenciales una exigencia de salvaci\u00f3n cultural y otra en pro de la disminuci\u00f3n de las tensiones individuales y colectivas que los aquejan...\" (5). En consonancia con esa concepci\u00f3n, el infect\u00f3logo en - trevistado se\u00f1ala que esta represen - taci\u00f3n de la enfermedad puede ras - trearse en la mayor\u00eda de las culturas afroamericanas y asi\u00e1ticas, culturas que incorporan otra visi\u00f3n de las en - fermedades, no occidentalizadas, una mirada hol\u00edstica de la salud y de las re - presentaciones de la enfermedad. \"Lo que s\u00ed es cierto es que las enfer - medades cr\u00f3nicas en todas las culturas americanas, africanas, asi\u00e1ticas est\u00e1n asociadas con lo que de alguna mane - ra se llama la tristeza y no lo que es la tristeza del domingo a la tarde, es la tris - teza profunda de una persona que ha perdido su perspectiva de vida. Entonces si nosotros este concepto lo tratamos de cotejar con la experiencia cl\u00ednica en mu - chos casos nos vamos a llevar una sor - presa porque buscando ah\u00ed volvemos a lo que es el concepto desnutrici\u00f3n o haci - namiento, qu\u00e9 condici\u00f3n subjetiva tiene alguien que ha perdido las esperanzas, alguien que no tiene para comer, para vivir, proyecto viable..., la tuberculosis est\u00e1 cerca\". M\u00e9dico infect\u00f3logo Por otro lado, el infect\u00f3logo entre - vistado pone el acento en la ajenidad con que los pueblos originarios perci - bir\u00edan este problema a la vez que en la dimensi\u00f3n pol\u00edtica de la misma. \"Los pueblos de Am\u00e9rica consideran esto que no es una enfermedad de Am\u00e9 -98 rica por lo tanto los curadores tradicio - nales, los chamanes, no tienen una expli - caci\u00f3n ni una intervenci\u00f3n eficaz sobre el tema de tuberculosis (...) Por otro lado no se puede desconocer que la tuberculosis es un tema pol\u00edtico. Entonces tanto el N de los casos como las condiciones que generan estos son pro - blemas de una alta sensibilidad pol\u00edtica, ehhh creo que eso se mezcla\". M\u00e9dico infect\u00f3logo 3- ROL DEL PRIMER NIVEL DE ATENCI\u00d3N EN LA PROBLEM\u00c1TICA DE LA TUBERCULOSIS Desde la perspectiva de la m\u00e9dica cl\u00ednica, los Centros de Salud tienen el rol nuclear de diagnosticar y tratar los casos, poniendo el acento en la cons - trucci\u00f3n del v\u00ednculo con los usuarios. \"Es en donde se deber\u00eda enfocar el diagn\u00f3stico y el tratamiento, es el lugar, donde deber\u00eda. No siempre es posible. No deber\u00eda llegar un caso de TBC al segundo Nivel, ah\u00ed digamos porque hay un fraca - so (...) Uno tiene que tratar de vincularse de una manera, de una buena manera, para que se pueda... lo fundamental es generar un v\u00ednculo para que pueda cum - plir con las cosas que vos le ped\u00eds y que pueda terminar el tratamiento. Porque si bien hay alguna dificultad a veces con la medicaci\u00f3n, a veces van cambiando o no llegan, as\u00ed y todo logramos suplantar la medicaci\u00f3n que est\u00e1 en falta\". M\u00e9dica Cl\u00ednica Por su parte, otra entrevistada, que tambi\u00e9n atribuye esta funci\u00f3n de de - tecci\u00f3n y tratamiento al primer nivel, advierte acerca de las dificultades de acceso a la atenci\u00f3n de los hombres adultos, enfatizando la necesidad de un rol activo de los equipos de salud para la detecci\u00f3n oportuna. \"Yo creo que nosotros tenemos que tener un rol primordial en la primera detecci\u00f3n, ante los s\u00edntomas, porque por ah\u00ed viene una sola persona de la familia con estos s\u00edntomas repetitivos y por ah\u00ed tambi\u00e9n pasa que a los hombres de la familia les cuesta llegar mucho m\u00e1s, a veces vienen las mujeres con el s\u00edntoma o su pap\u00e1 o su hermano y no logramos que venga. Es hasta \"dame el remedio que yo se lo llev\u00f3 . A los hombres adul - tos les cuesta mucho m\u00e1s llegar al cen - tro de salud, creo que ah\u00ed es donde tene - mos que tener un rol m\u00e1s importante de captaci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n, para que el tratamiento pueda empezar lo antes posible, porque es una enfermedad que se cura...\" Trabajadora Social Uno de los entrevistados sit\u00faa los efectores de primer nivel como espa - cio de referencia en el que se requiere de la destreza de los equipos para es - cuchar/ver m\u00e1s all\u00e1 de lo aparente. En ese ver m\u00e1s all\u00e1 aparecen otros mo - dos de identificar situaciones de posi - ble aparici\u00f3n de la enfermedad que no responden a los t\u00edpicos s\u00edntomas de tos, p\u00e9rdida de peso, sudoraci\u00f3n des - criptos por las bibliograf\u00edas oficiales. \"...Creo que es el eslab\u00f3n m\u00e1s impor - tante, es adonde la gente va, donde se referencia, es donde tienes que tener un ojo cl\u00ednico para ver m\u00e1s all\u00e1, desde lo que te est\u00e1 contando, lo que no dice, lo que expresa...\" Enfermero La referente del Programa de Tu - berculosis, sit\u00faa la importancia de la descentralizaci\u00f3n y la posibilidad real de articulaci\u00f3n entre la red municipal y provincial. Contrasta esta realidad con la de otros contextos sanitarios en los que el abordaje de esta problem\u00e1tica transcurre fundamentalmente en \u00e1m - bitos hospitalarios. \"M\u00e1s all\u00e1 de que despu\u00e9s haya mira - das locales. Tiene que ver con la mirada que tiene salud p\u00fablica, en este momen - to es la misma tanto para municipalidad como provincia. La descentralizaci\u00f3n, que eso se da, nosotros podemos arti - cular esto con atenci\u00f3n primaria desde 99que existe una direcci\u00f3n de APS y hay cien Centros de Salud trabajando en red. Si uno va a Buenos Aires ellos no tienen... reci\u00e9n ahora en algunos lugares. Pero generalmente tienen todo en los gran - des hospitales. La supervisi\u00f3n la pierden. Nosotros lo pudimos implementar por - que se da justo ese momento pol\u00edtico, en donde se decide implementar la estrate - gia de APS tambi\u00e9n\". Referente Programa de TBC Adem\u00e1s destaca las ventajas que supuso la descentralizaci\u00f3n en t\u00e9rmi - nos de mejorar la adherencia, dismi - nuir las reca\u00eddas y la multi resistencia. \"...Al adoptar la descentralizaci\u00f3n nosotros medio que desde lo progra - m\u00e1tico nos tuvimos que desvincular del paciente, para nosotros fue duro dejarlo en manos de Generalistas, Cl\u00ednicos, Pe - diatras. Me refiero al proceso de cuan - do est\u00e1bamos en el hospital. Fue un pe - riodo de capacitaci\u00f3n intensa para que atenci\u00f3n primaria pudiera asumir estos pacientes que antes estaban interna - dos por meses, a\u00f1os. Pero despu\u00e9s uno vio que realmente mejoraba...Tuvimos que cambiar la estrategia en cuanto al diagn\u00f3stico temprano, el de la resisten - cia y despu\u00e9s el control... La descentra - lizaci\u00f3n logr\u00f3 que el paciente que antes se diagnosticaba y se iba a su casa con una bolsa de 300 pastillas con las cua - les no se sab\u00eda qu\u00e9 pasaba y eso hac\u00eda que recayera, y la multirresistencia en la sala, grandes pabellones y est\u00e1ba - mos todos metidos con ellos, no hab\u00eda, no estaba contemplada la bioseguridad, era algo de todos los efectores hospita - larios. El Carrasco ten\u00eda esta impronta de que todo lo infeccioso iba a parar all\u00ed. Si bien era una buena experiencia en lo profesional para los pacientes no estaba bueno. Entonces la descentralizaci\u00f3n y la estrategia de diagn\u00f3stico precoz, el tra - tamiento y el acompa\u00f1amiento empeza - ron a surgir...\" Referente Programa TBCLa estrategia de descentralizaci\u00f3n a la cual hace alusi\u00f3n la referente del Programa de Tuberculosis se corres - ponde con la idea tradicional de trans - ferencia decisoria limitada de tipo ad - ministrativo a niveles inferiores, y de devoluci\u00f3n como una transferencia de poder decisorio total a unidades ges - toras de menor tama\u00f1o. Cuyo objetivo radica en hacer m\u00e1s flexible la gesti\u00f3n de recursos y acercarla a las necesida - des locales (29). 4- ROL DEL PROGRAMA DE TUBER - CULOSIS: LAS DIFERENTES VISIONES Se pueden recuperar diferentes perspectivas en lo que hace al rol del Programa de Tuberculosis, desde mi - radas que valorizan la articulaci\u00f3n entre las jurisdicciones sanitarias de municipalidad y provincia hasta pers - pectivas m\u00e1s cr\u00edticas que se\u00f1alan el apego a un paradigma bio-m\u00e9dico de estos programas. La articulaci\u00f3n Municipalidad- Pro - vincia \"Esto es algo innovador que es nece - sario destacar, en Rosario las dos \u00e1reas de gobierno est\u00e1n trabajando juntas en un programa unificado (...) Nosotros adherimos a las normas Nacionales. Y siempre, como lo que la Naci\u00f3n toma es la estrategia del TAES, estrategia que propone la OMS, se adhiere a esa estra - tegia que es mundial. Entonces adopta para toda la naci\u00f3n la estrategia del TDO (tratamiento estrictamente observa - do). La estrategia TAES es grande son cinco puntos generales, dentro de los cuales est\u00e1 el TDO (tratamiento supervi - sado). Por eso todos hacemos lo mismo (...) M\u00e1s all\u00e1 de que despu\u00e9s haya mira - das locales. Tiene que ver con la mirada que tiene salud p\u00fablica, en este momen - to es la misma tanto para municipalidad como provincia\"xii . Referente del Programa de TBC100 Del dicho al hecho... \"Hay una cuesti\u00f3n que me parece im - portante que es destacar el modo con el cual se trabaja en tuberculosis, creo que hay una diferencia notable entre lo que son los programas nacionales, mu - nicipales y provinciales con el enfoque centrado en la Mycobacteria con discur - sos que hablan de una serie de factores pero que en la pr\u00e1ctica a mi juicio est\u00e1n centrados en la monocausalidad. No hay recursos dirigidos hacia los determinan - tes que es uno de los modelos digamos para tomar una referencia importante el modelo de la OMS\". M\u00e9dico Infect\u00f3logo \"Los tiempos no son los mismos, los tiempos de los protocolos y el tiempo que nos lleva generar un v\u00ednculo. El es - tudio de contacto muchas veces se rea - liza meses despu\u00e9s de que se finaliz\u00f3 el tratamiento del caso \u00edndice. A pesar de lograr finalizarlos, dif\u00edcilmente cumpli - mos con los tiempos estipulados por las gu\u00edas, hay situaciones de abandonos, de viajes, de alejamientos y acercamientos al Centro de Salud \" Medica Cl\u00ednica En efecto, tal como plantea la en - trevistada, la concepci\u00f3n del tiempo de las comunidades originarias no es igual a la del sistema occidental. La ca - tegorizaci\u00f3n num\u00e9rica, en d\u00edas, horas y meses no es interpretada de igual manera por todos, y no permite ajus - tarse a las indicaciones del programa para considerar los abandonos de tra - tamiento, los cambios de fase o estu - dios de contactos. Desvinculaci\u00f3n del Programa de Tu - berculosis de las realidades locales En relaci\u00f3n a esta mirada de distan - ciamiento Spinelli, plantea \"... la mira - da desde el programa es reduccionista ya que desconoce las singularidades y los aspectos culturales que se ponen en juego en cada territorio. As\u00ed, se cosifica lo social y se lo simplifica sobre la base de \"la soluci\u00f3n\" que proviene de la racio - nalidad de los t\u00e9cnicos que en general, residen muy lejos del lugar donde se im - plementa el programa...\" (8) \"...yo siento que desde el programa, quiz\u00e1s es una visi\u00f3n m\u00eda, de no tener contacto con el territorio, con la gente que est\u00e1 supervisando o siguiendo los distintos pacientes, creo que no los co - nocen, me da la sensaci\u00f3n que no saben ad\u00f3nde viven, que no saben su situaci\u00f3n, que eso ayudar\u00eda much\u00edsimo para en - tender la problem\u00e1tica de cada Centro de Salud, cada Centro de Salud tiene una problem\u00e1tica diferente\". Enfermero Cuando el tratamiento no alcanza \"...Por lo tanto un programa centrado en el diagn\u00f3stico, diagn\u00f3stico... hay que hacer diagn\u00f3stico, tratamiento... hay que indicar tratamiento... Un programa solamente dedicado a eso no tiene nin - guna propuesta de prevenci\u00f3n\". M\u00e9dico Infectologo \"...Tenemos protocolos, Si, pero que s\u00f3lo garantiza el tratamiento y dar aviso. Pero necesitamos otras herramientas...\" Agente Sanitaria Intercultural La realidad que desborda los pro - gramas Uno de los entrevistados identifica nuevamente la l\u00f3gica hegem\u00f3nica de la medicina, siendo el programa apli - cado desde una mirada acr\u00edtica, ahis - t\u00f3rica, asocial, individualista, de l\u00f3gica pragm\u00e1tica. A la vez, se\u00f1ala las relacio - nes de poder que se presentan entre el sistema de salud y las pol\u00edticas sa - nitarias ante ciertas comunidades que reproducen l\u00f3gicas de subordinaci\u00f3n y dominaci\u00f3n que se expresan en los modos de enfermar y morir. \"...La aplicaci\u00f3n de los programas, de cualquier protocolo en forma acr\u00edti - ca genera da\u00f1o. Los protocolos sirven 101como una gu\u00eda. El orden de lo pr\u00e1ctico es adecuar a las condiciones de ese pa - ciente lo cual no est\u00e1 en ning\u00fan libro, es la persona con la cual estoy trabajando, que tiene una combinaci\u00f3n de tal o cua - les elementos que no est\u00e1 en ning\u00fan lado la respuesta por lo tanto hay que cons - truirla, esa tambi\u00e9n es una funci\u00f3n del matricial, no solamente matricial. Y la otra cuesti\u00f3n es el nivel de lo emancipa - torio, ver que estos problemas expresan problemas pol\u00edticos y uno tiene que es - tar pensando por encima de la comple - jidad que tiene el compa\u00f1ero que est\u00e1 en el consultorio en que hay elementos que son comunes a c\u00f3mo se van expre - sando determinados problemas, por lo tanto, hay que pensar como el orden de las relaciones conflictivas del poder se expresa en la enfermedad y en el proce - so de recuperaci\u00f3n, qu\u00e9 elementos est\u00e1n accesibles a que un sujeto individual o colectivo, comunitario o no tenga la po - sibilidad de reconstruir con sus recursos, con los recursos que est\u00e9n disponibles, m\u00e1s los recursos del centro de salud , m\u00e1s lo recursos que se puedan encon - trar en el camino interinstitucionales, escuelas, CCB o lo que fuere para armar una estrategia que por un lado tiene que ver con la mirada de lo colectivo y por otro lado tiene que resolver el problema de los singular\". M\u00e9dico Infect\u00f3logo 5- PROCESO DE ATENCI\u00d3N DE LA PROBLEM\u00c1TICA DE LA TUBERCULO - SIS Una de las entrevistadas da cuenta del cambio producido a lo largo de los a\u00f1os, en t\u00e9rminos de los espacios ins - titucionales que concentraban todo el proceso de atenci\u00f3n. En efecto, a\u00f1os atr\u00e1s los hospitales concentraban la captaci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento de los pacientes con TBC, traslad\u00e1n - dose gradualmente este proceso a los Centros de Salud. A su vez, la diferen - cia que establece el entrevistado entre lo \"hospitalario\" y \"Atenci\u00f3n primaria de salud\" (APS), da cuenta que solo se considera a la APS como el primer ni - vel de atenci\u00f3n y no como una estra - tegia que contempla y requiere de la articulaci\u00f3n de todos los niveles. \"...Eso es algo que siempre mostra - mos c\u00f3mo fue evolucionando en los \u00falti - mos a\u00f1os. Antes era hospitalario. Ahora se vio que m\u00e1s del 50 % los diagn\u00f3sticos son en APS. En el an\u00e1lisis del Carrasco la mayor\u00eda eran diagnosticados en la guardia, pacientes no referenciados a ning\u00fan centro de salud, pacientes varo - nes que necesitaban internaci\u00f3n. Ten\u00eda que ver tambi\u00e9n con la percepci\u00f3n de los pacientes. Eso permiti\u00f3 que se organice la guardia, que se organic\u00e9 la sala con aislamiento, consultorio y preparar la referenciaci\u00f3n\". Referente Programa TBC Por su parte, una entrevistada des - taca la utilizaci\u00f3n de los servicios de salud acorde a las necesidades de los usuarios. \"...El an\u00e1lisis de sangre se hace en el centro de salud, tambi\u00e9n se hace PPD en el centro de salud, a veces no siem - pre hay, y la baciloscopia tambi\u00e9n. Y la placa de t\u00f3rax en el hospital...En teor\u00eda es el Hospital Centenario pero sucede que a veces los pacientes no conocen el hospital o no saben c\u00f3mo llegar. Yo par - ticularmente les digo que lleguen al lugar que conozcan. Y se las hacen igual\". M\u00e9dica Cl\u00ednica M\u00e1s all\u00e1 de la informaci\u00f3n aporta - da desde el Programa de Tuberculosis, seg\u00fan datos obtenidos en el propio Centro de salud, se constat\u00f3 que en los a\u00f1os 2016/2017, el mayor porcen - taje de diagn\u00f3sticos de TBC se hab\u00eda producido en efectores de 2\u00b0 y 3\u00b0 ni - vel. Interrogados sobre las posibles causas, algunos entrevistados aluden a las dificultades en materia de acceso a turnos, estudios complementarios y a estigmas sociales. Entrevistador: En el trabajo de 102 diagn\u00f3stico comunitario realizado en - tre 2016-2017 el mayor porcentaje de diagn\u00f3stico se hab\u00eda dado en 2\u00b0 o 3\u00b0 Nivel. \u00bfSe te ocurre a que podr\u00eda res - ponder esta caracter\u00edstica? I: Ah mira...Si por la falta de adheren - cia a los controles de salud. Pero quiz\u00e1s tambi\u00e9n porque en el momento agudo en que necesita consultar no tiene acce - so a un turno diario. Quiz\u00e1s lo que falle es que al no haber alguna referencia, se atienden cosas espont\u00e1neas. M\u00e9dica cl\u00ednica \"...Yo pienso que a veces la gente, no solo con TBC sino en relaci\u00f3n a otras co - sas tambi\u00e9n, que la gente recurre al hos - pital por verg\u00fcenza de que se entere otra gente en el barrio, como \"si voy ah\u00ed y me ven, est\u00e1 la gente del barrio en el centro de salud \". Trabajadora social El estigma social de la tuberculosis tiene sus or\u00edgenes en tiempos inme - morables, existe amplia literatura que da cuenta del rol social que la enfer - medad ocupo en las diferentes socie - dades siempre asociadas a la muerte y con una alta carga de culpabilidad para la persona que la padec\u00eda. Ante la pregunta de cu\u00e1les eran las caracter\u00eds - ticas del proceso de atenci\u00f3n de una persona con tuberculosis varios de los entrevistados hacen alusi\u00f3n a lo \"ar - tesanal\" y las dificultades que plantea seguir practicas estandarizadas y/o protocolizadas. \"... Despu\u00e9s de hacer el examen f\u00edsi - co, el interrogatorio, la cl\u00ednica que tiene el paciente, lo pulmonar por supuesto. Si el examen f\u00edsico es positivo tiene una auscultaci\u00f3n pulmonar patol\u00f3gica y la cl\u00ednica que refiere es compatible con sospecha de tuberculosis lo que yo hago es pedirle laboratorio completo con pa - r\u00e1metros de VES, PCR, hepatograma, hemograma completo. Bueno bien com - pleto, placa de t\u00f3rax, esputo- BAAR- Cul - tivo y directo. Algunos siguen protocolo y otros no digamos depende mucho de la adherencia del paciente no todos los pacientes cumplen con los controles que vos le ped\u00eds. Se van manejando artesa - nalmente y otros bajo un protocolo\". M\u00e9dica cl\u00ednica Se evidencia la importancia del v\u00edn - culo para la efectividad de las estrate - gias implementadas. \"...Y depende de cada caso no est\u00e1 tan estandarizado. Hay pacientes que por ejemplo al inicio del tratamiento vie - nen a retirar todos los d\u00edas, despu\u00e9s a veces se llevan cada tres d\u00edas, todo de - pende del v\u00ednculo, tanto del centro de sa - lud para con ellos como de ellos con su enfermedad y la medicaci\u00f3n\". Trabajadora social 6- INTERCULTURALIDAD La cosmovisi\u00f3n de la poblaci\u00f3n qom en torno a las enfermedades en - tra en contradicci\u00f3n con la medicina occidental- hegem\u00f3nica, una medicina que mira signos y s\u00edntomas, que no cree en poderes sobrenaturales y que busca en los l\u00edmites del cuerpo las cau - sas y las consecuencias de la enferme - dad. El abordaje de poblaciones con otra pertenencia \u00e9tnica requiere de la incorporaci\u00f3n de actores que posibili - ten un nexo entre el sistema de salud y ciertos grupos de pueblos origina - rios. El idioma es la barrera m\u00e1s f\u00e1cil de identificar pero probablemente influyan las representaciones que se tienen de los diferentes problemas y que anclan en las diferentes cosmovi - siones. En tal sentido, se ubica como clave el rol de los agentes sanitarios del propio grupo \u00e9tnico como facilita - dor para los abordajes de los proble - mas de salud. Experiencias de abordaje intercultu - ral: La agente sanitaria entrevistada re - lata una experiencia que da cuenta de 103c\u00f3mo operan las diferentes concep - ciones respecto al padecimiento y los modos de abordarlo. \"...La experiencia de trabajo que pue - do contar y que puede reflejar la impor - tancia de la interculturalidad es acerca de un joven de 18 a\u00f1os que hab\u00eda aban - donado en tratamiento varias veces y no se pod\u00eda sostener, viajaba mucho a Cha - co. Un d\u00eda fui con su m\u00e9dica a su domici - lio y primero sali\u00f3 la mam\u00e1 y le pregunt\u00e9 en el idioma por qu\u00e9 E. hab\u00eda dejado el tratamiento y ella dijo que \u00e9l no pod\u00eda continuar porque trabajaba mucho y llegaba muy tarde de sus trabajo pero luego sale su papa y dijo que E. estaba recibiendo tratamiento y le pregunte en el idioma cu\u00e1l era ese tratamiento y \u00e9l me dijo que era medicina ind\u00edgena y que \u00e9l era un piogonac' (m\u00e9dico chaman) y que le hac\u00eda curaci\u00f3n espiritual enton - ces le propusimos que nos otorgue una reuni\u00f3n, un d\u00eda se presenta en el centro de salud y tuvimos una extensa charla la m\u00e9dica, \u00e9l y yo. D\u00f3nde nos cuenta su forma de curaci\u00f3n y le propusimos que el curara la espiritualidad de su hijo y el equipo del centro de salud cure su cuer - po y \u00e9l accedi\u00f3. Desde ese momento se trabaj\u00f3 sin ning\u00fan problema, la familia iba a buscar la medicaci\u00f3n o se la lle - v\u00e1bamos nosotros y as\u00ed E. lo acompa - \u00f1amos todos en su tratamiento, respe - tando su cultura. Ahora ha finalizado el tratamiento y est\u00e1 bien\" Agente Sanitaria Intercultural Otro de los entrevistados, sin hacer alusi\u00f3n de manera expl\u00edcita a la inter - culturalidad logra identificar las dificul - tades en analizar la realidad cuando se utiliza \"una sola mirada\" en lo que hace a la planificaci\u00f3n de estrategias de abordajes. \"Hay un caso muy t\u00edpico de una fami - lia que no ten\u00eda donde vivir y consiguie - ron una casa que alquil\u00f3 la provincia, era una beb\u00e9 que ten\u00eda TBC, un proble - ma neurol\u00f3gico, hab\u00eda estado internada, alimentada mediante bot\u00f3n g\u00e1strico, se ocuparon, se consigui\u00f3 la casa pero se olvidaron que viv\u00eda en una poblaci\u00f3n donde no ten\u00eda recursos ni siquiera agua potable y la trajeron a un lugar donde no se sent\u00eda ni acompa\u00f1ada ni era su lugar, coincidi\u00f3 que su referencia del CS Liber - tad cambi\u00f3 al CS Dunant y casualmente pude continuar ese v\u00ednculo. Se le compr\u00f3 una cocina, una garrafa, no sab\u00eda c\u00f3mo encender el mechero, ella no sab\u00eda lo que era y segu\u00eda cocinando a le\u00f1a. Ella se presentaba todos los d\u00edas con un cua - dro de ansiedad, estr\u00e9s, tampoco pod\u00eda expresarlo y nosotros no la entend\u00eda - mos. Hasta que recibimos un poco el alerta de los vecinos que cocinaba con le\u00f1a, buscaba madera y prend\u00eda fuego dentro de la casa. Para nosotros fue un poco c\u00f3mico darnos cuenta de lo que est\u00e1bamos haciendo, pero nos permiti\u00f3 pensar otros abordajes. Estas cosas es lo que pone en evidencia no poder ver la realidad, la vemos solo con nuestra mi - rada\". Enfermero Rol de Los Agentes Sanitarios: Puen - te entre usuarios y trabajadores. \"En mi pr\u00e1ctica me han ayudado a poder comunicarse de una manera que interpretan el idioma y me sirven de traductores muchas veces. Empezamos con Ricardo a llevarle la medicaci\u00f3n. No alcanzaba con eso porque le llevaba la medicaci\u00f3n y no la tomaba la guardaba en la casa. Tuvimos que implementar lle - var la medicaci\u00f3n, conversar, compartir y esperar que la tome. Hasta que \u00e9l pudo adherir al tratamiento e ir retir\u00e1ndola\" M\u00e9dica cl\u00ednica A su vez, uno de los entrevista - dos plantea el interrogante acerca de c\u00f3mo repercute la pertenencia de los agentes sanitarios a la propia comuni - dad \u00bfVentaja o desventaja?. \"El acompa\u00f1amiento el ir a pregun - tar, el sugerirle que venga a la visita m\u00e9 - dica, a la enfermer\u00eda, al equipo de salud. Nosotros tenemos la suerte, o a veces 104 no, de que los agentes sanitarios vivan en la comunidad. Son parte de la comu - nidad y a veces juega a favor y otras ve - ces juega en contra. A veces puede crear un buen v\u00ednculo y otras veces ese v\u00ednculo no se entabla nunca o no quieren revelar cuestiones de su privacidad y ah\u00ed se ge - nera un problema\". Enfermero Nuevamente surge la mirada del otro, el estigma social. Tanto de \"los vecinos\" como de los propios trabaja - dores del Centro de Salud. Al nombrar las caracter\u00edsticas de su rol, la agente sanitaria hace referencia al papel de bisagra o \"el entre\", caracter\u00edstica cen - tral de los abordajes interculturales, que no intenten reemplazar o impo - ner un sistema por sobre el otro sino encontrar el modo de articulaci\u00f3n de ambos. \"Los Agentes sanitarios intercultura - les biling\u00fces son muy necesarios para el abordaje de la problem\u00e1tica de la tuber - culosis, porque son como la puerta que abre a ese mundo tan desconocido, as\u00ed como el mundo ind\u00edgena y la forma de vida, c\u00f3digos del lenguaje, relaciones, etc. En los barrios donde viven, somos los facilitadores de las relaciones que se puede dar entre las instituciones esta - tales del territorio tanto como de otros niveles de salud, el agente es el que vive entre dos mundos tan diferentes y a ve - ces es dif\u00edcil para nosotros mediar pero tenemos claro el objetivo, debemos pro - mover la salud desde todo los aspectos de la vida por la salud y el bienestar de la poblaci\u00f3n con una mirada integral con perspectiva de trabajo integradora no s\u00f3lo de las comunidades ind\u00edgenas sino en general. Promoviendo acciones de manera conjunta con la poblaci\u00f3n como el fomento de espacios de trabajo con mujeres, ni\u00f1os y j\u00f3venes\". Agente Sanitaria Intercultural En este sentido, \"...la atenci\u00f3n de la salud no conlleva una estricta co -rrespondencia entre tipo de dolencias y \u00e1mbitos de tratamientos, sino que se resuelve en el marco de itinerarios tera - p\u00e9uticos en los que los qom combinan, alternan, solapan, priorizan o seleccio - nan diferentes especialistas y escenarios de este complejo sistema de salud (sha - manismo, curanderismo, medicina occi - dental, autotratamiento) de acuerdo con sus representaciones y con la propia tra - yectoria de la enfermedad\" (30). En par - ticular, la agente Sanitaria aporta una definici\u00f3n de lo que considera como Interculturalidad, reconociendo que se trata de un \"encuentro\" en el que que no hay un saber por sobre otro, sino complementaci\u00f3n de saberes. \"...La interculturalidad para mi es el encuentro de los pueblos, de los seres humano pero puntualmente se trata de construir respeto rec\u00edproco de reconocer de que hay personas con otras culturas, diferentes a la de uno o una con diferen - tes necesidades y conceptos diferentes de la forma de vida o de habitar la tierra y poder entrelazar, esos sabores, ideas, sentimientos, pensamientos y conoci - mientos, para construir herramientas para un bien com\u00fan para todos los seres que habitamos el planeta...\" Agente Sanitaria Intercultural Desde el Programa de Tuberculosis se destaca la complejidad de incorpo - rar la mirada intercultural, aun con buenas intenciones para la planifica - ci\u00f3n de estrategias puede incurrirse en el error de reproducir la l\u00f3gica de dominaci\u00f3n como se expresa a conti - nuaci\u00f3n. \"...Ahora desde marzo empezamos a trabajar con la comisi\u00f3n de pueblos originarios, la comisi\u00f3n de salud. Desde marzo que nos venimos reuniendo una o dos veces por mes. Con los equipos del centro de salud. (...) Ah\u00ed nos reunimos con el Programa de medicinas tradicio - nales, Cultura para recuperar saberes, que puedan estar participando chama - nes, pastores, ellos nos cuentan que son 105quienes acompa\u00f1an y con salud tam - bi\u00e9n. (...) Lo que se concretiz\u00f3, la idea es mejorar la atenci\u00f3n sabiendo que la cultura, el habla la lengua es una traba. (...) A partir de ah\u00ed nosotros les mostra - mos lo que ten\u00edamos de difusi\u00f3n de vi - deos, de folleter\u00eda del CONI, ellos dijeron que les gusta pero que ellos quer\u00edan que sean traducidos y que en su momento sea una producci\u00f3n propia. Por ejemplo eran blancos viv\u00edan en casas que no eran como la de ellos. Saldr\u00eda subtitulado en espa\u00f1ol. Y ese material ya tiene fecha de difusi\u00f3n en las escuelas. Por otro lado se va a trabajar el tema de las huertas como algo de complemento alimenta - rio\". Referente del Programa de TBC. 7- OBST\u00c1CULOS IDENTIFICADOS POR LOS TRABAJADORES PARA EL ABORDAJE DE LA TBC Los entrevistados expresan las di - versas dificultades que se presentan en el proceso de atenci\u00f3n de la pro - blem\u00e1tica de tuberculosis, ya sea en el nivel del propio sistema de salud y la distribuci\u00f3n de sus recursos; dificulta - des vinculadas a las diferencias de cos - movisiones que operan en este grupo poblacional y en los equipos, y por otro lado dificultades en las instancias de articulaci\u00f3n intersectorial. Recursos, insumos y accesibili - dad: As\u00ed como viene el incendio... \"...Ver c\u00f3mo hacer, hacer tratamien - tos artesanales porque a veces la medi - caci\u00f3n no llegaba. Hab\u00eda que re-armarla, nosotros mismos nos confundimos, vol - ver a calcular. Esto llevaba a que muchas veces el tratamiento fallara, el paciente dudara. Porque al cambiarle la medica - ci\u00f3n, se aumentaban la cantidad de pas - tillas, esto lo inquietaba, lo alarmaba, preguntaba porque me aumentaron, no me estoy curando\". Enfermero \"...las PPD con much\u00edsimos proble -mas, hubo much\u00edsimos problemas en relaci\u00f3n a las entregas y al poder hacer las lecturas a los grupos de convivien - tes. Entonces ten\u00edamos que derivarlas al hospital. Estamos hablando de personas que no sab\u00edan si iban a comer ma\u00f1ana y nosotros pretend\u00edamos que lleguen al hospital y no le pod\u00edamos asegurar ni una tarjeta de colectivo. Y si ca\u00eda fin de semana o feriado no lo pod\u00edamos leer y se perd\u00edan porque si llegaban ten\u00edan para un viaje, no para dos\". Enfermero \"...No, as\u00ed como establecido, no hay ning\u00fan sistema. As\u00ed como viene el incen - dio lo vamos apagando, y a veces hay plata de caja chica entre comillas, a ve - ces ponemos entre nosotros, porque la caja chica nunca alcanza, una vez pones vos, la otra el otro y ah\u00ed nos vamos tur - nando\". Trabajadora social \"As\u00ed como viene el incendio...\" Analo - g\u00eda que da cuenta de la complejidad y lo dificultoso que resulta su aborda - je. El \"nunca alcanza\" da cuenta del presupuesto que se cuenta desde los efectores de salud para acompa\u00f1ar estos procesos. Y plantea preguntas en relaci\u00f3n a la descentralizaci\u00f3n de recursos. \"...en los \u00faltimos dos meses el centro de salud cuenta con dos profesionales m\u00e9dicas menos: una pediatra y una ge - neralista.\" Aun no env\u00edan reemplazo y en el contexto de la alta demanda es un caos. Y eso me enoja un poco, porque se trabaja diferente, siempre sobre lo ur - gente. No se logran pautar seguimientos, organizarse, pensar con las compa\u00f1eras el c\u00f3mo....\" M\u00e9dica Cl\u00ednica Notificaci\u00f3n y sus repercusiones en la planificaci\u00f3n: dificultades en el siste - ma de notificaci\u00f3n \"Fue variando, puede ser desde las planillas. Nosotros hab\u00edamos creado una 106 planilla que era la que unimos al pedido de medicaci\u00f3n. Despu\u00e9s eso no se pudo seguir haciendo porque farmacia estaba recargada de trabajo. Eso enlenteci\u00f3 la notificaci\u00f3n. O llegan tarde o tenemos que estar rastreando. Si bien tenemos formato online y m\u00e1s adelante hay un programa de la provincia el farmamed que va requerir que el programa tenga que autorizar la medicaci\u00f3n y ah\u00ed vamos a poder notificar. En el resto de la pro - vincia ya est\u00e1, ac\u00e1 a\u00fan se est\u00e1 probando. Esperamos que el a\u00f1o pasado sea as\u00ed. Nosotros hemos pedido una alerta del Sicap. A\u00fan no nos lo han enviado. Referente del Programa de TBC Dificultades en el Estudio de contac - tos El estudio de contactos se plantea como una de las estrategias fundamen - tales para lograr el control y la erradi - caci\u00f3n de la enfermedad. Se enumeran diferentes categor\u00edas para considerar a una persona expuesta o no al bacilo. Los entrevistados ponen en evidencia las diferentes configuraciones y din\u00e1mi - cas familiares y la dificultad que a veces opera para realizar los estudios en ajus - te a las normativas nacionales. \"...la dificultad es el diagn\u00f3stico fa - miliar, porque siempre falta alguno. La mayor\u00eda son familias muy numerosas. Los abuelos, los hijos, a veces dentro del mismo terreno hay muchas casas. La con - cepci\u00f3n de familia es diferente a como lo pensamos\". Trabajadora Social A su vez debido a que la mayor\u00eda de los mismos se realizan en efectores de mayor complejidad se identifican barre - ras de accesibilidad simb\u00f3lica. \"...La dificultad por lo que escucho est\u00e1 en estudiarlos a todos, porque algunos se atienden en otros centros de salud. Tam - bi\u00e9n se dificulta llegar al hospital, hay gen - te en el barrio que no conoce el centro de la ciudad, que no viaja sola en colectivo...\" Trabajadora social\"...Para hacer el estudio de los con - tactos es una coordinaci\u00f3n de relojer\u00eda, si vos ves que hay dificultades en el en - tendimiento de lo que hay que hacer, como se tiene que desenvolver. Yo no s\u00e9 en el hospital adonde llegan, a qu\u00e9 puer - ta tocan, a qu\u00e9 lugar van y qu\u00e9 respues - tas le pueden estar dando. Hay familias con todas las herramientas y hay gente, que me he dado cuenta que ha estado caminando en el hospital sin respuesta. Cuesta la comunicaci\u00f3n con nosotros ni me imagino en el hospital, lo edilicio, las 500 puertas, el mundo de gente y eso se les complica\". Enfermero \"...La dificultad que veo para soste - ner el tratamiento es el desconocimiento de la ubicaci\u00f3n de los hospitales de la ciudad, a veces al paciente, se le hace un mapa para que pueda ubicarse o si no sabe leer y escribir, lo tenemos que acompa\u00f1ar nosotros como agentes sa - nitarios y en otras situaciones, los pa - cientes no quieren hacerse los estudios, placas, toma de catarros etc., tenemos que visitarlo varias veces y explicarle to - das las veces que sea necesario para que acceda, desconocen pautas de alarma o no entienden y lo tenemos que traducir en el idioma...\" Agente Sanitaria Intercultural Diferentes cosmovisiones \"Digamos el hecho de que la mayor\u00eda de los pacientes pertenecen a una comu - nidad ind\u00edgena. Hacen m\u00e1s dif\u00edcil la rela - ci\u00f3n, el idioma es una y despu\u00e9s bueno obviamente que hay cuestiones culturales que nosotros desconocemos y que hay.... Y que tiene que ver c\u00f3mo ellos interpre - tan la enfermedad, la salud y bueno eso es tambi\u00e9n una causa importante de que los paciente no adhieran al tratamiento\". M\u00e9dica Cl\u00ednica Una de las entrevistadas pone de manifiesto el uso de la propia medici - na ind\u00edgena como recurso terap\u00e9utico 107priorizado frente a la medicina occi - dental. \"...y la falta de adherencia al trata - miento tambi\u00e9n a veces es debido a que la persona utilizan otras formas de cu - raciones que son propias y tenemos que respetarlas y buscar la forma de que ambos conocimientos (occidental e ind\u00ed - genas ) trabajen juntos para el bienestar del paciente\". Agente Sanitaria Intercultural Articulaciones intersectoriales \"...y despu\u00e9s el soporte alimentario, para que los efectos adversos no sean tan fuertes y no haga que la gente aban - done el tratamiento, porque si no es vol - ver a empezar y se hace m\u00e1s resistente. Yo no puedo estar llamando 500 veces al Servicio P\u00fablico de la Vivienda o pele\u00e1n - dome por la tarjeta alimentaria (...) Ade - m\u00e1s hay que gestionar una Ayuda Social \u00danica para comprar la arena y la piedra, y despu\u00e9s que el camionero quiera en - trar, no se niegue, no le de miedo. As\u00ed que imaginate cinco meses para lograr una ampliaci\u00f3n\" Trabajadora social \"Yo trabajo con otros niveles aparte del equipo territorial siempre donde se nos convoque y tambi\u00e9n en otros centros de salud y tambi\u00e9n con algunos defen - sores o defensoras de tribunales por si - tuaciones muy complejas de casos don - de la persona no entiende lo que se le informa, por no saber leer y escribir o no entiende el castellano. No hay una mesa de trabajo en relaci\u00f3n a TBC. En otros niveles o a nosotros nunca se nos con - voc\u00f3 desde el programa de TBC y desde un marco formal. Siempre se habla de TBC en las mesas barriales, con la gente, con los centros de salud pero no desde lo institucionalidad y de otro nivel m\u00e1s jer\u00e1rquico. Eso es lo que est\u00e1 haciendo falta. No hay una estrategia acordada con otros niveles\". Agente Sanitaria InterculturalAusencia de inclusi\u00f3n de la dimen - si\u00f3n subjetiva en los abordajes \"Nosotros estuvimos revisando his - torias cl\u00ednicas y no encontramos que se considere el tema de la subjetividad en un problema que tiene tanta dificultad con la adherencia, con padecimiento corporal y subjetivo tremendo y sin em - bargo son excepcionales y generalmente por problemas vinculados porque perte - necen al mismo sujeto pero que no est\u00e1n asociado en una reacci\u00f3n fisiopatol\u00f3gi - ca. El tema de la subjetividad plantea un desaf\u00edo enorme, hay mucho por hacer ah\u00ed\". M\u00e9dico Infect\u00f3logo Llama la atenci\u00f3n que aun cuando se identifica desde los entrevistados la relaci\u00f3n entre la aparici\u00f3n de la TBC y diferentes estados relacionados con \"la tristeza\", \"el desarraigo\" o \"lo sub - jetivo\", no se logra articular este re - conocimiento con intervenciones que puedan acompa\u00f1ar esas dolencias en una perspectiva m\u00e1s integral. En efec - to, en funci\u00f3n de la experiencia de tra - bajo en este CS, puede afirmarse que la intervenci\u00f3n de los profesionales de salud mental en estos abordajes es poco usual aun trat\u00e1ndose de enfer - medades cr\u00f3nicas, con una alta carga emocional y una connotaci\u00f3n hist\u00f3rica de gravedad y estigma social muy im - portante. Tal como se\u00f1ala un entrevistado, la complejidad de la problem\u00e1tica pare - ciera desbordar las herramientas t\u00e9c - nicas y a\u00fan los lineamientos pol\u00edticos que le dan marco. \"Creo que estamos empantanados en reproducir l\u00f3gicas que ya no explican el fen\u00f3meno en su complejidad, cuando podemos explicarlo no tenemos las po - l\u00edticas que sean adecuadas a esa expli - caci\u00f3n\". M\u00e9dico infect\u00f3logo En efecto, la problem\u00e1tica de la tuberculosis como objeto de estudio, 108 puede ser aprehendida en m\u00faltiples estados de existencia, dado que opera en distintos niveles de la realidad, es multifacetado, blanco de diversas mi - radas, fuente de m\u00faltiples discursos, extravasando los recortes multidisci - plinares de la ciencia (31). 8- ESTRATEGIAS DE LOS EQUIPOS PARA FACILITAR EL ACCESO Y LA CONTINUIDAD EN LA ATENCI\u00d3N De alguna manera, las estrategias implementadas por los equipos para abordar la problem\u00e1tica de la TBC pueden analizarse desde la \u00e9tica del cuidado. Esta perspectiva posibilita plantear al \"cuidar\" como una posici\u00f3n en relaci\u00f3n al otro, sustentada en su reconocimiento como semejante. A su vez, da lugar a definir las \"pr\u00e1cticas cuidadoras\" como pr\u00e1cticas enmarca - das en un tipo de v\u00ednculo, el cual se caracteriza por el buen trato, el mira - miento y la empat\u00eda. En ese marco, es interesante la problematizaci\u00f3n del concepto de adherencia que propone un entrevistado. Complejizar el concepto de adhe - rencia al tratamiento \"...el tema de la adherencia o de la adhesi\u00f3n, que no es lo mismo, plantea tambi\u00e9n una cuesti\u00f3n que est\u00e1 centra - da en el mismo sujeto que no puede sostenerlo, como due\u00f1o absoluto de sus elecciones y con capacidad de elegir qu\u00e9 puede hacer de su vida, cosa que no sucede con ninguna persona que yo conozca, que tenga todas las respuestas a sus preguntas... Entonces hay que en - marcarlas en un marco m\u00e1s complejo en relaci\u00f3n a los trabajadores de salud, el sistema de salud, las pol\u00edticas en salud, el tiempo hist\u00f3rico en el que le toca, en el mundo en el que le toca transitar. En - tonces si esa adherencia o adhesi\u00f3n la planteamos en este marco hay muchos elementos que emergen, pero ni siquiera aun en esta ampliaci\u00f3n espacial vamos a encontrar esa respuesta, muchas veces la vamos a tener que buscar en el pro - ceso hist\u00f3rico de c\u00f3mo un sujeto llega a determinada situaci\u00f3n\". M\u00e9dico Infect\u00f3logo Reconocer un sujeto all\u00ed donde hay un cuerpo y dar lugar a su autonom\u00eda. \"Lo singular y lo colectivo. Hay que visibilizar esa pertenencia y que ese sujeto tambi\u00e9n habla y tambi\u00e9n piensa y tambi\u00e9n deci - de. Entonces la primera cuesti\u00f3n es dejar de romperse la cabeza en pensar lo que este otro no puede hacer y que yo creo que es empezar por lo m\u00e1s bajo que es preguntarle qu\u00e9 es lo que le pasa y cu\u00e1 - les son sus condiciones reales. Antes de iniciar un tratamiento creo que hay que hacer este trabajo de iniciar una alian - za de confianza, de escucha de registro donde el sujeto tiene que emerger. Hay un cuerpo que necesita un tratamiento, bueno ese cuerpo es de un sujeto que tiene posibilidades que a veces nosotros desconocemos y que hay que poner en juego\". M\u00e9dico Infect\u00f3logo Tratamiento Supervisado: Cuando la supervisi\u00f3n es cuidado... \"En un principio s\u00ed, bah, depende de cada paciente, de la familia, si hay un re - ferente un responsable. Vos te vas dando cuenta de aquel que entiende y que dice si me va a hacer bien lo voy a llevar a la \u00faltima instancia, me quiero curar, hasta aquel que no dimensiona la enfermedad y corres el riesgo de que haya abandono. Entonces en un principio lo hacemos su - pervisado, llegan a enfermer\u00eda le damos la medicaci\u00f3n\". Enfermero \"El acompa\u00f1amiento, a nosotros nun - ca nos gust\u00f3 decir la supervisi\u00f3n, porque nos parece un t\u00e9rmino muy duro y pue - de ser interpretado como un t\u00e9rmino po - licial. En realidad este acompa\u00f1amiento lograba un v\u00ednculo y poder ver otros as - pectos subjetivos, sociales, de relaciones familiares, de otras cosas: adicciones, 109etilismo y entender en parte porque la gente no tomaba la medicaci\u00f3n (...) La supervisi\u00f3n tiene impl\u00edcito el ver el aban - dono, eso es lo diario, si la enfermera ve que hace d\u00edas que no viene ya ah\u00ed antes de que se transforme en abandono se empieza a trabajar. Com\u00fanmente cuan - do ellos nos llaman es porque ya se han agotado las estrategias\". Referente del Programa de TBC Consulta sin turnos \"Al paciente le doy la opci\u00f3n que pue - da venir ni bien tenga los resultados sin turnos, porque si no es muy complicado, dif\u00edcil, probablemente no llegue\". M\u00e9dica cl\u00ednica V\u00ednculo como principal habilitador para los abordajes en salud Una de las entrevistadas se\u00f1ala la importancia fundamental que tiene la construcci\u00f3n de v\u00ednculos asentados en el respeto a las dife - rencias en el trabajo con la comunidad qom. \"...hay que tener un mont\u00f3n de consi - deraci\u00f3n de no ser invasivo porque sobre todo la comunidad qom es muy cerrada en su intimidad y si sos muy invasiva te cerraron la puerta y chau, es dif\u00edcil des - pu\u00e9s volver a entrar. Se rompe el v\u00ednculo, entonces uno tiene que ir con m\u00e1s caute - la, m\u00e1s escuchando que diciendo c\u00f3mo debe ser, porque por ah\u00ed uno cree que es muy f\u00e1cil ir a decir c\u00f3mo debe vivir la gente seg\u00fan mi concepci\u00f3n, la de ellos es otra. Poder captar esas cosas, acom - pa\u00f1ar m\u00e1s que imponer ese es mi rol (...) Se van trabajando las particularidades y esas particularidades se adaptan, el equipo se adapta a esas particularida - des para que el paciente pueda cumplir con el tratamiento\". Trabajadora social Equipo de referencia como facilita - dor en la atenci\u00f3n. \"...lo que yo he visto en el Centro de Salud... a los pacientes se los atiende a la mayor brevedad posible, se trata de ha - cer un acompa\u00f1amiento interdisciplina - rio, que se tengan en cuenta los factores que podamos, m\u00e1s all\u00e1 de la toma de la medicaci\u00f3n, incluso hay situaciones en las que se los acompa\u00f1a a toda la fa - milia, alg\u00fan miembro del equipo a que vayan a hacerse las placas, con todo lo que eso implica\". Trabajadora Social Asegurar contexto de privacidad en las consultas \"Nos dimos cuenta tambi\u00e9n que la poblaci\u00f3n tiene esta cuesti\u00f3n de la \"mi - rada del otro\". A veces en la vor\u00e1gine del trabajo no nos d\u00e1bamos cuenta que d\u00e1 - bamos la medicaci\u00f3n y hac\u00edamos pasar a otra persona que estaba ah\u00ed mirando. Entonces vos ves que escond\u00eda las pasti - llas porque le daba verg\u00fcenza mostrar porque estaba ah\u00ed. Bueno esto lo fuimos aprendiendo, que cada uno tiene que tener su espacio, su tiempo y sus 15, 20 minutos\". Enfermero Trabajo en el domicilio para asegu - rar adherencia/continuidad de los trata - mientos \"Muchas veces cuando yo me eh dado cuenta que hay pacientes que no retiran la medicaci\u00f3n, no cumplen con el tratamiento, planificamos otra estrate - gia que, de asistirlos en la casa, llevarles la medicaci\u00f3n. Las veces que lo hice fue con la ayuda de los agentes\" M\u00e9dica Cl\u00ednica Acompa\u00f1amiento de pacientes a los efectores hospitalarios \"La dificultad que veo para sostener el tratamiento es el desconocimiento de la ubicaci\u00f3n de los hospitales de la ciudad, a veces al paciente, se le hace un mapa para que pueda ubicarse o si no sabe leer y escribir, lo tenemos que acompa\u00f1ar nosotros como agentes sa - nitarios y en otras situaciones, los pa - cientes no quieren hacerse los estudios, placas, toma de catarros etc., tenemos 110 que visitarlo varias veces y explicarle to - das las veces que sea necesario para que acceda\". Agente Sanitaria Intercultural CONCLUSIONES El presente trabajo parti\u00f3 de la pre - ocupaci\u00f3n en torno a la problem\u00e1ti - ca de la tuberculosis en la poblaci\u00f3n adscripta al Centro de Salud Libertad, poblaci\u00f3n que pertenece en su gran mayor\u00eda a la comunidad qom, grupo poblacional forzado a migrar a los m\u00e1rgenes de las grandes ciudades en busca de mejores condiciones de vida aun cuando en la llegada a centros urbanos como Rosario, se confrontan con condiciones materiales de existen - cia sumamente precarias al igual que otros grupos poblacionales vulnera - dos que habitan el territorio. A esa dimensi\u00f3n de la vulneraci\u00f3n, visible en las condiciones de vida, cabe agregar la vulneraci\u00f3n que supone la negaci\u00f3n o el desconocimiento de la identidad. As\u00ed, en lo que refiere a la comunidad qom del CS Libertad, el conocimiento de la pertenencia a pue - blos originarios solo se logra a trav\u00e9s de la identificaci\u00f3n por parte de los trabajadores del efector de salud y/o los referentes del Consejo Ind\u00edgena, no a trav\u00e9s de los registros oficiales. Este se\u00f1alamiento no implica desco - nocer que existe la creencia de que las personas pertenecientes a pueblos originarios tienen mayor prevalencia de Tuberculosis, creencia sesgada y discriminadora desde el momento que prescinde del an\u00e1lisis de las con - diciones del territorio y los modos de reproducci\u00f3n social que presenta esta comunidad. Se trata en todo caso de resignificar el registro de pertenencia a pueblos originarios como importan - te en dos aspectos: por lo que implica en t\u00e9rminos de reconocimiento de su identidad, existencia y singularidad y por su implicancia en el dise\u00f1o de es - trategias de abordaje acordes a sus cosmovisiones y pr\u00e1cticas en salud. En la l\u00ednea de problematizar las estrategias de abordaje, varios de los entrevistados dan cuenta de tener un claro registro de las diferencias en juego en lo que hace a la concepci\u00f3n de la salud/ enfermedad de este gru - po poblacional y el modo en que esas concepciones operan a la hora de rea - lizar tratamientos de sus problemas de salud. En efecto y tal como han rese\u00f1ado algunos autores (32), una perspectiva hol\u00edstica de la salud, el al - cance de una armon\u00eda familiar, social, espiritual en consonancia con el entor - no, y concepciones en el plano etiol\u00f3 - gico y terap\u00e9utico de car\u00e1cter plural e inespec\u00edfico entran en tensi\u00f3n con las perspectivas biom\u00e9dicas aun hegem\u00f3 - nicas en el sistema de salud, con en - foques fragmentados de los procesos de atenci\u00f3n y centrados en la l\u00f3gica de causas espec\u00edficas. Estas diferencias de enfoques re - sultan trascendentales a la hora de pensar en nuevas formas de trabajo, las cuales deber\u00e1n incluir a referentes de la comunidad en la planificaci\u00f3n, gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las mismas. Re - cuperar una mirada hol\u00edstica en salud es el desaf\u00edo para los nuevos abor - dajes ante cualquier problem\u00e1tica, incorporando la visi\u00f3n subjetiva y re - cuperando pr\u00e1cticas de autocuidado y sanaci\u00f3n. El rol del Programa de Tuberculosis adquiere para los propios referentes del mismo un significado diferente que el que le otorgan los trabajadores del centro de salud. Mientras que para los primeros su rol radica en supervisar y acompa\u00f1ar los procesos que se dan en los equipos territoriales, para es - tos \u00faltimos deber\u00eda ser el de gestionar recursos, realizar articulaciones inter - sectoriales, brindar capacitaciones e intervenir en aquellos casos en que los equipos se encuentran limitados por la complejidad y la escasez de recursos con los que cuentan en el efector. As\u00ed, 111las principales dificultades planteadas por los trabajadores refieren a falta de insumos diagn\u00f3sticos y/o terap\u00e9uticos adecuados y las condiciones de mar - ginaci\u00f3n social que presenta el grupo poblacional adscripto, obst\u00e1culos con los que se enfrentan cotidianamente los equipos y la comunidad de la ma - yor\u00eda de los efectores provinciales del primer nivel de atenci\u00f3n. Los programas tienden a burocrati - zar y tecnificar las pr\u00e1cticas alej\u00e1ndose de las realidades territoriales. Los tra - bajadores del Centro de Salud Liber - tad reclaman mayor conocimiento del territorio y su poblaci\u00f3n por parte de los integrantes del programa. Sin lugar a dudas que una de las estrategias se - r\u00eda vehiculizar en un primer momento encuentros entre los referentes del programa y los trabajadores, y poste - riormente con la comunidad para po - der construir v\u00ednculos que fortalezcan las estrategias locales y favorecer la participaci\u00f3n comunitaria. El progra - ma en la actualidad solo se centra en actividades y protocolos de diagn\u00f3s - ticos y tratamientos. Se observa una disparidad en cuanto a la participaci\u00f3n de los equipos de los Centros de Salud Municipal y Provincial en cuanto a las actividades realizadas por el progra - ma. Uno de los objetivos m\u00e1s relevan - tes en el abordaje de esta problem\u00e1ti - ca ser\u00eda la planificaci\u00f3n de estrategias para la detecci\u00f3n temprana o aquellos casos de TBC latente. Seg\u00fan Testa , \"el Sistema de Salud es junto con un terreno de acciones espec\u00ed - ficas para resolver problemas muy senti - dos por el conjunto de la poblaci\u00f3n, una arena donde se debate el conflicto pol\u00edti - co- la lucha por el poder- y un campo de apropiaci\u00f3n de recursos financieros por distintos grupos con intereses muy parti - culares\" (33). En este sentido, la proble - m\u00e1tica de la TBC, se expresa claramen - te como resultante de \"una dial\u00e9ctica entre las desigualdades sociales y las desigualdades en salud\" (34), proble -m\u00e1tica que afecta fundamentalmente a poblaciones vulneradas con escaso \"poder de fuego\" en el terreno de la lu - cho por la apropiaci\u00f3n/distribuci\u00f3n de recursos, y donde justamente se torna preponderante el rol del Estado como garante de derechos y de equidad en el acceso a recursos. De las m\u00faltiples estrategias plan - teadas por los trabajadores del centro de Salud Libertad se destacan como fundamentales la construcci\u00f3n del v\u00ednculo con la comunidad y el rol de los Agentes Sanitarios Interculturales Biling\u00fces. Estas estrategias deben ser prioritarias para evitar la imposici\u00f3n de pr\u00e1cticas hegem\u00f3nicas, y poder reconocer las caracter\u00edsticas propias de las comunidades originarias. Para efectivizar esta conformaci\u00f3n de v\u00edn - culos debe priorizarse la continuidad laboral de los mismos trabajadores, eliminando las situaciones de preca - rizaci\u00f3n laboral que conllevan a cons - tantes recambios del equipo de salud. La existencia de los agentes es el inicio de una construcci\u00f3n de conocimien - to acerca de la comunidad y la posi - bilidad de acercamiento de la misma al sistema de salud. Es prioritario no entender este rol como meros ejecu - tores de decisiones que tomen otros trabajadores, sino que deben ser par - t\u00edcipes de la construcci\u00f3n de las estra - tegias. Es la \u00fanica pr\u00e1ctica desde la In - terculturalidad que se presenta en la actualidad. Para concluir me gustar\u00eda destacar que el punto de mayor conflicto radica en el modo de entender la problem\u00e1 - tica de la tuberculosis desde cada una de las miradas. \"La forma de entender y significar la salud y la enfermedad determinan que una dolencia puede ser ignorada, tolerada, sobredimen - sionada, negada, sobreactuada o ra - cionalizada. A un mismo tiempo con - diciona las probabilidades de que las estrategias de prevenci\u00f3n y tratamien - to aportadas por un profesional de la 112 salud sean o no aceptadas por alguien perteneciente a otra comunidad\" (32). Los analizadores deber\u00e1n seguir iden - tific\u00e1ndose, pero el mayor desaf\u00edo radica en incluir de manera real a la comunidad en la planificaci\u00f3n de sus estrategias y permitirles mayor parti - cipaci\u00f3n en el abordaje de las mismas. Mientras tantos los trabajadores de la salud deber\u00e1n de-construir saberes e incorporar nuevos modos de enten - der el mundo, cuestionarse que quiz\u00e1s la medicina hegem\u00f3nica no disponga de todas las respuestas, hacer efectivo un trabajo desde lo Intercultural y ani - marse a hacer flexibles los protocolos, recuperar lo \u00fatil y transformar lo que sea necesario. NOTAS FINALES i Datos portados por el Programa de TBC. Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica, Munici - palidad de Rosario. ii Walsh, C .Interculturalidad cr\u00edtica y educaci\u00f3n intercultural. Instituto Interna - cional de Integraci\u00f3n del Convenio Andr\u00e9s Bello. La Paz. 2009. iii Men\u00e9ndez, E. Modelo M\u00e9dico Hege - m\u00f3nico y Atenci\u00f3n Primaria, Segundas Jor - nadas de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud, pp 451- 464. 1998. Buenos Aires. iv Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Adherence to long-term therapies. Eviden - le/10665/42682/9241545992.pdf;jsessioni d=584B942009B5E943049D199CA55FD58 vi Tejada de Rivero, D.A. Alma-Ata: 25 a\u00f1os despu\u00e9s. Perspectivas de Salud, 8(2), 3-7 2003 vii Souza Campos, G. Reflexiones sobre la cl\u00ednica en equipos de salud de la familia. Rev. Investigaci\u00f3n en Salud. 6 (1 y 2) 2004. Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Municipalidad de Rosario. viii Territorio-Micro \u00e1rea: Espacios don - de se concentran grupos poblacionales m\u00e1s o menos homog\u00e9neos de acuerdo a sus condiciones objetivas de existencia. Vila\u00e7a Mendes, E. y otros. \"Distritos Sanit\u00e1 - rios: E. social de mudan\u00e7a das pr\u00e1ticas sanit\u00e1rias do Sis - tema \u00danico de Sa\u00fade. (1993). S\u00e3o Paulo - Rio de Janeiro: HUCITEC-ABRASCO. ix Datos extra\u00eddos del Sistema de Infor - maci\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria (SICAP) x Efector hospitalario de 3\u00b0 Nivel de Complejidad de la red provincial. xi El pedido de medicaci\u00f3n es efectuado por la m\u00e9dica a partir de fichas de notifica - ci\u00f3n pertenecientes al Programa Provincial de tuberculosis o trav\u00e9s de la farmac\u00e9utica distrital. xii Cabe se\u00f1alar que la entrevistada re - fiere a un momento hist\u00f3rico (a\u00f1o 2017) en el que tanto la gesti\u00f3n de salud provin - cial como municipal se enmarcaban en la misma l\u00ednea gobernante, el Frente Progre - sista C\u00edvico y Social. BIBLIOGRAFIA 1. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Infor - me Mundial sobre la Tuberculosis. OMS, 2017. 2. Instituto de Nacional Enfermedades Respiratorias, Administraci\u00f3n Nacional de Laboratorios de Insumos Salud - Ministe - rio de Salud Argentina. Situaci\u00f3n de la Tu - berculosis en Argentina. INER-ANLIS-MSAL, 2017. 3. Leguizamo, F. An\u00e1lisis de situaci\u00f3n de salud de personas con Tuberculosis ads - criptas al Centro de Salud Libertad. Docu - mento de Trabajo. Carrera de Posgrado de Medicina General Y Familiar. Rosario. 2017. Trabajo no publicado. 4. Ariza G, Fleitas M, Staffolani C, Yb\u00e1\u00f1ez B, De Altube R, Bauer G, et al. Intercultu - ralidad y salud en Barrio toba oeste (Rosa - rio). Rev. Cientif. Facul. Cs Med. UNR. 2016: 25 edu.ar/files/comunicacionfcm/000-revista. pdf 5. Orzuza, S M; Concepciones y pr\u00e1cticas ind\u00edgenas sobre la salud y la enfermedad: conocerlas para respetarlas; Universidad de Arte y Ciencias Sociales. Escuela de Psi -113colog\u00eda; Rev. Suj.Subj. y Cult. http://hdl.handle. net/11336/10774 6. Ferrandini D. Trabajar en Atenci\u00f3n Pri - maria de La Salud. Bolet\u00edn Capacita Salud - ci\u00f3n de ciudadanos al sistema de salud p\u00fablica municipal a trav\u00e9s de equipos de referencia. Direcci\u00f3n General de Servicios de Salud. Secretaria de Salud P\u00fablica Mu - nicipalidad de Rosario. 8. Spinelli, H. Volver a pensar en salud: pro - gramas y territorios. Rev Salud Colectiva. 2016; 12 (2):149-171. 9. Testa M. Pensamiento estrat\u00e9gico y l\u00f3gi - ca de programaci\u00f3n: el caso de salud. Bue - nos Aires: Lugar Editorial; 1995. 10. Santos M. Por uma geografia nova: Da Hucitec Editora; Walsh, C .Interculturalidad cr\u00edtica y edu - caci\u00f3n intercultural. Instituto Internacional de Integraci\u00f3n del Convenio Andr\u00e9s Bello. La Paz. 2009. 12. Men\u00e9ndez, E. Modelo M\u00e9dico Hegem\u00f3 - nico y Atenci\u00f3n Primaria, Segundas Jorna - das de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud, pp 451- 464. 1998. Buenos Aires. 13. Men\u00e9ndez, E. Estilos de vida, riesgos y construcci\u00f3n social. Conceptos similares y significados diferentes. Estudios Sociol\u00f3gi - cos del Colegio de M\u00e9xico. 1998; 16 (46) 14. Breilh, J. La epidemiolog\u00eda cr\u00edtica: una nueva forma de mirar la salud en el espacio urbano. Salud colectiva [In - ternet].2010.2018]; 6(1):83-101. Dis - ponible en: http://www.scielo.org.ar/ scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1851- 15. de la Salud. Ad - herence to long-term therapies. Evidence - le/10665/42682/9241545992.pdf;jsessioni d=584B942009B5E943049D199CA55FD58 F?sequence=1 16. Mart\u00edn Alfonso L. Acerca del concepto de adherencia terap\u00e9utica. Rev Cubana Sa - lud P\u00fablica. sep.-dic. 2004; 30 (4). 17. Merhy, E.E. Salud: Cartograf\u00edas del tra - bajo vivo. Buenos Aires: Lugar Editorial. 2006 18. Tejada de Rivero, D.A. Alma-Ata: 25 a\u00f1os despu\u00e9s. Perspectivas de Salud, 8(2), 3-7 2003 19. Michalewicz, A; Pierri, C; Ardila, S. Del proceso de salud/enfermedad/atenci\u00f3n al proceso salud/enfermedad/cuidado: ele - mentos para su conceptualizaci\u00f3n. Anuar. de Investig. Universidad de Buenos Aires 2014; XXI 217-224 . 20. Souza Campos, G. Reflexiones sobre la cl\u00ednica en equipos de salud de la familia. Rev. Investigaci\u00f3n en Salud. 6 (1 y 2) 2004. Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Municipalidad de Rosario. 21. Harvey D. Condi\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Moderna. S\u00e3o Paulo: Loyola; 1993. 22. Breilh, J. Informe alternativo sobre la salud en Am\u00e9rica Latina. Quito. Global Health Watch. 2010. 23. INDEC. Instituto Nacional de Estad\u00eds - ticas y Censos. Censo Nacional de pobla - ci\u00f3n, hogares y viviendas. Rep\u00fablica Argen - tina. 2010 24. Consejo de coordinaci\u00f3n y participa - ci\u00f3n de pol\u00edticas publicas ind\u00edgenas Rosa - rio. Censo de Pueblos Originarios. Munici - palidad de Rosario. 2014. Disponible en: https://www.rosario.gob.ar/ArchivosWeb/ censo.pdf 25. Cuyul, A. Salud ind\u00edgena y pol\u00edticas de salud intercultural en la provincia de Cha - co, Argentina. Instituto de Investigaciones en Salud P\u00fablica. Universidad de Buenos Aires. 2011. 26. Programa nacional de control de Tu - berculosis y Lepra. Resoluci\u00f3n 583/2014. Ministerio de Salud. Argentina. Publicada en el Bolet\u00edn Oficial del 13-may-2014 N\u00fa - mero: 32882. pp:16.114 27. Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. Pro - grama Nacional de Tuberculosis. Normas T\u00e9cnicas. Argentina 2\u00b0 Edici\u00f3n.2013. 28. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Pro - grama de tuberculosis. 1993. Disponible en : https://www.google.com/urlsa=t&rct salud Soc. 81: 15-30. Disponible en: http://www.amr.org.ar/amr/wp-content/ uploads/2015/07/n81a387.pdf 30. G. Enfermedad y entidades an\u00edmicas del entorno natural. etiolog\u00edas re - ligioso-rituales y espacio-ambientales en - tre los tobas del Chaco central, Argentina. AIBR. Revista de Antropolog\u00eda Iberoame - ricana, vol. 5, n\u00fam. 2, mayo-agosto, 2010, pp. 189-221. Disponible en: http://www.re -dalyc.org/articulo.oa?id=62319343003 31. Almeida Filho, N. Complejidad y Trans - disciplinariedad en el Campo de la Salud Colectiva: Evaluaci\u00f3n de Conceptos y Apli - caciones. Buenos Aires: Rev. Salud. Colec 2006 ; 2(2): 123-146. 32. Soru, M. Creencias populares sobre la salud, la enfermedad y su tratamiento. Anu. Investig.- Fac. Psicol., Univer. Nac. C\u00f3rdoba. 2012; 1 (1): 33. Testa M. Atenci\u00f3n \u00bfPrimaria o primiti - va? de salud. Pensar en Salud. 1o Buenos Aires: Lugar Editorial. 2006. 34. Goldberg A. Inmigraci\u00f3n, pol\u00edticas de salud p\u00fablica y tuberculosis en clave an - tropol\u00f3gica comparativa: los casos de Es - pa\u00f1a/Barcelona y Argentina Buenos Aires. Mundi Migratios. CEMI. La Habana. 2014; 2 (1) Disponible en: http://biblioteca.clacso. edu.ar/Cuba/cemi-uh/20150911014257/3- 47-88-1-SM.pdf115 Trabajadora social que se desempe\u00f1a en Centro de Salud Ugarte. E-mail: marcesolari@gmail.com INTRODUCCI\u00d3N En la l\u00ednea de Lores Arnaiz (1), me pa - rece necesario en el inicio de este art\u00edculo dejar sentado que soy una mujer; con mis prejuicios, mis emociones, mis creencias, mis experiencias propias y p\u00fablicas; mi pertenencia a un estrato determinado, mi profesi\u00f3n de Trabajadora Social (que vin - cula inexorablemente mis inquietudes a las realidades de personas con sus dere - chos vulnerados); y como tal comparto los prejuicios, creencias y experiencias propias de este grupo de trabajadores en nuestras circunstancias hist\u00f3ricas particulares; es - toy atravesada tambi\u00e9n por otras muchas lealtades a grupos ideol\u00f3gicos, pol\u00edticos y de inter\u00e9s. De ese complejo trasfondo surgir\u00e1 mi interpretaci\u00f3n de una peque\u00f1a delimitaci\u00f3n de la realidad, instrumentali - zando los m\u00e9todos y las t\u00e9cnicas acordes al enfoque elegido . En Arqueolog\u00eda del saber, Michel Fou - cault (2) plantea la concepci\u00f3n de la histo - ria como inercia y pesantez, como lenta acumulaci\u00f3n del pasado y sedimentaci\u00f3n silenciosa de las cosas dichas, y es desde esa perspectiva que intentar\u00e9 desliar algu - nos piolines de la enrevesada madeja en torno del presente y de la historia reciente de la discapacidad. Para ello se trabaja con algunos apartados del Informe Mundial so - bre la Discapacidad (3), de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y el Banco Mundial. El inter\u00e9s en este instrumento se funda en la impronta que \u00e9l tiene sobre las agendas locales de los pa\u00edses que forman parte de estos organismos internacionales, y su re - laci\u00f3n con el tratamiento de las pol\u00edticas sobre discapacidad. De tal manera, y siempre orientada ha - cia el asombro que nos propone el descu - brimiento, se procura trabajar estos textos como territorios arqueol\u00f3gicos. Esta orien - taci\u00f3n no est\u00e1 signada por el encuentro con la episteme, simplemente intenta vi - sibilizar pr\u00e1cticas discursivas que no esca - pan a la positividad de un saber (2). En este caso singular, el saber emergente de ellos sobre la discapacidad. En este sentido, es bueno no perder Opiniones LA ORGANIZACI\u00d3N MUNDIAL DE LA SALUD Y EL BANCO MUNDIAL COMO TERRITORIOS ARQUEOL\u00d3GICOS DONDE YACEN FORMACIONES DISCURSIVAS EN TORNO DE LA DISCAPACIDAD. Solari Marcela 116 de vista la siguiente premisa que, como horizonte, necesariamente debe marcar el camino: \"...dar con la estructura \u00edntima del fen\u00f3meno del que s\u00f3lo se percibe la apa - riencia exterior y describir su relaci\u00f3n con el conjunto de las manifestaciones de que de - pende\" (4, p. 50). Finalmente, y en una dimensi\u00f3n m\u00e1s pr\u00e1ctica, interesa resaltar que seg\u00fan la Or - ganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y el Banco Mundial (BM) (2011), el porcentaje de personas con discapacidad en el mun - do es del 12% mientras que en Argentina es del 10 % (5). Eso significa que cada 100 personas que cruzamos por d\u00eda, deber\u00eda - mos ver entre 10 y 12 personas con disca - pacidad... \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n esas personas en - tonces? \u00bfDe qu\u00e9 manera las formaciones discursivas visibilizan (u ocultan) las nece - sidades de estas personas? A continuaci\u00f3n, ser\u00e1 necesario descri - bir algunos elementos propios del campo para luego avanzar en el an\u00e1lisis de los tex - tos propuestos. De palas, rasquetas, escobillas y re - cipientes... La caja y sus herramientas. Para empezar, considero necesario re - saltar las ideas que nos propone Rafael de As\u00eds (6) en el pr\u00f3logo del trabajo realizado por Agustina Palacios. Este autor proble - matiza la idea de dignidad humana y su en - lazamiento con el lugar social que las per - sonas pueden detentar. As\u00ed, en el campo de los derechos, si las personas son vistas como medios, acceder\u00e1n a estos derechos en tanto sean socialmente \u00fatiles; pero si son consideradas en s\u00ed mismas como fines, acceder\u00e1n a los mismos por el s\u00f3lo hecho de ser personas. Esta divergencia en relaci\u00f3n a la idea de dignidad humana est\u00e1 en la base de la conceptualizaci\u00f3n de los distintos modelos de la discapacidad que nos propone Pala - cios. En la actualidad, estos modelos que aparecen como propuestas te\u00f3ricas, a su vez, son constitutivos de las formaciones discursivas que caracterizan las distintas pr\u00e1cticas sociales en torno a la discapaci - dad.Sumado a lo anterior, se visualiza una tensi\u00f3n que tiene lugar entre tres dimen - siones como son la enfermedad, el pecado y la condici\u00f3n humana. A partir de all\u00ed se posibilita la construcci\u00f3n te\u00f3rica de los tres modelos que explican la situaci\u00f3n de las personas con discapacidad, no s\u00f3lo a tra - v\u00e9s de la historia, sino tambi\u00e9n en la actua - lidad. En funci\u00f3n de ello, se conceptualizan los modelos, asign\u00e1ndoles como: Modelo de Prescindencia, Modelo Rehabilitador y Modelo Social (7). En la l\u00f3gica de la Prescindencia, las personas con discapacidad se conside - ran innecesarias, despleg\u00e1ndose pol\u00edticas eugen\u00e9sicas (eliminaci\u00f3n de las mismas) o encierro en asilos. Las causas de la dis - capacidad se explican por fundamentos religiosos. Se ubica hist\u00f3ricamente en la Antig\u00fcedad Cl\u00e1sica y en el Medioevo, pero muchos de sus preceptos subsisten hasta nuestros d\u00edas. Por ejemplo, la discapacidad como objeto de caridad, o tambi\u00e9n como objeto de burla grotesca. Otro ejemplo consiste en las formas de subsistencia de personas con discapacidad exponi\u00e9ndose en espect\u00e1culos de entretenimiento; todo esto da lugar a la continuidad del Modelo de Prescindencia. El Modelo Rehabilitador, o Modelo M\u00e9 - dico, se cristaliza con el advenimiento de la Primera Guerra Mundial para continuar su hegemon\u00eda hasta nuestros d\u00edas. Ubica las causas de la discapacidad en el cam - po cient\u00edfico, no obstante, las personas con discapacidad ser\u00e1n \u00fatiles a la socie - dad en tanto pueden \"normalizarse\", esto es, alcanzar el est\u00e1ndar por medio de la rehabilitaci\u00f3n que les permita integrar el aparato productivo de la sociedad, de lo contrario, ser\u00e1n institucionalizadas. \u00bfPor medio de qu\u00e9 instancias se opera esta es - tandarizaci\u00f3n? Se espera que ella se lleve a cabo desde el campo de la salud y de la educaci\u00f3n. Finalmente, el Modelo Social o de Ba - rreras Sociales, define las causas de la discapacidad como sociales. Las personas con discapacidad son iguales al resto de los integrantes de la comunidad en rela -117ci\u00f3n con los derechos que detentan, pero tambi\u00e9n son diferentes en la medida en que todos los miembros de una sociedad lo son. Se afirma que la forma de organiza - ci\u00f3n social es discapacitante en funci\u00f3n de carecer de las adaptaciones que permitan el desenvolvimiento aut\u00f3nomo de todos sus miembros. El fundamento \u00faltimo de este modelo son los derechos humanos. Su surgimiento se identifica con los movi - mientos sociales de occidente caracter\u00edsti - cos de la d\u00e9cada de los '60. Cuando se hace referencia a adapta - ciones, se se\u00f1ala la necesidad de dise\u00f1ar la sociedad promoviendo la accesibilidad universal. Es una condici\u00f3n ineludible para el ejercicio de los derechos humanos. Es de destacar que un dise\u00f1o con es - tas caracter\u00edsticas excede la situaci\u00f3n de discapacidad, incluyendo tambi\u00e9n otras di - versidades, trascendiendo as\u00ed un supuesto est\u00e1ndar de persona (7). Estos elementos te\u00f3ricos ser\u00e1n \u00fatiles para analizar los textos que se presenta - r\u00e1n en breve. Del mismo modo asiremos la concepci\u00f3n de supuestos b\u00e1sicos subya - centes propuestos por Lores Arnaiz (1). Siguiendo a esta autora, se puede pro - poner que todo enfoque de pensamiento trae aparejado sus supuestos b\u00e1sicos sub - yacentes; y siendo as\u00ed, cada uno de noso - tros est\u00e1 permeado, a su vez, por ellos. Luego, la tarea de bucear en escritos buscando estos supuestos b\u00e1sicos implica una doble v\u00eda, encontrarlos y estar atentos a la mirada propia, construida tambi\u00e9n a la luz de otros tantos supuestos. Es necesario aqu\u00ed dar cuenta de qu\u00e9 son los supuestos b\u00e1sicos subyacentes que se enmarcan en una teor\u00eda social, defi - nidos por Alvin Gouldner (8), quien es cita - do por Lores Arnaiz: \"...Son b\u00e1sicos en tanto constituyen no el fundamento de las teor\u00edas o m\u00e9todos a emplear pero s\u00ed su origen m\u00e1s profundo y a veces oculto; y subyacentes porque no se hacen expl\u00edcitos dentro de la teor\u00eda o inves - tigaci\u00f3n llevada a cabo. Para descubrirlos es menester a veces no s\u00f3lo desarrollar las implicaciones de \u00e9sta sino recurrir a indicios adicionales -declaraciones del autor, otros escritos, etc\u00e9tera-.\" (8, p. 138). En las ciencias sociales los supuestos b\u00e1sicos subyacentes m\u00e1s importantes y reveladores son los referidos a los domi - nios particulares [...], esto es, las concep - ciones acerca del hombre o la \"naturaleza humana\" i y de la estructura o sistema so - cial\". (8, p. 138). Y m\u00e1s adelante, la misma autora afirma que: \"As\u00ed pues, los SBS [supuestos b\u00e1sicos subyacentes] no se limitan a focalizar la atenci\u00f3n del investigador sobre un tema y sustentar sus puntos de vista m\u00e1s genera - les y previos a todo dise\u00f1o concreto; im - pregnan profundamente y en muchos ca - sos de manera inadvertida su percepci\u00f3n del mundo, delimitan lo que es capaz de ver y de pensar, las formas en que puede abordarlo; le circunscriben una realidad, se la definen como \u00fanica y universal y todo ello de modo tal que s\u00f3lo parecen operar en todo el proceso distinciones objetivas y apropiadas, frutos de una metodolog\u00eda o un enfoque te\u00f3rico debidamente rotula - dos de 'cient\u00edficos' ii. (1, p. 141). Luego de lo expuesto, es necesario te - ner en cuenta que hoy pareciera existir un acuerdo en torno del Modelo Social o de Barreras Sociales como orientador de las pr\u00e1cticas sociales que se relacionan con la discapacidad. Veamos pues, qu\u00e9 nos dice el documento abordado en el presente ar - t\u00edculo. Informe Mundial sobre la Discapaci - dad. \"He tenido una vida completa y satisfac - toria. Creo que los discapacitados deber\u00edan concentrarse en las cosas que su discapa - cidad no les impida hacer y no lamentarse por las que no puedan hacer. En mi caso, he conseguido hacer la mayor\u00eda de cosas que quer\u00eda. Visit\u00e9 la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica en siete oca - siones. La primera vez fui con un grupo de estu - diantes entre los cuales uno, miembro de la Iglesia baptista, quer\u00eda distribuir biblias en ruso y nos pidi\u00f3 que las entr\u00e1ramos en el pa\u00eds 118 clandestinamente. Lo conseguimos sin que las detectaran, pero cuando est\u00e1bamos sa - liendo las autoridades ya hab\u00edan descubierto lo que hab\u00edamos hecho y nos detuvieron du - rante cierto tiempo. No obstante, acusarnos de entrar biblias clandestinamente habr\u00eda provocado un conflicto internacional y pu - blicidad desfavorable, as\u00ed que nos dejaron ir al cabo de unas horas. Las otras seis visitas fueron para ver a cient\u00edficos rusos que en ese momento no pod\u00edan viajar a Occidente. Tras la ca\u00edda de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica en 1990, muchos de los mejores cient\u00edficos se fueron a Occidente, as\u00ed que no he estado Rusia desde entonces Tambi\u00e9n he visitado Jap\u00f3n seis veces, Chi - na tres y he estado en todos los continentes, incluida la Ant\u00e1rtida, excepto en Australia. He conocido a los presidentes de Corea del Sur, China, India, Irlanda, Chile y Estados Unidos. He dado una conferencia en el Gran Sal\u00f3n del Pueblo de Pek\u00edn y en la Casa Blanca. He estado bajo el mar en un submarino, en un globo aerost\u00e1tico y en un vuelo con gravedad cero, y tengo reserva para viajar al espacio con Virgin Galactic. Mi primer trabajo demostraba que la re - latividad cl\u00e1sica general no funcionaba en las singularidades en el Big Bang y los agujeros negros. Mi trabajo posterior ha demostrado que la teor\u00eda cu\u00e1ntica puede predecir lo que ocurre al principio y al final del tiempo. Me lo he pasado en grande estando vivo y dedic\u00e1n - dome a la investigaci\u00f3n en f\u00edsica te\u00f3rica. Soy feliz y he aportado algo a nuestra compren - si\u00f3n del universo.\" (9, p. 146 y ss). La trascripci\u00f3n del precedente frag - mento tiene como fin hacer visible el he - cho de que autonom\u00eda y asistencia perso - nal son cosas que pueden plantearse en forma separada. Stephen Hawking reali - zaba documentales televisivos sobre f\u00edsica desde su silla de ruedas y a la vez necesita - ba que le den de comer en la boca. En este sentido, los movimientos de personas con discapacidad reclaman la adaptaci\u00f3n uni - versal de la sociedad a los fines de promo - ver de forma absoluta su autonom\u00eda. En el informe que se presenta a conti - nuaci\u00f3n aparece la voluntad de dar lugar a la emergencia del Modelo Social como regulador de las relaciones sociales en tor - no de la discapacidad pero no hace falta ser una arque\u00f3loga avanzada para ver la sedimentaci\u00f3n estructural del Modelo Re - habilitador. En primer lugar, es preciso decir que en 2011 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y el Banco Mundial (BM) conjun - tamente, publicaron el Informe Mundial sobre la Discapacidad. Dicho trabajo fue precedido por tres a\u00f1os de discusiones multilaterales en la materia y tiene como objetivo proporcionar datos para la formu - laci\u00f3n de pol\u00edticas y programas que favo - rezcan a las personas con discapacidad a nivel global (3). Otra cuesti\u00f3n a resaltar es que el men - cionado informe tendr\u00eda una vigencia de diez a\u00f1os, ya que en el a\u00f1o 2021, el Depar - tamento de Prevenci\u00f3n de la Violencia y los Traumatismos y Discapacidad, dependien - te de la OMS, tiene encargado realizar un examen del mismo (3). En este sentido, desde hace varios a\u00f1os la lectura del informe me ha producido in - ter\u00e9s en relaci\u00f3n a la sensaci\u00f3n de entre - cruzamientos que aparecen en el mismo, en torno a dispares formas de concebir la discapacidad y el consiguiente abordaje por parte de las pol\u00edticas p\u00fablicas que esto sugiere. No obstante, se enfatiza aqu\u00ed la gran potencia que tiene el esfuerzo reali - zado en pos de hacer visible una realidad no pocas veces ignorada. Invito, pues, a comenzar por el pr\u00f3logo del trabajo que nos ocupa. El texto est\u00e1 in - troducido por el mismo Stephen Hawking, quien, a mi entender y atento al tramo de texto transcripto precedentemente, es un ejemplo paradigm\u00e1tico de la eficacia que las adaptaciones universales pueden pro - mover en tanto posibilidades ilimitadas en cualquier \u00e1rea y para todas las personas, es decir, sea como sea que se caractericen sus posibilidades. En otras palabras, lo que el cient\u00edfico plantea es la necesidad de pensar las adaptaciones universales como indispensables con el fin de llegar a una verdadera integraci\u00f3n social de las perso -119nas con discapacidad, entendi\u00e9ndose por integraci\u00f3n no s\u00f3lo la dimensi\u00f3n produc - tiva o laboral. Continuando con la lectura, nos encon - tramos con el Prefacio escrito por Marga - ret Chan (Directora General de la Orga - nizaci\u00f3n Mundial de la Salud) y Robert B. Zoellick (Presidente del Grupo del Banco Mundial), quienes esbozan una pintores - ca afirmaci\u00f3n: \"...debemos emancipar a las personas que viven con alguna discapaci - dad\" (3, p xi). En la afirmaci\u00f3n precedente, el verbo \"debemos\" nos invita a realizar las siguientes preguntas: \u00bfQui\u00e9nes debe - mos? Es decir, qui\u00e9n tiene capacidad para asignar autonom\u00eda y qui\u00e9n no. \u00bfC\u00f3mo se asigna autonom\u00eda y, a su vez, c\u00f3mo se le - gitiman los reclamos de las personas con discapacidad en relaci\u00f3n a ella? \u00bfQui\u00e9nes somos nosotros, los \"normales\"? \u00bfPodr\u00eda pensarse que en esa expresi\u00f3n subyace la idea de normalidad/anormalidad y su con - secuente l\u00f3gica tutelar? Al respecto, Agustina Palacios cita a Mike Oliver, quien fue soci\u00f3logo y forma - dor de trabajadores sociales en el campo de la discapacidad; tambi\u00e9n se le recono - ce la conceptualizaci\u00f3n del Modelo Social, y plantea que todas las personas somos interdependientes en mayor o menor me - dida: \"[si] ...dependencia implica incapacidad de hacer cosas por uno mismo [...]. A la inver - sa, independencia sugiere que el individuo no necesita asistencia de nadie m\u00e1s y ello encaja muy bien con la ret\u00f3rica pol\u00edtica actual que acent\u00faa el individualismo competitivo. [...] Por lo tanto, la dependencia de las personas con discapacidad no es una caracter\u00edstica que las diferencia del resto de la poblaci\u00f3n, sino s\u00f3lo en una cuesti\u00f3n de grado.\" (10, p. 142) Los movimientos de personas con dis - capacidad reclaman la necesidad de pen - sar la independencia como la capacidad de autocontrol y de tomar las decisiones so - bre la propia vida y rechazan por reduccio - nista la consideraci\u00f3n de la independencia como logros o realizaciones f\u00edsicas (8). Por su parte, otro aspecto que gene -ra interrogantes es el hecho de que sea la OMS exclusivamente el organismo res - ponsable de producir un informe de estas caracter\u00edsticas. V\u00e9ase ut supra que ser\u00e1 un departamento de esa estructura el encar - gado de revisar el informe en el a\u00f1o 2021. \u00bfPor qu\u00e9 est\u00e1 ausente el Programa de Na - ciones Unidas para el Desarrollo en ambas etapas si es que el informe se funda en el Modelo Social de Discapacidad? En la mis - ma l\u00ednea de pensamiento y recuperando la historia de la confecci\u00f3n del informe, se observa que es la Asamblea Mundial de la Salud quien pide a la Direcci\u00f3n General de la OMS, la confecci\u00f3n del Informe (3). En tal sentido, a criterio de la autora del presente art\u00edculo, esta historia dar\u00eda cuenta de la he - gemon\u00eda que conserva el Modelo M\u00e9dico Rehabilitador en el campo de la discapaci - dad. Por su parte, el propio informe visibiliza la dificultad de pensar la discapacidad como una cuesti\u00f3n de desarrollo: Pese a la ampliamente reconocida inter - conexi\u00f3n entre discapacidad y pobreza, las iniciativas destinadas a fomentar el desarro - llo y la disminuci\u00f3n de la pobreza no siempre han incluido debidamente la discapacidad. La discapacidad no se menciona expl\u00edcitamen - te en los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM) ni en las 21 metas o los 60 indicadores para lograr dichos objetivos (3, p. 12). Es importante visualizar que, en t\u00e9r - minos pr\u00e1cticos, estas omisiones tienen impacto directo en la planificaci\u00f3n de po - l\u00edticas p\u00fablicas del \u00e1rea. Por este motivo, ser\u00eda muy provechosa la objetivaci\u00f3n de la marca que esto produce, con la mediaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n acad\u00e9mica. En la misma t\u00f3nica, el propio documen - to expone la problem\u00e1tica de la inconsis - tencia existente de saberes sobre el cam - po: Si bien se carece de evidencia siste - m\u00e1tica, la evidencia anecd\u00f3tica sugiere que las personas con discapacidad pue - den enfrentar barreras para acceder a las redes de protecci\u00f3n social cuando, por ejemplo, la informaci\u00f3n es inadecuada o inaccesible, las oficinas de asistencia social 120 est\u00e1n en lugares f\u00edsicamente inaccesibles o las caracter\u00edsticas estructurales de los programas no toman en cuenta las nece - sidades espec\u00edficas de las personas con discapacidad. Por lo tanto, quiz\u00e1s se nece - siten medidas especiales para garantizar que las redes de protecci\u00f3n social incluyan a las personas con discapacidad (3, p. 13. El resaltado es nuestro). Un dato no menor a tener en cuenta que nos revela el informe, y que se relacio - na con lo expuesto previamente, es que su antesala fue la sanci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. Este documento jur\u00eddico, que entr\u00f3 en vigor internacionalmente en 2008, dej\u00f3 manifiestamente expuesta la carencia de conciencia e informaci\u00f3n cien - t\u00edfica suficiente en la tem\u00e1tica; tambi\u00e9n visibiliza la falta de acuerdo sobre defini - ciones en el campo y la escasa informaci\u00f3n comparable existente a nivel internacional (3). Es dable sugerir que a partir de estos vac\u00edos de conocimiento en la tem\u00e1tica de - ber\u00edamos preguntarnos qu\u00e9 discursos se apropian de la construcci\u00f3n de la disca - pacidad como relato y como pr\u00e1cticas so - ciales. Asimismo, podr\u00edamos preguntarnos qui\u00e9nes se disputan el poder en este cam - po y c\u00f3mo es la participaci\u00f3n de las perso - nas con discapacidad. A continuaci\u00f3n, en el primer cap\u00edtulo del informe, se plantean cuestiones relati - vas a la conceptualizaci\u00f3n de la discapaci - dad y es all\u00ed donde interesa detenerse. En la p\u00e1gina 3, el cap\u00edtulo comienza con la siguiente afirmaci\u00f3n: \"La discapacidad es parte de la condici\u00f3n humana\" (3). Esta aseveraci\u00f3n tiene como sustento te\u00f3rico el Modelo Social de Discapacidad, no obstan - te, tanto lo que se expone anteriormente a esta definici\u00f3n como lo que se desarrolla despu\u00e9s, denota que el informe est\u00e1 per - meado conceptualmente tambi\u00e9n por el Modelo Rehabilitador. Despu\u00e9s de ello, a la pregunta \u00bfQu\u00e9 es la discapacidad? se la responde de la siguiente forma: \"La discapacidad es com - pleja, din\u00e1mica, multidimensional y objeto de discrepancia\" (3, p. 4). En funci\u00f3n de esta afirmaci\u00f3n y echando mano a elementos de la ling\u00fc\u00edstica, podr\u00eda decirse que sintag - m\u00e1ticamente puede sostenerse esta defi - nici\u00f3n. Sin embargo, si se ubica esta propo - sici\u00f3n en forma paradigm\u00e1tica, se observa que donde dice 'discapacidad' podr\u00eda decir 'pol\u00edtica', 'econom\u00eda', 'trabajo social'... y una larga lista de etc\u00e9tera. Es decir es una de - finici\u00f3n sumamente ambigua. Entonces, \u00bfd\u00f3nde radica la dificultad para definir qu\u00e9 es la discapacidad? Es necesario subrayar que las tabulaciones que enumeran una profusa lista de d\u00e9ficits no dan cuenta de qu\u00e9 es la discapacidad sino c\u00f3mo es, y m\u00e1s a\u00fan, qu\u00e9 caracter\u00edsticas tiene la disca - pacidad seg\u00fan una mirada espec\u00edfica, ses - gada, esto es, la mirada m\u00e9dica. Es as\u00ed que en la misma p\u00e1gina 4 del informe se asume que la Clasificaci\u00f3n In - ternacional del Funcionamiento, de la Dis - capacidad y de la Salud (CIF) es su marco conceptual. All\u00ed se \"... entiende el funciona - miento y la discapacidad como una interac - ci\u00f3n din\u00e1mica entre las condiciones de salud y los factores contextuales, tanto personales como ambientales\" (3,p. 4). Aqu\u00ed hay dos cuestiones que interesa interrogar; en pri - mer lugar, \u00bfa qu\u00e9 paradigma remite la no - ci\u00f3n de 'funcionamiento'? \u00bfEn relaci\u00f3n con qu\u00e9 se puede definir el funcionamiento? \u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre esta definici\u00f3n y las concepciones de normal y patol\u00f3gico? El otro interrogante que surge es acerca de 'las condiciones de salud' como mediado - ras entre el funcionamiento y la discapa - cidad. A partir de aqu\u00ed resulta imposible sus - traerme de mi pr\u00e1ctica profesional y no asir, luego, situaciones concretas para tensionar a\u00fan m\u00e1s los interrogantes plan - teados. Es as\u00ed que, quienes trabajamos en terreno en centros de atenci\u00f3n prima - ria de la salud (CAPS), con certeza, hemos asistido a personas con discapacidad sin ninguna \"condici\u00f3n de salud\" -ni antes de la atenci\u00f3n, ni durante, ni con posteriori - dad a ella- que ameriten diagn\u00f3sticos de enfermedades complejas. Es el ejemplo de las personas que son \"diagnosticadas\" con retraso mental (pero tambi\u00e9n pueden 121citarse como ejemplo personas sordas, no videntes, s\u00f3lo por nombrar algunas). En este sentido, nuestras intervenciones no se orientan al tratamiento de su salud sino a la inclusi\u00f3n en instituciones de socializa - ci\u00f3n o educativas. Por su parte, s\u00ed hemos atendido a personas con enfermedades complejas que no son \"discapacitantes\". En otras palabras, cabe preguntarse aqu\u00ed por qu\u00e9 la discapacidad est\u00e1 inexorablemente unida a las condiciones de salud seg\u00fan la cosmovisi\u00f3n del informe. Asimismo, Foucault (11) nos propone pensar las t\u00e9cnicas que se emplean en fun - ci\u00f3n de conseguir docilidad en los cuerpos ejerciendo control sobre el espacio y el tiempo. Siguiendo esa l\u00ednea de pensamien - to, nos preguntamos si es la CIF una nueva forma de hacer d\u00f3ciles los cuerpos de las personas con discapacidad. \u00bfPodr\u00eda consi - derarse a la CIF como un espacio discipli - nario simb\u00f3lico? Esta \u00faltima pregunta se formula en re - laci\u00f3n al siguiente supuesto propio: La CIF opera como enclaustramiento simb\u00f3lico que inmoviliza a las personas con discapa - cidad dentro de escasos roles sociales. De manera an\u00e1loga, se considera aqu\u00ed que la noci\u00f3n de discapacidad, entendida como signo ling\u00fc\u00edstico, es verdaderamen - te dif\u00edcil de desentra\u00f1ar, ya que, cabe pre - guntarse: \u00bfCu\u00e1l es la imagen fon\u00e9tica que nos viene a la cabeza cuando decimos/ escuchamos la palabra discapacidad? \u00bfEsa imagen agota el universo que nos propone el concepto de discapacidad? En tal caso, \u00bfc\u00f3mo es posible construir el signo ling\u00fc\u00eds - tico \"discapacidad\" en funci\u00f3n de la CIF o, inclusive, simplemente tomando como base el acervo del saber popular con la profusa variedad de vocablos que se esgri - me al respecto? Retomando la lectura del informe, y complejizando a\u00fan m\u00e1s la concepci\u00f3n acerca de las \"condiciones de salud\", el mismo plantea que la evaluaci\u00f3n del fun - cionamiento individual es un requisito para la admisibilidad en relaci\u00f3n con los beneficios de la Seguridad Social (3). Es decir que la necesidad de la medici\u00f3n del funcionamiento no est\u00e1 basada en nece - sidades vinculadas a las condiciones de salud sino que se sustenta en principios econ\u00f3micos. Por \u00faltimo, interesa trabajar la visi\u00f3n que tiene el informe acerca de los modelos de discapacidad. Seguidamente se transcribe un pasaje donde aborda la cuesti\u00f3n: En las \u00faltimas d\u00e9cadas, el movimiento de las personas con discapacidad, junto con numerosos investigadores de las cien - cias sociales y de la salud, han identificado la funci\u00f3n de las barreras sociales y f\u00edsicas presentes en la discapacidad. La transici\u00f3n que implic\u00f3 pasar de una perspectiva indi - vidual y m\u00e9dica a una perspectiva estruc - tural y social ha sido descrita como el viraje desde un \"modelo m\u00e9dico\" a un \"modelo social\", en el cual las personas son conside - radas discapacitadas por la sociedad m\u00e1s que por sus cuerpos. El modelo m\u00e9dico y el modelo social a menudo se presentan como dicot\u00f3micos, pero la discapacidad deber\u00eda verse como algo que no es ni puramente m\u00e9dico ni puramente social: las personas con disca - pacidad a menudo pueden experimentar problemas que derivan de su condici\u00f3n de salud. Se necesita un enfoque equilibrado que le d\u00e9 el peso adecuado a los distintos aspectos de la discapacidad (3, p. 4). Este punto es controvertido. Agustina Palacios (7) relata que las discusiones pre - vias a la sanci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Disca - pacidad se caracterizaron por contar con actores que defend\u00edan la continuidad del modelo rehabilitador; y en oposici\u00f3n a ellos, los que adher\u00edan a la necesidad de proclamar el modelo social, no s\u00f3lo como sustrato explicativo sino tambi\u00e9n como ci - miento que d\u00e9 sustento a una nueva forma de relacionarnos con la discapacidad en el seno de la sociedad toda. Finalmente, la mirada que perme\u00f3 la toma de decisiones al respecto fue una v\u00eda intermedia que, a su vez, se visualiza en el texto transcrito. Se considera aqu\u00ed que historizar la discapaci - dad no nos llevar\u00e1 a fen\u00f3menos hist\u00f3ricos 122 de ruptura. Siguiendo a Foucault (2) perci - bimos que los niveles de an\u00e1lisis devienen en d\u00e9biles declives que podr\u00edan explicar la inercia que presenta nuestra sociedad en torno de los cambios a favor de una vida plena para las personas con discapacidad. Las historias que se dibujan con el pincel de las pol\u00edticas p\u00fablicas son casi inm\u00f3viles a la mirada, inclusive, en algunos casos, podr\u00edamos hablar de invisibilidad. REFLEXIONES FINALES Para dar cierre a este trabajo, se inten - tar\u00e1 delinear algunas ideas en torno de las formaciones discursivas sobre la discapa - cidad. Para ello, se dir\u00e1 que Foucault (2) describe el surgimiento de la psiquiatr\u00eda en el siglo XIX, donde se visibiliza un cambio abrupto en dichas formaciones discursivas y este cambio desborda y rodea a la psi - quiatr\u00eda como disciplina. El presente ejem - plo no es tan sencillo de utilizar a modo de comparaci\u00f3n ya que la discapacidad no es una disciplina, sino que es abordada por diversas disciplinas... \u00bfSer\u00e1 que all\u00ed radica la superposici\u00f3n de formaciones discursi - vas? Como se ve a partir de esta pregunta, afirmamos aqu\u00ed que existe una superpo - sici\u00f3n de discursos que emanan de diver - sas latitudes y, hasta el momento lo que subyace es la disputa ideol\u00f3gica en torno del disciplinamiento de los cuerpos de las personas con discapacidad m\u00e1s que la vo - luntad de saber. Igualmente, en la misma sinton\u00eda, lo que se pretende remarcar es que en la ac - tualidad es \"la pesantez y la inercia de la his - toria\" (2, p. 237) lo que caracteriza los deci - res sobre discapacidad m\u00e1s que un cambio abrupto en las formaciones discursivas al respecto. Y por supuesto, una cosa es la discapacidad y otra muy diferente son las ciencias que estructuran pr\u00e1cticas discur - sivas sobre ella. Luego, consideramos in - teresante el siguiente interrogante que, va de suyo, quedar\u00e1 sin respuesta aqu\u00ed, \u00bfqu\u00e9 forma tiene la impronta de estas pr\u00e1cticas discursivas sobre los cuerpos y lo cotidiano de las personas con discapacidad? Otra cuesti\u00f3n que interesa puntualizar es que las formaciones discursivas carac - ter\u00edsticas de los saberes emergentes del informe de la OMS y el BM reproducen la noci\u00f3n de normal versus patol\u00f3gico, como as\u00ed tambi\u00e9n subyacen l\u00f3gicas tutelares. Todo ello opera en las pr\u00e1cticas sociales en desmedro de la autonom\u00eda de las perso - nas con discapacidad. Dicho en otras palabras, el Modelo So - cial de Discapacidad permea la superficie de los discursos, pero es necesario apenas barrer el polvo superficial, para verificar que, en gran medida, el dominio discursivo lo detenta el Modelo Rehabilitador. Por \u00faltimo, en otro orden de cosas, interesa resaltar que queda pendiente la tarea de definir territorios arqueol\u00f3gicos locales en torno de la discapacidad con la intenci\u00f3n de desenterrar pr\u00e1cticas discur - sivas que hayan podido ser construidas en diversas \u00e9pocas de la Argentina. Particular - mente interesa la sanci\u00f3n de la ley 20923 en el a\u00f1o 1974 y su derogaci\u00f3n y reempla - zo durante la Dictadura de 1976 por la ley 22431; esta \u00faltima, dicho sea de paso, est\u00e1 vigente hasta hoy. Como idea final se\u00f1alo el ser conscien - te que la escritura de este art\u00edculo deja mu - chos m\u00e1s interrogantes que certidumbres consolidadas. Pero, parafraseando a Car - los Skliar diremos que las personas m\u00e1s f\u00e9rtiles est\u00e1n llenas de preguntas mientras que las m\u00e1s \u00e1ridas poseen unas pocas cer - tezas a las que aferrarse (12). BIBLIOGRAF\u00cdA (1) Lores Arnaiz, M. (1986). Hacia una epistemolog\u00eda de las ciencias humanas. Buenos Aires: Ed Belgrano. Cap. \"Episte - molog\u00eda y paradigmas\" (pp. 135-171). (2) Foucault, M. (1979). La arqueolog\u00eda del saber. M\u00e9xico: Siglo XXI editores, 6\u00b0 edici\u00f3n. (3) Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y Grupo Banco Mundial. (2011). Informe Mundial sobre la Discapacidad. Malta. Dis - ponible en: http://documents1.worldbank. org/curated/es/512501471594373158/ pdf/62783-v1-SPANISH-Box396277B-PU - BLIC.pdf123(4) Benveniste, E. (1966). Problemas de ling\u00fc\u00edstica general. M\u00e9xico: Siglo XXI edito - res, 12\u00aa edici\u00f3n en espa\u00f1ol, 1985. (pp. 5 a 55, 63 a 87, 91 a 98 y 179 a 197). (5) Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos. (2018). Estudio nacional sobre el perfil de las personas con discapacidad: resultados definitivos 2018. Ciudad Au - t\u00f3noma de Buenos Aires. Disponible en: https://www.indec.gob.ar/ftp/cuadros/po - blacion/estudio_discapacidad_12_18.pdf (6) de As\u00eds R. (2008) Pr\u00f3logo. En Pala - cios, A. (2008). El Modelo Social de Discapa - cidad: Or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y plasma - ci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Disca - pacidad. sextaSesion/El%20modelo%20social%20 (7) Palacios, A. (2008). El Modelo Social de Discapacidad: Or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y plasmaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Interna - cional sobre los Derechos de las Personas conDiscapacidad. Madrid: Cermi-Edicio nes Maus11_2/sextaSesion/El%20modelo%20 social%20de%20discapacidad.pdf (8) Gouldner A. (1970) La crisis de la sociolog\u00eda occidental. Buenos Aires: Amo - rrortu editores. En: Lores Arnaiz, M. (1986). Hacia una epistemolog\u00eda de las ciencias humanas. Buenos Aires: Ed Belgrano. (9) Hawking, S. (2014). Breve historia de mi vida. Buenos Aires: Cr\u00edtica. (10) Oliver, M. (1990) The Politics of Di - sablement. Hong Kong: Macmillan Press. En: Palacios, A. (2008). El Modelo Social de Discapacidad: Or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y plasmaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Internacio - nal sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. Madrid: Cermi-Edicio - nes Cinca. Disponible en: http://www.vis. edu.co/webUIS/es/catedraLowMaus/low - Maus11_2/sextaSesion/El%20modelo%20 social%20de%20discapacidad.pdf (11) Foucault, M. (1975). Vigilar y casti - gar. M\u00e9xico: Siglo XXI editores. 12\u00aa edici\u00f3n, 1987 (pp. 137 a 230). (12) Skliar C. (2009) Pr\u00f3logo. En Rosato, A.; Angelino, M. A. (coord.). (2009) Discapa - cidad e ideolog\u00eda de la normalidad. Desna - turalizar el d\u00e9ficit. Buenos Aires: Noveduc Editorial. BIBLIOGRAF\u00cdA DE CONSULTA - Chalmers, A. (1976). \u00bfQu\u00e9 es esa cosa lla - mada ciencia? Una valoraci\u00f3n de la natura - leza y el estatuto de la ciencia y sus m\u00e9to - dos. M\u00e9xico: Siglo XXI editores, 23\u00b0 edici\u00f3n en espa\u00f1ol, 1999. - Foucault M. (1977). Historia de la se - xualidad. I. La voluntad de saber. Buenos Aires: Siglo XXI, 2002 (pp. 23 a 64, 93 a 160). - Freud, S. (1932). Nuevas Conferencias de Introducci\u00f3n al Psicoan\u00e1lisis. 35\u00ba Con - ferencia: En torno de una cosmovisi\u00f3n, en Obras Completas, Tomo 22, Buenos Aires: Amorrortu, 1986. (pp. 146 a 168). - Marx, K. (1859). Introducci\u00f3n a la Cr\u00ed - tica de la Econom\u00eda Pol\u00edtica. Buenos Aires: Anteo, 1974. (pp. 5 a 59). - Mendiz\u00e1bal, N. (2006). Los compo - nentes del dise\u00f1o flexible en la investiga - ci\u00f3n cualitativa. En Vasilachis de Gialdino, I. (coord.). Estrategias de la Investigaci\u00f3n Cualitativa. Barcelona: Gedisa Editorial. - Vargas Dengo, M. C. (2012, septiem - bre-diciembre). Miradas epistemol\u00f3gicas desde distintas perspectivas te\u00f3ricas so - bre la discapacidad. Revista Electr\u00f3nica Educare. Vol. 16, N\u00b0 3, [145-155], ISSN: 1409-42-58 https://www.redalyc.org/ pdf/1941/194124728010.pdf124 Normas de Publicaci\u00f3n 1. Secciones: contempla las siguientes posibi - lidades de publicaci\u00f3n: Editoriales: posiciones personales sobre temas de actualidad. Art\u00edculos originales: trabajos de investiga - ci\u00f3n originales en el campo epidemiol\u00f3gi - co y de servicios de salud. Comunicaciones breves: informes pre - liminares de trabajos de investigaci\u00f3n en curso, experiencias de campo, etc., que por la tem\u00e1tica y/o la metodolog\u00eda de abordaje puedan aportar a una reflexi\u00f3n cr\u00edtica del proceso de gesti\u00f3n en el Sistema de Salud. Relatos de experiencias: informes sobre proyectos de intervenci\u00f3n/acci\u00f3n dirigidos a la promoci\u00f3n o prevenci\u00f3n de la salud, gesti\u00f3n o asistencia a pacientes o a la co - munidad, en el marco de las actuales con - cepciones en salud p\u00fablica, nuevos mode - los de organizaci\u00f3n de la asistencia, etc. Revisiones y/o actualizaciones: sobre en - foques y/o avances cient\u00edficos y tecnol\u00f3gi - cos con amplias referencias bibliogr\u00e1ficas. Opiniones: opiniones calificadas sobre t\u00f3 - picos espec\u00edficos en salud p\u00fablica. Informaci\u00f3n: sobre cursos, jornadas, con - gresos nacionales e internacionales rela - cionados con la tem\u00e1tica de la salud y lista - dos de tesis/tesinas aprobadas en el lapso de las publicaciones. Cartas al Comit\u00e9 Editorial: notas cortas conteniendo posiciones cr\u00edticas u observa - ciones te\u00f3rico-conceptuales, de campo o laboratorio, etc. a art\u00edculos publicados en ediciones anteriores de la revista. 2. Normas generales de publicaci\u00f3n. La presentaci\u00f3n de trabajos se ajustar\u00e1 a las siguientes pautas generales: - Original y dos copias, escritos con pro - cesador de texto a doble espacio con tipo de letra Times New Roman, tama\u00f1o 12, en hoja ISO A4, en word (sistema operati - vo Windows). Deber\u00e1 ser enviado con dos p\u00e1ginas de encabezamiento: en la primera constar\u00e1n los nombres de los autores y/o autoras,titulo de grado, \u00faltimo t\u00edtulo de posgrado con las instituciones respectivas y correo electr\u00f3nico de cada autor y/o au - tora; en la segunda p\u00e1gina constar\u00e1n en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s, el t\u00edtulo completo, resu - men y palabras clave. Los trabajos podr\u00e1n ser enviados a invesalud@rosario.gov.ar - Portada: incluir\u00e1 el t\u00edtulo del trabajo, nombres y apellidos completos de los au - tores y/o autoras. Al pie, con asterisco identificatorio, perfil profesional del investigador principal e ins - tituci\u00f3n en que se realiz\u00f3 el trabajo. Se\u00f1alar, tambi\u00e9n, la referencia correspon - diente si el trabajo fue publicado previa - mente. Finalmente, indicar las palabras clave en n\u00famero de 5 como m\u00e1ximo. - Bibliografia Las referencias ser\u00e1n citadas en el texto con n\u00fameros consecutivos, entre par\u00e9n - tesis. Se numerar\u00e1n conforme al orden de aparici\u00f3n de las citas en el texto, se inclui - r\u00e1n todos los autores y/o autoras cuando sean seis o menos; si fueran m\u00e1s, el terce - ro ser\u00e1 seguido de la expresi\u00f3n et. al. Las fuentes bibliogr\u00e1ficas consultadas que no hayan sido citadas en el texto se ordena - r\u00e1n alfab\u00e9ticamente seg\u00fan el apellido de los autores y/o autoras bajo el t\u00edtulo de Bibliograf\u00eda de consulta. Las Referencias bibliogr\u00e1ficas y la Bibliograf\u00eda de consulta se enviar\u00e1n en hojas separadas, al final del art\u00edculo, de acuerdo al estilo adop - tado por la National Library of Medicyn (NLM) http://www.nlm.nih.gov/books-helt/ br.fcg?book=citmed. En la lista de referencias, las revistas, los libros, los cap\u00edtulos de los libros, confe - rencias, congresos y consultas electr\u00f3ni - cas, ser\u00e1n presentados de acuedo a los siguientes ejemplos:125EJEMPLOS Art\u00edculos de revistas Barata R.B.; Ribeiro M.C.; CassantiA.C.; y Grupo do Projeto vulnerabilidade social no Centro de Sao Paulo.Vulnerabilidade social e estado de saude: inqu\u00e9rito domiciliar em brasileira. Cad. 27,(2): 164-175. Libros Bourdieu .; Chamboredon J.C. El oficio del soci\u00f3logo. Presupuestos epistemol\u00f3gicos. Buenos Aires: Ed. Siglo XXI., 2002. Cap\u00edtulos de libros Vasilachis de Gialdino, I. Investigaci\u00f3n Cua - litativa: Metodolog\u00edas, Estrategias, Pers - pectivas, Prop\u00f3sitos,. En Denzin N. K. Y Lin - coln, Y. Manual de investigaci\u00f3n cualitativa. Barcelona: Gedisa.2013. Conferencias, Congresos Brito P. Recursos humanos y SILOS. Po - nencia presentada en 2\u00b0 Congrso Interins - titucional Multidisciplinario La Salud en el Municipio de Rosario, 11 al 15 de noviem - bre de 1991; Rosario. Edici\u00f3n de Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica. Municipalidad de Rosa - rio.1992. Consultas electr\u00f3nicas Leal, M. do C.; Pereira, A.P. ; Lamarca, G. de A. y Vettore, M.V. The relationship between social capital, social support and the adequate use of prenatal care. Cad. Sa\u00fade P\u00edblica (online). deber\u00e1n ser verificadas por los autores en base a los documentos originales, evitando en lo posible las citas representadas por comunicaciones o res\u00fa - menes. - Agradecimientos: Cuando corresponda mencionar Agradecimientos, su ubicaci\u00f3n preceder\u00e1 a la bibliograf\u00eda; si cabe se cita - r\u00e1n: a) contribuciones que no lleguen a jus - tificar una autor\u00eda; b) reconocimientos por ayuda t\u00e9cnica; c) aportes financieros.En caso de menci\u00f3n de nombres por ase - soramiento, provisi\u00f3n de datos, revisi\u00f3n critica, etc., los autores ser\u00e1n responsables de contar con el consentimiento escrito de las personas nombradas, dado que el lector podr\u00eda inferir su acuerdo con los prop\u00f3sitos, resultados y conclusiones del trabajo. 2.1- Art\u00edculos originales Cada componente del informe deber\u00e1 pre - sentarse en p\u00e1gina aparte manteniendo el siguiente orden: a) Portada: siguiendo las normas generales b) Resumen: en castellano y summary en ingl\u00e9s, no excediendo las 250 palabras. De - ber\u00e1n incluir sint\u00e9ticamente los aspectos que se detallan en el informe, a saber: in - troducci\u00f3n con sus objetivos, metodolog\u00eda, resultados y discusi\u00f3n y/o conclusiones. Al pie de ambos res\u00famenes (castellano e ingl\u00e9s) deber\u00e1n figurar las palabras clave (m\u00e1ximo 5). c) Desarrollo del informe: Siguiendo las pautas generales para la presentaci\u00f3n de trabajos, no deber\u00e1 exceder de veinte (20) p\u00e1ginas tama\u00f1o A4, incluyendo el detalle de los cap\u00edtulos centrales mencionados para el resumen y summary es decir: in - troducci\u00f3n con sus objetivos, metodolog\u00eda, resultados, discusi\u00f3n y/o conclusiones, aportes y contribuciones. Se aceptar\u00e1 el empleo de abreviaturas de uso universal, como las unidades de me - dida y tal como ellas deben expresarse, as\u00ed como otras formuladas a criterios del autor. Estas \u00faltimas ser\u00e1n indicadas inicial - mente entre par\u00e9ntesis, al momento en que por primera vez las palabras de refe - rencia son mencionadas en el texto. d) Bibliograf\u00eda: de acuerdo con las pautas establecidas en general para la presenta - ci\u00f3n de trabajos. e) Ilustraciones: Comprende la presen - taci\u00f3n de tablas, gr\u00e1ficos, dibujos y foto - graf\u00edas para expresar m\u00e1s objetivamente ciertos aspectos/resultados significativos del texto, no constituyendo una repetici\u00f3n de lo presentado en el mismo. Se aceptar\u00e1 como m\u00e1ximo un total de ocho (8) tablas 126 y/o gr\u00e1ficos y hasta tres (3) fotograf\u00edas. Dado que las tablas, gr\u00e1ficos y fotograf\u00edas ser\u00e1n presentados en anexos, en el desa - rrollo del informe se deber\u00e1 indicar, con espacios en blanco, el lugar m\u00e1s apropiado para la inserci\u00f3n de los mismos. Cada una de las formas de ilustraci\u00f3n uti - lizadas deber\u00e1 tener una numeraci\u00f3n co - rrelativa, expresada en n\u00fameros ar\u00e1bigos. Los t\u00edtulos ser\u00e1n consignados en la parte superior, en tanto que al pie se indicar\u00e1n la fuente de informaci\u00f3n, si \u00e9sta no es origi - nal del trabajo, las abreviaturas, unidades de medida y otras aclaraciones posibles. Las Figuras (gr\u00e1ficos o dibujos, fotogra - f\u00edas en blanco y negro) han de emitir una reproducci\u00f3n adecuada y ser\u00e1n numera - das correlativamente con una inscripci\u00f3n al dorso que permita identificarlas y una leyenda explicativa en hoja aparte. Las microfotograf\u00edas han de incluir un marca - dor representado por una escala interna; adem\u00e1s, los s\u00edmbolos, flechas o letras que eventualmente se empleen, deber\u00e1n con - trastar debidamente con el fondo. Indicar el software de PC utilizado para la elabora - ci\u00f3n de tablas, gr\u00e1ficos y fotograf\u00edas. g) Agradecimientos: si los hubiere, de acuerdo a lo explicitado en normas gene - rales. 2.2 - Comunicaciones breves La presentaci\u00f3n deber\u00e1 incluir: a) Portada: siguiendo las normas genera - les, haciendo menci\u00f3n si el trabajo fue pre - sentado en eventos cient\u00edficos (Congresos, Jornadas, etc.) b) Desarrollo del informe: Con una exten - si\u00f3n no mayor a ocho (8) p\u00e1ginas, \u00e9ste de - ber\u00e1 contener: - Una introducci\u00f3n con los fundamentos te\u00f3rico-conceptuales que impulsan el tra - bajo y el marco contextual de aplicaci\u00f3n. - Un desarrollo con objetivos, elementos metodol\u00f3gicos y operativos, resultados y conclusiones preliminares derivados de la experiencia. Se incluir\u00e1 un m\u00e1ximo de 3 tablas o gr\u00e1ficos, los que se adjuntar\u00e1n en anexo, indicando el lugar del texto en que se hace referencia a los mismos y siguien - do pautas similares a las mencionadas en e) para Art\u00edculos Originales. - La bibliograf\u00eda ser\u00e1 citada de acuerdo a las normas generales requeridas para los Art\u00edculos Originales, con un m\u00e1ximo de 15 referencias bibliogr\u00e1ficas. 2.3 - Relatos de experiencias Con una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 6 p\u00e1ginas, el informe deber\u00e1 consignar: a) Portada: siguiendo las normas generales b) Desarrollo del informe: constar\u00e1 de una introducci\u00f3n con fundamentos te\u00f3rico- conceptuales, contexto de aplicaci\u00f3n, obje - tivos, elementos operativos y un cierre con reflexiones, conclusiones o recomendacio - nes preliminares de la experiencia. c) Bibliograf\u00eda: siguiendo las normas gene - rales. 2.4 - Revisiones y/o actualizaciones Para la presentaci\u00f3n de estos trabajos se considera una portada de iguales caracte - r\u00edsticas que la de los Art\u00edculos Originales, con apartados de introducci\u00f3n, desarrollo de los diferentes aspectos del tema y, si el autor ha realizado un an\u00e1lisis cr\u00edtico de la informaci\u00f3n, uno final de discusi\u00f3n. El texto tendr\u00e1 una extensi\u00f3n m\u00e1xima de quince(15) p\u00e1ginas y la bibliograf\u00eda debe - r\u00e1 ser lo m\u00e1s completa posible, seg\u00fan las caracter\u00edsticas del tema particular. No se requieren palabras clave ni resumen. 2.5 - Cartas al editor Estar\u00e1n referidas a art\u00edculos publicados o cualquier otro t\u00f3pico de inter\u00e9s, incluyen - do sugerencias y cr\u00edticas. Deber\u00e1n elabo - rarse siguiendo las pautas generales para la presentaci\u00f3n de trabajos, procurando que no tengan una extensi\u00f3n mayor a cua - tro (4) p\u00e1ginas, ni exceder cinco (5) citas bibliogr\u00e1ficas. 3.- Selecci\u00f3n de los trabajos. Los art\u00edculos ser\u00e1n evaluados en forma an\u00f3nima por miembros del Comit\u00e9 Asesor Cient\u00edfico, quienes a su vez permanece - r\u00e1n an\u00f3nimos. Ellos informar\u00e1n al Comit\u00e9 Editorial sobre la conveniencia o no de la publicaci\u00f3n de los art\u00edculos, como tambi\u00e9n sugerir algunas revisiones del texto, refe - rencias bibliogr\u00e1ficas, etc. El Comit\u00e9 Editorial se reservar\u00e1 el derecho 127de rechazar trabajos que no se ajusten es - trictamente a las normas se\u00f1aladas o que no posean el nivel m\u00ednimo de calidad exi - gible con la jerarqu\u00eda de la publicaci\u00f3n. En estos casos los art\u00edculos ser\u00e1n devueltos al autor con las respectivas observaciones y recomendaciones. Asimismo, en los casos en que se estime conveniente, por razones de diagramaci\u00f3n o espacio, los art\u00edculos podr\u00e1n ser publicados en forma de res\u00fa - menes, previa autorizaci\u00f3n de los autores. La responsabilidad de los contenidos, afir - maciones y autor\u00eda de los trabajos corres - ponder\u00e1 exclusivamente a los autores. La revista no se responsabilizar\u00e1 tampoco por la p\u00e9rdida de material enviado. No se devolver\u00e1n los originales una vez publica - dos. 3.- Selecci\u00f3n de los trabajos. Los art\u00edculos ser\u00e1n evaluados en forma an\u00f3nima por miembros del Comit\u00e9 Asesor Cient\u00edfico, quienes a su vez permanece - r\u00e1n an\u00f3nimos. Ellos informar\u00e1n al Comit\u00e9 Editorial sobre la conveniencia o no de la publicaci\u00f3n de los art\u00edculos, como tambi\u00e9n sugerir algunas revisiones del texto, refe - rencias bibliogr\u00e1ficas, etc. El Comit\u00e9 Editorial se reservar\u00e1 el derecho de rechazar trabajos que no se ajusten es - trictamente a las normas se\u00f1aladas o que no posean el nivel m\u00ednimo de calidad exi - gible con la jerarqu\u00eda de la publicaci\u00f3n. En estos casos los art\u00edculos ser\u00e1n devueltos al autor con las respectivas observaciones y recomendaciones. Asimismo, en los casos en que se estime conveniente, por razones de diagramaci\u00f3n o espacio, los art\u00edculos podr\u00e1n ser publicados en forma de res\u00fa - menes, previa autorizaci\u00f3n de los autores. La responsabilidad de los contenidos, afir - maciones y autor\u00eda de los trabajos corres - ponder\u00e1 exclusivamente a los autores. La revista no se responsabilizar\u00e1 tampoco por la p\u00e9rdida de material enviado. No se devolver\u00e1n los originales una vez publica - dos. "}