{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://media.realinstitutoelcano.org/wp-content/uploads/2021/10/policy-paper-espana-en-mundo-2020-perspectivas-desafios-coronavirus.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Ignacio Molina (coord.) - Marzo 2020Elcano Policy PaperEspa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Ignacio Molina (coord.) - Real Instituto Elcano - Marzo 2020 Real Instituto Elcano - Madrid - Espa\u00f1a www.realinstitutoelcano.org \u00a9 2020 Real Instituto Elcano C/ Pr\u00edncipe de 28006 Madrid www.realinstitutoelcano.org ISSN: 2255-5293 Dep\u00f3sito Legal: M-8692-2013Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Contenidos Resumen Presentaci\u00f3n: \u00bfqu\u00e9 podemos esperar de 2020? 1. La acci\u00f3n exterior en el arranque de la XIV Legislatura 2. El panorama internacional: Espa\u00f1a ante las perspectivas econ\u00f3micas, de seguridad y salud global en 2020 3. La UE y la pol\u00edtica europea de Espa\u00f1a 4. Escenarios regionales y pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola 5. Espa\u00f1a, la gobernanza global y la Agenda 2030 ConclusionesElcano Policy PaperElcano Policy PaperResumen Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 5Resumen1 Este trabajo colectivo examina las perspectivas y desaf\u00edos que afronta Espa\u00f1a en los escenarios mundial y europeo, dominados en 2020 por la irrupci\u00f3n del virus COVID-19. Se trata, adem\u00e1s, de la octava edici\u00f3n de la serie peri\u00f3dica que elabora el Real Instituto Elcano para analizar la posici\u00f3n internacional espa\u00f1ola de cara al a\u00f1o y hacer balance del anterior. En primer lugar, el documento presenta una panor\u00e1mica general que, con el coronavirus de fondo, viene marcada por el arranque de una nueva Legislatura tras la repetici\u00f3n electoral de 2019 y los planes de acci\u00f3n exterior del nuevo Gobierno de coalici\u00f3n. A continuaci\u00f3n, se examinan las distintas dimensiones que conforman el contexto econ\u00f3mico y de seguridad, muy condicionado por la alerta de salud global y sus efectos en la creciente rivalidad geopol\u00edtica chino-estadounidense. Se presta luego atenci\u00f3n a la UE y al papel a jugar por Espa\u00f1a en el ciclo pol\u00edtico que durar\u00e1 hasta 2024, si bien el momento viene igualmente marcado por el impacto de la crisis sanitaria en todos los \u00f3rdenes de la integraci\u00f3n. En cuarto lugar, se repasan las previsiones de la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola en otras regiones geogr\u00e1ficas (Am\u00e9rica Latina, EEUU, Mediterr\u00e1neo, \u00c1frica y Asia-Pac\u00edfico), en gran parte caracterizadas por las convulsiones dom\u00e9sticas. Por \u00faltimo, se analiza el papel de Espa\u00f1a en la gesti\u00f3n de los asuntos globales, tambi\u00e9n afectados por la pandemia, tanto por lo que respecta a la gobernanza como a los contenidos de la Agenda 2030 (pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n, acci\u00f3n clim\u00e1tica, derechos humanos e igualdad de g\u00e9nero). El documento se cierra con unas breves conclusiones. 1 Documento coordinado por Ignacio Molina con la colaboraci\u00f3n de Jessica Almqvist, Haizam Amirah Fern\u00e1ndez, F\u00e9lix Arteaga, \u00c1ngel Badillo, Gonzalo Escribano, Mario Esteban, Enrique Fe\u00e1s, Carlota Garc\u00eda Encina, Carola Garc\u00eda-Calvo, Carmen Gonz\u00e1lez Enr\u00edquez, Manuel Gracia, Lara L\u00e1zaro, Patr\u00edcia Lisa, Carlos Malamud, Ainhoa Mar\u00edn, Jos\u00e9 Pablo Mart\u00ednez, Mira Milosevich-Juaristi, Iliana Olivi\u00e9, Andr\u00e9s Ortega, Miguel Otero Iglesias, Aitor P\u00e9rez, Fernando Reinares, Luis Sim\u00f3n, Mar\u00eda Solanas, Federico Steinberg, Ilke Toyg\u00fcr y \u00c1lvaro Vicente, con presentaci\u00f3n a cargo de Emilio Lamo de Espinosa y conclusiones de Charles Powell.Elcano Policy PaperPresentaci\u00f3n: \u00bfqu\u00e9 podemos esperar de 2020? Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 7Presentaci\u00f3n: \u00bfqu\u00e9 podemos esperar de 2020? Una vez m\u00e1s (y ya van ocho), el Real Instituto Elcano publica este documento anual que analiza las perspectivas y los desaf\u00edos internacionales desde un punto de vista espa\u00f1ol. Es una satisfacci\u00f3n perseverar en esta colecci\u00f3n, aunque el a\u00f1o haya arrancado de un modo que no se corresponde a una cifra tan redonda y arm\u00f3nica como es 2020. En vez de armon\u00eda, domina una sensaci\u00f3n de extrema inestabilidad e inseguridad, que la emergencia del coronavirus ha multiplicado hasta niveles muy angustiosos. A mitad de marzo, cuando escribo estas l\u00edneas, es todav\u00eda pronto para saber cu\u00e1l ser\u00e1 el impacto de este (por lo dem\u00e1s previsible, e incluso previsto) \"cisne negro\" (de acuerdo con Nassim Taleb) pero no hay duda de su enorme gravedad; es un fen\u00f3meno que evidencia c\u00f3mo la misma globalizaci\u00f3n, que fomenta el progreso y la comunicaci\u00f3n permanente, tambi\u00e9n propicia el riesgo y la inseguridad, al igual que dos d\u00e9cadas atr\u00e1s lo hizo el terrorismo yihadista. Lo que nos une y nos fortalece tambi\u00e9n nos hace m\u00e1s dependientes, y nos debilita. Una enfermedad, originada en un mercado local a 10.000 kil\u00f3metros de Espa\u00f1a, se ha transmitido con una velocidad inusitada por todos los continentes hasta erigirse en la gran amenaza para nuestro pa\u00eds y el resto del mundo. A nosotros nos est\u00e1 golpeando con singular dureza y, junto al drama humano que suponga, hay que contar con derivadas internacionales muy negativas. Se extender\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de este a\u00f1o, con potenciales efectos muy graves sobre la econom\u00eda (una nueva recesi\u00f3n y repliegue del comercio), la sociedad (menos cosmopolitismo, menos viajes y m\u00e1s desconfianza interpersonal), la pol\u00edtica (fortaleciendo los Estados, e indirectamente los nacionalismos), y la geopol\u00edtica (a la vista de la desigual respuesta de China, EEUU y la UE y sus pa\u00edses miembros). En Europa, emulando a lo que ya vimos en la larga crisis de 2008-2013, puede volver a recrudecerse una pauta de deslegitimaci\u00f3n institucional y auge del euroescepticismo si la ciudadan\u00eda percibe que la gesti\u00f3n de las autoridades ha sido ineficaz. Tampoco son descartables nuevas tensiones entre las capitales nacionales a cuenta de la solidaridad, de la respuesta econ\u00f3mica m\u00e1s o menos coordinada que se d\u00e9 desde las capitales nacionales, Bruselas y Frankfurt o del restablecimiento indefinido de barreras en el espacio Schengen. No son buenos tiempos. Tampoco lo eran antes de que apareciera esta crisis sanitaria, y basta, para comprobarlo, mirar la realidad pol\u00edtica de las potencias que definieron el orden internacional liberal tras la Segunda Guerra Mundial. \u00bfQui\u00e9n pod\u00eda pensar que EEUU y el Reino Unido, las dos grandes democracias liberales que promovieron en 1945 el sistema de Naciones Unidas, el comercio abierto o la reconstrucci\u00f3n de Europa, iban a celebrar con sus actuales gobernantes el 75\u00ba aniversario de todo aquello? Resulta turbador el contraste con los dirigentes de entonces (Franklin D. Roosevelt y Winston Churchill, que quiz\u00e1 cualifican, respectivamente, como el m\u00e1s grande presidente norteamericano y el mejor primer ministro brit\u00e1nico de todos los tiempos). Pero, por mucho que nos pellizquemos para despertar, la realidad es que Donald Trump podr\u00eda revalidar el pr\u00f3ximo noviembre otros cuatro a\u00f1os en la Casa Blanca y Boris Johnson ha vencido hace poco con una mayor\u00eda absoluta, que ha tenido como primer efecto la consumaci\u00f3n del Brexit el pasado 31 de enero.Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 8Las sensaciones no son menos deprimentes cuando se mira hoy a los cuatro gigantes BRIC que a principio de este siglo se defin\u00edan como potencias emergentes o alternativas y afirmaban querer la mejora de una gobernanza global cooperativa. Hoy apuestan sin apenas ambages por un enfoque neo-westfaliano a la hora de defender la soberan\u00eda, y por un liderazgo basado en la autoridad de sus sendos strongmen que, bien han profundizado los rasgos autoritarios (casos de China y Rusia), bien han deteriorado la mediana calidad democr\u00e1tica (Brasil y la India) de sus pa\u00edses. Se impone as\u00ed un determinado programa y estilo de actuaci\u00f3n, que la gesti\u00f3n de la pandemia seguramente va a reforzar en el caso chino, y que llega hasta las puertas de la UE; como pasa, por ejemplo, en la vecina Turqu\u00eda, te\u00f3rica candidata a adherirse y pa\u00eds miembro de la OTAN. Tampoco est\u00e1 mejor la situaci\u00f3n en otra regi\u00f3n de referencia para nosotros como es Am\u00e9rica Latina, que se arrastra desde el R\u00edo Grande a la Patagonia entre revueltas populares y reg\u00edmenes tambaleantes, en algunos casos m\u00e1s bien fallidos. Ni siquiera nos podemos consolar refugi\u00e1ndonos en la situaci\u00f3n de la Europa m\u00e1s cercana, donde el populismo iliberal, euroesc\u00e9ptico y antiinmigraci\u00f3n es la principal fuerza de oposici\u00f3n en Francia e Italia, crece con inquietante vigor en Alemania y gobierna en alguno de los Estados miembros m\u00e1s recientes. Y aqu\u00ed, en casa, cuando cre\u00edamos por fin haber normalizado Espa\u00f1a (otro pa\u00eds occidental m\u00e1s, una democracia aburrida, como debe ser), resulta que s\u00ed, que somos otro pa\u00eds europeo m\u00e1s, con todos sus problemas y pocas de sus soluciones. Sabemos, es verdad, y otros a\u00f1os yo mismo lo he subrayado en esta secci\u00f3n, que la realidad es m\u00e1s amplia y no se limita a ese triste panorama en la coyuntura y la agencia de l\u00edderes pol\u00edticos concretos o de conductas m\u00e1s o menos vol\u00e1tiles de la ciudadan\u00eda. Hay unas tendencias en la estructura econ\u00f3mica, social y cultural mucho m\u00e1s prometedoras. La pobreza extrema retrocede, la esperanza de vida crece, los conflictos b\u00e9licos entre pa\u00edses son cada vez m\u00e1s raros, el papel de la mujer avanza a pasos decididos, los progresos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos se multiplican y los flujos interculturales son m\u00e1s intensos que nunca. Pero ni siquiera acotando el an\u00e1lisis a las grandes tendencias de fondo se impone el tono positivo en este comienzo del a\u00f1o. El coronavirus nos recuerda con crueldad que la salud es un bien global muy vulnerable y, m\u00e1s radicalmente, que la misma humanidad lo es, una sensaci\u00f3n casi apocal\u00edptica pero que se extiende al ritmo que lo hace la pandemia. Incluso si no estuvi\u00e9ramos sufriendo esta enfermedad hay otras malas noticias. El hambre en el mundo repunta tras a\u00f1os de descenso de la desnutrici\u00f3n y el verano austral, con terribles incendios y deshielo acelerado, vuelve a poner de manifiesto el enorme y creciente desaf\u00edo clim\u00e1tico al que nos enfrentamos. Por si eso fuera poco, nuevas presiones migratorias descontroladas nos recuerdan en Grecia la situaci\u00f3n insoportable de Siria, Libia y parte del Sahel, mientras que la manipulaci\u00f3n medi\u00e1tica y los abusos de las redes sociales muestran cada d\u00eda que las transformaciones estructurales que ha tra\u00eddo Internet conllevan intercambios extraordinarios de informaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n una realidad turbadora. Por \u00faltimo, pero no en \u00faltimo lugar, y luego hablar\u00e9 de ello, tenemos cada vez m\u00e1s claro que el retroceso de la desigualdad a nivel mundial va acompa\u00f1ado de un aumento de la dualizaci\u00f3n social en los pa\u00edses avanzados Con ese escenario internacional que acabo de dibujar, no resultar\u00e1 extra\u00f1o que mi deseo para este 2020 es que termine algo mejor de lo que ha empezado. Pero, si miro al trabajo Elcano Policy PaperPresentaci\u00f3n: \u00bfqu\u00e9 podemos esperar de 2020? Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 9desarrollado en el seno del Real Instituto Elcano, tiendo a desear que las cosas sigan tan bien como en 2019, donde hemos vuelto a cumplir los objetivos de nuestro Plan anual de actuaci\u00f3n. Eso se traduce en una fruct\u00edfera cosecha en forma de numerosas publicaciones, m\u00faltiples seminarios p\u00fablicos o actos en nuestra sede, y redoblada presencia en la prensa. En nuestro empe\u00f1o de internacionalizaci\u00f3n hemos aumentado de modo exponencial las actividades realizadas fuera de Espa\u00f1a y hemos reforzado la vinculaci\u00f3n con las grandes redes europeas y americanas y con numerosos think-tanks extranjeros. Destaca, en ese sentido, nuestra incorporaci\u00f3n de pleno derecho al Council for Global Problem-Solving (CGP) que est\u00e1 formado por instituciones acad\u00e9micas y organizaciones de an\u00e1lisis pol\u00edtico e investigaci\u00f3n, que brindan asesoramiento al G20. Por su parte, la Oficina Elcano en Bruselas ha consolidado su posici\u00f3n y en 2020 seguir\u00e1 contribuyendo a reforzar el ecosistema y la cultura de influencia espa\u00f1ola en Bruselas. En esa proyecci\u00f3n internacional del Instituto tambi\u00e9n se ha producido un importante aumento de la atenci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n extranjeros, y se ha incrementado la difusi\u00f3n online de los contenidos publicados a trav\u00e9s de la Web, blog y redes sociales. El a\u00f1o pasado vino adem\u00e1s marcado por el comienzo de la celebraci\u00f3n del quinto centenario de la primera circunnavegaci\u00f3n del planeta (1519-1522), empresa que el marino espa\u00f1ol Juan Sebasti\u00e1n Elcano, de quien nuestro Instituto toma su nombre, supo llevar a buen puerto tras morir Fernando de Magallanes a mitad de la expedici\u00f3n. Me satisface subrayar que hace poco nos hemos incorporado a esa conmemoraci\u00f3n a trav\u00e9s de una obra colectiva, ahora mismo en elaboraci\u00f3n, en la que colaborar\u00e1n prestigiosos investigadores espa\u00f1oles, portugueses y extranjeros a fin de analizar el papel de Espa\u00f1a en el proceso de globalizaci\u00f3n sobre la base de los datos que ofrece el \u00cdndice Elcano de Presencia Global. No es esa la \u00fanica herramienta, de dise\u00f1o y elaboraci\u00f3n propios, con la que desde hace a\u00f1os pretendemos contribuir a la medici\u00f3n de la realidad internacional y de la imagen de Espa\u00f1a en el mundo. En 2019 publicamos varias encuestas, entre las que quiero destacar (adem\u00e1s de nuevas contribuciones a nuestra conocida colecci\u00f3n de bar\u00f3metros y estudios peri\u00f3dicos: BIE, BRIE y SIDIR) la realizada para analizar las actitudes hacia la UE de los ciudadanos de sus cuatro mayores Estados despu\u00e9s del Brexit. Y no puedo terminar el sumario-resumen de lo realizado en 2019 sin mencionar algunos importantes trabajos: el nuevo dossier monogr\u00e1fico sobre la dimensi\u00f3n internacional de la crisis catalana, los libros La circulaci\u00f3n de la cultura en espa\u00f1ol en las ciudades globales de los Estados Unidos y Yihadismo y yihadistas en Espa\u00f1a: quince a\u00f1os despu\u00e9s del 11-M, el Informe La pol\u00edtica comercial europea ante un entorno internacional cambiante, y nuestra aportaci\u00f3n a la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (COP 25), celebrada en Madrid en diciembre de 2019, que incluy\u00f3 un workshop sobre The Geopolitics of increasing climate ambition. En 2020 nuestro trabajo se ver\u00e1 alterado por el coronavirus, al que estamos ya dedicando un enorme esfuerzo de an\u00e1lisis que se recoge en este mismo documento. Trataremos, adem\u00e1s, de hacer todo lo posible por seguir desplegando nuestro Plan de Actuaci\u00f3n, que este a\u00f1o se estructura en torno a una veintena de proyectos organizados en tres l\u00edneas de trabajo: (a) las claves de la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola; (b) el nuevo ciclo pol\u00edtico y econ\u00f3mico de la UE 2019-2024; y (c) la agenda global en perspectiva europea y espa\u00f1ola. A ello se suma Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 10una cuarta l\u00ednea de actuaci\u00f3n que hace referencia a las antes mencionadas herramientas Elcano para el an\u00e1lisis de las relaciones internacionales y la posici\u00f3n e imagen de Espa\u00f1a en el mundo. Adem\u00e1s, impulsaremos desde pr\u00e1cticamente todas las \u00e1reas de trabajo nuestra colaboraci\u00f3n con centros parecidos al nuestro y con universidades de todo el mundo, profundizando as\u00ed en el proceso de internacionalizaci\u00f3n del Instituto iniciado hace varios a\u00f1os. En la medida en que la cuarentena lo permita, y aprovechando las circunstancias para impulsar seminarios online, seguiremos incrementando nuestra actividad en distintas ciudades de Espa\u00f1a, de manera que nuestra presencia institucional fuera de Madrid sea tambi\u00e9n un objetivo transversal com\u00fan a la mayor\u00eda de nuestras l\u00edneas de investigaci\u00f3n. Realizaremos todo ese empe\u00f1o gracias, en primer lugar, al altruismo de nuestros patronos y dem\u00e1s entidades colaboradoras, que no dejan de aumentar (con la incorporaci\u00f3n de El Corte Ingl\u00e9s, Mondrag\u00f3n Corporaci\u00f3n Cooperativa y Navantia al Consejo Asesor Empresarial). La participaci\u00f3n en varios proyectos competitivos tambi\u00e9n nos permite ampliar las v\u00edas de financiaci\u00f3n. Pero no s\u00f3lo de pan viven los think-tanks. As\u00ed que tambi\u00e9n me es debido reconocer la labor de asesoramiento que realizan los 55 miembros de nuestro Consejo Cient\u00edfico, compuesto por destacadas personalidades espa\u00f1olas y extranjeras, del \u00e1mbito acad\u00e9mico, pol\u00edtico, diplom\u00e1tico, empresarial y medi\u00e1tico, que tienen en com\u00fan un acreditado conocimiento de las Relaciones Internacionales. El Consejo Cient\u00edfico acaba de ser renovado para incluir m\u00e1s \u00e1reas de conocimiento y lograr un mejor equilibrio de edad, nacionalidades y g\u00e9nero. Nuestro presidente de honor, S.M. el Rey don Felipe VI, volvi\u00f3 a presidir en 2019 su reuni\u00f3n anual en La Granja de San Ildefonso (Segovia). Por supuesto, intentamos estar a la altura de toda esa generosidad y nos satisface haber vuelto a ser distinguidos como el primer think-tank de Espa\u00f1a, el noveno de Europa Occidental y el 15\u00ba del mundo en la categor\u00eda de Pol\u00edtica Exterior y Relaciones Internacionales, seg\u00fan el 2019 Global Go To Think Tanks Index (GGTTI) que elabora cada a\u00f1o la Universidad de Pensilvania. Otro reconocimiento reciente ha consistido en una acreditaci\u00f3n a la transparencia (que certifica el cumplimiento pleno de los siete principios de buenas pr\u00e1cticas para fundaciones empresariales en el per\u00edodo 2016-2018). Y hay, por fin, otros hitos m\u00e1s a resaltar en la vida reciente del Instituto. Por ejemplo, el aumento de los convenios con las Universidades (m\u00e1s de 30 firmados y 100 alumnos en pr\u00e1cticas desde 2013), que nos ha animado adem\u00e1s a crear la Red de Alumni Elcano, que ayudar\u00e1 a fortalecer nuestro v\u00ednculo con tantos j\u00f3venes universitarios (es decir, futuros profesionales), que han disfrutado de un per\u00edodo de pr\u00e1cticas formativas. Tambi\u00e9n ha crecido el n\u00famero de convenios con entidades colaboradoras, y son ya 35 los que hemos firmado desde que se inici\u00f3 el Plan Crece hace cinco a\u00f1os, de modo que nuestras fuentes de financiaci\u00f3n privada (ya m\u00e1s de un 85% del total) se diversifican y crecen. No nos parar\u00e1 el coronavirus, aunque s\u00ed nos obligar\u00e1 a revisar prioridades y estrategias, y a reorientar recursos. Seguiremos analizando en 2020 este mundo que parece estallar por todas partes. Un mundo donde la l\u00f3gica econ\u00f3mica compite con fuerzas menos racionales como son las ideolog\u00edas, los nacionalismos, las religiones, la xenofobia, e incluso la libertad misma. Hace poco he escrito que la gran amenaza de este tiempo es que nuestras Elcano Policy PaperPresentaci\u00f3n: \u00bfqu\u00e9 podemos esperar de 2020? Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 11sociedades se est\u00e1n dualizando, dividi\u00e9ndose entre un sector urbano cosmopolita y educado, conectado en cadenas de producci\u00f3n y de informaci\u00f3n transnacionales, y el resto, formado por amplios grupos sociales que se creen abandonados y est\u00e1n territorializados, con mala formaci\u00f3n y empleos precarios en \u00e1mbitos en decadencia, frecuentemente rurales, en todo caso marginales, outsiders de la red mundial y que se sienten menospreciados por la elite ilustrada y rica. Esta dualidad, que es tanto econ\u00f3mica como sociocultural, no es s\u00f3lo la principal amenaza a la estabilidad interna de las democracias sino tambi\u00e9n, como resaltaba al principio de esta presentaci\u00f3n, al futuro de un orden internacional multilateral razonable. La elecci\u00f3n de Trump y Johnson, y su impacto negativo sobre la gobernanza global y europea, hablan por s\u00ed solos de lo que me refiero. El rechazo a la inmigraci\u00f3n y el soberanismo proteccionista son parte de esa reacci\u00f3n y el horizonte, incluyendo lo que nos depare esta pandemia, no es halag\u00fce\u00f1o para que la protesta se vuelva propuesta y se puedan construir nuevos consensos. No sabemos si ser\u00e1 posible impulsar un nuevo contrato social que atienda de modo eficaz al problema de la dualizaci\u00f3n y a las heridas de esta crisis. No es, como resulta obvio, nuestra tarea como Instituto. Pero s\u00ed forma parte de nuestra responsabilidad, en este mundo hiperconectado y comunicado, aunque cada vez menos dialogante y m\u00e1s polarizado, aportar nuestro grano de arena en forma de serenidad y de rigor. Lo intentamos a trav\u00e9s del an\u00e1lisis, de la valoraci\u00f3n de escenarios e incluso de la prescripci\u00f3n sobre qu\u00e9 hacer en los grandes temas internacionales y europeos. El modesto, y a la vez ambicioso, objetivo de las p\u00e1ginas que siguen es ayudar a entender qu\u00e9 retos le esperan a Espa\u00f1a en 2020 y c\u00f3mo debe afrontarlos. Al fin y al cabo, pese a que la protesta se desarrolla en una plaza muy local, los aut\u00e9nticos retos son transnacionales, tal y como nos ha vuelto a recordar la crisis sanitaria que padecemos. Los problemas globales s\u00f3lo se pueden abordar globalmente o a trav\u00e9s de espacios pol\u00edticos amplios, como la UE, el G20 o las Naciones Unidas, donde Espa\u00f1a debe ser m\u00e1s activa y contribuir as\u00ed a una gesti\u00f3n m\u00ednimamente efectiva de lo que los ciudadanos reclaman pero que la gobernanza nacional ya no puede dar. Emilio Lamo de Espinosa Presidente del Real Instituto ElcanoElcano Policy PaperLa acci\u00f3n exterior en el arranque de la XIV Legislatura Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 131La acci\u00f3n exterior en el arranque de la XIV Legislatura La pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola durante el a\u00f1o pasado estuvo condicionada por el bloqueo pol\u00edtico interno y una interinidad gubernamental que se prolong\u00f3 durante 11 meses. El 13 de febrero de 2019, debido al rechazo parlamentario del proyecto de presupuestos, el presidente del Gobierno convoc\u00f3 elecciones anticipadas que se celebraron el 28 de abril, aunque la XIII Legislatura ni siquiera pudo desplegarse propiamente al fracasar dos intentos de investidura antes y despu\u00e9s del verano. Tras la repetici\u00f3n electoral del 10 de noviembre se negoci\u00f3 un pacto entre PSOE y Unidas Podemos que, junto al apoyo de otros partidos menores, permiti\u00f3 a Pedro S\u00e1nchez revalidar la confianza del Congreso el 7 de enero de 2020. Tres son los elementos que han marcado el arranque de la XIV Legislatura. Primero, el hecho de conformarse sobre una f\u00f3rmula doblemente novedosa, pues nunca en la historia reciente se hab\u00eda constituido una coalici\u00f3n a nivel estatal y, adem\u00e1s, con la in\u00e9dita presencia en el poder de fuerzas que se ubican ideol\u00f3gicamente a la izquierda de la socialdemocracia. En segundo lugar, el Gobierno no disfruta de mayor\u00eda absoluta, lo que le hace depender de una constelaci\u00f3n de aliados controvertidos (incluyendo de forma destacada al partido independentista catal\u00e1n ERC) que dificulta la gobernabilidad. Por \u00faltimo, y en gran medida como consecuencia de esos dos primeros rasgos, los partidos de la oposici\u00f3n (PP, Vox y Ciudadanos) han recibido de forma hostil al nuevo ejecutivo, de forma que la vida pol\u00edtica en el inicio del a\u00f1o se ha desarrollado en un clima de alta confrontaci\u00f3n. A\u00fan es pronto para saber c\u00f3mo estos tres rasgos (participaci\u00f3n de la izquierda radical en el Consejo de Ministros, polarizaci\u00f3n y fragilidad parlamentaria) influir\u00e1n en la actuaci\u00f3n internacional de Espa\u00f1a. Sin embargo, y aunque se producir\u00e1n turbulencias durante la gesti\u00f3n de la grave pandemia del COVID-19, los primeros indicios denotan m\u00e1s bien una pauta de continuidad en la pol\u00edtica exterior, sin giros doctrinales. El reparto de tareas entre los socios de coalici\u00f3n, el programa de investidura y el perfil de quienes han asumido responsabilidades en este \u00e1mbito apuntan incluso a una profundizaci\u00f3n en las apuestas estrat\u00e9gicas de los \u00faltimos a\u00f1os: europe\u00edsmo, multilateralismo y atlantismo. En la medida que esas grandes l\u00edneas no han sido puestas en cuesti\u00f3n por Podemos, y que Vox va adoptando un programa de corte euroesc\u00e9ptico y soberanista, es previsible que la crispaci\u00f3n que domina la pol\u00edtica dom\u00e9stica se note en el tono con que se traten controversias espec\u00edficas, pero sin afectar a los consensos fundamentales entre el PSOE, el PP y Ciudadanos en materia exterior, europea y de seguridad. El coronavirus podr\u00eda incluso ayudar a rebajar la tensi\u00f3n, pero tampoco puede descartarse un agravamiento de las relaciones entre Gobierno y oposici\u00f3n si la crisis se alarga y la incertidumbre inicial se decanta hacia un grave da\u00f1o econ\u00f3mico y una mayor conflictividad social. Aunque el Gobierno no tiene bases s\u00f3lidas en casa, pues su fr\u00e1gil estabilidad puede quebrar en cualquier momento, y aunque la ventana de oportunidad para una mayor influencia en la escena global o europea est\u00e1 ahora menos abierta que a mitad de 2019, la voluntad sigue siendo la de ejercer m\u00e1s protagonismo en el exterior y aprovechar la referencia de ser el principal Estado miembro de la UE con un jefe de Gobierno socialista. Siempre que la alerta sanitaria no termine de arruinar todos los programas y dise\u00f1os previos, el plan Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 14es desplegar una acci\u00f3n diplom\u00e1tica m\u00e1s proactiva. De hecho, esa mayor ambici\u00f3n viene despleg\u00e1ndose desde la moci\u00f3n de censura en junio de 2018, aunque no conviene exagerar su trascendencia. Al fin y al cabo, durante el \u00faltimo a\u00f1o se volvi\u00f3 a demostrar que todos los partidos, enfrentados a una triple cita con las urnas (dos elecciones generales y unas europeas), siguen dedicando poca atenci\u00f3n program\u00e1tica y tiempo en los debates de campa\u00f1a a la proyecci\u00f3n del pa\u00eds en la UE y el mundo. Adem\u00e1s, el Gobierno ha estado casi todo el tiempo en funciones durante el \u00faltimo a\u00f1o y sin poder emprender l\u00edneas de acci\u00f3n consistentes. No obstante, se produjeron algunos hitos concretos relevantes, como la celebraci\u00f3n de una visita de Estado de los Reyes a Cuba, la organizaci\u00f3n de la COP 25 en Madrid ante la imposibilidad de que la presidencia chilena la acogiera en un Santiago convulsionado por violentos disturbios y, sobre todo, cierto protagonismo de Pedro S\u00e1nchez en la elecci\u00f3n de los nuevos altos cargos europeos, incluyendo la propuesta de Josep Borrell, luego ratificada por el Parlamento Europeo, como nuevo alto representante de Asuntos Exteriores y Pol\u00edtica de Seguridad. Esa exitosa designaci\u00f3n ha supuesto, como es l\u00f3gico, la necesidad de nombrar nuevo titular para la cartera de Asuntos Exteriores, UE y Cooperaci\u00f3n (Arancha Gonz\u00e1lez Laya, de perfil t\u00e9cnico), que ha venido acompa\u00f1ada de una renovaci\u00f3n completa en sus cuatro Secretar\u00edas de Estado. Aunque en otros departamentos con fuerte proyecci\u00f3n internacional y europea no ha habido cambios (Defensa y Econom\u00eda), s\u00ed se ha aprovechado la inauguraci\u00f3n de la Legislatura para cambiar la estructura de asesoramiento en Moncloa, donde la Secretar\u00eda General que concentraba las tareas exteriores del presidente se desagrega ahora en cuatro unidades de menor rango: G20, Consejos Europeos, Asuntos Internacionales y Seguridad. Por su parte, la reorganizaci\u00f3n del Gobierno en su conjunto presenta una novedosa planta en la que tres de las cuatro vicepresidencias asumen competencias que expl\u00edcitamente incluyen la conexi\u00f3n entre la agenda interior y la externa para alcanzar las prioridades program\u00e1ticas: (a) Derechos Sociales y Agenda 2030; (b) Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital; y (c) Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Reto Demogr\u00e1fico. Se trata de un esquema no demasiado diferente, por cierto, al de la Comisi\u00f3n Europea, que proclama una orientaci\u00f3n geopol\u00edtica y cuyas dos primeras vicepresidencias son, respectivamente, para el Pacto Verde Europeo y para una Europa adaptada a la era digital. La ministra Gonz\u00e1lez Laya ha desgranado ya las l\u00edneas generales que piensa impulsar en la pol\u00edtica exterior,2 donde la continuidad sobre el fondo se combina con importantes novedades conceptuales. El papel a jugar por Espa\u00f1a en el mundo quiere resumirse ahora en el concepto de \"pa\u00eds nodal\" (en vez del de \"potencia media\", que otras veces se ha preferido usar en el pasado) y esa idea se conecta a cuatro prioridades tem\u00e1ticas, en las que se subsumen las acciones de tipo geogr\u00e1fico: (a) la defensa de la democracia, la promoci\u00f3n de los derechos humanos y el feminismo; (b) la promoci\u00f3n de la integraci\u00f3n regional y el multilateralismo, incluyendo el anuncio de una pol\u00edtica europea \"activista\" y mayor atenci\u00f3n a las instancias de gobernanza global; (c) una econom\u00eda global integrada, justa y equitativa, con \u00e9nfasis en el comercio abierto; y (d) la lucha contra el cambio clim\u00e1tico y el apoyo a la 2 Comparecencia, a petici\u00f3n propia, ante la Comisi\u00f3n de Asuntos Exteriores del Congreso de los Diputados, 20/II/2020, http://www.exteriores.gob.es/Portal/es/SalaDePrensa/ComparecenciasParlamentarias/Documents/20200220_COMPARECEN- CIA.pdf.Elcano Policy PaperLa acci\u00f3n exterior en el arranque de la XIV Legislatura Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 15sostenibilidad. Tambi\u00e9n hay una reconfiguraci\u00f3n del organigrama interno del Ministerio de Asuntos Exteriores que, junto a las novedades relativas a Am\u00e9rica Latina que se comentan m\u00e1s adelante en la secci\u00f3n dedicada a la cooperaci\u00f3n al desarrollo, asigna importantes funciones de planificaci\u00f3n, coherencia y comunicaci\u00f3n a una reforzada Secretar\u00eda de Estado para la Espa\u00f1a Global. Todos esos elementos (consensos estrat\u00e9gicos, deseos de ejercer m\u00e1s protagonismo, mayor imbricaci\u00f3n entre el plano interno e internacional de las pol\u00edticas p\u00fablicas, y reforzamiento de la coordinaci\u00f3n) son muy positivos para la acci\u00f3n exterior, pero eso no ha evitado que se hayan producido algunos casos notorios de confusi\u00f3n, al menos, en el plano comunicativo. Un ejemplo de falta de orientaci\u00f3n clara se evidencia en la gesti\u00f3n de las dif\u00edciles relaciones con Venezuela, que se han complicado a\u00fan m\u00e1s por la pol\u00e9mica escala a\u00e9rea en Madrid de Delcy Rodr\u00edguez (vicepresidenta de Nicol\u00e1s Maduro, sobre la que recae la prohibici\u00f3n de entrar en la UE) y por la visita de Juan Guaid\u00f3, que no mereci\u00f3 una audiencia con Pedro S\u00e1nchez pese a ser el presidente leg\u00edtimo que reconoce Espa\u00f1a. Tambi\u00e9n ha habido una primera muestra de descoordinaci\u00f3n entre los socios de Gobierno, por el encuentro entre un alto cargo de Podemos y representantes del Frente Polisario, que ha obligado a una aclaraci\u00f3n oficial sobre el mantenimiento de la posici\u00f3n tradicional en el contencioso del S\u00e1hara Occidental. Y, en relaci\u00f3n con la UE, han resultado controvertidos los mensajes iniciales sobre la conveniente ampliaci\u00f3n del abanico de alianzas con otros Estados miembros, ya sean del sur, del norte e incluso del este, pero que se ha presentado innecesariamente como una disyuntiva que podr\u00eda suponer alejarse de la tradicional sinton\u00eda con el eje franco- alem\u00e1n. En cualquier caso, la gesti\u00f3n del a\u00f1o va a ser de una dificultad extrema. En un primer momento hab\u00eda algunas razones para el optimismo (por haberse disipado el riesgo de un Brexit ca\u00f3tico o porque el horizonte electoral en EEUU parec\u00eda imponer una tregua en la guerra comercial con China), pero la irrupci\u00f3n inusitada del coronavirus ha desbaratado cualquier previsi\u00f3n de calma tensa. La pandemia y el da\u00f1o econ\u00f3mico que conllevar\u00e1 se suman, adem\u00e1s, a las muchas incertidumbres geopol\u00edticas y desaf\u00edos estructurales al orden internacional y a la UE que ya estaban antes presentes. Y a nivel m\u00e1s propiamente espa\u00f1ol, la agenda exterior a corto plazo incluye otras cuestiones delicadas como la extensi\u00f3n de las aguas territoriales de Marruecos y Argelia, las relaciones con EEUU en el plano comercial, tecnol\u00f3gico o de seguridad, y la compleja negociaci\u00f3n en Europa del marco financiero plurianual o de la futura relaci\u00f3n con el Reino Unido. Seguramente deber\u00e1 atenderse a todo eso sin fondos adicionales. Bien porque al final no haya presupuesto para 2020, bien porque el impacto de la crisis sanitaria sobre el proyecto que se presente (del que a\u00fan no se conoce calendario, pero que ya se califica \"de reconstrucci\u00f3n\") no incluya m\u00e1s dinero para acci\u00f3n exterior. La diplomacia y el servicio consular tendr\u00e1n, pues, que multiplicar esfuerzos para gestionar, con los mismos recursos, una situaci\u00f3n desbordada con muchos nacionales en el extranjero afectados por la enfermedad o la cuarentena y con prohibiciones o controles en los viajes a Espa\u00f1a. Tambi\u00e9n la eficacia de su asistencia ser\u00e1 juzgada.Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 161.1 Mejora de la presencia y la imagen internacional de Espa\u00f1a Seg\u00fan los \u00faltimos datos del \u00cdndice Elcano de Presencia Global,3 Espa\u00f1a ha registrado un reciente aumento de su proyecci\u00f3n internacional. Algo que ocurre por segundo a\u00f1o consecutivo y que no se produc\u00eda desde 2010, cuando la crisis merm\u00f3 la proyecci\u00f3n exterior. De hecho, todav\u00eda no se ha recuperado el nivel previo, pero se mantiene dentro de las mismas posiciones del ranking. Espa\u00f1a ocupa ahora el puesto 12\u00ba mundial, por delante de Corea del Sur y Australia, si bien adelantada en el \u00faltimo a\u00f1o por la India. Un lugar relativamente alto si se compara con el tama\u00f1o de la econom\u00eda espa\u00f1ola, 14\u00aa en PIB y 29\u00aa en poblaci\u00f3n. Este repunte reciente se ha debido sobre todo a la recuperaci\u00f3n de la presencia econ\u00f3mica (10\u00ba puesto) y tambi\u00e9n de la presencia blanda (10\u00ba puesto), donde s\u00ed se alcanzan los niveles previos a la crisis. Un desarrollo positivo que, sin embargo, responde fundamentalmente al crecimiento del turismo, que fortalece simult\u00e1neamente el car\u00e1cter terciarizado de la econom\u00eda y el tradicional perfil blando de la proyecci\u00f3n exterior espa\u00f1ola. Eso s\u00ed, el componente blando es distinto al de antes de la crisis, pues ahora son todav\u00eda m\u00e1s importantes los indicadores de Turismo, Cultura e Informaci\u00f3n y se han reducido los de Migraciones, Tecnolog\u00eda y Cooperaci\u00f3n. A los todav\u00eda perceptibles efectos de la anterior crisis, se suma ahora la pandemia del coronavirus, que afectar\u00e1 mucho al volumen y naturaleza de la presencia global de Espa\u00f1a. El impacto se ver\u00e1 enseguida reflejado en el descenso de turistas y en otros componentes de la dimensi\u00f3n blanda (migrantes, estudiantes extranjeros, proyecci\u00f3n deportiva y presencia cultural), si bien la virulencia del foco infeccioso en Espa\u00f1a podr\u00eda atraer atenci\u00f3n medi\u00e1tica. Adem\u00e1s, la respuesta pol\u00edtica a la pandemia est\u00e1 incluyendo ya una mayor apuesta por la investigaci\u00f3n (una de las debilidades estructurales de la proyecci\u00f3n exterior de Espa\u00f1a), lo que podr\u00eda hacer crecer los valores futuros en las variables de tecnolog\u00eda y de ciencia. En esta misma l\u00ednea, aunque todav\u00eda es pronto para aventurarlo, el Gobierno podr\u00eda optar por aumentar la ayuda al desarrollo, con el objetivo de contribuir a la conservaci\u00f3n de los bienes p\u00fablicos globales, particularmente en materia de salud global. La dimensi\u00f3n blanda no ser\u00e1 la \u00fanica en verse afectada. Al igual que la anterior crisis, y como se explica en otras secciones de este documento, la proyecci\u00f3n econ\u00f3mica se ver\u00e1 mermada tanto por el lado del comercio como de las inversiones. Por lo que se refiere a las cuestiones de imagen exterior de Espa\u00f1a, 2019 supuso la vuelta a la senda alcista, que hab\u00eda resultado algo frenada en 2018. Los datos muestran esa recuperaci\u00f3n, con una puntuaci\u00f3n que es ahora la m\u00e1s alta hist\u00f3ricamente desde que existen mediciones. El dato de 2019 puede interpretarse, al menos parcialmente, como resultado de la gradual p\u00e9rdida de inter\u00e9s por el conflicto independentista catal\u00e1n en los medios de comunicaci\u00f3n internacionales.4 Lo que s\u00ed parece es que la inestabilidad pol\u00edtica del a\u00f1o pasado no parece haber afectado al prestigio del pa\u00eds. Espa\u00f1a recibe en el Country RepTrak 2019 una valoraci\u00f3n de 7,6 sobre 10 y asciende, hasta alcanzar tambi\u00e9n el puesto 3 https://explora.globalpresence.realinstitutoelcano.org/es/country/iepg/global/ES/ES/2018. 4 Carmen Gonz\u00e1lez Enr\u00edquez, Jos\u00e9 Pablo Mart\u00ednez Romera y Juan Antonio S\u00e1nchez Gim\u00e9nez (2020), \"La presencia de Espa\u00f1a en la prensa internacional \u00bfDe qu\u00e9 se habla cuando se habla sobre Espa\u00f1a?\", Documento de Trabajo, n\u00ba 2/2020, Real Instituto Elcano, Madrid, http://www.realinstitutoelcano.org/wps/wcm/connect/15e4e935-93f8-4b4e-be81- 56b57b991c34/DT2-2020-GonzalezEnriquez-Martinez-Sanchez-presencia-Espana-prensa-internacional-de-que-se-habla. pdf?MOD=AJPERES&CACHEID=15e4e935-93f8-4b4e-be81-56b57b991c34.Elcano Policy PaperLa acci\u00f3n exterior en el arranque de la XIV Legislatura Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 1712\u00ba, en el \u00edndice de reputaci\u00f3n internacional de pa\u00edses. Queda ah\u00ed por encima de los dem\u00e1s miembros del G-20, salvo Australia, Canad\u00e1 y Jap\u00f3n (es decir, por delante de Alemania, Francia, Italia, el Reino Unido y EEUU). Tambi\u00e9n en el interior, en la perspectiva de sus propios ciudadanos, Espa\u00f1a ha seguido mejorando. La autoevaluaci\u00f3n, hundida durante los peores a\u00f1os de la crisis econ\u00f3mica, ha remontado gradualmente y, aunque Espa\u00f1a sigue siendo uno de los escasos pa\u00edses del mundo que se autoperciben por debajo de la valoraci\u00f3n que reciben desde fuera, esa diferencia es ahora muy peque\u00f1a: los espa\u00f1oles se dan a s\u00ed mismos y a su pa\u00eds una nota de 7,4 en la escala de 0 a 10, casi id\u00e9ntica al 7,6 que reciben desde los pa\u00edses del G7 m\u00e1s Rusia (antiguo G8). El prestigio de Espa\u00f1a ha aumentado en todos sus componentes, tanto los relacionados con la vida pol\u00edtica, como con la econ\u00f3mica o la social, y todos ellos reciben valoraciones positivas medias, pero el pa\u00eds sigue ocupando un puesto bajo en lo relativo a innovaci\u00f3n y tecnolog\u00eda, donde se sit\u00faa en la posici\u00f3n 24\u00aa del ranking internacional. Esta posici\u00f3n, que coincide grosso modo con la ocupada por Espa\u00f1a en la clasificaci\u00f3n de pa\u00edses en funci\u00f3n de las patentes en vigor, revela una debilidad estructural que tambi\u00e9n se reflejaba en la antes comentada evoluci\u00f3n del \u00cdndice Elcano de presencia global: un sistema productivo demasiado orientado a sectores de baja tecnolog\u00eda. En el extremo contrario, Espa\u00f1a sigue brillando internacionalmente por la belleza de su geograf\u00eda, la calidad de su ocio, su estilo de vida y la simpat\u00eda de sus ciudadanos. Estos mismos atributos \"blandos\" constituyen los principales motivos de orgullo de los propios espa\u00f1oles, y forman as\u00ed parte central de sus se\u00f1as de identidad colectiva. El hecho de que las variables econ\u00f3micas, educativas o tecnol\u00f3gicas no formen parte de esa identificaci\u00f3n expresa una debilidad y refleja el gran peso del turismo en la riqueza nacional (el 12,3%, seg\u00fan los \u00faltimos datos del INE). Adem\u00e1s, como ya se acaba de decir, este a\u00f1o se dejar\u00e1 sentir mucho la crisis del coronavirus en la llegada de turistas, que no es s\u00f3lo una gran fortaleza econ\u00f3mica sino tambi\u00e9n de marca pa\u00eds. Si se diera una incidencia prolongada de la pandemia o se extendiera una percepci\u00f3n exterior de mala gesti\u00f3n (como la que tambi\u00e9n podr\u00eda sufrir Italia) se corre el riesgo de retroceder en la reciente senda de mejora de la imagen. En el terreno de las pol\u00edticas, la Secretar\u00eda de Estado de la Espa\u00f1a Global, dotada de m\u00e1s medios y mejor posici\u00f3n institucional que su predecesora (Marca Espa\u00f1a), llev\u00f3 a cabo durante 2019 numerosas iniciativas destinadas a contrarrestar en el exterior las campa\u00f1as de desprestigio impulsadas por el independentismo catal\u00e1n. Un intento de desprestigio que apenas ha tenido un impacto detectable en la opini\u00f3n p\u00fablica general de los pa\u00edses europeos o latinoamericanos, pero s\u00ed ha podido tenerlo en medios reducidos pero influyentes. Resulta aconsejable, por tanto, que la antes comentada reorientaci\u00f3n de esta Secretar\u00eda de Estado (que a partir de ahora se dedicar\u00e1 tambi\u00e9n a la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, la comunicaci\u00f3n y la diplomacia econ\u00f3mica) no descuide esa labor de defensa en el exterior de la reputaci\u00f3n de Espa\u00f1a y del fomento de su realidad democr\u00e1tica, innovadora, creativa y territorialmente descentralizada. En conexi\u00f3n con esa labor de promoci\u00f3n de la imagen, la intensa agenda de acci\u00f3n cultural exterior prevista para 2020 se ver\u00e1 muy condicionada por los aplazamientos de eventos como consecuencia de la alerta sanitaria. Contin\u00faan las celebraciones de la fundaci\u00f3n de San Juan de Puerto Rico (1519-1521) y de la primera circunnavegaci\u00f3n del mundo de Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 18Magallanes-Elcano, pero Tokio ha aplazado hasta 2021 los juegos ol\u00edmpicos y paral\u00edmpicos de verano (que inclu\u00edan una abundante y brillante representaci\u00f3n espa\u00f1ola) mientras peligra la Expo Dub\u00e1i que se inaugura en octubre, y donde la propuesta espa\u00f1ola \"Inteligencia para la vida\" est\u00e1 a cargo de Acci\u00f3n Cultural Espa\u00f1ola AC/E. A nivel internacional, el a\u00f1o tambi\u00e9n destaca por conmemorarse el 250 aniversario de Beethoven, por los 150 a\u00f1os del Metropolitan en Nueva York y por la apertura del que ser\u00e1 el mayor museo arqueol\u00f3gico del mundo en El Cairo. En Espa\u00f1a se celebrar\u00e1 tambi\u00e9n el centenario de Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s (1843-1920) y, en el plano pol\u00edtico, el Gobierno tendr\u00e1 que renovar el Plan Cultura 2020 lanzado en 2017 con los nuevos ejes de la acci\u00f3n p\u00fablica en la materia: un pacto de Estado cultural y una nueva ley del deporte. Por \u00faltimo, si se aprobasen unos nuevos Presupuestos Generales del Estado, tal vez se podr\u00eda desbloquear alguna de las aperturas de centros que el Instituto Cervantes ha debido posponer en los \u00faltimos a\u00f1os (tan esperados en Dakar, Z\u00farich, Se\u00fal y Los \u00c1ngeles).Elcano Policy PaperEl panorama internacional Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 192 El panorama internacional: Espa\u00f1a ante las perspectivas econ\u00f3micas, de seguridad y salud global en 2020 2.1 Salud global A finales de 2019 un coronavirus hizo su aparici\u00f3n en la ciudad china de Wuhan. El 11 de febrero de 2020 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) lo bautiz\u00f3 como COVID-19 y poco despu\u00e9s, cuando ya estaba muy extendido en toda Europa Occidental, declar\u00f3 su estatus de pandemia. Su gesti\u00f3n en este a\u00f1o marcar\u00e1 un antes y un despu\u00e9s en las pol\u00edticas de salud p\u00fablica, tanto desde el punto de vista espa\u00f1ol como internacional.5 El impacto ser\u00e1 mucho mayor que precedentes recientes, como el SARS, las llamadas gripes A o el \u00e9bola, pues su desarrollo geogr\u00e1fico inicial casi ha coincidido con los principales polos econ\u00f3micos y pol\u00edticos del mundo contempor\u00e1neo: primero China, y sus vecinas Corea del Sur y Jap\u00f3n, y luego Europa, antes de saltar tambi\u00e9n a EEUU. El r\u00e1pido contagio por lugares tan prominentes, la relativamente elevada letalidad (sobre todo entre la poblaci\u00f3n de m\u00e1s edad), el colapso hospitalario que puede provocar y, como resultado de todo ello, las enormes repercusiones en la vida cotidiana, han venido a recordar de modo traum\u00e1tico que las enfermedades infecciosas no se han erradicado pese a los avances m\u00e9dicos, que la movilidad global multiplica sus efectos y que su gesti\u00f3n debe ser una prioridad de primer orden. La salud es uno de los llamados asuntos globales que cuenta ya con un sistema de gesti\u00f3n internacional relativamente funcional (quiz\u00e1 m\u00e1s de monitoreo que de aut\u00e9ntica gobernanza), basado en la labor de la OMS y las capacidades y obligaciones exigibles a sus Estados miembros, que son todos los de Naciones Unidas. Ninguno de ellos est\u00e1 hoy totalmente preparado para afrontar epidemias en solitario. Seg\u00fan un estudio comparativo reciente,6 que mide la capacidad de prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y respuesta, existe una debilidad sist\u00e9mica pues la media mundial es de s\u00f3lo 40,2 sobre una puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de 100, con 115 Estados que no superan los 50. Incluso en el selecto grupo de los mejor valorados, entre los que est\u00e1 Espa\u00f1a (que alcanza 66 puntos, quedando en el lugar 15\u00ba de los 195 casos analizados), se detectan vulnerabilidades. La creciente interdependencia mundial hace urgente mejorar la coordinaci\u00f3n internacional y la dotaci\u00f3n de m\u00e1s recursos para los sistemas nacionales de salud. La inversi\u00f3n anual necesaria para reducir la carencia global de capacidades se estima en 4.500 millones de d\u00f3lares; un gran esfuerzo, sobre todo para ciertos pa\u00edses, pero que quedar\u00eda muy compensado al evitarse los da\u00f1os econ\u00f3micos de las distintas epidemias, cuya media anual se estimaba antes de esta crisis en torno a los 570.000 millones de d\u00f3lares. La presi\u00f3n social puede ayudar a partir de ahora a conseguirlo en el medio y largo plazo. 5 F\u00e9lix Arteaga (2020), \"El coronavirus como term\u00f3metro de la pol\u00edtica de salud global\", ARI, n\u00ba 28/2020, Real Instituto Elcano, Madrid, http://www.realinstitutoelcano.org/wps/portal/rielcano_es/contenido?WCM_GLOBAL_CONTEXT=/elcano/ elcano_es/zonas_es/ari28-2020-arteaga-coronavirus-como-termometro-de-politica-de-salud-global. 6 V\u00e9ase Elizabeth E. Cameron, Jennifer B. Nuzzo y Jessica A. Bell (dirs.) (2019), Global Health Security Index, NTI, Johns Hopkins y The Economist, Washington, https://www.ghsindex.org/wp-content/uploads/2019/10/GHS-Index-Report_FINAL_ Oct2019.pdf.Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 20M\u00e1s a corto, y pensando en este a\u00f1o, el desaf\u00edo del coronavirus es enorme pues se trata de evitar su propagaci\u00f3n descontrolada, coordinar las respuestas nacionales de prevenci\u00f3n, aminorar los efectos sobre el funcionamiento normal de los sistemas nacionales de salud, evitar la desinformaci\u00f3n en el anuncio de enfermos o muertos y, por fin, hallar una vacuna. No existe consenso m\u00e9dico sobre la evoluci\u00f3n esperable, dado su car\u00e1cter altamente contagioso y el poco conocimiento sobre algunas de sus caracter\u00edsticas (como la forma de lograr la inmunizaci\u00f3n, cu\u00e1ndo ser\u00e1 el pico en la curva de infectados, el n\u00famero de \u00e9stos que no padece s\u00edntomas, el porcentaje que requerir\u00e1 cuidados intensivos, si habr\u00e1 repuntes al levantar las cuarentenas, o el efecto del calor). Eso puede provocar inc\u00f3modas discrepancias sobre la efectividad de la contenci\u00f3n y, cuando \u00e9sta no es suficiente, la conveniencia de las cuarentenas y la posibilidad de intentar arriesgadas estrategias de inmunidad grupal. As\u00ed que tambi\u00e9n est\u00e1 en juego la confianza de una ciudadan\u00eda sensibilizada y muy interconectada hacia la capacidad cient\u00edfico-m\u00e9dica y pol\u00edtica de respuesta. Espa\u00f1a est\u00e1 siendo, despu\u00e9s de Italia, el pa\u00eds europeo con una mayor incidencia inicial en mortandad, de modo que la presi\u00f3n sobre las autoridades es muy alta y, junto a la demanda ciudadana interna de soluciones, hay tambi\u00e9n un componente de juicio exterior. Casi todos los miembros de la UE han acabado adoptando medidas similares, pero es inevitable que haya escrutinio sobre la eficacia de cada pa\u00eds en la contenci\u00f3n (por ejemplo, el uso masivo de tests o disponer de mascarillas de protecci\u00f3n suficientes), la celeridad al implementar los confinamientos y las estrategias de salida de los mismos. Adem\u00e1s, junto a la prioridad de la salud, el Gobierno debe ponderar otras consideraciones como las econ\u00f3micas (que se analizan m\u00e1s abajo) y las de seguridad. El coronavirus trae aparejada la necesidad de activar a todos los actores del sistema de seguridad (polic\u00eda, inteligencia, protecci\u00f3n civil y el apoyo del Ej\u00e9rcito). Los retos son diversos incluyendo, entre otros, la necesidad de un r\u00e1pido reforzamiento del sistema de emergencias, las medidas de restricci\u00f3n de la movilidad (que pueden llegar a ser extremas), la garant\u00eda del abastecimiento de suministros, la protecci\u00f3n de infraestructuras cr\u00edticas y la gesti\u00f3n de la alarma social. En ese sentido, es clave una pol\u00edtica de comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica que incluya no s\u00f3lo directrices adecuadas y coherentes que alcancen a toda la poblaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n profundizar en los instrumentos europeos y nacionales de lucha contra la desinformaci\u00f3n y la rumorolog\u00eda de unas redes sociales cada vez m\u00e1s globalizadas. La Estrategia de Seguridad Nacional de 2017 dedica un cap\u00edtulo a las epidemias y pandemias, donde se desarrolla la importancia de prever y responder a alertas sanitarias y se pone el \u00e9nfasis en la coordinaci\u00f3n del Gobierno de Espa\u00f1a con las autoridades internacionales (OMS, UE y otros Estados) y con las subestatales. La falta de una reserva suficiente de material sanitario y los problemas para conseguir r\u00e1pidamente la adquisici\u00f3n de productos en una situaci\u00f3n de mercado internacional muy competitiva y agresiva (por no hablar de las dificultades para su posible fabricaci\u00f3n en Espa\u00f1a) son dos ejemplos de fallos que afectan no s\u00f3lo al sistema de salud sino tambi\u00e9n al de seguridad nacional. Haciendo de la necesidad virtud, se tendr\u00e1n que aprovechar las lecciones aprendidas en 2020 para reforzar el modelo de gesti\u00f3n en el futuro.Elcano Policy PaperEl panorama internacional Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 212.2 Econom\u00eda internacional Tras un 2019 en el que la expansi\u00f3n de la econom\u00eda global fue la m\u00e1s d\u00e9bil de la \u00faltima d\u00e9cada, el escenario base de las previsiones del FMI para 2020 era que el dinamismo repuntase y que la econom\u00eda global volviese a crecer por encima del 3%. Sin embargo, todas las previsiones han saltado por los aires con el coronavirus y la decisi\u00f3n de imponer medidas dr\u00e1sticas para frenar su expansi\u00f3n, lo que necesariamente conllevar\u00e1 un par\u00f3n radical de la actividad econ\u00f3mica. Es pronto para determinar los da\u00f1os, pues depende de que se pueda o no controlar la pandemia a lo largo del segundo trimestre del a\u00f1o. Pero lo que est\u00e1 claro es que el mundo vivir\u00e1 una intensa ca\u00edda de la actividad econ\u00f3mica a lo largo de 2020, especialmente en la primera mitad del a\u00f1o. Los an\u00e1lisis que intentan estimar el impacto de la ca\u00edda no son todav\u00eda confiables porque nos encontramos en un momento de 'incertidumbre radical, en el que es imposible anticipar c\u00f3mo evolucionar\u00e1 la econom\u00eda. Hay precedentes recientes de situaciones de p\u00e1nico que se disiparon pronto con un impacto econ\u00f3mico m\u00e1s bien leve (atentados terroristas del 11-S en 2001) mientras otros tuvieron un efecto adverso profundo y duradero (como la crisis financiera de 2008). Incluso si se logra superar pronto la fase cr\u00edtica o las medidas de los gobiernos aumentan la confianza, el perjuicio es inevitable pues en ning\u00fan caso se podr\u00e1 compensar la ca\u00edda de la actividad que ya se est\u00e1 produciendo, sobre todo por el lado de la demanda. Y si la alarma se prolonga, aumenta la probabilidad de cometer errores en la respuesta, que se complique la coordinaci\u00f3n europea e internacional, o que aparezcan nuevos problemas, en este caso m\u00e1s bien por el lado de la oferta, como desabastecimiento por el cierre de f\u00e1bricas (en un contexto de creciente fragmentaci\u00f3n de los procesos productivos en cadenas de valor regionales o globales), frenazos prolongados en la inversi\u00f3n, ca\u00eddas del comercio a largo plazo y complicaciones financieras (aunque ahora mismo el sector bancario est\u00e9 bien capitalizado). Tampoco pueden ignorarse otros graves problemas como la digesti\u00f3n futura del gasto p\u00fablico multiplicado por los estabilizadores autom\u00e1ticos o por programas extraordinarios, ni la fuerte devaluaci\u00f3n burs\u00e1til que descapitaliza a grandes empresas nacionales. Ni, m\u00e1s a largo plazo, el impacto social y psicol\u00f3gico sobre la conducta de inversores y consumidores. El golpe econ\u00f3mico tendr\u00e1 una propagaci\u00f3n parecida al del desarrollo del virus, comenzando por China, pasando despu\u00e9s a las econom\u00edas avanzadas occidentales y en tercer lugar a los pa\u00edses emergentes. Pero el impacto ser\u00e1 desigual, dependiendo de la incidencia de la enfermedad, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de partida, la respuesta de la pol\u00edtica econ\u00f3mica, el modelo productivo de cada pa\u00eds o la solidez de su moneda. Algunos Estados miembros importantes de la UE entrar\u00e1n en recesi\u00f3n y es muy posible que Espa\u00f1a sea uno de ellos, teniendo adem\u00e1s en cuenta que es uno de los pa\u00edses con desarrollo m\u00e1s temprano y r\u00e1pido de la pandemia, Aunque tiene una situaci\u00f3n macroecon\u00f3mica de partida relativamente buena, con varios a\u00f1os de crecimiento por encima de los dem\u00e1s miembros de la Eurozona, tambi\u00e9n adolece de fuertes vulnerabilidades por su dependencia del turismo y del consumo (muy afectados por las medidas de contenci\u00f3n), un desempleo alto y una situaci\u00f3n fiscal que complica la gesti\u00f3n del plan anunciado de est\u00edmulos en torno a los 200.000 millones de euros.Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 22Dos requisitos son b\u00e1sicos para frenar la incertidumbre y sortear problemas graves de estabilidad financiera e insolvencia empresarial, como los vividos en la crisis del euro: capacidad de direcci\u00f3n pol\u00edtica y una respuesta internacional coordinada, al menos en el nivel europeo y, a ser posible, del G20.7 Las medidas fiscales concretas que se est\u00e1n anunciando en EEUU y en la mayor parte de los pa\u00edses de la UE, incluyendo Espa\u00f1a, son cuantiosos. Por lo que respecta al plano monetario, donde hay poco margen para bajar los tipos de inter\u00e9s, lo conveniente es ahondar en la respuesta coordinada (que ya han empezado a dar la Reserva Federal, el BCE, el Banco de China y otros tres grandes bancos centrales) para evitar tanto depreciaciones competitivas como una deflaci\u00f3n global por la ca\u00edda de la demanda que a su vez alimente una nueva crisis de deuda. Adem\u00e1s, es vital que los bancos centrales est\u00e9n dispuestos a activar programas de compra de activos (incluida la deuda p\u00fablica) para que no aparezcan problemas de insostenibilidad de la deuda cuando las ratios deuda/PIB aumenten tanto por el aumento de la deuda como por la ca\u00edda del PIB. Afortunadamente, tras un titubeo inicial, el BCE ha lanzado un ambicioso programa de compras que aleja ese temor. En ese sentido, parece que la lecci\u00f3n de la crisis del euro se ha aprendido. Por desgracia, y en contra de lo que ocurri\u00f3 en 2008, EEUU tiene un presidente poco proclive a la cooperaci\u00f3n, que adem\u00e1s estar\u00e1 en campa\u00f1a electoral, por lo que a\u00fan es m\u00e1s importante que la UE permanezca unida y que tanto sus instituciones como los Gobiernos nacionales, incluyendo como es l\u00f3gico el espa\u00f1ol, ejerzan arm\u00f3nica y efectivamente sus responsabilidades de liderazgo. M\u00e1s all\u00e1 de la gesti\u00f3n del impacto del coronavirus, la agenda econ\u00f3mica de 2020 tambi\u00e9n contiene desaf\u00edos importantes puesto que, incluso antes de la expansi\u00f3n de la enfermedad, los pa\u00edses avanzados sufr\u00edan una desaceleraci\u00f3n del crecimiento que dificultaba afrontar problemas estructurales como la baja productividad, la desigualdad creciente, el envejecimiento de la poblaci\u00f3n y el alto endeudamiento. Otro problema que era previo a la pandemia y que, de hecho, \u00e9sta va a agravar es la rivalidad y la l\u00f3gica de la confrontaci\u00f3n econ\u00f3mica y tecnol\u00f3gica entre EEUU y China (si bien podr\u00eda resultar conveniente para ambas potencias una distensi\u00f3n transitoria en el plano comercial que evite nuevos aumentos de aranceles rec\u00edprocos y los deje en el actual 20%). En todo caso, Trump continuar\u00e1 con sus pol\u00edticas proteccionistas y podr\u00eda imponer nuevas restricciones, apoy\u00e1ndose en la dudosa justificaci\u00f3n de la seguridad nacional, que afecte especialmente a los pa\u00edses de la zona euro. El presidente ya ha indicado que, una vez alcanzada esa fr\u00e1gil tregua con China y aprobada la nueva versi\u00f3n del acuerdo de libre comercio con Canad\u00e1 y M\u00e9xico (el NAFTA 2.0, rebautizado como USMCA), se centrar\u00e1 en \"reequilibrar la relaci\u00f3n comercial con la UE\". Las se\u00f1ales enviadas por Trump en el arranque de la gesti\u00f3n del coronavirus dejan claro que la escalada de tensi\u00f3n en las relaciones econ\u00f3micas transatl\u00e1nticas ir\u00e1 a m\u00e1s. Por otra parte, EEUU continuar\u00e1 bloqueando el funcionamiento y la reforma de la OMC, como ya ha hecho boicoteando el mecanismo de apelaci\u00f3n de su sistema de resoluci\u00f3n de conflictos hasta que en diciembre pasado ha dejado de funcionar. La UE est\u00e1 trabajando 7 Gonzalo Garc\u00eda Andr\u00e9s (2020), \"Un seguro coordinado, ilimitado y flexible: la respuesta de la pol\u00edtica econ\u00f3mica a la pandemia\", ARI, n\u00ba 24/2020, Real Instituto Elcano, Madrid, http://www.realinstitutoelcano.org/wps/portal/rielcano_es/ contenido?WCM_GLOBAL_CONTEXT=/elcano/elcano_es/zonas_es/ari24-2020-garciaandres-seguro-coordinado-ilimitado- flexible-respuesta-politica-economica-a-la-pandemia.Elcano Policy PaperEl panorama internacional Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 23en un sistema temporal paralelo, pero nada garantiza que este vaya a servir y, aunque las autoridades comerciales estadounidenses han mostrado su preferencia por tener alg\u00fan tipo de marco regulatorio internacional para el comercio m\u00e1s all\u00e1 de los acuerdos bilaterales que est\u00e1 negociando, es poco probable que se pueda llegar a una reforma global de la OMC mientras Trump ocupe la Casa Blanca. De ser as\u00ed, y si hay reelecci\u00f3n este noviembre, se asistir\u00e1 a una progresiva erosi\u00f3n de las cadenas de producci\u00f3n globales (que hoy se sustentan en acuerdos comerciales s\u00f3lidos y cre\u00edbles), que adem\u00e1s podr\u00eda acelerarse si la tensi\u00f3n entre EEUU y China contin\u00faa en el \u00e1mbito tecnol\u00f3gico. Washington continuar\u00e1 restringiendo la actuaci\u00f3n de las empresas chinas (entre las que destaca Huawei) por motivos de seguridad y con el control de la tecnolog\u00eda 5G de tel\u00f3n de fondo. El origen del coronavirus servir\u00e1 de motivo adicional para presionar m\u00e1s a los pa\u00edses europeos a hacer lo mismo y reducir su interdependencia con China, si bien la actitud poco solidaria de Trump hacia la UE en la gesti\u00f3n de la crisis reduce el ascendente de EEUU sobre sus aliados. La derivada tecnol\u00f3gica del COVID-19 ir\u00e1 bastante m\u00e1s all\u00e1 de esta rivalidad geopol\u00edtica pues tendr\u00e1 repercusiones generales y cotidianas, que incluso pueden ser positivas. La pandemia es una oportunidad para testar las posibilidades que ofrece la digitalizaci\u00f3n para el teletrabajo, la asistencia sanitaria, la educaci\u00f3n online, la conectividad social y el ocio, entre otros. Pero tambi\u00e9n, como se se\u00f1ala en la secci\u00f3n de derechos humanos, tiene una derivada peligrosa sobre el control de movimientos y la privacidad. El acceso a Internet se ha asumido como necesidad y, por tanto, ser\u00e1 necesario mejorar las condiciones del servicio universal de telecomunicaciones y la cobertura territorial de las redes, ampliar la administraci\u00f3n electr\u00f3nica y, en general, mejorar las habilidades tecnol\u00f3gicas de la poblaci\u00f3n. Enfermedad aparte, es indudable que se est\u00e1 desarrollando una cuarta revoluci\u00f3n industrial y el quebranto que sufrir\u00e1 quien sea pasivo en su evoluci\u00f3n. A diferencia de las tres revoluciones industriales previas, Espa\u00f1a est\u00e1 mejor posicionada para amortiguar las disrupciones y aprovecharse de las oportunidades que \u00e9sta trae. Es un pa\u00eds desarrollado, moderno, abierto y con una econom\u00eda m\u00e1s din\u00e1mica que la mayor\u00eda de sus vecinos. Sin embargo, para poder sacar provecho a ese potencial, hay que generar m\u00fasculo econ\u00f3mico dom\u00e9stico y desarrollar una buena estrategia pol\u00edtica a nivel europeo e internacional. Como se acaba de decir, el mundo est\u00e1 girando hacia una competencia tecnol\u00f3gica cada vez m\u00e1s agresiva, con las ramificaciones que eso conlleva. Por eso resulta clave que en 2020 se adopte una actuaci\u00f3n proactiva en la UE, donde se est\u00e1 debatiendo intensamente sobre la dimensi\u00f3n exterior (el posicionamiento europeo en la rivalidad China-EEUU) y la interior (el fomento de la innovaci\u00f3n y la competitividad en Europa sin que eso debilite el m\u00e9todo comunitario y la defensa de la competencia; algo que preocupa m\u00e1s a Espa\u00f1a y a otros Estados miembros medios que a Francia y Alemania). 2.3 Geopol\u00edtica de la energ\u00eda El a\u00f1o 2020 promet\u00eda una agenda repleta de focos de inquietud para el sector energ\u00e9tico. Como viene ocurriendo en los \u00faltimos a\u00f1os, la energ\u00eda concentraba la mayor parte de las preocupaciones estrat\u00e9gicas globales en los pron\u00f3sticos que se hac\u00edan a final de 2019 sobre el nuevo a\u00f1o. Al menos la mitad de la decena de grandes riesgos previstos por International Crisis Group o por Eurasia Group ten\u00edan componentes o implicaciones energ\u00e9ticas. Entre Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 24ellos destacaba, y a\u00fan lo sigue haciendo, el cambio clim\u00e1tico (que se analiza m\u00e1s adelante) y la escalada de tensi\u00f3n entre EEUU e Ir\u00e1n, pero tambi\u00e9n la inestable situaci\u00f3n pol\u00edtica interna en Venezuela y Argelia, as\u00ed como conflictos abiertos en pa\u00edses productores (Libia) y en otros (Siria, Yemen, Ucrania) donde est\u00e1n directamente implicados grandes exportadores. Ese panorama de arranque del a\u00f1o (que ya estaba suficientemente lleno de peligros) se ha agravado con un simult\u00e1neo shock de demanda y oferta en el petr\u00f3leo. As\u00ed, mientras el coronavirus desplomaba el consumo, la ruptura de la fr\u00e1gil alianza existente desde hace tres a\u00f1os entre Rusia y la OPEP para controlar la producci\u00f3n ha terminado de hundir el mercado. La medida unilateral rusa de acabar con las cuotas ha sido inesperada y ha llevado a Arabia Saud\u00ed a responder a su vez con m\u00e1s crudo y las consiguientes ca\u00eddas de precios, hasta situarse a mediados de marzo por debajo de los 30 d\u00f3lares por barril de Brent (cuando el horizonte para el a\u00f1o, seg\u00fan las previsiones de la US EIA y el grueso de analistas, era de 65 d\u00f3lares). La decisi\u00f3n de Rusia impide un objetivo aparentemente m\u00e1s racional, que ser\u00eda abandonar los recortes sin afectar demasiado a los precios, pero tiene su l\u00f3gica por el deseo de competir con los saud\u00edes por la cuota de mercado y golpear al fracking de EEUU, ya que un per\u00edodo prolongado de precios bajos puede abocar a una parte importante de este sector a la quiebra. La reacci\u00f3n saud\u00ed de aumentar tambi\u00e9n la oferta en pleno hundimiento de la demanda mundial por el coronavirus se puede explicar por la necesidad de responder con firmeza a Mosc\u00fa y, a la vez, contribuir a ahogar las incipientes exportaciones estadounidenses a Asia. Ese mercado es el \u00fanico con potencial de crecimiento, pues Europa ha apostado por diversificar las importaciones de Rusia y la transici\u00f3n energ\u00e9tica. As\u00ed pues, rusos y saud\u00edes podr\u00edan estar inmersos en una guerra de precios, pero a la vez, en una entente para que China (en situaci\u00f3n apurada por la pandemia) prefiera el petr\u00f3leo barato de ambos antes que el no convencional, cuya importaci\u00f3n est\u00e1 por otro lado promoviendo Trump a cambio de evitar la guerra comercial.8 El problema es que esa bajada de precios desordena el mercado mundial y causa da\u00f1os a terceros que van m\u00e1s all\u00e1 de los productores estadounidenses. Es verdad que si el precio del petr\u00f3leo se mantiene bajo habr\u00e1 una importante transferencia de rentas desde los pa\u00edses productores a los consumidores (entre ellos Espa\u00f1a), pero tambi\u00e9n importantes problemas econ\u00f3micos para otros pa\u00edses exportadores vulnerables y otros efectos en cadena para las empresas energ\u00e9ticas, bancos y aseguradoras en un momento de m\u00e1xima debilidad. A lo largo del a\u00f1o se puede esperar volatilidad en paralelo a la evoluci\u00f3n de la crisis sanitaria y el exceso de producci\u00f3n, pero tambi\u00e9n es posible la aparici\u00f3n de nuevos problemas por tensiones en el Golfo P\u00e9rsico, en especial entre EEUU e Ir\u00e1n. En materia de gas natural, se est\u00e1 replicando el hundimiento de precios padecido por el petr\u00f3leo. El foco europeo estar\u00e1 centrado en Argelia y el Mediterr\u00e1neo Oriental, una vez que los nuevos gasoductos rusos ya son un hecho consumado (el TurkStream ha sido inaugurado y la entrada en funcionamiento del Nord Stream2 se revela inevitable). La situaci\u00f3n pol\u00edtica argelina convierte en inciertos los esfuerzos del nuevo presidente para 8 Gonzalo Escribano (2020), \"El coronavirus pone fin al idilio petrolero entre Rusia y Arabia Saud\u00ed con una guerra de precios\", Blog Elcano, 10/III/2020, https://blog.realinstitutoelcano.org/el-coronavirus-pone-fin-al-idilio-petrolero-entre-rusia- y-arabia-saudi-con-una-guerra-de-precios/.Elcano Policy PaperEl panorama internacional Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 25avanzar en la reforma del sector energ\u00e9tico y hacer efectiva la esperada nueva Ley de Hidrocarburos. En ausencia de reformas pol\u00edticas de calado, se mantiene el escenario central de \"continuidad deteriorada\" para su sector gasista. La tensi\u00f3n en el Mediterr\u00e1neo Oriental por la explotaci\u00f3n de sus recursos de gas tambi\u00e9n puede aumentar peligrosamente, pues no s\u00f3lo no est\u00e1 contribuyendo a pacificar la regi\u00f3n, sino que est\u00e1 intensificando las tensiones preexistentes. El recurso de Turqu\u00eda a la diplomacia de las ca\u00f1oneras en aguas chipriotas y el acuerdo con Libia para demarcar sus zonas mar\u00edtimas, ignorando Creta y las licencias de exploraci\u00f3n griegas y chipriotas, marca un punto de inflexi\u00f3n fuertemente contestado en Atenas, Nicosia y El Cairo. La situaci\u00f3n puede seguir deterior\u00e1ndose en los pr\u00f3ximos meses, extendi\u00e9ndose a Libia y obligando a la UE a tomar decisiones dif\u00edciles, m\u00e1s all\u00e1 de su anunciada misi\u00f3n de embargo de armas por v\u00eda mar\u00edtima. El desplome de los precios y la demanda por el par\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica agudiza la competencia entre los suministradores tradicionales de Europa y el Gas Natural Licuado estadounidense (que en 2019 ya fue el tercer suministrador de Espa\u00f1a tras Argelia y Nigeria), y pone en cuesti\u00f3n los ingresos futuros de los productores mediterr\u00e1neos, y muy especialmente la racionalidad econ\u00f3mica de la competencia gasista en el Mediterr\u00e1neo Oriental. 2.4 Migraciones y demograf\u00eda Es seguro que la pandemia del coronavirus, que en el corto plazo supone el cierre de fronteras y en el medio conlleva un importante deterioro econ\u00f3mico, reducir\u00e1 los movimientos migratorios a lo largo del a\u00f1o. El alcance de su impacto es por ahora desconocido, aunque ya est\u00e1 mostrando sus primeros efectos en la situaci\u00f3n de peligro que afrontan sectores agr\u00edcolas intensivos muy dependientes del trabajo migrante de temporada, como la fresa de Huelva. Respecto al a\u00f1o anterior, durante 2019 se intensific\u00f3 la llegada de inmigrantes al pa\u00eds, a un ritmo que duplicaba el del a\u00f1o previo y que alcanza los niveles de los primeros a\u00f1os 2000, los de mayor afluencia de inmigraci\u00f3n a Espa\u00f1a. En el primer semestre de 2019 (seg\u00fan los datos m\u00e1s recientes ofrecidos por el INE), el saldo migratorio positivo fue de 209.000 personas, muy superior a las 122.000 del mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior. A su vez, las salidas de espa\u00f1oles aut\u00f3ctonos hacia el exterior siguen reduci\u00e9ndose, un fen\u00f3meno explicable por la mejor\u00eda del mercado de trabajo en el interior (que ahora la crisis sanitaria pone en cuesti\u00f3n), pero tambi\u00e9n por las incertidumbres provocadas por el Brexit, siendo el Reino Unido uno de los principales destinos de esa migraci\u00f3n de salida en los \u00faltimos a\u00f1os. El crecimiento de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola durante 2019 se debe enteramente a la inmigraci\u00f3n, ya que la natalidad est\u00e1 muy lejos de compensar la mortalidad. Sin migraci\u00f3n la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola habr\u00eda descendido durante el a\u00f1o, pero en cambio aument\u00f3 en 303.000 personas. La natalidad espa\u00f1ola, ya una de las m\u00e1s bajas del mundo, ha seguido disminuyendo en los \u00faltimos cinco a\u00f1os, hasta los 1,25 hijos por mujer. En este terreno, no se ha producido ning\u00fan avance relevante para facilitar que las parejas tengan el n\u00famero de hijos que desear\u00edan tener (seg\u00fan recogen las encuestas) y que ser\u00edan necesarios para mantener el sistema de pensiones en el futuro. La incorporaci\u00f3n del \"reto demogr\u00e1fico\" al nombre de la cuarta Vicepresidencia del Gobierno parece augurar una mayor atenci\u00f3n a este problema. Algo semejante es esperable respecto a \"la Espa\u00f1a vac\u00eda\", el fen\u00f3meno de despoblamiento de grandes \u00e1reas rurales y concentraci\u00f3n en urbes medianas y grandes. El Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 26proceso de \"vaciamiento\" comenz\u00f3 hace mucho, en el siglo XIX, se aceler\u00f3 a partir de los a\u00f1os 60 del siglo pasado y sigue produci\u00e9ndose, de tal modo que las ciudades mayores de 20.000 habitantes siguen creciendo mientras disminuyen los n\u00facleos menores de 5.000. Sin embargo, s\u00f3lo recientemente este proceso ha alcanzado la expresi\u00f3n y la fuerza pol\u00edtica que pueden lograr un giro en la atenci\u00f3n estatal hacia este problema. Volviendo a la ola de inmigraci\u00f3n que ha llegado a Espa\u00f1a recientemente, hay que se\u00f1alar que existen varias inc\u00f3gnitas sobre su magnitud y origen. Los datos del principal registro administrativo, el Padr\u00f3n Municipal, no concuerdan con los de otras fuentes. En el caso de los extranjeros marroqu\u00edes, por ejemplo, los ni\u00f1os escolarizados son alrededor de la mitad de los empadronados de esa nacionalidad en edad escolar obligatoria. Respecto a los ciudadanos de varias nacionalidades del resto de la UE, el n\u00famero de permisos de residencia en vigor es mucho mayor que el de empadronados. Adem\u00e1s, la supresi\u00f3n del requisito del registro padronal para acceder a la sanidad p\u00fablica en julio de 2018 reduce informaci\u00f3n sobre el fen\u00f3meno. Pero m\u00e1s importante que esta incertidumbre respecto al n\u00famero, es la que existe sobre los canales legales utilizados por esta nueva inmigraci\u00f3n. Las cifras de entrada de nuevos residentes son muy superiores a las de nuevos permisos concedidos, lo que hace sospechar la existencia de bolsas importantes de inmigraci\u00f3n irregular. La mayor\u00eda de esa inmigraci\u00f3n irregular habr\u00eda entrado en el pa\u00eds de forma legal (como turistas, estudiantes, en visita familiar, etc.) y se habr\u00eda mantenido en \u00e9l tras la expiraci\u00f3n de su permiso. Se trata de una situaci\u00f3n semejante a la de comienzos de siglo, cuando n\u00fameros importantes de migrantes se instalaron en el pa\u00eds pese a que las instituciones estatales no ofrec\u00edan canales legales de inmigraci\u00f3n. Es urgente revisar este fen\u00f3meno desde sus implicaciones para el mercado de trabajo, el futuro de las pensiones y la integraci\u00f3n social, para regularlo de modo eficaz y evitar consecuencias indeseadas sobre la convivencia y las actitudes pol\u00edticas de los espa\u00f1oles, en especial si la econom\u00eda se resiente con la pandemia. Por su parte, la inmigraci\u00f3n irregular visible, la que se detecta en su llegada a las fronteras mar\u00edtimas o en Ceuta y Melilla, ha decrecido de un modo notable (casi un 60%) a lo largo de 2019 debido a la mayor cooperaci\u00f3n por parte de Marruecos. Esta cooperaci\u00f3n es imprescindible para Espa\u00f1a y el conjunto de la UE, que est\u00e1 destinando cada vez m\u00e1s fondos a las pol\u00edticas migratorias marroqu\u00edes: se han entregado ya 140 millones de euros y la UE ha aprobado ayuda por valor de otros 400 millones, que se dedicar\u00e1n a medios t\u00e9cnicos para el control de fronteras terrestres y mar\u00edtimas. Respecto al asilo o refugio, y al margen de los acontecimientos de arranque de a\u00f1o en la frontera entre Grecia y Turqu\u00eda, que se analizan en la secci\u00f3n dedicada a la UE, la situaci\u00f3n en Espa\u00f1a viene marcada por el aumento de solicitudes recibidas en 2019, que ha llegado a 118.000 (de ellas 40.000 de venezolanos), lo que supone un r\u00e9cord hist\u00f3rico. La par\u00e1lisis pol\u00edtica y la ausencia de nuevos Presupuestos han impedido afrontar el grave problema que supone la inexistencia de recursos estatales o locales para la atenci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas de los solicitantes y el procesamiento administrativo de sus demandas. En este terreno la situaci\u00f3n es a\u00fan peor que la se\u00f1alada en 2019.Elcano Policy PaperEl panorama internacional Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 272.5 Seguridad y defensa La agenda de seguridad internacional en 2020 sigue sometida a la presi\u00f3n de la competencia geopol\u00edtica y geoecon\u00f3mica entre las grandes potencias. Cabe destacar en concreto la creciente competici\u00f3n estrat\u00e9gica entre EEUU y China. Esta rivalidad tiene, a d\u00eda de hoy, su epicentro militar en la regi\u00f3n Asia-Pac\u00edfico, pero crece su importancia en otras regiones. Tambi\u00e9n se extiende a \u00e1mbitos no militares, como el comercial y tecnol\u00f3gico y, ahora, se aprovechar\u00e1 el coronavirus, con acusaciones mutuas sobre el origen y la gesti\u00f3n de la crisis o la lucha por el desarrollo de la vacuna, para alimentar la rivalidad. El panorama de seguridad internacional se ve asimismo condicionado por el deterioro de la situaci\u00f3n estrat\u00e9gica en Oriente Medio, el enfrentamiento Ir\u00e1n-EEUU, la salida de tropas de la Coalici\u00f3n Internacional contra el Terrorismo de Irak y la inestabilidad social en varios pa\u00edses de la zona. Habr\u00e1 que ver, adem\u00e1s, cu\u00e1nto va a consumir en tiempo, energ\u00eda y recursos la respuesta que el gobierno estadounidense d\u00e9 a la pandemia Ya est\u00e1 afectando a las rotaciones de tropas en el exterior y a ejercicios multilaterales, que se est\u00e1n suspendiendo. Si afecta a la capacidad de EEUU para intervenir militarmente en otros conflictos (Afganist\u00e1n, Yemen y Siria), es posible que haya quien intente sacar ventaja. La Administraci\u00f3n del presidente Trump sigue actuando de forma imprevisible en estos escenarios donde se han registrado algunos enfrentamientos armados de extrema gravedad. La imprevisibilidad tambi\u00e9n ha afectado a las relaciones entre la OTAN y la UE que, si bien han mejorado en 2019, presentan dudas que se expresan en el incierto compromiso futuro de EEUU hacia la seguridad de Europa y la conducta de Washington en la crisis sanitaria. Por un lado, esas dudas parecen alimentar las llamadas a reforzar la autonom\u00eda estrat\u00e9gica europea en ciertos c\u00edrculos. Por otro, los aliados de Europa del Este y Central siguen viendo a EEUU y la OTAN como las piedras angulares de su seguridad, sobre todo en un contexto caracterizado por el revisionismo ruso. Adem\u00e1s, el mencionado auge de China ha irrumpido en las relaciones transatl\u00e1nticas con la advertencia estadounidense a sus aliados europeos de que impidan a la empresa Huawei espacio en sus redes 5G si no quieren sufrir represalias por parte de EEUU en cooperaci\u00f3n en inteligencia y seguridad. La agenda europea de seguridad tendr\u00e1 que adaptarse a ese incierto entorno y tendr\u00e1 que decantarse en los primeros meses del a\u00f1o por acabar de implementar los programas enunciados en la Estrategia Global de la UE de 2016 o bien por identificar nuevos objetivos. El coronavirus, el Brexit, el estancamiento del acuerdo internacional sobre el programa nuclear de Ir\u00e1n (JCPOA) tras la retirada de EEUU y la renuncia de Teher\u00e1n a cumplir sus obligaciones, la probable retirada de las tropas europeas en Irak y las dificultades para terminar o encontrar una salida negociada a los conflictos en la vecindad europea (Libia, Siria y Ucrania) hacen prever un estancamiento o reducci\u00f3n de la presencia militar de la UE en el exterior, aunque podr\u00eda aumentar en el marco -no UE- de la Iniciativa francesa de Compromiso Estrat\u00e9gico entre algunos pa\u00edses de Europa, incluida Espa\u00f1a. Adem\u00e1s, en febrero de 2020, los 27 decidieron lanzar una misi\u00f3n naval, que toma el relevo de la operaci\u00f3n Sof\u00eda, para controlar el embargo de armas a Libia impuesto por el Consejo de Seguridad de Naciones Unidas. La situaci\u00f3n es distinta en el \u00e1mbito de la base tecnol\u00f3gica e industrial de la defensa europea que ha experimentado en a\u00f1os anteriores el impulso de los fondos y programas de Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 28la Comisi\u00f3n para el apoyo de la investigaci\u00f3n y el desarrollo: el Fondo Europeo de Defensa, la Cooperaci\u00f3n Estructurada Permanente (PESCO) y la Coordinaci\u00f3n de los planeamientos de defensa (CARD), as\u00ed como de grandes programas de cooperaci\u00f3n como el del Futuro Sistema A\u00e9reo de Combate (FCAS), en el que participan Francia, Alemania y Espa\u00f1a. Para consolidar el despegue de la industria europea, la Comisi\u00f3n estrena en 2020 una Direcci\u00f3n General de Defensa y Espacio que impulsar\u00e1 la cooperaci\u00f3n industrial entre los Estados miembros (el estreno coincide con una rebaja a la mitad de las expectativas de fondos para el marco financiero plurianual 2021-2027). Lo anterior afectar\u00e1 a la agenda espa\u00f1ola de seguridad y defensa durante 2020. Las bases de Mor\u00f3n y Rota continuar\u00e1n siendo de gran utilidad para la proyecci\u00f3n estrat\u00e9gica de EEUU y un activo en la cooperaci\u00f3n bilateral, pero la importancia de estas relaciones depende del mayor o menor retraimiento o presencia en espacios estrat\u00e9gicos de inter\u00e9s com\u00fan. Lo mismo puede decirse de la participaci\u00f3n espa\u00f1ola en la Coalici\u00f3n Global contra el Terrorismo liderada por EEUU y cuya vigencia depende de la voluntad del Gobierno iraqu\u00ed. La presencia adelantada de la OTAN en el este de Europa parece asegurada en 2020 y, con ello la contribuci\u00f3n espa\u00f1ola a la misma. Tambi\u00e9n parece asegurada la continuidad de las tropas espa\u00f1olas en las misiones y operaciones de la UE y Naciones Unidas en \u00c1frica y Medio Oriente, aunque empeoran las expectativas en los escenarios donde se desarrollan en el Gol\u00e1n, Mali, Somalia y Sahel. En 2020, y en funci\u00f3n de que la UE decida abrir nuevas misiones y operaciones, Espa\u00f1a deber\u00eda reconsiderar si seguir\u00e1 contribuyendo a todas como hasta ahora o seleccionar su participaci\u00f3n en funci\u00f3n de los intereses y recursos nacionales. En la nueva Legislatura, el Gobierno debe actualizar las directrices fundamentales de la Pol\u00edtica de Defensa (la Directiva de Defensa Nacional no se actualiza desde 2012, y desde 2017 est\u00e1 en vigor una nueva Estrategia de Seguridad Nacional). Se tendr\u00e1 que actualizar el nivel de ambici\u00f3n de los objetivos estrat\u00e9gicos y, si el coronavirus lo permite, respaldarlos con unos presupuestos sostenibles que permitan corregir los efectos de los recortes previos y aprovechar las oportunidades industriales, tecnol\u00f3gicas y laborales del mercado europeo para el sector. Si se decide revisar la Estrategia de Seguridad Nacional y se desea ejercer efectivamente la direcci\u00f3n pol\u00edtica que establece la Ley de Seguridad Nacional, el presidente del Gobierno deber\u00eda acompa\u00f1ar su mandato de revisi\u00f3n con las directrices que orienten sobre la ambici\u00f3n y prioridades para las distintas pol\u00edticas que contribuyen a la pol\u00edtica de Seguridad Nacional, incluyendo la gesti\u00f3n de epidemias. Los fondos y programas europeos abren oportunidades importantes en los sectores de defensa, espacio y tecnolog\u00edas duales, pero para aprovecharlos, el Gobierno deber\u00e1 integrar esos sectores en una gesti\u00f3n interministerial que genere sinergias y acompa\u00f1arlas con presupuestos propios para preservar el momento de la investigaci\u00f3n, el desarrollo y la innovaci\u00f3n que se vive en la UE. El impacto de los cambios anteriores para la base tecnol\u00f3gica e industrial espa\u00f1ola obligar\u00e1n a una coordinaci\u00f3n interministerial de los programas y, como \u00e9stos afectan a la investigaci\u00f3n, desarrollo, innovaci\u00f3n e industria, su financiaci\u00f3n deber\u00eda ser tambi\u00e9n interministerial. La capacidad espa\u00f1ola para aprovechar las oportunidades mencionadas depende de los fondos disponibles para la cofinanciaci\u00f3n en los nuevos presupuestos de 2020, si es que estos llegan a aprobarse.Elcano Policy PaperEl panorama internacional Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 29En materia de ciberseguridad, y tras la aprobaci\u00f3n en 2019 de la Estrategia Nacional de Ciberseguridad, la tarea m\u00e1s importante en 2020 ser\u00e1 la de poner en marcha el Foro Nacional de Ciberseguridad creado en ella para potenciar la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en la gesti\u00f3n de retos y oportunidades. Al igual que en otras facetas de seguridad y defensa, la falta de presupuestos propios limita las posibilidades de desarrollo industrial y expansi\u00f3n econ\u00f3mica del sector nacional de la ciberseguridad, con la consiguiente reducci\u00f3n de la autonom\u00eda estrat\u00e9gica. 2.6 Terrorismo yihadista La organizaci\u00f3n yihadista Estado Isl\u00e1mico (EI) fue despojada en marzo de 2019 del \u00faltimo reducto territorial del califato que hab\u00eda proclamado casi cinco a\u00f1os antes en Siria e Irak. A medida que la coalici\u00f3n internacional contra EI, en colaboraci\u00f3n con milicias locales aliadas, fue reduciendo ese dominio, las capacidades de EI para movilizar recursos se vieron muy mermadas como consecuencia de la degradaci\u00f3n de sus estructuras centrales de mando. Todo ello, junto al abatimiento del propio l\u00edder de EI, Abu Bakr al-Baghdadi el pasado mes octubre, marca el final de una fase en la evoluci\u00f3n del yihadismo global y el inicio de otra, pero EI no ha dejado de existir como una de las dos matrices, junto con al-Qaeda, del actual yihadismo global. Una mayor\u00eda de los militantes iraqu\u00edes y sirios de EI han regresado a la clandestinidad, una porci\u00f3n de los combatientes terroristas extranjeros ha retornado a sus pa\u00edses de origen y el resto, cuando no han permanecido en la zona de conflicto, est\u00e1n dispersos por otras \u00e1reas de inestabilidad en Oriente Medio, el Sur de Asia y \u00c1frica, zonas, por el momento, desigualmente afectadas por el coronavirus, pero en las que los yihadistas han recibido instrucciones de permanecer, tanto si est\u00e1n sanos como afectados por el virus, por parte de las organizaciones a las que pertenecen, seg\u00fan su interpretaci\u00f3n de la sunna respecto a la prohibici\u00f3n de desplazarse o abandonar los territorios donde exista \"epidemia\" o, en sus propios t\u00e9rminos, \"plaga\".9 En el espacio que se extiende, por el Este, desde los focos yihadistas de Afganist\u00e1n y Pakist\u00e1n a los de Yemen y Somalia, para alcanzar, por el Oeste, desde los de Argelia y Libia hasta los de Mal\u00ed y N\u00edger, con sus respectivos entornos subregionales, los yihadistas alineados con EI compiten -aunque en ocasiones cooperan- con los pertenecientes a las diversas ramas de al-Qaeda y de sus entidades asociadas, pues esta nueva fase del yihadismo global se caracteriza tanto por una situaci\u00f3n bipolar en lo que se refiere a sus matrices de referencia como por el desarrollo de insurgencias locales en determinados espacios donde pueden reproducirse focos de amenaza terrorista para Europa Occidental en general y Espa\u00f1a en particular, como el Norte y Oeste de \u00c1frica. Espa\u00f1a debe prestar una especial atenci\u00f3n a la evoluci\u00f3n de lo que acontece en ese amplio y complejo escenario, plasm\u00e1ndolo en sus prioridades de cooperaci\u00f3n internacional tanto bilateral como multilateral. Ahora bien, en estos precisos momentos, en Espa\u00f1a como en otros pa\u00edses de la UE, las fuentes de la amenaza que plantea el terrorismo yihadista se encuentran m\u00e1s dentro que fuera de sus territorios y el fen\u00f3meno tiene una naturaleza predominantemente end\u00f3gena o homegrown. Se trata, por una parte, de las decenas de miles de individuos radicalizados 9 Carola Garc\u00eda-Calvo (2020), \"Crisis del coronavirus: la los yihadistas\", Blog Elcano, 20/III/2020, https:// blog.realinstitutoelcano.org/crisis-del-coronavirus-la-pandemia-segun-los-yihadistas/.Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 30en el salafismo violento durante el ciclo de movilizaci\u00f3n promovido desde 2012 por las organizaciones activas en Siria e Irak, y que s\u00f3lo remiti\u00f3, como tal ciclo, en 2018; por otra, de los nuevos procesos de radicalizaci\u00f3n que resulten de la existencia de esos individuos ya radicalizados y de la extraordinaria propaganda yihadista diseminada en los \u00faltimos a\u00f1os. Los efectos de todo ello van a perdurar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os y es previsible que contin\u00faen haci\u00e9ndose manifiestos especialmente en forma de tentativas de llevar a cabo atentados o en la materializaci\u00f3n de estos por parte de actores solitarios o peque\u00f1as c\u00e9lulas terroristas, sin por ello descartar planes m\u00e1s ambiciosos y conectados con los directorios de organizaciones yihadistas basadas en el exterior, como los de bioterrorismo. El fuerte impacto del COVID-19 es tambi\u00e9n una llamada de atenci\u00f3n sobre la amenaza potencial de una epidemia a escala regional o de una pandemia derivada del bioterrorismo. La probabilidad de que una organizaci\u00f3n yihadista consiga preparar y ejecutar un ataque bioterrorista, comparable en sus resultados a la enorme crisis del nuevo coronavirus, es baja. Pero permite vislumbrar su posibilidad, incluso como amenaza existencial. Sin olvidar que los terroristas inspirados por la ideolog\u00eda del salafismo yihadista no son los \u00fanicos supremacistas que, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, han aspirado a utilizar el bioterrorismo. Las medidas de prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y respuesta necesarias ante una pandemia como la actual y otra derivada de un ataque bioterrorista coinciden en gran parte. Extraer lecciones de lo que est\u00e1 pasando ser\u00e1 fundamental para afrontarlas.10 Entre tanto, sin dejar de perseguir a los individuos implicados en actividades de terrorismo dentro de Espa\u00f1a, es preciso actuar para dificultar el tr\u00e1nsito de la radicalizaci\u00f3n violenta a la implicaci\u00f3n terrorista y prevenir el adoctrinamiento en la ideolog\u00eda del salafismo yihadista, en especial donde en los \u00faltimos ocho a\u00f1os se han detectado bolsas de radicalizaci\u00f3n violenta. Pendientes est\u00e1n, asimismo, algunas decisiones, que deber\u00edan adoptarse en el marco de una actuaci\u00f3n coordinada dentro de la UE, sobre la complicada situaci\u00f3n de combatientes terroristas extranjeros de nacionalidad espa\u00f1ola que quieran regresar y cuyo enjuiciamiento no resulte veros\u00edmil donde se encuentren, as\u00ed como de la eventual repatriaci\u00f3n de menores, hijos de los mismos o de otros yihadistas espa\u00f1oles fallecidos. El a\u00f1o 2020 plantea, entre otros, estos desaf\u00edos para una adecuada implementaci\u00f3n de la Estrategia Nacional contra el Terrorismo, aprobada en febrero de 2019, y en la que se alude a fortalecer medidas de control y los sistemas de alerta temprana, sobre bioterrorismo mediante el uso de sustancias nucleares, radiol\u00f3gicas, biol\u00f3gicas y qu\u00edmicas (NRBQ). Tambi\u00e9n debe abordarse la revisi\u00f3n del actual Plan Estrat\u00e9gico Nacional de Lucha contra la Radicalizaci\u00f3n Violenta (PEN-LCRV) en base a lecciones aprendidas. Una centralidad especial adquiere, en relaci\u00f3n con todo ello, el \u00e1mbito penitenciario, tanto en su dimensi\u00f3n de prevenci\u00f3n de la radicalizaci\u00f3n como de rehabilitaci\u00f3n de condenados por actividades de terrorismo. Espa\u00f1a deber\u00e1 hacer frente, en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, a numerosas excarcelaciones de aquellos que, condenados desde 2012 por actividades relacionadas con el terrorismo yihadista, hayan cumplido su pena de privaci\u00f3n de libertad, la mayor\u00eda con nacionalidad espa\u00f1ola, lo que convierte su reinserci\u00f3n social en un reto ineludible que abordar. 10 Fernando Reinares (2020), \"COVID-19 y bioterrorismo\", ARI, alinstitutoelcano.org/wps/portal/rielcano_es/contenido?WCM_GLOBAL_CONTEXT=/elcano/elcano_es/zonas_es/comentario- reinares-covid-19-y-bioterrorismo.Elcano Policy PaperLa UE y la pol\u00edtica europea de Espa\u00f1a Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 313 La UE y la pol\u00edtica europea de Espa\u00f1a El arranque de la legislatura espa\u00f1ola coincide con el de un nuevo ciclo pol\u00edtico europeo que, hasta la irrupci\u00f3n del coronavirus, ven\u00eda marcado por dos negociaciones a corto plazo -la del nuevo marco financiero plurianual y la relaci\u00f3n futura con Londres-, por dos prioridades a medio t\u00e9rmino -el nuevo Pacto Verde y la agenda digital- y por dos enfoques a largo - expresados en una novedosa concepci\u00f3n geopol\u00edtica de la UE y en la inminente Conferencia sobre el futuro de Europa-. No se puede decir que esos seis temas hayan desaparecido de la agenda para 2020 pero el r\u00e1pido empeoramiento de la situaci\u00f3n sanitaria y sus complejas repercusiones econ\u00f3micas y pol\u00edticas amenazan con capturar casi toda la atenci\u00f3n de las instituciones para lo que queda de a\u00f1o, y tambi\u00e9n con monopolizar el contenido de la pol\u00edtica europea a desarrollar por Espa\u00f1a. La pandemia supone un gran peligro para el proceso de integraci\u00f3n por diversos motivos, empezando por las escasas competencias de Bruselas en casi todo lo que ahora mismo importa (salud p\u00fablica, seguridad y movilidad interior), pero tambi\u00e9n por el riesgo de fragmentaci\u00f3n del Mercado Interior que la situaci\u00f3n comporta o, por supuesto, el horizonte de una nueva recesi\u00f3n econ\u00f3mica y todos los problemas de credibilidad pol\u00edtica que puede acarrearle una respuesta decepcionante. La enfermedad demuestra (como ya hicieron antes las crisis del euro y la de refugiados) los problemas de una integraci\u00f3n a medias, tanto a nivel sanitario como econ\u00f3mico. Por lo que respecta al aspecto sanitario, cualquier restricci\u00f3n a la circulaci\u00f3n de personas que realmente persiga la efectividad epidemiol\u00f3gica deber\u00eda coordinarse desde la UE y no decidirse individualmente por cada Estado. Sin embargo, el Consejo de ministros de Sanidad apenas ha tomado medidas operativas comunes. Peor a\u00fan ha sido la gesti\u00f3n inicial del aprovisionamiento de recursos (mascarillas, camas de hospital y aparatos de respiraci\u00f3n asistida) y especialmente grave ha sido la actitud de Alemania, Francia y Austria, luego rectificada, de suspender exportaciones de material m\u00e9dico de protecci\u00f3n, sin comunicaci\u00f3n previa a la Comisi\u00f3n ni a sus socios europeos (lo que contrasta con la habilidad de China e incluso Rusia para proporcionar ese material a Italia y Espa\u00f1a). En un contexto de creciente rivalidad geopol\u00edtica y crisis del multilateralismo, evitar divisiones en la UE es m\u00e1s importante que nunca.11 En todo caso, con el avance de la crisis, la UE ha ido pasando de una acci\u00f3n s\u00f3lo reactiva (como tratar de evitar destrozos en la libre circulaci\u00f3n de bienes) a apoyar de forma m\u00e1s decidida a los pa\u00edses miembros con medidas de aprovisionamiento sanitario (como la adquisici\u00f3n conjunta de material m\u00e9dico y restricciones a la exportaci\u00f3n) o de investigaci\u00f3n (desarrollo de la vacuna). En el aspecto econ\u00f3mico y monetario la preocupaci\u00f3n es a\u00fan mayor porque el efecto puede ser profundo y duradero, con econom\u00edas muy d\u00e9biles y posibles nuevas subidas de las 11 Ilke Toygur (2020), \"The EU, coronavirus and crisis management: or just a prop?\", Expert just-a-prop.Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 32primas de riesgo. No basta con relajar normas de ayudas de Estado o permitir el incremento del d\u00e9ficit que se va a producir como consecuencia de los enormes planes de est\u00edmulo que est\u00e1n anunciando los gobiernos nacionales (que incluyen aplazamiento de impuestos, refinanciaci\u00f3n de deudas, liquidez extra a las empresas y ayuda a los desempleados), ya que al final ese gasto p\u00fablico y la sostenibilidad de la deuda que se emita siguen recayendo sobre los Estados. Se trata de tener altura de miras y saber evitar que los prejuicios vuelvan a transformar un problema a priori general en choques asim\u00e9tricos. El punto de vista espa\u00f1ol (que se est\u00e1 coordinando con el de otros Estados miembros, con problemas potenciales de deuda, como Francia, Italia, B\u00e9lgica. Portugal, Grecia, Irlanda, Eslovenia y Luxemburgo) es que las medidas, al menos por lo que se refiere a la zona euro, han de ser coordinadas, solidarias, r\u00e1pidas y ambiciosas. En el plano monetario ya se ha producido el valiente anuncio por el BCE de un programa de compra de deuda p\u00fablica y privada por valor de 750.000 millones de euros, sin condicionalidad ni l\u00edmites. Pero se requiere acompa\u00f1arlo de mucha mayor ambici\u00f3n en la parte fiscal. La magnitud del desaf\u00edo justifica lanzar un paquete com\u00fan de est\u00edmulos que Pedro S\u00e1nchez ha denominado, tal vez con poca originalidad y precisi\u00f3n, como un \"nuevo Plan Marshall\". Ser\u00e1n necesarios muchos m\u00e1s fondos que los anunciados por la Comisi\u00f3n en un primer momento (37.000 millones de euros, a partir de los fondos estructurales y otras partidas del presupuesto comunitario, para gasto sanitario y apoyo a PYMEs). El dinero adicional podr\u00eda proceder del Banco Europeo de Inversiones (BEI) o de financiaci\u00f3n captada en los mercados por el Mecanismo Europeo de Estabilidad (MEDE), lo que tal vez requiera alguna modificaci\u00f3n de \u00e9ste y, m\u00e1s all\u00e1, de las reglas fiscales del Pacto de Estabilidad y Crecimiento.12 Adem\u00e1s, debe considerarse la posibilidad de mutualizar riesgos presupuestarios, a trav\u00e9s de instrumentos de deuda com\u00fan (\"coronabonos\") y desplegar seguros de cobertura econ\u00f3mica y social mancomunados (fondo de desempleo europeo). La prudencia, o tal vez resistencia, a esas ideas parten de determinados Estados del Norte, singularmente Alemania y los Pa\u00edses Bajos. A pesar de las carencias competenciales, del hecho de que la Comisi\u00f3n disponga de escasa autoridad pol\u00edtica ejecutiva y de las fuertes desavenencias sobre la respuesta econ\u00f3mica en el seno del Consejo, es importante que la UE muestre liderazgo colectivo y compartido con los Estados. Esta es una crisis que va a afectar mucho al futuro de la Uni\u00f3n y demanda una respuesta com\u00fan. Es complicado lograrlo, pero el proceso de integraci\u00f3n no est\u00e1 condenado a salir debilitado y, ahora que se acaba de producir el Brexit, y que la negociaci\u00f3n de la salida se ha considerado eficaz, tiene una oportunidad de demostrar su valor a\u00f1adido. La conjunci\u00f3n de ambos desarrollos (retirada brit\u00e1nica y coronavirus) podr\u00edan animar incluso a dar un nuevo empuj\u00f3n a la integraci\u00f3n, que Espa\u00f1a debe apoyar, aunque no haya sido muy halag\u00fce\u00f1a la escasa ambici\u00f3n mostrada durante los primeros 100 d\u00edas de la Comisi\u00f3n (con Ursula von der Leyen al frente) o por un Consejo Europeo (ahora presidido por Charles Michel) incapaz de acordar en febrero el nuevo marco financiero plurianual. Tal vez el 12 Federico Steinberg (2020), \"Coronavirus: amenaza econ\u00f3mica, respuesta pol\u00edtica e implicaciones\", ARI, 22/2020, Real Instituto Elcano, Madrid, http://www.realinstitutoelcano.org/wps/portal/rielcano_es/contenido?WCM_GLOBAL_CONTEXT=/ elcano/elcano_es/zonas_es/ari22-2020-steinberg-coronavirus-amenaza-economica-respuesta-politica-e-implicaciones.Elcano Policy PaperLa UE y la pol\u00edtica europea de Espa\u00f1a Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 33ejercicio de reflexi\u00f3n sobre el futuro de Europa, que est\u00e1 previsto iniciar en mayo y durar\u00e1 hasta 2022, sirva para que, en paralelo a la gesti\u00f3n de la urgencia sanitaria, se ordenen los grandes retos, sobre todo en lo que hace a la legitimidad ciudadana y la defensa de los valores fundamentales ante el auge de fuerzas iliberales en su propio seno. La pandemia puede debilitarles si la UE muestra capacidad de proteger, pero tambi\u00e9n fortalecerles si se gestiona mal (pi\u00e9nsese en una posible llegada al poder de Salvini en Italia). La emergencia sanitaria tendr\u00e1 como consecuencia el retraso de otros asuntos que a priori deb\u00edan haberse abordado en 2020, pero eso no tendr\u00e1 efectos necesariamente negativos a medio plazo. Por ejemplo, con las negociaciones sobre la relaci\u00f3n futura con el Reino Unido suspendidas, parece imposible que se logre un acuerdo comercial antes de que concluya el per\u00edodo transitorio, por lo que ya no puede descartarse que Boris Johnson rectifique antes de junio su promesa de no alargarlo m\u00e1s all\u00e1 del pr\u00f3ximo 31 de diciembre si se quieren evitar fuertes restricciones comerciales entre ambas partes en plena crisis. Tampoco parece que la crisis vaya a dejar sin afectar al decepcionante proyecto de marco financiero plurianual (que deber\u00e1 adaptarse, a ser posible con m\u00e1s ambici\u00f3n, a las nuevas circunstancias). En cuanto a la idea de adoptar un enfoque geopol\u00edtico, no es previsible que la alerta permita destinar mucho capital pol\u00edtico al reforzamiento de la PESC con car\u00e1cter inmediato, pero s\u00ed puede mostrar la conveniencia de m\u00e1s autonom\u00eda estrat\u00e9gica en seguridad y defensa y, como predica el nuevo alto representante Josep Borrell, mejorar la coordinaci\u00f3n con otras dimensiones europeizadas de la acci\u00f3n exterior (el comercio, la cooperaci\u00f3n al desarrollo, la pol\u00edtica migratoria, la acci\u00f3n clim\u00e1tica y la tecnolog\u00eda) que permitan a la UE adoptar un enfoque m\u00e1s geopol\u00edtico frente a EEUU y China. Un buen paso es la iniciativa del SEAE de coordinar la repatriaci\u00f3n de europeos en el exterior. Espa\u00f1a tiene tambi\u00e9n que empezar a desplegar durante este a\u00f1o una estrategia para adaptarse a su nueva situaci\u00f3n de cuarto Estado miembro m\u00e1s grande de la UE a 27 y, sin alejarse de la buena relaci\u00f3n con Par\u00eds y Berl\u00edn (ni mandar se\u00f1ales equivocadas en ese sentido), lograr una mejor interlocuci\u00f3n con otros pa\u00edses del Sur, del Norte y del Este, dependiendo de las diferentes pol\u00edticas. Como ya se ha dicho, los dos principales programas de actuaci\u00f3n que, con permiso del COVID-19, deben protagonizar la legislatura europea son la agenda verde y la digital. El Pacto Verde, presentado a final de 2019, se empezar\u00e1 a concretar a lo largo del a\u00f1o. Espa\u00f1a comparte el objetivo de la Comisi\u00f3n (que tendr\u00e1 en el segundo semestre la complicidad de la presidencia alemana del Consejo) de introducir medidas vinculantes que permitan a la UE ser la primera econom\u00eda neutra en carbono antes de 2050. El coronavirus puede retrasar plazos y, como ya ha explicitado el gobierno checo, debilitar la voluntad pol\u00edtica en algunos Estados. En todo caso, en 2020 se prev\u00e9 la adopci\u00f3n del reglamento por el que se establece el marco para lograrlo: la \"Ley europea del clima\". Tambi\u00e9n est\u00e1 previsto acordar un compromiso m\u00e1s ambicioso de reducci\u00f3n de emisiones para 2030 e incluir m\u00e1s recursos para investigaci\u00f3n y sostenibilidad en el pr\u00f3ximo marco financiero plurianual. Por lo que respecta a las implicaciones exteriores, la estrategia de descarbonizaci\u00f3n a largo plazo incluir\u00e1 por primera vez asuntos relacionados con la geopol\u00edtica que interesan a Espa\u00f1a, como los ajustes en frontera (aranceles, impuestos sobre el carb\u00f3n a\u00f1adido y Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 34apoyo a tecnolog\u00edas limpias) que ya han suscitado el rechazo de China y pueden provocar nuevas tensiones con EEUU. Tambi\u00e9n habr\u00e1 repercusiones para algunos suministradores de energ\u00edas f\u00f3siles que interesan especialmente a Espa\u00f1a (Argelia y Am\u00e9rica Latina) y al resto de Europa (Rusia, el norte de \u00c1frica y el Golfo P\u00e9rsico). Por su parte, la decisi\u00f3n del BEI de dejar de financiar infraestructuras f\u00f3siles supone otro cambio radical en una escena europea dominada hasta ahora por la geopol\u00edtica de los gasoductos. Finalmente, es posible que la pandemia detraiga recursos financieros y capital pol\u00edtico del Pacto Verde, aunque tambi\u00e9n ofrece una oportunidad para canalizar los est\u00edmulos econ\u00f3micos hacia la transici\u00f3n energ\u00e9tica.13 En relaci\u00f3n con la Agenda Digital, el gran debate sobre el que Espa\u00f1a debe posicionarse es el de la promoci\u00f3n o no de campeones europeos que puedan competir globalmente. Se trata de un asunto con m\u00faltiples repercusiones sobre pol\u00edtica industrial, defensa de la competencia o la noci\u00f3n misma de soberan\u00eda digital europea. Si la UE no es capaz de competir con las empresas chinas o estadounidenses, salen perdiendo todos los europeos, pero, al mismo tiempo, hay que ser muy cuidadoso en el dise\u00f1o de la estrategia. Dado el permanente riesgo de decisiones de corte mercantilista en Par\u00eds y Berl\u00edn, que la crisis del coronavirus ha vuelto a poner de manifiesto, hay que evitar que Francia y Alemania creen sus propios campeones (disfrazados con la bandera europea), y que al hacerlo debiliten el m\u00e9todo comunitario. Espa\u00f1a tiene que oponerse a determinadas ideas peligrosas, como que el Consejo Europeo pueda intervenir, en casos puntuales, en decisiones de la Comisi\u00f3n sobre defensa de la competencia. Sin embargo, s\u00ed puede apoyar la promoci\u00f3n de una pol\u00edtica industrial europea que preste atenci\u00f3n a la competitividad global. El objetivo es un marco en el que en algunos sectores pueda haber empresas espa\u00f1olas campeonas, en otros habr\u00e1 que sumarse a otros campeones europeos y en algunos ni siquiera habr\u00e1 participaci\u00f3n empresarial espa\u00f1ola pero s\u00ed se podr\u00e1n recoger las oportunidades que dejan en los mercados locales. En este sentido, el concepto de cohesi\u00f3n digital es clave. El norte del continente podr\u00eda destinar mucho de su excedente de capital para comprar los servicios del capital humano bien cualificado e infrautilizado que haya en pa\u00edses como Portugal, Espa\u00f1a e Italia. 3.1 Espacio de Libertad, Seguridad y Justicia El reciente arranque de una nueva legislatura europea, en la que las fuerzas sensibles a las prerrogativas de soberan\u00eda tendr\u00e1n m\u00e1s influencia en el Parlamento y en el Consejo, anunciaba un 2020 m\u00e1s bien orientado al inicio de desarrollos legislativos a medio plazo y no a decisiones ejecutivas en asuntos de justicia e interior. Tras la presentaci\u00f3n por la Comisi\u00f3n de su propuesta para un paquete migratorio, el Consejo Europeo de marzo (pospuesto ahora sine die) deb\u00eda aprobar las nuevas orientaciones para el Espacio de Libertad Seguridad y Justicia que ejecutar\u00edan la Agenda Estrat\u00e9gica 2019-2024. Pero dos acontecimientos han alterado por completo ese panorama: un r\u00e1pido repunte de la llegada de refugiados a las costas griegas desde Turqu\u00eda y, muy por encima de eso, la magnitud y la velocidad de la propagaci\u00f3n del coronavirus. 13 Fatih Birol (2020), \"Put clean energy at the heart of Policy PaperLa UE y la pol\u00edtica europea de Espa\u00f1a Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 35En marzo de 2020, siguiendo una propuesta de la Comisi\u00f3n que estuvo en gran parte forzada por el c\u00famulo inicial de medidas nacionales no coordinadas o por la prohibici\u00f3n en EEUU y otros pa\u00edses a las llegadas de europeos, el Consejo Europeo decidi\u00f3 la introducci\u00f3n de estrictos controles a los ciudadanos que quieran cruzar la frontera exterior y prohibiciones de entrada a los extracomunitarios no residentes. La medida, temporal y prorrogable, es excepcional en sus efectos si se tiene en cuenta los millones de viajes que hacen los europeos al exterior y los millones de visados que se conceden cada a\u00f1o para entrar en la zona Schengen. A todo esto se suma la reintroducci\u00f3n temporal de barreras f\u00edsicas entre los pa\u00edses miembros y la progresiva restricci\u00f3n de la libre circulaci\u00f3n de personas que, en el caso de Espa\u00f1a, y s\u00f3lo por mencionar los viajes terrestres, supone el cierre o limitaciones en la frontera con Francia y Portugal. La prioridad en estos momentos es impedir la expansi\u00f3n acelerada de los contagios mientras se preserva la libre circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas (amenazada por el intento de algunos miembros de realizar controles sobre la exportaci\u00f3n intracomunitaria de productos sanitarios) y el paso de trabajadores transfronterizos que operen en servicios esenciales. Pero el restablecimiento generalizado de los controles dentro de Schengen, suprimidos desde 1995, es el segundo golpe al espacio despu\u00e9s de la crisis migratoria de 2015. El tiempo que dure esta situaci\u00f3n, que desde Bruselas se subraya como excepcional y a ser implementada con proporcionalidad y sin efectos discriminatorios, es ahora mismo una inc\u00f3gnita, pero supone una obvia causa de preocupaci\u00f3n, trat\u00e1ndose de la tercera pieza mayor del proceso de integraci\u00f3n, junto al Mercado Interior y el euro.14 Adem\u00e1s, ser\u00e1 un nuevo test de estr\u00e9s a la coordinaci\u00f3n entre las autoridades nacionales y europeas a fin de limitar los efectos (a\u00fan inciertos) del restablecimiento de controles generalizados en el espacio intracomunitario. A medio plazo, como ya se ha mencionado en el caso de la respuesta econ\u00f3mica, esta crisis sanitaria puede tener alg\u00fan efecto positivo al ayudar a poner de manifiesto los problemas de una integraci\u00f3n a medias en la gesti\u00f3n de fronteras y en el terreno de la inmigraci\u00f3n. Sin embargo, son muchos m\u00e1s los riesgos (en forma de decisiones unilaterales o falta de solidaridad) que las oportunidades y, adem\u00e1s, hay que recordar que la crisis de refugiados de 2015-2016 tampoco ha servido para avanzar en una pol\u00edtica de inmigraci\u00f3n y de asilo com\u00fan. De hecho, sigue estancado el paquete de reforma del Sistema Europeo Com\u00fan de Asilo (SECA) y no hay se\u00f1ales de que puedan darse avances sustanciales en el futuro pr\u00f3ximo. Es posible que el tema quede aparcado por la persistente negativa de varios pa\u00edses del Este a participar en cualquier forma de reparto de solicitantes de asilo y su posici\u00f3n radicalmente restrictiva respecto a la inmigraci\u00f3n irregular. As\u00ed se comprob\u00f3 recientemente con la aprobaci\u00f3n de una nueva misi\u00f3n naval en Libia que se somete a la condici\u00f3n, impuesta por Hungr\u00eda y Austria, de que los barcos militares eviten tareas de rescate para evitar efectos llamada. Ante ese bloqueo, el \u00fanico avance probable podr\u00eda ser a trav\u00e9s de acuerdos voluntarios entre Estados miembros, como el que Finlandia, Francia, Alemania, Italia y Malta sellaron en septiembre pasado para el reparto de solicitantes de asilo rescatados por barcos de ONG en el Mediterr\u00e1neo central. Se trata de un modelo que no permitir\u00e1 una pol\u00edtica equitativa de reparto de solicitantes de protecci\u00f3n internacional (que es lo que Espa\u00f1a ambiciona) pero que, en el contexto actual, puede ir ayudando a 14 Patricia Lisa (2020), \"Schengen entre las personas, el COVID-19 y la solidaridad\", Blog Elcano, 18/III/2020, https://blog. realinstitutoelcano.org/schengen-entre-las-personas-el-covid-19-y-la-solidaridad/.Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 36restablecer la cooperaci\u00f3n europea, tan fragilizada en esta \u00e1rea, y en cierto modo matizar el esfuerzo de los Estados de la primera l\u00ednea con responsabilidad de gesti\u00f3n de las fronteras exteriores comunes. Por lo que se refiere al resto de los temas del Espacio de Libertad, Seguridad y Justicia (ELSJ), el momento viene marcado por los dif\u00edciles equilibrios entre sensibilidades distintas que, por ejemplo, se han manifestado en el rechazo del Parlamento al paquete e-evidence, un instrumento para agilizar la obtenci\u00f3n de pruebas en juicios penales directamente desde los proveedores de servicios de redes sociales, como Google o Facebook. Para que la Justicia entre en la era de la globalizaci\u00f3n de la prueba se debe encontrar el justo equilibrio entre la protecci\u00f3n de los datos en posesi\u00f3n de esas empresas proveedoras, la eficiencia penal y los derechos fundamentales. Esos problemas, que se unen a la coyuntura tan delicada del coronavirus, dificultan el despliegue del nuevo Programa Multianual ELSJ para los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os. No obstante, la idea de \"proteger a los ciudadanos y las libertades\" est\u00e1 a la cabeza de la agenda estrat\u00e9gica del Consejo Europeo para 2020-2024 y la pandemia ayuda a mostrar que los desaf\u00edos del mundo globalizado exigen mayor coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n, uso de capacidades tecnol\u00f3gicas para proteger las fronteras, y asegurar controles migratorios justos y equilibrados. Tambi\u00e9n puede suponer un avance en los esfuerzos hacia una cooperaci\u00f3n judicial adaptada al siglo XXI, y una mayor eficacia policial para combatir las amenazas hibridas, el terrorismo y la radicalizaci\u00f3n. Espa\u00f1a, por su geograf\u00eda, historia y trayectoria seguir\u00e1 alineada con el grupo de pa\u00edses que defiende preservar y profundizar en el ELSJ. Tiene intereses y puntos de vista propios en algunos temas, principalmente la reforma del SECA y su conexi\u00f3n con Schengen, pero tambi\u00e9n en la cooperaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la justicia penal, lucha contra el terrorismo y la cooperaci\u00f3n con terceros Estados en estos temas. Eso significa que en unos casos deber\u00e1 tender puentes a favor del consenso. En otros, deber\u00e1 poder asumir posiciones m\u00e1s proactivas, incluso de delantera. Un elemento positivo es que en dos importantes desaf\u00edos en esta \u00e1rea comparte objetivos con los dem\u00e1s Estados de la frontera exterior: la reducci\u00f3n de las llegadas de forma irregular y la mejor\u00eda de las tasas de retorno. Es previsible que el nuevo Pacto europeo de migraciones y el aumento presupuestario en el futuro marco financiero plurianual supongan avances respecto al anterior: m\u00e1s apoyo a los pa\u00edses de origen y tr\u00e1nsito, b\u00e1sicamente en \u00c1frica, y mayores esfuerzos europeos por mejorar el retorno de los que no reciben protecci\u00f3n internacional. El anunciado fortalecimiento de los poderes de las guardias europeas de fronteras y costas, por \u00faltimo, deber\u00eda prestar m\u00e1s atenci\u00f3n a los acuerdos con los pa\u00edses de la orilla sur para patrullas y operaciones conjuntas en sus aguas. 3.2 Ampliaci\u00f3n y Europa Oriental Si hay una regi\u00f3n del mundo donde la UE se juega su credibilidad como actor internacional es en su entorno inmediato oriental, marcado por la agresividad rusa (y sus efectos sobre Ucrania y el C\u00e1ucaso), la mala relaci\u00f3n con Turqu\u00eda y unos Balcanes desorientados sobre sus perspectivas europeas. Las fuertes discrepancias que se hab\u00edan producido sobre pol\u00edtica de ampliaci\u00f3n en 2019, por las reticencias del presidente Emmanuel Macron a avanzar, se han calmado algo en marzo de 2020 por la decisi\u00f3n de abrir finalmente las negociaciones de adhesi\u00f3n con Albania y Macedonia del Norte. Espa\u00f1a deber\u00e1 definir mejor su posici\u00f3n Elcano Policy PaperLa UE y la pol\u00edtica europea de Espa\u00f1a Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 37en un \u00e1mbito en el que resultar\u00e1 relevante, de modo indirecto, el desarrollo de las dif\u00edciles negociaciones entre Serbia y Kosovo, un contencioso donde la diplomacia espa\u00f1ola quiere jugar un papel m\u00e1s constructivo. Si, como muchas veces se se\u00f1alado, la ampliaci\u00f3n ha sido siempre la mejor herramienta de pol\u00edtica exterior europea, su paralizaci\u00f3n debe venir como m\u00ednimo acompa\u00f1ada de alternativas constructivas (de lo contrario, como se est\u00e1 demostrando en la crisis del coronavirus, China ganar\u00e1 el ascendente que pierda la UE). Esa b\u00fasqueda de nuevos marcos para la relaci\u00f3n opera tambi\u00e9n para Turqu\u00eda. Es verdad que la relaci\u00f3n con Ankara ha demostrado ser m\u00e1s resistente de lo que muchos esperaban, por intereses mutuos en el terreno econ\u00f3mico o migratorio, pero el marco actual de Turqu\u00eda como pa\u00eds candidato no conduce a la confianza mutua ni ayuda a la cooperaci\u00f3n. La reciente nueva crisis de refugiados en la frontera con Grecia es otra demostraci\u00f3n de la fragilidad de la relaci\u00f3n y que, ahora mismo, este pa\u00eds es m\u00e1s bien un reto (tambi\u00e9n en seguridad y defensa pese al marco com\u00fan de la OTAN), por lo que hay que pensar en una interlocuci\u00f3n distinta a la de las negociaciones de adhesi\u00f3n, que ahora est\u00e1n en suspenso por completo. En cuanto a las relaciones con Rusia, el a\u00f1o estar\u00e1 marcado por dos cuestiones: la prolongaci\u00f3n de las sanciones impuestas en 2014 por la anexi\u00f3n de Crimea y la lucha contra la \"desinformaci\u00f3\" como instrumento asim\u00e9trico usado por medios de comunicaci\u00f3n y redes sociales afines al Kremlin en los pa\u00edses occidentales, algo ya detectado en la crisis del coronavirus y que es esperable en las elecciones presidenciales de EEUU.15 Adem\u00e1s, seguir\u00e1n siendo un reto estrat\u00e9gico clave las relaciones de Mosc\u00fa en los pa\u00edses de la Vecindad Oriental, sobre todo en Ucrania, y en dos escenarios de Oriente Medio: Siria y Libia. A nivel interno, durante 2020 suscitar\u00e1n especial atenci\u00f3n las consecuencias de las propuestas de enmiendas a la Constituci\u00f3n cuyo objetivo principal es garantizar la influencia de Vladimir Putin en la pol\u00edtica exterior e interior de Rusia despu\u00e9s de que finalice, en 2024, su cuarto mandato presidencial. Espa\u00f1a, como miembro de la UE y la OTAN, seguir\u00e1 cumpliendo como en a\u00f1os anteriores todas las decisiones tomadas por ambas organizaciones en relaci\u00f3n con Rusia. 15 Mira Milosevich-Juaristi (2020), \"Rusia y el COVID-19: entre contenci\u00f3n, oportunismo y desinformaci\u00f3n\", Comentario El - cano, n\u00ba 7/2020, Real Instituto Elcano, Madrid, http://www.realinstitutoelcano.org/wps/portal/rielcano_es/contenido?WCM_ GLOBAL_CONTEXT=/elcano/elcano_es/zonas_es/comentario-milosevichjuaristi-rusia-y-covid19-entre-contencion-oportunis - mo-y-desinformacion.Elcano Policy PaperEscenarios regionales y pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 394 Escenarios regionales y pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola 4.1 Am\u00e9rica Latina Am\u00e9rica Latina afronta 2020 con creciente preocupaci\u00f3n por la expansi\u00f3n del coronavirus, pese a que en el inicio del a\u00f1o la enfermedad haya afectado sobre todo a otros continentes. La regi\u00f3n cuenta con la ventaja de poder aprender de las experiencias vividas antes por asi\u00e1ticos y europeos, pero tambi\u00e9n tiene evidentes desventajas. Una parte (Am\u00e9rica del Sur) se dirige hacia el invierno austral, lo que, te\u00f3ricamente, favorece la expansi\u00f3n de la enfermedad. Pero, sobre todo, los problemas radican en su menor desarrollo, que le hace afrontar la crisis con peor capacidad tecnol\u00f3gica y fr\u00e1giles infraestructuras sanitarias que no tienen, salvo M\u00e9xico, experiencia en la gesti\u00f3n de pandemias. Adem\u00e1s, d\u00e9cadas de debilitamiento de los sistemas p\u00fablicos universales (reemplazados en muchos casos, por gobiernos de distinto signo, con pol\u00edticas de bono vivienda, salud y pobreza, que permiten un alivio r\u00e1pido de ciertas situaciones) merman ahora la capacidad de los Estados en situaciones como \u00e9sta. A eso se une la actual desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica y gobiernos pol\u00edticamente d\u00e9biles sin apenas margen para incrementar el gasto p\u00fablico.16 Adem\u00e1s, y esto afecta tanto a Am\u00e9rica Latina como a \u00c1frica y gran parte de Asia, ha de tenerse en cuenta el alto grado de informalidad en el mercado laboral, que lleva a que en una gran proporci\u00f3n de unidades familiares la renta disponible s\u00f3lo quede garantizada si la actividad laboral fuera del hogar se mantiene (por ejemplo, en mercados locales). En este contexto, el confinamiento puede no llegar a hacerse efectivo (en los casos en que los gobiernos lo impongan), por lo que la eficacia de las medidas de prevenci\u00f3n del contagio queda comprometida. Menci\u00f3n aparte merecen los numerosos costes indirectos, empresariales y humanos, provocados por la interrupci\u00f3n de d\u00e9cadas de crecimiento de la conectividad con Europa y Am\u00e9rica del Norte, que primero se notar\u00e1n en los viajes y m\u00e1s tarde pueden extenderse al comercio y la inversi\u00f3n. Esto tendr\u00e1 una especial incidencia para Espa\u00f1a. Una iniciativa a desarrollar cuando sea posible ser\u00eda aumentar la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola con la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) y los pa\u00edses m\u00e1s necesitados. Aparte de la pandemia, a lo largo del a\u00f1o continuar\u00e1 la alta incertidumbre pol\u00edtica vinculada a las protestas ciudadanas que proliferaron durante 2019 y que afect\u00f3 a pa\u00edses tan dispares como Bolivia, Chile, Colombia, Ecuador, Hait\u00ed, M\u00e9xico, Nicaragua, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y, desde luego, Venezuela. La situaci\u00f3n actual de la regi\u00f3n viene marcada por la fragmentaci\u00f3n, la heterogeneidad y la conflictividad, tres conceptos aplicables tanto al interior de los pa\u00edses y de la regi\u00f3n como en las relaciones de los unos y la otra con el mundo exterior. La fragmentaci\u00f3n se remonta a las pol\u00edticas impulsadas en \u00e9poca de los presidentes Castro y Ch\u00e1vez, pero a\u00fan permanece. La heterogeneidad, innata a la regi\u00f3n, se ha incrementado pol\u00edticamente hablando, tras el \u00faltimo e intenso ciclo electoral (2017- 16 Carlos Malamud y Rogelio N\u00fa\u00f1ez (2020), \"El Covid 19 en Am\u00e9rica Latina: desaf\u00edos pol\u00edticos, retos para los sistemas sani - tarios e incertidumbre econ\u00f3mica\", ARI, Elcano, Madrid, http://www.realinstitutoelcano.org/wps/ portal/rielcano_es/contenido?WCM_GLOBAL_CONTEXT=/elcano/elcano_es/zonas_es/ari27-2020-malamud-nunez-COVID- 19-en-america-latina-desafios-politicos-retos-sistemas-sanitarios-e+incertidumbre-economica.Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 402019). Finalmente, la conflictividad responde a las movilizaciones antes citadas que, si bien con or\u00edgenes muy diversos, ten\u00edan en com\u00fan una desafecci\u00f3n social que se explica tanto por la desigualdad como por el deterioro institucional. Se trata de una conjunci\u00f3n que complicar\u00e1 la actuaci\u00f3n diplom\u00e1tica (y las decisiones empresariales de inversi\u00f3n) de los actores extrarregionales, comenzando por Espa\u00f1a y la UE, pero tambi\u00e9n EEUU, China y Rusia. La integraci\u00f3n regional latinoamericana est\u00e1 paralizada. ALBA y Unasur contin\u00faan inactivas, mientras la presidencia pro tempore de CELAC, que ejerce M\u00e9xico, se enfrenta al desaf\u00edo de la crisis venezolana, que sigue dificultando los consensos sobre la situaci\u00f3n regional e internacional, y compromete el entramado intrarregional. Tanto Bolivia (que ejerci\u00f3 la anterior presidencia de CELAC) como Brasil han estado ausentes de la cumbre de Ciudad de M\u00e9xico en enero, desvincul\u00e1ndose abiertamente de la organizaci\u00f3n por la presencia de Cuba, Nicaragua y Venezuela. Adem\u00e1s, la convergencia actual entre Argentina y M\u00e9xico, quienes a su vez se distancian de Brasil, fragmenta el Mercosur y lo aleja de la Alianza del Pac\u00edfico (tambi\u00e9n en horas bajas por las posiciones de los gobiernos de M\u00e9xico y Colombia) lo que dificulta la reorganizaci\u00f3n de la CELAC y la b\u00fasqueda de soluciones a los conflictos del continente. Tambi\u00e9n el Grupo de Lima ha ahondado las divisiones internas, mientras los distintos intentos de relanzar el proceso de integraci\u00f3n est\u00e1n sesgados hacia un lado ideol\u00f3gico u otro: Prosur (conservador) y Grupo de Puebla (progresista). No es f\u00e1cil esta situaci\u00f3n para que Espa\u00f1a desarrolle sus relaciones tanto con el conjunto de la regi\u00f3n (en el a\u00f1o en que se debe celebrar una cumbre iberoamericana en Andorra) como en el nivel bilateral. Las dos potencias regionales, Brasil y M\u00e9xico, divergen pol\u00edticamente pero coinciden en el car\u00e1cter peculiar de sus dos presidentes que, por ejemplo, han compartido similar desprecio inicial por los riesgos del coronavirus. En el caso de Brasil, Bolsonaro se ha beneficiado de alg\u00fan peque\u00f1o \u00e9xito econ\u00f3mico, pero su fuerte impronta ideol\u00f3gica lastra la pol\u00edtica exterior y se traslada a otros frentes, como la educaci\u00f3n y los derechos humanos. Tras la ruptura del partido pol\u00edtico que lo llev\u00f3 a la presidencia hay dudas sobre la solidez de su base de apoyo, que deber\u00e1 someterse en octubre a la prueba de unas elecciones municipales. Por lo que respecta a M\u00e9xico, el a\u00fan muy popular presidente L\u00f3pez Obrador apenas muestra inter\u00e9s por la pol\u00edtica exterior, y tampoco es capaz de ofrecer logros en la lucha contra la corrupci\u00f3n o el narcotr\u00e1fico ni en lo que \u00e9l llama la \"cuarta transformaci\u00f3n\". Tambi\u00e9n habr\u00e1 que estar atentos a la pol\u00edtica del nuevo presidente argentino Alberto Fern\u00e1ndez quien, si consigue mantener el equilibrio de poder con la vicepresidenta Cristina Kirchner, parece en principio dispuesto a impulsar pol\u00edticas m\u00e1s moderadas de lo esperado, que puedan contribuir a estabilizar la econom\u00eda argentina en plena negociaci\u00f3n con el FMI. El fuerte liderazgo que ha asumido en la gesti\u00f3n de la crisis del COVID-19 ha reforzado, sin duda alguna, su posici\u00f3n al frente del gobierno. El rumbo que tome Argentina en lo relativo a pol\u00edticas m\u00e1s o menos proteccionistas, en contraste con el mayor aperturismo brasile\u00f1o, ser\u00e1 clave para que sobreviva Mercosur y adem\u00e1s se pueda ratificar el acuerdo comercial y pol\u00edtico alcanzado con la UE, que tan importante resulta para los intereses de Espa\u00f1a. La convulsi\u00f3n pol\u00edtica en Chile, inmerso en un complicado proceso constitucional, tambi\u00e9n preocupa por tratarse hasta ahora del principal foco de estabilidad en el Cono Sur.Elcano Policy PaperEscenarios regionales y pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 41En Cuba, donde la relaci\u00f3n bilateral ha vivido el aldabonazo de la visita de Felipe VI a La Habana, habr\u00e1 que ver los efectos de las reformas que pretenden un aterrizaje suave que permita el relevo pac\u00edfico de Ra\u00fal Castro. De momento el liderazgo de Miguel D\u00edaz-Canel no termina de cuajar, mientras el enfrentamiento con Donald Trump sigue agudiz\u00e1ndose. Por \u00faltimo, por lo que se refiere a Venezuela, la magnitud de su crisis es integral, lo que exige soluciones pol\u00edticas. La cerraz\u00f3n del gobierno a negociar una salida pactada con la oposici\u00f3n, algo similar a lo que ocurre en Nicaragua, dificulta la actuaci\u00f3n de aquellos actores, como la UE o Espa\u00f1a, implicados en la b\u00fasqueda de pactos y consensos que permitan convocar elecciones libres y limpias. 4.2 EEUU EEUU afronta un decisivo a\u00f1o electoral en el que ha irrumpido con fuerza el coronavirus. El riesgo para la salud p\u00fablica y la econom\u00eda que esta crisis conlleva dificulta las perspectivas de reelecci\u00f3n de Donald Trump y favorece a su probable contrincante dem\u00f3crata Joe Biden (que se percibe mejor capacitado para mejorar el sistema sanitario y reforzar al gobierno frente a los crecientes desequilibrios sociales). El presidente est\u00e1 intentando usar la enfermedad, tanto en clave interna como de pol\u00edtica exterior, y por eso se\u00f1ala a los excesos de la globalizaci\u00f3n como una clave del problema. Para la estrategia de la Casa Blanca, que desde hace tres a\u00f1os proclama los riesgos de que China se haya convertido en la f\u00e1brica del mundo y en un importante proveedor tecnol\u00f3gico del 5G, las costumbres culinarias en el pa\u00eds asi\u00e1tico y la disrupci\u00f3n de las cadenas de producci\u00f3n vinculada a la crisis vendr\u00edan a demostrar sus tesis. Las empresas de EEUU (y de todo el mundo) est\u00e1n hoy muy interconectadas a los componentes e insumos intermedios chinos, sobre todo en sectores como el autom\u00f3vil, la electr\u00f3nica y la qu\u00edmica, de modo que ese exceso de dependencia se estar\u00eda pagando ahora con problemas de abastecimiento del tejido productivo e incluso de material sanitario. No obstante, si la gesti\u00f3n de la enfermedad en suelo norteamericano es menos eficiente que la china o si Washington no es capaz de mostrar liderazgo pol\u00edtico y econ\u00f3mico mundial (abandonado a sus propios aliados occidentales o acus\u00e1ndolos de propagarlo), el efecto geopol\u00edtico podr\u00eda acabar perjudicando m\u00e1s a EEUU.17 En Europa preocupa la evoluci\u00f3n de esa creciente rivalidad estrat\u00e9gica y sus efectos sobre la relaci\u00f3n transatl\u00e1ntica que se ha debilitado en los primeros momentos de gesti\u00f3n del coronavirus, con Donald Trump intentando monopolizar el acceso a la futura vacuna sin contar con sus aliados, al tiempo que China muestra mayor empat\u00eda. Desde el punto de vista estrictamente espa\u00f1ol, la importancia de EEUU es innegable, pero a pesar de la solidez del v\u00ednculo, las relaciones bilaterales se est\u00e1n viendo afectadas cada vez m\u00e1s por la realidad pol\u00edtica y en 2019 se produjeron varios episodios delicados en los distintos \u00e1mbitos de la relaci\u00f3n. El m\u00e1s grave ha sido la adopci\u00f3n de medidas proteccionistas por EEUU y, en particular, la respuesta a las ayudas p\u00fablicas europeas a la industria aeron\u00e1utica a trav\u00e9s de aranceles a productos espa\u00f1oles como el aceite de oliva, el vino y el queso. Estas medidas han dejado 17 Carlota Garc\u00eda Encina (2020), \"EEUU frente al COVID-19\", ARI, n\u00ba 29/2020, Real Instituto Elcano, Madrid, http://www. realinstitutoelcano.org/wps/portal/rielcano_es/contenido?WCM_GLOBAL_CONTEXT=/elcano/elcano_es/zonas_es/ari29- 2020-garciaencina-eeuu-frente-al-covid-19.Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 42en un segundo plano la ratificaci\u00f3n del protocolo que actualiza el acuerdo para evitar la doble imposici\u00f3n, tras a\u00f1os de bloqueo en el Senado de EEUU, y que deber\u00eda incentivar a las empresas en ambos lados del Atl\u00e1ntico a aumentar sus inversiones. No obstante, desde el punto de vista de los impuestos, es m\u00e1s importante el debate sobre la posible tasa a los servicios digitales de las grandes compa\u00f1\u00edas tecnol\u00f3gicas de EEUU. Pedro S\u00e1nchez ya propuso incluir un \"Impuesto sobre Determinados Servicios Digitales\" en el proyecto fallido de presupuestos de 2019. Ahora se pretende vehicularlo a trav\u00e9s de una tasa negociada en el marco de la OCDE, pero si esa negociaci\u00f3n fracasa y se retoma a nivel nacional (o de la UE) se a\u00f1adir\u00eda otro problema a la relaci\u00f3n bilateral (o al v\u00ednculo transatl\u00e1ntico). Por lo que respecta a la seguridad, en mayo de 2019 Espa\u00f1a retir\u00f3 la fragata M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez del grupo de combate del portaaviones Abraham Lincoln ante la decisi\u00f3n de alterar la misi\u00f3n inicial y dirigirse al Golfo P\u00e9rsico tras la escalada de tensi\u00f3n ente Washington y Teher\u00e1n (en el contexto del malestar europeo con EEUU por su retirada del acuerdo nuclear con Ir\u00e1n). A esto se sum\u00f3 en julio la captura de un superpetrolero iran\u00ed a petici\u00f3n de Washington por parte de las autoridades de Gibraltar en aguas que Espa\u00f1a reivindica como suyas. En el \u00e1mbito puramente diplom\u00e1tico, las discrepancias m\u00e1s importantes se han producido en relaci\u00f3n con Venezuela y Cuba. En el caso cubano, adem\u00e1s, se ha dado por finalizada una exenci\u00f3n, que hab\u00eda durado 23 a\u00f1os, de la Ley Helms-Burton, que permite a los ciudadanos estadounidenses presentar demandas legales contra empresas de terceros pa\u00edses que se beneficien, directa o indirectamente, de activos nacionalizados durante la Revoluci\u00f3n castrista, extendiendo ahora este derecho a personas que no eran ciudadanos estadounidenses en el momento de la confiscaci\u00f3n. Las consecuencias que esto pueda tener para las inversiones espa\u00f1olas en la isla a\u00fan est\u00e1n por concretar. Estas tensiones continuar\u00e1n en 2020, aunque lo m\u00e1s probable es que la administraci\u00f3n Trump se limite a la ret\u00f3rica contra la UE y no tome nuevas medidas comerciales concretas dado el contexto preelectoral y la crisis del coronavirus. El a\u00f1o ha comenzado adem\u00e1s con noticias positivas, como el fallo de un Tribunal Federal contra los aranceles a la aceituna negra de 2018 y, sobre todo, el anuncio de una visita de Estado de los Reyes a EEUU, que se ha pospuesto posteriormente debido a la pandemia. A ello habr\u00eda que a\u00f1adir la sustituci\u00f3n a lo largo de 2020 de los cuatro destructores con base en Rota por otros Aegis m\u00e1s avanzados, a los que se incorporar\u00e1 una flotilla de helic\u00f3pteros navales. De cara al futuro, y considerando que el grueso de la relaci\u00f3n comercial se define a trav\u00e9s de la UE y la de seguridad por medio de la OTAN, parece necesario poner m\u00e1s en valor la cooperaci\u00f3n bilateral en el pilar de la defensa. Los dos pa\u00edses deben comenzar a revisar el Convenio de 1988, enmendado en tres ocasiones y vigente hasta mayo de 2021. Aunque la modificaci\u00f3n del Convenio puede conllevar inc\u00f3modos debates de ratificaci\u00f3n en las Cortes Generales y en el Congreso de EEUU, en un momento de politizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n y con grandes distancias ideol\u00f3gicas de ambas mayor\u00edas parlamentarias, se trata tambi\u00e9n de una buena oportunidad para dotar a la relaci\u00f3n del sentido estrat\u00e9gico del que ha carecido hasta ahora, y para adaptarla a una geopol\u00edtica cambiante. Es posible que, teniendo en cuenta urgencias sobrevenidas y el incierto desenlace de las elecciones presidenciales, se espere a despu\u00e9s de noviembre con la esperanza de que Washington rebaje su actual tono Elcano Policy PaperEscenarios regionales y pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 43beligerante. Pero, independientemente de quien gane, EEUU ya no volver\u00e1 a ser el de antes en relaci\u00f3n al libre comercio, la relaci\u00f3n transatl\u00e1ntica en materia de seguridad y su actitud hacia las instituciones multilaterales. 4.3 Magreb y Oriente Medio El impacto del coronavirus al sur del Mediterr\u00e1neo y en Oriente Medio ha sido bajo en las primeras semanas de 2020, salvo por lo que respecta a Ir\u00e1n, uno de los pa\u00edses con mayor n\u00famero de contagios y muertos. Sin embargo, en numerosos pa\u00edses se han tomado medidas inusitadas para contener la expansi\u00f3n del virus, con una alteraci\u00f3n significativa de la vida y de la actividad econ\u00f3mica. A corto plazo, varios de los pa\u00edses m\u00e1s poblados de la regi\u00f3n tendr\u00edan dif\u00edcil afrontar una posible expansi\u00f3n de la pandemia porque los servicios sanitarios est\u00e1n mal dotados, hay poco margen econ\u00f3mico (salvo en el caso de los grandes exportadores de petr\u00f3leo) y mucha disfunci\u00f3n institucional. Incluso si la enfermedad no se extendiera, se sufrir\u00e1n importantes efectos comerciales y de movimientos interpersonales con Europa y el resto del mundo. El cierre total de las fronteras entre Marruecos y Espa\u00f1a es un claro ejemplo de las medidas dr\u00e1sticas adoptadas por los pa\u00edses del sur del Mediterr\u00e1neo. La situaci\u00f3n en la regi\u00f3n durante 2019 ha estado caracterizada por la reaparici\u00f3n de las convulsiones sociopol\u00edticas y las protestas callejeras que, a diferencia del rasgo dominante en Am\u00e9rica Latina, se han desarrollado generalmente con civismo por parte de los manifestantes. Ese a\u00f1o ser\u00e1 recordado como el del inicio de una segunda ola de revueltas \u00e1rabes (en Argelia, L\u00edbano, Irak y Sud\u00e1n) contra reg\u00edmenes percibidos como ineficaces y corruptos por amplios segmentos de la sociedad. Las movilizaciones est\u00e1n conectadas a condiciones socioecon\u00f3micas y pol\u00edticas que, en general, siguen sin mejorar (falta de oportunidades, inflaci\u00f3n de precios, desigualdad creciente, pocas libertades y escasa confianza en la clase pol\u00edtica y en las instituciones) o incluso se deterioran m\u00e1s. Esta segunda ola de protestas, tras la iniciada en 2011 en los pa\u00edses de la llamada \"primavera \u00e1rabe\", ha dado amplias muestras de madurez pol\u00edtica y rechazo del sectarismo. Esos rasgos son un valor positivo para la modernizaci\u00f3n del vecindario sur de Espa\u00f1a, en caso de que all\u00ed se inicien transiciones hacia la democracia. Sin embargo, el riesgo de cara a 2020 es que la ausencia de avances genere frustraci\u00f3n que desemboque en violencia, inestabilidad interna y salida descontrolada de poblaci\u00f3n hacia otros pa\u00edses. En toda la regi\u00f3n se augura el fin del statu quo vigente desde hace d\u00e9cadas, aunque no la forma en que eso suceder\u00e1. Lo que est\u00e1 claro es que la lucha por el buen gobierno, tanto en la pol\u00edtica como en la econom\u00eda, seguir\u00e1 siendo un tema central en los pa\u00edses del Magreb y Oriente Medio, con un impacto cada vez mayor en la UE. Este a\u00f1o se conmemora el 25\u00ba aniversario de la Conferencia Euromediterr\u00e1nea de 1995 en la que se lanz\u00f3 el ambicioso Proceso de Barcelona, cuyo objetivo era la creaci\u00f3n de un \"\u00e1rea de paz, estabilidad y prosperidad compartida\". Sus resultados son a toda luz decepcionantes, a pesar de que buena parte de la Declaraci\u00f3n de Barcelona sigue estando vigente. Este aniversario es una ocasi\u00f3n propicia para que el gobierno espa\u00f1ol haga una revisi\u00f3n de su pol\u00edtica hacia su vecindario mediterr\u00e1neo. Espa\u00f1a debe decidir si desea tener m\u00e1s presencia y voz, tras un per\u00edodo prolongado de desafecci\u00f3n y ensimismamiento, o si, por el contrario, conserva un perfil bajo en la agenda regional y centra sus esfuerzos en las relaciones bilaterales con algunos pa\u00edses clave como son Marruecos y, en menor medida, Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 44Argelia. El historial de los \u00faltimos a\u00f1os demuestra que la falta de empuje por parte de la UE, e incluso la competici\u00f3n no constructiva entre sus Estados miembros, tiene como consecuencia directa el desembarco de otros actores que no comparten intereses y valores con los europeos: Rusia, Turqu\u00eda, Emiratos \u00c1rabes Unidos, Qatar y China, entre otros. Espa\u00f1a podr\u00eda contribuir a aportar claridad estrat\u00e9gica a la acci\u00f3n exterior de la UE en el sur y este del Mediterr\u00e1neo. Esa falta de claridad es lo que ha permitido que los problemas de Oriente Medio y los juegos de poder del Golfo P\u00e9rsico est\u00e9n cada vez m\u00e1s cerca de las puertas de Europa. Como ejemplo, v\u00e9ase el fiasco de la conferencia sobre Libia celebrada en enero en Berl\u00edn, donde no estuvo presente Espa\u00f1a, en la que los participantes europeos declararon que aplicar\u00edan el embargo de armas a las partes enfrentadas dentro de Libia, para seguir incumpliendo ese compromiso a los pocos d\u00edas y a mayor escala. Y no parece que la decisi\u00f3n de lanzar una misi\u00f3n naval de la UE, adoptada por el Consejo de asuntos exteriores en febrero, vaya a conseguir asegurarlo. El a\u00f1o 2020 ser\u00e1 tambi\u00e9n importante para la geopol\u00edtica regional en conexi\u00f3n con el resultado electoral en EEUU, que podr\u00eda alterar las relaciones de poder y las alianzas dentro y fuera de la regi\u00f3n. La at\u00edpica presidencia de Donald Trump se est\u00e1 dejando notar mucho en Oriente Medio, tal como demuestra la salida unilateral de EEUU del acuerdo nuclear con Ir\u00e1n firmado en 2015, y la consiguiente campa\u00f1a de m\u00e1xima presi\u00f3n con duras sanciones y hostigamiento contra el r\u00e9gimen iran\u00ed (incluyendo el asesinato del poderoso general Qasem Soleimani). El objetivo declarado por Washington es forzar a Teher\u00e1n a negociar un nuevo acuerdo que, adem\u00e1s, limite su influencia regional. Desde Ir\u00e1n se interpreta que el prop\u00f3sito de Washington, coordinado con Israel, Arabia Saud\u00ed y Emiratos \u00c1rabes Unidos, es provocar un cambio de r\u00e9gimen y eliminar su capacidad defensiva. La UE (y dentro de ella Espa\u00f1a) sigue repitiendo que defiende la continuidad del actual acuerdo nuclear con Ir\u00e1n, en un contexto de escalada de tensi\u00f3n que amenaza incluso con una guerra abierta en la siempre fr\u00e1gil regi\u00f3n del Golfo P\u00e9rsico. Otro cambio que ha tra\u00eddo la pol\u00edtica exterior de EEUU en Oriente Medio es el apoyo incondicional a las pol\u00edticas del gobierno israel\u00ed. Es verdad que el primer ministro Benjam\u00edn Netanyahu, podr\u00eda ahora perder el poder, si el m\u00e1s moderado Benny Gantz logra apoyos suficientes tras tres elecciones en un a\u00f1o, pero en enero present\u00f3 junto a Trump el llamado \"acuerdo del siglo\", que rompe los consensos multilaterales y pretende abandonar los mecanismos basados en el Derecho Internacional para la resoluci\u00f3n de conflictos. La aplicaci\u00f3n unilateral de ese plan (anexi\u00f3n de asentamientos y del valle del Jord\u00e1n, transferencia de poblaci\u00f3n palestina y eliminaci\u00f3n de los par\u00e1metros anteriores para alcanzar la paz) tendr\u00eda implicaciones directas para toda la regi\u00f3n y podr\u00eda servir como precedente para liquidar otros conflictos de forma unilateral. 4.4 \u00c1frica Subsahariana Acostumbrada a ser foco de enfermedades end\u00e9micas y brotes epid\u00e9micos anteriores, como el SIDA/VIH, m\u00e1s tradicionalmente la malaria o hace cinco a\u00f1os el \u00e9bola, \u00c1frica subsahariana parec\u00eda a salvo del coronavirus al inicio del a\u00f1o. En un primer momento los casos se hab\u00edan concentrado entre los paralelos 30\u00ba y 50\u00ba de latitud norte, pero con un retraso de varias Elcano Policy PaperEscenarios regionales y pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 45semanas, el COVID-19 ha llegado tambi\u00e9n al continente. Hay dos factores a favor de los pa\u00edses africanos que pueden aminorar sus estragos: contar con una poblaci\u00f3n sobre todo joven (menos vulnerable) y haber tenido tiempo de anticipaci\u00f3n, de modo que la mayor\u00eda de los pa\u00edses cuenta ya con al menos un laboratorio de detecci\u00f3n. Sin embargo, juega en su contra la deficiente infraestructura sanitaria, que podr\u00eda colapsarse f\u00e1cilmente con un n\u00famero reducido de casos, incluso en los pa\u00edses mejor preparados, como puede ser Sud\u00e1frica. Junto a la dimensi\u00f3n sanitaria, la expansi\u00f3n del virus por el continente, y su fuerte impacto econ\u00f3mico por todo el mundo, augura una recesi\u00f3n que no se limitar\u00e1 (como ha ocurrido al principio del a\u00f1o) a los pa\u00edses m\u00e1s relacionados con China o a las econom\u00edas exportadoras de petr\u00f3leo. Comercio, inversi\u00f3n, migraciones e incluso, quiz\u00e1, la cooperaci\u00f3n al desarrollo, quedar\u00e1n afectados con car\u00e1cter general. Es una circunstancia desgraciada porque 2020 marca el inicio de una d\u00e9cada de altas expectativas para \u00c1frica en general y la regi\u00f3n subsahariana en particular. En la mayor\u00eda de los pa\u00edses est\u00e1n mejorando los indicadores de gobernanza y, aunque de forma desigual, se observan progresos en la consecuci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo Sostenible. Seg\u00fan datos del FMI, de las siete econom\u00edas que m\u00e1s crecieron en 2019, cinco corresponden a pa\u00edses de \u00c1frica Subsahariana, y la reciente puesta en marcha del \u00c1rea de Libre Comercio Continental Africana (AfCFTA) es un punto de partida hist\u00f3rico para la liberalizaci\u00f3n del comercio y las inversiones a nivel continental. El a\u00f1o podr\u00eda ser, adem\u00e1s, el de la nueva moneda com\u00fan africana, el ECO, que reemplazar\u00eda al franco CFA en algunos pa\u00edses de \u00c1frica del Oeste. La agenda pol\u00edtica interna del a\u00f1o ser\u00e1 intensa. Se celebrar\u00e1n elecciones generales en Etiop\u00eda (donde se presenta a la reelecci\u00f3n el rutilante premio Nobel de la Paz, Abiy Ahmed), Costa de Marfil, Comoras, Camer\u00fan, Guinea, Burundi, Tanzania, Togo, Burkina Faso, Ghana, N\u00edger y Rep\u00fablica Centroafricana. Se podr\u00edan producir igualmente elecciones en Somalia, esperadas desde hace d\u00e9cadas, y tambi\u00e9n en la regi\u00f3n de Somalilandia, que es independiente de facto. La incertidumbre siegue siendo el rasgo principal en los conflictos actuales en Sud\u00e1n de Sur, donde se espera la formaci\u00f3n de un gobierno de transici\u00f3n que garantice los acuerdos de paz ya firmados. Varios actores externos pujan por tener m\u00e1s presencia estrat\u00e9gica y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n. EEUU contin\u00faa siendo el pa\u00eds con mayor presencia militar, seguido de Francia, pero China cuenta desde 2017 con su primera base en el extranjero, en Yibuti. En t\u00e9rminos comerciales y empresariales, los nuevos aliados de los pa\u00edses africanos, como China, la India, Emiratos \u00c1rabes y Turqu\u00eda, ganan terreno progresivamente a los de la UE, si bien la nueva presidenta de la Comisi\u00f3n lanz\u00f3 el mensaje pol\u00edtico de realizar en diciembre de 2019 su primer viaje oficial fuera de Europa a Etiop\u00eda (sede de la Uni\u00f3n Africana). Mosc\u00fa tambi\u00e9n ha revitalizado sus relaciones, celebrando en 2019 la primera cumbre Rusia-\u00c1frica. Washington intenta preservar su influencia, con iniciativas como la Prosper Africa, que tiene como objetivo fomentar las inversiones estadounidenses. Espa\u00f1a no es ajena a esta renovada atenci\u00f3n internacional. En la Estrategia de Acci\u00f3n Exterior de 2014 ya se se\u00f1alaba que \u00c1frica hab\u00eda pasado de ser un continente \"sin esperanza\" a ser el \"continente emergente\", y hoy se considera una prioridad estrat\u00e9gica y pol\u00edtica. Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 46Espa\u00f1a desarrolla iniciativas militares de apoyo en Somalia y Mali, as\u00ed como el despliegue de unidades navales en el Golfo de Guinea, zona clave para la Estrategia de Seguridad Nacional. Otras acciones militares se enmarcan en operaciones de la UE, la OTAN y otras organizaciones internacionales. En t\u00e9rminos econ\u00f3micos, aunque la presencia empresarial s\u00f3lo supone el 0,4% del total de la inversi\u00f3n espa\u00f1ola en el exterior, existe un inter\u00e9s creciente, y 600 empresas ya est\u00e1n instaladas en \u00c1frica Subsahariana. La celebraci\u00f3n en Madrid del 19\u00ba Foro Econ\u00f3mico Internacional sobre \u00c1frica en noviembre de 2019 confirma esta tendencia. En marzo de 2019 el Gobierno aprob\u00f3 el III Plan \u00c1frica, que pretende orientar de forma coordinada el despliegue de los diferentes actores espa\u00f1oles. Combina objetivos generales (apoyo a la internacionalizaci\u00f3n de la empresa espa\u00f1ola y contribuir a evitar los flujos migratorios irregulares), con l\u00edneas de acci\u00f3n concretas (expansi\u00f3n del Instituto Cervantes, apertura de una antena diplom\u00e1tica en Chad y elaboraci\u00f3n de un programa regional de g\u00e9nero). El documento considera prioritarios a cinco pa\u00edses para la pol\u00edtica exterior de Espa\u00f1a en \u00c1frica: Sud\u00e1frica, Nigeria y Etiop\u00eda (que funcionan como \"anclas\" por su liderazgo pol\u00edtico, econ\u00f3mico y de seguridad), junto con Senegal y Angola. Tambi\u00e9n propone una mayor asociaci\u00f3n con otros cinco socios preferentes (Ghana, Kenia, Mozambique, Costa de Marfil y Tanzania, estables pol\u00edticamente y de gran potencial econ\u00f3mico) y a Guinea Ecuatorial se le otorga un lugar \"preferente\". En t\u00e9rminos regionales, es creciente el compromiso de apoyo a la agrupaci\u00f3n ECOWAS-CEDEAO en \u00c1frica del Oeste. El Plan revitaliza, adem\u00e1s, la Mesa \u00c1frica, para vincular a la sociedad civil (empresas, academia y ONGD), que se reunir\u00e1 a partir de 2020 con car\u00e1cter bianual. De cara al inmediato futuro, la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola en \u00c1frica tiene que llevar a la pr\u00e1ctica las acciones anunciadas en ese Plan, y ser capaz de ofrecer un seguimiento anual de los resultados que permitan su evaluaci\u00f3n externa. Por otro lado, siendo Espa\u00f1a la cuarta potencia de la UE, y la m\u00e1s cercana al continente, ser\u00eda deseable una mayor participaci\u00f3n en los debates que a lo largo de 2020 se van a producir para la renovaci\u00f3n del Acuerdo \"post- Coton\u00fa\" entre la UE y los pa\u00edses de \u00c1frica, Caribe y Pac\u00edfico y la nueva Estrategia Global para \u00c1frica de la nueva Comisi\u00f3n. Por \u00faltimo, para una visi\u00f3n renovada genuina, Espa\u00f1a debe evitar colocar como elemento central la gesti\u00f3n de los movimientos migratorios y el terrorismo en el Sahel. \u00c1frica, pese a su reciente crecimiento, sigue teniendo graves problemas de desarrollo (desnutrici\u00f3n, pobreza y desigualdad de g\u00e9nero) y nuevos retos como el cambio clim\u00e1tico y la urgencia de transformar su modelo productivo para generar m\u00e1s empleo. Si no se incluyen estos retos en la agenda, Espa\u00f1a no ser\u00e1 vista como un actor leg\u00edtimo e influyente en la transformaci\u00f3n del continente. 4.5 Asia-Pac\u00edfico El coronavirus naci\u00f3 en China a finales de 2019, ha afectado gravemente su salud p\u00fablica y su econom\u00eda (as\u00ed como las de pa\u00edses vecinos como Corea del Sur y Jap\u00f3n), y en 2020 ser\u00e1 el factor clave que explique tanto el desempe\u00f1o econ\u00f3mico en toda la regi\u00f3n como la evoluci\u00f3n de las relaciones con el resto del mundo, incluyendo Espa\u00f1a. El frenazo econ\u00f3mico inmediato ser\u00e1 fuerte, con gran efecto de arrastre sobre sus vecinos y m\u00e1s all\u00e1, debido al papel clave que el gigante asi\u00e1tico juega como proveedor de bienes intermedios y finales a Elcano Policy PaperEscenarios regionales y pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 47todo el mundo: el pa\u00eds es origen del 13% de las exportaciones mundiales, cuatro veces m\u00e1s que hace 15 a\u00f1os. China se encontraba ya en una desaceleraci\u00f3n estructural, de modo que la pandemia podr\u00eda suponerle crecer por primera vez en 40 a\u00f1os por debajo del 5%. A nivel pol\u00edtico interno, al contrario de lo sugerido en algunos an\u00e1lisis apresurados, no parece que vaya a erosionarse la posici\u00f3n del Partido Comunista. M\u00e1s bien se reforzar\u00e1 la legitimidad del r\u00e9gimen, salvo que el deterioro econ\u00f3mico sea muy profundo. Existen m\u00e1s dudas sobre las repercusiones geopol\u00edticas a medio plazo. Frente a la l\u00ednea que sugiere que la crisis podr\u00eda reforzar la influencia de China en el mundo, hay muchos indicios de que su posici\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica en el orden internacional sufrir\u00e1.18 Ser el origen del COVID-19 y haber actuado con falta de transparencia en el momento inicial llevar\u00e1 al resto del mundo (sobre todo a un Occidente impactado por las repercusiones sanitarias, econ\u00f3micas y pol\u00edticas de esta crisis) a un escrutinio de su responsabilidad. EEUU aprovechar\u00e1 para redoblar su campa\u00f1a sobre los riesgos de que los suministros sanitarios, las cadenas de valor y la tecnolog\u00eda dependan demasiado de un pa\u00eds tan inseguro y opaco. Ese peligro, y las dudas acerca del liderazgo que puede jugar en la gobernanza global un pa\u00eds con una insalubridad impropia de una potencia, ha llevado a las autoridades chinas a compensar esa narrativa de desprestigio con muestras de su supuesta eficacia en el control de la pandemia, la b\u00fasqueda de la vacuna, la colaboraci\u00f3n con la OMS y la solidaridad sanitaria. Espa\u00f1a es, junto a Italia, uno de los objetivos principales en esa estrategia china de ejercer y mostrar solidaridad, algo muy apreciado en estos momentos por las autoridades y la poblaci\u00f3n general. Por supuesto, es de agradecer esa colaboraci\u00f3n pr\u00e1ctica que, por otro lado, viene a continuar una cooperaci\u00f3n bilateral antes alimentada desde el lado espa\u00f1ol. Pero tambi\u00e9n hay que ser conscientes de que Pek\u00edn podr\u00eda querer usar la vulnerabilidad de los pa\u00edses europeos m\u00e1s afectados por esta crisis (combinada con el desinter\u00e9s de Trump hacia sus aliados y la lenta reacci\u00f3n de Bruselas) para intentar atra\u00e9rselos en su rivalidad con EEUU. Espa\u00f1a, al igual que el resto de la UE, debe evitar verse arrastrada por las partes hacia una din\u00e1mica de bloques antag\u00f3nicos, siendo lo m\u00e1s recomendable esforzarse por mantener una pol\u00edtica exterior diversificada (que, eso s\u00ed, ahora incluye una relaci\u00f3n m\u00e1s directa entre el presidente del Gobierno y el presidente Xi). Lo que ya parece claro es que, en contra de lo inicialmente previsto tras la firma de una tregua comercial el a\u00f1o pasado, 2020 no traer\u00e1 la distensi\u00f3n entre Washington y Pek\u00edn. El presidente Trump parece inclinarse por elevar la tensi\u00f3n, como demuestra al referirse a la pandemia con un t\u00e9rmino derogatorio (\"virus chino\") y tratar as\u00ed de crear una asociaci\u00f3n mental en sus votantes sobre qui\u00e9n es el responsable del da\u00f1o a su salud y su econom\u00eda. Por su parte, Pek\u00edn tambi\u00e9n ha intentado vincular el origen de la enfermedad al personal militar norteamericano y, en un movimiento que m\u00e1s bien viene a dar la raz\u00f3n a quienes critican sus esfuerzos por ocultar informaci\u00f3n, est\u00e1 expulsando a periodistas estadounidenses. 18 Mario Esteban (2020), \"La crisis del coronavirus y el estatus internacional de China: cuando la geopol\u00edtica y la pol\u00edtica dom\u00e9stica no van de la mano\", Comentario, n\u00ba 6/2020, Real Instituto Elcano, Madrid, http://www.realinstitutoelcano.org/ wps/portal/rielcano_es/contenido?WCM_GLOBAL_CONTEXT=/elcano/elcano_es/zonas_es/comentario-esteban-crisis-corona - virus-estatus-internacional-china-cuando-geopolitica-y-politica-domestica-no-van-de-la-mano.Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 48El otro gran asunto de la agenda asi\u00e1tica en 2020 ser\u00e1 Corea del Norte. El a\u00f1o pasado fue tranquilo debido a la moratoria de ensayos nucleares autoimpuesta por el r\u00e9gimen norcoreano, pero \u00e9ste est\u00e1 ahora avisando que puede volver a embarcarse en un desarrollo m\u00e1s agresivo de su programa como protesta por el mantenimiento de las sanciones internacionales y los ejercicios militares liderados por EEUU al sur de la pen\u00ednsula. La escalada no es probable pero tampoco puede descartarse. Trump podr\u00eda tratar de presentar a Pyongyang como una amenaza para la seguridad que deber\u00eda aglutinar tras \u00e9l a la sociedad estadounidense este noviembre. Kim Jong-un, por su parte, ha recurrido en numerosas ocasiones a la diplomacia coercitiva y puede verse tentado a hacerlo si valora que la coyuntura preelectoral juga en su beneficio. Espa\u00f1a no tiene agenda propia en el conflicto, pero este a\u00f1o celebra el 70 aniversario del establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas con el vecino meridional, Corea del Sur, lo que puede ser una excelente oportunidad para estrechar lazos con ese pa\u00eds.Elcano Policy PaperEspa\u00f1a, la gobernanza global y la Agenda 2030 Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 495 Espa\u00f1a, la gobernanza global y la Agenda 2030 5.1 Gobernanza global Antes de la irrupci\u00f3n mundial del COVID-19, las elecciones de EEUU en noviembre eran el factor que m\u00e1s iba a pesar sobre la evoluci\u00f3n de la gobernanza global en 2020. La reelecci\u00f3n (o no) de Donald Trump como presidente sigue siendo relevante para el futuro del multilateralismo. Pero basta comparar el alcance de esa cuesti\u00f3n, que mira al medio plazo de la siguiente legislatura estadounidense, con todo lo que ya est\u00e1 ocurriendo en el inicio de a\u00f1o a causa de la enfermedad para constatar la enorme trascendencia que su desarrollo tendr\u00e1 (a corto, medio y largo t\u00e9rmino) para la agenda de los asuntos globales y su gesti\u00f3n. Tambi\u00e9n para calibrar la importancia de lo que Espa\u00f1a se juega en esa dimensi\u00f3n y, por tanto, la necesidad de atender y tratar de influir m\u00e1s en ella. Es pronto para conocer los efectos del coronavirus sobre las relaciones internacionales, pero ser\u00e1n profundos. Se ha convertido ya en el tercer gran shock de este siglo, tras el terrorista que sigui\u00f3 a los atentados del 11 de septiembre de 2001 y el econ\u00f3mico- financiero posterior a la ca\u00edda de Lehman Brothers en septiembre de 2008. Adem\u00e1s, esta alarma sanitaria viene a sumarse a los otros dos grandes desaf\u00edos globales que se han ido desarrollando de modo algo m\u00e1s extensivo en el tiempo: el clim\u00e1tico y el migratorio. En suma, cinco crisis que tienen en com\u00fan ser consecuencia de la h\u00edper-conexi\u00f3n y el haberse exacerbado por la ausencia de gobernanza global efectiva. Pero la pandemia tiene rasgos que la hacen distintiva. Por ejemplo, que sus efectos puedan ser sist\u00e9micos sobre las otras dimensiones en caso de que se prolongue (nueva recesi\u00f3n, desaf\u00edo a la seguridad, impacto medioambiental y cierre de fronteras), y sobre todo, el hecho de que luchar contra el virus suponga que gobiernos, empresas y ciudadanos acometan, aunque sea de forma temporal, acciones expresas de desglobalizaci\u00f3n: viajar menos, reforzar la autoridad estatal, deshacer complicadas cadenas de suministro, interrumpir exportaciones y recuperar industria local que se hab\u00eda deslocalizado (el reshoring de los suministros m\u00e9dicos). En suma, se aleja lo que desde el fin de la Guerra Fr\u00eda hab\u00eda sido una creciente interdependencia mutua. 19 Ahora bien, si el COVID-19 y la forma de enfrentarse a \u00e9l est\u00e1n frenando la globalizaci\u00f3n f\u00edsica, al mismo tiempo est\u00e1n impulsando otra a\u00fan m\u00e1s digital, m\u00e1s online. Adem\u00e1s, est\u00e1 poniendo de manifiesto la necesidad de atender de nuevo a las instancias de cooperaci\u00f3n multilateral y reforzar sus todav\u00eda insuficientes mecanismos. Si eso desemboca en m\u00e1s apoyo a la idea de comunidad global, que ha de responder cient\u00edfica y pol\u00edticamente a un mal global, se tratar\u00eda de una mala noticia para los populismos soberanistas. Pero es s\u00f3lo un desarrollo de entre otros posibles, incluyendo un auge de las tendencias autoritarias y repliegue sobre el Estado-naci\u00f3n. Hay tambi\u00e9n incertidumbre sobre c\u00f3mo ser\u00e1 la globalizaci\u00f3n a partir de ahora, tal vez menos intensa y con cambios tanto negativos como positivos. Lo que s\u00ed hay certeza es que en 2020 se producir\u00e1 un par\u00f3n del mundo y que, en el actual clima de desconfianza entre potencias, no ser\u00e1 f\u00e1cil articular una gesti\u00f3n internacional coordinada. 19 Andr\u00e9s Ortega (2020), \"El virus de la desglobalizaci\u00f3n\", El Espectador Global, Blog Elcano, 17/III/2020, https://blog. realinstitutoelcano.org/el-virus-de-la-desglobalizacion/.Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 50Espa\u00f1a, por su tama\u00f1o y por la severa incidencia sanitaria y econ\u00f3mica del coronavirus, es de los m\u00e1s interesados en que esa respuesta multilateral se produzca y deber\u00e1 trabajar por s\u00ed misma y en la UE para intentarlo. No es extra\u00f1o que haya sido (aprovechando su estatus de invitado permanente) el primer miembro del G20 en solicitar acciones concertadas a la presidencia rotatoria saud\u00ed, que se estaba demorando en poner en marcha un marco de concertaci\u00f3n. En cualquier caso, el programa preparado por Arabia Saud\u00ed para este a\u00f1o en el G20 era ambicioso antes del virus y, pese a tratarse de un r\u00e9gimen autoritario y aliado de EEUU, con contenido muy favorable al multilateralismo y al comercio. \u00c9ste se organiza en tres grandes ep\u00edgrafes: \"empoderamiento de la gente\" (donde destaca, en la coyuntura actual, la atenci\u00f3n a la sanidad o a que nadie se quede atr\u00e1s); \"salvaguardia del planeta\" (energ\u00eda, clima, agua, sostenibilidad); y \"nueva frontera\". En relaci\u00f3n con esta tercera dimensi\u00f3n, que incluye toda la agenda digital, el G20 de 2019 en Osaka aprob\u00f3 los \"Principios sobre la Inteligencia Artificial\", basados en los de la OCDE, que ahora habr\u00edan de traducirse en regulaciones. Espa\u00f1a tiene que participar en su desarrollo a trav\u00e9s de diversos foros, incluido ese importante poder regulador global que es la UE. La revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica requiere una gobernanza global efectiva (en el G20 o en un \u00e1mbito espec\u00edfico) donde se intente embridar, por ejemplo, la creciente rivalidad entre EEUU y China sobre el impacto del 5G en la gesti\u00f3n de datos, el Internet de las Cosas o la ingenier\u00eda gen\u00e9tica. El a\u00f1o 2020 deber\u00eda ser el momento en el que los distintos actores internos terminen de fijar la posici\u00f3n de Espa\u00f1a en esas cuestiones, culminando la Estrategia Nacional de Inteligencia Artificial que no se pudo completar el a\u00f1o pasado, y ayudar as\u00ed a trasladar mejor a su pol\u00edtica exterior los intereses y valores al respecto. Los asuntos que trata el G20 son, como se ve, de enorme importancia y creciente complejidad, lo que reclama a los pa\u00edses participantes dedicaci\u00f3n a lo largo de todo el a\u00f1o. S\u00f3lo el protagonismo que adquirir\u00e1 el coronavirus ya justifica una mayor atenci\u00f3n por parte espa\u00f1ola. No se trata s\u00f3lo de la cumbre final, sino de muchas reuniones ministeriales con temas diversos y transversales, que a partir de ahora pasan a estar coordinados desde el reformado departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y G20 en Presidencia del Gobierno. Moncloa tambi\u00e9n deber\u00e1 continuar la labor, iniciada en 2019, de acercamiento a los grupos paralelos del G20, como el de las empresas (B20), los think-tanks (T20), las mujeres (W20) y los j\u00f3venes (Y20). El G20 no es el \u00fanico lugar donde Espa\u00f1a participar\u00e1 en la gesti\u00f3n de los asuntos globales a lo largo de 2020. Est\u00e1, por supuesto, toda la actuaci\u00f3n en el marco de Naciones Unidas, incluyendo la OMS (la agencia especializada para la salud que tanto protagonismo est\u00e1 teniendo ahora mismo) y todos los dem\u00e1s \u00e1mbitos vinculados al sistema de Naciones Unidas, que se analizan a continuaci\u00f3n: Agenda 2030, Convenci\u00f3n sobre el Cambio Clim\u00e1tico, Consejo de Derechos Humanos y la misma Asamblea General. Adem\u00e1s de la ONU, hay otros foros de gobernanza multilateral en donde Espa\u00f1a y la UE tienen varios desaf\u00edos este a\u00f1o. Uno de ellos es el intento de adaptar los sistemas impositivos a la revoluci\u00f3n digital, un \u00e1mbito en el que la OCDE est\u00e1 buscando una soluci\u00f3n multilateral que, caso de no alcanzarse, podr\u00eda hacer que la UE (o, al menos, algunos de sus gobiernos nacionales, incluyendo el Elcano Policy PaperEspa\u00f1a, la gobernanza global y la Agenda 2030 Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 51espa\u00f1ol) actuase de forma unilateral. Otro enorme desaf\u00edo es la complicada reforma de la OMC que, como se ha dicho antes, qued\u00f3 paralizada en 2019 por haber impedido EEUU la renovaci\u00f3n de su mecanismo para dirimir conflictos comerciales (un boicot que Washington ha extendido a otras instancias multilaterales, erosionando el sistema de reglas y Derecho Internacional con el que tan c\u00f3modos se sienten los europeos). Por \u00faltimo, lo global hoy en d\u00eda pasa tambi\u00e9n por lo p\u00fablico-privado, y de ah\u00ed la participaci\u00f3n en 2019 y 2020 del presidente del Gobierno en la reuni\u00f3n del Foro Econ\u00f3mico Mundial en Davos. 5.2 Agenda 2030 Es pronto para saber el impacto que la crisis del coronavirus tendr\u00e1 sobre los 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS). El tercero de ellos se refiere a la \"Salud y Bienestar\" y es obvio que \u00e9ste ganar\u00e1 relevancia en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, ante el miedo del surgimiento de nuevas pandemias, pero son muchas las incertidumbres que se ciernen en este \u00e1mbito si la alarma sanitaria provoca una recesi\u00f3n mundial o alimenta las desconfianzas entre las potencias y, en general, los miembros de la ONU. La Agenda 2030 es el plan de acci\u00f3n para lograr esos 17 objetivos de desarrollo, entendidos en el sentido m\u00e1s amplio de la palabra (desarrollo econ\u00f3mico, social, medioambiental, cultural, etc.), y est\u00e1 llamada a moldear el conjunto de las pol\u00edticas, tanto en el plano interior como externo, de todos los miembros de Naciones Unidas. Desde el punto de vista espa\u00f1ol, la Agenda 2030 ha ganado mucho perfil pol\u00edtico en el tr\u00e1nsito entre 2019 y 2020. Por un lado, se ha producido una muestra muy tangible de implicaci\u00f3n en el impulso de parte de los ODS, al organizarse en Madrid la COP 25 sobre Cambio Clim\u00e1tico. Ser anfitriona a contrarreloj ha permitido a Espa\u00f1a demostrar el esp\u00edritu de cooperaci\u00f3n y solidaridad que se necesita en la provisi\u00f3n de los bienes p\u00fablicos globales. Por otro, el pacto de coalici\u00f3n y la reorganizaci\u00f3n del Gobierno en enero de este a\u00f1o han enviado una se\u00f1al pol\u00edtica al elevarse el rango del departamento responsable. La antigua alta comisionada, que depend\u00eda org\u00e1nicamente de Presidencia del Gobierno y ten\u00eda nivel de Subsecretar\u00eda, se ha transformado en la actual Vicepresidencia Segunda del Gobierno para Derechos Sociales y Agenda 2030 (ostentada por el l\u00edder de Podemos, Pablo Iglesias), donde se inserta una Secretar\u00eda de Estado encargada de su gesti\u00f3n. Asimismo, el ascenso a Vicepresidencia Cuarta de Teresa Ribera, con competencias sobre Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica, tambi\u00e9n refleja la creciente importancia de los ODS y el deseo de mejorar la coordinaci\u00f3n interna, europea y global de estas pol\u00edticas p\u00fablicas. Espa\u00f1a se sum\u00f3 a la Agenda 2030 de forma proactiva, ya desde su gestaci\u00f3n, en los a\u00f1os previos a 2015, bajo la presidencia de Rajoy. En un primer momento se cre\u00f3 una Embajada en Misi\u00f3n Especial, ligada organizativamente a la pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n, pero desde entonces esa unidad incipiente ha ido ganando peso pol\u00edtico y visi\u00f3n transversal. La decisi\u00f3n adoptada por Pedro S\u00e1nchez en junio de 2018, trascendiendo el \u00e1mbito sectorial de la cooperaci\u00f3n al desarrollo y situando los ODS como una prioridad horizontal de todo el Gobierno, respond\u00eda mejor al esp\u00edritu de la Agenda, con vocaci\u00f3n de transformaci\u00f3n del conjunto de la acci\u00f3n interior (desde el modelo de crecimiento econ\u00f3mico hasta la igualdad de g\u00e9nero) y exterior (no s\u00f3lo la ayuda al desarrollo, sino tambi\u00e9n la paz, el comercio y la Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 52acci\u00f3n por el clima). Esa promoci\u00f3n institucional, que ahora se confirma, deber\u00eda suponer tambi\u00e9n un cambio en t\u00e9rminos presupuestarios y de personal, aunque es evidente que la pandemia pone ahora en peligro el aumento de recursos a corto plazo. No obstante, al igual que ocurre en el \u00e1mbito multilateral, los efectos presupuestarios de la pandemia son a\u00fan inciertos. Por una parte, esta crisis pone en evidencia la relevancia de todo lo que la Agenda 2030 pone en valor: la interconexi\u00f3n de lo social con lo econ\u00f3mico, lo pol\u00edtico y lo medioambiental, y la pertinencia de la cooperaci\u00f3n internacional. Adem\u00e1s, en un contexto de respuestas fiscales expansivas, el gasto p\u00fablico en los \u00e1mbitos de la Agenda 2030 podr\u00eda verse incrementado, sobre todo con un Gobierno que se inclina por esta prioridad. Sin embargo, es igualmente cierto que, en un contexto de recesi\u00f3n y presiones para aumentar el gasto p\u00fablico, esta partida entrar\u00e1 en competici\u00f3n con muchas otras que son necesarias en la respuesta r\u00e1pida a la crisis. Hay, adem\u00e1s, otros dos retos de tipo conceptual y organizativo en el despliegue del nuevo modelo espa\u00f1ol de Agenda 2030. En primer lugar, la agenda pasa a ubicarse formalmente junto a los asuntos sociales, lo que podr\u00eda leerse como un cierto paso atr\u00e1s con respecto a su ubicaci\u00f3n f\u00edsica y pol\u00edtica anterior (en La Moncloa). Se corre el riesgo de una definici\u00f3n m\u00e1s estrecha -y sesgada hacia lo social- del desarrollo, algo que ser\u00eda m\u00e1s propio de los ya superados Objetivos de Desarrollo del Milenio pero no de los ODS. En segundo lugar, est\u00e1 el riesgo de la fragmentaci\u00f3n. Entre los debates y dilemas que precedieron el dise\u00f1o y aprobaci\u00f3n de los ODS estuvo el de la pertinencia de fusionar las agendas de desarrollo y clim\u00e1tica, que es lo que finalmente ocurri\u00f3. Los detractores de esta opci\u00f3n tem\u00edan que la agenda clim\u00e1tica acabara canibalizando la de desarrollo, relegando a un segundo plano los objetivos m\u00e1s sociales. As\u00ed que la coexistencia con la denominada \"Vicepresidencia Verde\" podr\u00eda llevar a una competici\u00f3n poco arm\u00f3nica entre la agenda clim\u00e1tica y la de desarrollo social. 5.3 Pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n al desarrollo Seg\u00fan datos del Comit\u00e9 de Ayuda al Desarrollo de la OCDE, en 2018 la ayuda oficial al desarrollo (AOD) espa\u00f1ola alcanz\u00f3 los 2.870 millones de d\u00f3lares, lo que supone el 0,2% de su renta nacional bruta (RNB). Con estas cifras, Espa\u00f1a se sit\u00faa en la 14\u00aa posici\u00f3n de los donantes de la OCDE por desembolso absoluto y en la 21\u00aa por esfuerzo relativo. Cabe recordar que el gasto medio de \u00e9stos est\u00e1 en el 0,31% de la RNB y que el compromiso hist\u00f3rico de la comunidad internacional consiste en elevarlo hasta el 0,7% de la renta de cada donante. En este sentido, la situaci\u00f3n a principios de 2020 es similar a la que se daba hace un a\u00f1o, y que se recog\u00eda en la anterior edici\u00f3n de este informe. El actual Gobierno mantiene un perfil pol\u00edtico elevado para la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola, en l\u00ednea con la apropiaci\u00f3n de la Agenda 2030, siendo ahora mucho m\u00e1s preeminente la ayuda en la narrativa acerca de la acci\u00f3n exterior. Sin embargo, en materia presupuestaria, el cambio sigue siendo apenas perceptible desde los fuertes recortes de finales de los a\u00f1os 2000 y principios de los 2010. Es pronto para saber si el impacto del coronavirus ayudar\u00e1 a revertir esa situaci\u00f3n o, por el contrario, la agravar\u00e1. El programa de investidura, pactado por la nueva coalici\u00f3n de gobierno, se marca el objetivo de aumentar sensiblemente la ayuda hasta multiplicarla por 2,5 en esta Elcano Policy PaperEspa\u00f1a, la gobernanza global y la Agenda 2030 Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 53Legislatura (de modo que al final del per\u00edodo, el esfuerzo relativo deber\u00eda situarse en el 0,5% de la RNB). Como ocurre con el marco presupuestario que acompa\u00f1e la aplicaci\u00f3n de la Agenda 2030 en Espa\u00f1a, existen factores contrapuestos que incidir\u00e1n en la evoluci\u00f3n del volumen de ayuda. Por una parte, la pandemia pone en evidencia la relevancia de la cooperaci\u00f3n al desarrollo como inversi\u00f3n en bienes p\u00fablicos globales (y contenci\u00f3n de males p\u00fablicos globales) pero, por otro, la ayuda deber\u00e1 competir presupuestariamente con muchas otras partidas que ser\u00e1n (o se percibir\u00e1n) como m\u00e1s urgentes. Se da, adem\u00e1s, la circunstancia de que la interpretaci\u00f3n que se est\u00e1 haciendo en Espa\u00f1a de la Agenda 2030 se sesga hacia lo dom\u00e9stico, y su vertiente internacional (donde se ubicar\u00eda la cooperaci\u00f3n para el desarrollo) no goza del mismo perfil pol\u00edtico en el actual Gobierno. Con todo, ya se han asumido compromisos financieros relevantes en el \u00e1mbito multilateral. Con ocasi\u00f3n de la Asamblea General de Naciones Unidas, celebrada en septiembre de 2019, el presidente del Gobierno (en aquel momento en funciones) anunci\u00f3 el compromiso de desembolsar 100 millones de euros en cinco a\u00f1os al Fondo Conjunto de Naciones Unidas para los ODS, otros cien en tres a\u00f1os al Fondo Mundial para la lucha contra el sida, la tuberculosis y la malaria, 150 millones de euros en cuatro a\u00f1os al Fondo Verde del Clima y 2 millones de euros al Fondo de adaptaci\u00f3n en el marco de la Convenci\u00f3n del Clima. Estos compromisos, que supondr\u00e1n menos de 100 millones de euros anuales adicionales de AOD a partir del pr\u00f3ximo a\u00f1o (esto es, poco m\u00e1s del 3% de la AOD de 2018), lanzan, sin embargo, un mensaje pol\u00edtico. Por un lado, estos anuncios realizados en el marco de una cumbre internacional son una manifestaci\u00f3n del perfil pol\u00edtico m\u00e1s elevado que se le quiere dar a la acci\u00f3n exterior y, dentro de \u00e9sta, a la cooperaci\u00f3n al desarrollo. Por otra parte, el anuncio de esfuerzos financieros concretos en el \u00e1mbito multilateral y de Naciones Unidas podr\u00eda entenderse como parte de la voluntad de una mayor proactividad multilateralista, tras a\u00f1os de ayuda limitada pr\u00e1cticamente a la esfera bilateral y a las contribuciones obligatorias a las instituciones de la UE. Por \u00faltimo, se seleccionan precisamente los dos sectores del clima y la salud global, sectores que posiblemente se mantendr\u00e1n como prioritarios en la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola en el medio plazo. Desde el punto de vista del enfoque, se esboza la idea de una Espa\u00f1a \"nodal\", europea y abierta al mundo, se\u00f1alando los nexos del pa\u00eds tanto con \u00c1frica como con Am\u00e9rica Latina. Esta aparente equidistancia entre \u00c1frica (hist\u00f3ricamente de mayor inter\u00e9s para otros socios europeos) y Am\u00e9rica Latina (tradicionalmente m\u00e1s importante en la agenda espa\u00f1ola) se plasma, adem\u00e1s, en la nueva estructura del gobierno. El Ministerio de Asuntos Exteriores, Uni\u00f3n Europea y Cooperaci\u00f3n ha redefinido las Secretar\u00edas de Estado de modo que se crea una espec\u00edfica para la cooperaci\u00f3n al desarrollo, mientras que las relaciones con Iberoam\u00e9rica y el Caribe pasan a integrarse en la Secretar\u00eda que gestiona la pol\u00edtica exterior general. Por lo que hace a la actuaci\u00f3n en la UE, que es esencial para la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola, destaca el arranque de Legislatura europea con una Comisi\u00f3n \"geopol\u00edtica\". Por el momento, aunque con algunos cambios de nombres, las competencias en ayuda al desarrollo se reparten de forma similar a la anterior Comisi\u00f3n, entre los responsables de las carteras de Vecindad y Ampliaci\u00f3n, Asociaciones Internacionales, junto al alto representante, Josep Borrell, como responsable \u00faltimo del conjunto de la acci\u00f3n exterior.Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 54Cabe se\u00f1alar, no obstante, que la nueva herramienta de acci\u00f3n exterior, el NDICI (que posiblemente sufrir\u00e1 tambi\u00e9n modificaciones como consecuencia de la pandemia del coronavirus), s\u00ed podr\u00eda llevar a cambios sustanciales en los mecanismos de toma de decisiones en materia de cooperaci\u00f3n al desarrollo europea. 5.4 Acci\u00f3n clim\u00e1tica Las medidas tomadas para controlar la pandemia del coronavirus han dado un respiro al aumento de las emisiones de gases de efecto invernadero y a la contaminaci\u00f3n del aire. No obstante, la crisis sanitaria conlleva muchos peligros para la acci\u00f3n sobre el clima ya que puede desviar la atenci\u00f3n del objetivo urgente de alcanzar la neutralidad clim\u00e1tica y dar alas a los m\u00e1s reticentes a abrazar la transici\u00f3n hipocarb\u00f3nica. Tanto la gobernanza clim\u00e1tica internacional como la acci\u00f3n en este terreno de la UE y de sus Estados miembros pueden resentirse en 2020. La diplomacia clim\u00e1tica no va a desplegarse con la intensidad que imprimen las negociaciones cara a cara, tan necesarias en este a\u00f1o clave para la presentaci\u00f3n de compromisos nacionales previos a la COP 26 de Glasgow. La financiaci\u00f3n de proyectos de renovables y las cadenas de suministro pueden verse afectadas de manera significativa a corto plazo. Las empresas pueden retrasar la implementaci\u00f3n de medidas para hacer frente al cambio clim\u00e1tico y la opini\u00f3n p\u00fablica tiene una capacidad limitada para la preocupaci\u00f3n sostenida en el tiempo. La respuesta al coronavirus es, sin duda, la prioridad n\u00famero uno de los gobiernos y la ciudadan\u00eda. Sin embargo, los paquetes de est\u00edmulo que se puedan aprobar en respuesta a la pandemia podr\u00edan ayudar tambi\u00e9n a impulsar la transici\u00f3n ecol\u00f3gica. Esta disminuci\u00f3n temporal de emisiones (incluso si tiene efectos m\u00e1s permanentes por haberse aprovechado la oportunidad para avanzar en el teletrabajo y aprender a reducir los desplazamientos) no va a alterar de manera significativa las conclusiones derivadas de los \u00faltimos estudios cient\u00edficos. A finales de 2019 el Programa de Naciones Unidas para el Medio Ambiente publicaba su 10\u00ba informe sobre la brecha entre la emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero y los objetivos clim\u00e1ticos. Una vez m\u00e1s, se indicaba la necesidad de cambiar la tendencia de las emisiones de manera acelerada, si se quieren limitar los peores impactos del cambio antropog\u00e9nico del clima. El Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Clim\u00e1tico (IPCC) ha presentado en el \u00faltimo a\u00f1o y medio tres informes que confirman el impacto sobre la temperatura (1\u00baC de aumento desde la Revoluci\u00f3n Industrial que, salvo una reducci\u00f3n m\u00e1s decidida de las emisiones, subir\u00e1 en pocos a\u00f1os a m\u00e1s de 1,5\u00baC), sobre los oc\u00e9anos y la criosfera, y sobre la tierra. En 2020 se discutir\u00e1n acciones de mitigaci\u00f3n en estos dos \u00e1mbitos. Este a\u00f1o es sobre todo importante porque las 187 Partes que han ratificado el Acuerdo de Par\u00eds hasta la fecha deben presentar sus nuevos compromisos determinados a nivel nacional (NDC), as\u00ed como sus estrategias de descarbonizaci\u00f3n a largo plazo. Como la evoluci\u00f3n de la pandemia puede impactar negativamente en el crecimiento econ\u00f3mico, la ambici\u00f3n clim\u00e1tica de grandes emisores como China puede verse afectada negativamente. Tambi\u00e9n ser\u00e1 determinante el resultado de las elecciones en EEUU y el desarrollo del Pacto Verde Europeo, con su consiguiente traslado a los compromisos clim\u00e1ticos y de transici\u00f3n energ\u00e9tica en Espa\u00f1a y otros Estados miembros.Elcano Policy PaperEspa\u00f1a, la gobernanza global y la Agenda 2030 Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 55Como ya se ha dicho en otras secciones de este documento, Espa\u00f1a ha demostrado en 2019 un importante compromiso clim\u00e1tico internacional organizando a contrarreloj la COP 25. Es verdad que en Madrid no se lograron cerrar los elementos pendientes del libro de reglas del Acuerdo de Par\u00eds. Fue una mala noticia, pero es posible que la valoraci\u00f3n de la COP 25 sea menos negativa a largo plazo si este a\u00f1o en Glasgow, o m\u00e1s adelante, se adoptaran unas reglas m\u00e1s robustas, \u00edntegras y socialmente justas, en particular en el mecanismo de cooperaci\u00f3n voluntaria del art\u00edculo 6 del Acuerdo de Par\u00eds. Para la UE, as\u00ed como para los pa\u00edses vulnerables y parte de la sociedad civil, era preferible que no hubiera un (mal) acuerdo. Por otro lado, en la COP 25 s\u00ed hubo avances en el \u00e1mbito de la respuesta ante p\u00e9rdidas y da\u00f1os, en el de la perspectiva de g\u00e9nero y en el de transparencia. Otro desarrollo interesante, y en el que particip\u00f3 Espa\u00f1a, fue la reuni\u00f3n de la Coalici\u00f3n de Ministros de Finanzas por la Acci\u00f3n Clim\u00e1tica, que representan el 10% del PIB global, y que se comprometieron con los \"Principios de Helsinki\" para compartir experiencias y mejores pr\u00e1cticas centr\u00e1ndose en la pol\u00edtica macroecon\u00f3mica, el establecimiento de un precio del CO2 y la financiaci\u00f3n clim\u00e1tica, entre otros. Por \u00faltimo, un grupo importante de empresas e inversores se comprometi\u00f3 a adoptar objetivos clim\u00e1ticos ambiciosos. Una tendencia que se esperaba continuase en 2020 con anterioridad a la pandemia, atendiendo a las preocupaciones de los l\u00edderes empresariales cuyas opiniones recoge el Foro Econ\u00f3mico Mundial en su informe anual sobre riesgos globales publicado este enero. Por lo que respecta a la agenda concreta para Espa\u00f1a, el a\u00f1o tendr\u00e1 dos frentes: una intensa agenda europea (tal y como se ha apuntado antes en la secci\u00f3n dedicada a la UE) y otra de medidas en el \u00e1mbito nacional. Tras la reciente declaraci\u00f3n de emergencia clim\u00e1tica, estaba previsto aprobar el proyecto de Ley de Cambio Clim\u00e1tico y Transici\u00f3n Energ\u00e9tica en sinton\u00eda con la Ley Clim\u00e1tica de la UE, actualizar el borrador del Plan Nacional Integrado de Energ\u00eda y Clima, presentar la Estrategia a Largo Plazo para una Econom\u00eda Espa\u00f1ola Moderna, Competitiva y Clim\u00e1ticamente Neutra en 2050, lanzar el II Plan Nacional de Adaptaci\u00f3n, establecer canales formales de di\u00e1logo con la ciudadan\u00eda, formalizar convenios con la industria y el sector financiero, y plantear una reforma fiscal alineada con las recomendaciones de impuestos ambientales de la OCDE. Esto tendr\u00e1 tambi\u00e9n su reflejo en la acci\u00f3n exterior espa\u00f1ola que, en coordinaci\u00f3n con la diplomacia europea (proactiva y l\u00edder en este \u00e1mbito), tiene que plasmarse en la mencionada nueva ronda de compromisos clim\u00e1ticos de cara a la COP 26. Espa\u00f1a est\u00e1 entre los m\u00e1s de 100 pa\u00edses que suponen un 15% de las emisiones mundiales que ha indicado su intenci\u00f3n de presentar un NDC m\u00e1s ambicioso en 2020. En ese grupo no est\u00e1 ninguno de los grandes emisores (China, la India, Rusia y EEUU) por lo que, en este contexto de liderazgo tan fragmentado, Espa\u00f1a est\u00e1 llamada a ejercer labores de diplomacia clim\u00e1tica. En ese sentido, resultar\u00e1 clave la relaci\u00f3n entre China y la UE (primer y tercer mayor emisor mundial, respectivamente) en un momento geopol\u00edtico delicado en el que Pek\u00edn gestiona los da\u00f1os econ\u00f3micos del coronavirus, que pueden frenar el desarrollo econ\u00f3mico en el que se sustenta parcialmente la ambici\u00f3n clim\u00e1tica, al tiempo que trata de limitar el impacto de la pandemia para su proyecci\u00f3n mundial.Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 565.5 Derechos humanos En 2019 Espa\u00f1a cumpli\u00f3 su segundo a\u00f1o como miembro del Consejo de Derechos Humanos de las Naciones Unidas (CDH), en el que ha promovido varias iniciativas para cumplir las promesas que hizo en su candidatura. El CDH aprob\u00f3 en este per\u00edodo tres resoluciones importantes, con apoyo del gobierno espa\u00f1ol: contra la pena de muerte, contra la violencia y discriminaci\u00f3n basadas en la orientaci\u00f3n sexual y la identidad de g\u00e9nero; y sobre la creaci\u00f3n de una misi\u00f3n internacional para investigar ejecuciones extrajudiciales, desapariciones forzadas y detenciones arbitrarias en Venezuela (resoluci\u00f3n adoptada s\u00f3lo un mes antes de que ese pa\u00eds fuese elegido miembro del CDH, lo que fortaleci\u00f3 las cr\u00edticas sobre la politizaci\u00f3n del organismo). Tambi\u00e9n en el marco de Naciones Unidas, Espa\u00f1a promovi\u00f3 junto a Alemania una resoluci\u00f3n sobre los derechos al agua potable y al saneamiento, y firm\u00f3 con ONU Mujeres el marco de asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica, con el que se renueva hasta 2021 la cooperaci\u00f3n en materia de g\u00e9nero en el plano multilateral. Por lo que respecta al escrutinio que hacen los distintos \u00f3rganos de la ONU sobre el modo en que Espa\u00f1a aborda los derechos humanos dentro del propio pa\u00eds, las cr\u00edticas durante 2019 se centraron en dos cuestiones. Primero, el incumplimiento parcial de las medidas de protecci\u00f3n en materia de discapacidad cuando han transcurrido m\u00e1s de 10 a\u00f1os de la ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. Y, en segundo lugar, cuestiones relativas a la prisi\u00f3n de los pol\u00edticos que lideraron la deriva unilateral del proceso independentista catal\u00e1n a finales de 2017. As\u00ed, el Grupo de Trabajo de la ONU sobre detenciones arbitrarias aprob\u00f3 una dura opini\u00f3n relativa a tres de ellos que recomendaba su puesta en libertad y el pago de reparaciones. La opini\u00f3n no es jur\u00eddicamente vinculante (de hecho, fue rechazada por el Tribunal Supremo) y m\u00e1s bien gener\u00f3 una pol\u00e9mica sobre su imparcialidad, debido a que la fuente sobre la que el Grupo fundament\u00f3 su opini\u00f3n era un antiguo relator especial de la ONU que hoy ejerce como abogado de los pol\u00edticos afectados por la causa y que en 2018 hab\u00eda participado en actos independentistas augurando la inmediata secesi\u00f3n de Catalu\u00f1a y la condena internacional a Espa\u00f1a por violaci\u00f3n de libertades. Estas circunstancias, y la fuerte sensibilidad que el asunto provoca en Catalu\u00f1a y en el resto de Espa\u00f1a, tienen el peligro de politizar y desprestigiar el r\u00e9gimen internacional de protecci\u00f3n de los derechos humanos. Durante 2020 el conflicto catal\u00e1n seguir\u00e1 estando presente en distintos \u00f3rganos internacionales, incluyendo el CDH (pues los l\u00edderes independentistas han registrado all\u00ed una comunicaci\u00f3n donde se presentan como presuntas v\u00edctimas de abusos), el Tribunal Europeo de Derechos Humanos (que es posible que se pronuncie sobre la sentencia del Supremo que conden\u00f3 a aquellos por sedici\u00f3n) y el Tribunal de Justicia de la UE (que a principios de a\u00f1o ha confirmado el derecho a ejercer como eurodiputado del ex president Carles Puigdemont y otros dos pol\u00edticos huidos de la justicia espa\u00f1ola). Otro asunto que estar\u00e1 en la agenda espa\u00f1ola en esta materia ser\u00e1n las demandas presentadas ante el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de la ONU, alegando que los desalojos de familias que ocupan pisos sin t\u00edtulo legal es una violaci\u00f3n del derecho humano a la vivienda. Por supuesto, las consecuencias de la crisis del coronavirus tambi\u00e9n se dejar\u00e1n notar en el \u00e1mbito de los derechos humanos y obligar\u00e1 a un posicionamiento de Espa\u00f1a, tanto Elcano Policy PaperEspa\u00f1a, la gobernanza global y la Agenda 2030 Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 57por lo que se refiere a derivas autoritarias que ya se est\u00e1n observando en otros pa\u00edses, como por dilemas o malas pr\u00e1cticas que puedan producirse en el plano interno. La alarma sanitaria supone un indudable peligro para los derechos y libertades en todos los pa\u00edses afectados, pero, sobre todo, en reg\u00edmenes ya antes dictatoriales. En el caso de China y Rusia se est\u00e1n ampliando los mecanismos de vigilancia estricta (con instrumentos tecnol\u00f3gicos o animando a la poblaci\u00f3n a delatar a sus vecinos) y duros castigos de prisi\u00f3n, sin base legal, a quienes violen las cuarentenas o las prohibiciones de viajar. En las democracias, a pesar del importante contrapeso que supone la transparencia informativa, la situaci\u00f3n tambi\u00e9n es preocupante porque el momento excepcional puede llevar a limitaciones injustificadas de libertades y restringir derechos en el \u00e1mbito de la privacidad. Si Europa decide imitar la v\u00eda asi\u00e1tica (aparentemente efectiva en Corea del Sur) de realizaci\u00f3n de pruebas masivas para detectar y hacer seguimiento de los enfermos, es inevitable aceptar un control social mucho mayor al actual, que s\u00f3lo ser\u00eda factible por medio de la tecnolog\u00eda (lo que exige garant\u00edas sobre el uso de esos datos solamente para prop\u00f3sitos de salud y con car\u00e1cter temporal). Otro dilema vinculado a los derechos humanos, y de aun mayor trascendencia moral, tiene que ver con la posici\u00f3n del Estado a la hora de decidir estrategias de mitigaci\u00f3n que, para evitar un coste econ\u00f3mico enorme, renuncien a la supresi\u00f3n del contagio y supongan poner en peligro la vida de muchas personas vulnerables, sobre todo mayores. 5.6 Igualdad de g\u00e9nero Como ha ocurrido en el caso de otros brotes epid\u00e9micos, el impacto de g\u00e9nero de la pandemia (y de la crisis que conlleva) sigue siendo ignorado. Y, sin embargo, pasar por alto este enfoque tendr\u00e1 un impacto desproporcionadamente negativo en las mujeres, y profundizar\u00e1 las actuales brechas de desigualdad. Las mujeres ocupan mayoritariamente el trabajo a tiempo parcial y el empleo informal, asumen en mayor medida la carga de los cuidados de los hijos y de las tareas dom\u00e9sticas, y el riesgo de padecer violencia de g\u00e9nero se eleva en la actual situaci\u00f3n de confinamiento (en la que muchas mujeres tienen que convivir con su agresor). Adicionalmente, este contexto de crisis e incertidumbre puede agravar la falta de avances globales en materia de igualdad de g\u00e9nero que ya se produjo en 2019, pese a la intensa movilizaci\u00f3n social en favor de los derechos y libertades de las mujeres en un n\u00famero cada vez mayor de pa\u00edses. Junto a t\u00edmidos progresos como un ligero incremento (de un punto porcentual) en la participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en los \u00e1mbitos parlamentario y ministerial, o la elecci\u00f3n de una mujer, por primera vez en 60 a\u00f1os, al frente de la Comisi\u00f3n Europea, los datos globales indican que la violencia contra las mujeres se incrementa (en particular la cifra de feminicidios), la brecha econ\u00f3mica se ampl\u00eda, y las mujeres apenas representan el 6% de los jefes de Estado y de gobierno de todo el mundo. La pandemia global amenaza tambi\u00e9n el momentum que marcaba este a\u00f1o 2020, aniversario del Programa y la Plataforma de Acci\u00f3n de Pek\u00edn para la protecci\u00f3n y la promoci\u00f3n de los derechos y libertades de las mujeres, acordado por 189 pa\u00edses. Junto a esta p\u00e9rdida de impulso, el cuestionamiento de algunos derechos y libertades como \u00e1mbito de confrontaci\u00f3n pol\u00edtica nacional (que amenaza con romper los consensos logrados en las \u00faltimas d\u00e9cadas en las organizaciones y foros multilaterales) puede contribuir, a\u00fan m\u00e1s si cabe, a los retrocesos Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 58recientes, y dificultar que la igualdad tenga un lugar propio en las agendas nacionales e internacionales. En un contexto de cambios geopol\u00edticos y de erosi\u00f3n de los derechos y libertades de las mujeres, al que hay que sumar las nuevas urgencias y prioridades marcadas por la crisis del COVID-19, la igualdad de g\u00e9nero requerir\u00e1 del impulso decidido, en los planos nacional e internacional, de los pa\u00edses m\u00e1s comprometidos. Seguir\u00e1 siendo esencial el liderazgo que el presidente del Gobierno ha venido demostrando en los foros multilaterales (en los que ha marcado como objetivos clave una definici\u00f3n conjunta del feminicidio y una legislaci\u00f3n homog\u00e9nea sobre esta materia, la lucha contra la trata con fines de explotaci\u00f3n sexual, y contra la mutilaci\u00f3n genital femenina y el matrimonio infantil, as\u00ed como la voluntad de defender los consensos multilaterales en el \u00e1mbito de la salud sexual y reproductiva, y de mantener el liderazgo en materia de Mujeres, Paz y Seguridad). Para ello, ser\u00e1 necesario liderar con el ejemplo en el \u00e1mbito nacional, movilizar recursos en el internacional, y poner en marcha acciones concretas pendientes, como la evaluaci\u00f3n del II Plan de Acci\u00f3n Mujeres, Paz y Seguridad 2017-2023 (que a\u00fan no ha ofrecido resultados) y la promoci\u00f3n de mujeres en los puestos internacionales de decisi\u00f3n, entre otras medidas. Po lo que hace al nuevo ciclo pol\u00edtico europeo, Espa\u00f1a debe tambi\u00e9n marcar un perfil claro (en colaboraci\u00f3n con otros Estados miembros como Suecia, los Pa\u00edses Bajos y Finlandia) para resituar la igualdad de g\u00e9nero en un lugar prioritario en la agenda comunitaria. La revisi\u00f3n de la Estrategia Global Europea no deber\u00eda ser una oportunidad perdida para incorporar con mayor determinaci\u00f3n la igualdad de g\u00e9nero en la dimensi\u00f3n exterior de la UE, mientras la nueva Estrategia Europea de G\u00e9nero de la Comisi\u00f3n requerir\u00e1 de un respaldo firme para darle centralidad como objetivo del proyecto europeo en su dimensi\u00f3n interna. A la vista de las primeras respuestas a la crisis del COVID-19, la Estrategia parece ya, lamentablemente, papel mojado. La ministra de Asuntos Exteriores se\u00f1al\u00f3 en su comparecencia en la Comisi\u00f3n de Asuntos Exteriores del Congreso que se adoptar\u00e1 una pol\u00edtica exterior feminista, lo que incluir\u00e1 \"sensibilidad en materia de g\u00e9nero en todas las pol\u00edticas e instrumentos de acci\u00f3n exterior, incluida la cooperaci\u00f3n al desarrollo; la protecci\u00f3n a las v\u00edctimas espa\u00f1olas de violencia de g\u00e9nero en el extranjero; o incrementar la presencia de mujeres en la Carrera Diplom\u00e1tica y en puestos de responsabilidad\", abordando la igualdad tanto en la dimensi\u00f3n externa como interna de la acci\u00f3n exterior. La paridad en los nombramientos de las cuatro Secretar\u00edas de Estado en el MAUEC representa un avance de enorme relevancia, pero a los logros recientes habr\u00e1 que sumar nuevos objetivos \"hacia dentro\" (como el nombramiento de m\u00e1s mujeres como jefas de Misi\u00f3n, en particular en pa\u00edses clave como los del G20), y sobre todo en la articulaci\u00f3n \"hacia fuera\", que hagan de la igualdad de g\u00e9nero efectiva un objetivo estrat\u00e9gico de la pol\u00edtica exterior, con entidad propia y car\u00e1cter transversal.Elcano Policy PaperConclusiones Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 59Conclusiones Desde que hace ya casi 10 a\u00f1os decidimos lanzar esta serie anual, nuestra pretensi\u00f3n ha sido satisfacer varios prop\u00f3sitos a la vez. Primero, identificar los grandes temas del contexto internacional y europeo, conect\u00e1ndolos con la posici\u00f3n de Espa\u00f1a en los mismos. En segundo lugar, vincular ese an\u00e1lisis de la coyuntura de la agenda exterior con las perspectivas m\u00e1s a largo plazo. Tercero, hacer un balance de lo ocurrido en el pasado inmediato junto a un ejercicio prospectivo de lo que est\u00e1 por venir en el a\u00f1o. Y, por \u00faltimo, combinar el an\u00e1lisis neutro con un enfoque m\u00e1s valorativo e incluso prescriptivo. Alcanzar todos estos objetivos simult\u00e1neamente, y hacerlo de manera colectiva pero coherente, no es tarea sencilla, pero echando la vista atr\u00e1s podemos concluir con relativa satisfacci\u00f3n que se ha conseguido en ediciones anteriores. Los lectores de este trabajo han encontrado siempre varios productos en uno: anuario que repasa los grandes desaf\u00edos globales y europeos; examen peri\u00f3dico de la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola; hoja de ruta sobre lo que se puede esperar a lo largo del a\u00f1o; y, por fin, cat\u00e1logo de recomendaciones para defender mejor los intereses y valores mayoritarios de nuestra sociedad. En esta ocasi\u00f3n, sin embargo, la tarea ha alcanzado tal dificultad que nos ha obligado a retrasarla algo m\u00e1s de un mes con respecto al calendario previsto. La raz\u00f3n de esa aparici\u00f3n tard\u00eda y de la complejidad se refleja incluso en el t\u00edtulo del documento, que por vez primera incorpora un apelativo al nombre de la colecci\u00f3n: \"Espa\u00f1a en el mundo en 2020: el a\u00f1o del coronavirus\". Para ponderar c\u00f3mo ha impactado la pandemia en su elaboraci\u00f3n hay que tener en cuenta que en enero las previsiones al uso hablaban de un a\u00f1o m\u00e1s o menos tranquilo y en general algo mejor que el anterior en el nivel global, en el europeo, en los escenarios regionales y en el de la propia diplomacia espa\u00f1ola. A pesar de los importantes problemas de fondo existentes, la cita electoral en EEUU auguraba una distensi\u00f3n temporal con China; se preve\u00eda tambi\u00e9n una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica mundial; los posibles avances en la acci\u00f3n clim\u00e1tica y la tradicional tregua ol\u00edmpica apuntaban a un a\u00f1o con frutos en la cooperaci\u00f3n internacional; la UE enfilar\u00eda el arranque de una nueva Legislatura con el Brexit resuelto y la negociaci\u00f3n presupuestaria como principal preocupaci\u00f3n; Am\u00e9rica Latina tendr\u00eda un a\u00f1o menos convulso que el que dejaba atr\u00e1s; y, sobre todo, Espa\u00f1a podr\u00eda desplegar por fin un programa de acci\u00f3n exterior proactivo e ilusionante tras una larga interinidad. Lamentablemente, el COVID-19 lo cambi\u00f3 todo. Ninguno de los pron\u00f3sticos que parec\u00edan razonables hace dos meses se sostiene en el momento en el que escribo estas conclusiones. Es verdad que la posibilidad de una epidemia siempre se menciona entre los riesgos globales, pero no se ha podido anticipar cu\u00e1ndo iba a ocurrir ni se ha sabido afrontar eficazmente. Lo que nos obliga, por cierto, a un reconocimiento de modestia como expertos y de cierto sobrecogimiento ante la incertidumbre en la que vivimos. Causa impresi\u00f3n, por lo cambiante que es la situaci\u00f3n en un mundo tan interconectado como el actual, releer ahora las menciones a la emergencia sanitaria en el discurso que a principios de febrero dirigi\u00f3 el Rey Felipe VI al cuerpo diplom\u00e1tico acreditado en nuestro pa\u00eds para felicitar el nuevo a\u00f1o: \"quiero trasladar al pueblo amigo de China nuestra m\u00e1s sincera expresi\u00f3n de solidaridad y apoyo en estos momentos especialmente dif\u00edciles\" y \"Espa\u00f1a valora los important\u00edsimos Elcano Policy Paper Espa\u00f1a en el mundo en 2020: perspectivas y desaf\u00edos para el a\u00f1o del coronavirus Real Instituto Elcano - 2020p\u00e1gina | 60esfuerzos para lograr una gesti\u00f3n eficaz de la crisis, que nos afecta a todos; y ha manifestado desde el primer momento su disposici\u00f3n para cooperar con China, en lo que est\u00e9 en nuestra mano, para contribuir a contenerla y superarla\".20 Aunque la pandemia golpea ahora mucho m\u00e1s cerca, seguimos sabiendo poco sobre c\u00f3mo evolucionar\u00e1 de aqu\u00ed a final de a\u00f1o, y son muchas tambi\u00e9n las dudas a la hora de hacer predicciones sobre los asuntos no referidos a la salud. Algunos pron\u00f3sticos hablan de un prolongado destrozo econ\u00f3mico, mientras otros dibujan m\u00e1s bien una breve recesi\u00f3n seguida de fuerte rebote. Hay quien opina que todo esto fortalecer\u00e1 al Estado-naci\u00f3n y quien en cambio ve una gran oportunidad para la gobernanza post-Westfaliana. Contamos ya con estudios que auguran que la globalizaci\u00f3n retroceder\u00e1, pero algunos an\u00e1lisis alternativos apuntan s\u00f3lo a una pausa y eventual reconversi\u00f3n de la misma. Muchos dicen que China saldr\u00e1 bien parada y herido de muerte el liderazgo norteamericano, aunque el impacto bien podr\u00eda ser negativo en la primera (el resto del mundo querr\u00e1 ser menos dependiente de una potencia lejana y opaca) y positivo en EEUU, si la crisis ayuda a tener en 2021 un presidente que vuelva a pensar su pa\u00eds como a city upon a hill.21 Tambi\u00e9n se duda si la UE quedar\u00e1 desacreditada o si por el contrario veremos fuertes avances en la integraci\u00f3n. Como cab\u00eda esperar, ya son muy numerosos los debates (y las discrepancias) que est\u00e1n surgiendo sobre los efectos del virus en cuestiones tan dispares como la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 (\u00bfm\u00e1s conciencia de la fragilidad de la humanidad o auge de prioridades materialistas?); los h\u00e1bitos sociales (\u00bfinclinados hacia la solidaridad o hacia la desconfianza?); la erosi\u00f3n o no de los populismos; el regreso de los expertos frente a los charlatanes; o la desacreditaci\u00f3n definitiva de un saber cient\u00edfico demasiado imperfecto, entre otros muchos. Ni siquiera sabemos, en fin, si nos encontramos ante un aut\u00e9ntico parteaguas que dividir\u00e1 el siglo XXI o si se trata de un fen\u00f3meno impactante pero no tan perdurable. En todo caso, desde el reconocimiento de la incertidumbre sobre lo que nos espera, s\u00ed creemos que el resultado de este trabajo puede ser una vez m\u00e1s de utilidad para decisores, estudiosos y ciudadan\u00eda en general. Nos gustar\u00eda, como es l\u00f3gico, que el panorama mundial fuera distinto y que la posici\u00f3n de nuestro pa\u00eds en el mismo apuntase ahora mismo mejor. Pero nuestra aportaci\u00f3n quiere modestamente contribuir, sin alarmismo y sin caer tampoco en imprudente imprevisi\u00f3n, a ordenar ideas, ubicar la pandemia en el contexto de los dem\u00e1s temas de la agenda internacional de Espa\u00f1a, y recomendar posibles v\u00edas de actuaci\u00f3n. En suma, ofrecemos un trabajo coral y con vocaci\u00f3n de exhaustividad sobre c\u00f3mo nuestro pa\u00eds se enfrenta o debe enfrenarse al coronavirus en su pol\u00edtica exterior y europea. Junto a la crisis sanitaria, y precisamente para calibrar en su justa medida qu\u00e9 nos estamos jugando, no hemos querido ignorar que siguen presentes otros muchos retos donde es 20 Palabras con motivo de la recepci\u00f3n al cuerpo diplom\u00e1tico acreditado en Espa\u00f1a, 5/II/2020, https://www.casareal.es/ES/ Actividades/Paginas/actividades_discursos_detalle.aspx?data=6223. 21 Expresi\u00f3n que proviene de una cita b\u00edblica ('Ye are the light of the world. A city that is set on an hill cannot be hid / Neither do men light a candle, and put it under a bushel, but on a candlestick; and it giveth light unto all that are in the house / Let your light so shine before men, that they may see your good works, and glorify your Father which is in heaven', de Mateo 5:14-16), empleada por el puritano ingl\u00e9s John Winthrop el 21 de marzo de 1630 en Southampton, antes de em- barcar hacia Boston. Se ha utilizado con posterioridad en el mundo pol\u00edtico norteamericano para expresar que EEUU debe actuar como un faro de esperanza para el mundo.Elcano Policy PaperConclusiones Real Instituto Elcano - 2020 p\u00e1gina | 61necesaria m\u00e1s y mejor proyecci\u00f3n espa\u00f1ola. A corto plazo la prioridad tiene que ser ganarle la batalla al virus. Pero la urgencia no debe hacer perder de vista la necesidad de reflexionar con rigor sobre el avance tal vez demasiado desordenado de la globalizaci\u00f3n, sobre lo que necesitamos de la integraci\u00f3n europea y sobre las deficiencias de nuestra proyecci\u00f3n multilateral y bilateral. Una conversaci\u00f3n donde nos jugamos -y no es met\u00e1fora- la vida y en la que queremos implicar a los representantes pol\u00edticos, a los actores sociales y a la ciudadan\u00eda individual. Los pa\u00edses m\u00e1s cohesionados, m\u00e1s maduros, m\u00e1s informados, y m\u00e1s sensibles a la interacci\u00f3n entre lo nacional y lo internacional ser\u00e1n sin duda capaces de afrontar mejor este reto y otros de similar o mayor envergadura que pueden venir luego. Charles Powell Director del Real Instituto Elcano Coordinado por Ignacio Molina, con la colaboraci\u00f3n de Jessica Almqvist, Haizam Amirah Fern\u00e1ndez, F\u00e9lix Arteaga, \u00c1ngel Badillo, Gonzalo Escribano, Mario Esteban, Enrique Fe\u00e1s, Carlota Garc\u00eda Encina, Carola Garc\u00eda-Calvo, Carmen Gonz\u00e1lez Enr\u00edquez, Manuel Gracia, Lara L\u00e1zaro, Patr\u00edcia Lisa, Carlos Malamud, Ainhoa Mar\u00edn Egoscoz\u00e1bal, Jos\u00e9 Pablo Mart\u00ednez, Mira Milosevich-Juaristi, Iliana Olivi\u00e9, Andr\u00e9s Ortega, Miguel Otero Iglesias, Aitor P\u00e9rez, Fernando Reinares, Luis Sim\u00f3n, Mar\u00eda Solanas, Federico Steinberg, Ilke Toyg\u00fcr y \u00c1lvaro Vicente, y con presentaci\u00f3n a cargo de Emilio Lamo de Espinosa y conclusiones de Charles Powell. Con el patrocinio de Consejo Asesor Empresarial Con la colaboraci\u00f3n de GOBIERNO DE ESPA\u00d1AMINISTERIO DE ASUNTOS EXTERIORES UNI\u00d3N EUROPEA Y COOPERACI\u00d3N GOBIERNO DE ESPA\u00d1AMINISTERIO DE DEFENSA GOBIERNO DE ESPA\u00d1AMINISTERIO DE CULTURA Y DEPORTE GOBIERNO DE ESPA\u00d1AMINISTERIO DE ASUNTOS ECON\u00d3MICOS Y TRANSFORMACI\u00d3N DIGITAL Pr\u00edncipe de Vergara, 51 28006 "}