{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/C5AD5DE7-5A27-47E9-B3E1-AA33D89D3EDB/748d6f39-1cdb-474b-b219-db6eee0eae9f/748d6f39-1cdb-474b-b219-db6eee0eae9f.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 07/05/2018 al 08/05/2018 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo PROFESION 1 08/05/2018 El Mundo Manifiesto viral: \"Tengo c\u00e1ncer y no estoy triste\" Digital 2 07/05/2018 Diario Enfermero Cronicidad y la gesti\u00f3n de los cuidados, bases del futuro liderazgo enfermero Digital 3 07/05/2018 Acta Sanitaria El Cl\u00ednico San Carlos, acreditado como excelente en patolog\u00edas pulmonares intersticiales difusas Digital 4 07/05/2018 Dicen El Colegio de Enfermer\u00eda de C\u00e1ceres y la Diputaci\u00f3n acercan h\u00e1bitos de vida saludable al entorno rural Digital 5 07/05/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El Infanta Leonor re\u00fane a 160 sanitarios para abord ar hepatitis C y VIH Digital 6 07/05/2018 Diario Enfermero La salud es un derecho humano Digital 7 07/05/2018 Con Salud Los profesionales de Enfermer\u00eda, baluarte de la vac unaci\u00f3n Digital 8 07/05/2018 Dicen Satse achaca el aumento de doulas a la escasez de m atronas, que sigue por detr\u00e1s de la media del resto de pa\u00edsesDigital 9 07/05/2018 Dicen Un nuevo m\u00e9todo de La Princesa logra detectar las c ausas de infecci\u00f3n, en caso de sepsis, en 90 minuto sDigital SANIDAD 10 07/05/2018 ABC Hallado por qu\u00e9 el colesterol aumenta el riesgo de alzh\u00e9imer Digital 11 07/05/2018 Acta Sanitaria A la carrera para sumar esfuerzos en la lucha contr a el c\u00e1ncer de mama Digital 12 07/05/2018 Infosalus.com Descubren una prote\u00edna que podr\u00eda prevenir la met\u00e1s tasis en c\u00e1ncer de mama HER2 positivo Digital 13 07/05/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Dos ex altos cargos de Sanidad, investigadas por po sible malversaci\u00f3n Digital 14 07/05/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El Centro de Salud de Gri\u00f1\u00f3n incorpora psic\u00f3logo, f isio y Unidad Bucodental Digital 15 07/05/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El coste sanitario de la cirrosis se duplica si est \u00e1 asociada al alcohol Digital 16 07/05/2018 Con Salud El PSOE reclama un an\u00e1lisis sobre la situaci\u00f3n de l a gesti\u00f3n de profesionales en la sanidad espa\u00f1ola Digital 17 07/05/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica \"Hablar de medicamentos homeop\u00e1ticos es un fraude d e ley\" Digital 18 07/05/2018 Infosalus.com La OMS alaba las dietas mediterr\u00e1nea y nueva n\u00f3rdic a, que luchan contra enfermedades cardiovasculares y diabetes tipo 2Digital 19 07/05/2018 Con Salud La OMS redefine su estrategia contra las grasas tra ns y las enfermedades cardiovasculares Digital 20 07/05/2018 Con Salud La viagra, peligrosa para los pacientes con hiperte nsi\u00f3n pulmonar Digital 21 07/05/2018 Con Salud Ruiz Escudero, cerca de continuar con sus labores c omo consejero de Sanidad DigitalPROFESION \"Por qu\u00e9 tengo c\u00e1ncer y no estoy triste\" original Silvia Turnes lleva siete meses de lucha contra el c\u00e1ncer S. T. Silvia Turnes ha publicado en su tabl\u00f3n de Facebook un ma nifiesto que se ha vuelto viral en los \u00faltimos d\u00edas. En \u00e9l explica cu\u00e1les son sus motivos para pla ntarle una sonrisa al c\u00e1ncer A finales del pasado septiembre, Silvia Turnes se encontr\u00f3 un bulto en la cadera . No perdi\u00f3 el tiempo. Sali\u00f3 de su casa en busca de un diagn\u00f3stico que ya intu\u00eda. \"No era un bulto cualquiera. La posibilidad estaba ah\u00ed\". El resultado de las pruebas confirm\u00f3 sus peores temores. Silvia, con tan solo 32 a\u00f1os , ten\u00eda c\u00e1ncer . \"El tumor que tengo es un sarcoma. Es muy poco habitual. Representa tan solo el 1% del total de c\u00e1nceres existentes \". No le falta raz\u00f3n. Solo 6 de cada 100.000 habitantes son diagnosticados de este tipo de c\u00e1ncer cada a\u00f1o. Adem\u00e1s, por cada 100 sarcomas detectados, tan solo uno es maligno , como el de Silvia. Lo primero que hizo fue pensar en su hijo de 11 a\u00f1os , en su pareja y en su familia. Lo segundo, aceptar con naturalidad la enfermedad y decirle al mundo que piensa seguir con su vida como hasta ahora. Al principio no fue f\u00e1cil . 08/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 247 054 6 235 272 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6525 (7592 USD) 125 (145 USD) http://www.elmundo.es/f5/comparte/2018/05/07/5af027c9e5fdeacb748b45be.html \"No quiero victimizarme. Nunca se gana nada con eso, siempr e se pierde\" En el peque\u00f1o municipio coru\u00f1\u00e9s de Coir\u00f3s , donde reside Silvia, no tard\u00f3 en correrse la voz sobre su situaci\u00f3n. \" La gente ven\u00eda a preguntarme qu\u00e9 tal estaba con car a de pena . S\u00e9 que es complicado saber qu\u00e9 decir en estos casos pero hay veces en los q ue te dan ganas de decirles que si van a venir as\u00ed, mejor den media vuelta \". Detalles como estos llevaron a Silvia, trabajadora social y monitora de actividades extrae scolares , a pensar en escribir un manifiesto expresando sus emociones y pensamientos m\u00e1s \u00edntimos. Sila De Luz about a month ago Por qu\u00e9 tengo c\u00e1ncer y no estoy triste? S\u00ed, as\u00ed es, no estoy triste la inmensa mayor\u00eda del tiempo. Y cuando lo estoy, la tristeza me dura poco, se esfuma r\u00e1pido y regresa la alegr\u00eda, como si yo fuera un Al poco tiempo, la joven public\u00f3 en su tabl\u00f3n de Faceboo k una carta titulada: \"\u00bfPor qu\u00e9 tengo c\u00e1ncer y no estoy triste?\" . \"No lo estoy la inmensa mayor\u00eda del tiempo. Y cuando l o estoy, la tristeza me dura poco, se esfuma r\u00e1pido y regresa la alegr \u00eda, como si yo fuera un hu\u00e9sped extra\u00f1o para ella\". As\u00ed comienza su narraci\u00f3n. \"Ya tengo \u00e1nimo y ya soy fuerte, hay much\u00edsima gente viviendo situaciones much\u00edsimo peores que la m\u00eda y yo soy una chica feliz \", escribe al tiempo que rechaza aceptar el papel de v\u00edctima que la sociedad le otorga . \"No quiero victimizarme. Nunca se gana nada con eso, siempre se pierde\" , confiesa a EL MUNDO . \"Todo el mundo se cree que soy un bicho raro por mi actit ud pero estoy viendo que hay mucha m\u00e1s gente como yo\" La carta de Silvia se hizo viral. \"Empec\u00e9 a recibir muchos c omentarios de gente an\u00f3nima. Algunos me dec\u00edan que la ten\u00eda que leer m\u00e1s gente en m i misma situaci\u00f3n. Me di cuenta de que quien m\u00e1s la necesita son otros enfermos oncol\u00f3gicos como yo\", explica. Despu\u00e9s de una de sus sesiones de quimioterapia, Silvia pre gunt\u00f3 a las enfermeras del Complejo Hospitalario Universitario de A Coru\u00f1a (CHUAC ) si pod\u00eda colgar su carta en uno de los tablones del \u00e1rea de oncolog\u00eda del centro, donde ot ros pacientes tambi\u00e9n hab\u00edan publicado sus notas. A partir de entonces, la carta llegar\u00eda a la p rensa a trav\u00e9s de uno de sus vecinos de Coir\u00f3s y el mensaje de Silvia se expandir\u00eda como la p\u00f3l vora. \"Es s\u00faper bonito. Es una revoluci\u00f3n de la alegr\u00eda . Es maravilloso. Todo el mundo se cree que soy un bicho ra ro por mi actitud pero estoy viendo que hay mucha m\u00e1s gente como yo\" e xplica ilusionada. Sila De Luz last Tuesday No tengo palabras...gracias. Hoy me habeis desbordado de amor, de apoyo, de fuerza. Conocidos y muchisimos desconocidos. Ahora elevo al infinito mi \u00e1nimo y fuerza, mi valent\u00eda, hoy es un d\u00eda 08/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 247 054 6 235 272 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6525 (7592 USD) 125 (145 USD) http://www.elmundo.es/f5/comparte/2018/05/07/5af027c9e5fdeacb748b45be.html Su historia pone cara a una de esas miles de personas que deciden hacer frente al c\u00e1ncer con una sonrisa. \"No estoy triste simplemente porque no lo estoy. No es algo que me haya propuesto de manera natural. No me encuentro deprimida \", repite. En mente tiene las cuatro sesiones de quimioterapia que todav\u00eda le quedan por delante. \"Las llevo con \u00e1nimo, pero el tratamiento es devastador. Sab\u00eda que era dif\u00edcil pero n o tanto, a m\u00ed me tumba\". A pesar de ello no pierde la fuerza: \" Las mujeres tenemos una fortaleza especial \". El c\u00e1ncer le ha cambiado la vida. Silvia quiere aprender y dar clases de yoga oncol\u00f3gico . Tambi\u00e9n ayudar a aquellas personas que est\u00e1n en una situa ci\u00f3n similar a la suya. A ellas va dirigido este mensaje: \" Estamos vivos y mientras lo estemos tenemos que int entar ser felices. El presente es lo \u00fanico que existe \". 08/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 247 054 6 235 272 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6525 (7592 USD) 125 (145 USD) http://www.elmundo.es/f5/comparte/2018/05/07/5af027c9e5fdeacb748b45be.html Cronicidad y la gesti\u00f3n de los cuidados, bases del futuro liderazgo enfermero Publicado por: Diario Enfermero original GEMA ROMERO.- \"Los enfermeros est\u00e1n perfectamente capacit ados, tenemos competencias y podr\u00edamos estar ocupando m\u00e1s puestos de respons abilidad. \u00bfCu\u00e1les son los motivos por los que somos tan pocos los que lideramos puestos donde se deciden las pol\u00edticas sanitarias?\". Con esta pregunta de B ego\u00f1a Tundidor, enfermera, diputada y portavoz en la Comisi\u00f3n de Sanidad del Congr eso de los Diputados ha dado comienzo un apasionante debate sobre liderazgo en la enf ermer\u00eda. Organizado por el Consejo General de Enfermer\u00eda, como pistoletazo de salida de los actos de la semana de la enfermer\u00eda, con motivo del D\u00eda Internacional de las Enfermeras que se celebra el pr\u00f3ximo 12 de mayo, el debate ha conta do con la participaci\u00f3n de destacados l\u00edderes enfermeros en distintos \u00e1mbitos: Bego\u00f1a Tundidor, diputada nacional por el PSOE; Rosa M.\u00aa Salazar, directora gerente del h ospital de Guadarrama (Madrid); Julio Fern\u00e1ndez, presidente de la Conferencia de Decanos de Enfermer\u00eda de Espa\u00f1a; Marisol Ochandorena, directora asistencial del \u00e1rea noroe ste de la Gerencia de Atenci\u00f3n Primaria de Madrid; Pedro Soriano, t\u00e9cnico de la Subd irecci\u00f3n General de Humanizaci\u00f3n de la Asistencia Sanitaria y coordinador de FFPaciente; y , Carmen Castilla, secretaria general de UGT Andaluc\u00eda. Diagn\u00f3stico de situaci\u00f3n La primera parte del debate se ha centrado en el diag n\u00f3stico de la situaci\u00f3n, en contestar esa primera pregunta de por qu\u00e9 no hay m\u00e1s enf ermeras que realicen gesti\u00f3n en los diferentes \u00e1mbitos. Para Bego\u00f1a Tundidor la ra\u00edz del problema es que \"ten emos una sociedad excesivamente medicalizada\", en la que pasa desapercibida la labor de la enfermer\u00eda. \"Las enfermeras somos la columna vertebral de los hospitale s y centros de salud, de todos los sitios en los que trabajamos\" y, sin embargo, \"no existe un reconocimiento verdadero de lo que hacemos\". Para Julio Fern\u00e1ndez, el machismo de una profesi\u00f3n femin izada tambi\u00e9n influye sobre manera. Donde el ciclo vital de la mujer, con la matern idad, ve muy limitada su capacidad. A ello se suma el hecho de que todav\u00eda existe un a gran brecha como es el \"sometimiento que hemos tenido con respecto a la profesi\u00f3 n m\u00e9dica. Est\u00e1 instalado en 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 576 3699 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR205 (238 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/cronicidad-la-gestion-los-cuidados-bases-del-futuro-liderazgo-enfermero/ el inconsciente colectivo y habr\u00eda que erradicar ese sometimi ento\", tanto en la sociedad como en los propios profesionales. En otro de los aspectos machistas, subrayados por Fern\u00e1ndez, c oincid\u00eda la secretaria general de UGT Andaluc\u00eda -primera mujer en 130 a\u00f1os d e historia en estar al frente de una secretaria general en el sindicato-, como es en la fe minizaci\u00f3n de la profesi\u00f3n. \"Es algo que ha ido en nuestra contra\". Hoy en d\u00eda todav\u00eda tenemos que ver clich\u00e9 de la enfermera con minifalda, como sucedi\u00f3 la pasada Nochevieja en TVE, toda una ofensa para la profesi\u00f3n pero que, a su juicio, tambi\u00e9n retra ta a la sociedad en la que vivimos: \"pues quien ofende a esta profesi\u00f3n hace que esta sociedad sea menos libre\". Para los j\u00f3venes, reci\u00e9n graduados, la situaci\u00f3n, aunque e n cierta forma diferente a la de sus predecesores de generaciones anteriores, que ya no viv en la subordinaci\u00f3n, lo que se ceba es la precariedad laboral. Como explicaba Ped ro Soriano, \"cuando tienes contratos precarios, lo que buscas son puntos y te planteas po rqu\u00e9 est\u00e1s haciendo cosas que no te sirven para la estabilidad laboral. As\u00ed es dif\u00edcil pasar a la acci\u00f3n, porque las estructuras son dif\u00edciles de cambiar\", se\u00f1alaba. Orgullo de profesi\u00f3n Desde \u00e1mbitos muy distintos, y con trayectorias muy diferentes , todos los ponentes en lo que s\u00ed han coincidido es en el orgullo que sienten por s u profesi\u00f3n. Ser\u00e1n pol\u00edticos, sindicalistas, profesores o gestores sanitarios, pero todos ti enen muy a gala su condici\u00f3n de enfermeros y enfermeras, aunque han vivido la asistencia sanitaria de diferente forma. Por ello, las soluciones que aportan para mejora r el liderazgo de la enfermer\u00eda tambi\u00e9n son diferentes. As\u00ed, por ejemplo, para Rosa Salazar, que actualmente es la \u00fanica enfermera que ocupa el cargo de directora gerente de un hospital, el de Gu adarrama en Madrid, \"una de las claves para destacar en el liderazgo es tener claro lo que hay que hacer y creer en lo que haces. No se pude avanzar si no crees en lo que haces, au nque te equivoques\". A su juicio, y aunque es cierto el h\u00e1ndicap de g\u00e9nero, \"las enfermeras constantemente tenemos que demostrar lo que valemos. Tambi\u00e9n es cierto q ue en esta sociedad las personas que ocupan puestos de responsabilidad tienen que estar demostrando continuamente que est\u00e1n ah\u00ed\". Y es que para Salazar \"lo que no mejora, no permanece igual, empeora. Estamos ah\u00ed para mejorar las organizacio nes que dirigimos\", ha se\u00f1alado. Por ello, para Salazar \"tenemos que ser m\u00e1s proclives a le vantar la mano, a involucrarnos m\u00e1s. Estamos acostumbrados a que nos digan lo q ue tenemos que hacer y tenemos que perder el miedo a lanzarnos. Nadie nos va a dejar el camino libre. Es una batalla que ganaremos, pero dependiendo de nuestr a actitud lo haremos m\u00e1s pronto o m\u00e1s tarde\", ha se\u00f1alado. De la misma opini\u00f3n es Marisol Ochandorena, directora as istencial del \u00e1rea noroeste de Madrid, para quien la enfermer\u00eda \"tiene que dejar d e llorar y pasar a la acci\u00f3n, ponernos a crecer y buscar soluciones. Ser m\u00e1s proactivos\". Para esta enf ermera que coordina 48 centros de salud, \"llevamos poco tiempo en la universidad y tenemos que aprender de 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 576 3699 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR205 (238 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/cronicidad-la-gestion-los-cuidados-bases-del-futuro-liderazgo-enfermero/ otras disciplinas y aprovechar las oportunidades que tenemos a nuestro alcance. La cronicidad nos est\u00e1 poniendo una alfombra roja a la enf ermer\u00eda, es nuestra oportunidad. Al fin y al cabo, para Ochandorena, \"poner en valor nue stra disciplina, s\u00f3lo depende de nosotros\". Como se\u00f1alaba Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera, presidente de l a Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria, y uno de los asistentes al debate , \"dentro de unos a\u00f1os el m\u00e9dico podr\u00e1 operar a distancia con un robot, y nadie po ndr\u00e1 pegas. Pero nadie va a permitir que le cuiden a distancia, quiere un enfermer o que le cuide. Somos imprescindibles\". Por ello, han coincidido que los retos q ue supone el envejecimiento de la poblaci\u00f3n, la cronicidad, y la gesti\u00f3n de los cuidados, han de ser la base sobre la que se asiente el liderazgo enfermero. Liderazgo que deber\u00e1 producirse en todos los \u00e1mbitos social es, incluyendo el de la pol\u00edtica, pues como se\u00f1alaba Bego\u00f1a Tundidor, \"donde se cambia la vida de las personas es haciendo las leyes. Donde tenemos que estar las e nfermeras es donde se hacen las leyes. Es en pol\u00edtica donde se decide todo lo que le va a pasar a nuestra profesi\u00f3n y en la sanidad\". As\u00ed ha recordado que la visi\u00f3n m\u00e9dica y enfermera de la sanidad no coinciden. \"Tenemos un camino complicado, debem os creernos lo que somos y comenzar a revindicar el reconocimiento social y facilit ar que todos podamos ocupar puestos de gesti\u00f3n en todos los \u00e1mbitos, y que tenga mos voz donde se cuecen las cosas\", ha subrayado. Para todos ellos, el momento del liderazgo enfermero ha llegado, el envejecimiento, la cronicidad, los cuidados, s on muy importantes y son trabajo enfermero. Una reivindicaci\u00f3n que la profesi\u00f3n ha de hacer unida. La hora de la enfermer\u00eda Precisamente esa reivindicaci\u00f3n de los cuidados, cuya hora par ece que por fin ha llegado, tambi\u00e9n ha servido al presidente del Consejo G eneral de Enfermer\u00eda para alertar de uno de los riesgos que acechan a la profesi\u00f3n: \"Todos quieren cuidar, sean o no cuidadores, sepan o no hacerlo, sea parte de sus funcion es o no\", se\u00f1alaba Florentino P\u00e9rez Raya aludiendo a lo que se ha venido e n llamar la \"farmacia comunitaria\". Como se\u00f1alaba P\u00e9rez Raya, la enfermer\u00eda e s la profesi\u00f3n de los cuidados y \"antes de ver invadidas nuestras competencias por aquellos q ue no las poseen, antes de que eso suceda habr\u00e1n tenido que cambiar el modelo f armac\u00e9utico para situarlo en un nuevo marco de respeto a la competencia\", ha recalcado, afirmando que \"es el momento, de los cuidados, es la hora del cuidador, es el tiempo de la enfermer\u00eda\". ART\u00cdCULOS RELACIONADOS REDACCI\u00d3N / EUROPA PRESS.- La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y el Consejo Internacional de enfermeras han lanzado este mar tes, 27 de febrero, la campa\u00f1a Nursing Now (Enfermer\u00eda Ahora) para empoderar y apoyar a los enfermeros en el cumplimiento de los desaf\u00edos del siglo XXI. Y es que, tal y como ha recordado el organismo de Naciones Unidas, los profesionales ... Sigue leyendo 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 576 3699 V.CPM.EUR205 (238 USD) 30 (34 USD) P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 576 3699 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR205 (238 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/cronicidad-la-gestion-los-cuidados-bases-del-futuro-liderazgo-enfermero/ El Cl\u00ednico San Carlos, acreditado como excelente en patolog\u00edas pulmonares intersticiales difusas original Like 0 La Unidad de Enfermedades Pulmonares Intersticiales Difu sas del Servicio de Neumolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico Universitario San Carlos de Madrid ha s ido reconocida por el Comit\u00e9 de Acreditaci\u00f3n del \u00c1rea de Enfermedades Pulmonares Inters ticiales Difusas (EPID), de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica ( SEPAR ), como Unidad multidisciplinar de alta complejidad en la categor\u00eda de excelente. Seg\u00fan la SEPAR, esta unidad de alta complejidad cumple con el criterio de excelencia para el diagn\u00f3stico y tratamiento de las enfermedades intersticial es del pulm\u00f3n, que constituyen un conjunto de m\u00e1s de 200 patolog\u00edas que afectan de forma difusa al pulm\u00f3n y presentan manifestaciones cl\u00ednicas, radiol\u00f3gicas y funcionales comunes en donde las principales alteraciones anatomopatol\u00f3gicas afectan a las estructuras al veolo-intersticiales, siendo la m\u00e1s frecuente la fibrosis pulmonar idiop\u00e1tica. En un tercio de estas afecciones se conoce la causa y la gran m ayor\u00eda guarda relaci\u00f3n con la inhalaci\u00f3n de alg\u00fan agente ambiental o bien se produc e en el contexto de una enfermedad sist\u00e9mica o es secundaria a la ingesta de f\u00e1rmacos o drogas c umpliendo, cada una de ellas, con el criterio de enfermedad rara. Exploraciones funcionales Dicha Unidad del Hospital Cl\u00ednico Universitario San Carlos dispone de una consulta externa 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1806 11 588 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR277 (322 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/clinico-san-carlos-acreditado-excelente-patologias-pulmonares-intersticiales-difusas/ monogr\u00e1fica y de todos los equipos necesarios para la reali zaci\u00f3n de exploraciones funcionales completas, espirometr\u00edas, pletismograf\u00edas, difu si\u00f3n mediante factor de transferencia de mon\u00f3xido de carbono (CO), prueba de la marcha, gas\u00f3m etros, pulsiox\u00edmetros port\u00e1tiles, un equipo completo de ergometr\u00eda, unidad de broncoscopia c ompletamente equipada, procesamiento de muestras, unidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y de hospitalizaci\u00f3n y una consulta de Enfermer\u00eda. Los profesionales que la integran permiten el manejo c onjunto de alrededor de 450 pacientes al a\u00f1o de los que m\u00e1s de 200 son nuevos pacientes. Se llev an a cabo m\u00e1s de 700 pruebas entre biopsias, criobiopsias y LBA al a\u00f1o. Respecto a sus sani tarios, dicho centro apunta que cuentan con una formaci\u00f3n acreditada en el manejo de pa cientes con EPID y participan frecuentemente en publicaciones cient\u00edficas, proyectos de inv estigaci\u00f3n, ensayos cl\u00ednicos y congresos nacionales e internacionales en este campo. 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1806 11 588 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR277 (322 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/clinico-san-carlos-acreditado-excelente-patologias-pulmonares-intersticiales-difusas/ El Colegio de Enfermer\u00eda de C\u00e1ceres y la Diputaci\u00f3n acercan h\u00e1bitos de vida saludable al entorno rural diariodicen.es original El Colegio de Enfermer\u00eda de C\u00e1ceres y la Diputaci\u00f3n de la regi\u00f3n extreme\u00f1a han firmado un acuerdo de colaboraci\u00f3n por el que se han propuesto acerc ar los h\u00e1bitos de vida saludable al \u00e1mbito rural de la provincia, de acuerdo con lo expuesto por el propio organismo en un comunicado. \u00a9 Diputaci\u00f3n de C\u00e1ceres De esta forma, ambas instituciones han llevado a cabo un t aller informativo sobre este aspecto, a cargo de Juan Antonio Casares, enfermero del Servicio E xtreme\u00f1o de Salud (SES), en la localidad de Piedras Albas, donde, asimismo, han organiz ado un desayuno cardiosaludable para la poblaci\u00f3n, durante la ma\u00f1ana de la jornada d el pasado viernes d\u00eda 4 de mayo, informan desde la Diputaci\u00f3n. As\u00ed, a la celebraci\u00f3n de este acto acudieron las principale s autoridades implicadas, como Rosario Cordero, presidenta del organismo regional, Ra quel Rodr\u00edguez, dirigente del Colegio de Enfermer\u00eda de C\u00e1ceres, o V\u00edctor Garc\u00eda, alcalde de Pi edras Albas, acompa\u00f1ados de residentes de la localidad, as\u00ed como de alcaldes y ciudadano s de otros municipios cercanos. Raquel Rodr\u00edguez, apuntan desde la Diputaci\u00f3n, ha quer ido destacar el compromiso de la entidad provincial con la promoci\u00f3n de la salud de la po blaci\u00f3n de la regi\u00f3n cacere\u00f1a y la 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 234 831 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR179 (208 USD) 30 (34 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144673006 implicaci\u00f3n social de los profesionales enfermeros, especialm ente en el \u00e1mbito rural, entorno en el que los trabajadores est\u00e1n m\u00e1s cerca de los pacientes para cubrir todas sus necesidades. Por su parte, Rosario Cordero ha puesto de manifiesto q ue la importancia del acuerdo alcanzado por estas instituciones radica en la novedad que s upone, ya que constituye una forma de que la Diputaci\u00f3n contribuya a la salud de los ciudadanos de la provincia, informan desde el propio organismo. Like 1 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 234 831 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR179 (208 USD) 30 (34 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144673006 El Infanta Leonor re\u00fane a 160 sanitarios para abordar hepatitis C y VIH original El Hospital Universitario Infanta Leonor ha dedicado un a\u00f1o m\u00e1s una Jornada a la Infecci\u00f3n por VIH y Hepatitis C , organizada por el Servicio de Medicina Interna de este hospital p\u00fablico madrile\u00f1o en colaboraci\u00f3n con el Grupo de Estudio del SIDA de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Mic robiolog\u00eda Cl\u00ednica (Gesida). Un total de 159 profesionales sanitarios , mayoritariamente m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n primaria y Enfermer\u00eda , han asistido al encuentro, que en esta quinta edici\u00f3n ha dado voz a organizaciones no gubernamentales (ONG) y asociaciones de pacientes infectados por VIH, otorg\u00e1ndose adem\u00e1s la primera edici\u00f3n de los premios Ideas a Jorge Guti\u00e9rrez, de la entidad Madrid positivo , en reconocimiento a su labor asistencial y entrega en este campo durante los \u00faltimos 40 a\u00f1os. Asimismo se ha hablado del diagn\u00f3stico y prevenci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria , del tratamiento antirretroviral actual y futuro, de nuevas v\u00edas de administraci\u00f3n y simplificaciones de tratamiento, y de la profilaxis pre-exposicion (Prep), una estrategia preventiva que puede evitar nuevas infecciones de VIH. Eliminaci\u00f3n de la Hepatitis C En el \u00e1mbito del virus de la Hepatitis C las ponencias se han centrado en su eliminaci\u00f3n dentro del sistema sanitario actual , en el tratamiento con antivirales directos, en el seguimiento y manejo tras la curaci\u00f3n, as\u00ed como en l a enfermedad hep\u00e1tica grasa no alcoh\u00f3lica , una patolog\u00eda en aumento. Y como cierre de la Jornada se imparti\u00f3 a los asistentes un taller pr\u00e1ctico de fibroscan , ecograf\u00eda abdominal y CAP, procedimientos diagn\u00f3sticos empleados en el diagn\u00f3stico y tratamiento del virus de la hepatitis. La V Jornada de Infecci\u00f3n por VIH y Hepatitis C ha sido inaugurada por la directora gerente del Hospital Universitario Infanta Leonor, Carmen Pantoja Zarza, junto al jefe de Servicio de Med icina Interna, Francisco Javier Sol\u00eds Villa, y sus adjuntos Pablo Ryan Mur\u00faa, Jesus Troya Gar c\u00eda y Guillermo Cuevas Tasc\u00f3n, coordinadores del evento. 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 15 685 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR805 (937 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144786221 La salud es un derecho humano Publicado por: Diario Enfermero original GEMA MONTEAGUDO.- Como cada a\u00f1o con motivo del D\u00eda Int ernacional de la Enfermer\u00eda, el Consejo Internacional de Enfermeras publica y difunde un documento de an\u00e1lisis y reflexi\u00f3n. Este a\u00f1o gira en torno al lema \"Enfermeras: una voz par a liderar, la salud es un derecho humano\". Seg\u00fan la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Hu manos (1948), \"toda persona tiene derecho a un nivel de vida adecuado que le asegure , as\u00ed como a su familia, la salud y el bienestar, y en especial la alimentaci\u00f3n, el vestido, la v ivienda, la asistencia sanitaria y los servicios sociales necesarios\". As\u00ed mismo en el Pacto Internacion al de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (1966) se reconoce el derecho de toda persona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental. Entender la salud como un derecho humano genera para los Estados la obligaci\u00f3n jur\u00eddica de asegurar a la poblaci\u00f3n el acceso oportuno, aceptable y asequible a la atenci\u00f3n de salud de calidad s uficiente, y atender a los determinantes subyacentes de la salud, entre ellos el agua potable, el saneamiento, la alimentaci\u00f3n, la vivienda, la informaci\u00f3n y la educaci\u00f3n r elacionada con la salud, y la igualdad de g\u00e9nero. Sin embargo, esto no ocurre as\u00ed en todas partes del mund o. Continuamente este derecho est\u00e1 siendo vulnerado y a d\u00eda de hoy hay millones de personas qu e fallecen por carecer de una asistencia sanitaria accesible y asequible. En numerosos lugar es del mundo el acceso a la 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 576 3699 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR205 (238 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/la-salud-derecho-humano/ salud es algo muy costoso y buena parte de la poblaci\u00f3n no puede hacer frente a los gastos que conlleva. La falta de infraestructuras o profesionale s o su escasa cualificaci\u00f3n agravan considerablemente la situaci\u00f3n. Para intentar paliar es te panorama, una de las metas que se plantean los Objetivos de Desarrollo Sostenible es lograr para 2030 una cobertura sanitaria universal. Una voz para liderar La enfermer\u00eda, como profesi\u00f3n, debe posicionarse y tomar partido por mantener el enfoque del derecho a la salud en la atenci\u00f3n sanitaria. Es fundamen tal utilizar dicho enfoque para crear las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud de un pa\u00eds, posibilitando c on ello que los gobiernos tengan que realizar una rendici\u00f3n de cuentas. El colectivo enfermero siempre ha adoptado una visi\u00f3n hol\u00edstica de la persona, centrando sus esfuerzos y trabajo en conseguir un completo bienestar de las mismas, acompa\u00f1\u00e1ndolas, estando a su lado, y utilizan do todas las herramientas de las que disponen. Con este enfoque se hace visible la necesidad de un sistema de salud equitativo, igualitario y no discriminatorio, incluyendo en \u00e9l a los grupos m\u00e1s vulnerables. Debe ser respetuoso con las diferencias culturales, que aborde lo s determinantes de salud, con acceso a medicamentos esenciales, con un trato digno y de cali dad a los pacientes, que cubra continuamente la prevenci\u00f3n y cuidados que cada persona nec esite. Para ello, es importante que este sistema cuente con una profesi\u00f3n enfermera cada d\u00eda m\u00e1s cualificada y que sea capaz de abordar de forma eficaz las d ificultades de acceso a un sistema sanitario. Desde la visi\u00f3n enfermera hay mucho que aportar al derecho humano a la salud. Recordemos que este no es un elemento est\u00e1tico, es a lgo que evoluciona a la vez que se progresa en campos como la ciencia y tecnolog\u00eda, y es ah\u00ed d onde a partir del razonamiento cient\u00edfico y las bases filos\u00f3ficas que se tienen como profesi\u00f3n se debe contribuir. M\u00e1s cerca M\u00e1s que cualquier otro profesional de salud, la enferme r\u00eda es quien m\u00e1s tiempo pasa con los pacientes y sus familias, y son los que conocen de primera man o las circunstancias y determinantes que influyen en su salud y bienestar. La ex periencia de Enfermeras Para el Mundo constata esta realidad: la enfermer\u00eda tiene un p apel fundamental en la mejora de la situaci\u00f3n de salud de las personas mas vulnerables. Por todo ello, la profesi\u00f3n enfermera debe alzar la v oz, hacerse escuchar y liderar los cambios que deben acometerse para garantizar el derecho a la sal ud, en cualquier pa\u00eds y en cualquier continente. Conseguir que el derecho humano a la salud deje de vulnerarse es una obligaci\u00f3n de los gobiernos, pero a la vez es una responsabilidad de todos, como enfermeras/os y, sobre todo, como personas. 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 576 3699 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR205 (238 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/la-salud-derecho-humano/ Los profesionales de Enfermer\u00eda, baluarte de la vacunaci\u00f3n original A pesar de haber demostrado su elevada eficacia, la vacunaci\u00f3n sigue siendo inaccesible para m\u00e1s de 19 millones de personas en todo el mundo El Consejo internacional de Enfermeras (CIE) ha instado a los sistemas de salud de las diversas regiones del planeta a movilizar a su personal de Enfermer\u00eda en un esfuerzo para combatir las enfermedades prevenibles mediante vacunaci\u00f3n . En este sentido, Annette Kennedy , presidenta de la citada instituci\u00f3n, ha indicado que \" la vacunaci\u00f3n sigue siendo uno de los tratamientos de mayor \u00e9xito y rentabilidad para garantizar la salud y el bienestar de nuestras poblaciones. Y las enfe rmeras, al estar en primera l\u00ednea en la atenci\u00f3n de salud, se encuentran en una posici\u00f3n ideal para liderar el camino y garantizar, as\u00ed, la eficacia en materia de pr\u00e1cticas y cobertura de la inmunizaci\u00f3n\". \"Las enfermeras, al estar en primera l\u00ednea en la at enci\u00f3n de salud, se encuentran en una posici\u00f3n ideal para liderar el camino y garanti zar, as\u00ed, la eficacia en materia de pr\u00e1cticas y cobertura de la inmunizaci\u00f3n\" A pesar de haber demostrado su elevada eficacia para combatir enfermedades emergentes y erradicar numerosas enfermedades en regiones de renta al ta y media, las vacunas siguen siendo inaccesibles para m\u00e1s de 19 millones de personas en t odo el mundo. Esta situaci\u00f3n se debe a una falta de financiaci\u00f3n , as\u00ed como a pol\u00edticas restrictivas que impiden que las enfermeras administren vacunas, y a conceptos err\u00f3neos ampliamente difundidos sobre la vacunaci\u00f3n. Impartiendo a las enfermeras la formaci\u00f3n, las competenc ias adecuadas y ampliando su autonom\u00eda, los pa\u00edses pueden incrementar el alcance de los programas de prevenci \u00f3n hasta 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 7513 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR528 (614 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144769432 llegar a las personas m\u00e1s vulnerables que, a menudo, viven en \u00e1reas remotas y desfavorecidas en las que \u00fanicamente prestan servicio las enfe rmeras. En este contexto, las enfermeras pueden determinar las ne cesidades y los factores que ocasionan malos sistemas de inmunizaci\u00f3n e implementar estra tegias personalizadas para maximizar su utilizaci\u00f3n aclarando los malentendidos, formando a los pacientes y abogando por los enfermos . Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: Una de cada diez familias espa\u00f1olas renuncia a algun a vacuna por culpa de su precio M\u00e1s enfermeras para lograr una cobertura sanitaria universal 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 7513 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR528 (614 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144769432 Satse achaca el aumento de doulas a la escasez de matronas, que sigue por detr\u00e1s de la media del resto de pa\u00edses diariodicen.es original El Sindicato de Enfermer\u00eda Satse ha advertido de que l a proliferaci\u00f3n de las doulas est\u00e1 directamente relacionada con la escasez de matronas, ya que muchas mujeres optan por sus servicios al no ser atendidas todas sus necesidades desde los s ervicios p\u00fablicos. As\u00ed, seg\u00fan EFE, y con motivo de la celebraci\u00f3n ma\u00f1ana del D\u00eda Internacional de la Matrona, el sindicato ha reclamado a las administraciones sanitarias que pongan en marcha los mecanismos necesarios para evitar que las doulas con tin\u00faen realizando una actividad que, \"adem\u00e1s de ilegal y suponer un claro ejemp lo de intrusismo profesional, puede conllevar riesgos para la salud de madres y ni\u00f1os\". Satse ha exigido un incremento de las plantillas de matr onas y matrones que permita que estos profesionales de enfermer\u00eda puedan desarrollar todas sus competencias y funciones, tanto en atenci\u00f3n primaria como en especializad a, y que \"van mucho m\u00e1s all\u00e1 de la atenci\u00f3n en el embarazo y el parto\". Seg\u00fan el sindicato, Espa\u00f1a sigue alejada de la media de matronas por habitante que existe en numerosos pa\u00edses de su entorno y ha denunciado que una consecuencia de ello es que se dan muchos casos en los que un solo profesiona l atiende varios centros de salud, especialmente en las zonas rurales, por lo que \u00fa nicamente puede dedicarse al embarazo. En este sentido, ha recordado que las funciones de las mat ronas son dar atenci\u00f3n 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 234 831 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR179 (208 USD) 30 (34 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144697326 integral a la salud sexual, reproductiva y maternal de la mujer, adem\u00e1s de asistir el embarazo y posterior parto, atender la fase de puerperi o tras el nacimiento, lactancia y al reci\u00e9n nacido hasta el d\u00eda 28 de vida. Like 0 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 234 831 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR179 (208 USD) 30 (34 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144697326 Un nuevo m\u00e9todo de La Princesa logra detectar las causas de infecci\u00f3n, en caso de sepsis, en 90 minutos diariodicen.es original El Hospital La Princesa, ubicado en Madrid, ha implanta do una nueva herramienta diagn\u00f3stica en caso de sepsis, denominada Accelerate Pheno system, que pe rmite reducir el tiempo de identificaci\u00f3n de las causas de la infecci\u00f3n a una hora y me dia, y el del estudio de sensibilidad antibi\u00f3tica a menos de 7 horas. Equipo del Servicio de Microbiolog\u00eda de La Princesa / \u00a9 Hospital La Princesa De acuerdo con lo expuesto por el propio centro madrile\u00f1 o en un comunicado, con la puesta en marcha de este nuevo m\u00e9todo se ayuda al cumplimiento d e una de las finalidades que se persigue con el protocolo del C\u00f3digo Sepsis: la disminuci\u00f3 n del tiempo de respuesta en la aplicaci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico ante un caso grav e de sepsis. Laura Carde\u00f1oso, jefa del Servicio de Microbiolog\u00eda del Hospital La Princesa, uno de los centros pioneros en Espa\u00f1a en implantarse el C\u00f3digo Seps is con grandes resultados gracias a la constituci\u00f3n de un grupo multidisciplinar de coordinac i\u00f3n, en el que se incluye la supervisi\u00f3n de enfermer\u00eda, ha explicado, en la citada not a informativa, que Accelerate Pheno system permite reducir en 28 horas, con respecto al m\u00e9todo tradicional, el tiempo de los 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 234 831 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR179 (208 USD) 30 (34 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144697364 resultados del estudio de sensibilidad antibi\u00f3tica. En este sentido, este sistema fue probado mediante dos in vestigaciones de dicha unidad, informan desde La Princesa, que fueron presentadas en la 28.\u00ba edici\u00f3n del Congreso Europeo de Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y Enfermedades Infecciosas, celebra do en Madrid del 21 al 24 del pasado mes de abril. Las conclusiones que reflejaron estos estudios pusieron de ma nifiesto que la concordancia de los resultados de identificaci\u00f3n de las causas de la infecci\u00f3n obtenidos por ambos m\u00e9todos de detecci\u00f3n ascend\u00eda al 92%, y que se cambi\u00f3 el tratamiento prescrito al 47% de los pacientes participantes tras el an\u00e1lisis de sensibilidad antibi\u00f3tica realizado con este nuevo sistema. La sepsis, seg\u00fan los datos aportados por el centro madrile\u00f1 o, afecta en Espa\u00f1a a 50.000 personas cada a\u00f1o, de los que fallecen 17.000; cada hora de retraso, destacan desde el hospital, en una correcta administraci\u00f3n de los f\u00e1rmacos ad ecuados se traduce en una disminuci\u00f3n del 7,6% de la supervivencia. Like 0 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 234 831 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR179 (208 USD) 30 (34 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144697364 SANIDAD Hallado por qu\u00e9 el colesterol aumenta el riesgo de alzh\u00e9imer original Placas de beta-amiloide en el cerebro de un pacient e con alzh\u00e9imer - El colesterol del cerebro act\u00faa como un catalizador de la formaci\u00f3n de placas de prote\u00edna beta-amiloide, resp onsables de la neurodegeneraci\u00f3n que da lugar al alzh\u00e9imer Cada vez es mayor el n\u00famero de estudios que demuestran que el colesterol elevado no solo aumenta el riesgo de desarrollar aterosclerosis y, por tan to, de sufrir un infarto o un ictus. De hecho, es bien sabido que las cifras altas de colesterol a l o largo de la vida incrementan el riesgo de deterioro cognitivo y, por ende, de demencia, caso muy especialmente de la enfermedad de Alzheimer. Y ahora, investigadores de la Universidad de Cambridge (Reino Unido) han hallado el porqu\u00e9. El estudio, publicado en la revista \u00ab Nature Chemistry \u00bb, muestra que el colesterol que se encuentra en el cerebro act\u00faa como un catalizador q ue promueve la formaci\u00f3n de placas de prote\u00edna beta-amiloide , altamente t\u00f3xicas para las neuronas e identificadas por multitud de investigaciones como la principal causa del deterioro y la m uerte neuronal -la consabida 'neurodegeneraci\u00f3n'- que da lugar a la enfermedad de Alzheimer. Como explica Michele Vendruscolo, director de la investigac i\u00f3n, \u00abel colesterol no es en s\u00ed mismo el problema. La cuesti\u00f3n no es c\u00f3mo eliminar el colesterol del c erebro, sino c\u00f3mo controlar el papel del colesterol en el alzh\u00e9imer a trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n de su interacci\u00f3n con la prote\u00edna beta-amiloide . Adem\u00e1s, no estamos diciendo que el colesterol sea el \u00fani co 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 522 768 2 613 842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4687 (5454 USD) 90 (104 USD) http://www.abc.es/salud/enfermedades/abci-hallado-colesterol-aumenta-riesgo-alzheimer-201805071729_noticia.html desencadenante del proceso de agregaci\u00f3n que da lugar a las placas. Pero no cabe ninguna duda de que es uno de los desencadenantes\u00bb. Insoluble y pegajoso El colesterol juega un papel esencial en el organismo. N o en vano, es uno de los componentes b\u00e1sicos de las membranas de todas las c\u00e9lulas, inc luidas las neuronas. Pero cuando se encuentra en cantidades elevadas, este colesterol a caba suponiendo un problema. Y no solo para nuestro sistema cardiovascular; tambi\u00e9n para la salud de nuestro cerebro, pues ya se sabe que los niveles altos de colesterol se asocian a un mayor riesgo de alzh\u00e9imer. Pero lo que no se sabe es la raz\u00f3n para esta asociaci\u00f3n. Como indica Michele Vendruscolo, \u00ablos niveles de placas de b eta-amiloide que se encuentran normalmente en el cerebro son cerca de un millar de veces inferiores a los que requerimos para poder estudiar la agregaci\u00f3n en el laboratorio. Entonces, \u00bfqu\u00e9 es lo que pasa en el cerebro que hace que las prote\u00ednas se agreguen formando estas placas?\u00bb. Para responder a esta pregunta, los autores analizaron s i el colesterol que se encuentra en las membranas celulares de las neuronas cerebrales tiene algo que ver en este proceso de agregaci\u00f3n de prote\u00ednas beta-amiloide en placas. Y es qu e, por lo general, la cantidad de estas prote\u00ednas es tan baja en el cerebro que no llegan ni a encontrarse unas a otras. Y para unirse, primero tienen que encontrarse. Los resultados muestran que las prote\u00ednas beta-amiloide s e unen de forma totalmente natural a los l\u00edpidos, mol\u00e9culas que no son \u00fanicamente insolubles, sin o tambi\u00e9n muy 'pegajosas'. Y asimismo, que en la enfermedad de alzh\u00e9imer estas prote\u00ed nas se unen a los l\u00edpidos de las membranas celulares, sobre todo al colesterol -que no es s ino un l\u00edpido-. El resultado es que las prote\u00ednas beta-amiloide se encuentran pegadas a las m embranas y muy pr\u00f3ximas entre s\u00ed, lo que aumenta, y mucho, la probabilidad de que se agr eguen unas a otras y acaben formando las placas tan nocivas para las neuronas. De hecho, el estudio muestra que el colesterol acelera en m\u00e1s de 20 veces la velocidad de agregaci\u00f3n de las prote\u00ednas beta-amiloide en el cerebro . En este contexto, debe tenerse en cuenta que el colesterol , dado que es un l\u00edpido y, por tanto, es insoluble, no puede viajar solo por el organismo en s u periplo hasta llegar a las membranas celulares. Debe hacerlo unido a prote\u00ednas espec \u00edficas, caso de la ApoE. El problema es que seg\u00fan envejecemos, estas prote\u00ednas espec\u00edficas , responsables de controlar el equilibrio -o 'homeostasis'- de colesterol en el cerebro, se vuelven menos 'eficaces', lo que da como resultado que el colesterol de las membranas se en cuentre 'libre' -lo que 'aprovechan' las prote\u00ednas de beta-amiloide para anclars e y acabar 'encontr\u00e1ndose' para agregarse. Mantener bajo control En definitiva, el estudio muestra una nueva v\u00eda por la q ue las prote\u00ednas beta-amiloide se agregan formando placas y, en consecuencia, identifica una nueva diana terap\u00e9utica para la prevenci\u00f3n y el tratamiento del alzh\u00e9imer. De hecho, los autores creen que es posible dise\u00f1ar f\u00e1rmacos capaces de mantener la homeostasis del colesterol, y por ende de las prote\u00ednas beta- 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 522 768 2 613 842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4687 (5454 USD) 90 (104 USD) http://www.abc.es/salud/enfermedades/abci-hallado-colesterol-aumenta-riesgo-alzheimer-201805071729_noticia.html amiloide, en el cerebro. Como concluye Michele Vendruscolo, \u00abnuestro trabajo nos ha ayudado a aclarar una cuesti\u00f3n espec\u00edfica en el campo de la investigaci\u00f3n del alzh\u00e9imer. E l pr\u00f3ximo paso ser\u00e1 comprender en mayor detalle c\u00f3mo se mantiene el equilibrio del coleste rol en el cerebro para, as\u00ed, encontrar la manera de inactivar un desencadenante de la agregaci\u00f3n b eta-amiloide\u00bb. Y llegados a este punto, \u00bfpuede esperarse que seguir una dieta baja en colesterol reducir\u00e1 nuestro riesgo de desarrollar alzh\u00e9imer? Pues la verdad e s que no se sabe. No en vano, el colesterol 'externo', caso del que se ingiere a tra v\u00e9s de los alimentos, no es capaz de cruzar la barrera hematoencef\u00e1lica, por lo que no llega al ce rebro . Hay que seguir investigando. C\u00f3digo descuento MyProtein 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 522 768 2 613 842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR4687 (5454 USD) 90 (104 USD) http://www.abc.es/salud/enfermedades/abci-hallado-colesterol-aumenta-riesgo-alzheimer-201805071729_noticia.html A la carrera para sumar esfuerzos en la lucha contra el c\u00e1ncer de mama original El equipo de redacci\u00f3n de Acta Sanitaria se ha sumado a la XV Carrera de la Mujer celebrada en Madrid el domingo 6 de mayo, para sumar esfuerzos en la lucha contra el c\u00e1ncer de mama. Junto al grupo de periodistas formado por la compa\u00f1\u00eda Ladival , perteneciente a la entidad farmac\u00e9utica STADA, en su primer Press Run Challenge de esta competici\u00f3n, se aport\u00f3 un granito de arena en la ilusi\u00f3n por lograr un futuro mejor en el avance de las investigaciones cient\u00edficas sobre esta enfermedad y en compartir una jorna da deportiva codo con codo con las m\u00e1s de 35.000 participantes que acudieron a esta cita. De rosa y con una sonrisa dibujada era el \u00fanico dress code para lanzarse a las c\u00e9ntricas calles de Madrid en un recorr ido de 6.300 metros que se iniciaba en Princesa y conclu\u00eda en Paseo Camoe ns. En la meta, el mayor aliciente fue la sensaci\u00f3n de uni\u00f3n y superaci\u00f3n de objeti vos para alcanzar una sociedad m\u00e1s justa. Twitter: Participaci\u00f3n de @ActaSanitaria en la XV Carr era de la Mujer con @Ladival_ES 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1806 11 588 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR277 (322 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/dimes_y_diretes/la-carrera-sumar-esfuerzos-la-lucha-cancer-mama/ Descubren una prote\u00edna que podr\u00eda prevenir la met\u00e1stasis en c\u00e1ncer de mama HER2 positivo original MADRID, 7 May. (EUROPA PRESS) - El equipo del investigador del Montreal Clinical Resear ch Institute (IRCM) y profesor de la Facultad de Medicina de la Universidad de Montreal, Jean-Fran\u00e7ois Cet\u00e9, ha descubierto una prote\u00edna que, una vez desactivada, podr\u00eda prevenir el desarrollo de met\u00e1stasis en un tipo de c\u00e1ncer agresivo, el c\u00e1ncer de mama HER2 positivo. En el trabajo, realizado en ratones y con muestras de c\u00e9lu las tumorales tomadas de pacientes con c\u00e1ncer, y publicado en 'Cell Reports', los cien t\u00edficos han observado que esta prote\u00edna, denominada AXL, influye en la aparici\u00f3n de met\u00e1stasis en el c\u00e1ncer HER2-positivo, en el que las c\u00e9lulas con altos niveles de AX L tienen m\u00e1s probabilidades de desprenderse de los tumores para forma r met\u00e1stasis. Adem\u00e1s, los expertos han observado que en mujeres con c\u00e1ncer HER2-positivo, se encontr\u00f3 que cuanto menos AXL est\u00e1 presente, mejor es la tasa de supervivencia. De hecho, anteriormente, los investigadores hab\u00edan vinculado la prote\u00edna AXL con otro tipo de c\u00e1ncer, el c\u00e1ncer de mama triple negativo, si bien nad ie hab\u00eda examinado su presencia en c\u00e1ncer HER2 positivo. \"Con base en este descubrimiento, un tratamiento dirigi do a AXL podr\u00eda reducir el riesgo de met\u00e1stasis\", ha aseverado Cet\u00e9, quien ha informado de que administraron una terapia farmacol\u00f3gica inhibidora de AXL a ratones con tumores HE R2-positivos y descubrieron que las met\u00e1stasis eran menos propensas a desarrollarse. El f\u00e1rmaco se est\u00e1 probando actualmente en ensayos cl\u00ednicos p ara diversos usos terap\u00e9uticos. Si los estudios posteriores tienen tanto \u00e9xit o, este tratamiento tambi\u00e9n podr\u00eda usarse para tratar pacientes con c\u00e1ncer de mama y ac tuar\u00eda como un complemento de las terapias dirigidas al tumor HER2-pos itivo. \"En este momento, estamos comprobando si el entorno del tumor, como los vasos sangu\u00edneos y el sistema inmunol\u00f3gico, se ve afectado cuando s e inhibe el AXL. Al tener una mejor idea del fen\u00f3meno, ser\u00e1 un paso m\u00e1s hacia el tratamiento de la enfermedad\", han zanjado los cient\u00edficos. 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 15 419 98 921 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR797 (927 USD) 66 (76 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144851441 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 15 419 98 921 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR797 (927 USD) 66 (76 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144851441 Dos ex altos cargos de Sanidad, investigadas por posible malversaci\u00f3n original El Juzgado de Instrucci\u00f3n n\u00famero 43 de Madrid ha citado a declarar en calidad de investigadas a dos ex altos cargos del Ministerio de Sanidad durante el Gobierno de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero por un contrato de publicidad de 20 08 que pudo servir para financiar al Partido Socialista del Pa\u00eds Valenciano (PSPV) y al Bloc N acionalista Valenci\u00e0 y por el que habr\u00edan podido incurrir en delitos de prevaricaci\u00f3n y malversaci\u00f3n de fondos , seg\u00fan ha informado este lunes la Agencia EFE . Se trata de Etelvina Andreu , que fue directora general de Consumo dentro del Ministerio de Sanidad y tambi\u00e9n candidata a la alcald\u00eda de Alicante , y de Consuelo S\u00e1nchez Naranjo , que era subsecretaria de Sanidad y Consumo , seg\u00fan ha informado el Tribunal Superior de Justicia d e Madrid. El juzgado ha decidido investigar un concurso de publicidad del Ministerio de Sanidad de la campa\u00f1a 2008, por importe de 184.138 euros, ante los i ndicios de que pudiera haberse incurrido en delitos de prevaricaci\u00f3n y malversaci\u00f3 n. Citadas el 21 de mayo Por ello, ha acordado citar para el d\u00eda 21 de mayo, a partir de las 10.00 horas, a las dos ex altos cargos del Ministerio de Sanidad en 2008, cua ndo era ministro Bernat Soria . Ese mismo d\u00eda tendr\u00e1n que declarar dos componentes de la Mesa de C ontrataci\u00f3n; el 24 de mayo, lo har\u00e1n tres m\u00e1s y el 30 de mayo, otros tres. 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 15 685 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR805 (937 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144810708 La investigaci\u00f3n proviene del Juzgado de Instrucci\u00f3n n\u00famero 21 de Valencia, que detect\u00f3 un posible caso de financiaci\u00f3n irregular del PSPV y d el Bloc , pero se declar\u00f3 no competente para indagar porque los presuntos delitos no se habr\u00edan cometi do en Valencia, motivo por el cual se inhibi\u00f3 en favor de los juzgados de Gandia, Benidorm y la capital de Espa\u00f1a. La pasada semana, el Juzgado de Instrucci\u00f3n n\u00famero 24 de Madrid decid i\u00f3 abrir diligencias y citar como investigados a tres miembros de la Mesa de Contr ataci\u00f3n que adjudic\u00f3 un contrato de publicidad del Plan Vivienda 2009-2010 -del ministe rio dirigido entonces por Beatriz Corredor- que tambi\u00e9n podr\u00eda haberse utilizado para l a financiaci\u00f3n irregular del PSPV y del Bloc. 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 15 685 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR805 (937 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144810708 El Centro de Salud de Gri\u00f1\u00f3n incorpora psic\u00f3logo, fisio y Unidad Bucodental original El consejero de Sanidad en funciones, Enrique Ruiz Escudero , ha visitado este lunes el Centro de Salud Gri\u00f1\u00f3n para conocer las nuevas prestaciones que vienen a reforzar l a asistencia sanitaria en el suroeste de la regi\u00f3n, como la Unidad de Salud Bucodental, la consulta de psic\u00f3logo , la sala de Fisioterapia y la consulta de Trabajador Social . Las nuevas prestaciones asistenciales del Centro de Salud Gri \u00f1\u00f3n beneficiar\u00e1n a m\u00e1s de 36.000 habitantes , vecinos del municipio y pacientes de sus consultorios locales a dscritos: Batres , Casarrubuelos , Cubas de la Sagra , Serranillos del Valle , Torrej\u00f3n de la Calzada y Torrej\u00f3n de Velasco . Este Centro de Salud Gri\u00f1\u00f3n dispone de ec\u00f3grafo , es centro docente para la formaci\u00f3n de m\u00e9dicos, enfermeras y cuenta con Servicio de Atenci\u00f3n Rural , mediante el cual ofrece asistencia de urgencia durante las noches, fines de semana y festivos. Prevenci\u00f3n de la salud bucodental Durante su visita, Ruiz Escudero ha estado acompa\u00f1ado por l a gerente asistencial de Atenci\u00f3n Primaria , Marta S\u00e1nchez-Celaya ; representantes de la Gerencia de Atenci\u00f3n Primaria y d iversos regidores de la Mancomunidad de Gri\u00f1\u00f3n. Con la puesta en marcha de la Unidad de Salud Bucodent al, formada por un odont\u00f3logo y un higienista dental, aumenta la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud bucodental entre la poblaci\u00f3n de la zona con edades comprendidas entre los seis y 16 a\u00f1os. 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 15 685 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR805 (937 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144827982 Adem\u00e1s, desde la Unidad, los menores pueden acceder a tra tamientos dentales complementarios y de car\u00e1cter gratuito, siendo derivados a consulta de un profesional del Colegio Oficial de Odont\u00f3logos , en virtud del convenio suscrito con la Consejer\u00eda de Sanidad . Refuerzo de la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica Por su parte, la nueva consulta de psic\u00f3logo se enmarca en el proyecto puesto en marcha este a\u00f1o por la Gerencia Asistencial de Atencion Primaria para reforzar la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica en los centros de salud con la incorporaci\u00f3n de 21 psic\u00f3logos (desde el 19 de marzo) que atienden a los madrile\u00f1os desde su centro de salud de ref erencia, incluyendo como es el caso, el entorno rural. El Centro de Salud Gri\u00f1\u00f3n se distingue, adem\u00e1s, por otros proyectos innovadores. Desde hace dos a\u00f1os, un equipo de profesionales formado por m\u00e9dico de familia, enfermera y auxiliar administrativo ofrece asistencia sanitaria presencial a 870 personas de las 12 residencias de la zona . Este proyecto se realiza en colaboraci\u00f3n con su hospital de r eferencia, el Infanta Cristina , con circuitos de comunicaci\u00f3n para mejorar la eficiencia de la atenci\u00f3n sanitaria (circuito de derivaci\u00f3n a hospital ante descompensaci\u00f3n, citas de pacientes no inmovilizados , citas de recetas de inspecci\u00f3n, extracciones anal\u00edticas o vacunas). Adem\u00e1s, el Centro de Salud Gri\u00f1\u00f3n tiene previsto poner en marcha un plan de atenci\u00f3n a la adolescencia que comenzar\u00e1 en Torrej\u00f3n de Velasco. Constar\u00e1 de llamad a activa a la poblaci\u00f3n de 16 a 20 a\u00f1os para promover actividades preven tivas y ofertar charlas de primeros auxilios. 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 15 685 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR805 (937 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144827982 El coste sanitario de la cirrosis se duplica si est \u00e1 asociada al alcohol original Un an\u00e1lisis de los datos de m\u00e1s de 100 millones de nortea mericanos entre los 18 y los 64 a\u00f1os revela que el coste de las cirrosis relacionadas con el alcohol es el doble que de las no alcoh\u00f3licas. Las mujeres han doblado a los hombres en problemas relac ionados con el alcohol El estudio se ha publicado en la revista Hepatology y se ha hecho analizando la mayor base de datos de quejas de seguros privados : Truven MarketScan Commercial Claims and Encounters . En un seguimiento de siete a\u00f1os, casi 300.000 personas tuv ieron cirrosis, un 36 por ciento de ellas (105.871 personas) relacionada con el alc ohol. Este grupo tuvo una mayor tasa de ingresos y reingresos hospitalarios , y el coste medio anual fue de 44.835 d\u00f3lares (37.616 euros) frente a los 23.329 d\u00f3lares de l as cirrosis no alcoh\u00f3licas. El estudio tambi\u00e9n detect\u00f3 que, en los \u00faltimos a\u00f1os, las mujeres han doblado a los hombres en tasa de problemas relacionados con el al cohol . Es m\u00e1s: mientras que en los siete a\u00f1os de estudio hubo un aumento del 50 por ciento de las cirrosis asociadas a alcohol en las mujeres, el incremento solo fue del 30 po r ciento en hombres. Hombres y mujeres y alcohol Jessica Mellinger, gastroenter\u00f3loga e investigadora de la Universidad de Michigan, y primera firmante del texto, ha explicado que \" las mujeres procesan el alcohol de forma distinta a los hombres y son m\u00e1s susceptibles de da\u00f1os en el h\u00edgado\". Las mujeres \"pueden desarrollar cirrosis con menos alcohol y en un periodo de tiempo m\u00e1s corto\". Seg\u00fan Mellinger, existe la hip\u00f3tesis de que ciertas hormonas hacen a las mujeres m\u00e1s susceptibles \"a pesar de que no sabemos exactamente por qu\u00e9\". El estudio pone de relieve que las cirrosis relacionadas con el alcohol no son infrecuentes: su prevalencia casi sobrepasa la de algunos c\u00e1ncere s comunes , y los costes asociados pueden llegar a ser tan altos como los de alguno s tumores, pricipalmente porque el paciente acude al m\u00e9dico cuando la enfermedad ha progresado. 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 15 685 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR805 (937 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144821201 El PSOE reclama un an\u00e1lisis sobre la situaci\u00f3n de l a gesti\u00f3n de profesionales en la sanidad espa\u00f1ola original Jes\u00fas Mar\u00eda Fern\u00e1ndez, portavoz de Sanidad del PSOE e n el Congreso El Grupo Parlamentario Socialista ha registrado una proposici\u00f3n no de ley en el Congreso en la que solicita la realizaci\u00f3n de un informe de \"an\u00e1lis is y propuestas para una gesti\u00f3n de profesionales acorde a los retos actuales y futuros del Siste ma Nacional de Salud\". El objetivo de dicho informe, que se encargar\u00e1 a \"tres e xpertos de reconocido prestigio\", para cuya elaboraci\u00f3n \"se consultar\u00e1 con organizaciones profesional es, acad\u00e9micas, sindicales y cient\u00edficas\" y que ser\u00e1 sometido a debate en \"los \u00f3rganos d e gobierno y participaci\u00f3n del SNS (Comisi\u00f3n de Recursos Humanos, Comit\u00e9 Consultivo del Consej o Interterritorial y Pleno del Consejo Interterritorial), es realizar un diagn\u00f3stico de los problemas existentes y aportar recomendaciones en relaci\u00f3n con la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los centros y servicios sanitarios, la planificaci\u00f3n, ordenaci\u00f3n y formaci\u00f3n de pr ofesionales, la regulaci\u00f3n jur\u00eddico- laboral del personal, y las condiciones de empleo. \"La situaci\u00f3n de la gesti\u00f3n profesional en el Siste ma Nacional de Salud es un asunto estrat\u00e9gico que el Ministerio de Sanidad est\u00e1 banal izando y politizando\" \"La situaci\u00f3n de la gesti\u00f3n profesional en el Sistema Na cional de Salud es un asunto estrat\u00e9gico que el Ministerio de Sanidad est\u00e1 banalizand o y politizando. Sin ideas claras, sin cumplir mandatos que el propio Gobierno firm\u00f3 con las o rganizaciones profesionales, se van acumulando problemas y no se atisban soluciones: temporalid ad, d\u00e9ficit de profesionales, precariedad, gesti\u00f3n cl\u00ednica, troncalidad y especialidades, nuevas profesiones, desarrollo de competencias, etc\u00e9tera. Y m\u00e1s recientemente una apelaci\u00f3n improvisada y simplista por parte del Partido Popular a la homologaci\u00f3n de retribucione s\", ha denunciado el portavoz socialista de Sanidad, Jes\u00fas M\u00aa Fern\u00e1ndez . 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 7513 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR528 (614 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144730778 Ante esta situaci\u00f3n, Fernandez considera necesario \"hacer un an\u00e1lisis y debate en profundidad sobre la situaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de profesionales en la s anidad espa\u00f1ola, que junto con el debate sobre la financiaci\u00f3n, son nucleares para el presen te y futuro de la sanidad\". Por eso, \"proponemos este proceso de estudio y debate, apoyado en e l trabajo de expertos reputados, para analizarlo con rigor, profundidad, analizando de manera integral toda la problem\u00e1tica y con perspectiva estrat\u00e9gica\". Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: 'Derecho a morir dignamente' pide apoyo pol\u00edtico a la ley de eutanasia del PSOE El PSOE defender\u00e1 la pr\u00f3xima semana en el Senado al gunas de las cuestiones que ya le plante\u00f3 Jes\u00fas Mar\u00eda Fern\u00e1ndez, portavoz de Sanidad, a Dolors Montse rrat hace escasas semanas. 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 7513 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR528 (614 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144730778 \"Hablar de medicamentos homeop\u00e1ticos es un fraude de ley\" original La nueva Orden ministerial por la que se regular\u00e1n los productos homeop\u00e1ticos ha encontrado numerosos opositores, a los que se ha sumado este martes la organizaci\u00f3n de consumidores Facua , quienes consideran que esta decisi\u00f3n es \"aberrante y una tomadura de pelo para los ciudadanos\" que \"deja constancia de que hablar de medicam entos homeop\u00e1ticos es un fraude de ley \" y que se trata de una resoluci\u00f3n que \"s\u00f3lo beneficia al lobby de la homeopat\u00eda\", seg\u00fan han comunicado en una nota. La ministra de Sanidad , Servicios Sociales e Igualdad, Dolors Monsterrat , anunci\u00f3 tras el pasado Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud (CISNS), celebrado el pa sado 24 de abril, que con esta nueva regulaci\u00f3n los productos h omeop\u00e1ticos deb\u00edan someterse al control de seguridad y calidad de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios ( AEMPS ). As\u00ed, si en un plazo de tres meses, que comenz\u00f3 el pasado lunes, no pasan estos controles ser\u00e1n retirados del mercado. Sanidad argument\u00f3 esta regulaci\u00f3n acogi\u00e9ndose a una directiva europea de 2001, que determina que los productos homeop\u00e1ticos pueden den ominarse de esta forma incluso aunque no tengan efectos terap\u00e9uticos . Facua, sin embargo, ha asegurado que la direcci\u00f3n de S alud de la Comisi\u00f3n Europea \"ha aclarado que la regulaci\u00f3n no viene de la mano de la legislaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea y que depende de cada Estado miemb ro y puede variar de un pa\u00eds a otro\". Una regulaci\u00f3n \"inaceptable\" 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 15 685 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR805 (937 USD) 75 (87 USD) https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/-hablar-de-medicamentos-homeopaticos-es-un-fraude-de-ley--6651 \"Facua considera inaceptable que el Ejecutivo se haya escudad o en una supuesta normativa europea para tomar una decisi\u00f3n que s\u00f3lo genera confusi\u00f3n a los usuari os y deja constancia de que hablar de medicamentos homeop\u00e1ticos es un fraud e de ley , ya que la normativa espa\u00f1ola interpreta como medicamento toda sustancia o combinaci\u00f3n d e sustancias que se presente como poseedora de propiedades para el tratamiento o pr evenci\u00f3n de enfermedades en seres humanos, y no existen evidencias cient\u00edficas de que la homeop at\u00eda contenga este tipo de propiedades\", critican desde la asociaci\u00f3n de consumidores. Por todo ello, afirman \"no entender\" c\u00f3mo se puede pe rmitir esta equiparaci\u00f3n cuando incluso desde el Ministerio se ha lanzado la idea de que no hay \"evidencia terap\u00e9utica\" de la eficacia de la homeopat\u00eda y la propia ministra de Sanidad ha reconocido que estos productos \"carecen de validez cient\u00edfica\". 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 15 685 29 703 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR805 (937 USD) 75 (87 USD) https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/-hablar-de-medicamentos-homeopaticos-es-un-fraude-de-ley--6651 La OMS alaba las dietas mediterr\u00e1nea y nueva n\u00f3rdica, que luchan contra enfermedades cardiovasculares y diabetes tipo 2 original MADRID, 7 May. (EUROPA PRESS) - La Oficina Regional para Europa de la Organizaci\u00f3n Mun dial de la Salud (OMS Europa) ha publicado un nuevo informe en el que alaba los bene ficios para la salud de las dietas mediterr\u00e1nea y la nueva dieta n\u00f3rdica, incluidos s us efectos contra las enfermedades cardiovasculares y la diabetes tipo 2. Este an\u00e1lisis, que explora la implementaci\u00f3n y efectividad de estas dietas en Europa, ha reconocido que a\u00fan es necesario descubrir c\u00f3mo traducir de f orma eficaz los beneficios para la salud de estas dietas en propuestas concretas, que m ejoren los h\u00e1bitos alimentarios de la poblaci\u00f3n europea. La tradicional dieta mediterr\u00e1nea se caracteriza por una alta ingesta de alimentos de origen vegetal (aceitunas, verduras, nueces y cereales) y aceit e de oliva; una ingesta moderada de pescado y aves de corral; y un bajo consumo de p roductos l\u00e1cteos (principalmente yogur y queso), carnes rojas, carnes procesada s y dulces (sustituidos por fruta fresca). El informe, que pretende ser una base para los legislad ores a nivel europeo, considera que los factores sociales y culturales de la zona mediterr\u00e1ne a, incluidas las las siestas posteriores a la comida, contribuyen a los efectos positivos d e esta dieta. Por su parte, la nueva dieta n\u00f3rdica comparte muchas carac ter\u00edsticas con la dieta mediterr\u00e1nea, pero incluye alimentos que provienen trad icionalmente de Dinamarca, Finlandia, Islandia, Noruega y Suecia. As\u00ed, incluyen bayas y frutas, arenque, caballa y salm\u00f3n, pescado magro, verduras, repollo y hortalizas de ra \u00edz y cebada, avena y centeno. Una clara diferencia es el uso de aceite de colza (canola) en lugar de aceite de oliva. La dieta n\u00f3rdica se basa principalmente en pla ntas de origen local, proporcionando as\u00ed una producci\u00f3n m\u00e1s respetuosa con el med io ambiente. El informe ha probado que un total de 15 pa\u00edses en Eu ropa actualmente recomienda o implementa pol\u00edticas basadas en estas dietas, con los pa\u00edses n \u00f3rdicos colaborando en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas a trav\u00e9s de iniciativas con varios pa \u00edses. Sin embargo, el informe ha descubierto menor implantaci\u00f3n de estas dieta s de lo que se esperaba, as\u00ed como menor evidencia de que su impacto se eval\u00fae de forma rutinaria. Aprovechando el lanzamiento de este nuevo informe, OMS E uropa ha organizado, junto co el Consejo N\u00f3rdico, un simposio con los Estados Miembros d e las regiones mediterr\u00e1nea y n\u00f3rdica con el fin de intercambiar experi encias, desaf\u00edos y soluciones. Los temas que se discutir\u00e1n en la reuni\u00f3n incluyen c\u00f3mo los gobiernos pueden usar las dietas mediterr\u00e1nea y nueva n\u00f3rdica para influir en la identidad alimentaria y la demanda de los consumidores, y para mejorar la calidad nu tricional de los alimentos. A 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 15 419 98 921 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR797 (927 USD) 66 (76 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144672982 largo plazo, se espera que tales esfuerzos puedan ayudar a cambiar las dietas para que sean m\u00e1s saludables y sostenibles. 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 15 419 98 921 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR797 (927 USD) 66 (76 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144672982 La OMS redefine su estrategia contra las grasas trans y las enfermedades cardiovasculares original Los especialistas recomiendan que el consumo de gra sas saturadas no supere el 10% de las calor\u00edas diarias Hasta 39,5 millones de personas en todo el mundo murier on en 2016 a consecuencia de una enfermedad no transmisible . Las principales patolog\u00edas de este tipo son las cardiovascul ares, la causa n\u00famero uno de mortalidad en ese a\u00f1o, ya que fuero n responsables de hasta la mitad de los fallecimientos. Los factores de riesgo como una dieta poco saludable , el tabaco y el alcohol son las principales causas de las enfermedades cardiovasculares. En este punto, las grasas saturadas y trans son especialmente preocupantes, ya que su mayor consumo se relaciona con un riesgo al alza de este tipo de patolog\u00edas. El Departamento de Nutrici\u00f3n para la Salud y el Desarrollo de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) se encuentra actualizando los objetivos contra la ingesta de e ste tipo de alimentos por parte de la poblaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n de enfermedades no transmis ibles. Las grasas saturadas se encuentran en alimentos de origen animal, como carnes, embutidos, leche y sus derivados De este modo, la OMS ha publicado una gu\u00eda actualizada sobre la ingesta de s odio, potasio y az\u00facares, as\u00ed como que se han desarrollado directrices para p roporcionar recomendaciones sobre la ingesta de grasas saturadas. Estas se encuentran en alimentos de origen animal , como carnes, embutidos, leche y sus derivados; y en aceites de o rigen vegetal, como los aceites de coco o de palma, que se consumen a trav\u00e9s de boll er\u00eda industrial, aperitivos salados y productos transformados, principalmente. Por su parte, las grasas trans se forman a partir de \u00e1cidos grasos insaturados que se 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 7513 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR528 (614 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/pacientes/la-oms-redefine-estrategia-grasas-trans-enfermedades-cardiovasculares_50134_102.html hidrogenan parcialmente, lo que da lugar a grasas m\u00e1s s \u00f3lidas, m\u00e1s pl\u00e1sticas y m\u00e1s estables. La mayor parte de las grasas trans se producen durante la elaboraci\u00f3n de las margarinas y grasas de reposter\u00eda, como resultado de la hidrogenaci\u00f3n parcial o total de aceites vegetales o de pescado insaturados. Los especialistas recomiendan que el consumo de grasas saturad as no supere el 10% de las calor\u00edas ingeridas a diario, y que el de \"trans\" no sea d e m\u00e1s del 1%. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Las madres de hijos con cardiopat\u00edas sufren m\u00e1s enfe rmedades cardiovasculares El COFB crea una gu\u00eda sobre interacciones de f\u00e1rmac os cardiovasculares con alimentos 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 7513 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR528 (614 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/pacientes/la-oms-redefine-estrategia-grasas-trans-enfermedades-cardiovasculares_50134_102.html La viagra, peligrosa para los pacientes con hipertensi\u00f3n pulmonar original Durante 8 a\u00f1os, cardi\u00f3logos y cirujanos cardiacos d e 18 hospitales de Espa\u00f1a estudiaron a 200 pacientes con hipertensi\u00f3n pulmonar Un grupo de cardi\u00f3logos del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n y del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Enfermedades Cardiovasculares (CIBERCV) han concluido un nuevo estudio que demuestra que el sildenafilo (conocido como Viagra ) podr\u00eda causar un empeoramiento de la salud de los pacientes con hipertensi\u00f3n pulmonar. La hipertensi\u00f3n pulmonar grave es una enfermedad invalidante y con mal pron\u00f3stico, que necesita ingresos hospitalarios frecuentes y es muy dif\u00edcil de tratar. En esta enfermedad los vasos de los pulmones est\u00e1n sometidos a una tensi\u00f3n muy elevada, lo que sobrecarg a la parte derecha del coraz\u00f3n y la hace fracasar, haciendo que la sangre est\u00e9 mal oxigenada y se estanque. La prevalencia de esta patolog\u00eda , de cualquier tipo, se estima en el 1% de la poblaci\u00f3n mundial y en el 10% de los mayores de 65 a\u00f1os en los pa\u00edses occidentales. Se calcula que en Espa\u00f1a afecta a casi medio mill\u00f3n de personas. La viagra duplica el riesgo de encontrarse peor y d e reingresar en urgencias Hasta ahora, los vasodilatadores pulmonares como el sildenafilo (como la Viagra , utilizada para el tratamiento de la disfunci\u00f3n er\u00e9ctil) han demostrado ser beneficiosos cuando la hipertensi\u00f3n pulmonar es de causa primaria. Aunque, a pesar de ello, un reciente estudio espa\u00f1ol coordinado desde el Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n demuestra que esta pr\u00e1ctica no s\u00f3lo no supone ning\u00fan beneficio , sino que ocasiona un empeoramiento de los pacientes. Durante 8 a\u00f1os, cardi\u00f3logos y cirujanos cardiacos de 18 hospitales de Espa\u00f1a invitaron a 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 7513 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR528 (614 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/pacientes/la-viagra-peligrosa-para-los-pacientes-con-hipertension-pulmonar_50139_102.html participar en un estudio a 200 pacientes con hipertensi\u00f3n pulmonar residual que persist\u00eda una vez corregida una lesi\u00f3n valvular que la caus\u00f3. Un total de 104 pacientes recibieron sildenafilo y otros 96 placebo de forma que ni el paciente ni los investigadores conoc\u00edan si las pastillas conten\u00edan o no el principio activo. Durante los 6 meses que dur\u00f3 el tratamiento , los pacientes que tomaron el sildenafilo duplicaron el riesgo de encontrarse peor y de reingresar en urgencias que los pacientes que estuvieron tomando placebo. Los hallazgos han sido publicados en European Heart Journal , la revista m\u00e9dica cardiovascular con mayor impacto a nivel mundial y suponen una llamada d e atenci\u00f3n de enorme relevancia para los pacientes y los profesionales sanitarios. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: Los algoritmos calculan la cantidad de aire que rec ibe cada \u00e1rea del pulm\u00f3n generando una imagen codificada por colores Premian un proyecto de los beneficios del ejercicio sobre la capacidad pulmonar 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 7513 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR528 (614 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/pacientes/la-viagra-peligrosa-para-los-pacientes-con-hipertension-pulmonar_50139_102.html Ruiz Escudero, cerca de continuar con sus labores como consejero de Sanidad original Ruiz Escudero, cerca de continuar con sus labores co mo consejero de Sanidad El hasta ahora presidente en funciones, \u00c1ngel Garrido , ha sido elegido por su partido para presidir la Comunidad de Madrid. Esta vez las quinielas n o se han equivocado, las cuales situaban a Garrido entre los favoritos. Tras su nombramiento, dicho candidato mantendr\u00e1 un encue ntro con el Grupo Parlamentario Popular en la Asamblea antes de que la presidenta de l a C\u00e1mara regional, Paloma Adrados , comience la ronda de contactos. Por el momento, desde Ciu dadanos ya han se\u00f1alado su predisposici\u00f3n a que el acuerdo de investidura siga en pie , siempre que se respeten las medidas acordadas. Las quinielas no se han equivocado, ya que \u00c1ngel Ga rrido estaba entre los candidatos favoritos Una vez conocido el candidato del PP y a la espera de una investidura, m\u00e1s que previsible, faltar\u00eda que Garrido diera a conocer a los miembros de su equipo, donde se baraja que el actual consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escudero, contin uar\u00e1 ejerciendo su labor en la Sanidad madrile\u00f1a. De este modo, el titular de Sanidad madrile\u00f1o seguir\u00ed a con sus proyectos en la Consejer\u00eda, entre los que se encuentra el ambicioso proyecto de reform a de los hospitales p\u00fablicos madrile\u00f1os. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 7513 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR528 (614 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=144730400 Madrid desarroll\u00f3 el a\u00f1o pasado m\u00e1s de 200 programa s de Salud P\u00fablica La Paz ha registrado 264 nuevos donantes (180 efecti vos) de 611 extracciones 07/05/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 7513 14 125 Espa\u00f1aV.PUB.EUR "}