{"title": "Aumenta la lista de sospechosos tras los trombos asociados a la vacuna de AstraZeneca", "author": "Sergio Ferrer; Agencia SINC", "url": "https://www.eldiario.es/sociedad/aumenta-lista-sospechosos-trombos-asociados-vacuna-astrazeneca_1_7844371.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "Un estudio pendiente de revisi\u00f3n arroja m\u00e1s luz sobre los mecanismos que provocan los raros cuadros de trombosis con plaquetas bajas. El suero de AstraZeneca incluye prote\u00ednas celulares 'arrastradas' durante el proceso de fabricaci\u00f3n que podr\u00edan favorecer la reacci\u00f3n autoinmune. Adem\u00e1s, un componente de la vacuna, el EDTA, facilitar\u00eda su diseminaci\u00f3n por el torrente sangu\u00edneo. El resultado, extremadamente infrecuente, es \"una reacci\u00f3n inmunitaria fuera de control causada por una buena vacuna\"", "sitename": "elDiario.es", "date": "2021-04-21", "cleaned_text": "Aumenta la lista de sospechosos tras los trombos asociados a la vacuna de AstraZeneca [El lazo continua estrech\u00e1ndose](https://www.agenciasinc.es/Reportajes/El-lazo-se-estrecha-alrededor-de-los-trombos-asociados-a-las-vacunas-de-Oxford-y-Janssen) alrededor de los infrecuentes trombos con plaquetas bajas asociados a la vacuna de Oxford/AstraZeneca. [Una nueva prepublicaci\u00f3n](https://www.researchsquare.com/article/rs-440461/v1) pendiente de revisi\u00f3n por pares, compartida ayer por el investigador de la Universidad de Greifswald (Alemania) Andreas Greinacher, arroja m\u00e1s luz sobre el mecanismo por el que se produce este fen\u00f3meno muy poco frecuente, [cuya incidencia se estima en tan solo 1 caso por cada 100.000 vacunados](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMe2106315). Al mismo tiempo, aumenta la lista de posibles 'culpables' y mantiene las dudas sobre si otras vacunas basadas en adenovirus estar\u00e1n afectadas y cu\u00e1nto, qu\u00e9 personas son susceptibles y si es posible atajar el problema de ra\u00edz para erradicar este raro efecto secundario. \"No toda la historia est\u00e1 contada, hacerlo llevar\u00e1 a\u00f1os, pero los aspectos clave est\u00e1n ahora claros\", asegur\u00f3 ayer un exultante Greinacher durante una reuni\u00f3n telem\u00e1tica a la que tuvo acceso SINC. Los investigadores creen que algo en la vacuna interact\u00faa con una prote\u00edna de las plaquetas llamada factor plaquetario 4 (PF4), lo cual desencadena una reacci\u00f3n autoinmune. Hasta ahora el principal sospechoso era el adenovirus que usa el f\u00e1rmaco para enga\u00f1ar a nuestro cuerpo y convencerlo de generar una respuesta inmunitaria contra el SARS-CoV-2. Pero antes de acabar en el interior de la jeringuilla, los adenovirus tienen que multiplicarse. Como todos los virus, necesitan crecer dentro de una c\u00e9lula. Ah\u00ed reside el primer hallazgo del nuevo estudio: el suero de Oxford/AstraZeneca contiene prote\u00ednas no virales que se originan durante el proceso de fabricaci\u00f3n. \"No son solo del adenovirus, la mitad son derivadas de las c\u00e9lulas humanas que se usan para que se multipliquen\", anunciaba Greinacher. Las conclusiones son claras: se forman complejos, aumenta la permeabilidad vascular y los componentes del virus causan una reacci\u00f3n inflamatoria Algo m\u00e1s que el adenovirus Los investigadores recurrieron a tres t\u00e9cnicas de imagen para observar los complejos inmunitarios que forma el PF4. Seg\u00fan Greinacher, estos incluyen las prote\u00edna del adenovirus, pero \"probablemente\" tambi\u00e9n las arrastradas durante la fabricaci\u00f3n. Adem\u00e1s, comprobaron que uno de los componentes de la vacuna, el EDTA (\u00e1cido etilendiaminotetraac\u00e9tico), presente en cantidades \"relativamente altas\", provocaba fugas capilares en ratones. Esto explicar\u00eda que una inyecci\u00f3n intramuscular provocara una respuesta inmunitaria general con formaci\u00f3n de anticuerpos. Las piezas del puzle iban encajando. \"Encontramos en todos los individuos afectados anticuerpos contra las prote\u00ednas presentes en la vacuna que, cuando entran en el sistema vascular, forman complejos inmunitarios que provocan inflamaci\u00f3n\", asegur\u00f3 Greinacher. Esto hace que se activen las plaquetas y se inicie la reacci\u00f3n autoinmune. \"Las conclusiones son muy claras: se forman complejos, el EDTA aumenta la permeabilidad vascular y los componentes del virus causan una reacci\u00f3n inflamatoria\", resume a SINC el jefe de Servicio de Hematolog\u00eda del Hospital Universitario Morales Meseguer de Murcia, Vicente Vicente, que no ha participado en el estudio. Sin embargo, el trabajo plantea nuevos interrogantes. Nos centramos en entender qu\u00e9 componentes de la vacuna pueden ser responsables para prevenirlo en el futuro e informar de aproximaciones terap\u00e9uticas y recomendaciones \"El problema es que se ampl\u00eda el espectro\", comenta el investigador del King's College London (Reino Unido) Jos\u00e9 Jim\u00e9nez sobre el nuevo sospechoso que ha entrado en escena. \"Han visto el mecanismo en pacientes que lo han sufrido, pero \u00bfqu\u00e9 pasa en los que no? No sabemos por qu\u00e9 sucede en algunas personas y no en otras\", se pregunta Vicente. \"Nos centramos en entender qu\u00e9 componentes de la vacuna pueden ser responsables para prevenirlo en el futuro e informar de aproximaciones terap\u00e9uticas y recomendaciones\", coment\u00f3 Greinacher durante la reuni\u00f3n, consciente de que todav\u00eda quedan muchas inc\u00f3gnitas por despejar. \u00bfQu\u00e9 pasa con otras vacunas de adenovirus? El estudio de Greinacher fue realizado con muestras de pacientes de VITT (trombocitopenia tromb\u00f3tica inmune inducida por vacunas) que hab\u00edan recibido el suero de Oxford/AstraZeneca, pero su hip\u00f3tesis es que los mecanismos implicados podr\u00edan afectar a otras basadas en adenovirus. Poco antes, la Agencia Europea de Medicamentos (EMA) [anunciaba](https://www.ema.europa.eu/en/news/covid-19-vaccine-janssen-ema-finds-possible-link-very-rare-cases-unusual-blood-clots-low-blood) [ un posible v\u00ednculo entre estos cuadros infrecuentes y la vacuna de Janssen](https://www.agenciasinc.es/Noticias/Vacuna-de-Janssen-La-EMA-ve-una-posible-relacion-con-casos-muy-raros-de-trombos-pero-avala-su-uso). \"El siguiente paso deber\u00eda ser comparar distintas vacunas de adenovirus para ver si son muy diferentes, porque cada una utiliza una prote\u00edna S distinta\", explica Jim\u00e9nez. \"Si miran uno por uno los componentes de la vacuna y las prote\u00ednas del adenovirus para ver cu\u00e1l se une al PF4 descartar\u00edan si es el adenovirus o no\". Consciente de que la vacuna de Janssen tambi\u00e9n est\u00e1 en el punto de mira, el investigador adelant\u00f3 que su equipo va a unir fuerzas con la empresa para entender mejor lo que pasa \"Otros investigadores han encontrado que las prote\u00ednas de los adenovirus se unen a las plaquetas y al PF4, pero los adenovirus de las vacunas son diferentes entre s\u00ed y no estoy seguro de que lo que hemos encontrado sea generalizable a otros. Hay que estudiarlo y todav\u00eda no lo hemos hecho\", admit\u00eda Greinacher. Consciente de que la vacuna de Janssen tambi\u00e9n est\u00e1 en el punto de mira, el investigador adelant\u00f3 que su equipo va a unir fuerzas con la empresa para entender mejor lo que pasa. Hasta la fecha se han encontrado 8 casos asociados a la vacuna de Janssen, 287 asociados a la de Oxford/AstraZeneca y ninguno conectado con la rusa Sputnik V o con la de la china CanSino. Aunque diversos factores podr\u00edan explicar estas diferencias, incluida la capacidad de detecci\u00f3n, Greinacher teoriza que la respuesta podr\u00eda estar en esas prote\u00ednas no virales arrastradas en la fabricaci\u00f3n, que forman complejos inmunitarios. \"No s\u00e9 si otras vacunas tambi\u00e9n las tendr\u00e1n, probablemente tengan menos, por lo que se formen complejos m\u00e1s peque\u00f1os que causen menos inflamaci\u00f3n\" y por lo tanto, una respuesta m\u00e1s suave. Jim\u00e9nez, sin embargo, muestra cautela acerca del papel que juegan las prote\u00ednas no virales en este proceso: \"Han detectado cantidades muy peque\u00f1as y eso no significa que sean resposables o tengan un efecto en la persona\". En ese sentido, Greinacher cree que el problema \"seguramente dependa de muchas cosas\", desde la cantidad de EDTA \u2014que la vacuna de Janssen no utiliza\u2014 a la de prote\u00ednas celulares. Que el origen del problema estuviera en el procesado de la vacuna podr\u00eda explicar que no se hayan encontrado casos asociados a la vacuna Sputnik V, cuyos responsables presumen de su producto \"altamente purificado\" mediante una \"tecnolog\u00eda de cuatro fases\" Los autores explican en la prepublicaci\u00f3n que la respuesta inflamatoria producida por los componentes de la vacuna \"parece un cofactor importante y potencialmente remediable\" en este proceso. Por eso a\u00f1aden que \"podr\u00eda disminuirse reduciendo las impurezas y dejando de utilizar el EDTA\", si es que esto \u00faltimo es una posibilidad. Que el origen del problema estuviera en el procesado de la vacuna podr\u00eda explicar que no se hayan encontrado casos asociados a la vacuna Sputnik V, [cuyos responsables presumen](https://sputnikvaccine.com/newsroom/pressreleases/the-gamaleya-center-statement/) de su producto \"altamente purificado\" mediante una \"tecnolog\u00eda de cuatro fases\". \"No es una enfermedad de mujeres j\u00f3venes\" La gran proporci\u00f3n inicial de casos de VITT entre mujeres j\u00f3venes llev\u00f3 a plantear si este grupo poblacional se encontraba en un riesgo especial. Preguntado por SINC al respecto, Greinacher asegur\u00f3 que es \"cada vez m\u00e1s esc\u00e9ptico\" sobre esta correlaci\u00f3n. \"En Alemania ocurre en mujeres j\u00f3venes porque el 73 % de los sanitarios lo son\", explic\u00f3. Aunque coment\u00f3 que las mujeres son algo m\u00e1s propensas a desarrollar una respuesta contra el PF4, cree que lo observado es un artefacto debido a que gran parte de la poblaci\u00f3n vacunada es femenina. \"La informaci\u00f3n que tengo de Canad\u00e1 es que empiezan a verlo en hombres y mujeres por igual, y en Reino Unido est\u00e1 bastante equilibrado aunque tienda algo hacia las mujeres. No es una enfermedad de "}