{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "cofzaragoza.org/Revistas/BIFAR/BIFAR111/files/assets/common/downloads/publication.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "l N.\u00ba 111 l junio 2012 Bolet\u00edn Informativo Farmac\u00e9utico de Arag\u00f3n COLEGIOS DE FARMAC\u00c9UTICOS DE ZARAGOZA, HUESCA Y TERUEL ACTUALIDAD FARMAC\u00c9UTICA Asamblea General ENTREVISTA Ram\u00f3n Jord\u00e1n, presidente del COF de Zaragoza AN\u00c1LISIS RD Ley 16/2012 SERVICIOS COLEGIALES Fondo de Comercio CIM Artemisinina ATENCI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA Gu\u00eda para dejar de fumar Nueva Junta de Gobierno en el COF de Zaragoza La e-receta, mejor acci\u00f3n farmac\u00e9utica de Arag\u00f3n2 Bifar Bifar 3 Director eDitorial Ram\u00f3n JoRd\u00e1n alva Directora Farmac\u00e9utica Raquel GaRc\u00eda Fuentes reDacci\u00f3n y coorDinaci\u00f3n veR\u00f3nica BaRRiendos tel\u00e9Fono 976 481 414 Fax 976 481 418 e-mail cofzaragoza@redfarma.org Web www.cofzaragoza.org www.cofhuesca.com impresi\u00f3n talleRes editoRiales cometa , s.a. Dise\u00f1o y maquetaci\u00f3n : cometa , s.a. Dep\u00f3sito legal: Z-1632-91 Don Albarelo9 4 l La Farmacia se hace ARTE: Genoveva Ch\u00f3liz, primer premio de PINTURA. 5 l Editorial. 7 l Punto de Mira. 8 l En portada NUEVA ETAPA. 12 l Entrevista con:RAM\u00d3N JORD\u00c1N , presidente del COFZ. 14 l Actualidad Farmac\u00e9utica. 22 l An\u00e1lisis: RDL 16/2012. 24 l La farmacia es noticia. 26 l Asesor\u00eda Laboral.Apoyo a los EMPRENDEDORES. 28 l Asesor\u00eda Fiscal. FONDO DE COMERCIO . 30 l Iberhome: POLICRESTOS homeop\u00e1ticos (I parte). 32 l Centro de Informaci\u00f3n del Medicamento: Consultas FRECUENTES (II parte) ARTEMISININA. 12 38 l Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica:Gu\u00eda para DEJAR DE FUMAR 40 l Mundo Acad\u00e9mico: Nuevo ACAD\u00c9MICO correspondiente. 42 l AFORA: VIGILANCIA de productos sanitarios. 43 l COF Huesca: ante la incertidumbre y la INDEFENSI\u00d3N. 45 l COF Teruel: El CORONEL no tiene qui\u00e9nle escriba. 46 l AFEZ: Los cuatro decretos del APOCALIPSIS. 48 l Farmac\u00e9uticos Mundi: De la vacuna de Pedro Alonso a las MOSQUITERAS de Bill Gates. 49 l Farmac\u00e9uticos sin Fronteras: Reactivaci\u00f3n productiva y SALUD. 50 l Buenas Costumbres: Un lugar diferente:LA ENCANTAR\u00cdA. 3815 40v El pasado 27 de marzo se en- tregaron los Premios AEFLA 2011 en el prestigioso marco de la Real Academia Nacional de Farmacia. Un escenario madrile\u00f1o para unos galardones con sabor ara-gon\u00e9s, ya que la farmac\u00e9utica de Zara- goza, Genoveva Ch\u00f3liz, recibi\u00f3 el pri- mer premio en la categor\u00eda de pintura con la obra \"Complicidad\". Premio que recogi\u00f3 con una \"enorme satisfacci\u00f3n\" sobre todo porque es \"una forma de hacer m\u00e1s visibles a los farmac\u00e9uticos aragoneses fuera de nuestra regi\u00f3n\", se\u00f1alo Ch\u00f3liz. Presidi\u00f3 el acto Mar\u00eda Teresa Miras , presidenta de la Real Academia, acom-pa\u00f1ada por Carmen Pe\u00f1a, presidenta del Consejo General de Colegios Ofi-ciales de Farmac\u00e9uticos, Jos\u00e9 F\u00e9lix Olalla, presidente de AEFLA, Soledad Muelas, secretaria del consejo rector de Cofares -en representaci\u00f3n de los patrocinadores de los premios- y Mar-garita Arroyo, vicepresidenta de AEFLA y directora de Pliegos de Rebotica. La presidenta del Consejo General, Carmen Pe\u00f1a, glos\u00f3 la importancia de lo human\u00edstico en la profesi\u00f3n farma-c\u00e9utica que, a pesar de los momentos de crisis econ\u00f3mica que atravesamos, es capaz de mantener el aut\u00e9ntico va- lor de la cultura y apostar sin reservas por ella. Cerr\u00f3 el acto la presidenta de la Real Academia de Farmacia quien resalt\u00f3 \"la exaltaci\u00f3n de la cultura far- mac\u00e9utica\" que suponen estos pre- mios. Los premios AEFLA est\u00e1n abiertos a todos los profesionales sanitarios y, de hecho, en esta convocatoria, el n\u00fa- mero de premiados no farmac\u00e9uticos -considerando todas las categor\u00edas- super\u00f3 al de farmac\u00e9uticos. Lejos de lamentarse, el presidente de AEFLA, Jos\u00e9 F\u00e9lix Olalla, defendi\u00f3 ese car\u00e1c-ter pluriprofesional como un distintivo orgulloso de la Asociaci\u00f3n, abierta a la cultura de los profesionales sanitarios, en consonancia con el propio sentido general de la cultura. Adem\u00e1s de la ca-tegor\u00eda de Pintura, los Premios AEFLA reconocen el trabajo de los profesiona- les sanitarios en Fotograf\u00eda, Literatura en Prosa, Literatura en Verso y Patrimo-nio farmac\u00e9utico. l 4 BifarLa Farmacia se hace Arte La farmac\u00e9utica de Zaragoza, Genoveva Ch\u00f3liz, recibe el primer premio de PINTURA Los premios AEFLA est\u00e1n abiertos a todos los profesionales sanitariosPREMIOS AEFLA 2011 Ch\u00f3liz obtuvo el primer premio con la obra \"Complicidad\"Editorial v Ram\u00f3n Jord\u00e1n Alva Presidente del COF de ZaragozaEditorial Bifar 5 Nuevos RETOS para tiempos dif\u00edciles Es de justicia que mis primeras letras como presidente de COFZ en el Bi- far sean de agradecimiento. Agra- decimiento a todas aquellas perso- nas que han confiado y han hecho posible que nuestra candidatura, ahora sea Junta de Gobierno. Agradecimiento a la junta de Go-bierno que estuvo al frente del COFZ durante cuatro a\u00f1os y que luch\u00f3 por la dignificaci\u00f3n de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica de la mejor for- ma que pudo. Agradecimiento sincero a los miembros de la otra candidatura ya que de- mostraron que en tiempos dif\u00edciles, siempre hay farmac\u00e9uticos que est\u00e1n dispuestos a restar tiempo a sus familias y trabajos para invertirlos en su profesi\u00f3n. Y agradecimiento al personal de este Colegio de Farmac\u00e9uti- cos por su profesionalidad y excelente recibi- miento a la nueva Junta. Este agradecimiento y apoyo que indudablemente hemos tenido y sentido, nos impulsa a trabajar con ah\u00ednco y gran ilusi\u00f3n para no defraudar las expectati- vas que nuestros compa\u00f1eros han puesto en nosotros. Son tiempos dif\u00edciles, no s\u00f3lo para la profe- si\u00f3n farmac\u00e9utica sino para todo el mundo en general. No voy a caer en la tentaci\u00f3n de soltar el t\u00edpico discurso pesimista y derrotista porque no soy as\u00ed. Yo soy de los que piensan que en los tiempos dif\u00edciles es cuando real- mente se encuentran las mejores oportunida-des. Con todo lo que est\u00e1 cayendo, lo que no podemos hacer es mirarnos el ombligo, decir que buenos somos y que mala es la Admi- nistraci\u00f3n que continuamente nos est\u00e1 recor- tando los ingresos. Ante esta situaci\u00f3n, si nos quedamos parados, es cuando conseguir\u00e1n acabar con nosotros. Analicemos la situaci\u00f3n. Somos profesiona- les sanitarios perfectamente instruidos en el medicamento y en continua y permanente formaci\u00f3n. Somos perfectamente capaces de conseguir que los tratamientos farmacol\u00f3gi- cos instaurados por el m\u00e9dico sean seguros y eficaces. Tenemos capacidad de detectar problemas relacionados con los medicamen-tos y, de hecho, lo hacemos todos los d\u00edas. De nosotros depende, s\u00f3lo con 5 minutos de explicaci\u00f3n al paciente, que un medicamento complejo pueda realizar la acci\u00f3n para la que ha sido prescrito. Realmente somos el primer escal\u00f3n sanitario al que accede el paciente pero, como ya he dicho muchas veces, estamos infrautilizados. Desde mi punto de vista, esto es por una do-ble causa. Por un lado, el problema est\u00e1 en nosotros mismos. No confiamos en nosotros, no asumimos ni queremos asumir ninguna responsabilidad de cara al paciente y por eso no se nos toma tan en serio como se nos de-ber\u00eda tomar. Por otro lado, creo que somos unos p\u00e9simos vendedores. Tenemos un pro- ducto bueno, de calidad y no se nos compra porque no sabemos vender lo que tenemos. Es hora de empezar a cambiar la forma de pensar. Es hora de ofrecer algo m\u00e1s en la farmacia. Es urgente ampliar la cartera de ser-vicios que se prestan desde las oficinas de farmacia, aprovechando el papel asistencial del farmac\u00e9utico, sus conocimientos sanita-rios y farmacol\u00f3gicos, adem\u00e1s de la proximi-dad al ciudadano. Estos servicios son impul-sados, cada vez m\u00e1s, por los profesionales y valorados por los pacientes. Sin embargo, se hace necesario pasar de la reflexi\u00f3n a la ac- ci\u00f3n, fijando unas reglas del juego uniformes, claras y compartidas. Es precisamente \u00e9sta una tarea que se debe asumir con decisi\u00f3n desde la Administraci\u00f3n y las corporaciones profesionales: protocolizar, validar, armoni- zar y acreditar estos nuevos servicios que los profesionales impulsan y los pacientes de-mandan. Nos encontramos ante uno de los m\u00e1s importantes retos de los colegios profe-sionales, que seguro marcar\u00e1 el futuro de la farmacia. lEs urgente ampliar la cartera de servicios que se prestan desde las oficinas de farmacia, aprovechando el papel asistencial del farmac\u00e9utico, sus conocimientos sanitarios y farmacol\u00f3gicos, adem\u00e1s de la proximidad al ciudadano 6 Bifar Bifar 7 Punto de mira COFZ Raquel Garc\u00eda Secretaria del COF de Zaragoza Nos parec\u00eda algo lejano en el tiempo, y ya la tenemos aqu\u00ed. La segunda fase de expansi\u00f3n de la receta elec- tr\u00f3nica est\u00e1 pr\u00e1cticamente terminada. Se ha implantado en 90 Oficinas de Farmacia correspondientes a 53 cen-tros de salud de 17 zonas b\u00e1sicas de salud de Zaragoza, Huesca y Teruel, seg\u00fan el cronograma establecido por SALUD. En octubre arrancar\u00e1 la tercera fase, que afectar\u00e1 a las farmacias y centros de salud de la capital zaragozana. Una entrada masiva que posibilitar\u00e1 a to-das las farmacias de la capital el ac-ceso simult\u00e1neo a la receta electr\u00f3nica en el momento en que se produzca la primera prescripci\u00f3n del Centro de Salud que inicie la expansi\u00f3n en Zara-goza capital. El par\u00f3n estival se apro-vechar\u00e1 para adaptar los sistemas in-form\u00e1ticos de las Oficinas de Farmacia de la capital a la e-receta. Tambi\u00e9n se utilizar\u00e1n estos meses para llevar a cabo la formaci\u00f3n que el Colegio ha programado para farmac\u00e9uticos, t\u00e9c-nicos y auxiliares. Las dos primeras fases est\u00e1n sirviendo para detectar problemas en el proceso de prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de la e-receta, y poder solucionarlos antes de acometer la gran expansi\u00f3n en la capital zaragozana. Esta tercera fase es, sin duda, la m\u00e1s complicada de todas. Primero, porque es una fase masiva -afectar\u00e1 a todas las farmacias de la capital aragonesa- y, segundo, porque todas las farmacias arrancar\u00e1n a la vez, de manera simult\u00e1nea. Por lo tanto, debemos conseguir minimizar los errores y que el proceso sea lo m\u00e1s seguro posible. Es previsible que, superada esta fase, se acometa la implantaci\u00f3n en las res-tantes zonas, para finalizar el a\u00f1o 2012 con toda la Comunidad Aragonesa in- mersa en receta electr\u00f3nica. Esta situaci\u00f3n que, a priori, podemos ver como un proceso engorroso y complejo, se est\u00e1 constatando como relativamente sencillo y, sobre todo, \u00fatil para la labor asistencial del farma- c\u00e9utico. Una oportunidad que debe- mos aprovechar para demostrar todo nuestro potencial como profesionales de la salud, cercanos al paciente y resolutivos en cuanto a temas relacio- nados con la medicaci\u00f3n de nuestros clientes-pacientes. El acceso a la historia farmacotera- p\u00e9utica del paciente, donde podemos consultar tanto los tratamientos acti- vos, como los no activos de los \u00faltimos 12 meses, nos proporciona una herra- mienta \u00fatil para poder ayudar a nues- tros pacientes a mejorar los resulta- dos relacionados con su medicaci\u00f3n, detectar duplicidades, interacciones y posibles reacciones adversas. Ade- m\u00e1s, la posibilidad del contacto direc-to con el facultativo prescriptor a trav\u00e9s del sistema de mensajes que incluye La e-Receta contin\u00faa su expansi\u00f3n el sistema de e-receta hace que la co- municaci\u00f3n sea fluida, r\u00e1pida y eficaz, siempre redundando en beneficio del paciente y de la efectividad de su me- dicaci\u00f3n. Este cambio de filosof\u00eda de la prescrip- ci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de la terapia far- macol\u00f3gica de los pacientes redunda en una disminuci\u00f3n de la burocracia que, dicho sea de paso, nos ocupa gran parte de nuestro tiempo profe- sional, al disminuir considerablemente el volumen de recetas en papel con el que trabajamos. La e-receta tambi\u00e9n est\u00e1 consiguiendo descongestionar los Centros de Salud, ya que evita que el paciente acuda al Centro s\u00f3lo para retirar sus prescripciones de tratamien-tos cr\u00f3nicos. En su lugar, el paciente acude a la Oficina de Farmacia, donde retira su medicaci\u00f3n conforme \u00e9sta se le va agotando. Esta retirada paulatina de la medicaci\u00f3n evita la acumulaci\u00f3n innecesaria de f\u00e1rmacos en el domici-lio del paciente y por lo tanto favorece la racionalizaci\u00f3n del uso de los medi- camentos. Las sensaciones recibidas de los pro- fesionales que ya est\u00e1n inmersos en la receta electr\u00f3nica son positivas: al mejorar y hacer m\u00e1s fluida la relaci\u00f3n m\u00e9dico-farmac\u00e9utico; ser m\u00e1s cerca-nos al paciente al ser el referente sa- nitario m\u00e1s accesible (recordamos que ya s\u00f3lo se debe acudir una vez al a\u00f1o al m\u00e9dico prescriptor a renovar las me- dicaciones cr\u00f3nicas); agilizar el proce- so de la facturaci\u00f3n mensual, y evitar las devoluciones de recetas al validar las dispensaciones antes de su entre- ga al paciente... Por lo que debemos transformar en oportunidades los nue-vos retos de actualizaci\u00f3n que nos trae la implantaci\u00f3n de la receta electr\u00f3nica a nuestras Oficinas de Farmacia. lEn octubre arrancar\u00e1 la tercera fase, que afectar\u00e1 a las farmacias y centros de salud de la capital zaragozana Debemos transformar en oportunidades los nuevos retos de actualizaci\u00f3n que nos trae la implantaci\u00f3n de la receta electr\u00f3nica a nuestras oficinas de farmacia8 Bifar8 BifarEn portada En portada Nueva ETAPA TOMA DE POSESI\u00d3N El Consejero de Sanidad, Ricardo Oliv\u00e1n y la presidenta del Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos de Espa\u00f1a, Carmen Pe\u00f1a, presiden la toma de posesi\u00f3n de la nueva Junta de Gobierno del COFZ. El pasado 27 de marzo se ce - lebr\u00f3 en la sede del Colegio oficial de Farmac\u00e9uticos de Zaragoza la toma de pose - si\u00f3n de la nueva Junta de Gobierno. Presidi\u00f3 el acto el consejero de Sa - nidad, Bienestar Social y Familia del Gobierno de Arag\u00f3n, Ricardo Oli - v\u00e1n, acompa\u00f1ado por la presidente del Consejo General de Colegios de Farmac\u00e9uticos, Carmen Pe\u00f1a , que act\u00fao de testigo. El \u00faltimo en jurar su cargo fue el nuevo presidente del COFZ, Ram\u00f3n Jord\u00e1n , al que le precedieron los 22 vocales que com - ponen su Junta de Gobierno y que es - tar\u00e1n al frente de la instituci\u00f3n durante los pr\u00f3ximos cuatros a\u00f1os, trabajando por la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica, por los colegiados y, por extensi\u00f3n, desem - pe\u00f1ando su labor en beneficio de toda la sociedad. El nuevo presidente se ha marcado como retos la extensi\u00f3n a todas las farmacias de Arag\u00f3n de la receta electr\u00f3nica y la puesta en marcha, con la consejer\u00eda de Sanidad, de los Sistemas Personalizados de Dosifi-caci\u00f3n (SPD). Jord\u00e1n ha destacado que estos proyectos van a cambiar \"radicalmente el papel desempe\u00f1ado por el farmac\u00e9utico, convirti\u00e9ndose en un agente sanitario imprescindible para la sociedad\". La farmacia rural tambi\u00e9n ocup\u00f3 un lugar destacado en su discurso. Jord\u00e1n record\u00f3 que gracias al actual modelo de farma- cia, pueblos de 300 habitantes tienen acceso directo al medicamento. \"No podemos dejar que por los recortes y por la falta de ayudas estas farmacias desaparezcan, porque no olvidemos, destac\u00f3 Jord\u00e1n, que el principal afec-tado no ser\u00eda el farmac\u00e9utico sino la poblaci\u00f3n a la que atiende\". El nue- vo presidente tambi\u00e9n aprovech\u00f3 su discurso para se\u00f1alar que el profesio- nal farmac\u00e9utico est\u00e1 \"infrautilizado\" y apel\u00f3 a la Administraci\u00f3n y al resto de profesionales sanitarios a \"aprove-char el valor del farmac\u00e9utico como experto en el medicamento y uno de los agentes sanitarios m\u00e1s accesi- bles para la poblaci\u00f3n\". El presidente saliente, Juan Carlos Gimeno , tambi\u00e9n tom\u00f3 la palabra para expresar su sincero agradeci - miento a todos los colegiados, a la jun - ta de gobierno saliente, al personal del El nuevo presidente defiende la incorporaci\u00f3n de nuevos servicios para hacer del farmac\u00e9utico un profesional sanitario imprescindible en la sociedad. Foto de familia de la nueva Junta de Gobierno.Bifar 9 las elecciones a la Jun- ta De gobierno Del coFZ se celebraron el pasado 11 de marzo. El proceso discurri\u00f3 con total norma - lidad, de los 1.217 farmac\u00e9uticos co - legiados, ejercieron su derecho a voto un total de 435 (35%). 251 fueron para la candidatura de Ram\u00f3n Jord\u00e1n, 163 para la de Juan Carlos Gimeno, 17 no fueron aceptados por la mesa electo - ral, 2 resultaron nulos y otros dos en blanco. Tras conocer el resultado del sufragio, el nuevo presidente, Ram\u00f3n Jord\u00e1n, manifest\u00f3 sentir una \"gran responsa - bilidad, pero tambi\u00e9n una gran ilusi\u00f3n y ganas de comenzar a trabajar por la profesi\u00f3n\". El nuevo equipo de go - bierno del Colegio de Farmac\u00e9uticos se plantea como principales retos \"dialogar con la Administraci\u00f3n para integrar m\u00e1s a la farmacia dentro del estamento sanitario\". Jord\u00e1n toma as\u00ed el relevo de Juan Carlos Gimeno, que ha estado al frente del Colegio duran - te los \u00faltimos cuatro a\u00f1os. Anterior - mente, Gimeno ocup\u00f3 el cargo de vi - cepresidente (2004-2008) y secretario de la Junta de Gobierno (2000-2004). colegio, as\u00ed como a todas la entida- des del \u00e1mbito sanitario con los que ha compartido \"trabajo e ilusi\u00f3n\" en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os. La presidenta del Consejo General, Carmen Pe\u00f1a, pidi\u00f3 a la nueva Jun- ta \"coraje, inteligencia y di\u00e1logo\" para afrontar los nuevos retos de la profesi\u00f3n. Pe\u00f1a tambi\u00e9n destac\u00f3 la necesidad de aumentar la visibilidad del farmac\u00e9utico dentro del sistema sanitario y record\u00f3 que \"el \u00e9xito de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica es el \u00e9xito de la Sanidad\". Por su parte, el consejero de Sani- dad, Ricardo Oliv\u00e1n, manifest\u00f3 su \"deseo y obligaci\u00f3n de colaborar con el colectivo farmac\u00e9utico para el que siempre tiene abiertas la puertas de su despacho\". Y destac\u00f3 la labor de \"agente sanitario y social\" de este co- lectivo, sobre todo en el medio rural. Numerosas autoridades acompa\u00f1a- ron a la nueva Junta del COFZ, entre otros, la directora general de Calidad y Atenci\u00f3n al Usuario, Lourdes Ru- bio; el director de Planificaci\u00f3n, An- tonio Villacampa; o el presidente de la Comisi\u00f3n de Sanidad de las Cor- tes de Arag\u00f3n, Ignacio Herrera. En representaci\u00f3n de los profesionales acudieron el presidente de la Aso-ciaci\u00f3n de Colegios Profesionales de Arag\u00f3n, Jos\u00e9 Ignacio Guti\u00e9rrez; el presidente del COF de Huesca, Car-los Lacadena; el presidente del COF de Teruel, \u00c1ngel Resa; el presidente del Colegio de M\u00e9dicos, Enrique de la Figuera; del Colegio de Enferme- r\u00eda, Juan Jos\u00e9 Porcar, el de Odon- t\u00f3logos, Luis Rasal, y el de \u00d3pticos Fernando Villacampa. Tambi\u00e9n asistieron representantes de socie- dades y academias profesionales, asociaciones de consumidores, de pacientes y miembros de ONG far-mac\u00e9uticas, entre otros. l Presidieron el acto el consejero Ricardo Oliv\u00e1n y la presidenta del CGCOF, Carmen Pe\u00f1a. Jord\u00e1n atendiendo a los medios antes de la toma de posesi\u00f3n.10 Bifar10 Bifar Ram\u00f3n Jord\u00e1n Alva Presidente Ana Mar\u00eda Mateos Lardi\u00e9s Vocal 1\u00ba Montserrat Mach\u00edn \u00c1lvarez Vocal de Farmac\u00e9uticos de Oficina de Farmacia Mar\u00eda del Carmen Mart\u00ednez Tirao Vocal de Farmac\u00e9uticos de Oficina en la Distribuci\u00f3nRosa Mar\u00eda Morillo Liso Vocal de Farmac\u00e9uticos en N\u00facleos de Farmacia Unica Marciano Alfonso Alfonso Vocal de Farmac\u00e9uicos en OrtopediaJos\u00e9 Luis Ramos Rodr\u00edguez Vocal de Farmac\u00e9uticos Analistas Cl\u00ednicos Mar\u00eda Bel\u00e9n Ibarra Esteban Vocal de Farmac\u00e9uticos en \u00d3pticaDiego Notivol Delso Vocal 2\u00baTom\u00e1s Fern\u00e1ndez P\u00e9rez Vocal 3\u00baAntonio Alfonso Casas VicepresidenteBifar 11 Mar\u00eda Pilar Alloza Ferrer Vocal 5\u00aa Mar\u00eda Pilar Labat Casanova Vocal de Farmac\u00e9uticos en Alimentaci\u00f3n Mar\u00eda Puerto Pardo Jairo Vocal de Farmac\u00e9uticos en Servicios de Farmacia HospitalariaBeatriz Saralegui Ansorena Vocal de Farmac\u00e9uticos en Dermo- farmacia Jos\u00e9 Manuel Gim\u00e9nez Torres Vocal de Farmac\u00e9uicos en las Administraciones P\u00fablicas Mar\u00eda Eugenia Moreno Fl\u00f3rez Vocal de Farmac\u00e9uticos en Investigaci\u00f3n y Docencia Milagro Gil Celorrio Vocal de Farmac\u00e9uticos en Oficina de Farmacia No TitularesIsabel Vicente Puri Vocal 6\u00aa Luis Hern\u00e1ndez Tom\u00e1s Vocal de Farmac\u00e9uticos en Atenci\u00f3n Primaria Raquel Garc\u00eda Fuentes SecretariaAndr\u00e9s Garde Erikson Tesorero M\u00aa. Mercedes Gonz\u00e1lez Muniesa Vocal 4\u00ba .12 BifarEntrevista a: Desde su toma de posesi\u00f3n el pasado 27 de marzo \u00bfqu\u00e9 balance hace de estos me-ses al frente de la organizaci\u00f3n colegial? Han sido unos meses de una actividad fren\u00e9- tica. Una primera toma de contacto muy inten-sa con el \u00e1mbito farmac\u00e9utico, tanto regional como nacional. En todo momento he contan- do con el apoyo imprescindible tanto del per- sonal del COFZ como de los colegiados. \u00bfC\u00f3mo definir\u00eda a su equipo de la Junta de Gobierno? Es un equipo que a\u00fana experiencia, por su la- bor en otras Juntas de Gobierno, con juventud y ganas de implicarse en nuevos retos. \u00bfCu\u00e1les son los principales objetivos que se ha marcado para sus a\u00f1os como presi- dente del COF de Zaragoza? Es fundamental continuar la labor empren- dida por la anterior junta de Gobierno en el proyecto de expansi\u00f3n de receta electr\u00f3nica en todo Arag\u00f3n. Tambi\u00e9n es muy importante, proteger, ayudar y luchar, en la medida de lo posible, por la farmacia rural. As\u00ed como ofertar servicios nuevos desde la oficina de farmacia que ayuden a integrarla, a\u00fan m\u00e1s, dentro de \"Es misi\u00f3n de todas las organizaciones farmac\u00e9uticas revalorizar la imagen del farmac\u00e9utico como agente sanitario de primer orden\" Ram\u00f3n Jord\u00e1n tom\u00f3 posesi\u00f3n como presidente del COF de Zaragoza el pasado 27 de marzo. Pero su relaci\u00f3n con la organizaci\u00f3n colegial arranca mucho antes, primero como vocal de oficina de farmacia, de 2004 a 2006, puesto que abandonar\u00eda para ejercer de secretario hasta el a\u00f1o 2009. Su regreso coincide con un momento decisivo para la profesi\u00f3n, estos son sus proyectos: RAM\u00d3N JORD\u00c1N. Presidente del COF de ZaragozaBifar 13la Sanidad. Acabar el programa de gesti\u00f3n integral (el Colegio on line) y la web colegial, con el objeto de facilitar la relaci\u00f3n colegiado-colegio. Otro de nuestros objetivos es, sin duda, unir a todos los estamentos farmac\u00e9uticos arago-neses para aunar fuerzas, enriquecer las pos-turas y caminar todos en la misma direcci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo valora el impacto del nuevo RD-Ley 16/2012? Es dif\u00edcil valorar el impacto de un RD cuando muchos de sus art\u00edculos est\u00e1n por desarro-llar. Y por otro lado, necesitamos tiempo para comprobar su impacto real sobre la Oficina de Farmacia. En general es otra vuelta de tuerca que nos obliga a meditar sobre la sostenibili-dad de este sistema de retribuci\u00f3n y empezar a buscar otro tipo de modelo que complemen-te al actual sistema. Mantener una comunicaci\u00f3n fluida con la consejer\u00eda de Sanidad es fundamental \u00bfC\u00f3mo definir\u00eda esta relaci\u00f3n? Considero que la comunicaci\u00f3n con nuestros representantes de la Administraci\u00f3n es vital para la profesi\u00f3n. Me consta que esta relaci\u00f3n era fluida con la anterior Junta de Gobierno y ahora sigue siendo muy cordial. Los proble-mas se resuelven mejor en un clima de cor-dialidad y respeto mutuo, que es el caso de Arag\u00f3n. Nuestros representantes de la Admi-nistraci\u00f3n saben que las puertas del Colegio est\u00e1n siempre abiertas y son receptivos con nuestros problemas, pero debemos tener en cuenta la situaci\u00f3n econ\u00f3mica que estamos viviendo. En su primer discurso como presidente del COFZ, se\u00f1al\u00f3 que el profesional far-mac\u00e9utico est\u00e1 infrautilizado \u00bfa qu\u00e9 se refer\u00eda? El farmac\u00e9utico es un profesional experto en el medicamento. Tanto por sus conocimien- tos como por su accesibilidad, es el primer eslab\u00f3n sanitario que encuentra el paciente. Es un profesional perfectamente preparado y en continua formaci\u00f3n, un potencial desapro-vechado en numerosas ocasiones. Es misi\u00f3n de todas las organizaciones farmac\u00e9uticas revalorizar la imagen del farmac\u00e9utico como agente sanitario de primer orden. En el discurso tambi\u00e9n apel\u00f3 al importan- te papel de la farmacia rural. \u00bfQu\u00e9 accio- nes est\u00e1 realizando el Colegio para afron- tar sus problemas? Nuestra Junta de Gobierno est\u00e1 formada por una nutrida representaci\u00f3n de la farmacia rural. Este es el signo m\u00e1s evidente de mi preocupaci\u00f3n por intentar solucionar los pro- blemas a los que se enfrenta. En este punto quiero agradecer la labor empezada por la vo-cal\u00eda de rurales de la anterior legislatura, que logr\u00f3 mejoras importantes en el d\u00eda a d\u00eda de la farmacia rural. Nuestra primera acci\u00f3n ha sido concertar con los Colegios de Farmac\u00e9uticos de Huesca y Teruel una estrategia com\u00fan de diagn\u00f3stico, que pasa, en primer lugar, por conocer de primera mano las cuestiones m\u00e1s relevantes, as\u00ed como los puntos de vista y propuestas de soluciones que puedan apuntar los afectados. Por eso hemos convocado a los titulares de oficinas de farmacia no urbana a una reuni\u00f3n Creo que lo que va a marcar el futuro de la oficina de farmacia es un cambio de mentalidad hacia un modelo mixto de retribuci\u00f3n Nuestra Junta de Gobierno est\u00e1 formada por una nutrida representaci\u00f3n de la farmacia ruralde trabajo para hablar sobre la receta electr\u00f3- nica, guardias, baremos en nuevas aperturas de farmacia, SPD, formaci\u00f3n on line... Las farmacias aragonesas est\u00e1n inmersas en el proceso de implantaci\u00f3n de la rece- ta electr\u00f3nica \u00bfQu\u00e9 beneficios aportar\u00e1 al farmac\u00e9utico la dispensaci\u00f3n on line? Permite al farmac\u00e9utico un mayor conocimien- to del historial farmacoterap\u00e9utico del pacien-te con lo que se optimiza el cumplimiento de los tratamientos. Adem\u00e1s, gracias al contacto on-line con el prescriptor, el farmac\u00e9utico pue- de alertar con m\u00e1s facilidad a los m\u00e9dicos de cualquier reacci\u00f3n adversa, contraindicaci\u00f3n, detecci\u00f3n de alergias, interacci\u00f3n entre medi-camentos... Pero adem\u00e1s de potenciar el papel del farma- c\u00e9utico como agente sanitario y aumentar la seguridad en la utilizaci\u00f3n de medicamentos, tambi\u00e9n se agiliza el proceso de visado elec-tr\u00f3nico y la facturaci\u00f3n. De hecho en el \u00e1mbito burocr\u00e1tico te ahorra mucho trabajo. No hay que firmar ni sellar recetas y se eliminan pr\u00e1c- ticamente el 100% de los errores en la dispen- saci\u00f3n, ya que antes debe ser validada por el sistema inform\u00e1tico y se reducen por tanto la devoluci\u00f3n de recetas. \u00bfEn qu\u00e9 momento se encuentra el concur- so de apertura de 34 oficinas de farmacia en Arag\u00f3n? Finalizado el plazo para alegaciones, la Admi- nistraci\u00f3n da un plazo de tres meses para so- lucionar dichas alegaciones. Nos consta que la Administraci\u00f3n no va a agotar este plazo, por lo tanto, la adjudicaci\u00f3n es inminente. \u00bfQu\u00e9 acciones cree que marcar\u00e1n el futu- ro de la oficina de farmacia? Llevamos muchos a\u00f1os sufriendo acciones que ineludiblemente est\u00e1n marcando el futuro de la farmacia. Tras 12 a\u00f1os de sobresaltos se ha conseguido mantener el modelo de far- macia sin disminuir la calidad de los servicios prestados al paciente, pero a costa de una merma importante de los ingresos de la ofici- na de farmacia. Hasta tal punto que las farma-cias situadas en los pueblos m\u00e1s peque\u00f1os est\u00e1n atravesando serias dificultades para poder seguir ejerciendo su labor sanitaria. Ante este panorama somos nosotros quienes tenemos que convencer a las Administracio- nes p\u00fablicas, a trav\u00e9s de nuestro buen hacer sanitario, que tenemos un buen modelo y me-rece la pena conservarlo. Creo que lo que va a marcar el futuro de la oficina de farmacia es un cambio de mentalidad hacia un modelo mixto de retribuci\u00f3n. l14 BifarActualidad farmac\u00e9utica COF HUESCA El Colegio Oficial de Farma- c\u00e9uticos de Huesca celebr\u00f3 en la capital oscense el pasa-do 15 de abril la Junta Gene- ral. Una reuni\u00f3n que pas\u00f3 revista a lo acontecido en el \u00faltimo a\u00f1o, deteni\u00e9n-donos de forma especial en el An\u00e1lisis de la Situaci\u00f3n de la Convocatoria de Apertura de Oficinas de Farmacia y en la Implantaci\u00f3n de la Receta Electr\u00f3ni-ca en nuestra Autonom\u00eda. Tambi\u00e9n se inform\u00f3 de la variaci\u00f3n del n\u00famero de colegiados, cursos impartidos, consul-tas al CIM, An\u00e1lisis de Agua realizados a los Ayuntamientos, Los principales procesos (concurso y e-receta) han necesitado de esfuer-zos y dedicaci\u00f3n por parte de los tres Colegios aragoneses y de forma muy especial, de los T\u00e9cnicos que, d\u00eda a d\u00eda, trabajan coco con codo a nuestro lado para hacer que todo funcione de forma correcta. A todos ellos, much\u00edsi-mas gracias por vuestra implicaci\u00f3n y desvelos para que todo vaya llegando a buen puerto. Asimismo, se analiz\u00f3 la situaci\u00f3n eco- n\u00f3mica, tanto en lo que respecta a la realizaci\u00f3n del presupuesto del a\u00f1o 2011, como a las previsiones para 2012. El Colegio finaliz\u00f3 su ejercicio con un saldo positivo ya que ha conta-do con m\u00e1s ingresos de los previstos y han descendido los gastos. En cuanto a los ingresos, la diferencia viene mo-tivada por la partida correspondien- te a la mecanizaci\u00f3n de recetas, con un incremento importante de \u00e9stas. Tambi\u00e9n se cuentan los ingresos co-rrespondientes a las transferencias de la DGA por las Tasas de los distintos servicios, seg\u00fan el Convenio de Com-petencias vigente. As\u00ed como los intere-ses bancarios, transferencia del Con-sejo General tras la regularizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n del Colegio de Valencia y JUNTA General La tradicional cita colegial sirvi\u00f3 para rendir un emotivo homenaje a nuestro compa\u00f1ero Juan Carlos Marrades, fallecido hace unos meses y que ejerc\u00eda su labor profesional en Sabi\u00f1\u00e1nigo. Los principales procesos (concurso y e-receta) han necesitado de esfuerzos y dedicaci\u00f3n por parte de los tres Colegios aragoneses y de forma muy especial, de los T\u00e9cnicos que, d\u00eda a d\u00eda, trabajan coco con codo a nuestro lado para que todo funcione correctamente. los adelantos que hab\u00edamos realizado. Respecto a los gastos, casi todas las partidas han terminado como estaban presupuestadas, salvo el Cap\u00edtulo de Organismos Corporaci\u00f3n que ha dis-minuido. La confluencia de las desviaciones de ingresos y gastos ha hecho que el re-sultado final haya sido muy beneficio-so. Por eso se ha decidido en Junta modificar a la baja determinadas cuo- tas y aliviar un tanto la presi\u00f3n econ\u00f3- mica que se est\u00e1 ejerciendo sobre las Oficinas de Farmacia, ante la realidad de un descenso importante en la fac-La Junta se celebr\u00f3 en la capital oscense.Carlos Lacadena Azpeitia. Presidente del COF HuescaBifar 15 En el centro, el consejero de Sanidad, Ricardo Oliv\u00e1n, con otras autoridades del Gobierno de Arag\u00f3n y los presidentes de los Colegios aragonesas. M.\u00aa Dolores Gamb\u00f3n con la placa por sus 50 a\u00f1os de Colegiaci\u00f3nM.\u00aa Pilar Callao (izquierda) tambi\u00e9n recibi\u00f3 la insignia de los 25 a\u00f1osAlberto Altemir recibe la insignia de turaci\u00f3n y los gastos extras derivados de la implantaci\u00f3n de la receta electr\u00f3- nica. En la Junta se inform\u00f3 de que en la pro - vincia de Huesca el n\u00famero de recetas ha aumentado un 0,63% en 2011; el importe bruto ha descendido un 8,91%; la aportaci\u00f3n del conjunto industria- distribuci\u00f3n-farmacia ha aumentado un 12,29%; y el importe neto abonado por el Gobierno de Arag\u00f3n ha descen - dido un 10,44%. Estos datos hacen de Huesca la provincia en la que m\u00e1s ha disminuido el importe de la factura de medicamentos y productos sanitarios distribuidos a trav\u00e9s de las Oficinas de Farmacia no hospitalarias. Este importe neto abonado se corresponde con un consumo de 0,74 c\u00e9ntimos por habi - tante y d\u00eda, o lo que es lo mismo, 22 \u20ac por habitante y mes. Estas cifras pode - mos compararlas con cualquier otra de las de consumo habitual o incluso de aportaci\u00f3n al sistema p\u00fablico v\u00eda cotiza - ci\u00f3n a la Seguridad Social, y podremos tener una idea aproximada del lugar en el que estamos. Tras la Junta General, se celebr\u00f3 la comida de hermandad en el magn\u00edfi-co restaurante Lillas Pastia de Huesca, en la que contamos con la presen- Ana Carmen (derecha) tras recibir la insignia de los 25 a\u00f1os de colegiaci\u00f3n.16 Bifarcia de nuestro querido consejero de Sanidad, Bienestar Social y Familia, D. Ricardo Oliv\u00e1n; del Director Gene- ral de Planificaci\u00f3n y Aseguramiento, D. Antonio Villacampa y del Geren- te del Servicio Aragon\u00e9s de Salud del Sector de Huesca y Barbastro, D. Mi- guel Angel Eguizabal. Tras degustar un magn\u00edfico men\u00fa, se llev\u00f3 a cabo la entrega de la Insignia Colegial a los compa\u00f1eros que cum- pl\u00edan 25 a\u00f1os de colegiaci\u00f3n. En total fueron 6, aunque solo 3 pudieron es-tar presentes. A continuaci\u00f3n se rindi\u00f3 homenaje a los 2 compa\u00f1eros que cumpl\u00edan los 50 a\u00f1os de colegiaci\u00f3n y lamentablemente, solo una pudo estar presente: Mar\u00eda Dolores Gamb\u00f3n, que, adem\u00e1s, todav\u00eda sigue ejerciendo la profesi\u00f3n en su farmacia de Monz\u00f3n. Tras estos homenajes, nuestro Con- sejero se dirigi\u00f3 a los asistentes para agradecer la invitaci\u00f3n y felicitar a los homenajeados. Por \u00faltimo, Oliv\u00e1n des-tac\u00f3 su inter\u00e9s por dialogar con los Colegios antes de poner en marcha las diferentes iniciativas legislativas que se est\u00e1n adoptando. En pr\u00f3ximo a\u00f1o celebraremos el cente - nario de la creaci\u00f3n de nuestro Colegio. Ya hemos comenzado a preparar los actos conmemorativos, entre las su - gerencias: la celebraci\u00f3n de una cena, en lugar de comida, seguida de baile mientras el cuerpo aguante. Espero que nos podamos encontrar de nuevo para poder celebrar todo lo que nos une y dejar a un lado, aunque sea por un rato, lo que nos ocupa y preocupa. Un fuerte abrazo para todos y hasta la pr\u00f3xima Bifar 17 18 BifarActualidad farmac\u00e9utica El pasado 26 de marzo se celebr\u00f3 en Za- ragoza la ceremonia de entrega de los II Premios Sanitaria 2000 a la Sanidad de Arag\u00f3n. El acto, al que asistieron m\u00e1s de 300 personas del \u00e1mbito sanitario fue presi-dido por el consejero de Sanidad, Bienestar So-cial y Familia del Gobierno de Arag\u00f3n, Ricardo Oliv\u00e1n, acompa\u00f1ado de la Vicepresidenta 1\u00aa de las Cortes de Arag\u00f3n, Rosa Plantagenet-White. La receta electr\u00f3nica en Arag\u00f3n recibi\u00f3 el primer premio en la categor\u00eda de Acci\u00f3n Farmac\u00e9utica. A este reconocimiento optaban el Comit\u00e9 de Eva- luaci\u00f3n de Nuevos Medicamentos en Atenci\u00f3n Primaria; la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n del Medica- mento; Programa de Suministro y Apoyo Farma-c\u00e9utico a las Residencias. Recogieron el premio el presidente del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Huesca, Carlos Lacadena; el presidente del Co- legio de Teruel, \u00c1ngel Resa; y el entonces pre- sidente de los farmac\u00e9uticos de Zaragoza, Juan Carlos Gimeno; acompa\u00f1ados por el director de Planificaci\u00f3n y Aseguramiento de la Consejer\u00eda de Sanidad del Gobierno de Arag\u00f3n, Antonio Villa- campa. Les entreg\u00f3 el galard\u00f3n Miguel Carrero, presidente de Previsi\u00f3n Sanitaria Nacional. La Gu\u00eda \"Mi beb\u00e9\", elaborada por los Colegios de Farmac\u00e9uticos, M\u00e9dicos y Enfermer\u00eda estaba nominada en la categor\u00eda de Campa\u00f1a Sanitaria. Premio que finalmente recibi\u00f3 el Banco de Leche Materna de Arag\u00f3n. Este es el segundo a\u00f1o que se convocan los premios a la Sanidad Aragonesa organizados por Sanitaria 2000, empresa editora de prensa especializada. El jurado estuvo compuesto por Miguel Carrero, presidente de Previsi\u00f3n Sanitaria Nacional (PSN); Joaqu\u00edn Est\u00e9vez, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Directivos de la Salud (Sedisa); Francisco Ca\u00f1izares, presidente de la Asociaci\u00f3n Nacional de Informadores de Salud (ANIS); M\u00e1ximo Gonz\u00e1lez Jurado, presidente del Consejo General de Enfermer\u00eda; Ricardo de Lorenzo, presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Derecho Sanitario; Patricio Mart\u00ednez, se- cretario general de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Sindicatos M\u00e9dicos (CESM); Gabriel Uguet, presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de Cl\u00ednicas Privadas; Alfonso Moreno, presidente del Con- sejo Nacional de Especialidades en Ciencias de la Salud; Carmen Pe\u00f1a, presidenta del Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos; Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn, presidente del Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9di- cos; Daniel Carre\u00f1o, presidente de Fenin; Jos\u00e9 Manuel Bajo Arenas, presidente de Facme; Juan Abarca Cid\u00f3n, secretario general del Insti-tuto para el Desarrollo e Integraci\u00f3n de la Sanidad (IDIS); y Diego Murillo, presidente de AMA. lPREMIOS SANITARIA 2000 La E-RECETA, mejor acci\u00f3n farmac\u00e9utica en Arag\u00f3n El jurado de los premios Sanitaria 2000 a la Sanidad Aragonesa eligi\u00f3 el pasado 26 de marzo el proyecto de extensi\u00f3n de la e-receta en Arag\u00f3n como la mejor acci\u00f3n farmac\u00e9utica del a\u00f1o. La Gu\u00eda \"Mi beb\u00e9\", elaborada por los Colegios de Farmac\u00e9uticos de Arag\u00f3n, tambi\u00e9n estaba nominada. De izda. a Dcha.: Juan Carlos Gimeno, Antonio Villacampa, Miguel Carrero, Carlos Lacadena y \u00c1ngel Resa.Bifar 19El Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Zaragoza colabora de nuevo con Cruz Roja Espa\u00f1ola para recaudar fondos me - diante la venta de boletos del Sorteo del Oro en las oficinas de farmacia de la pro - vincia. Con la participaci\u00f3n en esta cam - pa\u00f1a, los farmac\u00e9uticos quieren apoyar los fines sociales y humanitarios de Cruz Roja. Una colaboraci\u00f3n que rubricaron el pasado 17 de mayo el presidente de la organizaci\u00f3n humanitaria en Zaragoza, PREMIOS DE CORREO FARMAC\u00c9UTICO La farmacia aragonesa entre las \"MEJORES INICIATIVAS\" del a\u00f1o El curso \"Estrategias de prevenci\u00f3n de los errores de medicaci\u00f3n\", organizado por el Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Zaragoza y Almus Farmac\u00e9utica, y el proyecto \"Mejora del servicio de farmacia en cuatro centros de salud de Bogot\u00e1\", desarrollado por la Cooperativa Farmac\u00e9utica Aragonesa y la ONG Farmac\u00e9uticos Sin Fronteras, han sido elegidos por Correo Farmac\u00e9utico como dos de las Mejores Iniciativas de la Farmacia del A\u00f1o. Un a\u00f1o m\u00e1s el Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Zaragoza ha sido galardonado a las \"Mejores Iniciativas\" que anualmente pro- mueve el semanario Correo Farmac\u00e9utico. La entrega se celebr\u00f3 en el Teatro del Canal de Madrid y cont\u00f3 con 158 galardonados de distintas categor\u00edas. El acto cont\u00f3 con la pre-sencia de la ministra de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, Ana Mato, tambi\u00e9n asis- ti\u00f3 el consejero de Sanidad del Gobierno de Arag\u00f3n, Ricardo Oliv\u00e1n. En representaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n colegial asisti\u00f3 el entonces vocal de Docencia e Investigaci\u00f3n, Santiago Andr\u00e9s. El galard\u00f3n es un reconocimiento del sector a los cursos de Formaci\u00f3n a farmac\u00e9uticos sobre \"Estrategias de prevenci\u00f3n de los erro-res de medicaci\u00f3n\", organizados por Almus Farmac\u00e9utica, de Alliance Healthcare, y la Universidad de Navarra en colaboraci\u00f3n con los Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos de Zaragoza y Salamanca, dentro de la cate-gor\u00eda de \"Atenci\u00f3n farmac\u00e9utica y educaci\u00f3n sanitaria\".El objetivo de los cursos de Formaci\u00f3n a farmac\u00e9uticos sobre \"Estrategias de preven- ci\u00f3n de los errores de medicaci\u00f3n\" ha sido presentar a los farmac\u00e9uticos informaci\u00f3n y recomendaciones para la prevenci\u00f3n de los errores de medicaci\u00f3n, ofreciendo ideas para fomentar la comunicaci\u00f3n fluida entre profe- sionales sanitarios y pacientes en relaci\u00f3n a su medicaci\u00f3n, fomentando la incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas y la mejora de los en- vases, etiquetas y nombres de los medica- mentos. En la categor\u00eda de Proyectos Solidarios y Me- cenazgo, la Cooperativa Farmac\u00e9utica Ara- gonesa, Aragofar, tambi\u00e9n ha visto premiada la labor que ha desarrollado, en cooperaci\u00f3n con Farmac\u00e9uticos Sin Fronteras, en cuatro centros de salud de la capital colombiana y que ha facilitado el acceso a los medicamen- tos que necesitan los cerca de 30.000 benefi-ciarios directos del trabajo. El premio ha sido recibido por el presidente de Aragofar, Manuel Espuny, quien ha esta- do acompa\u00f1ado por el director gerente, Fer-nando Castillo. Espuny se ha mostrado muy contento con la obtenci\u00f3n del premio, pero sobre todo, por los resultados obtenidos: \"Estamos muy orgullosos porque realmente se ha hecho mucho con nuestra aportaci\u00f3n, y estamos impresionados y emocionados con la respuesta y la gratitud de la gente\". l Un Sorteo para comprar SONRISAS Fernando Pastor , y el presidente del COF de Zaragoza, Ram\u00f3n Jord\u00e1n . El presidente de Cruz Roja quiso re - cordar, haciendo alusi\u00f3n al lema del Sorteo del Oro, que \"con la ayuda de los farmac\u00e9uticos y los ciudadanos se van a comprar muchas sonrisas, ya que son muchas las acciones hu - manitarias que se realizan gracias a la venta de boletos\" l Fernando Castillo, director gerente de Aragofar; Antonio Villacampa, director general de Plani- ficaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Sanidad y Manuel Espuny, presidente de Aragofar. Santiago Andr\u00e9s (primera fila, segundo por la izquierda) con los otros premiados .20 Bifar Actualidad farmac\u00e9utica El COF de Huesca y SEFAC Arag\u00f3n, juntos por la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9uticaEduardo Satu\u00e9, farmac\u00e9utico comunitario de Maella (Zaragoza), es el nuevo presidente de la delegaci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (SEFAC) en Arag\u00f3n (SEFAC Arag\u00f3n-Lifara).SEFAC Arag\u00f3n cambia de presidente La candidatura de Eduardo Satu\u00e9 ha sido proclamada por unanimidad por la Junta Directiva de SEFAC para el pe- r\u00edodo programado entre abril de 2012 y abril de 2016, al ser la \u00fanica presenta- da en el proceso de consulta electoral. Estar\u00e1 acompa\u00f1ado en la nueva Junta Directiva de SEFAC Arag\u00f3n-Lifara por Mar\u00eda Jos\u00e9 Muniesa (vicepresidenta y tesorera), Pedro Huarte (secretario), Jos\u00e9 Ram\u00f3n Garc\u00eda Solans (vocal de docencia), Francisco Casamayor (vocal por Teruel), Ignacio Compair\u00e9 (vocal por Huesca), Mercedes Arias (vocalpor Zaragoza) y Javier Almaz\u00e1n (vocal). Entre los principales objetivos del nuevo equipo de SEFAC Arag\u00f3n-Lifara, des-taca presentar propuestas a las admi-nistraciones aragonesas, profesiones sanitarias y colectivos de pacientes que impulsen la presencia del farmac\u00e9utico comunitario como soluci\u00f3n a m\u00faltiples problemas sanitarios del d\u00eda a d\u00eda. Adem\u00e1s, en la nueva etapa de SEFAC Arag\u00f3n-Lifara se trabajar\u00e1 para visibilizar m\u00e1s la presencia de la delegaci\u00f3n entre los farmac\u00e9uticos y la sociedad arago- nesa, en colaboraci\u00f3n con los colegios de farmac\u00e9uticos, y se intensificar\u00e1 la presencia de farmac\u00e9uticos aragoneses en los grupos de trabajo, investigaci\u00f3n y comit\u00e9s de SEFAC. Eduardo Satu\u00e9 El nuevo presidente de SEFAC Arag\u00f3n-Lifara es licenciado en Farmacia por la Universidad de Navarra, experto en Edu- caci\u00f3n para la Salud, experto en Desa-rrollo de G\u00e9nero y farmac\u00e9utico comuni- tario desde 1996. Adem\u00e1s, pertenece al cuerpo de Farmac\u00e9uticos de Administra- ci\u00f3n Sanitaria de la DGA (actualmente en excedencia), es patrono de la fundaci\u00f3n de salud mental Talitha Qum y es vocal de Farmac\u00e9uticos Mundi-Arag\u00f3n. Satu\u00e9 tambi\u00e9n ha sido profesor asociado de Salud P\u00fablica e Higiene de la Facultad de Farmacia de la Universidad de Nava- rra, ha participado en diversos proyectos de cooperaci\u00f3n al desarrollo en pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y fue secretario de la Junta Directiva de SEFAC. l El Colegio Oficial de Farma- c\u00e9uticos de Huesca y SEFAC Arag\u00f3n-Lifara, la delegaci\u00f3n aragonesa de la Sociedad Es- pa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (SEFAC), firmaron el pasado abril un convenio de colaboraci\u00f3n para impulsar la formaci\u00f3n cient\u00edfica de los profesionales farmac\u00e9u- ticos de la provincia, de manera especial en el campo de la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica. La firma del convenio se ha llevado a cabo en la sede del COF de Huesca. Mar\u00eda Pilar Domingo, secretaria del colegio oscense, y Mar\u00eda Jos\u00e9 Muniesa, la entonces presi-denta de SEFAC Arag\u00f3n-Lifara, rubricaron este acuerdo que se traducir\u00e1 en la realiza-ci\u00f3n conjunta de cursos, congresos, semi-narios, campa\u00f1as informativas, proyectos de investigaci\u00f3n, publicaciones cient\u00edficas, etc., as\u00ed como el intercambio de cualquier otra experiencia pedag\u00f3gica que se con-sidere de inter\u00e9s para ambas organiza-ciones, sus profesionales y el colectivo de pacientes de la provincia. La primera ac-tividad organizada tras la firma ha sido la conferencia \"Tratamiento del insomnio en la farmacia comunitaria y deshabituaci\u00f3n en benzodiacepinas\". l Eduardo Satu\u00e9. Mar\u00eda Jos\u00e9 Muniesa (SEFAC) con M.\u00aa Pilar Domingo (COFH).Bifar 21 Actualidad farmac\u00e9utica ASAMBLEA generalCOF ZARAGOZA El presidente del COF de Za- ragoza, Ram\u00f3n Jord\u00e1n, acompa\u00f1ado por el vicepre-sidente, Antonio Alfonso, el tesorero, Andr\u00e9s Garde y la secretaria Raquel Garc\u00eda, presidieron la Asam-blea General celebrada en la sede co-legial el pasado 20 de mayo. Una cita con los colegiados marcada por una alta asistencia, m\u00e1s de 80 de personas y por la inclusi\u00f3n en el orden del d\u00eda de dos temas fundamentales para el sector: la receta electr\u00f3nica y el RDL 16/2012. Los asistentes aprobaron por una- nimidad los presupuestos 2012. La austeridad en el gasto y la supresi\u00f3n de las asignaciones mensuales al vice-presidente y tesorero -que supone un ahorro de 16.000 euros- han marcado los presupuestos para el pr\u00f3ximo a\u00f1o. Tambi\u00e9n se aprob\u00f3 la actualizaci\u00f3n de las cuotas de conformidad con el IPC (2,4%). Excepto las cuotas fijas de aquellos colegiados que todav\u00eda reci- ben en papel las circulares, cartas, in- vitaciones y dem\u00e1s informaci\u00f3n gene-rada por el COFZ, que se incrementan un 10%. El objetivo del aumento es conseguir que todos los colegiados reciban la informaci\u00f3n del COFZ de manera elec-tr\u00f3nica lo que supone una rebaja de la cuota de un 18% ya que el Colegio ahorra en papel, sobres, fotocopias y gastos postales. De esta forma tam-bi\u00e9n se avanza hacia el Colegio on line y hacia una comunicaci\u00f3n con el cole-giado mucho m\u00e1s r\u00e1pida y directa. En el cap\u00edtulo de las Tarifas de Precios por servicios, se fij\u00f3 la tarifa que de-La nueva Junta de Gobierno celebr\u00f3 el pasado 20 de mayo su primera Asamblea General. Una cita con los colegiados que sirvi\u00f3 para aprobar los presupuestos del pr\u00f3ximo a\u00f1o y repasar los acontecimientos m\u00e1s importantes del \u00faltimo a\u00f1o. ber\u00e1n pagar los colegiados por la co- nexi\u00f3n a la Red Privada Virtual para la dispensaci\u00f3n de recetas electr\u00f3nicas y que facturar\u00e1 el Colegio. El coste es de 73,5\u20ac sin IVA. A esta cifra hay que sumar 13,97\u20ac sin IVA que es el coste de la l\u00ednea b\u00e1sica y que Movistar factu- rar\u00e1 a cada farmac\u00e9utico. Adem\u00e1s de la Red Privada Virtual para la dispen- saci\u00f3n de recetas electr\u00f3nicas, este servicio incluye: l\u00ednea ADSL 10 megas Se fij\u00f3 la tarifa que deber\u00e1n pagar los colegiados por la conexi\u00f3n a la Red Privada Virtual para la dispensaci\u00f3n de recetas electr\u00f3nicas (o soluci\u00f3n equivalente), y Tarifa plana de llamadas a n\u00fameros fijos. Receta electr\u00f3nica Uno de los puntos que m\u00e1s inter\u00e9s despert\u00f3 fue la receta electr\u00f3nica. El presidente del COF, Ram\u00f3n Jord\u00e1n, explic\u00f3 que en el mes de junio finaliza la fase II, lo que supone la implantaci\u00f3n de la e-receta en 90 farmacias arago - nesas. La fase III, que incluye a Zarago - za Capital, arrancar\u00e1 en octubre en los centros de salud seg\u00fan el cronograma establecido por el SALUD. La estrate - gia del COFZ es adaptar las farmacias de Zaragoza capital para la dispensa - ci\u00f3n on line de recetas a partir del mes de junio. De esta forma todas las far - macias estar\u00e1n listas para la e-recetas antes de que el primer centro de salud de Zaragoza comience en octubre a prescribir recetas electr\u00f3nicas. l22 BifarAn\u00e1lisis RDL 16/2012: Cambios profundos; resultado DIFUSO \u00c1ngel Giner Bielsa Secretario T\u00e9cnico del COF de Zaragoza E l Real Decreto Ley 16/2012, de 20 de abril de medidas urgentes para garantizar la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud y mejorar la calidad y seguridad de sus prestaciones ha sido modificado, en lo que se refiere al escalado de deduccio- nes aplicable a las oficinas de farmacia por la facturaci\u00f3n de medicamentos al Sistema Nacional de Salud, por el Real Decreto Ley 19/2012, de 25 de mayo, de medidas urgentes de liberalizaci\u00f3n del comercio y de determinados servi-cios. M\u00e1s que una modificaci\u00f3n, lo que ha hecho el RDL 19/2012 ha sido dejar sin efecto los cambios introducidos un mes antes de forma bastante farrago-sa y desconcertante a trav\u00e9s del RDL 16/2012. Al margen de esta modificaci\u00f3n-rectifi- caci\u00f3n, la premura con que se gest\u00f3 la norma, la falta de discusi\u00f3n de muchos aspectos de su contenido en el Consejo Interterritorial de Sistema Nacional de Salud, la tosca t\u00e9cnica jur\u00eddica emplea- da no son \u00f3bice para que haya introdu- cido unas modificaciones de gran cala-do en el Sistema Nacional de Salud, que afectan a todos los actores y niveles: desde los asegurados y beneficiarios, a los profesionales sanitarios que trabajan en el mismo, pasando por la cartera de servicios que se presta. Son tantos y tan importantes los cambios introducidos que, a falta de un desarrollo normativo que determine el c\u00f3mo y el cu\u00e1ndo se van a llevar a efecto las medidas, resulta imposible hacer una valoraci\u00f3n actuali-zada del verdadero impacto que estas reformas van a tener. La prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica y el sector farmac\u00e9utico no son una excepci\u00f3n. Los cambios introducidos son, poten- cialmente, de un hond\u00edsimo calado, si bien la efectividad y extensi\u00f3n no se pueden precisar en tanto no se aclaren por los operadores que aplican la nor-mativa algunas dudas de interpretaci\u00f3n importantes y, sobre todo, en tanto que no se dicte el desarrollo normativo ne- cesario para hacer efectivas muchas de las reformas adoptadas. Con los anteriores condicionantes voy a tratar de esbozar, brevemente, los cam- bios m\u00e1s importantes que afectan a las oficinas de farmacia, bien directamente, bien a trav\u00e9s de la modificaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica. Escalado de deducciones Tras la modificaci\u00f3n del RDL 16/2012 por el RDL 19/2012 se puede decir que las cosas han quedado pr\u00e1cticamen-te igual que estaban antes del RDL 16/2012. A) A las farmacias que realizan (y ven\u00edan realizando) aportaci\u00f3n por facturar al Sistema Nacional de Salud m\u00e1s de 37.500,01 \u20ac al mes se les aplica el mismo escalado de deducciones que se ven\u00eda imputando desde oc- tubre de 2011, aprobado por el RDL 4/2010. B) A las farmacias que facturen menos de 12.500 \u20ac al mes al Sistema Na- cional de Salud y adem\u00e1s: sus ven-tas anuales totales sean inferiores a 200.000 \u20ac, no hayan sido objeto de sanci\u00f3n ni est\u00e9n excluidas de la concertaci\u00f3n y participen en los pro- gramas de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica que determinen la Administraci\u00f3n sanitaria correspondiente, se les aplicar\u00e1 a su favor el escalado (\u00edndi- ce corrector) fijado por el RDL 9/2011 (el mismo que exist\u00eda y que puede llegar hasta 833,33 \u20ac/mes para una facturaci\u00f3n de 2.033,33 \u20ac mensuales al Sistema Nacional de Salud). Este \u00edndice es el que introdujo en apoyo a las farmacias m\u00e1s d\u00e9biles el RDL 9/2011, y que nunca se ha cumplido ni pagado por no haberse dictado el desarrollo reglamentario para llevarlo a efecto, que a d\u00eda de hoy sigue sien-do necesario. Respecto al criterio de prescripci\u00f3n, y desde el punto de vista de la oficina de farmacia, la situaci\u00f3n tan s\u00f3lo ha cam- biado en una cosa: ha desaparecido la excepci\u00f3n \"Justificaci\u00f3n Terap\u00e9utica\" para prescribir por marca y poder dis-pensar, con amparo en esta excepci\u00f3n, un medicamento cuyo PVP supere el precio menor. La norma general es la prescripci\u00f3n por principio activo (PPA), pero tambi\u00e9n cabe, la prescripci\u00f3n por marca (que se convierte en una excep-ci\u00f3n tan amplia como la norma general), sin que, adem\u00e1s, prescripci\u00f3n por mar-ca (aunque debiera haberse prescrito por principio activo) afecte a la validez de la prescripci\u00f3n en la oficina de far-macia -como hasta ahora-. Dispensaci\u00f3n En lo relativo a la dispensaci\u00f3n se han introducido dos medidas de gran ca-lado, si bien su efectividad en Arag\u00f3n est\u00e1 pendiente de que se concierte con el SALUD (el c\u00f3mo y el cu\u00e1ndo). En caso de PPA se debe dispensar el medicamento de precio m\u00e1s bajo de la agrupaci\u00f3n homog\u00e9nea a la que perte-nezca; en caso de igualdad de precio dentro de la agrupaci\u00f3n homog\u00e9nea se debe dispensar el medicamento gen\u00e9ri- co o biosimilar. En caso de prescripci\u00f3n Son tantos y tan importantes los cambios introducidos que (...) resulta imposible hacer una valoraci\u00f3n actualizada del verdadero impacto que estas medidas van a tenerpor marca, si el precio del medicamento prescrito supera al del precio m\u00e1s bajo de la agrupaci\u00f3n homog\u00e9nea, debe sustituirse por \u00e9ste y, en caso de igual- dad de precio, debe dispensarse el ge-n\u00e9rico o biosimilar de precio m\u00e1s bajo. Esta medida de tener que dispensar el medicamento de precio m\u00e1s bajo, no es sino trasladar a toda Espa\u00f1a el sistema del cat\u00e1logo de medicamentos implan-tado y suspendido en Galicia. Con respecto a la desfinanciaci\u00f3n de medicamentos (y sus efectos sobre la demanda), al sistema de precios selec- cionados, y al modo en que se va a apli- car las modificaciones en la aportaci\u00f3n de los beneficiarios (y sus efectos sobre la demanda) son tantas las inc\u00f3gnitas no resueltas, que cualquier comentario es mera especulaci\u00f3n, que puede con-tribuir a enturbiar m\u00e1s que a esclarecer. En todo caso, el sistema de precios seleccionados que parece que lo han creado para aplicarlo a medicamentos de uso hospitalario, si se aplica a me- dicamentos dispensados en oficina de farmacia resultar\u00e1 una especie de su- basta andaluza (suspendida de efectos por el recurso de inconstitucionalidad interpuesto por el Gobierno) pero con dos efectos colaterales perjudiciales para la oficina de farmacia: que los me- dicamentos que queden fuera del precio seleccionado son excluidos de la finan- ciaci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud y que la oficina de farmacia dispensa los medicamentos a precio seleccionado, es decir, sensiblemente rebajado sobre el precio que ten\u00edan.Esta medida (dispensar el medicamento de precio m\u00e1s bajo) no es sino trasladar a toda Espa\u00f1a el sistema del cat\u00e1logo de medicamentos implantado y suspendido en GaliciaFinalmente, y aun a riesgo de alargar en exceso este art\u00edculo, debe hacerse refe-rencia a otra modificaci\u00f3n cuyo alcance tambi\u00e9n resulta imprevisible: la exten- si\u00f3n del sistema de doble precio, inclu-so, a la dispensaci\u00f3n. Dicen los puntos 5 y 6 del art\u00edculo 90, incluidos por el RDL 16/2012: 5. En todo caso, los medicamentos y productos sanitarios que se decida puedan ser financiados por el Siste-ma Nacional de Salud podr\u00e1n tam- bi\u00e9n comercializarse para su pres- cripci\u00f3n fuera del mismo. 6. Como regla general, el precio de fi - nanciaci\u00f3n por el Sistema Nacional de Salud ser\u00e1 inferior al precio in - dustrial del medicamento aplicado cuando sea dispensado fuera del Sistema Nacional de Salud. El tiempo, los criterios de aplicaci\u00f3n y los reglamentos de desarrollo revelar\u00e1n los efectos finales de la reforma iniciada. lLa Farmacia en los Medios 24 Bifar Presencia de los COF de Arag\u00f3n en los MEDIOS Durante estos meses, la toma de posesi\u00f3n de la nueva Junta de Gobierno del COF de Zaragoza y el acceso a la presidencia de Ram\u00f3n Jord\u00e1n han sido los temas con m\u00e1s repercusi\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n. La distribuci\u00f3n en farmacias de la Gu\u00eda Mi beb\u00e9 y, por supuesto el RDL 16/2012 tambi\u00e9n han ocupado un lugar destacado en el \u00e1mbito medi\u00e1tico. Bifar 25 Apoyo a los EMPRENDEDORES 26 BifarServicios Colegiales Este contrato de trabajo de apoyo a los empren-dedores lo podr\u00e1n con- certar las empresas que tengan menos de 50 trabajadores. Sin embargo, no podr\u00e1 concertarlo la empresa que, en los seis meses anteriores a la celebraci\u00f3n del con- trato, hubiera realizado extinciones de contratos de trabajo por causas objetivas declaradas improceden-tes por sentencia judicial o hubiera procedido a un despido colectivo. En ambos supuestos, la limitaci\u00f3n afectar\u00e1 \u00fanicamente a las extin-ciones y despidos producidos con posterioridad a la entrada en vigor de este Real Decreto-ley (12 de fe-brero de 2012), y para la cobertura de aquellos puestos de trabajo del mismo grupo profesional que los afectados por la extinci\u00f3n o despi- do y para el mismo centro o cen-tros de trabajo. El contrato se celebrar\u00e1 por tiempo indefinido y a jornada completa, y se formalizar\u00e1 por escrito en el mo- delo que se establezca. El r\u00e9gimen jur\u00eddico del contrato y los derechos y obligaciones que de \u00e9l se deriven se regir\u00e1n, con car\u00e1cter general, por lo dispuesto en el Estatuto de los Trabajadores y en los convenios colectivos para los contratos por tiempo indefinido, con la \u00fanica excepci\u00f3n de la dura-ci\u00f3n del per\u00edodo de prueba a que se refiere el art\u00edculo 14 del Estatuto de los Trabajadores, que ser\u00e1 de un a\u00f1o en todo caso. El art\u00edculo 14 del Estatuto de los Trabajadores regula los efectos del periodo de prueba estableciendo que durante el per\u00edodo de prueba, el trabajador tendr\u00e1 los derechos y obligaciones correspondientes al puesto de trabajo que desempe\u00f1e como si fuera de plantilla, excepto los derivados de la resoluci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral, que podr\u00e1 produ- cirse a instancia de cualquiera de las partes durante su transcurso. Este contrato da derecho a la em- presa a aplicar incentivos fiscales y bonificaciones. Por lo que se refiere a los incenti- vos fiscales: a. En el supuesto de que el primer contrato de trabajo concertado por la empresa se realice con un menor de 30 a\u00f1os, la empre-sa tendr\u00e1 derecho a una deduc- ci\u00f3n fiscal de tres mil euros. b. Adicionalmente, en caso de con - tratar desempleados beneficia - rios de una prestaci\u00f3n contribu - tiva por desempleo, la empresa tendr\u00e1 derecho a una deducci\u00f3n fiscal con un importe equivalente al 50 % de la prestaci\u00f3n por des-empleo que el trabajador tuviera pendiente de percibir en el mo- mento de la contrataci\u00f3n, con el l\u00edmite de doce mensualidades, y de acuerdo con las siguientes reglas: 1. El trabajador contratado de- ber\u00e1 haber percibido la pres- taci\u00f3n durante, al menos, tres meses en el momento de la contrataci\u00f3n. 2. El importe de la deducci\u00f3n a que tiene derecho la empresa quedar\u00e1 fijado en la fecha de ASESOR\u00cdA LABORAL El Real Decreto-ley 3/2012 de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral que entr\u00f3 en vigor el pasado 12 de febrero introduce un nuevo tipo de contrato de trabajo por tiempo indefinido de apoyo a los emprendedores. Este contrato de trabajo de apoyo a los emprendedores lo podr\u00e1n concertar las empresas que tengan menos de 50 trabajadores Actualidad farmac\u00e9utica Bifar 27 El contrato se celebrar\u00e1 por tiempo indefinido y a jornada completa, y se formalizar\u00e1 por escrito en el modelo que se establezca.inicio de la relaci\u00f3n laboral y no se modificar\u00e1 por las cir- cunstancias que se produz- can con posterioridad. 3. La empresa requerir\u00e1 al tra-bajador un certificado del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal sobre el importe de la prestaci\u00f3n pendiente de per- cibir en la fecha prevista de inicio de la relaci\u00f3n laboral. El trabajador contratado podr\u00e1 vo-luntariamente compatibilizar cada mes, junto con el salario, el 25 % de la cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n que tuviera reconocida y pendiente de percibir en el momento de su con-trataci\u00f3n. En todo caso, cuando el trabajador no compatibilice la prestaci\u00f3n con el salario en los t\u00e9r-minos del p\u00e1rrafo anterior, se man-tendr\u00e1 el derecho del trabajador a las prestaciones por desempleo que le restasen por percibir en el momento de la colocaci\u00f3n, con- forme a lo dispuesto con car\u00e1cter general. Con independencia de los incenti- vos fiscales anteriormente citados, las contrataciones de desemplea- dos inscritos en la Oficina de em-pleo dar\u00e1n derecho a las siguien- tes bonificaciones, siempre que se refieran a alguno de estos co-lectivos: a. J\u00f3venes entre 16 y 30 a\u00f1os, ambos inclusive, la empresa tendr\u00e1 derecho a una bonifica-ci\u00f3n en la cuota empresarial a la Seguridad Social durante tres a\u00f1os, cuya cuant\u00eda ser\u00e1: En el primer a\u00f1o de 83,33 euros/ mes (1.000 euros/a\u00f1o). En el segundo a\u00f1o de 91,67 euros/mes (1.100 euros/a\u00f1o). Y en el tercer a\u00f1o de 100 euros/ mes (1.200 euros/a\u00f1o). Cuando estos contratos se con-cierten con mujeres en sectores en los que este colectivo est\u00e9 me- nos representado las cuant\u00edas an- teriores se incrementar\u00e1n en 8,33 euros/mes (100 euros/a\u00f1o). b. Mayores de 45 a\u00f1os, que hayan estado inscritos en la Oficina de Empleo al menos doce meses en los dieciocho meses anteriores a la con-trataci\u00f3n, la empresa tendr\u00e1 derecho a una bonificaci\u00f3n en la cuota empresarial a la Seguri-dad Social, cuya cuant\u00eda ser\u00e1 de 108,33 euros/mes (1.300 euros/ a\u00f1o) durante tres a\u00f1os. Cuando estos contratos se con-cierten con mujeres en sectores en los que este colectivo est\u00e9 menos representado, las bonificaciones indicadas ser\u00e1n de 125 euros/mes (1.500 euros/a\u00f1o). Estas bonificaciones ser\u00e1n com- patibles con otras ayudas p\u00fablicas previstas con la misma finalidad, sin que en ning\u00fan caso la suma de las bonificaciones aplicables pueda superar el 100% de la cuota empresarial a la Seguridad Social. Para la aplicaci\u00f3n de los incentivos anteriormente referidos, el empre-sario deber\u00e1 mantener en el em- pleo al trabajador contratado al menos tres a\u00f1os desde la fecha de inicio de la relaci\u00f3n laboral, procediendo en caso de incum-plimiento de esta obligaci\u00f3n a su reintegro. No se considerar\u00e1 incumplida la obligaci\u00f3n de mantenimiento del empleo cuando el contrato de trabajo se extinga por despido disciplinario declarado o recono-cido como procedente, dimisi\u00f3n, muerte, jubilaci\u00f3n o incapacidad permanente total, absoluta o gran invalidez del trabajador. A los efectos de lo dispuesto en este art\u00edculo, se tendr\u00e1 en cuenta el n\u00famero de trabajadores de la empresa en el momento de produ-cirse la contrataci\u00f3n. Medrano Asesores28 BifarServicios Colegiales Entre las medidas tributarias recogidas en el RDL 12/2012, destacamos en este art\u00edculo las dos siguientes: la limita- ci\u00f3n de la deducci\u00f3n del fondo de co- mercio y la modificaci\u00f3n del r\u00e9gimen de libertad de amortizaci\u00f3n regulado en la disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima de la Ley 35/2006, de 28 de noviem-bre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas. Fondo de comercio Con respecto a la limitaci\u00f3n de la de- ducci\u00f3n del fondo de comercio, hay que destacar que es una medida tem- poral, ya que s\u00f3lo se va a aplicar a los periodos impositivos iniciados dentro del a\u00f1o 2012 y 2013. El art\u00edculo Uno del RDL 12/2012 esta- blece: \"La deducci\u00f3n correspondiente al fondo de comercio a que se refiere el apartado 6 del art\u00edculo 12 del tex- to refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, aprobado por el Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 de marzo, que se deduzca de la base imponible en los per\u00edodos impositivos iniciados dentro del a\u00f1o 2012 y 2013, est\u00e1 sujeta al l\u00edmite anual m\u00e1ximo de la cent\u00e9sima parte de su importe\". El art\u00edculo 12.6 del Real Decreto Le- gislativo 4/2004, de 5 de marzo, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley del Impuesto sobre Socie-dades, apart\u00e1ndose del actual Plan General de Contabilidad que suprimi\u00f3 Limitaci\u00f3n de la deducci\u00f3n del FONDO DE COMERCIOASESOR\u00cdA FISCAL El Real Decreto-ley 12/2012, de 30 de marzo, por el que se introducen diversas medidas tributarias y administrativas dirigidas a la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico. Con la modificaci\u00f3n del RDL 12/2012, en los per\u00edodos impositivos afectados, es decir 2012 y 2013, la deducci\u00f3n ser\u00e1 \u00fanicamente del 1% Reuni\u00f3n en el Consejo General para analizar este cambio normativo.Bifar 29la amortizaci\u00f3n del fondo de comercio, permit\u00eda una deducibilidad anual del fondo de comercio del 5% de su valor y con independencia de la imputaci\u00f3n contable. Con la modificaci\u00f3n del RDL 12/2012, en los per\u00edodos impositivos afectados, es decir 2012 y 2013, la deducci\u00f3n ser\u00e1 \u00fanicamente del 1 por ciento. Libertad de amortizaci\u00f3n Con respecto a la libertad de amorti-zaci\u00f3n en elementos nuevos del activo material fijo, se modifica la Disposici\u00f3n adicional Trig\u00e9sima de la Ley 35/2006, de 28 de noviembre, que permit\u00eda la libertad de amortizaci\u00f3n en elemen-tos nuevos del activo material fijo sin el requisito de mantenimiento de em- Se modifica la libertad de amortizaci\u00f3n en elementos nuevos del activo material fijo sin el requisito de mantenimiento de empleo pleo, suprimiendo dicha libertad de amortizaci\u00f3n con efectos a partir de la entrada en vigor del RDL 12/2012. As\u00ed, a partir del 31 de marzo de 2012 dicha Disposici\u00f3n adicional se modifica en los siguientes t\u00e9rminos: La libertad de amortizaci\u00f3n podr\u00e1 ser aplicable para las inversiones en ele- mentos nuevos del activo material fijo realizadas hasta la fecha de en-trada en vigor del Real decreto-Ley 12/2012, con el l\u00edmite del rendimien-to neto positivo de la actividad eco- n\u00f3mica previo a la deducci\u00f3n por la libertad de amortizaci\u00f3n. Para las inversiones en elementos nuevos del activo material fijo rea-lizadas hasta el 31 de marzo de 2012, los sujetos pasivos que ve- n\u00edan aplicando tanto la libertad de amortizaci\u00f3n como la libertad de amortizaci\u00f3n con mantenimiento de empleo, y que tuviesen cantidades pendientes de amortizar, podr\u00e1n seguir disfrutando de la libertad de amortizaci\u00f3n de acuerdo con las condiciones que ya estaban esta- blecidas para cada tipo, con el l\u00edmi- te del rendimiento neto positivo de la actividad econ\u00f3mica a la que se hubieran afectado los elementos pa- trimoniales. Cuando a partir de la entrada en vi- gor del RDL 12/2012, se transmitan elementos patrimoniales que hubie-ran gozado del beneficio fiscal de la libertad de amortizaci\u00f3n, se estable- ce que para el c\u00e1lculo de la ganan- cia patrimonial, s\u00f3lo se minora del valor de adquisici\u00f3n las amortiza-ciones que ser\u00edan deducibles de no existir dicho beneficio. La diferencia entre estas \u00faltimas, es decir la amor-tizaci\u00f3n que ser\u00edan deducibles de no existir dicho beneficio, y las aplica-das con la libertad de amortizaci\u00f3n, tendr\u00e1 para el transmitente la consi- deraci\u00f3n de rendimiento \u00edntegro de la actividad econ\u00f3mica. Sin perjuicio de la supresi\u00f3n de este r\u00e9gimen de libertad de amortizaci\u00f3n, los contribuyentes del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas que determinen el rendimiento de su activi-dad en el r\u00e9gimen de estimaci\u00f3n direc-ta y tengan la condici\u00f3n de empresa de reducida dimensi\u00f3n (cifra de nego- cios inferior a 10 millones de euros), podr\u00e1n aplicar la libertad de amorti-zaci\u00f3n para inversiones generadoras de empleo, regulada en el art\u00edculo 109 del Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 de marzo, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley del Impues-to sobre Sociedades. Medrano Asesores Nueva promoci\u00f3n para ahorrar en seguros de autom\u00f3vil y motocicleta A.M.A., la Agrupaci\u00f3n Mutual Ase- guradora de los Profesionales Sani-tarios, ha lanzado una nueva cam- pa\u00f1a denominada Elija ahorrar, para que todos aquellos que contraten un nuevo seguro de autom\u00f3vil o moto-cicleta durante el periodo promocional, se puedan beneficiar con un descuento del 65 o 70% en funci\u00f3n del tipo de seguro que con- traten. Con este nuevo lanzamiento, A.M.A. sigue adelante en su estrategia de posicionar los seguros de la compa\u00f1\u00eda al nivel m\u00e1s competitivo, y de ofrecer a todos los profesionales sanitarios la posibilidad de contratar nuevas p\u00f3lizas en condiciones muy ventajosas. Todas las contrataciones realizadas hasta el pr\u00f3ximo 30 de junio podr\u00e1n beneficiarse de los descuentos y de todas las garant\u00edas aso-ciadas a estas p\u00f3lizas. La promoci\u00f3n culmina el 30 de junioIberhome 30 BifarSILICEA Personas afectuosas pero t\u00edmidas. Delicados, de esqueleto fino (es- coliosis dolores de crecimiento, retraso en la consolidaci\u00f3n de fracturas). Muy in- seguras, les disgusta aparecer en p\u00fablico porque prefieren pasar desapercibidas (gran dificultad en construir su personali- dad). Muchos p r e m a t u r o s son SILICEA porque desa- rrollan mucho la cabeza y provocan el parto. Gran di- ficultad en concentrarse pero muy inte- ligentes e hiperresponsables, tanto que llegan a enfermarse de los nervios por ello. (Fallo de la atenci\u00f3n y de la memoria por hiperestimulaci\u00f3n mental). Tambi\u00e9n tienen marcados sentimientos de culpa- bilidad junto con gran irritabilidad, testa- rudez e intolerancia. Pueden desarrollar ideas fijas y prejuicios que simplemente no pueden cambiar (tendencia a desa- rrollar tumores duros). Es como si una porci\u00f3n del cerebro se hubiera \"esclero- sado\" causando p\u00e9rdida de la flexibilidad del pensamiento. Busca mucho la confir- maci\u00f3n de lo que hace y ello lo consigue practicando una gran meticulosidad con todo. Es limpio, ordenado y cuidadoso y siempre tiene la culpa de lo que pasa. Es tanta la falta de energ\u00eda vital que est\u00e1n permanentemente helados (Gran sen- sibilidad al fr\u00edo: reca\u00eddas cada invierno). No soportan nada extra\u00f1o en su interior y cuando se clavan alg\u00fan objeto no se detienen hasta eliminarlo en forma de f\u00edstulas purulentas. Es un gran supurador (intolerancia y rechazo del material de os- teos\u00edntesis, rechazo de injertos. Fobias y aversi\u00f3n de objetos agudos, como agu- jas).POLICRESTOS homeop\u00e1ticos (I parte) SULFUR Personas con tendencia a la inercia, indolentes, perezosos (pe - sadez de miembros, prolapsos, ptosis de v\u00edsceras y muscular). Desali\u00f1ados, sucios. No les gusta el esfuerzo f\u00edsico, se apoyan en todos los lados (agra - vaci\u00f3n por la posici\u00f3n de pie). Gran so - breestima de s\u00ed mismos, no les importa la opini\u00f3n de los dem\u00e1s, gran suficiencia intelectual. Ego\u00edstas. Social - mente a veces resultan \u00e1speros, pero en general son simp\u00e1ticos, alegres, optimistas. No tienen miedos, aunque sean prudentes porque son desconfia - dos. Solitarios, aversi\u00f3n a la compa\u00f1\u00eda: sobre todo cuando est\u00e1n \"pensando\" o \"so\u00f1ando\" no les gusta que les mo - lesten. Es un congestivo que se pone peor cuando est\u00e1 parado o quieto, por eso tiene que tumbarse o apoyarse en algo (hipertensi\u00f3n, hemorroides, en - rojecimiento de orificios corporales). Es un gran caluroso que empeora en el verano y al que no le gusta el ba\u00f1o (empeora con el lavado). Muy sediento. Empeora con las supresiones de enfer - medades (en general con todo aquello que impide la acci\u00f3n descongestionan - te y drenadora del h\u00edgado). Sulfur es un ser muy positivo, genera - dor de ideas, inventor, pero que no eje - cuta. O bien puede tender a la excen - tricidad: hippies, punks, etc. Posee una gran afinidad por la piel donde provoca calor, sensaci\u00f3n de quemaz\u00f3n y pico - res agravados por el calor.PULSATILLA Es una persona que tiene la sensaci\u00f3n de abandono, de que est\u00e1 sola en el mundo. Muy sensible a todos los cambios: de tiempo, de situaci\u00f3n, del medio afecti- vo o nutricio: abandono, ruptura so-cial, nostal-gia de los emigrantes y tambi\u00e9n sen-sibles al pa-saje cr\u00edtico de un ciclo: p u b e r t a d , embarazo...) Podr\u00edamos resumir esto en la dificultad de adaptaci\u00f3n a los cambios de situaci\u00f3n afectiva, a la in-seguridad material (tiene miedo de la pobreza) y una tendencia a la fijaci\u00f3n por la seguridad y a la estabilidad do-m\u00e9stica. Envidiosa, y celosa, no lo exterioriza por la necesidad de ser querida, por lo cual se muestra complaciente. Al final pueden terminar siendo esclavas de su propia necesidad de ser aceptadas. Si terminan por explotar pueden llegar a ser violentas debido a tanta represi\u00f3n contenida. Pero mientras esto no ocu - rre, todo es dulce en Pulsatilla, hasta las secreciones son suaves y nunca irritantes. Todo es variable, desde su humor hasta los dolores que son err\u00e1ti - cos e incluso el apetito. Calurosas, no soportan la ropa ajusta - da y no les gusta la grasa ni alimentos que les produzcan calor, tienen mucho deseo de dulces y de vinagres, se to - man el vinagre a cucharadas. Pueden llegar a vomitar por trastornos emocio - nales o cuando se atracan de grasa.El art\u00edculo recoge una breve descripci\u00f3n de los rasgos m\u00e1s caracter\u00edsticos y llamativos de los policrestos. Descripci\u00f3n que puede orientar en la elecci\u00f3n del medicamento adecuado. En Homeopat\u00eda denominamos policrestos a los medica- mentos m\u00e1s importantes y representativos de la Materia M\u00e9dica, tanto por la cantidad de s\u00edntomas que presentan en su descripci\u00f3n (patogenesia), como por la frecuencia de su prescripci\u00f3n, ya que cubren gran cantidad de s\u00edntomas y s\u00edndromes que presentan los pacientes.SEPIA Presenta un bloqueo afectivo profundo, y un gran sentimiento de culpa por la indiferencia que siente hacia sus hijos y hacia su familia, aunque el estereotipo sea el de una buena madre y una gran mujer. Hay un rechazo a lo femenino (aversi\u00f3n por toda sexualidad, esterilidad femenina sin causa aparente, d\u00e9ficit hormonal del ovario), no quiere trabajar de ama de casa, limpia sobre limpio, hist\u00e9rica del orden amarga a todo el mundo con la limpieza. Quiere ser ejecutiva, elegante, deportista, siempre est\u00e1n haciendo algo. Muchas son feministas sin embargo. Persona desconfiada, descontenta, triste. Todo lo ve negro, pesimistas. Pueden caer en la indiferencia m\u00e1s absoluta. Depresi\u00f3n. Tanto los hombres como las mujeres presentan migra\u00f1as y crisis hep\u00e1ticas, con deseo de todos los estimulantes alimenti- cios: alcohol, vinagre, \u00e1cidos, condimentos, picantes...Hay una gran relajaci\u00f3n de todos los tejidos y ptosis viscerales (pesa- dez de \u00fatero, ca\u00edda de p\u00e1rpados...) Como a SULFUR, la posici\u00f3n de pie le resulta insoportable. LYCOPODIUM Corresponde a las alteraciones que se desarrollan progresivamente en personas en las que la funci\u00f3n hep\u00e1tica est\u00e1 fuertemente perturbada. El remedio conviene particularmente bien a las personas inteligentes pero de m\u00fasculos d\u00e9biles. Pueden llegar a tener un gran abatimiento y debilidad f\u00edsica marcada. Detr\u00e1s del Lyco-podium hay un complejo o sentimiento de inferioridad perfectamente escondido y que nadie sabe, puesto que desarrolla caracteres que esconden su falta de confianza: se vuelve peleador, pendenciero, orgulloso, dictatorial. No tolera la contradicci\u00f3n porque pone en evidencia su falta de confianza. Necesitan a alguien cerca pero nunca lo dir\u00e1n ni pedir\u00e1n compa - \u00f1\u00eda. En realidad, siempre est\u00e1 preocupado por todo y por todos, es vulnerable y por eso se protege. Mejora con la actividad; las mujeres Lycopodium llenan los gimnasios, corren haciendo footing, no les basta con la actividad que desarrollan en casa y en el trabajo. Desarrolla una superinteligencia donde basa todo su poder y si pierde el control mental de la situa- ci\u00f3n, se desespera. Trata en todo momento de ser el centro de atenci\u00f3n, tiene que dominar todo. In-quieto, apurado, precipitado. Seductor no por sexo sino por la conquista, por la afirmaci\u00f3n del ego. Es un cobarde, pero no puede demostrarlo. No puede decir lo siento, te quiero, no tengo. Esclavo de s\u00ed mismo. La patogenesia reproduce el cuadro del hep\u00e1tico: peque\u00f1a capacidad vital, grandes exigencias, vocaci\u00f3n intelectual, perturbaciones del colesterol y de los l\u00edpidos. l 32 Bifar Teresa Mozaz Logro\u00f1o Directora del Centro de Informaci\u00f3n de Medicamentos del COF Zaragoza CONSULTAS frecuentes (II parte)Centro de Informaci\u00f3n del Medicamento zonas rurales o forestales de Europa Central y del Este, de mayo a octubre; sobre todo si van a realizar actividades de caza, acampada u otras activida- des que supongan contacto directo con garrapatas. En Espa\u00f1a no se encuentra comercia- lizada ninguna vacuna frente a la ence- falitis por garrapatas, por lo que deben ser suministradas a trav\u00e9s del Servicio de Medicamentos Extranjeros: EN- CEPUR \u00ae (Novartis) y FSME-INMUN\u00ae (Baxter). La indicaci\u00f3n personalizada y administraci\u00f3n de estas vacunas debe realizarse en un Centro de Vacunaci\u00f3n Internacional.*\u00bfQu\u00e9 es la encefalitis centroeuropea? \u00bfCu\u00e1l es el tratamiento de la Pediculosis pubis o ladillas?Es una infecci\u00f3n viral que se transmi- te por la picadura de garrapata, fun-damentalmente del g\u00e9nero Ixodes ri- cinus, aunque tambi\u00e9n puede adqui-rirse por consumo de derivados l\u00e1c-teos no pasteurizados provenientes de animales infectados (vaca, oveja y cabra). La especie Ixodes ricinus es responsable de los casos en Eu- ropa Central (Austria, Alemania, Sui-za) y Europa del Este, mientras que Ixodes persulcatus transmite la infec- ci\u00f3n en zonas de Rusia Central. La incidencia y prevalencia es elevada en Austria y Alemania. Debe vacunarse frente a esta enfer- medad los viajeros que se dirijan a La infestaci\u00f3n por el piojo del pubis (Phitirius pubis) es relativamente fre-cuente, debido a su escasa movili-dad. La principal v\u00eda de contagio es por contacto sexual, y en neonatos y ni\u00f1os por contagio de los padres. Afecta t\u00edpicamente al pubis, pero en los ni\u00f1os puede observarse en ce-jas, pesta\u00f1as y cabeza. El principal s\u00edntoma de esta pediculosis es el prurito (sobre todo nocturno); siendo tambi\u00e9n caracter\u00edstica la aparici\u00f3n de manchas (m\u00e1culas) azuladas-gri-s\u00e1ceas, producidas por catabolitos de la hemoglobina, sobre la parte La pauta de vacunaci\u00f3n son 3 dosis v\u00eda intramuscular, las dos primeras dosis se administran con un interva-lo de 4 -12 semanas y la tercera a los 9 -12 meses de la segunda dosis (0/ 1-3 meses/ 9-12 meses de la se-gunda dosis). La vacunaci\u00f3n debe iniciarse dos meses antes del via-je. Dosis de recuerdo cada 3 a\u00f1os. Pueden utilizarse pautas aceleradas en situaciones que se precise pro-tecci\u00f3n r\u00e1pida (4 dosis: d\u00eda 0, 7, 21 y dosis de refuerzo a los 12-18 me- ses).Este art\u00edculo recoge algunas de las consultas recibidas en el CIM que se han considerado de inter\u00e9s para el farmac\u00e9utico, con la finalidad que puedan servirle de apoyo en el desempe\u00f1o de su trabajo diario. inferior del tronco y en el interior de los muslos. Hasta el 30% de los pacientes con piojo del pubis puede presentar adem\u00e1s otra enfermedad de transmi- si\u00f3n sexual. El tratamiento recomendado es simi- lar al de la pediculosis de la cabeza: Permetrina al 1% en crema o loci\u00f3n durante 10 \u00f3 30 minutos, o loci\u00f3n de malati\u00f3n 0,5% (durante 8-12 horas), y posteriormente lavado con jab\u00f3n neutro. Repetir la aplicaci\u00f3n a los 7-10 d\u00edas. En este tipo de infestaci\u00f3n no se recomienda la aplicaci\u00f3n de l\u00edndano debido a su elevada toxicidad. Al- gunos autores recomiendan la des-infecci\u00f3n de la ropa del individuo infestado y el tratamiento de los con- tactos sexuales recientes. En Pediculosis de cejas y pesta- \u00f1as el tratamiento de elecci\u00f3n es la aplicaci\u00f3n de vaselina sin aditivos, con una torunda de algod\u00f3n o con la yema del dedo, 3 \u00f3 4 veces al d\u00eda durante 8 \u00f3 10 d\u00edas para eliminar las posibles larvas y huevos viables.* Existen Unidades de Informaci\u00f3n y Atenci\u00f3n a Viajeros Internacionales en las tres provincias aragonesas. Para solicitar consulta en dichos centros es aconsejable concertar una cita previa, de lunes a viernes, entre las 9:00 y las 14:00 horas. Para ello se puede llamar a los n\u00fameros de tel\u00e9fono 974 29 33 88, de Huesca; 978 64 11 75, de Teruel; y 976 71 50 00, de Zaragoza. Bifar 33 Los intervalos de administraci\u00f3n dependen del tipo de ant\u00edgeno inactivados (muertos) o atenuados (vivos).\u00bfEs importante respetar los intervalos de administraci\u00f3n entre las distintas dosis de una misma vacuna? La efectividad de la vacunaci\u00f3n de- pende de varios factores. El adecua-do intervalo de administraci\u00f3n entre las dosis de una misma vacuna y en- tre distintas vacunas es uno de ellos. Para conseguir una correcta protec- ci\u00f3n es necesario vacunar respetan-do: La edad m\u00ednima y m\u00e1xima de ad- ministraci\u00f3n de cada vacuna. El n\u00famero total de dosis recomen- dada. Los intervalos m\u00ednimos entre dosis de una misma vacuna. Los intervalos entre dosis de dis- tintas vacunas. \u00bfCu\u00e1les son lo intervalos de administraci\u00f3n entre las dosis de diferentes vacunas? TIPO DE VACUNAS INTERVALO M\u00cdNIMO RECOMENDADO 2 \u00d3 M\u00e1S vACUNAS INACtIvADASNinguno. Pueden administrarse simult\u00e1neamente, cada una en su jeringa, en lugares anat\u00f3micos diferentes, o por separado sin respetar ning\u00fan intervalo entre ellas ( ejemplo: Td adultos + hepatitis B + meningitis C) vACUNA INACtIvADA + vACUNA vIvANinguno. Pueden administrarse simult\u00e1neamente o por separado sin ning\u00fan intervalo en ellas 2 \u00d3 M\u00e1S vACUNAS vIvAS Pueden administrarse a la vez o separadas, con un intervalo de 4 semanas entre una y otra (ejemplo: triple v\u00edrica+ varicela + fiebre amarilla)La mayor\u00eda de las vacunas necesitan la administraci\u00f3n de varias dosis en la serie primaria (primovacunaci\u00f3n) para obtener una adecuada inmunidad protectora. Es importante, por tanto, observar los intervalos de tiempo re-comendado entre las diferentes dosis de una vacuna. Del mismo modo, hay que respetar los intervalos aconseja- dos para la revacunaci\u00f3n en aquellos casos que necesiten dosis de recuer-do para mantener la inmunidad a largo plazo. La administraci\u00f3n de vacunas a inter- valos menores del m\u00ednimo reco- mendado puede disminuir la respues- ta inmune, y por tanto su eficacia. Por este motivo las dosis administradas antes del intervalo recomendado de-ben considerarse no v\u00e1lidas. En ge-neral se admiten como dosis v\u00e1lidas las separadas por un intervalo de al menos 28 d\u00edas (4 semanas). La ad- ministraci\u00f3n de vacunas en interva- los superiores a los aconsejados no implica reiniciar la pauta completa de vacunaci\u00f3n, ni administrar dosis adicionales. Dosis puesta dosis que cuenta, simplemente se ha de continuar con las dosis pendientes. 34 BifarCentro de Informaci\u00f3n del Medicamento ARTEMISININA El f\u00e1rmaco fue descubierto gracias al dirigente comunis- ta chino Mao Zedong (Mao Tse-Tung, seg\u00fan la transcrip- ci\u00f3n al alfabeto latino del chino man- dar\u00edn), como parte de su ayuda al r\u00e9gi-men del entonces Vietnam del Norte en la guerra contra Vietnam del Sur y sus aliados norteamericanos. La guerra se desarrollaba en junglas, infestadas de mosquitos transmisores del par\u00e1sito. Terminada la Guerra de Vietnam, el medicamento languideci\u00f3 durante treinta a\u00f1os a consecuencia no s\u00f3lo del resultado de la guerra y del aisla- miento del r\u00e9gimen comunista chino, sino tambi\u00e9n del desinter\u00e9s de las Agencias Internacionales de Salud y de los laboratorios farmac\u00e9uticos oc-cidentales. Descubrimiento En el a\u00f1o 1960, Mao Zedong respon-di\u00f3 a la solicitud de ayuda del l\u00edder co-munista de Vietnam del Norte, Ho Chi Minh, quien buscaba f\u00e1rmacos anti-mal\u00e1ricos para sus tropas, debido a que los par\u00e1sitos se hab\u00edan hecho re- sistentes a los medicamentos en uso. Mao trat\u00f3 de responder con inmedia- tez a la solicitud de ayuda. Pero no fue f\u00e1cil. La Revoluci\u00f3n Cultural se hallaba fuera de control: los intelectuales, in-cluidos los cient\u00edficos, eran humillados p\u00fablicamente, forzados a trabajar en labores agr\u00edcolas; e incluso inducidos al suicidio. Sin embargo, dado que la orden proven\u00eda del Gran Timonel (Mao Zedong) el proyecto se llev\u00f3 a cabo. Durante los siguientes 14 a\u00f1os, m\u00e1s de 500 cient\u00edficos procedentes de 60 institutos civiles y militares acudieron en tropel a la llamada del l\u00edder comu-nista.El problema de la malaria afectaba tambi\u00e9n a los soldados de Vietnam del Sur y sus aliados norteamericanos. El Walter Reed Army Institute of Research tambi\u00e9n se implic\u00f3 en la b\u00fasqueda de nuevos f\u00e1rmacos antimal\u00e1ricos. Sus trabajos condujeron a la s\u00edntesis de Mefloquina, registrado con el nombre comercial de Lariam\u00ae. Mefloquina es un potente medicamen- to antimal\u00e1rico, pero no est\u00e1 exento de graves inconvenientes, incluyendo pe-sadillas y paranoia. En el a\u00f1o 2003, do-cenas de soldados norteamericanos contrajeron malaria durante su inter- venci\u00f3n en la Guerra de Liberia, pero rehusaron tomar Mefloquina debido a que varios soldados que regresaron de Afganist\u00e1n en el a\u00f1o 2002, y que hab\u00edan tomado el f\u00e1rmaco, asesina- ron a sus esposas, circunstancia que se vincul\u00f3 con alteraciones mentales desencadenadas por la toma del me- dicamento antimal\u00e1rico. Investigaci\u00f3n China comenz\u00f3 oficialmente su pro-grama de investigaci\u00f3n tras una re- uni\u00f3n el 23 de mayo de 1967, deno-min\u00e1ndose Proyecto 523 (por la fecha, mes 5, d\u00eda 23). Los cient\u00edficos involucrados en el Pro- yecto 523 siguieron dos v\u00edas de investi- gaci\u00f3n: un grupo estudi\u00f3 aproximada- mente 40.000 sustancias qu\u00edmicas con potencial utilidad; y otro grupo indag\u00f3 en la medicina tradicional consultando entre los sanadores rurales los reme- dios que usaban para tratar la fiebre. Una planta herb\u00e1cea, qinghao, apa- rec\u00eda mencionada en las esculturas funerarias datadas en el a\u00f1o 168 a.C. (seg\u00fan la dataci\u00f3n occidental), con re- ferencias favorables en los manuscri-tos m\u00e9dicos de los siglos posteriores, figurando en el \"Libro de las Fiebres Jos\u00e9 Manuel L\u00f3pez Tricas Farmac\u00e9utico del Cen- tro de Informaci\u00f3n de Medicamentos del COF de Zaragoza El f\u00e1rmaco chino Artemisinina se considera el mayor avance en la lucha contra la malaria, el azote de los tr\u00f3picos, desde el descubrimiento de la Quinina hace varios siglos. Bifar 35Estacionales\" del a\u00f1o 1786. Qinghao es la planta Artemisia annua (ajenjo), una hierba de hojas puntiagudas y flo- res amarillas. Ya en la d\u00e9cada de 1950 los brotes epid\u00e9micos de malaria eran tratados en las regiones de China afectadas mediante un t\u00e9 elaborado con qinghao. Durante la investigaci\u00f3n se considera-ron tambi\u00e9n otros nueve remedios tra-dicionales con alg\u00fan grado de eficacia antimal\u00e1rica, incluido el pimiento. Las investigaciones llevadas a cabo partiendo de extractos de qinghao trataban de aislar el compuesto res-ponsable de la actividad antimal\u00e1rica, conocer qu\u00e9 variedad de la planta (o en qu\u00e9 condiciones edafol\u00f3gicas) produc\u00eda mayor cantidad de principio activo; as\u00ed como saber si \u00e9ste difund\u00eda al tejido nervioso (para tratar la malaria cerebral), y en qu\u00e9 forma pod\u00eda formu-larse (comprimidos, inyectables o su-positorios). No obstante al atraso tecnol\u00f3gico chi- no, en el a\u00f1o 1970, se descubri\u00f3 el principio activo, al que se denomin\u00f3 al principio qinghaosu, y ahora Arte- misinina. Su estructura qu\u00edmica es una lactona sesquiterp\u00e9nica con un puente per\u00f3xido. Los primeros ensayos fueron realizados en unos 2.000 pacientes, con espectaculares resultados: Arte- misinina mataba a los par\u00e1sitos con una sorprendente rapidez. Sin embargo, Artemisinina se elimina del organismo muy r\u00e1pidamente, lo que daba lugar a que la exposici\u00f3n a los par\u00e1sitos no fuese lo suficiente-mente prolongada para eliminarlos. Actualmente se usa una combinaci\u00f3n con Mefloquina, de acci\u00f3n m\u00e1s sos-tenida en el tiempo. Pero para que esta asociaci\u00f3n fuese factible hicieron falta acuerdos pol\u00edticos. Uno de los resultados de la visita del Presidente norteamericano Richard Nixon a Pe- k\u00edn (Beijing) fue la posibilidad de unir ambos principios activos (Artemisinina y Mefloquina) para combatir m\u00e1s efi-cazmente la malaria. Zhang Jianfang, uno de los partici- pantes en el Proyecto 523, dio cuenta de algunos detalles no muy alecciona-dores, acerca de sevicias y mezquinas disputas entre investigadores, luchas callejeras durante la Revoluci\u00f3n Cul-tural que impel\u00edan a los cient\u00edficos a trabajar en s\u00f3tanos, aliment\u00e1ndose de arroz negro y vegetales durante sus viajes a remotas poblaciones rurales de la monta\u00f1osa china tropical, mien- tras otros colegas se ve\u00edan obligados a viajar a Ciudad Ho Chi Min integrados en patrullas del Vietcong (el ej\u00e9rcito de Vietnam del Norte). Ho Chi Minh (el l\u00edder de Vietnam del Norte cuya petici\u00f3n de ayuda hab\u00eda desencadenado todo) falleci\u00f3 en el a\u00f1o 1969 en su casa de Hanoi; y Mao Zedong muri\u00f3 en 1976. El Proyecto 523 se mantuvo hasta el a\u00f1o 1981, cuando literalmente entr\u00f3 en desbandada. En el a\u00f1o 1979, Keith Arnold, un in- vestigador sobre la malaria afincado en Hong Kong (entonces colonia bri- t\u00e1nica) que colabor\u00f3 en el desarrollo de la Mefloquina, se las agenci\u00f3 para estudiar el f\u00e1rmaco en el interior de la Rep\u00fablica Popular China. Se reuni\u00f3 con Li Guoquiao, quien estaba llevan- do a cabo estudios sobre variantes de la Artemisinina. Dentro de la clandesti- nidad oficial se llevaron a cabo ensa- yos cl\u00ednicos comparativos de ambos f\u00e1rmacos (ensayos head-to-head, en el argot estad\u00edstico). Seg\u00fan cont\u00f3 m\u00e1s tarde el Dr. Arnold, los resultados con la Artemisinina le impresionaron favo- rablemente. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud Las noticias de que un qu\u00edmico yugos- lavo estaba experimentando con el ajenjo chino, motiv\u00f3 a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud a interesarse por diversas publicaciones m\u00e9dicas chi- nas en el a\u00f1o 1977. En el a\u00f1o 1982, la revista m\u00e9dica bri- t\u00e1nica The Lancet, public\u00f3 un art\u00edculo firmado por investigadores chinos. Debido al inter\u00e9s cient\u00edfico de la publi-caci\u00f3n, fue premiada, si bien el che-que (en libras esterlinas) no pudo ser cobrado por los cient\u00edficos chinos. Durante la d\u00e9cada de 1980, Keith Ar- nold hall\u00f3 que Artemisia annua crec\u00eda en las orillas del r\u00edo Potomac (que atraviesa el \u00e1rea metropolitana de Washington), logrando preparar Ar- temisinina a partir de extractos de la planta. Sin embargo, el inter\u00e9s por el f\u00e1rmaco languideci\u00f3. La Organiza- ci\u00f3n Mundial de la Salud no respald\u00f3 las investigaciones sobre el principio activo hasta el a\u00f1o 2000; y la Artemi-sinina s\u00f3lo lleg\u00f3 a estar ampliamente disponible a partir del a\u00f1o 2006. \u00bfQu\u00e9 razones explican este retraso? La \u00f3rbi-ta del poder en China estaba bastante desorganizada. Diversos laboratorios, dentro y fuera de China trabajaban so-bre derivados de la Artemisinina. Pero el r\u00e9gimen comunista no aceptaba la pol\u00edtica internacional de patentes, de tal suerte que las multinacionales far-mac\u00e9uticas occidentales no consegui-r\u00edan el monopolio del principio activo, y sus royalties asociados. Adem\u00e1s, la malaria era (y contin\u00faa siendo) una enfermedad de pobres; y en aquellos a\u00f1os no exist\u00edan las importantes dona-ciones provenientes de Fundaciones, tales como Bill & Melinda Gates Foun- dation. Las Agencias Internacionales de Ayu- da no pod\u00edan adquirir medicamentos que no hubiesen sido aprobados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Durante a\u00f1os, Keith Arnold trat\u00f3 de conseguir permisos para que los cien-t\u00edficos chinos llevasen a cabo ensayos cl\u00ednicos con Artemisinina en Tailandia y Vietnam, pero la Organizaci\u00f3n Mun-dial de la Salud mantuvo una actitud esquiva. Como Agencia perteneciente a las Naciones Unidas, su capacidad de decisi\u00f3n se halla muy limitada. Y hay que recordar que durante la d\u00e9- cada de 1990, las Naciones Unidas se hallaba inmersa en luchas internas, y sus est\u00e1ndares morales eran muy de-ficientes. Y mientras tanto, alrededor Uno de los resultados de la visita del Presidente norteamericano Richard Nixon a Pek\u00edn (Beijing) fue la posibilidad de unir ambos principios activos (Artemisinina y Mefloquina) para combatir m\u00e1s eficazmente la malaria36 Bifarde un mill\u00f3n de ni\u00f1os mor\u00edan de ma- laria, s\u00f3lo en \u00c1frica. Un verdadero ge- nocidio al que Occidente asisti\u00f3 con indiferencia. Novartis adquiri\u00f3 una patente china sobre una mezcla de Artemeter un de-rivado de la Artemisinina, y Lumefantri-na, otro f\u00e1rmaco chino, patentando la asociaci\u00f3n en los pa\u00edses occidentales. Dicha asociaci\u00f3n se comercializa bajo dos nombres registrados: Riamet\u00ae (vendido a precio elevado a turistas y militares); y desde el a\u00f1o 2001, Coar-tem\u00ae vendido a precio de coste de fabricaci\u00f3n a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, quien lo distribuye a los pa\u00edses pobres. El dinero para la adqui- sici\u00f3n de Coartem\u00ae por la Organiza- ci\u00f3n Mundial de la Salud procede de la Global Fund to Fight AIDS, Tubercu- losis and Malaria, creada en 2002; y de la President's Malaria Iniciative, creada en el a\u00f1o 2005, bajo la Presidencia de George Walker Bush . En la actuali- dad, 150 millones de dosis son vendi-das anualmente a los pa\u00edses pobres. En el a\u00f1o 2009 algunos investigado- res supervivientes del Proyecto 523 junto a otros extranjeros comenzaron a disputarse r\u00e9ditos intelectuales del importante descubrimiento. As\u00ed, Zhou Yiquing logr\u00f3 de la Oficina de Patentes Europea el reconocimiento \"Inventors of the Year\" por el Coartem\u00ae. En septiembre de 2011, Tu Youyou, antiguo responsable del Instituto Chino de Materia M\u00e9dica, recibi\u00f3 el Lasker Award y los emolumentos aso-ciados (250.000$). Los Lasker Award suelen en muchas ocasiones antece-der a la concesi\u00f3n del Premio Nobel. Son denominados por ello, los \"Nobel Norteamericanos\". La personalizaci\u00f3n de este importante galard\u00f3n no ha sentado bien a mul-titud de cient\u00edficos, quienes arguyen que tras el hallazgo de la Artemisinina hay un sinn\u00famero de profesionales, que tambi\u00e9n deben ser reconocidos. La concesi\u00f3n del Premio Nobel es im- probable por varias razones: los esta-tutos proh\u00edben conceder un Premio a m\u00e1s de tres personas a la vez, y nunca a t\u00edtulo p\u00f3stumo. Y adem\u00e1s, hay quien lo ver\u00eda como la aprobaci\u00f3n interna-cional de un r\u00e9gimen tir\u00e1nico. l PATENTES La diferencia con la es- tructura de la Artemisinina radica en la parte de la es- tructura resaltada en color amarillo.ARTEMETHER LUMEFANTRINABifar 37 38 BifarAtenci\u00f3n farmac\u00e9utica 38 BifarGu\u00eda Para DEJAR DE FUMAR con la ayuda del farmac\u00e9utico Por su accesibilidad y proxi - midad, las oficinas de far - macia son lugares apro - piados para encontrar el asesoramiento y el apoyo necesario para dejar de fumar. La misi\u00f3n del farmac\u00e9utico debe ir encaminada a aumentar el n\u00famero de intentos de cesaciones en tabaquismo. A mayor n\u00famero de intentos mayor n\u00famero de individuos lograr\u00e1 dejar el tabaco. La educaci\u00f3n sanitaria es muy im - portante a la hora de tomar un primer contacto con el fumador. Explicarle las ventajas a corto y largo plazo que se producen en la cesaci\u00f3n tab\u00e1qui - ca es un buen comienzo. Para ayudar al farmac\u00e9utico en esta tarea, los Colegios Oficiales de Far - mac\u00e9uticos de Arag\u00f3n han elabo - rado una gu\u00eda para ayudar, desde la farmacia, a los ciudadanos que quieren abandonar el tabaco. Estas publicaciones forman parte de la campa\u00f1a para celebrar el D\u00eda Mun - dial Contra el Tabaco, el 31 de mayo y que este a\u00f1o lleva por lema: Tu es- fuerzo es salud: no fumes. En la Gu\u00eda para dejar de fumar apa - recen todas las ventajas que van asociadas al cese del consumo de tabaco y unos consejos para que esos primeros d\u00edas sean superados con m\u00e1s facilidad. El farmac\u00e9utico Se fija un calendario de visitas para controlar desde la farmacia la evoluci\u00f3n del fumadorPara conmemorar el D\u00eda Mundial contra el tabaco, los Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos de Arag\u00f3n han elaborado una Gu\u00eda dirigida al usuario, para ayudarle, junto con la colaboraci\u00f3n del farmac\u00e9utico, a dejar de fumar.PRESENTACI\u00d3N Paz Jim\u00e9nez Morales Responsable de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica del COFZ Bifar 39 \u2014 10 \u2014 \u2014 11 \u2014 CONCEPTOS Y PUNTUACI\u00d3N DEL TEST DE MOTIVACI\u00d3N PARA DEJAR DE FUMAR (TEST DE RICHMOND) 1. \u00bfLe gustar\u00eda dejar de fumar si pudiera hacerlo f\u00e1cilmente? S\u00ed 1 punto No 0 puntos 2. \u00bfCu\u00e1nto inter\u00e9s tiene en dejarlo? Nada 0 puntos Algo 1 punto Bastante 2 puntos Mucho 3 puntos 3. \u00bfIntentar\u00e1 dejar de fumar en las pr\u00f3ximas 2 semanas? Definitivamente NO 0 puntos Quiz\u00e1s 1 punto S\u00ed 2 puntos Definitivamente S\u00cd 3 puntos 4. \u00bfCabe la posibilidad de que sea un \" NO FUMADOR \" en los pr\u00f3ximos 6 meses? Definitivamente NO 0 puntos Quiz\u00e1s 1 punto S\u00ed 2 puntos Definitivamente S\u00cd 3 puntos VALORACI\u00d3N : de 0 - 3 puntos, dependencia baja. de 4 - 7 puntos, dependencia moderada. m\u00e1s de 7 puntos, dependencia alta. PUNTUACI\u00d3N TOTAL: \u2014 12 \u2014 \u2014 13 \u2014COPIA PARA EL FARMAC\u00c9UTICOCALENDARIO DE VISITAS DEL TRATAMIENTO DE CESACI\u00d3N N\u00ba Paciente: / / D\u00eda D: Presencial fuma?: < 10 10-20 >20 0 1 2 3 Ganas de fumar IrritabilidadAnsiedadDificultad de concentraci\u00f3nCansancioCefaleaEstre\u00f1imientoM\u00e1s apetitoDepresi\u00f3nInsomnio Reacciones adversas ....................................... ............................................................................ PUNTUACI\u00d3N TOTAL:0 1 2 3 Ganas de fumar Irritabilidad Ansiedad Dificultad de concentraci\u00f3nCansancioCefalea Estre\u00f1imiento M\u00e1s apetito Depresi\u00f3n Insomnio Reacciones adversas ....................................... ............................................................................ PUNTUACI\u00d3N TOTAL:har\u00e1 una valoraci\u00f3n del estado del fumador y de su de - pendencia a la nicotina. El paciente ir\u00e1 anotando c\u00f3mo se encuentra, en relaci\u00f3n a esas situaciones que la depen - dencia del tabaco produce. Se fija un calendario de visitas para controlar desde la farmacia la evoluci\u00f3n del fumador, el cual poco a poco con su esfuerzo conseguir\u00e1 suprimir el consumo de tabaco. Si el farmac\u00e9utico considera opor -tuno instaurar un tratamiento farmacol\u00f3gico, mandar\u00e1 un informe al m\u00e9dico solicitando esa posibilidad. Queremos que aquellos fumadores que quieran dejar el consumo de tabaco encuentren un apoyo en el farmac\u00e9u - tico, uno de los profesionales sanitarios m\u00e1s cercanos, y puedan llegar al fin deseado: desligar de su vida el consu - mo de tabaco. l40 BifarMundo Acad\u00e9mico ACADEMIA DE FARMACIA REINO DE ARAG\u00d3N Nuevo ACAD\u00c9MICO correspondiente El vicedacano del Grado de Farmacia de la Universidad San Jorge, Manuel G\u00f3mez Barrera, entra en la Academia de Farmacia Reino de Arag\u00f3n.El pasado 14 de mayo, la Academia de Farmacia Reino de Arag\u00f3n celebr\u00f3 la entrada de un nuevo aca- d\u00e9mico correspondiente: el Dr. Ma- nuel G\u00f3mez. Tras leer su discurso Introducci\u00f3n a la Farmacoeconom\u00eda y Evaluaci\u00f3n Econ\u00f3mica de Medica- mentos, el presidente de la Academia, Manuel L\u00f3pez, le impuso la medalla que lo convierte en el tercer acad\u00e9mico correspondiente y en el noveno miem- bro de la instituci\u00f3n aragonesa. \"Un insuperable honor\", que el Dr. G\u00f3mez agradeci\u00f3 manifestando su intenci\u00f3n de dar lo mejor de s\u00ed mismo para apor- tar prestigio a la instituci\u00f3n. El acto, celebrado en la sede del Co- legio de Farmac\u00e9uticos de Zaragoza, cont\u00f3 con la participaci\u00f3n del presi-dente colegial, Ram\u00f3n Jord\u00e1n, quien record\u00f3 el importante trabajo llevado a cabo por la Academia de Farmacia, centrado en \"profundizar y difundir con rigor las ciencias farmac\u00e9uticas a toda la sociedad aragonesa. Una labor im-portant\u00edsima en la que siempre conta- r\u00e1n, como no pod\u00eda ser de otra mane- ra, con el compromiso y apoyo de la organizaci\u00f3n colegial\", destac\u00f3. Econom\u00eda y Farmacia El Dr. Manuel G\u00f3mez Barrera es pro-fesor titular de Estad\u00edstica y Farmae-conom\u00eda y Vicedecano del Grado en Farmacia de la Facultad de Ciencias de la Salud de la Universidad San Jor-ge y miembro y ejerce de Consultor en Bioestad\u00edstica y Farmacoeconom\u00eda en la Organizaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Pharmacoeconomics and Outcomes Research Iberia. Autor de numerosas publicacio- nes en revistas nacionales e inter-nacionales, entre las que se en-cuentra la prestigiosa European Journal of Clinical Pharmacy, con va-rios trabajos publicados como: \"Di-se\u00f1o de un cuadro de mando inte-gral en el servicio de farmacia de un hospital de 1300 camas; implantaci\u00f3n y resultados\". La mayor\u00eda de sus pu-blicaciones est\u00e1n relacionadas con su principal especialidad, la Farma-coeconom\u00eda. Por citar algunos t\u00edtu-los ilustrativos: \"An\u00e1lisis de impacto presupuestario de la implantaci\u00f3n de medidas de ahorro de sangre en cirug\u00eda de urgencia\", o \"Estudio de coste efectividad de la utilizaci\u00f3n de epoetina alfa en cirug\u00eda ortop\u00e9dica de cadera y rodilla\". En la presentaci\u00f3n del nuevo acad\u00e9- mico, Santiago Andr\u00e9s, destac\u00f3 la importancia de la Farmacoeconom\u00eda en cualquiera de las ramas de la Far- macia y como el Dr. G\u00f3mez, farma- c\u00e9utico y economista, \"representa al gestor ideal que sabe discernir entre las diversas necesidades sanitarias y los escasos recursos econ\u00f3micos\". En el discurso de entrada Introducci\u00f3n a la Farmacoeconom\u00eda y Evaluaci\u00f3n Econ\u00f3mica de Medicamentos, el nue- Manuel G\u00f3mez Barrera (en el centro) con el resto de acad\u00e9micos y en un momento del discurso.Bifar 41El Dr. G\u00f3mez \"representa al gestor ideal que sabe discernir entre las diversas necesidades sanitarias y los escasos recursos econ\u00f3micos\" Continuando con su labor de investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n cient\u00edfica, la Aca- demia de Farmacia Reino de Arag\u00f3n ha organizado en las \u00faltimas semanas dos conferencias dirigidas al colectivo farmac\u00e9utico e impartidas por el aca- d\u00e9mico Acisclo P\u00e9rez Martos, doctor en Farmacia y profesor de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular. \"Incretinas: nueva estrategia frente a la Diabetes tipo 2\" y \"Estatinas: beneficios y riesgos\" son los t\u00edtulos de las conferencias que se llevaron a cabo en el mes de abril y mayo en la sede del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Zaragoza y que contaron con la colaboraci\u00f3n de la organi- zaci\u00f3n colegial.vo acad\u00e9mico correspondiente aport\u00f3 informaci\u00f3n para ayudar a compren-der la relaci\u00f3n actual existente entre Farmacia y Econom\u00eda. G\u00f3mez se\u00f1al\u00f3 que si se quiere tener medicamentos eficaces, debe ser a cuenta de aco- meter gastos en investigaci\u00f3n y si se quieren financiar medicamentos efica-ces y seguros que mejoren la salud de la poblaci\u00f3n, ello implica el no financiar otras medidas. Por eso el discurso, destac\u00f3 el vicedecano, busca transmi-tir lo que nos puede ayudar a pensar si un medicamento es eficiente, y si la sociedad se lo puede permitir. l La Academia apuesta por la formaci\u00f3nDiscurso \u00edntegro del Dr. G\u00f3mez Barrera en el apartado Acad\u00e9micos de www.academiadefarmaciadearagon.es@ Puedes consultar la documentaci\u00f3n entregada en las conferencias en el apartado Acad\u00e9micos de www.academiadefarmaciadearagon.es@ Dr. Acisclo P\u00e9rez Martos. Actuaron de madrinas las acad\u00e9micas \u00c1ngela Idoipe y Herminia Navarro. El presidente de la Academia, Manuel P\u00e9rez, con el presidente del COFZ, Ram\u00f3n Jord\u00e1n y el vicepresidente fundador, Santiago Andr\u00e9s.42 BifarAFORA VIGILANCIA de productos sanitarios El art\u00edculo 32 del RD 1591/2009, del 16 de octubre, establece la obli- gaci\u00f3n de comunicar a la Agen- cia Espa\u00f1ola del Medicamento y Productos Sanitarios los incidentes graves o potenciales relacionados con los productos sanitarios. Esa obligaci\u00f3n se aplica a los fa- bricantes o en su defecto a los representantes autorizados importadores o distribuidores y a los profesionales sanitarios. El objetivo de este sistema de vigilancia es evitar la repetici\u00f3n de incidentes adversos mediante la recogida, evaluaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n de los citados incidentes y de las medidas correctivas adoptadas. De esta forma se consigue mejorar la protecci\u00f3n de la salud y la seguridad de los pacientes y usuarios. Es considerado un incidente adverso cual- quier funcionamiento defectuoso, fallo o dete-rioro de las caracter\u00edsticas o funcionamiento de un producto sanitario, o cualquier deficien- cia en el etiquetado o en las instrucciones de utilizaci\u00f3n, que puedan o hayan podido dar lugar a la muerte o deterioro grave del estado de salud de un paciente o usuario. El Profesional sanitario debe comunicar estos incidentes, mediante un formulario, que enviar\u00e1 al punto de vigilancia de su CCAAEs fundamental notificar los efectos adversos producidos por cualquier producto sanita-rio para adoptar las medidas oportunas que protejan la salud de los pacientes y transmitir estas medidas a los interesados. Los incidentes que deben comunicarse son: Los que dan lugar a muerte o deterioro gra- ve del estado de salud del paciente. Los incidentes potenciales: aquellos que podr\u00edan haber provocado la muerte o dete-rioro de la salud, pero no se han producido. El profesional sanitario debe comunicar es-tos incidentes, mediante un formulario, que enviar\u00e1 tan pronto como sea posible al pun- to de vigilancia de su CCAA. En el caso de incidente grave se comunicar\u00e1 lo m\u00e1s r\u00e1pida posible por fax o por tel\u00e9fono, enviando pos-teriormente el formulario por correo.Rosa Navarro Bonilla Presidenta de AFORA (Asociaci\u00f3n de Farmac\u00e9uticos Ortop\u00e9dicos de Arag\u00f3n) @ M\u00e1s informaci\u00f3n del Sistema de Vigilancia de Productos Sanitarios en: www.aemps.gob.es/vigilancia/productosSanitarios/home.htmEs preciso no deshacerse del envase o pro- ducto involucrado en el incidente puesto que ser\u00e1 fundamental para la investigaci\u00f3n. Los fabricantes est\u00e1n obligados a investigar todos los incidentes relacionados con sus productos y a comunicar a la Agencia del Me- dicamento y Producto Sanitario aquellos inci- dentes ocurridos en nuestro pa\u00eds que hayan producido la muerte o deterioro de la salud o bien que pueda causarlos en el futuro. Las directrices del sistema de vigilancia es- tablece que las muestras de los productos relacionados con los incidentes puedan en- tregarse al fabricante o distribuidor, para que \u00e9ste verifique su funcionalidad y determine si ha habido alguna disfunci\u00f3n que haya podi- do causar el incidente. El representante de la empresa dejar\u00e1 constancia del producto involucrado en el incidente mediante la cum-plimentaci\u00f3n y firma del formulario correspon- diente. La empresa con licencia de fabricaci\u00f3n de productos sanitarios debe tener una persona de contacto con el Sistema de Vigilancia. Esa designaci\u00f3n puede recaer en el responsable t\u00e9cnico de la empresa. El farmac\u00e9utico con licencia de fabricaci\u00f3n de productos a medida, como es un profesional sanitario y adem\u00e1s fabricante, debe tener en su sistema de vigilancia todos los anexos para la comunicaci\u00f3n de incidentes . lMejorar la protecci\u00f3n de la salud y seguridad es el objetivo del sistema de vigilancia de productos sanitarios, evitando la repetici\u00f3n de incidencias adversas. El farmac\u00e9utico como profesional sanitario es una de las pieza clave de este sistema.COF Huesca El R.D.L. 16/2012 contempla, por primera vez en la historia, que los pensionistas abonen algo del importe de los medicamentos que toman, como inversi\u00f3n, para seguir teniendo la mejor calidad de vida posibleCarlos Lacadena Presidente del COF de Huesca Ante la incertidumbre y la INDEFENSI\u00d3N Cuando vot\u00e1bamos hace unos meses, una vez que la legislatura se ve\u00eda que no ten\u00eda m\u00e1s re-corrido y que era necesario clarificar el futuro gobierno, nadie preve\u00eda una serie de medidas que para nada se anunciaron en los debates electorales y tampoco se vieron reflejados en los distintos programas, m\u00e1s bien todo lo contrario. Esto ha llevado a que todos sintamos una gran incertidum- bre ante el futuro pr\u00f3ximo y lejano que nos espera, ya que estamos viendo que semana a semana se van tomando medidas de un gran calado econ\u00f3mico, que van a condi-cionar, y no poco, nuestra vida. No deja de ser cierto, que la situaci\u00f3n a la que hab\u00edamos llegado, nos hace percibir que antes o despu\u00e9s hab\u00eda que meter la tijera de podar, para intentar reconducir la situaci\u00f3n. Lo \u00fanico, es que na-die cre\u00edamos que se iba a llegar a este punto en el que estamos. Ante esta realidad, y seguramente ante la que tendr\u00e1 que seguir llegando, voy a recordar unos art\u00edculos y dec\u00e1logos de la Constituci\u00f3n de C\u00e1diz de 1812, cuyo segundo cente-nario conmemoramos, que siguen estando de actualidad y que, personalmente creo, no se cumplen en muchos ca-sos y ya desde hace unos a\u00f1os. Art. 2: La Naci\u00f3n Espa\u00f1ola es Libre e Independiente y no es ni puede ser, Patrimonio de ninguna familia ni persona Art. 3: La soberan\u00eda reside esencialmente en la Naci\u00f3n, y por lo mismo pertenece a \u00e9sta exclusivamente, el derecho de establecer sus Leyes Fundamentales Hay m\u00e1s, por ejemplo lo que queda reflejado acerca de qui\u00e9n tiene la condici\u00f3n de espa\u00f1ol, pero tambi\u00e9n quiero citar dos de los diez Mandamientos de la Constituci\u00f3n: 9\u00ba: No desear el destino de otro 10\u00ba: No codiciar honores ni empleos Creo que estos temas a todos nos suenan, lo mismo que el hecho de no exigir responsabilidades ante tanto des- pilfarro y por dejarnos en la situaci\u00f3n en la que estamos. Centr\u00e1ndonos m\u00e1s en los temas que afectan a nuestro colectivo, creo que ya est\u00e1 bien de levantar falsos testimo-nios. Dici\u00e9ndole de forma continua a la sociedad que los medicamentos son los responsables del desastre econ\u00f3-mico del pa\u00eds. Cuando se habla de recortes, lo primero es el medicamento y por tanto esto afecta a todo un sector importante de la sociedad, y luego ya se ver\u00e1 si hay que recortar en algo m\u00e1s. Esto es algo que nunca he entendido, ya que es el ca- p\u00edtulo m\u00e1s controlado de los presupuestos de cualquier Autonom\u00eda. Si no hay receta, no hay pago. En la Provincia de Huesca, en el a\u00f1o 2009, la DGA pag\u00f3 70.419.082 \u20ac y en el a\u00f1o 2011, 61.477.905 \u20ac. Es decir, un 12,70% menos, cuando al mismo tiempo ha subido la inflaci\u00f3n, el n\u00famero de recetas,... Como esto no parece ser suficiente, en el a\u00f1o 2012 ya llevamos alrededor de un 8% de descenso sobre 2011, con lo que nos podemos preguntar, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s se puede pedir y por qu\u00e9 se sigue incidiendo en el mismo cap\u00edtulo?. No conozco partida de gasto de la Admi-nistraci\u00f3n que haya tenido ese descenso. Si este cap\u00edtulo, que sigue cayendo d\u00eda a d\u00eda, no supone m\u00e1s del 17% del presupuesto de cualquier Consejer\u00eda de Sanidad, \u00bfc\u00f3mo puede ser la responsable del gran desastre econ\u00f3mico en el que estamos inmersos? Por primera vez, se pretende actuar tambi\u00e9n sobre la edu- caci\u00f3n, pero ya se ver\u00e1 si el ahorro previsto se cumple y cu\u00e1les son las consecuencias, en el futuro, sobre nuestros hijos, hermanos,... No he o\u00eddo hablar de supresi\u00f3n de Uni- versidades, que seguro que muchas son superdeficitarias, o de mantenimiento de servicios sanitarios p\u00fablicos que ser\u00edan m\u00e1s rentables si se externalizaran, de supresi\u00f3n en infraestructuras fara\u00f3nicas para mayor grandeza del go-bernante de turno,... El R.D.L. 16/2012 contempla, por primera vez en la histo- ria, que los pensionistas abonen algo del importe de los medicamentos que toman, como inversi\u00f3n, para seguir teniendo la mejor calidad de vida posible. Esto ha provo-cado r\u00edos de tinta y de cr\u00edticas, que entiendo no siempre son acertadas, y que se han hecho m\u00e1s por demagogia y votos que por realidad econ\u00f3mica. Tambi\u00e9n en \u00e9l se contempla que pr\u00e1cticamente todos los trabajadores abonen el 50%, cuando hasta ahora era el 40% y adem\u00e1s no se han puesto l\u00edmites mensuales como a los pensionistas. De este cap\u00edtulo nadie habla. Y yo me pregunto el por qu\u00e9. La respuesta es que son much\u00edsimos menos votos y tal y como va la natalidad y la pir\u00e1mide de edad, la brecha seguir\u00e1 creciendo. Sirva como dato, en 2011, menores de 15 a\u00f1os, 6.995.000. Mayores de 65, 8.093.000 y esto es teniendo en cuenta los inmigrantes, ya que si no lo hici\u00e9ramos, la diferencia ser\u00eda mayor todav\u00eda. Tambi\u00e9n se contempla, aunque no se diga as\u00ed, el aumento de la burocracia en las Farmacias y por lo tanto de cos-tos, al haber incorporado tantos tipos de usuarios. En el pr\u00f3ximo n\u00famero de Bifar, podremos tener una idea m\u00e1s clara de c\u00f3mo incide esta novedad en nuestros bolsillos, tanto en lo que respecta al costo de facturaci\u00f3n, como a los errores por cobro indebido de aportaci\u00f3n, que todav\u00eda no sabemos c\u00f3mo vamos a saber el tipo de usuario de cada paciente. Asimismo, de nuevo vamos a tener que explicar a los pa- cientes que ante la prescripci\u00f3n por principio activo, tene- mos que dispensar gen\u00e9rico. Este trabajo ya lo ten\u00edamos hecho, pero hace pocos meses alguien decidi\u00f3 que hab\u00eda que cambiar y una vez que los pacientes se han acostum- brado a llevarse lo que ellos quer\u00edan, hay que dar marcha atr\u00e1s. Definitivamente, no corren buenos tiempos, aunque al mismo tiempo todos sabemos que no hay mal que cien a\u00f1os dure. Un fuerte abrazo a todosCOF Teruel Mariano Gim\u00e9nez Vicepresidente del COF de Teruel marianoagimenez@redfarma.org Tenemos m\u00e1s de 200 embajaditas auton\u00f3micas, cuyo gasto supera lo que se recaudar\u00eda por el pago de los pensionistasEl CORONEL no tiene quien le escriba Cada viernes, el coronel se afeita - ba sin espejo, porque de pobre que era ya no ten\u00eda ninguno, se acicalaba y bajaba al muelle del puerto fluvial a esperar la barca correo don - de llegaban las cartas a la ciudad. Durante cincuenta y seis a\u00f1os, el coronel no hab\u00eda hecho m\u00e1s que esperar. As\u00ed nos relata Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez la triste historia de un coronel que es- pera una carta donde le reconocen un sueldo a cobrar como militar retirado. El coronel es veterano de una guerra civil y pasa los a\u00f1os muri\u00e9ndose de hambre y de miseria. A lo largo de la novela, muy corta y recomendable para quien no est\u00e9 en tratamiento con antidepresi- vos, vamos sabiendo que nuestro h\u00e9roe (por as\u00ed llamarlo) entreg\u00f3 el dinero de la revoluci\u00f3n intacto al nuevo gobierno el d\u00eda del armisticio, sin quedarse nada de nada, pues su dignidad no se lo permi- t\u00eda. Que entonces se pact\u00f3 que los vete-ranos del bando derrotado, como en el \"Abrazo de Vergara\", tendr\u00edan derecho a una pensi\u00f3n, la cual ser\u00eda reconocida por el gobierno en un futuro pr\u00f3ximo, a cada uno individualmente. Que desde entonces, nuestro ex militar ha vivido de fiado sobre la paga que iba a recibir, y que ahora que ya nadie le f\u00eda sobrevive de vender cuadros, armas, recuerdos, lo que le va quedando. Al final s\u00f3lo le restan las alianzas del matrimonio, y un gallo de pelea, recuerdo de su \u00fanico hijo asesinado unos a\u00f1os antes, y cuya som- bra sobrevuela toda la narraci\u00f3n. Todo lo tiene que poner a la venta. Este personaje de Garc\u00eda M\u00e1rquez es uno de los m\u00e1s tristes que recuerdo haber conocido en mis lecturas. Com- parable a los protagonistas de las nove- las rusas de \"El Abrigo\" de Gogol o de \"Pobres gentes\" de Dostoievski, o al de \"Poquita cosa\" del franc\u00e9s A. Daudet. Nuestro coronel hac\u00eda como nuestro gobierno, que cada viernes, tras tomar la decisi\u00f3n de la semana en el Conse- jo de Ministros se asoma al muelle, en su caso a las agencias de noticias, para saber el efecto que ha causado, si la prima de riesgo baja, y si la credibilidad de Espa\u00f1a sube. Esa es su carta. Has- ta el \u00faltimo momento del d\u00eda, conf\u00eda en los resultados de su labor bien hecha, y pese a cualquier indicio negativo, no da cr\u00e9dito a lo que ve hasta que es eviden- te. Con el mismo desaliento que el Coro-nel, nuestros gobernantes regresan del muelle, llegan a casa, y no dicen nada, porque su mujer, con solo verles la cara, \"lo sabe todo\" como en la canci\u00f3n de Cecilia. Todos juntos, reunidos y en si-lencio como los ap\u00f3stoles en Pentecos- t\u00e9s, se aprestan a pasar otra semana de hambre y dignidad. Igual que hac\u00eda el coronel. Yo no s\u00e9 c\u00f3mo aun esperan la carta, como nadie sab\u00eda en el pueblo del co- ronel c\u00f3mo pod\u00eda seguir esperando la suya cincuenta y seis a\u00f1os despu\u00e9s. Yo ya no s\u00e9 nada. Nuestros gobernantes hicieron un pre- supuesto que han corregido tantas ve- ces que supongo han subido las cifras de importaci\u00f3n de \"Tipp-ex\" en nuestra naci\u00f3n. El Banco de Espa\u00f1a, que deb\u00eda controlar a la banca est\u00e1 desaparecido, desautorizado, desprestigiado y todo lo que queramos a\u00f1adir, de manera que han de traer auditores extranjeros por- que aqu\u00ed no queda ni uno fiable. Las Co- munidades Aut\u00f3nomas dan un disgusto todos los d\u00edas, todos: Sus n\u00fameros no cuadran, no se comunican entre ellas ni con el gobierno, se caen los ingresos, y no encuentran manera de reducir los gastos. Por \u00faltimo, se ha descubierto que en sus cuentas todas ment\u00edan, sin excepci\u00f3n. El pago a proveedores, para m\u00ed la medida m\u00e1s acertada que ha toma- do este gobierno bic\u00e9falo en econom\u00eda, ha puesto al descubierto el pastel. No s\u00e9 para qu\u00e9 sirve destruir el sistema nacional de Seguridad Social, rompien- do criterios que hab\u00edan soportado todos los embates, como eran el no copago de los pensionistas, la inclusi\u00f3n de la farma- cia en la cartera b\u00e1sica de servicios, el aseguramiento universal. Tampoco s\u00e9 por qu\u00e9 obligaron a las Cajas de Ahorros a dejar de serlo, convertirse en Bancos y fusionarse todas a una, buenas y malas, ricas y pobres, como se obliga a juntarse en las mismas clases a los buenos y ma- los estudiantes, tengan inter\u00e9s o no. Con la urgente prioridad que hay en la eco- nom\u00eda me resulta dif\u00edcil comprender que no haya un vicepresidente econ\u00f3mico, como lo hubo desde tiempos de Fuen- tes Quintana. \u00bfQui\u00e9n manda aqu\u00ed? M\u00e1s dif\u00edcil de entender es que no se haya recortado ning\u00fan gasto de los real- mente superfluos, como son los miles de cargos pol\u00edticos que generaron los gobiernos auton\u00f3micos. O que no se hayan tomado medidas verdaderamente estructurales como podr\u00edan ser: Devoluci\u00f3n de competencias por las Autonom\u00edas que no son capaces de administrarlas. Transferencia de impuestos con ca-r\u00e1cter finalista, de manera que el dinero de sanidad o educaci\u00f3n no pueda ser gastado en comarcas, o en festejos, o en ONGs tapadera de lucrativos despilfarros. No subir impuestos que no aumentan recaudaci\u00f3n, porque la disminuci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica que cau- san, hunde los frutos que con visi\u00f3n miope esperaban conseguir. Desaparici\u00f3n de fuentes de gasto infinito como son las televisiones p\u00fa- blicas (hay comunidades que tienen hasta siete canales). Sustituci\u00f3n de las empresas p\u00fablicas que sustituyeron a funcionarios por los funcionarios que fueron sustitui- dos por ellas, ahora que por el baj\u00f3n de la actividad aquellos funcionarios se han quedado sin nada que hacer. Reconocimiento por cada entidad de sus verdaderas competencias, de manera que las Comunidades no hagan pol\u00edtica exterior, o no tomen medidas en materias que nunca les fueron transferidas y que desigualan a los espa\u00f1oles. (Verbigracia los me- dicamentos). He le\u00eddo que tenemos m\u00e1s de 200 embajaditas auton\u00f3- micas, cuyo gasto supera lo que se recaudar\u00e1 por el pago de los pensio- nistas. Un sistema nacional, \u00fanico y homo-g\u00e9neo de auditor\u00eda, intervenci\u00f3n e inspecci\u00f3n, que evite la mentira sis- tem\u00e1tica y la duda permanente. Si como el Coronel creemos que un viernes nos van a traer una carta que exima a nuestro pa\u00eds de las penurias que sufre, tenemos para rato. Al Co- ronel, la carta nunca le lleg\u00f3. En uno de los momentos m\u00e1s tr\u00e1gicos de la novela se cuenta que la mujer del Coronel pon\u00eda piedras a hervir en la olla para que los vecinos no supieran que no ten\u00edan nada que comer. Me parece que nuestros vecinos ya se han dado cuenta de que el Gobierno de Espa\u00f1a y los m\u00faltiples gobiernos \"taifales\" llevan tiempo haciendo lo mismo, y as\u00ed nos va. Ya que he nombrado Pentecost\u00e9s, espe-remos que la Paloma del Esp\u00edritu Santo entre en el Consejo de Ministros, y en los otros diecisiete consejos, les ilumine, y les haga saber que de nada sirve arre- pentirse y ser absueltos de los pecados veniales si no se hace lo mismo con los mortales.\"Odio m\u00e1s las deudas que a los espa\u00f1oles\" Dicho por Sim\u00f3n Bolivar en la novela de G.G. M\u00e1rquez (El general en su laberinto)AFEZ F. Javier Ruiz Poza Presidente de la Asociaci\u00f3n de Farmac\u00e9uticos Empresarios de Zaragoza (AFEZ) 46 BifarHoy voy a hablar de cine, literatura, m\u00fasica y de c\u00f3mo, creo, que ver\u00edan diversos autores al mundo de la farmacia y a los consternados farmac\u00e9uticos 46 BifarLos cuatro decretos del APOCALIPSIS Por aquello de que las penas con pan son menos penas y por el sabio conse - jo de alg\u00fan buen amigo lector, que me recomienda que abandone el discurso cansino de la econom\u00eda, hoy no voy a hablar ni de recesi\u00f3n, ni de d\u00e9ficit, ni de reformas estruc - turales, ni de subidas de impuestos, ni de nada de ese estilo. Hoy voy a hablar de cine, literatura, m\u00fasica y del c\u00f3mo, creo, que ver\u00edan diversos au - tores al mundo de la farmacia y a los consterna - dos farmac\u00e9uticos. Empezar\u00e9 por la obra que ha inspirado el t\u00edtulo del art\u00edculo. Cuando Vicente Minelli film\u00f3 su pe - l\u00edcula \"Los cuatro jinetes del Apocalipsis\" no pens\u00f3 en los cuatro jinetes que llegar\u00edan a la far - macia en forma de decretos, a cual peor, como si no existiesen m\u00e1s partidas ni ineficiencias que identificar y corregir para hacer sostenible la sa - nidad. Si nos acercamos a la \u00e9poca de la movida ma - drile\u00f1a, el cine de Almod\u00f3var en sus primeros tiempos hubiese reflejado aquello de \"\u00bfQue he hecho yo para merecer esto?\". Una joven Car- men Maura representa un ama de casa frustra - da, malcasada y adicta a las anfetaminas, en un barrio humilde de Madrid, con su marido taxista. Muchos farmac\u00e9uticos nos hacemos la misma pregunta. Un poco antes, en su hacer surrealista, el calan - dino Bu\u00f1uel hubiese imaginado a muchos titula - res de oficina prisioneros dentro del Colegio de Farmac\u00e9uticos. Reunidos en una asamblea de la que no pueden salir sin que haya ninguna causa aparente, cautivos de la confusi\u00f3n y sacando sus sentimientos m\u00e1s abyectos y salvajes, como lo hac\u00edan aquellos elegantes mejicanos despu\u00e9s de salir de la \u00f3pera en \"El \u00e1ngel exterminador\" . En \"Una noche en la \u00f3pera\", los hermanos Marx recuerdan, en la desternillante escena del contrato, c\u00f3mo se rompen las estipulaciones hasta que s\u00f3lo queda una cl\u00e1usula de corte sani - tario que rubrican. Podemos preguntar en alguna comunidad aut\u00f3noma distinta a la nuestra, aque - llo que dec\u00edan a toda velocidad \"la parte contra - tante de la primera parte...\" Si nos acercamos al cine americano en su ver - tiente hist\u00f3rica, no puede faltar el extraordinario western de Raoul Walsh \"Murieron con las botas puestas\", en la que se relata la guerra de secesi\u00f3n americana, cargada de escenas inolvidables. Una vez terminada la guerra, el Teniente Coronel Cus- ter, oficial de West Point al frente del legendario s\u00e9ptimo de caballer\u00eda, se enfrenta a los indios de Caballo Loco. El genial director Walsh s\u00f3lo cam -biar\u00eda una letra del t\u00edtulo: \"Murieron con las batas puestas\". Ni el propio James Dean , si hubiese sido farma - c\u00e9utico, se hubiera atrevido a rodar la pel\u00edcula \"Rebelde sin causa\" , porque causas, s\u00ed las hay para la rebeld\u00eda, viendo como se culpa al medi - camento como la casi exclusiva bestia negra del d\u00e9ficit. Pagamos los platos rotos de una fiesta que no hemos disfrutado. No podemos dejar de nombrar al mago del sus - pense, Alfred Hitchcook, que a buen seguro nos imaginar\u00eda corriendo a trav\u00e9s de los campos de ma\u00edz de los Monegros, perseguidos por una avioneta fumigadora del Ministerio como al pro - pio Cary Grant en \"Con la muerte a los talo - nes\" . Por hacer una incursi\u00f3n en la m\u00fasica, el grupo roquero Charol cantaba en los a\u00f1os 80 aquella canci\u00f3n que hoy mismo, unos cuantos a\u00f1os des - pu\u00e9s, cantan en un d\u00fao los ministros De Guin - dos y Montoro \"Sin dinero, ya no hay rock\u00b4n roll\". Lo han aderezado, adem\u00e1s con un estribillo de mal gusto, que dice algo sobre el IVA. Todo bajo la impasible mirada de Mariano manostije - ras. En la literatura, dos rese\u00f1as: nadie como Kafka para relatar una situaci\u00f3n kafkiana. Me voy a una escena en la que un farmac\u00e9utico se despierta en la cama de su habitaci\u00f3n convertido en una cria - tura no identificada, obra de una transmutaci\u00f3n fant\u00e1stica en la que queda aislado, incompren - dido y no entiende nada. La otra, m\u00e1s actual, es la novela de Julia Navarro \"Dime qui\u00e9n soy\" , en la que un titular de oficina, ante tanta interven - ci\u00f3n se pregunta si es un empresario sanitario, un empleado de inter\u00e9s p\u00fablico, un miembro del sis - tema sanitario, un eterno pagador de desaguisa - dos... ya que generalmente le toca, como en una t\u00f3mbola diab\u00f3lica, lo peor de cada disciplina. Para terminar, nada mejor que una menci\u00f3n al Titanic , en este a\u00f1o que se cumple el centenario de su hundimiento. Me quedo con la escena de despu\u00e9s del choque: el Ingeniero naval Thomas Andrews despliega los planos en una mesa del puente y ante la evaluaci\u00f3n de los da\u00f1os senten - cia, \"la nave est\u00e1 dise\u00f1ada para flotar con cuatro de las diecis\u00e9is bodegas estancas inundadas, el impacto ha perforado cinco, nos hundimos\". El capit\u00e1n Edward J. Smith pregunta \"\u00bfen cuanto tiempo?\", \"una hora, como mucho dos\" -respon - de-. Traigo esta escena al hilo de los cuatro De - cretos con los que, como un iceberg, hemos cho - cado. Se est\u00e1n evaluando los da\u00f1os y tenemos varias bodegas inundadas... \u00bfcuanto tiempo le queda al modelo para hundirse? lBifar 47 48 BifarFarmac\u00e9uticos Mundi De la vacuna de Pedro Alonso a las MOSQUITERAS de Bill Gates La malaria es una de las enfermedades de mayor mortalidad en el mundo tras el sida y la tuberculosis. Seg\u00fan datos de la OMS, cada a\u00f1o mueren en torno a un mill\u00f3n de personas afectadas por el par\u00e1sito sangu\u00edneo Plasmodium, que trasmiten mosquitos del g\u00e9nero Anopheles en zonas tropicales. De estas muertes -que otras fuentes cifran entre 0,7 a 2,5 millones- el 75% son ni\u00f1os africanos menores de 5 a\u00f1os. Por ello, la notica m\u00e1s aguarda- da sigue siendo la llegada de la vacuna contra la malaria que desarrolla el espa\u00f1ol Pedro Alonso en Mozambique (a donde lleg\u00f3 en 1995), con una evoluci\u00f3n positiva en el \u00faltimo a\u00f1o, y actualmente se encuentra en fase de estudio III. Recientemente ha demostrado una eficacia de entre el 45% y el 50% tras un estudio en 6.000 ni\u00f1os de hasta 17 meses vacunados en 11 centros m\u00e9dicos de siete pa\u00edses africanos diferen- tes. La vacuna es el resultado de un trabajo iniciado hace ya un cuarto de siglo, y que cuenta desde el a\u00f1o 2000 con el importan-t\u00edsimo apoyo de la Fundaci\u00f3n Bill y Melinda Gates. Es preciso recordar que la vacuna RTS,S es realmente propiedad de la mul- tinacional brit\u00e1nica Glaxo, pues su desa- rrollo se la sede central de Glaxo SmithKline (GSK) Biologicals, en B\u00e9lgica, a finales de los a\u00f1os ochenta. Glaxo es por tanto la que est\u00e1 desarrollando el f\u00e1rmaco en sus diferentes facetas cl\u00ednica, far- mac\u00e9utica y admi- nistrativa. Hace un par de me- ses el propio Pedro Alonso, director del Instituto de Salud Global de Barcelo-na (ISGlobal), se\u00f1a- laba que el objetivo actualmente est\u00e1 marcado en 2015; en los 2-3 a\u00f1os que faltan se espera poder confirmar la duraci\u00f3n de la pro- tecci\u00f3n para que la OMS pueda evaluar los datos y tomar una decisi\u00f3n sobre su apli- caci\u00f3n. Pedro Alonso se\u00f1alaba que conf\u00eda en que el precio de la nueva vacuna RTS,S se si-t\u00fae entre los 5 y 6 euros como m\u00e1ximo. Ha recordado que la farmac\u00e9utica GlaxoSmith Kline (GSK) est\u00e1 comprometida a sumi- nistrar la vacuna a precio de coste, ya que \u00e9sta se desarrolla a partir de una materia prima barata y un proceso de producci\u00f3n que no es caro, aunque ha subrayado que la cifra no es \"oficial\" y, en cualquier caso, \u00e9l no es la persona adecuada para poner un precio. Mientras todo esto sucede, no debemos olvidar que una medida muy eficaz para la protecci\u00f3n de los ni\u00f1os africanos menores de 5 a\u00f1os, las mosquiteras impregnadas, sigue sin tener la extensi\u00f3n que debiera. La cobertura media se sit\u00faa actualmente en torno al 70% en los pa\u00edses m\u00e1s afectados por la malaria, inferior al objetivo marcado del 80%. Y ello pese a que se trata de una medida barata (precio aprox. 7,5 euros el familiar) que proteger\u00eda a estos ni\u00f1os de los ataques nocturnos de los mosquitos. El Fondo Mundial contra el Sida, Tu- berculosis y Malaria es el principal finan- ciador internacional de estas actividades, que ha visto frenada su financiaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os ante diversas dudas sobre el correcto destino de los fondos. De hecho Espa\u00f1a ha congelado en los \u00faltimos tiem-pos su aportaci\u00f3n, que hab\u00eda llegado a 100 milllones de d\u00f3lares en 2007, una cifra muy elevada. Ser\u00eda deseable que Espa\u00f1a reto-mara sus aportaciones ahora que las du-das sobre la gesti\u00f3n econ\u00f3mica del Fondo Global parecen haberse disipado.Xos\u00e9 Mar\u00eda Torres. Farmac\u00e9utico especialista en Farmacia Industrial y Vocal de la Junta Rectora de Farmamundi Una medida muy eficaz para la protecci\u00f3n de los ni\u00f1os africanos menores de 5 a\u00f1os, las mosquiteras impregnadas, sigue sin tener la extensi\u00f3n que debiera Apoyemos con firmeza la vacuna contra la malaria de Pedro Alonso, que lleva camino de convertirse en uno de los cient\u00edficos es- pa\u00f1oles que dejar\u00e1 mayor huella en la His- toria, pero mientras llega, apoyemos el uso de mosquiteras impregnadas con insecti-cida, que tienen una eficacia limitada du- rante 2-3 a\u00f1os y que deben ser sustituidas regularmente. Millones de ni\u00f1os africanos lo agradecer\u00e1n. lBifar 49Farmac\u00e9uticos sin Fronteras Reactivaci\u00f3n productiva y SALUD Ruth Isabel Parra Atiencia. Coordinadora de Proyectos de FSFE. Conceptos como actividad produc - tiva y acceso a la salud , discurren paralelos en zonas donde la po - breza supone un impedimento a la hora del desarrollo de la poblaci\u00f3n. \u00c9sta es una circunstancia que, en dos a\u00f1os de trabajo, hemos comprobado directamente en Hait\u00ed. Jara, Carlos o Marta han sido cooperantes de Farmac\u00e9uticos Sin Fronteras. Como coor - dinadores de diferentes proyectos en terreno, han tenido que convivir con la necesidad de facilitar el acceso a la salud en un pa\u00eds cuya devastaci\u00f3n era palpable incluso antes del terremoto. As\u00ed luce Hait\u00ed, dos a\u00f1os y medio despu\u00e9s del terremoto la vida contin\u00faa a du - ras penas, con un futuro muy incierto. Desde Farmac\u00e9uticos Sin Fronteras hemos llegado a la conclusi\u00f3n de que lo m\u00e1s im - portante para colaborar al desarrollo de Hait\u00ed, es favorecer la ejecuci\u00f3n de proyectos que incidan directamente en el aumento de poder adquisitivo de las familias, asegurando ade - m\u00e1s la salud de poblaci\u00f3n. De esta forma, incidiendo directamente en el aumento del poder adquisitivo de la poblaci\u00f3n, se puede garantizar la sostenibilidad de proyectos, que en caso contrario se transforman en ayuda humanitaria permanente. Al pensar en las herramientas o mecanismos que permitan conjugar estas dos opciones decidimos lanzar la siguiente iniciativa:1) Favorecer la reactivaci\u00f3n productiva lo - cal a trav\u00e9s del sistema de microcr\u00e9ditos con la modalidad de grupos solidarios. 2) Garantizar el estado saludable de la poblaci\u00f3n infantil, de manera inicial, in - virtiendo el inter\u00e9s obtenido con los mi - crocr\u00e9ditos en actividades de nutrici\u00f3n infantil, y creaci\u00f3n de centros de salud. El apoyo a las familias con microcr\u00e9ditos se basa en la necesidad de acceso de las personas m\u00e1s pobres a una serie de instru - mentos financieros, en particular al cr\u00e9dito. Con los microcr\u00e9ditos pueden aumentar sus ingresos y formar patrimonio reduciendo su vulnerabilidad. Les permite crear microem - presas que generan a su vez autoempleo y contribuye al logro de la autonom\u00eda de estas personas, en particular de las mujeres. Esta necesidad ha condicionado el trabajo de Farmac\u00e9uticos Sin Fronteras en Hait\u00ed, que con unas caracter\u00edsticas muy particulares como ya hemos dicho, se centra en estos objetivos: reactivaci\u00f3n productiva y salud. El primer proyecto que hemos ejecutado se centra en Jean Rabel, al norte del pa\u00eds, con dos objetivos espec\u00edficos: Establecimiento de un programa de nutrici\u00f3n permanente en 6 colegios de Jean Rabel- Hait\u00ed.Establecimiento de un programa de micro - cr\u00e9dito a 100 mujeres para la reactivaci\u00f3n del sistema productivo en Jean Rabel-Hait\u00ed. El programa de nutrici\u00f3n -un almuerzo es - colar- beneficia a 747 ni\u00f1os de edades com - prendidas entre los 3 y 5 a\u00f1os. Este programa es un ejemplo de reinversi\u00f3n de los intereses generados por los microcr\u00e9ditos. Se han concedido un total de cien microcr\u00e9 - ditos a mujeres por un valor de 10.000 gour - das (241,54 Euros), durante 1 a\u00f1o, para la puesta en funcionamiento de microempre - sas dedicadas principalmente a comercio de pescado, textil y restauraci\u00f3n. Los microcr\u00e9 - ditos se concedieron bajo la modalidad de grupos solidarios conformados por 10 per - sonas en total 10 grupos solidarios. tu famacita, instrumento de colaboraci\u00f3n La campa\u00f1a de donaciones Tu Farmacita online, introduce la posibilidad de colabo-rar en este proyecto poniendo en contacto donante-beneficiario. Personas del \u00e1mbito del proyecto-Jean Rabel proponen a trav\u00e9s de nuestra web sus iniciativas productivas con los costes respectivos, permitiendo que cualquier donante le facilite los fondos necesarios para ello, siguiendo la misma din\u00e1mica de gesti\u00f3n con la participaci\u00f3n en los proyectos de nutrici\u00f3n en la zona una vez devuelto el microcr\u00e9dito. lEl ejemplo del trabajo de Farmac\u00e9uticos Sin Fronteras en Jean Rabel-Hait\u00ed50 BifarUn lugar diferente: LA ENCANTAR\u00cdABuenas costumbres Casi me vuelvo loco para titular este art\u00edculo porque se me ocurr\u00eda uno y luego otro y me dec\u00eda a m\u00ed mismo: no, es algo diferente. Y as\u00ed lo he plasmado en el t\u00edtulo, porque efectivamente \"La Encantar\u00eda\" es un lugar diferente a todos. Casi dir\u00eda que, ade- m\u00e1s de bar-restaurante, es un \"lugar\" en el que no paran de suceder cosas curiosas, diferentes, creativas y sobre todo donde se come y se bebe fant\u00e1sticamente bien. Cuando uno llega a la calle Sevilla n\u00famero 7 lla- ma un poco la atenci\u00f3n esa entrada, quiz\u00e1, algo l\u00fagubre; pero en cuanto atraviesas el zagu\u00e1n em-piezan a pasar ya \"cosas\". Lo primero que me lla-m\u00f3 la atenci\u00f3n fue la m\u00fasica de fondo. Ni m\u00fasica cl\u00e1sica, ni el hilo musical propio de consulta de dentista, ni nada parecido. Sin duda la selecci\u00f3n de \"heavy metal\" como fondo musical fue toda una sorpresa. Igual hac\u00eda quince a\u00f1os que no o\u00eda yo estos acordes. Despu\u00e9s de este primer impacto llega la hora de leer la carta: si fuera de letras describir\u00eda este mo- mento como una gran duda existencial, vamos, que me l\u00edo. Siempre hay alg\u00fan toque original. Por ejemplo, el men\u00fa especial \"Come como un Hob- bit\" para los empedernidos lectores de Tolkien, que son legi\u00f3n; tambi\u00e9n unas Jornadas sobre la caza... o yo qu\u00e9 s\u00e9 qu\u00e9 os encontrar\u00e9is cuando le\u00e1is estas l\u00edneas, pero seguro que vale la pena, porque son men\u00fas supercreativas tanto desde el punto de vista de la imaginaci\u00f3n como desde el gastron\u00f3mico. Vamos con la carta: ni excesivamente extensa ni excesivamente corta. Variad\u00edsima y nada aburri- da. Abro comillas y os cuento el primer plato que me ped\u00ed: \"Ensalada de mejillones escabechados con queso de cabra (pero del bueno, no de esos quesuchos que se han puesto de moda por ah\u00ed y no se los come ni el hombre lobo)\". Todo es textual, no es cosecha m\u00eda. Y adem\u00e1s es verdad. Nos atrevimos tambi\u00e9n con un surtido de cro- quetas, queso y espinacas, cocido y setas. Hubo debate sobre cu\u00e1l era la mejor. La cosa estaba entre la de setas y la de queso y espinacas, ya me contar\u00e9is si os anim\u00e1is. Os animar\u00eda a probar m\u00e1s platos mientras os to- m\u00e1is un blanco fresquito en champanera con su pa\u00f1o vintage. Vinos ajustados y, como el lugar, di- ferentes a los que se ven por ah\u00ed, de aqu\u00ed y de all\u00e1 pero nuevos y curiosos. Animaos a experimentar mientras disfrut\u00e1is de la decoraci\u00f3n totalmente kitsch: una calavera de vaca tipo far west, cuadros hechos con corchos de vino y mil cosas m\u00e1s. Pasamos a los segundos. Si est\u00e1is ya agotados id a por un hojaldre relleno de marisco, franca- mente bueno. Aunque desde mi punto de vista, \u00e9ste es un territorio carn\u00edvoro. Hamburguesas de buey dan\u00e9s con arroz cremoso de vino tinto, contundente e impresionante plato; entrecot de ternera gallega, carne de primera pero de verdad, o solomillo de bisonte con patatas asadas y salsa de pimienta, suave y exquisita. Una particulari-dad, ya te avisan que estas carnes bajo ning\u00fan concepto se servir\u00e1n muy hechas. En esta \u00e9poca el cuerpo nos ped\u00eda postres lige- ritos. Un sorbete de sand\u00eda con Bourbon, espec- t\u00e1culo de colorido y frescor. O el de mojito con ron. Parec\u00eda que te estabas tomando un mojito reci\u00e9n preparado con su hierbabuena fresca en una paradis\u00edaca playa. Nada que ver con lo que sirven por ah\u00ed. Se me ha acabado el espacio sin haber hablado de multitud de platos, combinados alcoh\u00f3licos y postres. Aunque no me voy sin hablar de la sim- pat\u00eda de Joan, el chef, de su imaginaci\u00f3n desbor- dante y de lo a gusto que me sent\u00ed en su \"casa\". Salud y a disfrutar Antonio Alfonso Casas Vicepresidente del COF de Zaragoza LA ENCANTAR\u00cdA Calle Sevilla, 7 (Zaragoza). 627 "}