{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/72bc70b2-d063-4d82-998e-0c1014f61fd6/E3275150-658F-43C8-B164-D8308700E4C3/3cf90e33-ee99-49da-ba23-e0d74d6d7846/3cf90e33-ee99-49da-ba23-e0d74d6d7846.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Docencia Direcci\u00f3n Dra. M\u00aa Lourdes Jim\u00e9nez Co-Direcci\u00f3n Dr. Jos\u00e9 M. Santamar\u00eda Coordinaci\u00f3n Dr. Jorge L. G\u00f3mez D\u00f1a. Marta Fern\u00e1nd ez Batalla Metodolog\u00eda La metodolog\u00eda ser\u00e1 on -line con seminarios presenciales obligatorios para cada m\u00f3dulo. Horario Flexible (on -line). Mensualmente un seminario en horario de ma\u00f1ana. Evaluaci\u00f3n Se realizar\u00e1n distintos trabajos en cada m\u00f3dulo para conocer su grado de adquisici\u00f3n de competencias. Adem\u00e1s, se realizar\u00e1 un trabajo fin de experto a lo largo del curso. Experto en Vacunaci\u00f3n para Fomento del Autocuidado Comunitario y su Investigaci\u00f3n Fecha s de inter\u00e9s Preinscripci\u00f3n Del 22 al 24 de mayo de 2017 en la Univesidad de Alcal\u00e1 . Matr\u00edcula Del 5 al 7 de junio de 2017 en la Universidad de Alcal\u00e1 . Periodo de Experto Del 15 de Junio 2017 al 30 de Noviembre de 2017 en la Universidad de Alcal\u00e1 (UAH) Requisitos de accesos o Estar en posesi\u00f3n del T\u00edtulo de Diplomado/Graduado en Enfermer\u00eda o Ciencias de la Salud de Enfermer\u00eda de Madrid UAH 20 ECTS 4\u00aaEDICI\u00d3N Objetivos Descripci\u00f3n de los principios fundamentales en materia de vacunaci\u00f3n. Liderazgo en la gesti\u00f3n vacunal de un centro sanitario. Establecimiento y mantenimiento de criterios de seguridad en el procedimiento vacunal, en funci\u00f3n de la normativa, aspectos \u00e9ticos y pertinencia de la vacuna. Razonamiento de las decisiones sobre vacunaci\u00f3n atendiendo a principios del cuidado inmunitario. Identificaci\u00f3n de los problemas de cuidados en individuos, familias y comunidades que interfieren con e l correcto estado vacunal. Selecci\u00f3n y desarrollo intervenciones dirigidas a resolver los problemas de autocuidado identificados, ya sea en individuos, familias o grupos comunitarios. \u00abEl aire es vida y la salud es la mayor riqueza de esta vida \u00bb. - Luis Nishizawa - Actualizaci\u00f3n en conocimientos del autocuidado inmunitario mediante la b\u00fasqueda del mayor nivel de evidencia disponible. Planteamiento y resoluci\u00f3n de preguntas de investigaci\u00f3n acerca del cuidado vacunal. Desarrollo de estrategias para la resoluci\u00f3n de problemas de investigaci\u00f3n acerca del cuidado vacunal. Difusi\u00f3n de los conocimientos cient\u00edficos que se han llevado a cabo. PRECIO 60 0 \u20ac + TASAS DESCUENTO PARA LOS COLEGIADOS EN EL ILUSTRE COLEGIO OFICIAL DE ENFERMER\u00cdA DE MADRID (CODEM) Programa 200 horas 20 horas presenciales (ap r\u00f3x.) M\u00f3dulo Materia ECTS Salud P\u00fablica y Prevenci\u00f3n Primaria Bases de la inmunidad innata, natural o adquirida Concepto de vacunaci\u00f3n y su seguridad Aspectos \u00e9ticos y legales en la inmunizaci\u00f3n Vacunaciones sistem\u00e1ticas y no sistem\u00e1ticas en la poblaci\u00f3n Stockage, conservaci\u00f3n y manipulaci\u00f3n vacunal Concepto y adquisici\u00f3n de evidencia Gesti\u00f3n documental Dise\u00f1o de campa\u00f1as de captaci\u00f3n Estrategias de educaci\u00f3n para la salud Dise\u00f1o de estudios de investigaci\u00f3n Difusi\u00f3n de evidencias del cuidado vacunal An\u00e1lisis del contexto vacunacional Diagn\u00f3sticos del cuidado relacionados con la vacunaci\u00f3n Concepto de autocuidado y de cuidado dependiente Cuidados asociados a la administraci\u00f3n vacunal Toma de decisiones en el contexto de la vacunaci\u00f3n Capacitaci\u00f3n familiar y comunitaria en el proceso vacunal Trabajo Fin de Experto Revisi\u00f3n de la bibliograf\u00eda4Bases del conocimiento vacunal 6 Investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n del conocimiento en el entorno vacunal 5 Gesti\u00f3n e implementaci\u00f3n cl\u00ednica de la vacunaci\u00f3n familiar y comunitaria 5 "}