{"title": "Publicaciones - Instituto de Desarrollo e Investigaciones Pedi\u00e1tricas", "author": "Molinari; Mar\u00eda Josefina", "url": "https://idip.cic.gba.gob.ar/publicaciones/", "hostname": "idip.cic.gba.gob.ar", "description": "2022Publicaci\u00f3n peri\u00f3dica Ludovica Pedi\u00e1trica, vol. 25, no. 2 Ludovica Pedi\u00e1trica, vol. 25, no. 2 Fecha: 19/12/2022 Tipo de documento: Publicaci\u00f3n peri\u00f3dica Resumen:Editorial - Ni\u00f1ez y discapacidad | Irma Saldungaray Art\u00edculos originales: - Pandemia y atenci\u00f3n ambulatoria pedi\u00e1trica de alta complejidad en un hospital p\u00fablico: experiencia de un modelo de atenci\u00f3n con uso de telemedicina en", "sitename": "Instituto de Desarrollo e Investigaciones Pedi\u00e1tricas - IDIP", "date": "2020-08-12", "cleaned_text": "2022 Publicaci\u00f3n peri\u00f3dica Ludovica Pedi\u00e1trica, vol. 25, no. 2Fecha: 19/12/2022Tipo de - Ni\u00f1ez y discapacidad | Irma Saldungaray Art\u00edculos originales: - Pandemia y atenci\u00f3n ambulatoria pedi\u00e1trica de alta complejidad en un hospital p\u00fablico: experiencia de un modelo de atenci\u00f3n con uso de telemedicina en ni\u00f1os/as con nutrici\u00f3n parenteral domiciliaria | Mart\u00ednez, Mar\u00ed... Art\u00edculo Trastorno por d\u00e9ficit atencional con hiperactividad en la poblaci\u00f3n infantojuvenilAutores: - d\u00e9ficit atencional con hiperactividad (TDAH) es un trastorno cr\u00f3nico, del neurodesarrollo con una prevalencia de 5,29% en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Las manifestaciones cl\u00ednicas incluyen s\u00edntomas de hiperactividad, impulsividad y desatenci\u00f3n que conducen a un deterioro funciona... Estudio cualitativo sobre la fragmentaci\u00f3n y segmentaci\u00f3n del sistema sanitario desde las experiencias de personas gestantes durante la pandemia por Covid-19 en La Plata [Estudio cualitativo sobre la fragmentaci\u00f3n y segmentaci\u00f3n del sistema sanitario desde las experiencias de personas gestantes durante la pandemia por Covid-19 en La Plata](https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/11730)Fecha: 19/12/2022Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:El sistema de salud argentino se ha constituido de manera compleja, caracteriz\u00e1ndose por la segmentaci\u00f3n y la fragmentaci\u00f3n que dificultan la accesibilidad a los servicios de salud. Las personas gestantes constituyen una de las poblaciones de riesgo de padecer formas graves de enfermedad por coro... Un recorrido por la residencia en bioqu\u00edmicaFecha: 20/12/2022Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:En el a\u00f1o 1977, la apertura de la Residencia B\u00e1sica en Bioqu\u00edmica Cl\u00ednica en el Hospital de Ni\u00f1os \"Sor Mar\u00eda Ludovica\" dio lugar a un espacio de formaci\u00f3n para profesionales bioqu\u00edmicos en el \u00e1mbito hospitalario-asistencial del Sistema P\u00fablico de Salud con un fuerte perfil pedi\u00e1trico.... Costos hospitalarios por enfermedades prevenibles en la Rosario](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Merlino%2C%20Rosario) [Carruitero, Patricia](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Carruitero%2C%20Patricia)Fecha: 01/07/2022Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:Introducci\u00f3n: La infecci\u00f3n aguda baja, el asma y la enfermedad sibilante bronquial, la gastroenteritis y las causas externas son grupos de enfermedades agudas de posible prevenci\u00f3n en la infancia y, en particular, de hospitalizaciones totalmente evitables. Una de las causas fundament... Covid-19 en trabajadores de la salud: experiencia en la residencia de pediatr\u00eda de un hospital pedi\u00e1trico de La Plata, Argentina [Covid-19 en trabajadores de la salud: experiencia en la residencia de pediatr\u00eda de un hospital pedi\u00e1trico de La Plata, Argentina](https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/11729)Fecha: 19/12/2022Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:Introducci\u00f3n: Los trabajadores de la salud (TS) poseen la mayor exposici\u00f3n laboral al contagio SARS-CoV-2. Los residentes forman parte fundamental de los servicios de salud por lo que no se encuentran exentos del impacto f\u00edsico, ps\u00edquico, social y econ\u00f3mico negativo producido por la pandemia po... Enuresis y cuarentena en el contexto de la pandemia de covid-19 en ArgentinaAutores: [Tobia Gonz\u00e1lez, Sebasti\u00e1n](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Tobia%20Gonz\u00e1lez%2C%20Sebasti\u00e1n)Fecha: 01/07/2022Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:La enuresis es un problema que afecta a un porcentaje importante de la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica desde los 5 a los 16 a\u00f1os, e incluso a adultos j\u00f3venes, teniendo causas multifactoriales tanto desde el punto de vista de su origen, como de su perpetuidad en el tiempo. La pandemia COVID-19 motiva como h... Salud digital: una nueva herramienta para comunicarnos en medicinaFecha: 01/07/2022Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:La telemedicina es la prestaci\u00f3n de servicios de medicina a distancia, para la que se emplean las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de las comunicaciones (TIC). Es importante entender que la telemedicina es un proceso, no una tecnolog\u00eda. Sin embargo, este proceso ha sido m\u00e1s factible y viable en ... Pandemia y atenci\u00f3n ambulatoria pedi\u00e1trica de alta complejidad en un hospital p\u00fablico: experiencia de un modelo de atenci\u00f3n con uso de telemedicina en ni\u00f1os/as con nutrici\u00f3n parenteral domiciliaria [Pandemia y atenci\u00f3n ambulatoria pedi\u00e1trica de alta complejidad en un hospital p\u00fablico: experiencia de un modelo de atenci\u00f3n con uso de telemedicina en ni\u00f1os/as con nutrici\u00f3n parenteral domiciliaria](https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/11728)Autores: nutrici\u00f3n parenteral domiciliaria (NPD) en seguimiento desde el Hospital requieren un monitoreo que debi\u00f3 modificarse por la pandemia por SARS-CoV-2. Objetivo: Valorar la utilizaci\u00f3n y el impacto en los resultados, de estrategias alternativas a la atenci\u00f3n presencial de... Miositis viral aguda en un paciente pedi\u00e1trico con Covid-19: a prop\u00f3sito de un E.](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Badie%2C%20Julio%20E.)Fecha: 19/12/2022Tipo de presenta el reporte de un caso de miositis aguda en un ni\u00f1o de 4 a\u00f1os de edad con COVID-19. El paciente manifest\u00f3 fiebre y dolor en ambas pantorrillas. Con sospecha de miositis se realiz\u00f3 an\u00e1lisis de CPK, encontrando valores de 4460 UI/L. Asimismo se realiz\u00f3 hisopado nasofar\u00edngeo para SARS... Contribucion revista Jornadas intrahospitalarias 2022Fecha: 19/12/2022Tipo de documento: Contribucion a revistaResumen:P\u00f3sters presentados durante la sesi\u00f3n de trabajos cient\u00edficos de las Jornadas Interdisciplinarias e Interresiencias del Hospital Interzonal de Agudos Especializado en Pediatr\u00eda \"Sor Mar\u00eda Ludovica\" del a\u00f1o 2022... La residencia de enfermer\u00eda en neonatolog\u00eda y sus aportes a la comunidadAutores: las tareas que realiza la Residencia de Enfermer\u00eda en Neonatolog\u00eda en el Hospital de Ni\u00f1os de La Plata.... Ni\u00f1ez y discapacidadAutores: [Saldungaray, Irma](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Saldungaray%2C%20Irma)Fecha: 01/12/2022Tipo de documento: Contribucion a revistaResumen:Una instituci\u00f3n como nuestro Hospital, dedicada a la atenci\u00f3n y cuidados de los ni\u00f1os, no puede dejar de reflexionar acerca de las implicancias te\u00f3ricas que conlleva nuestro sistema de atenci\u00f3n, cuando debemos abordar a una ni\u00f1a, ni\u00f1o, o adolescente con una discapacidad. Para habitar nuevas p... 2021 Publicaci\u00f3n peri\u00f3dica Ludovica Pedi\u00e1trica, vol. 24, no. 2Fecha: 01/12/2021Tipo documento: Publicaci\u00f3n peri\u00f3dicaResumen:- Editorial - Estudio de las coinfecciones por otros pat\u00f3genos respiratorios en pacientes pedi\u00e1tricos con diagn\u00f3stico de covid-19 . 01/07/2021Tipo de documento: Publicaci\u00f3n peri\u00f3dicaResumen:Editorial. Silvina S\u00e1nchez Art\u00edculos originales - Diagn\u00f3stico de Chagas cong\u00e9nito en el Hospital de Ni\u00f1os Sor Mar\u00eda Ludovica . Balbona, Mar\u00eda Bel\u00e9n; Coria, M. M.; M. S.; Magistrello, P. - Caracter\u00edsticas gineco-obst\u00e9tricas, nutricionales ... Art\u00edculo Lesiones hep\u00e1ticas en un neonato con alergia alimentaria: a prop\u00f3sito de un casoFecha: 01/12/2021Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:El hallazgo de lesiones de forma incidental en ocasiones lleva a que los profesionales consideren realizar procedimientos invasivos excesivos. La alergia a prote\u00edna de leche de vaca tiene un amplio espectro de manifestaciones cl\u00ednicas, predominando el compromiso del tubo digestivo, y se han descri... S\u00edndrome hemofagoc\u00edtico secundario a leishmaniasis visceral en un lactante: a prop\u00f3sito de un casoFecha: 01/12/2021Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:El s\u00edndrome hemofagoc\u00edtico (SHF) es un trastorno caracterizado por la activaci\u00f3n y proliferaci\u00f3n no maligna del sistema inmune. Puede ser primario o secundario. La forma primaria est\u00e1 ligada a factores gen\u00e9ticos autos\u00f3micos recesivos y la secundaria se presenta subsiguiente a otras enfermedad... Escorbuto: una enfermedad del pasado en nuestros tiemposFecha: 01/07/2021Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:El t\u00e9rmino escorbuto procede de una palabra del antiguo escandinavo, scorbruck, que significa \"hinchazones ulceradas\". Es una entidad infrecuente en pediatr\u00eda, causada por deficiencia nutricional ex\u00f3gena de \u00e1cido asc\u00f3rbico. Los seres humanos, a diferencia de otros seres vivos, no pueden si... Implementaci\u00f3n de la simulaci\u00f3n in situ en un hospital pedi\u00e1trico de alta complejidad durante la pandemia covid-19 [Implementaci\u00f3n de la simulaci\u00f3n in situ en un hospital pedi\u00e1trico de alta complejidad durante la pandemia covid-19](https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/11534)Autores: - El aprendizaje basado en simulaci\u00f3n se ha usado ampliamente para mejorar la respuesta de los integrantes del equipo de salud ante situaciones de crisis. La pandemia por COVID-19 plante\u00f3 el desaf\u00edo de utilizar la simulaci\u00f3n in situ como estrategia de capacitaci\u00f3n. Objetivo: Descri... Diagn\u00f3stico de Chagas cong\u00e9nito en el Hospital de \"Sor Mar\u00eda Ludovica\"Autores: [Balbona, Mar\u00eda Bel\u00e9n](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Balbona%2C%20Mar\u00eda%20Bel\u00e9n) Trypanosoma cruzi constituye, en la actualidad, la v\u00eda que genera mayor cantidad de nuevos casos de infecci\u00f3n aguda. El diagn\u00f3stico y tratamiento temprano aseguran una elevada probabilidad de cura parasitol\u00f3gica. El objetivo del trabajo fue evaluar el... Epidemiolog\u00eda de las quemaduras pedi\u00e1tricas: seis a\u00f1os de experiencia en una unidad especializada de alta complejidad [Epidemiolog\u00eda de las quemaduras pedi\u00e1tricas: seis a\u00f1os de experiencia en una unidad especializada de alta complejidad](https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/11533)Fecha: 01/12/2021Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:Introducci\u00f3n: Las lesiones por quemaduras son una patolog\u00eda grave, que pueden conducir a una gran morbilidad y una mortalidad significativa, pero tambi\u00e9n tienen un impacto sanitario-econ\u00f3mico considerable. El objetivo de este estudio fue describir epidemiol\u00f3gicamente la poblaci\u00f3n hospitalizada... Inmunodeficiencia com\u00fan variable: manifestaciones cl\u00ednicas inicialesFecha: 01/07/2021Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:La inmunodeficiencia com\u00fan variable (IDCV) es una inmunodeficiencia primaria caracterizada por hipogammaglobulinemia de comienzo tard\u00edo, que se manifiesta principalmente con infecciones recurrentes. Objetivo: describir las manifestaciones cl\u00ednicas iniciales de pacientes con IDCV diagnosticados e... Residencia b\u00e1sica V.](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Azpelicueta%2C%20V.)Fecha: 01/07/2021Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:La residencia de psicolog\u00eda se origina gracias a un grupo de psic\u00f3logos que creyeron que la incursi\u00f3n en la cl\u00ednica hospitalaria significa formaci\u00f3n profesional especializada de nivel. En el a\u00f1o 1986 se inaugura, de manera formal, la Residencia de Psicolog\u00eda de la Provincia de Buenos Aires. I... Internaci\u00f3n por salud por el dispositivo de internaci\u00f3n de Salud Mental se enmarca en nuestro 4\u00b0 a\u00f1o de la residencia en el H.I.A.E.P. \"Sor Mar\u00eda Ludovica\". Se trata de una rotaci\u00f3n reciente, iniciada en el 2020 e impulsada por el inter\u00e9s de la residencia de adentrarnos en el trabajo de internaci\u00f3... Contribucion a revista Enfermer\u00eda siendo parte de la servicio de enfermer\u00eda y la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n durante la epidemia del Covid 19 en el Hospital de Ni\u00f1os Sor Mar\u00eda Ludovica.... Columna de enfermer\u00edaAutores: [Gebruers, Laura Adriana](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Gebruers%2C%20Laura%20Adriana)Fecha: 01/07/2021Tipo a revistaResumen:Relato de las tareas de enfermer\u00eda que se realizan en el Hospital de Ni\u00f1os de La Plata.... Residencia post b\u00e1sica de investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica y epidemiolog\u00edaFecha: 01/12/2021Tipo de documento: Contribucion a revistaResumen:\u00bfQui\u00e9n que hace ciencia? Quienes transitamos la residencia postb\u00e1sica de investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica y epidemiolog\u00eda constituimos un espacio multidisciplinar y plural impulsado por la curiosidad y el deseo de contribuir en el mejoramiento de la salud y l... 2020 Art\u00edculo Residencia en toxicolog\u00eda cl\u00ednica en el Hospital de Ni\u00f1os \"Sor Mar\u00eda Ludovica\" de La PlataFecha: 01/03/2020Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:El servicio de toxicolog\u00eda fue creado en el a\u00f1o 1969. Actualmente se encuentra ubicado en el segundo piso del edificio del Hospital de Ni\u00f1os Sor Mar\u00eda Ludovica de la ciudad de La Plata, donde se desarrolla actividad docente, investigaci\u00f3n y asistencial sobre intoxicaciones, siendo la \u00faltima en... 2019 Publicaci\u00f3n peri\u00f3dica Ludovica Pedi\u00e1trica, vol. 22, no. 3Fecha: 01/09/2019Tipo de documento: Publicaci\u00f3n peri\u00f3dicaResumen:- Editorial. Presentaci\u00f3n del Servicio de Salud Mental. Mar\u00eda Graciela Beccia - Caso cl\u00ednico. Osteopetrosis: presentaci\u00f3n de un caso cl\u00ednico. Elizabeth Montero Labat, Carina Yafar, Natalia Sarti, Mar\u00eda Torres, Ver\u00f3nica Zapata - Casos cl\u00ednicos. Encefalopat\u00eda necrotizante aguda (ENA): Publicaci\u00f3n peri\u00f3dicaResumen:- Editorial. Rese\u00f1a y homenaje al Prof. Dr. Mario S. J. Renter\u00eda. Federico Ernesto P\u00e9rez - Cosas de m\u00e9dicos. Los equivocados senderos del facilismo: nueva regresi\u00f3n. Luis Fumagalli - Caso cl\u00ednico.\u00a1Alerta fiebre reum\u00e1tica!: a prop\u00f3sito de tres casos de Corea de Sindenham. Mar\u00eda Adelina Am... Contribucion a revista Los equivocados senderos [Fumagalli, Luis](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Fumagalli%2C%20Luis)Fecha: 01/06/2019Tipo de documento: Contribucion a revistaResumen:Carta al Comit\u00e9 editorial de la revista en relaci\u00f3n a los horarios de trabajo de los residentes de hospital.... Art\u00edculo Presentaci\u00f3n del Servicio de Salud Mental del Hospital Sor Mar\u00eda LudovicaAutores: [Beccia, Mar\u00eda Graciela](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Beccia%2C%20Mar\u00eda%20Graciela)Fecha: 01/09/2019Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:El proyecto de trabajo del Servicio de Salud Mental se enmarca y encuentra sus l\u00edmites en la concepci\u00f3n actual de la Salud Mental, concebida como un proceso determinado y atravesado por los componentes hist\u00f3ricos, socioecon\u00f3micos, culturales, biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos. El Servicio de Salud Me... Residencia de Medicina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3nFecha: 01/09/2019Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:La Residencia de Medicina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n del HIAEP Sor Maria Ludovica surge en el a\u00f1o 1985 siendo la primera residencia de la especialidad a nivel provincial. Nuestro servicio data del a\u00f1o 1973 comenzando como Sala de Rehabilitaci\u00f3n, encabezada por la Dra. Graciela Giglio de Guerrini, ... Estado nutricional de hierro en lactantes de 3 meses de edad asistidos en un hospital p\u00fablico de La Plata, Argentina [Estado nutricional de hierro en lactantes de 3 meses de edad asistidos en un hospital p\u00fablico de La Plata, Argentina](https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/11032)Autores: - [Varea, Ana](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Varea%2C%20Ana) deficiencia de hierro (DH) es la carencia nutricional m\u00e1s frecuente en todo el mundo. Numerosos estudios demuestran una alta prevalencia de anemia por DH en lactantes entre los 5 y 6 meses de edad. Aunque se proponen distintos indicadores para establecer el estado de hierro, es escasa la informa... Osteopetrosis: presentaci\u00f3n de caso cl\u00ednicoFecha: 01/09/2019Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:La osteopetrosis, en particular la variante autos\u00f3mica recesiva, es una patolog\u00eda con alta mortalidad de muy baja incidencia, lo cual conlleva al retraso de su diagn\u00f3stico perdiendo la posibilidad de un tratamiento oportuno para mejorar su pron\u00f3stico. Esta enfermedad se produce por una falla en ... 2018 Documento de conferencia Contribuci\u00f3n de la dieta a la exposici\u00f3n al plomo de ni\u00f1os de 1 a 7 a\u00f1os en La PlataFecha: 01/06/2018Tipo de documento: Documento de conferenciaResumen:Los metales est\u00e1n presentes naturalmente en la corteza terrestre y sus niveles en el ambiente var\u00edan entre diferentes regiones . La entrada de plomo al ambiente puede deberse a fuentes naturales y antropog\u00e9nicas, como la erosi\u00f3n de la corteza terrestre, miner\u00eda, productos de combusti\u00f3n de moto... Publicaci\u00f3n peri\u00f3dica Ludovica Pedi\u00e1trica, vol. X, no. 5Fecha: 01/12/2018Tipo de documento: Publicaci\u00f3n peri\u00f3dicaResumen:N\u00famero especial homenaje a miembros del Hospital de Ni\u00f1os \"Superiora Sor Mar\u00eda Ludovica\"... 2017 Art\u00edculo Referencias argentinas para la evaluaci\u00f3n de proporciones corporales desde el nacimiento hasta los 17 a\u00f1os [Referencias argentinas para la evaluaci\u00f3n de proporciones corporales desde el nacimiento hasta los 17 a\u00f1os](https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/6130)Fecha: 01/06/2017Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:Introducci\u00f3n. La alteraci\u00f3n de las proporciones corporales puede ser indicativa de enfermedad esquel\u00e9tica, por lo cual su detecci\u00f3n resulta de gran utilidad cl\u00ednica. Objetivos. Estimar los centilos de los \u00edndices per\u00edmetro cef\u00e1lico/estatura (PC/E) y estatura sentada/estatura (ES/E), y evalu... 2016 Documento de conferencia Instituto de Desarrollo e Investigaciones Pedi\u00e1tricas \"Profesor Dr. Fernando VITERI\"(IDIP)Autores: [Gonz\u00e1lez, Horacio](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Gonz\u00e1lez%2C%20Horacio)Fecha: 16/02/2016Tipo de documento: Documento de conferenciaResumen:Exposici\u00f3n realizada en el marco del Encuentro del Ministerio de la Producci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Provincia de Buenos Aires con autoridades y centros de la Comisi\u00f3n de Investigaciones Cient\u00edficas de la Provincia de Buenos Aires. Exposiciones de los directores de los Centros de Invest... Revisi\u00f3n Micronutrientes y neurodesarrollo: actualizaci\u00f3nFecha: 01/12/2016Tipo de documento: Revisi\u00f3nResumen:Los micronutrientes se incorporan a la estructura del sistema nervioso central y cumplen importantes roles funcionales: estimulan el desarrollo, la migraci\u00f3n y la diferenciaci\u00f3n de las c\u00e9lulas nerviosas. El objetivo de este trabajo es revisar la literatura cient\u00edfica sobre el rol de los micronu... 2015 Tesis de doctorado La pr\u00e1ctica del trabajador social en salud: medicalizaci\u00f3n o reivindicaci\u00f3n de derechosAutores: [S\u00e1nchez, Silvina In\u00e9s](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=S\u00e1nchez%2C%20Silvina%20In\u00e9s)Fecha: 09/10/2015Tipo de documento: Tesis de doctoradoResumen:Resumen El Cap\u00edtulo 1 presenta las diversas concepciones para abordar la salud desde una perspectiva hist\u00f3rica, para desde all\u00ed desembocar en la problem\u00e1tica de la pr\u00e1ctica del Trabajador Social, mediada por el proceso de medicalizaci\u00f3n; A partir de e... Tesis de maestr\u00eda La intervenci\u00f3n del trabajador social desde una perspectiva interdisciplinariaAutores: [Sanchez, Silvina In\u00e9s](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Sanchez%2C%20Silvina%20In\u00e9s)Fecha: 03/07/2015Tipo de documento: Tesis de maestr\u00edaResumen:La atenci\u00f3n de la demanda profesional desde un espacio institucional r\u00edgido como es el \u00e1mbito hospitalario, enfrenta a los profesionales de la salud al reto de tener que ofrecer calidad y eficiencia en su trabajo. La poblaci\u00f3n usuaria de dichos servicios aumenta en n\u00famero y complejidad cada d\u00ed... 2013 Informe de personal de apoyo Informe de personal de apoyo: Malpeli, Agustina (2012-2013)Fecha: 01/01/2013Tipo de documento: Informe de personal de apoyoResumen:Proyectos de investigaci\u00f3n en los cuales colabora: - Intervenci\u00f3n integral en gesti\u00f3n y armonizaci\u00f3n de programas alimentarios para mejorar el estado nutricional de la poblaci\u00f3n.... 2012 Informe de personal de apoyo Informe de personal de apoyo: Malpeli, Agustina (2011-2012)Fecha: 01/01/2012Tipo de documento: Informe de personal de apoyoResumen:Proyectos de investigaci\u00f3n en los cuales colabora: a) Intervenci\u00f3n integral en gesti\u00f3n y armonizaci\u00f3n de programas alimentarios para mejorar el estado nutricional de la poblaci\u00f3n b) Armonizaci\u00f3n de programas nutricionales e intervenci\u00f3n en la comunidad para prevenir el sobrepeso/obesidad in... 2009 Contribucion a revista Infecci\u00f3n por virus de Influenza A 01/12/2009Tipo de por H1N1. - Diagn\u00f3stico. - Quimioprofliaxis. - Efectos adversos.... La alternativa es la lentitudAutores: [Fumagalli, Luis Alberto](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Fumagalli%2C%20Luis%20Alberto)Fecha: 01/03/2009Tipo de documento: Contribucion a revistaResumen:Hay ciertas cosas que uno jam\u00e1s logra borrar. Hace 30 a\u00f1os un pediatra experimentado me dijo: \"es la atenci\u00f3n del m\u00e9dico lo que m\u00e1s le hace falta al paciente\". La observaci\u00f3n cotidiana me ha demostrado que los m\u00e9dicos j\u00f3venes se ven apremiados a tratar con los pacientes a toda prisa, pr... Faceta del pediatra: vivencias de un 01/12/2009Tipo de documento: Contribucion a revistaResumen:Hay muchos modos de practicar la medicina y muchas maneras de practicar la pediatr\u00eda. El estilo de cada hombre tiene algo valioso que ofrecer. Las siguientes son observaciones surgidas luego de 33 a\u00f1os de pr\u00e1ctica ininterrumpida cuidando la salud de ni\u00f1os en la ciudad de La Plata.... Carta de un abogado a los m\u00e9dicosAutores: [Tob\u00eda Gonz\u00e1lez, Sebasti\u00e1n G.](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Tob\u00eda%20Gonz\u00e1lez%2C%20Sebasti\u00e1n%20G.)Fecha: 01/09/2009Tipo de documento: Contribucion a revistaResumen:Por suerte, esto est\u00e1 escrito por un abogado. Ser\u00eda bueno que los responsables de las Sociedades Cient\u00edficas se pusieran en contacto con \u00e9l. Nos parece oportuno transcribir parte de este art\u00edculo publicado en el Diario El Cronista, hace aproximadamente dos a\u00f1os, por el Dr. Marcos R. Llambias ... Art\u00edculo Epidemiolog\u00eda de la infecci\u00f3n hospitalaria por Pseudomonas aeruginosa multirresistente en ni\u00f1os quemados cr\u00edticos [Epidemiolog\u00eda de la infecci\u00f3n hospitalaria por Pseudomonas aeruginosa multirresistente en ni\u00f1os quemados cr\u00edticos](https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/2926)Fecha: 01/06/2009Tipo de la prevalencia de Pseudomonas aeruginosa multirresistente ocasiona un desaf\u00edo terap\u00e9utico constante en las Unidades de Cuidados Intensivos en general y de Quemados en particular. El presente trabajo epidemiol\u00f3gico revel\u00f3 una tasa de infecciones hospitalarias de 18,91/1000 pacientes... Informe breve: evaluaci\u00f3n del lavado de manos en un equipo de saludFecha: 01/03/2009Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:El lavado de manos previo y posterior a la atenci\u00f3n de cada paciente es el mejor m\u00e9todo para prevenir la transmisi\u00f3n de microorganismos de un paciente a otro y as\u00ed disminuir la infecci\u00f3n hospitalaria. Se evalu\u00f3 el conocimiento de la norma de lavado de manos y se observ\u00f3 el cumplimiento de la ... La salud de los \"ni\u00f1os en situaci\u00f3n de calle\": una problem\u00e1tica de hoyFecha: 01/03/2009Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:La atenci\u00f3n de la salud de ni\u00f1os en situaci\u00f3n de calle plantea numerosos desaf\u00edos. Los ni\u00f1os y adolescentes en situaci\u00f3n de calle no son los pacientes que asistimos tradicionalmente en consultorios o salas de internaci\u00f3n. El conocimiento de la nueva la nueva Ley de la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3... Aplicaci\u00f3n de la Prueba Nacional de Pesquisa de Trastornos Inaparentes del Desarrollo en pacientes del Consultorio de Ni\u00f1o Sano [Aplicaci\u00f3n de la Prueba Nacional de Pesquisa de Trastornos Inaparentes del Desarrollo en pacientes del Consultorio de Ni\u00f1o Sano](https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/2910)Autores: - [Vilavedra, Jos\u00e9 Francisco](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Vilavedra%2C%20Jos\u00e9%20Francisco) detecci\u00f3n precoz de los problemas de desarrollo psicomotor del ni\u00f1o es una de las acciones relevantes que se deben cumplir en el primer nivel de atenci\u00f3n. Esta detecci\u00f3n permite que se hagan intervenciones eficaces, que se obtengan mejores resultados en los tratamientos y planes de rehabilita... Parte I: exploraciones con Rayos X en Pediatr\u00eda: beneficios y precauciones. Parte II: radiaci\u00f3n ionizante: protecci\u00f3n de nuestros pacientes [Parte I: exploraciones con Rayos X en Pediatr\u00eda: beneficios y precauciones. Parte II: radiaci\u00f3n ionizante: protecci\u00f3n de pacientes](https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/2939)Autores: E.](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Climent%2C%20Patricia%20E.)Fecha: 01/03/2009Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:Los art\u00edculos que siguen corresponden a material distribuido en uno de los Ateneos del Hospital. Este Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n ha considerado el mismo como de extrema importancia y, en consecuencia, imprescindible su amplia difusi\u00f3n. Es por ello que se incluyen en este n\u00famero de Ludovica Pedi\u00e1tric... Prevalencia del tabaquismo pasivo en pediatr\u00edaFecha: 01/03/2009Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:Objetivo: estudiar la prevalencia de la exposici\u00f3n al humo de tabaco ambiental (HTA) de los ni\u00f1os asistidos durante el invierno del a\u00f1o 2007. Evaluar si la exposici\u00f3n al HTA se relaciona con determinada evoluci\u00f3n en los pacientes internados por patolog\u00eda respiratoria. Material y m\u00e9todo: se ... Enfermedad de pompe: presentaci\u00f3n de un casoFecha: 01/03/2009Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:Presentamos el caso de una ni\u00f1a de 6 meses de ascendencia china con enfermedad de Pompe diagnosticada a partir de una miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica biventricular e hipoton\u00eda global. En esta enfermedad el ac\u00famulo de gluc\u00f3geno lisosomal principalmente en el coraz\u00f3n y m\u00fasculo esquel\u00e9tico ocasio... Evaluaci\u00f3n del progreso pondo-estatural en ni\u00f1os alimentados en forma exclusiva con leche materna o leche de vaca [Evaluaci\u00f3n del progreso pondo-estatural en ni\u00f1os alimentados en forma exclusiva con leche materna o leche de vaca](https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/2919)Fecha: 01/06/2009Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:Se analizaron 215 ni\u00f1os alimentados en forma exclusiva y desde el nacimiento con un solo tipo de leche. El Grupo I (GI) correspondi\u00f3 a 124 ni\u00f1os alimentados con leche materna y el Grupo II (GII) a 91 ni\u00f1os que recibieron f\u00f3rmulas de leche de vaca. Se observ\u00f3 que el GI present\u00f3 menor cantidad... 2008 Art\u00edculo Lactante de 9 meses 01/12/2008Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:- Antecedentes personales. - Enfermedad actual. - Aciduria Glut\u00e1rica tipo I.... Desgaste profesional (\"burnout\") en el personal sanitario de un Servicio de Emergencias pedi\u00e1tricoFecha: 01/03/2008Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:El S\u00edndrome del \"burnout\" (SB) es un tipo espec\u00edfico de estr\u00e9s laboral padecido por los profesionales de la salud. El objetivo de este estudio fue detectar la prevalencia de SB en el personal asistencial del Servicio de Emergencias (SE) del Hospital de Ni\u00f1os \"Superiora Sor Mar\u00eda Ludovica\" de L... S\u00edndrome de Kasabach-Merritt en un ni\u00f1o con angioma en penachoFecha: 01/12/2008Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:El s\u00edndrome de Kasabach-Merritt est\u00e1 caracterizado por una lesi\u00f3n angiomatosa grande o de r\u00e1pido crecimiento, trombocitopenia y anemia hemol\u00edtica microangiop\u00e1tica por coagulopat\u00eda de consumo, que tiene una mortalidad entre un 20 y 40%. Est\u00e1 asociado a diversas lesiones angiomatosas tales com... Tabaquismo materno: impacto sobre el neonato, placenta y reactividad de la arteria umbilicalAutores: - [Morales, Art\u00edculoResumen:Introducci\u00f3n: el fumar tabaco durante el embarazo aumenta los riesgos en la salud materno-infanto juvenil provocando m\u00faltiples alteraciones atribuidas a la nicotina y al mon\u00f3xido de carbono producidos por el cigarrillo. Objetivos: estudiar las consecuencias del tabaquismo materno sobre el reci\u00e9... Valoraci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea por endoscop\u00eda respiratoria en ni\u00f1os bajo tratamiento con VincristinaAutores: alcaloide derivado de la Vinca Rosea, la planta de la margarita, se utiliza con considerable \u00e9xito en combinaci\u00f3n con prednisona para remitir la inducci\u00f3n en la leucemia aguda en ni\u00f1os. Tambi\u00e9n es \u00fatil en algunas otras neoplasias rapidamente proliferativas. Produce multi sist\u00e9mica de etiolog\u00eda desconocida, caracterizada por una vasculitis que ocasiona una inflamaci\u00f3n no supurativa del m\u00fasculo estriado y lesiones cut\u00e1neas distintivas. La cobertura de los criterios de Bohan y Peter establece el diagn\u00f3stic... Lactancia materna y hipernatr\u00e9mica por d\u00e9ficit de lactancia materna es un fen\u00f3meno creciente en todo el mundo. En nuestro medio la sumatoria de alta precoz institucional, falta de instrucci\u00f3n materna adecuada, r\u00e1pida reincorporaci\u00f3n de la madre a sus tareas y hasta la inducci\u00f3n de ciertos Plan... Espondilodiscitis en la infanciaFecha: 01/03/2008Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:La espondilodiscitis es una enfermedad inflamatoria que afecta el disco intervertebral y los cuerpos vertebrales adyacentes. Esta afecci\u00f3n cursa con gran variedad de s\u00edntomas, relacionados con la edad del paciente y la localizaci\u00f3n del proceso inflamatorio. Se presentan 3 casos de discitis en n... Constipaci\u00f3n y encopresisFecha: 01/06/2008Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:La \"constipaci\u00f3n\" es la causa m\u00e1s com\u00fan de consulta en nuestro servicio (20%) y representa el 5% de la consulta de un cl\u00ednico pediatra, por eso ofrecemos nuestra encuesta para que se pueda estimar adecuadamente la etiolog\u00eda de la misma y algunos aspectos epidemiol\u00f3gicos orientativos. La a... Evaluaci\u00f3n ponderal de tres alternativas terap\u00e9uticas en ni\u00f1os con diarrea cr\u00f3nica y desnutrici\u00f3n: dieta, hidrolizados y probi\u00f3ticos [Evaluaci\u00f3n ponderal de tres alternativas terap\u00e9uticas en ni\u00f1os con diarrea cr\u00f3nica y desnutrici\u00f3n: dieta, documento: Art\u00edculoResumen:Se presenta la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de tres grupos de pacientes desnutridos con diarrea cr\u00f3nica en los que se descartaron entidades espec\u00edficas y que fueron sometidos tres alternativas terap\u00e9uticas: dieta hipofermentativa, hidrolizados de leche de vaca y probi\u00f3tico de uso farmacol\u00f3gico, con un c... Evaluaci\u00f3n de un suplemento probi\u00f3tico en la recuperaci\u00f3n nutricional de pacientes cel\u00edacos sometidos a una dieta SIN TACC [Evaluaci\u00f3n de un suplemento probi\u00f3tico en la recuperaci\u00f3n nutricional de pacientes cel\u00edacos sometidos a una dieta SIN TACC](https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/2946)Fecha: 01/12/2008Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:Se presentan los resultados del progreso de peso de 45 pacientes cel\u00edacos de reciente diagn\u00f3stico bajo dieta SIN TACC (sin trigo, avena, cebada y centeno), a 23 de los cuales se les agreg\u00f3 un suplemento probi\u00f3tico; 22 sirvieron de grupo control. Se analizaron tambi\u00e9n aspectos ambientales y cult... Contribucion a revista \"El futuro no se espera, se hace\"Autores: [Guzm\u00e1n, Luciana](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Guzm\u00e1n%2C%20Luciana)Fecha: 01/06/2008Tipo de documento: Contribucion a revistaResumen:Cuando me pregunto cu\u00e1l fue la raz\u00f3n que me motiv\u00f3 a aceptar escribir este editorial, la respuesta que llega a mi mente es que es una manera de transmitir la gran admiraci\u00f3n que tengo por la gente que compone el Servicio de Gastroenterolog\u00eda de este hospital.... Reflexiones acerca del aprendizajeAutores: [Fumagalli, Luis Alberto](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Fumagalli%2C%20Luis%20Alberto)Fecha: 01/09/2008Tipo de documento: Contribucion a revistaResumen:Hay dos maneras de aprender. Una, abstracta, viene de las clases y los libros. Estas lecciones impresionan fuertemente la inteligencia pero llegan rara vez al coraz\u00f3n. El centro de la educaci\u00f3n es la educaci\u00f3n del coraz\u00f3n, entendido \u00e9ste como \u00e1mbito donde se va realizando la s\u00edntesis. El ot... Res\u00famenes de las V Jornadas de Actualizaciones en Cl\u00ednica Pedi\u00e1trica y Neonatolog\u00eda (La Plata, 2007) [Res\u00famenes de las V Jornadas de Actualizaciones en Cl\u00ednica Pedi\u00e1trica y Neonatolog\u00eda (La Plata, 2007)](https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/2996)Fecha: 01/03/2008Tipo de documento: Contribucion a revistaResumen:Incluye: - Deficientes de nuevo m\u00e9todo serol\u00f3gico para enfermedad cel\u00edaca. Gonz\u00e1lez, MB, Girard Bosch, MC, Nanfito, G, Guzm\u00e1n L, Delgado Caff\u00e9, A. - Pr\u00e1cticas y representaciones sobre la alimentaci\u00f3n de madres adolescentes (MA) durante el per\u00edodo de lactancia. Lorena Pasarin, Rosa Vi... 2007 Art\u00edculo S\u00edndrome nefr\u00f3ticoAutores: - - Diagn\u00f3stico. - Clasificaci\u00f3n. - Tratamiento. - Interconsulta. - Indicaciones de biopsia renal. - Vacunas.... Estreptococo Hemol\u00edtico Grupo A en pacientes pedi\u00e1tricos. An\u00e1lisis de la sensibilidad a los macr\u00f3lidos [Estreptococo Hemol\u00edtico Grupo A en pacientes pedi\u00e1tricos. An\u00e1lisis de los A) (S. pyogenes) es el microorganismo aislado m\u00e1s frecuentemente en las faringoamigdalitis bacterianas. No existen hasta el momento cepas resistentes a Penicilina, por lo tanto sigue siendo el antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n para su tratamien... An\u00e1lisis de la resistencia a los antibacterianos en los aislamientos de pacientes internados en el Hospital de Ni\u00f1os \"Superiora Sor Mar\u00eda Ludovica\" durante el a\u00f1o 2005 [An\u00e1lisis de la resistencia a los antibacterianos en los aislamientos de pacientes internados en el Hospital de Ni\u00f1os \"Superiora Sor Mar\u00eda Ludovica\" durante el a\u00f1o antibi\u00f3ticos adecuados requiere del conocimiento de la epidemiolog\u00eda bacteriana local. Para ello se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo de la sensibilidad a los antibi\u00f3ticos de los microorganismos recuperados durante 2005 de los pacientes internados. Los microorganismo... Valoraci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea por endoscop\u00eda respiratoria en el paciente pedi\u00e1trico intubadoAutores: una lesi\u00f3n traum\u00e1tica por el tubo endotraqueal. Globalmente; el 3 a 7% de los pacientes internados en Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos puede desarrollar estenosis subgl\u00f3tica. En los pacientes intubados, la acci\u00f3n simult\u00e1nea de distintos factore... Retraso Diagn\u00f3stico en Oncolog\u00eda Pedi\u00e1tricaAutores: retrospectivamente las historias cl\u00ednicas de 550 pacientes menores de 19 a\u00f1os de edad con diagn\u00f3stico citohistol\u00f3gico de malignidad, admitidos entre 01/01/1980 a 31/12/2000. La revisi\u00f3n de datos incluy\u00f3: tiempo del inicio de s\u00edntomas a la primera consulta (retraso familiar), ... Laennec, el estetoscopio y las bases de la Medicina modernaAutores: [Drut, Ricardo](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Drut%2C%20Ricardo)Fecha: 01/09/2007Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:La revoluci\u00f3n conceptual de la Medicina moderna, tal como la ejercemos, parte del principio de la correlaci\u00f3n an\u00e1tomo-cl\u00ednica. En s\u00edntesis, la lesi\u00f3n (celular) es la causa de los signos y s\u00edntomas. Por lo tanto, estos \u00faltimos representan a la enfermedad, y la Medicina cl\u00ednica tiene como o... Tos persistente en la infanciaAutores: - [Fajre, Art\u00edculoResumen:Presentamos el caso de una ni\u00f1a de 11 a\u00f1os con tos persistente de 2 a\u00f1os de evoluci\u00f3n. El estudio broncosc\u00f3pico, en el cual se hall\u00f3 un cuerpo extra\u00f1o en la tr\u00e1quea, result\u00f3 cr\u00edtico para definir el diagn\u00f3stico y efectuar el tratamiento.... Bordetella bronchiseptica aislada en paciente con Fibrosis Qu\u00edsticaAutores: - el de una paciente de 15 a\u00f1os con Fibrosis Qu\u00edstica (FQ) en la cual, en dos oportunidades y con un intervalo de 2 a\u00f1os, se aisl\u00f3 Bordetella bronchiseptica con id\u00e9ntico perfil gen\u00e9tico estudiado por electroforesis de campo pulsado. El mecanismo lesional de B. bronchiseptica en... Tratamiento quir\u00fargico del angiofibroma nasofar\u00edngeo juvenil mediante un proceso secuencial de atenci\u00f3n: resultados observados en 81 pacientes [Tratamiento quir\u00fargico del angiofibroma nasofar\u00edngeo juvenil mediante un proceso secuencial de atenci\u00f3n: resultados observados en 81 pacientes](https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/3041)Autores: - [Flores Alem\u00e1n, Walter Ernesto](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Flores%20Alem\u00e1n%2C%20Walter%20Ernesto) - [Venereo y trataron 81 pacientes por angiofibroma nasofar\u00edngeo juvenil (ANJ) en el Hospital Cl\u00ednico quir\u00fargico \"Hermanos Ameijeiras\" (Ciudad Habana, Cuba), entre 1984 y 2005. La obstrucci\u00f3n nasal y la epistaxis fueron los s\u00edntomas dominantes referidos por los pacientes. Se comprob\u00f3 qu... V\u00f3lvulo de colon transverso en pediatr\u00eda: resecci\u00f3n y anastomosis de caso de v\u00f3lvulo de colon transverso (VCT) en una ni\u00f1a de 13 a\u00f1os con antecedentes de retardo mental severo y epilepsia, bajo medicaci\u00f3n con fenobarbital y lorazepan. Aunque causa muy poco frecuente de obstrucci\u00f3n intestinal, el VCT debe sospecharse en pacientes con signos y s\u00edn... Contribucion a revista Res\u00famenes de V Jornadas de Actualizaciones en Cl\u00ednica Pedi\u00e1trica y Neonatolog\u00eda (La Plata, 2007)Fecha: 01/09/2007Tipo de documento: Contribucion Turcato, G, Vescina, G, en Pollono, Gabriela Pardini, Federico Armendariz, Eduardo Lancioni, Agustina Pollono Gu\u00edas de diagn\u00f3stico y tratamiento Retraso Diagn\u00f3stico en Oncolog\u00eda Pedi\u00e1trica A prop\u00f3sito de 550 observaciones en un Hospital Pedi\u00e1trico (1980-2000) Ricardo Rah... 2006 Publicaci\u00f3n peri\u00f3dica Ludovica no. 2Fecha: 01/06/2006Tipo de documento: peri\u00f3dicaResumen:Diagn\u00f3stico del estado nutricional de micronutrientes y evaluaci\u00f3n antropom\u00e9trica en una poblaci\u00f3n infantil suburbana de l a Provincia de Buenos Aires. Agustina Malpeli, Marisa Sala, Marisa Bettiol, Jorgelina Pattin, 4Fecha: y Cajal. Marta Jones Monitoreo neurofisiol\u00f3gico intraoperatorio en la de Langerhans en el raquis infantil. Claudio A. Fern\u00e1ndez, Mar\u00eda Gabrie... Ludovica Pedi\u00e1trica, vol. VIII, no. 1Fecha: 01/03/2006Tipo de documento: Publicaci\u00f3n peri\u00f3dicaResumen:Infecciones y trauma ocular. Marta Gal\u00e1n, Renzo Bogo, N\u00e9stor Murria, Laura Curutchet, Vanina Schbib Las deficiencias de micronutrientes y su repercusi\u00f3n en Salud P\u00fablica. Ana Varea, Liliana Disalvo, Horacio Gonz\u00e1lez Respuesta a la lesi\u00f3n disruptiva en el sistema nervioso central en desarroll... Art\u00edculo Edema agudo de pulm\u00f3n como complicaci\u00f3n del S\u00edndrome de apnea obstructiva del sue\u00f1o (SAOS) en un preescolar [Edema agudo de pulm\u00f3n como complicaci\u00f3n del S\u00edndrome de apnea obstructiva del sue\u00f1o (SAOS) en un preescolar](https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/3922)Fecha: 01/03/2006Tipo s\u00edndrome de apneas obstructivas del sue\u00f1o (SAOS) se caracteriza por la recurrencia de episodios de obstrucci\u00f3n parcial o completa de la v\u00eda a\u00e9rea superior durante el sue\u00f1o, asociado usualmente a hipoxemia e hipercapnia. Su prevalencia se estima en alrededor de 2% en la edad pedi\u00e1trica y, a... S\u00edndrome nefr\u00edticoAutores: - por la combinaci\u00f3n de hematuria y proteinuria como manifestaci\u00f3n de injuria glomerular, generalmente asociadas a oliguria, hipertensi\u00f3n arterial y edema. La causa m\u00e1s com\u00fan de s\u00edndrome nefr\u00edtico es la glomerulonefritis post estreptoc\u00f3cica, secundaria a... Respuesta a la lesi\u00f3n disruptiva en el sistema nervioso central en desarrollo: parte IIFecha: 01/03/2006Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:En este art\u00edculo se esquematiza un cronograma ideal de lesiones factibles de producirse en el sistema nervioso central (SNC) humano en desarrollo, se relatan las posibilidades te\u00f3ricas de su existencia en situaciones y tiempos acotados, y se citan algunos ejemplos ilustrados con im\u00e1genes, en los ... Freud y CajalFecha: 01/12/2006Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:Enfrentar las biograf\u00edas de Freud y Cajal significa poner lazosde uni\u00f3n en vidas que discurrieron separadas, pero cuyas obrasen conjunto no pueden, hoy, menos que comprendersecomo construcciones que fueron producto de realidades sim\u00e9tricasy hermanadas.... Histiocitosis de c\u00e9lulas de Langerhans en el raquis infantilFecha: 01/12/2006Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:Introducci\u00f3n: la Histiocitosis de c\u00e9lulas de Langerhans incluye un amplio espectro de enfermedades de etiolog\u00eda desconocida, observada preponderantemente en ni\u00f1os. El objetivo del presente trabajo es: analizar formas de presentaci\u00f3n, estudios complementarios, procedimientos diagn\u00f3sticos, crite... Cardiomiopat\u00eda mitocondrial de card\u00edaca depende principalmente de la producci\u00f3n de energ\u00eda por parte de las mitocondrias. De all\u00ed que casi el 30% de la masa mioc\u00e1rdica corresponde a estas organelas. La cardiomiopat\u00eda mitocondrial neonatal o infantil resulta de una disfunci\u00f3n en alguno de los pasos de generaci\u00f3... Pseudotumor cerebral o hipertensi\u00f3n intracraneana es una entidad poco com\u00fan en la infancia que obliga a descartar otras patolog\u00edas endocraneales. Si bien el curso evolutivo es en general benigno, puede resultar en un deterioro grave de la funci\u00f3n visual, lo que obliga a un control riguroso de la misma h... Importancia del estudio an\u00e1tomo-patol\u00f3gico del cerebelo en el reci\u00e9n nacidoFecha: 01/09/2006Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:Mientras el cerebro es blanco de lesiones con frecuencia severas, el cerebelo permanece aparentemente aislado y protegido en la fosa posterior. En estos \u00faltimos a\u00f1os, sin embargo, se ha reconocido su compromiso en diferentes patolog\u00edas cong\u00e9nitas y adquiridas, y su participaci\u00f3n en funciones ta... Diagn\u00f3stico del estado nutricional de micronutrientes y evaluaci\u00f3n antropom\u00e9trica en una poblaci\u00f3n infantil suburbana de la Provincia de Buenos Aires [Diagn\u00f3stico del estado nutricional de micronutrientes y evaluaci\u00f3n antropom\u00e9trica en una poblaci\u00f3n infantil suburbana de la Provincia de Buenos Aires](https://digital.cic.gba.gob.ar/handle/11746/3078)Autores: - [Malpeli, Agustina](https://digital.cic.gba.gob.ar/browse/author?value=Malpeli%2C%20Agustina) el estado nutricional evaluado por antropometr\u00eda, y el estado nutricional de micronutrientes en una poblaci\u00f3n infantil. M\u00e9todos: se estudiaron 205 ni\u00f1os de 4 a 10 a\u00f1os de una comunidad suburbana de La Plata, Argentina. Se determin\u00f3 Peso/ edad, Talla/edad y Peso/talla y se... Monitoreo neurofisiol\u00f3gico intraoperatorio de la m\u00e9dula ancladaFecha: 01/12/2006Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:Presentamos nuestra experiencia en cirug\u00eda de m\u00e9dula anclada utilizando el monitoreo neurofisiol\u00f3gico como m\u00e9todo de asistencia intraoperatoria realizada en el Hospital de Ni\u00f1os \"Superiora Sor Mar\u00eda Ludovica\" de La Plata entre los a\u00f1os 1998 y 2006. Se intervinieron quir\u00fargicamente 40 pacient... Evoluci\u00f3n de la atenci\u00f3n en una sala de cuidados intensivos neonatalesFecha: 01/06/2006Tipo de documento: Art\u00edculoResumen:Se estudiaron los resultados de la atenci\u00f3n en una sala de Cuidados Intensivos Neonatales de un Hospital Pedi\u00e1trico de alta complejidad (Hospital de Ni\u00f1os \"Superiora Sor Mar\u00eda Ludovica\", La Plata) durante un per\u00edodo de 10 a\u00f1os, seg\u00fan patolog\u00eda asistida, Regi\u00f3n Sanitaria de referencia, tiemp... 2005 Publicaci\u00f3n peri\u00f3dica Ludovica Pedi\u00e1trica, de documento: Publicaci\u00f3n peri\u00f3dicaResumen:EHI Neonatl: LEM, o el premio a la supervivencia. Marta Jones S\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edtico cl\u00e1sico. Ricardo Rahman, Javier Zalba, Norma Bibiloni, Javier Ruscasso, \u00c1ngela Su\u00e1rez, Carlos Cobe\u00f1as, Ana Spizirri Crisis de cianosis. Ana Pardo Infecci\u00f3n urinaria. Ricardo Rahman, Jav... Art\u00edculo Ascitis quilosa y s\u00edndrome entidad rara asociada a patolog\u00eda del sistema linf\u00e1tico. El primer caso pedi\u00e1trico fue reportado por Morton en 1.683 en un paciente con tuberculosis. Puede producirse por una malformaci\u00f3n linf\u00e1tica cong\u00e9nita, una obstrucci\u00f3n conjunto de signosy s\u00edntomas resultantes de la multiplicaci\u00f3n microbianadentro del tracto urinario.... Art\u00edculoResumen:Se denomina s\u00edndrome asc\u00edtico edematoso (SAE) a la presencia de l\u00edquido libre en cantidad anormal en la cavidad peritoneal, asociada a expansi\u00f3n del l\u00edquido intersticial, causado por un aumento neto del contenido total de sodio y agua. Es secundario a un grupo muy heterog\u00e9neo de entidades cl... "}