{"title": "C\u00e1rdenas difunde el bulo de que las vacunas causan autismo y los tuiteros se burlan de \u00e9l", "author": "Tremending", "url": "https://www.publico.es/tremending/2017/06/08/twitter-cardenas-difunde-el-bulo-de-que-las-vacunas-causan-autismo-y-los-tuiteros-se-burlan-de-el/", "hostname": "publico.es", "description": "El presentador Javier C\u00e1rdenas se ha hecho eco este mi\u00e9rcoles de un conocido y peligroso bulo al asegurar que las vacunas causan autismo", "sitename": "Tremending", "date": "2017-06-08", "cleaned_text": "de que las vacunas causan autismo y los tuiteros se burlan de \u00e9l El presentador Javier C\u00e1rdenas se ha hecho eco este mi\u00e9rcoles de un conocido y peligroso bulo al asegurar que las vacunas causan autismo. El showman, que presenta el programa de Europa FM Lev\u00e1ntate y C\u00e1rdenas con una audiencia de m\u00e1s de 1.100.000 oyentes, advirti\u00f3 de un supuesta relaci\u00f3n entre los casos de autismo y las vacunas que ha sido desmentida hasta la saciedad por la comunidad cient\u00edfica, contribuyendo a un peligro real, que es que las familias dejen de vacunar a sus hijos por infundios como este. \"Muchos sostienen esta teor\u00eda, y es una teor\u00eda apoyada en hechos importantes, que tienen metales pesados que los ni\u00f1os no saben absorber, que su cuerpo no lo sabe absorber o por la raz\u00f3n que sea. Pero en Estados Unidos ha aumentado un 78% en los \u00faltimos diez a\u00f1os, casi un 80%, los casos de autismo. Y evidentemente no han aumentado de casualidad\", asegur\u00f3. C\u00e1rdenas, que no explic\u00f3 de d\u00f3nde salen esos datos que cita, se atrevi\u00f3 a asegurar, sin embargo, que \"los ni\u00f1os nacen totalmente normales y, cuando pasa el tiempo, sobre todo una gran parte de ellos a ra\u00edz de las primeras vacunas, comienza ese calvario para tantas familias\". Datos manipulados por un m\u00e9dico para beneficiarse econ\u00f3micamente El bulo de las vacunas y el autismo sale de un art\u00edculo publicado en la revista m\u00e9dica The Lancet que relacionaba la vacuna triple v\u00edrica con un nuevo s\u00edndrome, combinaci\u00f3n de s\u00edntomas gastrointestinales y autismo. Tras publicarlo, [la publicaci\u00f3n se retract\u00f3](http://www.publico.es/ciencias/timo-vacuna-provoco-autismo.html) posteriormente. Su autor, el m\u00e9dico brit\u00e1nico Andrew Wakefield, hab\u00eda manipulado los [datos de mala fe](http://www.publico.es/actualidad/medico-vinculo-vacunas-autismo-cometio.html) para que se ajustasen a su hip\u00f3tesis. Adem\u00e1s, su falsa investigaci\u00f3n hab\u00eda sido financiada por abogados que pretend\u00edan demandar a farmac\u00e9uticas fabricantes de la vacuna que tambi\u00e9n hab\u00edan contratado a Wakefield como asesor. La comunidad cient\u00edfica ha desmentido repetidamente [este bulo](http://www.publico.es/actualidad/vacunas-son-ampliamente-seguras-no.html) que, sin embargo, sigue siendo utilizado por el movimiento antivacunaci\u00f3n. En las redes sociales, los tuiteros han criticado la falta de preparaci\u00f3n de C\u00e1rdenas para hablar de estos temas y su atrevimiento al hacerse eco de un peligroso bulo: Tras vincular vacunas y autismo C\u00e1rdenas neg\u00f3 la circulaci\u00f3n menor, el heliocentrismo y la esfericidad de la Tierra. \u2014 laquintacolumna (@laquintacolumna) [7 de junio de 2017] Los cient\u00edficos han tenido que emigrar, pero tranquilos, se ha quedado C\u00e1rdenas con programa en La1 diciendo que las vacunas causan autismo. \u2014 gerardo tec\u00e9 (@gerardotc) [7 de junio de 2017] Si no te vacunas te puedes quedar como Javier C\u00e1rdenas. \u2014 Mr. Klinisbu (@klinisbu) [7 de junio de 2017] Entre Rosa Montero, los transg\u00e9nicos y la homeopat\u00eda y Javier C\u00e1rdenas, las vacunas y el autismo, yo ya no s\u00e9. [pic.twitter.com/8jcIIr3IMR] \u2014 Roc\u00edo P\u00e9rez (@galatea128) [7 de junio de 2017] Anda, Javier C\u00e1rdenas opinando que las vacunas causan autismo... Menos mal que tenemos su mente brillante que puede aportar luz al tema \u2014 Christian Sell\u00e9s (@chselles) [7 de junio de 2017] Javier C\u00e1rdenas queda como un tonto cada vez que habla, no descarto que acabe siendo Presidente del Gobierno. \u2014 Fairlaine (@Fairlane4) [7 de junio de 2017] Lo de Javier C\u00e1rdenas ya lo predijeron en Los Simpson. [pic.twitter.com/reoS5BGqjP] \u2014 Anacleto Panceto (@Xuxipc) [7 de junio de 2017] Javier C\u00e1rdenas. [pic.twitter.com/b37sqvzx2g] \u2014 Said (@saitoel) [7 de junio de 2017] Enhorabuena a [@rtve]por renovar a C\u00e1rdenas... Un tipo que va diciendo p\u00fablicamente que las vacunas provocan autismo. Lo peor... \u2014 Javier Pel\u00e1ez (@Irreductible) [7 de junio de 2017] Rosa Montero y Javier C\u00e1rdenas necesitan presidir una c\u00e1tedra de tontolog\u00eda cient\u00edfica en alguna universidad de renombre. \u2014 Sinergia Sin Control (@fred_SSC) [7 de junio de 2017] Dios no lo quiera, pero espero que si a C\u00e1rdenas le atropella un unicornio volador, le pida a los m\u00e9dicos que le traten con ag\u00fcita fresca. \u2014 Karl Kautsky (@Klkautsky) [7 de junio de 2017] -Las vacunas pueden provocar autismo - Y transmitirlo por el alma Javier C\u00e1rdenas y Maril\u00f3 Montero. Conversaciones Banco Sabadell \u2014 diegrotesco (@diegrotesco) [7 de junio de 2017] Javier C\u00e1rdenas: causa ceguera\". \u2014 Sargento de Hierro (@MeoNapalm) [7 de junio de 2017] Otro a\u00f1o que se queda C\u00e1rdenas sin el Nobel de medicina. \u2014 Apr\u00f3stata (@haprostata) [7 de junio de 2017] Te Gustar\u00e1: - [C\u00e1rdenas vuelve a presumir de donar una casa en una conversaci\u00f3n con Rufi\u00e1n](http://www.publico.es/tremending/2017/06/01/twitter-cardenas-vuelve-a-presumir-de-donar-una-casa-en-una-conversacion-con-rufian/) - [C\u00e1rdenas vuelve a liarla en Twitter al decir que Hitler "}