{"title": "Tenemos la vacuna contra los grandes incendios forestales", "author": "Nanqui Soto", "url": "https://es.greenpeace.org/es/noticias/incendios-forestales/", "hostname": "greenpeace.org", "description": "Para prevenir y minimizar el impacto de los grandes incendios forestales es fundamental la gesti\u00f3n de nuestro paisaje, recuperar el paisaje en mosaico agroforestal tradicional de forma sostenible, mejor adaptado, con menos carga de combustible, as\u00ed como recuperar zonas degradadas y desertificadas", "sitename": "Greenpeace Espa\u00f1a", "date": "2021-08-13", "cleaned_text": "Tenemos la vacuna contra los grandes incendios forestales Como estamos viendo a nivel global, los grandes incendios forestales representan un problema creciente y son en momentos de ola de calor la parte m\u00e1s visible de la emergencia clim\u00e1tica. Hace unas semanas lo fueron las inundaciones, y en septiembre lo ser\u00e1 el hielo \u00e1rtico o la temporada de huracanes en el Atl\u00e1ntico. Las sequ\u00edas y lluvias torrenciales en Etiop\u00eda, Kenia o Camer\u00fan, como nos afectan menos, no suelen formar parte de nuestro imaginario de extremos clim\u00e1ticos. [Los cient\u00edficos del IPCC nos recordaron el pasado lunes](https://es.greenpeace.org/es/noticias/ipcc-cambio-climatico/) que vivimos ya en un planeta afectado por el calentamiento global de origen inequ\u00edvocamente humano y sin precedentes en la historia. Asustados por lo que nos pueda venir en pr\u00f3ximos d\u00edas o semanas, en Espa\u00f1a, como cont\u00e1bamos en 2020 en el informe [Proteger el medio rural es protegernos del fuego](https://storage.googleapis.com/gpes-static/protege-el-bosque/PROTEGE-EL-BOSQUE-v5.pdf); sabemos que aunque el n\u00famero anual de incendios tenga una tendencia decreciente, unos pocos pero pavorosos incendios ingobernables pueden ser los responsables de una parte considerable de la superficie total quemada en un a\u00f1o. Entonces, el problema no es el fuego son los grandes incendios. Podemos convivir con los incendios de baja intensidad, pero cuando llegan los megaincendios atizados por temperaturas extremas es para echarse a temblar. Y si nosotros no gestionamos antes el paisaje, lo har\u00e1n estos grandes incendios de manera brusca y devastadora. Viendo lo que est\u00e1 ocurriendo en pa\u00edses vecinos, nadie puede decir que no estamos avisados. La ola de calor en la que nos encontramos crea un escenario adecuado para incendios pavorosos y que obligan al responsable del operativo de extinci\u00f3n a catalogar el incendio como \"fuera de la capacidad de extinci\u00f3n\", en espera de un cambio en las condiciones meteorol\u00f3gicas. La ola de calor hace estos incendios muy dif\u00edciles de controlar y de extinguir. Pero las temperaturas extremas no provocan incendios. Para que comience el incendio hace falta una cerilla, una colilla, el rescoldo de una barbacoa, una chispa que salte de una herramienta o una maquinaria, un tendido el\u00e9ctrico en mal estado o que roce una rama, o cualquier otra negligencia o imprudencia. Tambi\u00e9n hay incendios provocados de manera intencionada. Y un porcentaje muy peque\u00f1o de personas enfermas que se ven atra\u00eddas por el fuego, los pir\u00f3manos. \u00bfQu\u00e9 podemos hacer entonces? Los expertos de la ONU del IPCC, nos han dicho que el cambio clim\u00e1tico es ya inevitable, en parte irreversible, y solo podemos evitar que empeore. Es de obligaci\u00f3n moral actuar para reducir las emisiones y contener el aumento de la temperatura media del planeta por debajo de 1,5 \u00baC. Y los accidentes, negligencias e intencionalidad que provocan los incendios tienen un componente sociol\u00f3gico, muy azaroso, dif\u00edcil de gestionar y con resultados a medio plazo. La investigaci\u00f3n de las causas, la apertura de procedimientos judiciales y la aplicaci\u00f3n del c\u00f3digo penal son necesarios, pero no son la \u00fanica soluci\u00f3n. Sobre la temperatura y la ignici\u00f3n, se puede hacer, se puede actuar. Pero el margen es limitado. Sin embargo, el problema estructural de los montes espa\u00f1oles es una asignatura pendiente. El estado de nuestros montes y la crisis del territorio (la mal llamada Espa\u00f1a vaciada) comparten los mismos s\u00edntomas: desidia, desconocimiento, la ausencia de financiaci\u00f3n econ\u00f3mica y falta de comprensi\u00f3n de la realidad del medio rural. En definitiva, problemas mucho m\u00e1s invisibles que las llamas. En Espa\u00f1a, el \u00e9xodo rural producido a partir de los a\u00f1os 50 supuso el abandono de una extensi\u00f3n considerable de tierras de cultivo. Este abandono supuso tambi\u00e9n la dr\u00e1stica reducci\u00f3n del aprovechamiento de recursos forestales o el pastoreo, actividades que reduc\u00edan la cantidad de biomasa en el paisaje, biomasa que se comporta como combustible en caso de incendio forestal. Al abandono de cuatro millones de hect\u00e1reas de espacios cultivados hay que sumar la superficie forestal producto de la repoblaci\u00f3n forestal, una parte de la cual no ha sido correctamente gestionada. Matorralizaci\u00f3n e incremento del monte arbolado joven, inestable, que crece sin gesti\u00f3n, sin inserci\u00f3n en el modelo econ\u00f3mico del territorio, sin inter\u00e9s para la poblaci\u00f3n y, por tanto, abandonado a su suerte. Seg\u00fan fuentes del propio Ministerio de Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Reto Demogr\u00e1fico, m\u00e1s del 80% de la superficie forestal en Espa\u00f1a no tiene un plan de ordenaci\u00f3n forestal. Si hablamos de ganader\u00eda, las explotaciones son hoy menos del 10% de lo que eran en los a\u00f1os 60, pero tienen el triple de unidades ganaderas. \u00bfQu\u00e9 significa esto? Que en el medio rural est\u00e1n llegando falsas soluciones como las macrogranjas: pueblos llenos de animales explotados y vaciados de personas. El fen\u00f3meno de la despoblaci\u00f3n del mundo rural y de la p\u00e9rdida de esta gesti\u00f3n sobre el paisaje aumenta el riesgo de propagaci\u00f3n de grandes incendios forestales, incrementando al mismo tiempo la vulnerabilidad de la poblaci\u00f3n, m\u00e1s envejecida y masculinizada y en la que las mujeres son las que menos oportunidades tienen. A todo esto se suma un elemento que hace todav\u00eda m\u00e1s peligroso el c\u00f3ctel: la urbanizaci\u00f3n desmedida y la falta de ordenaci\u00f3n territorial ha hecho cada vez m\u00e1s difusa la l\u00ednea que separa la superficie forestal del medio urbano. Principalmente en la costa y en las \u00e1reas metropolitanas de las grandes ciudades existe una mara\u00f1a de chalets, urbanizaciones, campings, hoteles, equipamientos e infraestructuras insertadas en una matriz forestal o en contacto continuo con el monte. Esta zona de peligro, conocida t\u00e9cnicamente como interfaz urbano-forestal, trae de cabeza a bomberos, agentes forestales y servicios de protecci\u00f3n civil. Como hemos visto en los destinos tur\u00edsticos de Grecia o Turqu\u00eda, cuando llega el fuego a estas zonas, el incendio se propaga desde la masa forestal a los setos que separan las parcelas, de \u00e9stos a los jardines, las ventanas y las estructuras de madera de las casas sin dificultad, ya que el fuego no hace diferencias entre el combustible. Por todo lo anterior, para prevenir y minimizar el impacto de los grandes incendios forestales es fundamental la gesti\u00f3n de nuestro paisaje, recuperar el paisaje en mosaico agroforestal tradicional de forma sostenible, mejor adaptado, con menos carga de combustible, as\u00ed como recuperar zonas degradadas y desertificadas. Para mantener ese nuevo paisaje es vital la dinamizaci\u00f3n y reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda rural que contribuya a generar estos territorios resilientes ante incendios de alta intensidad. Junto con la ganader\u00eda extensiva, hay que promover la gesti\u00f3n forestal preventiva y recuperar aquellas actividades que previenen su propagaci\u00f3n y que, adem\u00e1s, son esenciales para la sociedad. \u00bfQu\u00e9 tiene pensado el gobierno de Pedro S\u00e1nchez y su Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia de cara a evitar los efectos compuestos de los extremos clim\u00e1ticos? \u00bfLlegar\u00e1n los fondos europeos hasta las pymes y micropymes en el medio rural espa\u00f1ol y se aprovechar\u00e1 la oportunidad para dinamizar el sector forestal? \u00bfComo consta entre los objetivos del plan, va a ser el reequilibrio territorial un criterio en la inversi\u00f3n para conseguir la recuperaci\u00f3n tambi\u00e9n de la mal llamada Espa\u00f1a Vaciada? No necesitamos inventar una vacuna contra los grandes incendios forestales. La vacuna la conocemos. Solo hace falta el dinero para comprarla. \u00bfEst\u00e1 tu casa en riesgo "}