{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.techtitute.com/pdf/enfermeria/diplomado/curso-estrategias-abordaje-medicina-integrativa.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Estrategias de Abordaje en Medicina Integrativa \u00bbModalidad: online 6 semanas \u00bbTitulaci\u00f3n: TECH Universidad Tecnol\u00f3gica \u00bbHorario: tu ritmo \u00bbEx\u00e1menes: online Acceso Presentaci\u00f3n Metodolog\u00edaObjetivos Direcci\u00f3n del curso Titulaci\u00f3nEstructura y contenidop\u00e1g. 4 p\u00e1g. 34p\u00e1g. 8 p\u00e1g. 12 p\u00e1g. 42p\u00e1g. 3005 02 01 03 06 04 La Medicina Integrativa, con el objetivo de abordar las patolog\u00edas desde una perspectiva m\u00e1s personal, ha incorporado progresivamente novedosos enfoques y estrategias basadas en el bienestar mental para paliar los efectos de distintas enfermedades. Mediante vanguardistas t\u00e9cnicas de Mindfulness, se ha favorecido el manejo de los s\u00edntomas y una mejora de la calidad de vida de las personas con Depresi\u00f3n o Ansiedad, propiciando que los enfermeros deban conocer estos m\u00e9todos para optimizar su puesta al d\u00eda profesional. As\u00ed, TECH ha dise\u00f1ado este programa, con el que el alumno detectar\u00e1 las novedades propias del enfoque sist\u00e9mico o desde el Psicoan\u00e1lisis para el trato de afecciones. Adem\u00e1s, lo alcanzar\u00e1 de forma 100% online y sin desplazarse de su propio hogar. Presentaci\u00f3n 01Presentaci\u00f3n | 05 Mediante esta titulaci\u00f3n, conocer\u00e1s los \u00faltimos avances en materia del abordaje de las patolog\u00edas desde un enfoque basado en el Psicoan\u00e1lisis del paciente\" 06 | Presentaci\u00f3n Este Diplomado en Estrategias de Abordaje en Medicina Integrativa contiene el programa cient\u00edfico m\u00e1s completo y actualizado del mercado. Sus caracter\u00edsticas m\u00e1s destacadas son: \u008aEl desarrollo de casos pr\u00e1cticos presentados por expertos en Medicina Integrativa \u008aLos contenidos gr\u00e1ficos, esquem\u00e1ticos y eminentemente pr\u00e1cticos con los que est\u00e1 concebido recogen una informaci\u00f3n cient\u00edfica y pr\u00e1ctica sobre aquellas disciplinas indispensables para el ejercicio profesional \u008aLos ejercicios pr\u00e1cticos donde realizar el proceso de autoevaluaci\u00f3n para mejorar el aprendizaje \u008aSu especial hincapi\u00e9 en metodolog\u00edas innovadoras \u008aLas lecciones te\u00f3ricas, preguntas al experto, foros de discusi\u00f3n de temas controvertidos y trabajos de reflexi\u00f3n individual \u008aLa disponibilidad de acceso a los contenidos desde cualquier dispositivo fijo o port\u00e1til con conexi\u00f3n a internet Identifica, con este Diplomado, las vanguardistas t\u00e9cnicas de acupuntura que favorecen el bienestar del paciente con patolog\u00edas de diversa \u00edndole\" El creciente auge de la Medicina Integrativa ha provocado el hallazgo de novedosos enfoques y estrategias para abordar las afecciones desde distintas perspectivas, con el fin optimizar el rendimiento terap\u00e9utico adaptado a las particularidades de cada paciente. En esta l\u00ednea, han surgido m\u00e9todos basados en las necesidades psicol\u00f3gicas y en el bienestar del individuo y se han perfeccionado t\u00e9cnicas centradas m\u00e1s en el propio cuerpo, como, por ejemplo, la acupuntura o la reflexolog\u00eda podal. Estos avances, que repercuten directamente en el incremento de la calidad de vida de las personas, ponen en manifiesto la relevancia de incorporarlos en la pr\u00e1ctica diaria enfermera para alcanzar un vanguardista desempe\u00f1o profesional. Ante esta situaci\u00f3n, TECH ha impulsado la creaci\u00f3n de esta titulaci\u00f3n, mediante la que el alumno conocer\u00e1 las innovaciones m\u00e1s recientes en cuanto a las estrategias y los enfoques para el abordaje de enfermedades en Medicina Integrativa. Durante 6 semanas de intensivo aprendizaje, ahondar\u00e1 en los entresijos de la fisiolog\u00eda de la detoxificaci\u00f3n o detectar\u00e1 los \u00faltimos avances en materia de los enfoques psicoanal\u00edticos para tratar una afecci\u00f3n. De igual forma, analizar\u00e1 las bases cient\u00edficas de la acupuntura contempor\u00e1nea o identificar\u00e1 las actualizaciones experimentadas en la t\u00e9cnica zonal refleja auricular, adquiriendo as\u00ed una exhaustiva puesta al d\u00eda profesional. Adem\u00e1s, los participantes tendr\u00e1n la oportunidad de analizar la pr\u00e1ctica cl\u00ednica m\u00e1s avanzada en las masterclass de Medicina Integrativa que incluye este programa, impartidas por una experta de prestigio internacional. Gracias a que este Diplomado dispone de una modalidad de impartici\u00f3n completamente en l\u00ednea, el alumno alcanzar\u00e1 una ense\u00f1anza plenamente eficaz a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n de sus propios horarios de estudio. Asimismo, este programa ha sido dise\u00f1ado por expertos de referencia en el \u00e1rea de la Medicina Integrativa, motivo por el que todos los conocimientos asimilados gozar\u00e1n de aplicabilidad en las experiencias profesionales de cada estudiante. Presentaci\u00f3n | 07 El programa incluye en su cuadro docente a profesionales del sector que vierten en esta capacitaci\u00f3n la experiencia de su trabajo, adem\u00e1s de reconocidos especialistas de sociedades de referencia y universidades de prestigio. Su contenido multimedia, elaborado con la \u00faltima tecnolog\u00eda educativa, permitir\u00e1 al profesional un aprendizaje situado y contextual, es decir, un entorno simulado que proporcionar\u00e1 una capacitaci\u00f3n inmersiva programada para entrenarse ante situaciones reales. El dise\u00f1o de este programa se centra en el Aprendizaje Basado en Problemas, mediante el cual el profesional deber\u00e1 tratar de resolver las distintas situaciones de pr\u00e1ctica profesional que se le planteen a lo largo del curso acad\u00e9mico. Para ello, contar\u00e1 con la ayuda de un novedoso sistema de v\u00eddeo interactivo realizado por reconocidos expertos. Disfruta de una titulaci\u00f3n que te posibilitar\u00e1 un aprendizaje a tu propio ritmo gracias a su novedoso sistema Relearning\" Ahonda, durante este programa acad\u00e9mico, en las novedades propias de los m\u00e9todos terap\u00e9uticos tales como la reflexolog\u00eda podal o la t\u00e9cnica zonal refleja auricular. Compagina tus quehaceres personales y profesionales con tu aprendizaje a trav\u00e9s de las facilidades de estudio que te otorga TECH. Objetivos02 Este Diplomado ha sido dise\u00f1ado con la idea en mente de proporcionarle al alumno los conocimientos m\u00e1s actualizados en Estrategias de Abordaje en Medicina Integrativa en tan solo 6 semanas. A lo largo de dicho periodo acad\u00e9mico, identificar\u00e1 las novedades propias del enfoque sistem\u00e1tico o de la utilizaci\u00f3n de la acupuntura para paliar los dolores producidos por las afecciones. Este aprendizaje quedar\u00e1 velado por la consecuci\u00f3n de los siguientes objetivos generales y espec\u00edficos. Crece profesionalmente en tu sector a trav\u00e9s de la actualizaci\u00f3n de tus conocimientos en Estrategias de Abordaje en Medicina Integrativa\" Objetivos | 0910 | Objetivos Objetivos generales \u008aAdquirir los conocimientos y las destrezas necesarias para valorar la idoneidad de cada disciplina en el \u00e1mbito cl\u00ednico, que permita la prestaci\u00f3n de cuidados de calidad y basados en la evidencia cient\u00edfica \u008aActualizar los conocimientos del profesional de Ciencias de la Salud en los diversos campos de la Medicina Integrativa \u008aPromover estrategias de trabajo basadas en el abordaje integrativo y en la rehabilitaci\u00f3n multimodal, como modelo de referencia en la consecuci\u00f3n de la excelencia asistencial \u008aFavorecer la adquisici\u00f3n de habilidades y destrezas t\u00e9cnicas, mediante un sistema multimedia efectivo \u008aIncentivar el est\u00edmulo profesional mediante la especializaci\u00f3n continuada y la investigaci\u00f3n Objetivos | 11 Objetivos especificos \u008aDefinir el modelo de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, contextualizando la situaci\u00f3n de salud de la persona y el establecimiento apropiado de metas \u008aConocer los diferentes sistemas filos\u00f3ficos de la Medicina Integrativa desde una perspectiva antropol\u00f3gica \u008aAhondar en las particularidades del enfoque desde el Psicoan\u00e1lisis A lo largo de esta titulaci\u00f3n, detectar\u00e1s las novedades presentes en los enfoques de abordaje de las enfermedades desde una perspectiva antropol\u00f3gica\" Direcci\u00f3n del curso03 Gracias a la infatigable apuesta de TECH por ofrecer titulaciones dotadas de un elevado nivel educativo, este programa dispone de un equipo docente conformado por profesionales en activo en el campo de la Medicina Integrativa. Estos expertos, que trabajan en distintas \u00e1reas sanitarias, son los propios responsables de la elaboraci\u00f3n de los materiales did\u00e1cticos a los que acceder\u00e1 el alumno en este Diplomado. Por tanto, todos los contenidos que le brindar\u00e1n gozar\u00e1n de una plena y constante actualizaci\u00f3n.Los responsables de la impartici\u00f3n de este programa poseen una dilatada experiencia en el \u00e1mbito de la Medicina Integrativa, con el fin de proporcionarte los contenidos did\u00e1cticos con mayor aplicabilidad profesional\" Direcci\u00f3n del curso | 13Director Invitado Internacional La Dra. Chiti Parikh es una figura m\u00e9dica destacada, con una impresionante carrera en Medicina Integral. Comenz\u00f3 su trayectoria cl\u00ednica en el New York Presbyterian Hospital, donde pronto ascendi\u00f3 al cargo de directora ejecutiva del programa de Salud y Bienestar Integral. En esta funci\u00f3n, la Dra. Parikh supervisa un equipo de m\u00e1s de 30 miembros del personal cl\u00ednico y no cl\u00ednico, proporcionando un conjunto integral de servicios que incluyen nutrici\u00f3n, acupuntura, masajes, coaching de salud, psicoterapia, pilates, meditaci\u00f3n y yoga. Desarroll\u00f3 y lanz\u00f3 una beca cl\u00ednica en medicina integral para m\u00e9dicos formados en medicina familiar y medicina interna, e incorpor\u00f3 la educaci\u00f3n en medicina integral en el curr\u00edculo del Weill Cornell Medicine, adem\u00e1s de establecer colaboraciones importantes con el departamento de oncolog\u00eda, el manejo del dolor y el cuidado paliativo para proporcionar una experiencia de tratamiento hol\u00edstico y compasivo. La Dra. Parikh tambi\u00e9n ha desempe\u00f1ado un papel destacado en la promoci\u00f3n de la conciencia sobre la medicina integrativa, colaborando con sociedades profesionales y realizando contribuciones regulares en medios de comunicaci\u00f3n como el Dr. Oz Show, NBC News y VICE News. Ha demostrado un firme compromiso con la ense\u00f1anza y la tutor\u00eda, ofreciendo oportunidades de aprendizaje y orientaci\u00f3n a estudiantes de medicina, residentes, becarios y m\u00e9dicos interesados en aprender m\u00e1s sobre la medicina integrativa. Asimismo, es importante destacar la contribuci\u00f3n internacional de la Dra. Parikh en el \u00e1mbito de los derechos humanos. Como evaluadora m\u00e9dica voluntaria para Physicians for Human Rights, ha realizado evaluaciones m\u00e9dicas forenses para v\u00edctimas de tortura que buscan asilo en todo el mundo. Adem\u00e1s, ha sido voluntaria y asesora en el Weill Cornell Center for Human Rights, donde ha guiado a estudiantes en la realizaci\u00f3n de evaluaciones m\u00e9dicas y los ha educado sobre las violaciones a los derechos humanos. Estas importantes contribuciones han elevado la relevancia de su trabajo en el \u00e1mbito internacional y refuerzan su compromiso con la justicia y el bienestar humano. 14 | Direcci\u00f3n del cursoDra. Chiti, Parikh \u008aDirectora ejecutiva de Salud Integral y Bienestar en el Hospital New York Presbyterian \u008aDirectora de Medicina Hospitalaria en el New York Presbyterian Lower Manhattan \u008aDirectora ejecutiva en Weill Cornell Medicine \u008aDoctorada en Medicina por el Rutgers Robert Wood Johnson Medical School Gracias a TECH podr\u00e1s aprender con los mejores profesionales del mundo\"Direcci\u00f3n del curso | 1516 | Direcci\u00f3n del curso Direcci\u00f3n Dra. Menassa, Alejandra \u008aResponsable del \u00c1rea de Medicina Interna y de la Unidad de Salud Mental en la Cl\u00ednica Medicina Integrativa \u008aResponsable del \u00c1rea de Ozonoterapia en la Cl\u00ednica Medicina Integrativa \u008aM\u00e9dico Adjunto de Medicina Interna del Servicio de Urgencias en el Hospital Universitario 12 de Octubre \u008aIntegrante del Equipo M\u00e9dico Psicoanal\u00edtico de la Productora Cinematogr\u00e1fica Grupo Cero \u008aM\u00e1ster en Valoraci\u00f3n del Da\u00f1o Corporal y Psicosocial por el Instituto Europeo de Salud y Bienestar Social \u008aExperta en Peritaci\u00f3n Judicial Psicol\u00f3gica por el Instituto Superior de Psicolog\u00eda Albor\u00e1n \u008aExperto en Ozonoterapia en Medicina Interna por la Universidad de La Habana \u008aVicepresidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa (SESMI) \u008aMiembro de: Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna (SEMI) Direcci\u00f3n del curso | 17 Dr. Rodr\u00edguez Picazo, Pedro \u008aDirector Adjunto de la Cl\u00ednica UME \u008aDirector Fundador de Medintegra \u008aCoordinador Sanitario en Colis\u00e9e \u008aDoctorado en Ciencias de la Salud por la Universidad de Alicante \u008aDiplomatura en Enfermer\u00eda, Salud Comunitaria por la Universidad de Alicante \u008aEspecialista Universitario en Osteopat\u00eda, Kinesiolog\u00eda y Acupuntura por la Universidad de Murcia \u008aM\u00e1ster en Salud y Medicina Integrativa Avanzada por TECH Universidad Tecnol\u00f3gica \u008aARPN, Servicios Sanitarios por la Universidad Europea Miguel de Cervantes \u008aMiembro de: Consejo Editorial en la Revista Medicina Integrativa RS&MI, Junta Directiva de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa, Socio de la European Society of Integrative Medicine y Socio en la Society of Integrative Oncology Dra. Rigau, Josepa \u008aInmun\u00f3loga y Especialista MASalud \u008aMicroinmunoterapeuta en Virtual Clinic MASalud \u008aM\u00e9dico Especialista en Medicina Biol\u00f3gica y Gen\u00e9tica en diferentes instituciones \u008aDoctora en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Rovira i Virgili \u008aMaster en Medicina Biol\u00f3gica y Antienvejecimiento por la Universidad de Alcal\u00e1 \u008aM\u00e1ster en Farmacogen\u00e9tica, Farmacogen\u00f3mica y Medicina Personalizada por la Universidad de Barcelona \u008aM\u00e1ster en Medicina Medioambiental por la Academia Americana de Medicina Ambiental \u008aPresidenta y Fundadora de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Microinmunoterapia (AEMI) \u008aMiembro de: Asociaci\u00f3n Europea de L\u00e1ser, Sociedad Espa\u00f1ola de L\u00e1ser M\u00e9dico Quir\u00fargico (SELMQ), Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Antienvejecimiento y Longevidad (SEMAL) y Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa (SESMI) Dr. Vinyes Casajoana, David \u008aM\u00e9dico Especialista en Neurolog\u00eda \u008aDirector M\u00e9dico en el Instituto de Terapia Neural y Medicina Reguladora. Barcelona \u008aDocente formativo de cursos de Terapia Neural en Europa y Am\u00e9rica \u008aPonente en diversos congresos nacionales e internacionales sobre Terapia Neural, Dolor Craneofacial y Oral, y Ginecolog\u00eda \u008aLicenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona \u008aM\u00e1ster en Neurociencias por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona \u008aM\u00e1ster en Antropolog\u00eda de la Medicina por la Universidad de Tarragona \u008aFormaci\u00f3n en Terapia Neural en CIMA. Colombia \u008aMiembro de: Miembro de Honor de las Sociedades M\u00e9dicas de Terapia Neural de Austria, Italia, Portugal, Colombia y Ecuador y Comisi\u00f3n \u00c9tica y Cient\u00edfica de la Federaci\u00f3n Internacional de Asociaciones M\u00e9dicas de Terapia NeuralProfesores18 | Direcci\u00f3n del cursoDirecci\u00f3n del curso | 19 D\u00f1a. Daza, Beatriz \u008aEnfermera Especializada en Medicina Tradicional China \u008aAcupuntora en Medicina Tradicional China en la Cl\u00ednica Medizen \u008aEnfermera Freelance a domicilios \u008aEnfermera Especializada en Sanitas Sociedad An\u00f3nima de Hospitales \u008aEnfermera en la Cl\u00ednica de Medicina Integrativa \u008aM\u00e1ster en Cuidados Paliativos por la Universidad Camilo Jos\u00e9 Cela \u008aT\u00e9cnico Superior en Medicina Tradicional China por la Fundaci\u00f3n Europea de Medicina Tradicional China \u008aSecretaria de Organizaci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa \u008aMiembro de: Asociaci\u00f3n de Acupuntores Sanitarios Dra. Romero, Carolina \u008aDirectora del Centro Terapias Mente Cuerpo Canarias \u008aEncargada del Departamento Mente Cuerpo en el programa de Salud Integrativa en Hospitales Universitarios San Roque \u008aCoautora de un libro sobre Oncolog\u00eda Integrativa \u008aArteterapeuta, Profesora de Samatha y Vipassana, y Yoga Terap\u00e9utico \u008aFormada en Yoga Tibetano, Yoga de los Sue\u00f1os y el Bardo \u008aDoctorada en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica \u008aPostgrado oficial en Neuropsicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \u008aPostgrado oficial en Intervenci\u00f3n Familiar y Mediaci\u00f3n \u008aMiembro de: Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa (SESMI) D. Maudos Mart\u00edn, Carlos \u008aTerapeuta Experto en Medicina China \u008aTerapeuta en Acupuntura Carlos Maudos Mart\u00edn \u008aDiplomado en Biorresonancia MORA \u008aCurso de Kinesiolog\u00eda20 | Direcci\u00f3n del curso D\u00f1a. Trujillo, Helena \u008aPsic\u00f3loga Especializada en T\u00e9cnicas de Psicoan\u00e1lisis \u008aPsicoanalista en consulta particular \u008aDirectora de televisi\u00f3n y presentadora de programas de corte cient\u00edfico y cultural para Grupo Cero TV \u008aIntegrante del Departamento de Atenci\u00f3n Cl\u00ednica de Grupo Cero \u008aLicenciada en Psicolog\u00eda por la Universidad de M\u00e1laga \u008aExperta en Criminolog\u00eda por el Instituto Andaluz Interuniversitario de Criminolog\u00eda. M\u00e1laga D\u00f1a. Alonso Almela, Marta \u008aNutricionista en Cl\u00ednica Medicina Integrativa \u008aNutricionista en consulta profesional privada Un Cuerpo Feliz \u008aM\u00e1ster en Seguridad Alimentaria Universidad Complutense de Madrid \u008aLicenciada en Ciencia y Tecnolog\u00eda De Los Alimentos Universidad Aut\u00f3noma de Madrid \u008aDiplomada en Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica en Universidad Almer\u00eda y Instituto Nutrici\u00f3n celular activa \u008aMiembro de Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Dietistas y Nutricionistas Dr. Garc\u00eda P\u00e9rez-Juana, Daniel \u008aFisioterapeuta y Enfermero \u008aFisioterapeuta en consulta particular Daniel Garc\u00eda P\u00e9rez-Juana \u008aDirector asistencial en Cl\u00ednica IMEDE \u008aResponsable del Departamento de Fisioterapia y Osteopat\u00eda en la Cl\u00ednica Medicina Integrativa \u008aDoctor en Ciencias de la Salud, Dolor y Propiocepci\u00f3n por la Universidad Rey Juan Carlos \u008aM\u00e1ster en Neurocontrol Motor y Fisioterapia por la Universidad Rey Juan Carlos \u008aPresidente y Fundador de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Tao Yin Dra. Vargas S\u00e1nchez, Mar\u00eda Jos\u00e9 \u008aEspecialista en Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n en Blue Healthcare \u008aHealth Coach Especializada en Gesti\u00f3n Emocional y Bienestar en la Fundaci\u00f3n Sauce \u008aCoach de Coherencia Card\u00edaca en el Instituto Heartmath \u008aM\u00e1ster en Investigaci\u00f3n y Tratamiento Especializado del Dolor por la Universidad de Valencia \u008aM\u00e1ster en Medicina de Emergencia en el Hospital Cl\u00ednico San Carlos \u008aVicepresidenta de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Reiki \u008aMiembro de: Sociedad Espa\u00f1ola Salud y Medicina Integrativa (SESMI) Dra. Aldana Mart\u00ednez, Natalia Sof\u00eda \u008aM\u00e9dica Especialista en Medicina Alternativa y Medicina Integral \u008aConsultora en el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social de Colombia \u008aCoordinadora de la Academy of Integrative Health & Medicine \u008aM\u00e9dico Especialista en Medicina Alternativa, Complementaria e Integrativa en Kailash Medicina \u008aM\u00e9dico Especialista en el Medicina Alternativa en el Hospital Medicina de Oriente \u008aM\u00e9dico Especialista en Medicina Alternativa en el Hospital Tunjuelito \u008aM\u00e9dico Especialista en el Hospital ESE Hospital Nazareth \u008aEditora General de la Biblioteca Virtual en Salud sobre Medicina Tradicional, \u008aComplementaria y Medicina Integrativa de las Am\u00e9ricas \u008aLicenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Industrial de Santander \u008aEspecialista en Terapias Alternativas (Acupuntura y Medicina Oriental) por la Universidad Manuela Beltr\u00e1n \u008aM\u00e1ster en Medicina Alternativa Homeopat\u00eda en la Universidad Nacional de Colombia \u008aMiembro de: Red MTCI Am\u00e9ricasDirecci\u00f3n del curso | 21 Dra. Salgado, Carmen \u008aNatur\u00f3pata, Directora y Fundadora del centro terap\u00e9utico Herabarum Natura \u008aMiembro del Departamento de Naturopat\u00eda del Centro de Estudios Superiores Philippus Thuban \u008aLicenciada en Farmacia por la Universidad Complutense de Madird \u008aGrado en Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular \u008aExperta Universitaria en Naturopat\u00eda por el Real Centro Universitario Escorial-Mar\u00eda Cristina \u008aExperta en Nutrici\u00f3n y Medicina Ortomolecular por la Asociaci\u00f3n Francesa de Medicina Ortomolecular Dra. De la Puerta, Lola \u008aDirectora y M\u00e9dica de consulta privada de Medicina Integrativa y Antiaging \u008aConsultora M\u00e9dica del Laboratorio Cobas \u008aEspecialista del Comit\u00e9 M\u00e9dico en el Instituto de Microecolog\u00eda \u008aM\u00e1ster en Medicina Biol\u00f3gica y Antienvejecimiento por la Universidad de Alcal\u00e1 \u008aSocia cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Probi\u00f3ticos y Prebi\u00f3ticos \u008aMiembro de: Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Antienvejecimiento y Longevidad, Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Integrativa, Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Biol\u00f3gica y Antienvejecimiento, Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina y Cirug\u00eda Cosm\u00e9tica y Asociaci\u00f3n de Terapia Microbiol\u00f3gica D\u00f1a. Faulin, Ayla \u008aResponsable del Departamento \u008aM\u00e1ster en Suplementaci\u00f3n Nutricional Integrativa Basada en la Evidencia por la Escuela de Salud Integrativa \u008aTitulada Superior en Terapias Naturales con Especialidad en Naturopat\u00eda en el Real Centro Universitario Escorial-Mar\u00eda Cristina \u008aExperta en Nutrici\u00f3n Aplicada a la Cl\u00ednica por la Escuela de Salud Integrativa Dra. Gonz\u00e1lez Mart\u00edn, Mar\u00eda del Carmen \u008aDirectora M\u00e9dica de la Cl\u00ednica Centro \u008aEspecialista en Medicina Ortomolecular y Antienvejecimiento en la Cl\u00ednica Centro \u008aDoctora en Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda por la Universidad de Granada \u008aM\u00e1ster en Nutrici\u00f3n Celular Activa por la Asociaci\u00f3n Francesa de Medicina Ortomolecular \u008aVicepresidente de la Asociaci\u00f3n Granadina de Medicina Est\u00e9tica \u008aMiembro de: Sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n y Medicina Ortomolecular y Comit\u00e9 Internacional de Expertos en Ozonoterapia Dr. Naranjo, Tom\u00e1s \u00c1lvaro \u008aDirector del Centro de Medicina Integrativa Arjuna Tortosa \u008aInvestigador colaborador en el Hospital de Tortosa Verge de la Cinta \u008aInvestigador independiente en Medicina Bioenerg\u00e9tica, Vibracional y Sinterg\u00e9tica \u008aM\u00e9dico Especialista en el Servicio Asistencial HTC Psicolog\u00eda Cl\u00ednica Asociaci\u00f3n Internacional de Sinterg\u00e9tica Dra. Giralt, Isabel \u008aPresidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa \u008aDirectora de la Unidad de Acupuntura de la Cl\u00ednica Universitaria Dexeus \u008aFundadora de la cl\u00ednica de Acupuntura y Medicina Natural ENERGIMED SL \u008aEditora de la Revista Internacional de Acupuntura \u008aM\u00e1ster en Acupuntura por la Universidad de Lleida \u008aPresidenta de la secci\u00f3n de m\u00e9dicos acupuntores del Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Barcelona \u008aMiembro de: Consejo Internacional de Acupuntura M\u00e9dica y Sociedad Europea de Medicina Integrativa 22 | Direcci\u00f3n del curso Dra. Esmel , Neus \u008aDirectora del Centro Esmel Terapias \u008aEnfermera en el Vall d'Hebron Barcelona Hospital Campus \u008aEnfermera en el Hospital Universitario de Bellvitge \u008aEnfermera de Oncolog\u00eda en el Hospital Duran i Reynals \u008aEnfermera en el Hospital Universitario Germans Trias i Pujol \u008aEnfermera en el Hospital Llu\u00eds Alcany\u00eds \u008aDoctora en Ciencias de la Enfermer\u00eda por la Universidad Rovira i Virgili \u008aMiembro de: Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna Dr. Yanguas Pol, Jos\u00e9 \u008aHome\u00f3pata y Empresario de Materiales Ortop\u00e9dicos \u008aT\u00e9cnico superior en Ortoprot\u00e9sica en el centro privado de ense\u00f1a primaria y secundaria CEBAT. Muchamiel, Alicante \u008aDiploma de Homeopat\u00eda CEDH en el Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos \u008aLicenciado en Farmacia por la Universidad de Granada Dra. Gelfo, Judith \u008aOdont\u00f3loga y Kinesi\u00f3loga \u008aDirectora MASalud \u008aLicenciada en Odontolog\u00eda por la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Argentina \u008aTitulada en Perfeccionamiento en Oclusi\u00f3n y Postura en Clave Kinesiol\u00f3gica por la Universidad de Palermo. Italia \u008aVicepresidenta y fundadora de la Sociedad Espa\u00f1ola de Kinesiolog\u00eda M\u00e9dica Odontol\u00f3gica \u008aMiembro de: Fundaci\u00f3n Dentoshopia-GEODADra. D\u00edaz D\u00edez, Camino \u008aDirectora de Consulta particular Dra. Camino D\u00edaz \u008aCoordinadora M\u00e9dica de Blue Healthcare \u008aM\u00e9dico del Departamento de Salud de Reebok Sports Club \u008aResponsable del Departamento de Homeopat\u00eda de la Cl\u00ednica Medicina Integrativa \u008aColaboradora de la Unidad de Oncolog\u00eda en el Hospital Universitario La Moraleja \u008aM\u00e9dico Especialista en el Instituto Homeop\u00e1tico y Hospital Universitario de San Jos\u00e9 \u008aMiembro de: Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina General y Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa \u008aM\u00e1ster en Suplementaci\u00f3n y Nutrici\u00f3n por Universidad CEU Cardenal Dra. Lajo Morales, Teresa \u008aEndocrin\u00f3loga en Synergia MedicalCare \u008aEndocrin\u00f3loga en la Cl\u00ednica Nuosalud \u008aResponsable del Servicio de Endocrinolog\u00eda en el Hospital HLA Universitario Moncloa \u008aM\u00e9dico Especialista en Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n en el Hospital Univ ersitario La Paz \u008aExperta Universitaria en Medicina Biorreguladora por la Universidad de Alcal\u00e1 D. Molt\u00f3, Juan Pablo \u008aDirector Gerente del Instituto Internacional de Acupuntura Cient\u00edfica y Psiconeuroacupuntura \u008aInvestigador principal del Instituto Internacional de Acupuntura Cient\u00edfica y Ciencias de la Salud \u008aMiembro Fundador del Consejo General del Colegio de M\u00e9dicos Naturistas de Espa\u00f1a \u008aDiplomado en Medicina Tradicional China \u008aDiplomado en Naturopat\u00eda \u008aDiplomado en Homeopat\u00eda por el Real Centro Universitario Escorial-Maria Cristina D. D\u00edaz S\u00e1ez, Ar\u00edstides \u008aTerapeuta complementario Experto en Constelaciones FamiliaresDirecci\u00f3n del curso | 23 Dr. Sabater Tobella, Juan \u008aInvestigador Especialista en Medicina Gen\u00f3mica y Metabolopat\u00edas \u008aPresidente de Honor de la Real Academia de Farmacia de Catalu\u00f1a \u008aPresidente de EUGENOMIC \u008aDirector del primer centro de Espa\u00f1a dedicado a la investigaci\u00f3n y diagn\u00f3stico de enfermedades metab\u00f3licas: Instituto de Bioqu\u00edmica Cl\u00ednica \u008aImplantaci\u00f3n del primer programa provincial de detecci\u00f3n precoz de la Fenilcetonuria y otras Metabolopat\u00edas \u008aProfesor de Bioqu\u00edmica en la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona \u008aDoctor en Farmacia por la Universidad de Barcelona \u008aLicenciado en Farmacia por la Universidad de Barcelona \u008aMiembro de: Real Academia de Medicina de Catalu\u00f1a y Real Academia Nacional de Medicina Espa\u00f1ola y Real Academia de Farmacia de Catalu\u00f1a Dr. D\u00edaz S\u00e1ez, Gualberto \u008aM\u00e9dico Especialista en Medicina Familiar y Comunitaria \u008aM\u00e9dico Home\u00f3pata y Onc\u00f3logo Integrativo en Centro M\u00e9dico Conde Orgaz y Pinar \u008aInvestigador en Laboratorios Servier y en el Departamento M\u00e9dico de Laboratorios Boiron \u008aDocente en cursos y seminarios vinculados con la Homeopat\u00eda \u008aPonente habitual en Congresos de Homeopat\u00eda y Medicina Integrativa \u008aConsejero editorial y asesor t\u00e9cnico en la editorial cient\u00edfica Amazing Books \u008aMiembro de la Junta Directiva y el Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Home\u00f3patas \u008aDoctor en Biotecnolog\u00eda, Medicina y Ciencias Biosanitarias por la Universidad Francisco de Vitoria D. Serrano Gand\u00eda, Juan \u008aResponsable T\u00e9cnico Ejecutivo de Proyectos en la empresa Diet\u00e9ticos Intersa \u008aBi\u00f3logo Analista en Fundaci\u00f3n Instituto Valenciano de Oncolog\u00eda \u008aLicenciado en Ciencias Biol\u00f3gicas, Especializado en Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular por la Universidad de Valencia \u008aMiembro de: Vicepresidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa y Sociedad Espa\u00f1ola de Fitoterapia Dr. Mestres Sales, Josep Mar\u00eda \u008aAngi\u00f3logo y Cirujano Vascular en la Cl\u00ednica Sagrada Familia \u008aM\u00e9dico Adjunto en el Hospital de la Santa Creu i Sant Pau \u008aConsultor II del Servicio de Angiolog\u00eda y Cirug\u00eda Vascular en el Hospital de la Santa Creu i Sant Pau \u008aFundador y Secretario de la Fundaci\u00f3n Catalana para el estudio de Malestares Vasculares \u008aMiembro de: Sociedad Catalana de Angiolog\u00eda y Cirug\u00eda Vascular, Sociedad Espa\u00f1ola de Angiolog\u00eda y Cirug\u00eda Vascular, Sociedad Espa\u00f1ola de Radiolog\u00eda, Sociedad Internacional para la Cirug\u00eda Endovascular y F\u00f3rum Venous Europeo Dra. Garc\u00eda, Isabel \u008aEndocrin\u00f3loga y Nutricionista Integrativa \u008aEspecialista en el Instituto y Consciente \u008aM\u00e9dico Integrativa en Osteo9 \u008aCoaching Nutricional en Cl\u00ednica Omega Zeta \u008aM\u00e9dico Adjunto de Endocrinolog\u00eda en el Centre M\u00e8dic Castelldefels \u008aM\u00e9dico Adjunto de Endocrinolog\u00eda en el Instituto Catal\u00e1n de Endocrinolog\u00eda \u008aM\u00e1ster en Naturopat\u00eda e ISMET24 | Direcci\u00f3n del curso D. Almod\u00f3var Naval\u00f3n, Francisco \u008aCofundador del Bufete Almod\u00f3var & Jara \u008aCoordinador de los Equipos Jur\u00eddicos del Bufete Almod\u00f3var & Jara \u008aResponsable de Gesti\u00f3n y Desarrollo de Bufete RAM \u008aAutor del libro El dato personal terap\u00e9utico \u008aCoautor de varias monograf\u00edas y art\u00edculos sobre temas legales relacionados con los derechos sanitarios \u008aPonente habitual en conferencias, cursos y congresos vinculados con el Derecho Farmac\u00e9utico y Sanitario \u008aColaborador de European Pharmaceutical Law Group \u008aLicenciado en Derecho por la Universidad Complutense de Madrid \u008aM\u00e1ster en Derecho de las Nuevas Tecnolog\u00edas D\u00f1a. Gonz\u00e1lez \u00cd\u00f1iguez, M\u00f3nica \u008aEnfermera Experta en Terapias Naturales \u008aEnfermera en el Hospital General Universitario de Elche \u008aAcupuntora en la Cl\u00ednica Vita Nova \u008aPresidenta de la Asociaci\u00f3n de Terapias Naturales y Energ\u00e9ticas \u008aDiplomada Universitaria en Enfermer\u00eda por la Universidad de Alicante D\u00f1a. Barrena Uriarte, Mar\u00eda Jos\u00e9 \u008aBioqu\u00edmica Especializada en el \u00c1mbito Sanitario \u008aFundadora y directora de Intermedical Solutions \u008aDirectora de calidad en Policl\u00ednica Guip\u00fazcoa \u008aConsultora de Gesti\u00f3n de Calidad Hospitalaria en GF Consulting \u008aInmun\u00f3loga Cl\u00ednica en Policl\u00ednica Guip\u00fazcoa \u008aResponsable y colaboradora de proyectos de investigaci\u00f3n \u008aLicenciada en Biolog\u00eda por la Universidad Complutense de Madrid Dr. Hortal, Luis \u008aProfesor de sistemas de informaci\u00f3n sanitaria y Ecograf\u00eda en SERMAS \u008aDiploma avanzado en homeopat\u00eda \u008aDocente de pr\u00e1cticas de alumnos de 5\u00ba y 6\u00ba de la Universidad de Alcal\u00e1 \u008aTutor de Residentes de Medicina Familiar y Comunitaria DAEste SERMAS Dr. S\u00e1nchez Su\u00e1rez, Sergio Luis \u008aPresidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Sanitarios por la Medicina Integrativa (FESMEDI) \u008aM\u00e9dico Especialista en Medicina y Salud Integrativa en Canarias Biom\u00e9dica \u008aDoctor en Medicina por la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria \u008aLicenciado en Medicina por la Universidad de La Laguna \u008aM\u00e1ster en Nutrici\u00f3n por la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria \u008aM\u00e1ster en Neurociencias y Biolog\u00eda del Comportamiento por la Universidad Pablo de Olavide \u008aDiplomado en Medicina Homeop\u00e1tica por la Escuela M\u00e9dica Homeop\u00e1tica Argentina Tom\u00e1s Pablo Paschero \u008aDiplomado en Reeducaci\u00f3n Postural Global (RPG) por la Universidad de Terapias Manuales de Saint-Mont. Francia \u008aFormado en Microinmunoterapia por el Institut 3IDI \u008aDiplomado en Drenaje Linf\u00e1tico Manual Vodder por la Asociaci\u00f3n para la Promoci\u00f3n del Linfodrenaje Manual Vodder. Espa\u00f1a Dra. Navarro, Carmen \u008aDirectora M\u00e9dica de la Cl\u00ednica GAIA \u008aConsulta Especializada en Medicina Ambiental: SQM, SFC, Fibromialgia y Enfermedades Infecciosas Cr\u00f3nicas Bacterianas y V\u00edricas \u008aLicenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Granada \u008aExperta en Micronutrici\u00f3n y Dietoterapia por la Universidad de Almer\u00eda \u008aM\u00e1ster en Medicina Integrativa y HumanistaDirecci\u00f3n del curso | 25 Dr. Hern\u00e1ndez Ni\u00f1o, Leonardo \u008aM\u00e9dico Cirujano Experto en Terapias Alternativas \u008aM\u00e9dico en la Unidad Medicoquir\u00fargica San Luis \u008aM\u00e9dico en Heraz Medicina Hol\u00edstica \u008aM\u00e9dico en consulta privada \u008aDirector del Departamento de Investigaci\u00f3n de Magnofarma Lab \u008aDocente en programas universitarios vinculados con la Medicina Alternativa \u008aDiplomado en Homotoxicolog\u00eda y Medicina Biol\u00f3gica por la Universidad El Bosque \u008aDiplomado en Acupuntura y Moxibusti\u00f3n por la Universidad El Bosque D. Bogeat, Julio \u008aPsic\u00f3logo Cl\u00ednico especializado en Hipnosis Ericksoniana \u008aPsicoterapeuta en consulta privada \u008aConsultor para diferentes entidades p\u00fablicas y privadas, sobre todo del sector sanitario \u008aColaborador experto de la Federaci\u00f3n Nacional de Asociaciones para la Lucha \u008aContra las Enfermedades del Ri\u00f1\u00f3n \u008aColaborador de la Fundaci\u00f3n para el Desarrollo de la Consciencia \u008aLicenciado en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica por la Universidad CEU San Pablo Dr. Verdaguer, Xevi \u008aDirector del Instituto de Psiconeuroinmunolog\u00eda Xevi Verdaguer \u008aEspecialista en Psiconeuroinmunolog\u00eda, Acupuntura e Hipnosis por diversos centros de capacitaci\u00f3n \u008aGraduado en Fisioterapia por la Universidad Cat\u00f3lica San Antonio de Murcia (UCAM) \u008aGrado de Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica en la Universidad Isabel I \u008aDiplomado en Fisioterapia por la Escuela Universitaria GimbernatD\u00f1a. Garc\u00eda Sabat\u00e9, Carolina \u008aBioqu\u00edmica Experta en Microbioma \u008aResponsable del laboratorio de T\u00e9cnicas Avanzadas en Biolog\u00eda Molecular en el Laboratorio Teletest \u008aPonente en el Congreso Internacional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n y Medicina Ortomolecular \u008aGraduada en Bioqu\u00edmica por la Universidad de Barcelona \u008aM\u00e1ster Experimental en Ciencias Farmacol\u00f3gicas por la Universidad de Barcelona \u008aExperta en Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n por la Universidad Cat\u00f3lica San Antonio de Murcia D\u00f1a. Garc\u00eda Alonso, Marisa \u008aFarmac\u00e9utica Experta en An\u00e1lisis Cl\u00ednicos y Tratamientos Naturales \u008aDirectora del Laboratorio An\u00e1lisis Cl\u00ednicos en la Cl\u00ednica Santa Elena \u008aDirectora General de Estudios Anal\u00edticos Aplicados a la Cl\u00ednica SL \u008aGerente de Laboratorios Reunidos SL \u008aFarmac\u00e9utica titular en Farmacia Estaci\u00f3n de Atocha \u008aLicenciada en Farmacia por la Universidad Complutense de Madrid \u008aM\u00e1ster en Drogodependencias \u008aEspecialista en An\u00e1lisis Cl\u00ednicos por la Universidad Complutense de Madrid D. Dom\u00ednguez Iglesias, Jes\u00fas \u008aFisioterapeuta Experto en Osteopat\u00eda y Naturopat\u00eda \u008aDirector de Gheos Proyecto Natural SL \u008aAutor del libro Mi ayuno \u008aPonente en diversos congresos de Medicina \u008aM\u00e1ster en Fisiolog\u00eda Humana por la Universidad de Barcelona \u008aExperto en An\u00e1lisis Mineral del Cabello 26 | Direcci\u00f3n del curso D. Fern\u00e1ndez Fort\u00fan, Tom\u00e1s \u008aEnfermero Naturista \u008aEnfermero en hospitales y centros de Atenci\u00f3n Primaria p\u00fablicos \u008aDirector del Departamento de Enfermer\u00eda Naturista en el Colegio Oficial de Enfermer\u00eda. Zaragoza, Espa\u00f1a \u008aPresidente de la Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Naturista de Zaragoza (ASENZAR) \u008aDocente en estudios universitarios de Enfermer\u00eda \u008aLicenciado en Enfermer\u00eda por la Universidad de Zaragoza \u008aPostgrado en Medicina Naturista por la Universidad de Zaragoza Dr. Cruz Tabuenca, H\u00e9ctor \u008aM\u00e9dico Especializado en Neurolog\u00eda \u008aNeur\u00f3logo en el Consorcio Sanitario de Terrassa \u008aNeur\u00f3logo en el Hospital Cl\u00ednico Universitario de Zaragoza \u008aNeur\u00f3logo en el Consorcio Hospitalario de Vic \u008aHome\u00f3pata en el Centro de Salud Familiar Marenostrum \u008aAutor de varios art\u00edculos cient\u00edficos \u008aPonente en congresos vinculados a la Homeopat\u00eda M\u00e1ster en Homeopat\u00eda por la Academia Medico Homeop\u00e1tica de Barcelona (AMHB) Dra. Gonz\u00e1lez Loz\u00f3n, Bel\u00e9n \u008aEspecialista en Medicina Familiar y Comunitaria Experta en Psiconeuroinmunolog\u00eda \u008aM\u00e9dico Experta en Nutrici\u00f3n y Medicina Integrativa en el Centro M\u00e9dico San Fernando \u008aM\u00e9dico Experta en Nutrici\u00f3n y Medicina Integrativa en la Cl\u00ednica Varoa \u008aResponsable Cl\u00ednico en Consulta Privada de Psiconeuroinmunolog\u00eda \u008aDocente en estudios de posgrado en Medicina Integrativa \u008aM\u00e1ster en Psiconeuroinmunolog\u00eda Cl\u00ednica por la Universidad Pontificia de Salamanca D. Guirado Aguirre, Fernando \u008aBiometrista e Investigador Hematogr\u00e1fico \u008aInvestigador Dra. Mu\u00f1oz Calero, Pilar \u008aPresidenta y Directora de la Fundaci\u00f3n Alborada de Medicina Ambiental \u008aColaboradora del Breakspear Medical Group. Reino Unido \u008aCodirectora de la C\u00e1tedra Extraordinaria de Patolog\u00eda y Medio Ambiente de la Universidad Complutense de Madrid \u008aAcad\u00e9mica numeraria de la Ilustre Academia de Ciencias de la Salud Ram\u00f3n y Cajal \u008aMiembro de: Academia Americana de Medicina Ambiental , Sociedad Espa\u00f1ola de Salud de Precisi\u00f3n y Sociedad Internacional contra la Enfermedad de Lyme y otras patolog\u00edas asociadas Dra. Mej\u00eda Viana, Sergio \u008aCardi\u00f3logo Especializado en Terapias Integrativas \u008aCoordinador de la planta de COVID-19 en el Hospital Viamed Virgen de la Paloma \u008aCardi\u00f3logo Intervencionista en Cardio Care en el Hospital High Care en Marbella y en el Hospital CHIP de M\u00e1laga \u008aConsultor de Cardiolog\u00eda en el Hospital Saint Bernard's \u008aDirector del Laboratorio de Hemodin\u00e1mica en el Instituto del Coraz\u00f3n en el Hospital Vithas Xanit Internacional \u008aMiembro de: Sociedad Europea de Cardiolog\u00eda, Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda, Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa, Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicina Integrativa y Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Profesionales en Ozonoterapia Direcci\u00f3n del curso | 27 Dr. Portales, Sergio \u008aM\u00e9dico Integrativo en Consulta Privada \u008aExpresidente de la Sociedad Hahnemanniana Matritense \u008aLicenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Nacional de M\u00e9xico y la Universidad de Alcal\u00e1 \u008aEspecialista en Medicina Homeop\u00e1tica \u008aDiplomado en Acupuntura \u008aEx catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda M\u00e9dica \u008aDiplomado en Psicoterapia Gestalt Dra. M\u00e9ndes Moreira, Ana Cristina \u008aDirectora General y Cl\u00ednica del Centro de Medicina Integrativa Doctora Ana Moreira \u008aPresidenta de la Sociedad Portuguesa de Medicina Integrativa \u008aVicepresidenta de la Sociedad Portuguesa de Ozonoterapia \u008aM\u00e1ster en Medicina Biol\u00f3gica y Antienvejecimiento por la Universidad de Alcal\u00e1 \u008aMiembro de: Comit\u00e9 Ejecutivo de la Sociedad Europea de Medicina Integrativa Dr. Martin, Santos \u008aDoctorado en la Universidad de T\u00fcbingen (Alemania) \u008aLicenciado en Medicina y Cirug\u00eda en la Facultad de Valencia. \u008aEstudios de especializaci\u00f3n en oncolog\u00eda en Suiza y Alemania \u008aM\u00e1ster en Homeopat\u00eda, Medicina Medioambiental, Medicina Natural y Ozonoterapia \u008aProfesor en m\u00e1steres universitarios en las facultades de Valencia, Barcelona, Granada y Madrid \u008aPonente en congresos nacionales, europeos y mundiales \u008aMiembro de Sociedad Europea de Hipertemia y de la Sociedad Oncol\u00f3gica Alemana Dra. Ib\u00e1\u00f1ez Ruiz, Esther \u008aEspecialista en Cirug\u00eda General y Digestiva Experta en Oncolog\u00eda Integrativa \u008aM\u00e9dico en la Cl\u00ednica de Medicina Integrativa Dra. Esther Ib\u00e1\u00f1ez \u008aM\u00e9dico de Familia y Pediatra en diversos centros hospitalarios \u008aPresidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Integrativos \u008aDocente en estudios de posgrado de Oncolog\u00eda Integrativa \u008aM\u00e1ster en Medicina China y Acupuntura Dra. Garc\u00eda Guti\u00e9rrez, Rosario \u008aEspecialista en Medicina Familiar y Comunitaria Experta en Antiaging y Medicina Est\u00e9tica \u008aDirectora de la Cl\u00ednica Vitaelia \u008aResponsable M\u00e9dico de la Unidad de Ozonoterapia y Sueroterapia Biol\u00f3gica en SHA Wellness Clinic \u008aM\u00e9dico en consultas privadas \u008aM\u00e1ster en Medicina Biol\u00f3gica y Antienvejecimiento por la Universidad CEU Cardenal Herrera \u008aM\u00e1ster en T\u00e9cnicas Avanzadas en Medicina Est\u00e9tica por la Universidad CEU Cardenal Herrera D\u00f1a. Masllorens, Laia \u008aEnfermera Experta en Salud Integrativa \u008aCofundadora y Directora Adjunta en el Instituto de Salud Integrativa y Consciente \u008aEnfermera Integrativa en la Cl\u00ednica Omega Zeta \u008aEnfermera Integrativa en Osteo9 \u008aGraduada en Enfermer\u00eda por la Universidad de Barcelona \u008aM\u00e1ster en Medicina y Enfermer\u00eda Naturista por la Universidad de Barcelona \u008aPosgrado en Enfermer\u00eda Quir\u00fargica por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona28 | Direcci\u00f3n del curso D\u00f1a. Alonso Moreno, Mar \u008aTerapeuta en Salud Integrativa Satva \u008aAsesora y coordinadora de Synergia Medical Care \u008aPonente en Congresos de Medicina Integrativa \u008aDocente programas de Salud Integrativa \u008aEspecialista en D\u00f1a. Bl\u00e1zquez, Elisa \u008aNutricionista cl\u00ednica y divulgadora \u008aResponsable del departamento de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica de la Cl\u00ednica IQtra Medicina Avanzada \u008aColaboradora habitual en peri\u00f3dicos y revistas \u008aDivulgadora nutricional a trav\u00e9s de YouTube \u008aAutora del libro Dieta integrativa, la dieta que tu salud necesita \u008aGraduada en Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica por la Universidad Complutense de Madrid \u008aEspecializada en Inmunonutrici\u00f3n Dra. Matute, Ruth \u008aBioqu\u00edmica y Bi\u00f3loga Molecular Experta en Nutrigen\u00f3mica \u008aBioqu\u00edmica en ADNLife \u008aPonente en diversos cursos relacionados con la Gen\u00f3mica Nutricional \u008aDoctora en Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular \u008aLicenciada en Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular \u008aExperta en Gen\u00f3mica y Medicina de Precisi\u00f3n por la Universidad de California \u008aExperta en Epigen\u00e9tica y Control de la Expresi\u00f3n G\u00e9nica por la Universidad de Melbourne \u008aExperta en Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica por la Universidad de California Dr. Crespo de la Rosa, Juan Carlos \u008aM\u00e9dico e Investigador Experto en Medicina y Salud Integrativa \u008aM\u00e9dico General en Consultas Privadas \u008aAutor de 4 libros y 150 art\u00edculos cient\u00edficos publicados en revistas de car\u00e1cter nacional e internacional \u008aDocente en estudios de posgrado universitario \u008aPresidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Integrativa \u008aDirector del Instituto de Revitalizaci\u00f3n Medica Integrativa \u008aPonente habitual en Congresos de Medicina y Salud Integrativa \u008aDoctor en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Sevilla Dra. Benito de la Torre, Susana \u008aDoctora especializada en Rehabilitaci\u00f3n y Medicina F\u00edsica \u008aM\u00e9dico rehabilitadora en consulta de Aparato Locomotor del Hospital Infanta Leonor \u008aM\u00e9dico rehabilitadora en el Hospital Carlos III \u008aInstructora de cursos de coaching online Dr. Morales Mart\u00edn, Carlos \u008aM\u00e9dico de Consulta Privada asociada al Instituto de Nutrici\u00f3n Celular Activa \u008aDirector M\u00e9dico de Ser Integral Salud Integrativa \u008aM\u00e9dico Asistencial en FREMAP , Mutua UMIVALE y Cruz Blanca EPS \u008aDirector de la Unidad Local de Garagoa y Boyac\u00e1 para el Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses. Colombia \u008aM\u00e1ster en Nutrici\u00f3n Celular por Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU \u008aEspecialista Universitario en Nutrigen\u00f3mica y Antienvejecimiento Nuestro equipo docente, experto en Medicina y Salud Integrativa, te ayudar\u00e1 a lograr el \u00e9xito en tu profesi\u00f3n\"Direcci\u00f3n del curso | 29 Dra. Fern\u00e1ndez Barrera, Valle \u008aDoctora Experta en Medicina Integrativa \u008aM\u00e9dico Integrativa en la Consulta Valle Fern\u00e1ndez \u008aM\u00e9dico de Familia en Centros de Salud y Urgencias \u008aDirectora del Centro M\u00e9dico Los Almendrales \u008aM\u00e1ster en Medicina Integrativa y Humanista por el Instituto Lineo ASEPROIM \u008aExperta en Inmunonutrici\u00f3n por la Universidad Cat\u00f3lica de Valencia Dra. Pellicer Sabad\u00ed, Cristina \u008aM\u00e9dico Especialista en Medicina Integrativa \u008aDocente en diferentes formaciones de Medicina Integrativa \u008aM\u00e9dico Formador en Cirug\u00eda Tor\u00e1cica \u008aLicenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona \u008aM\u00e1ster en Oncolog\u00eda Cl\u00ednica por la Universidad del Universidad del Pa\u00eds Vasco \u008aEuskal Herriko Unibertsitatea (UPV/EHU) \u008aM\u00e1ster en Psiconeuroinmunolog\u00eda Cl\u00ednica por la Universidad de Salamanca \u008aFormada en m\u00faltiples disciplinas sanitarias y complementarias Estructura y contenido04 El plan de estudios de este programa est\u00e1 constituido por 1 m\u00f3dulo con el que el alumno actualizar\u00e1 sus conocimientos sanitarios respecto a las Estrategias de Abordaje en Medicina Integrativa. Todos los recursos did\u00e1cticos de los que dispondr\u00e1 a lo largo de este Diplomado son accesibles a trav\u00e9s de un amplio abanico de soportes de \u00edndole textual y multimedia diferenciados entre s\u00ed. Con esto y por medio de una metodolog\u00eda 100% online, el estudiante obtendr\u00e1 una ense\u00f1anza completamente resolutiva sin la necesidad de desplazarse de su hogar. Estructura y contenido | 31 Este Diplomado dispone de una caracter\u00edstica metodolog\u00eda 100% en l\u00ednea que te permitir\u00e1 aprender sin tener que depender de inc\u00f3modos horarios herm\u00e9ticos\" M\u00f3dulo 1. Enfoques y estrategias de abordaje 1.1. Modelo biol\u00f3gico 1.1.1. Interrelaci\u00f3n de los sistemas fisiol\u00f3gicos 1.1.2. Fisiolog\u00eda y disfunci\u00f3n mitocondrial 1.1.3. Inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica y s\u00edndromes de permeabilidad de mucosas 1.1.4. Implicaci\u00f3n de los trastornos del sistema inmune en las patolog\u00edas cr\u00f3nicas 1.1.4.1. 1.3. Enfoque el Medicina Oriental 1.4.1. Aspectos antropol\u00f3gicos filos\u00f3ficos 1.4.1.1. Cineantropometr\u00eda y relaci\u00f3n con cadenas cin\u00e9ticas 1.4.2. Los puntos en la acupuntura desde la embriolog\u00eda humana 1.4.3. Bases cient\u00edficas de la acupuntura contempor\u00e1nea podal 1.4.4.2. T\u00e9cnica zonal refleja disciplinas (la acupuntura craneal de Yamamoto YNSA) 1.5. Imago, arquetipo y di\u00e1tesis constitucionales32 | Estructura y contenidoEstructura y contenido | 33 Cursa esta titulaci\u00f3n y alcanza un aprendizaje resolutivo y eficiente por medio de contenidos did\u00e1cticos disponibles en un amplio n\u00famero de formatos textuales y multimedia\" Metodolog\u00eda05 Este programa de capacitaci\u00f3n ofrece una forma diferente de aprender. Nuestra metodolog\u00eda se desarrolla a trav\u00e9s de un modo de aprendizaje de forma c\u00edclica: el Relearning. Este sistema de ense\u00f1anza es utilizado, por ejemplo, en las facultades de medicina m\u00e1s prestigiosas del mundo y se ha considerado uno de los m\u00e1s eficaces por publicaciones de gran relevancia como el New England Journal of Medicine. Descubre el Relearning, un sistema que abandona el aprendizaje lineal convencional para llevarte a trav\u00e9s de sistemas c\u00edclicos de ense\u00f1anza: una forma de aprender que ha demostrado su enorme eficacia, especialmente en las materias que requieren memorizaci\u00f3n\" Metodolog\u00eda | 3536 | Metodolog\u00eda Ante una determinada situaci\u00f3n concreta, \u00bfqu\u00e9 deber\u00eda hacer un profesional? A lo largo del programa, los estudiantes se enfrentar\u00e1n a m\u00faltiples casos cl\u00ednicos simulados, basados en pacientes reales en los que deber\u00e1n investigar, establecer hip\u00f3tesis y, finalmente, resolver la situaci\u00f3n. Existe abundante evidencia cient\u00edfica sobre la eficacia del m\u00e9todo. Los enfermeros aprenden mejor, m\u00e1s r\u00e1pido y de manera m\u00e1s sostenible en el tiempo. Seg\u00fan el Dr. G\u00e9rvas, el caso cl\u00ednico es la presentaci\u00f3n comentada de un paciente, o grupo de pacientes, que se convierte en \u00abcaso\u00bb, en un ejemplo o modelo que ilustra alg\u00fan componente cl\u00ednico peculiar, bien por su poder docente, bien por su singularidad o rareza. Es esencial que el caso se apoye en la vida profesional actual, intentando recrear los condicionantes reales en la pr\u00e1ctica profesional de la enfermer\u00eda.Con TECH los enfermeros experimentan una forma de aprender que est\u00e1 moviendo los cimientos de las universidades tradicionales de todo el mundo.En TECH Nursing School empleamos el M\u00e9todo del Caso\u00bfSab\u00edas que este m\u00e9todo fue desarrollado en 1912, en Harvard, para los estudiantes de Derecho? El m\u00e9todo del caso consist\u00eda en presentarles situaciones complejas reales para que tomasen decisiones y justificasen c\u00f3mo resolverlas. En 1924 se estableci\u00f3 como m\u00e9todo est\u00e1ndar de ense\u00f1anza en Harvard\"Metodolog\u00eda | 37 4. La sensaci\u00f3n de eficiencia del esfuerzo invertido se convierte en un est\u00edmulo muy importante para el alumnado, que se traduce en un inter\u00e9s mayor en los aprendizajes y un incremento del tiempo dedicado a trabajar en el curso.3. Se consigue una asimilaci\u00f3n m\u00e1s sencilla y eficiente de las ideas y conceptos, gracias al planteamiento de situaciones que han surgido de la realidad.2. El aprendizaje se concreta de una manera s\u00f3lida en capacidades pr\u00e1cticas que permiten al profesional de la enfermer\u00eda una mejor integraci\u00f3n del conocimiento en el \u00e1mbito hospitalario o de atenci\u00f3n primaria.1. Los enfermeros que siguen este m\u00e9todo no solo consiguen la asimilaci\u00f3n de conceptos, sino un desarrollo de su capacidad mental, mediante ejercicios de evaluaci\u00f3n de situaciones reales y aplicaci\u00f3n de conocimientos.La eficacia del m\u00e9todo se justifica con cuatro logros fundamentales: El enfermero(a) aprender\u00e1 mediante casos reales y resoluci\u00f3n de situaciones complejas en entornos simulados de aprendizaje. Estos simulacros est\u00e1n desarrollados a partir de software de \u00faltima generaci\u00f3n que permiten facilitar el aprendizaje inmersivo.Relearning Methodology38 | Metodolog\u00eda TECH a\u00fana de forma eficaz la metodolog\u00eda del Estudio de Caso con un sistema de aprendizaje 100% online basado en la reiteraci\u00f3n, que combina 8 elementos did\u00e1cticos diferentes en cada lecci\u00f3n. Potenciamos el Estudio de Caso con el mejor m\u00e9todo de ense\u00f1anza 100% online: el Relearning.Situado a la vanguardia pedag\u00f3gica mundial, el m\u00e9todo Relearning ha conseguido mejorar los niveles de satisfacci\u00f3n global de los profesionales que finalizan sus estudios, con respecto a los indicadores de calidad de la mejor universidad online en habla hispana (Universidad de Columbia). Con esta metodolog\u00eda se han capacitado m\u00e1s de 175.000 enfermeros con un \u00e9xito sin precedentes en todas las especialidades con independencia de la carga pr\u00e1ctica. Nuestra metodolog\u00eda pedag\u00f3gica est\u00e1 desarrollada en un entorno de m\u00e1xima exigencia, con un alumnado universitario de un perfil socioecon\u00f3mico alto y una media de edad de 43,5 a\u00f1os. En nuestro programa, el aprendizaje no es un proceso lineal, sino que sucede en espiral (aprender, desaprender, olvidar y reaprender). Por eso, se combinan cada uno de estos elementos de forma conc\u00e9ntrica. La puntuaci\u00f3n global que obtiene el sistema de aprendizaje de TECH es de 8.01, con arreglo a los m\u00e1s altos est\u00e1ndares internacionales.El Relearning te permitir\u00e1 aprender con menos esfuerzo y m\u00e1s rendimiento, implic\u00e1ndote m\u00e1s en tu especializaci\u00f3n, desarrollando el esp\u00edritu cr\u00edtico, la defensa de argumentos y el contraste de opiniones: una ecuaci\u00f3n directa al \u00e9xito.Metodolog\u00eda | 39 20% 15% 15% 3%Material de estudio Todos los contenidos did\u00e1cticos son creados por los especialistas que van a impartir el programa universitario, espec\u00edficamente para \u00e9l, de manera que el desarrollo did\u00e1ctico sea realmente espec\u00edfico y concreto. Estos contenidos son aplicados despu\u00e9s al formato audiovisual, para crear el m\u00e9todo de trabajo online de TECH. Todo ello, con las t\u00e9cnicas m\u00e1s novedosas que ofrecen piezas de gran calidad en todos y cada uno los materiales que se ponen a disposici\u00f3n del alumno. Lecturas complementarias Art\u00edculos recientes, documentos de consenso y gu\u00edas internacionales, entre otros. En la biblioteca virtual de TECH el estudiante tendr\u00e1 acceso a todo lo que necesita para completar su capacitaci\u00f3n.Res\u00famenes interactivos El equipo de TECH presenta los contenidos de manera atractiva y din\u00e1mica en p\u00edldoras multimedia que incluyen audios, v\u00eddeos, im\u00e1genes, esquemas y mapas conceptuales con el fin de afianzar el conocimiento. Este exclusivo sistema educativo para la presentaci\u00f3n de contenidos multimedia fue premiado por Microsoft como \"Caso de \u00e9xito en Europa\".T\u00e9cnicas y procedimientos de enfermer\u00eda en v\u00eddeo TECH acerca al alumno las t\u00e9cnicas m\u00e1s novedosas, los \u00faltimos avances educativos y al primer plano de la actualidad en t\u00e9cnicas de enfermer\u00eda. Todo esto, en primera persona, con el m\u00e1ximo rigor, explicado y detallado para contribuir a la asimilaci\u00f3n y comprensi\u00f3n del estudiante. Y lo mejor de todo, puedes verlos las veces que quieras.40 | Metodolog\u00eda 3%Este programa ofrece los mejores materiales educativos, preparados a conciencia para los profesionales:3% 3%7%17%Testing & Retesting Se eval\u00faan y reeval\u00faan peri\u00f3dicamente los conocimientos del alumno a lo largo del programa, mediante actividades y ejercicios evaluativos y autoevaluativos: para que, de esta manera, el estudiante compruebe c\u00f3mo va consiguiendo sus metas. Clases magistrales Existe evidencia cient\u00edfica sobre la utilidad de la observaci\u00f3n de terceros expertos. El denominado Learning from an Expert afianza el conocimiento y el recuerdo, y genera seguridad en las futuras decisiones dif\u00edciles. Gu\u00edas r\u00e1pidas de actuaci\u00f3n TECH ofrece los contenidos m\u00e1s relevantes del curso en forma de fichas o gu\u00edas r\u00e1pidas de actuaci\u00f3n. Una manera sint\u00e9tica, pr\u00e1ctica y eficaz de ayudar al estudiante a progresar en su aprendizaje.An\u00e1lisis de casos elaborados y guiados por expertos El aprendizaje eficaz tiene, necesariamente, que ser contextual. Por eso, TECH presenta los desarrollos de casos reales en los que el experto guiar\u00e1 al alumno a trav\u00e9s del desarrollo de la atenci\u00f3n y la resoluci\u00f3n de las diferentes situaciones: una manera clara y directa de conseguir el grado de comprensi\u00f3n m\u00e1s elevado.20%Metodolog\u00eda | 41Titulaci\u00f3n06 El Diplomado en Estrategias de Abordaje en Medicina Integrativa garantiza, adem\u00e1s de la capacitaci\u00f3n m\u00e1s rigurosa y actualizada, el acceso a un t\u00edtulo de Diplomado expedido por TECH Universidad Tecnol\u00f3gica.Titulaci\u00f3n | 43 Supera con \u00e9xito este programa y recibe tu titulaci\u00f3n universitaria sin desplazamientos ni farragosos tr\u00e1mites\"44 | Titulaci\u00f3n Este Diplomado en Estrategias de Abordaje en Medicina Integrativa contiene el programa cient\u00edfico m\u00e1s completo y actualizado del mercado. Tras la superaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n, el alumno recibir\u00e1 por correo postal* con acuse de recibo su correspondiente t\u00edtulo de Diplomado emitido por TECH Universidad Tecnol\u00f3gica. El t\u00edtulo expedido por TECH Universidad Tecnol\u00f3gica expresar\u00e1 la calificaci\u00f3n que haya obtenido en el Diplomado, y reunir\u00e1 los requisitos com\u00fanmente exigidos por las bolsas de trabajo, oposiciones y comit\u00e9s evaluadores de carreras profesionales. T\u00edtulo: Diplomado en Estrategias de Abordaje en Medicina Integrativa N.\u00ba Horas Oficiales: 175 h. *Apostilla de La Haya. En caso de que el alumno solicite que su t\u00edtulo en papel recabe la Apostilla de La Haya, TECH EDUCATION realizar\u00e1 las gestiones oportunas para su obtenci\u00f3n, con un coste adicional.Diplomado Estrategias de Abordaje en Medicina Integrativa \u00bbModalidad: online \u00bbDuraci\u00f3n: 6 semanas \u00bbTitulaci\u00f3n: TECH Universidad 16h/semana \u00bbHorario: a tu ritmo \u00bbEx\u00e1menes: online "}