{"title": "Sanofi Pasteur MSD retira demanda contra Ministerio por vacuna varicela", "author": null, "url": "https://www.pmfarma.com/noticias/19523-sanofi-pasteur-msd-retira-demanda-contra-ministerio-por-vacuna-varicela.html", "hostname": "pmfarma.com", "description": "Quiere abrir una nueva etapa de colaboraci\u00f3n centrada en incluir la inmunizaci\u00f3n en el calendario vacunal a edades m\u00e1s...", "sitename": "Pmfarma", "date": "2014-10-22", "cleaned_text": "Quiere abrir una nueva etapa de colaboraci\u00f3n centrada en incluir la inmunizaci\u00f3n en el calendario vacunal a edades m\u00e1s tempranas. El laboratorio Sanofi Pasteur MSD quiere comenzar una nueva etapa de di\u00e1logo con el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad y con la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (Aemps) en cuanto a la vacuna de la varicela se refiere, y ha retirado la demanda que present\u00f3 contra la Administraci\u00f3n cuando \u00e9sta decidi\u00f3 sacar Varivax (nombre comercial de la profilaxis) del canal de venta de las oficinas de farmacia. Seg\u00fan fuentes del propio ministerio, la retirada de la demanda se realiz\u00f3 el pasado 23 de septiembre, y ha sido comunicada a las comunidades aut\u00f3nomas en la reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica celebrada el d\u00eda 30 de ese mismo mes. Tambi\u00e9n un portavoz del laboratorio ha confirmado a este diario que as\u00ed ha sido. Fuentes de la compa\u00f1\u00eda justifican la retirada de la demanda como un gesto de di\u00e1logo y colaboraci\u00f3n hacia el ministerio para que se pueda dar respuesta a los 400.000 ni\u00f1os que en este momento entrar\u00edan en la franja de edad temprana de vacunaci\u00f3n, y que a\u00fan no han recibido la inmunizaci\u00f3n. Acepta el paso a uso hospitalario Con este gesto, Sanofi Pasteur MSD, consciente de que un fallo judicial a su favor tampoco devolver\u00eda la vacuna a las farmacias, acatar\u00eda el paso a uso hospitalario de la vacuna, siempre que se incluya para edades tempranas en el calendario vacunal infantil. La demanda se puso en su momento para poner de manifiesto los errores burocr\u00e1ticos con los que parti\u00f3 la decisi\u00f3n del bloqueo de la profilaxis en las farmacias, y ante una sensaci\u00f3n de indefensi\u00f3n jur\u00eddica, pero el laboratorio ahora entender\u00eda que con posterioridad la Aemps ha formalizado de forma jur\u00eddica correcta la nueva indicaci\u00f3n de Varivax. La primavera, punto de inflexi\u00f3n El hipot\u00e9tico calendario de di\u00e1logo entre el ministerio y el laboratorio puede quedar condicionado en los pr\u00f3ximos meses por el habitual rebrote de la varicela en la \u00e9poca primaveral. Hay que valorar adem\u00e1s, como gesto hacia la ciudadan\u00eda, la intenci\u00f3n de varias comunidades de ampliar el calendario vacunal al ser 2015 a\u00f1o electoral auton\u00f3mico. Y teniendo en cuenta que entre el 10 y el 15 por ciento de los casos de varicela presentan complicaciones -uno de cada 100.000 acaba en defunci\u00f3n-, y la repercusi\u00f3n medi\u00e1tica que estos puedan generar, seguro que son varios los consejeros que apuestan por resolver esta cuesti\u00f3n para ahorrarse sorpresas. Igualmente, los responsables pol\u00edticos quieren evitar el efecto de descontrol que genera la peregrinaci\u00f3n de padres a pa\u00edses lim\u00edtrofes como Francia, Andorra o Portugal para conseguir el suero. Hay que recordar que la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP) recomienda la primera dosis de la vacuna de la varicela a los 12 meses (considera aceptable a los 12-15 meses) y la segunda preferentemente a los 2 a\u00f1os, aunque ampl\u00eda el periodo hasta los 3. Sin embargo, el calendario com\u00fan de m\u00ednimos, dictado en el seno del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, indica que la vacunaci\u00f3n debe ser en torno a los 12 a\u00f1os para casos que refieran no haber pasado la enfermedad ni haber sido vacunados con anterioridad. Fuente: Redacci\u00f3n M\u00e9dica. "}