{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.mpdft.mp.br/portal/pdf/unidades/promotorias/pdij/libro%20balance%20regional%20interior%20web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Estudio de balance regional sobre la implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o en Am\u00e9rica Latina y el Caribe Impacto y retos a 20 a\u00f1os de su aprobaci\u00f3n. Noviembre 2009 Para su realizaci\u00f3n se cont\u00f3 con el apoyo de: El 20 de Noviembre del 2009 celebramos los 20 a\u00f1os de la adopci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o ( cdn). En este contexto, las coaliciones nacionales de Am\u00e9rica Latina y el Caribe que trabajan en el seguimiento de la aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n, nucleadas en la Red latinoamericana y caribe\u00f1a por la defensa de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, redlamyc , entendieron imperativo contar con un estudio regional de la situaci\u00f3n de los derechos de la ni\u00f1ez en el marco de la implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n, que apor - tara elementos diagn\u00f3sticos y recomendaciones sobre el impacto y retos a 20 a\u00f1os de la cdn para la transformaci\u00f3n de las condiciones adversas que violentan los derechos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as en la regi\u00f3n. El objetivo fundamental del presente estudio es entonces identificar los principales avances, retrocesos, problemas y desaf\u00edos que enfren - tan los Estados de la regi\u00f3n para dar cumplimiento a los principios y est\u00e1ndares que establece la cdn. REDLAMYC Red latino americana y caribe\u00f1a por la defensa de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes\u0018\u0018Estudio de balance regional sobre la implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Impacto y retos a 20 a\u00f1os de su aprobaci\u00f3n. \u0018 A lo largo del texto, a no ser que se especifique algo diferente, cuando se diga \"ni\u00f1os\", \"ni\u00f1ez\" o \"infancia\", nos estaremos refiriendo a todas las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes menores de 18 a\u00f1os, bajo una perspectiva de g\u00e9nero. Las opiniones versadas en el documento son de completa responsabilidad de los autores y de la REDLAMYC y no comprometen a Save the Children. Dise\u00f1o y armado: Taller de Comunicaci\u00f3n Impresi\u00f3n: Mastergraf Dep\u00f3sito legal: 352.345 Fotos de portada, de derecha a izquierda: La primera y tercera foto corresponden al Archi - vo fotogr\u00e1fico de Save The Children, la segunda foto corresponde al archivo fotogr\u00e1fico de Gurises Unidos, la cuarta foto, ni\u00f1o haitiano, foto aportada por Visi\u00f3n Mundial, Rep\u00fablica Dominicana. \u0018Estudio de balance regional sobre la implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Impacto y retos a 20 a\u00f1os de su aprobaci\u00f3n. Noviembre 2009 Estudio llevado a cabo por la Red Latinoamericana y caribe\u00f1a por la defensa de los derechos de los ni\u00f1os,ni\u00f1as y adolescentes, redlamyc Investigadores y autores del Informe: Luis Pedernera Silvana Pedrowicz Colaborador y relevamiento cuantitativo: Pablo Cruz Para su realizaci\u00f3n se cont\u00f3 con el apoyo de: REDLAMYC Red latinoamericana y caribe\u00f1a por la defensa de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes\u0018\u0018\u00cdndice \u0018. Presentaci\u00f3n 9 \u0018. proceso hacia la Convenci\u00f3n \u00189 \u0018. La coyuntura que rode\u00f3 la d\u00e9cada de los '90. El contexto en que se ratific\u00f3 la Convenci\u00f3n en la regi\u00f3n \u0018\u0018 \u0018. La Convenci\u00f3n y otros tratados de derechos humanos \u0018\u0018 8. Avances vinculados a la Convenci\u00f3n \u00189 8.\u0018. R\u00e1pida ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n \u00189 8.\u0018. Cambios legislativos con miras a la adecuaci\u00f3n interna respecto a la Convenci\u00f3n \u00189 8.\u0018. La construcci\u00f3n de nuevos marcos conceptuales \u0018\u0018 8.\u0018. Profundizaci\u00f3n te\u00f3rica de algunos derechos y base para consensos \u0018\u0018 8.\u0018. Visibilizaci\u00f3n de los ni\u00f1os como sujetos de derecho \u0018\u0018 8.\u0018. Nuevas institucionalidades \u0018\u0018 8.\u0018. Planes Nacionales de Acci\u00f3n \u0018\u0018 8.8. El trabajo de las ongs , coaliciones y redes de infancia de la regi\u00f3n \u0018\u0018 8.9. El rol del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas y su articulaci\u00f3n con la sociedad civil \u00189 8.\u00180. Presentaci\u00f3n de informes gubernamentales y no gubernamentales \u0018\u0018 8.\u0018\u0018. La incorporaci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o en el Sistema Interamericano de Derechos Humanos y su articulaci\u00f3n con la sociedad civil \u0018\u0018 8.\u0018\u0018. Desinstitucionalizaci\u00f3n \u0018\u0018 8.\u0018\u0018. Avances en algunos derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales \u0018\u0018 9. Retrocesos que afectan a los derechos del ni\u00f1o \u00188 9.\u0018. Reformas legales regresivas y represivas / retorno al asistencialismo-represi\u00f3n \u00188 9.\u0018. Dificultad de tener un enfoque de derechos en los Planes Nacionales \u0018\u0018 9.\u0018. Criminalizaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes \u0018\u00188\u00180. Principales problemas vinculados al cumplimiento de los derechos del ni\u00f1o \u0018\u0018 \u00180.\u0018. Los derechos del ni\u00f1o: \u00bfs\u00f3lo ret\u00f3rica? \u00188 \u00180.\u0018. El no respeto de derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, y la desigualdad \u0018\u0018 \u00180.\u0018. Discriminaci\u00f3n 9\u0018 \u00180.\u0018. La violencia y criminalizaci\u00f3n contra la infancia 9\u0018\u00180.\u0018. Institucionalizaci\u00f3n excesiva por cambio clim\u00e1tico \u0018\u0018\u0018 \u00180.\u0018\u0018. Desastres naturales y falta de preparaci\u00f3n adecuada para ellos \u0018\u0018\u0018 \u00180.\u0018\u0018. Falta o bajo nivel de coordinaci\u00f3n de las agencias estatales \u0018\u0018\u0018 \u00180.\u0018\u0018. Mecanismos de protecci\u00f3n frente a la violaci\u00f3n de derechos \u0018\u0018\u0018 \u00180.\u0018\u0018. Falta de datos oficiales \u0018\u0018\u0018 \u00180.\u0018\u0018. Incorporaci\u00f3n del lenguaje de la Convenci\u00f3n, pero impacto limitado en las pr\u00e1cticas \u0018\u0018\u0018 \u00180.\u0018\u0018 . Insuficiente asignaci\u00f3n de recursos para la infancia y falta de voluntad pol\u00edtica \u0018\u00188 \u00180.\u0018\u0018 . Institucionalidades d\u00e9biles y pr\u00e1cticas a\u00fan permeadas por lo tutelar \u0018\u00180 \u00180.\u00188. D\u00e9bil difusi\u00f3n de los Estados de los Informes al Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas y de sus Observaciones Finales \u0018\u0018\u0018 \u00180.\u00189. Escaso nivel de implementaci\u00f3n de las Observaciones Finales \u0018\u0018\u0018 \u00180.\u00180. La oea y su v\u00ednculo con la sociedad civil \u0018\u00188 \u00180.\u0018\u0018. Sobre los Planes Nacionales de Acci\u00f3n \u0018\u0018\u0018 \u00180.\u0018\u0018. La infancia y los medios de comunicaci\u00f3n \u0018\u0018\u0018 \u00180.\u0018\u0018. Amenazas \u0018\u0018\u0018 \u00180.\u0018\u0018. Algunas razones por las que ciertos derechos no se cumplen \u0018\u0018\u0018 \u0018\u0018. Veinte a\u00f1os despu\u00e9s: algunas reflexiones y desaf\u00edos \u0018\u0018\u0018 Recomendaciones \u0018\u00188 \u0018\u0018. Referencias bibliogr\u00e1ficas \u0018\u0018\u001891. de Noviembre del \u0018009 celebramos los \u00180 a\u00f1os de la adopci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o\u0018. Dicha Convenci\u00f3n ha sido ratificada por \u00189\u0018 pa\u00edses, convirti\u00e9ndola en el instrumento de de- rechos humanos con m\u00e1s adhesiones en el \u00e1mbito de Naciones Uni- das. A su vez, en Am\u00e9rica Latina y el Caribe todos los Estados la han ratificado. Al aceptar las obligaciones de la cdn , los Estados se han compro - metido a proteger y asegurar los derechos de la infancia y la ado- lescencia, y han aceptado que se les considere responsables de este compromiso ante la comunidad internacional. Los Estados parte de la cdn est\u00e1n obligados a llevar a cabo todas las medidas y pol\u00edticas necesarias para proteger los derechos de la infancia y la adolescencia tomando en cuenta el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o. Sin embargo, a \u00180 a\u00f1os de la adopci\u00f3n de la cdn , a\u00fan hoy millones de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes\u0018 en el mundo y en la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Cari - be\u0018 no gozan plenamente de sus derechos m\u00e1s fundamentales. En este contexto, las coaliciones nacionales de Am\u00e9rica Latina y el Caribe que trabajan en el seguimiento de la aplicaci\u00f3n de la Conven - ci\u00f3n, nucleadas en la Red latinoamericana y caribe\u00f1a por la defensa de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes\u0018, entendieron im- perativo contar con un estudio regional de la situaci\u00f3n de los derechos de la ni\u00f1ez en el marco de la implementaci\u00f3n de la cdn que aportara elementos diagn\u00f3sticos y recomendaciones sobre el impacto y retos a \u00180 a\u00f1os de la cdn para la transformaci\u00f3n de las condiciones adversas que violentan los derechos de los ni\u00f1os en la regi\u00f3n. El objetivo fundamental del presente estudio es entonces identi - ficar los m\u00e1s relevantes avances, as\u00ed como los principales retrocesos, 1 En adelante, CDN o Convenci\u00f3n. 2 En adelante, a no ser que se especifique algo diferente, cuando se diga \"ni\u00f1os\", \"ni\u00f1ez\" o \"in- fancia\", nos estaremos refiriendo a todas las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes menores de 18 a\u00f1os, bajo una perspectiva de g\u00e9nero. 3 En adelante, la regi\u00f3n. 4 En adelante, redlamyc .\u00180problemas y desaf\u00edos que enfrentan los Estados de la regi\u00f3n para dar cumplimiento a los principios y est\u00e1ndares que establece la cdn . En ese marco, el siguiente informe sistematiza y analiza diferentes fuentes de informaci\u00f3n. Entre otros, resaltan como temas centrales emergentes de la investigaci\u00f3n los cambios legislativos y la construc - ci\u00f3n de nuevos marcos conceptuales, la movilizaci\u00f3n de actores socia - les, la ret\u00f3rica de los derechos y el limitado impacto en las pr\u00e1cticas y en las institucionalidades, las dificultades para el cumplimiento de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, y en ese sentido, la desigualdad y la pobreza concentrada en la infancia, en los ind\u00edge - nas, en los afro-descendientes, en las ni\u00f1as, etc., la discriminaci\u00f3n, la violencia y la criminalizaci\u00f3n contra los ni\u00f1os, la excesiva institu - cionalizaci\u00f3n por protecci\u00f3n e infracci\u00f3n, y la situaci\u00f3n vinculada al derecho a la participaci\u00f3n de los ni\u00f1os. \u0018\u00182. Pre\u00e1mbulo Mientras se estaba realizando el presente estudio, en Honduras se produjo un golpe de Estado que interrumpi\u00f3 el proceso democr\u00e1tico y hasta la fecha en que se finaliz\u00f3 el presente documento no se vis- lumbraba una salida en donde se repusiera al derrocado presidente elegido democr\u00e1ticamente, Manuel Zelaya. Al respecto, el \u00189 de Junio del \u0018009 la redlamyc realiz\u00f3 un pronun - ciamiento\u0018. La situaci\u00f3n compromete seriamente el respeto de los derechos fundamentales de los hondure\u00f1os y particularmente la condici\u00f3n de la infancia en ese pa\u00eds. Al respecto, la Coordinadora de Instituciones Privadas Por las Ni- \u00f1as, Ni\u00f1os, Adolescentes, J\u00f3venes y sus Derechos (coiproden ), reali - z\u00f3 un pronunciamiento p\u00fablico el \u00188 de Setiembre de \u0018009 en donde afirmaba que ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes se ven afectados en su salud, por el efecto de gases lacrim\u00f3genos como consecuencia de la represi\u00f3n desatada por la Polic\u00eda y las Fuerzas Armadas, en ba- rrios, colonias y sectores populares, provocando persecuci\u00f3n, da\u00f1os colaterales f\u00edsicos y sicol\u00f3gicos y practicando detenciones ilegales, as\u00ed como denunciaba las privaciones de la libertad, vejaciones y torturas comprendidas en los denominados toques de queda\u0018 . Asimismo, allanamientos ilegales y aplicaci\u00f3n de figuras penales previstas exclusivamente para adultos como la de sedici\u00f3n (excluidas espec\u00edficamente del C\u00f3digo de la Ni\u00f1ez hondure\u00f1o), se practican con ni\u00f1os. Todo ello, as\u00ed como el aumento de la deserci\u00f3n escolar y las muertes de ni\u00f1os, sumado a la profundizaci\u00f3n de problemas vincula - dos al respeto de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, son el panorama de la dictadura vigente. 5 http://www.redlamyc.info/Comunicaciones_Region/Boletines/boletin%202009%2006%20ju nio%20Especial.ht m 6 http://www.redlamyc.info/Comunicaciones_Region/Boletines/Boletin%202009%2009%20s etiembre%203.ht m\u0018\u0018Al respecto, a los cuatro meses del golpe de Estado, unicef dio a co- nocer la grave situaci\u00f3n que padece la ni\u00f1ez en Honduras tras el golpe de Estado que destituy\u00f3 al gobierno de Manuel Zelaya: Seg\u00fan la organizaci\u00f3n, al menos \u0018.\u001800 chicos menores de cinco a\u00f1os fallecieron en los \u00faltimos cuatro meses en ese pa\u00eds, unos \u00189 vieron sus derechos violentados y \u0018,8 millones de escolares perdieron el ciclo lectivo ante la decisi\u00f3n del r\u00e9gimen de cancelar el dictado de clases, por la masiva participaci\u00f3n de docentes en las marchas. Desde el comienzo de la crisis provocada por el golpe militar del pasado \u00188 de junio, la organizaci\u00f3n internacional se\u00f1al\u00f3 que las muertes de los menores se producen a raz\u00f3n de \u0018\u0018 por d\u00eda y \"las uni- dades materno-infantiles de los principales hospitales p\u00fablicos ya no dan abasto para atender las demandas de atenci\u00f3n de servicios de salud, cuyo funcionamiento amenaza con colapsar\" . El organismo internacional precis\u00f3 adem\u00e1s que entre fines de ju- nio y septiembre las principales organizaciones defensoras de dere - chos humanos en Honduras documentaron al menos \"\u00189 casos de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes cuyos derechos han sido violentados en acciones represivas\" . \"Entre los tipos de derechos vulnerados, se ci- tan el derecho a la vida (ejecuci\u00f3n, amenazas de muerte), a la inte - gridad personal (tratos crueles, lesiones graves y golpes, heridos de bala), a la libertad (hostigamiento, persecuci\u00f3n policial y militar, detenci\u00f3n ilegal y uso abusivo de la fuerza)\" . unicef hizo un llamado a las autoridades civiles y militares para que respeten la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, suscrita y ra- tificada por Honduras.\u0018 En la lucha de los hermanos y el pueblo hondure\u00f1o por recuperar la democracia est\u00e1 la s\u00edntesis de la lucha de nuestra regi\u00f3n contra el autoritarismo, la ilegalidad y la indefensi\u00f3n, que a\u00fan campean en el terreno de los derechos del ni\u00f1o. \u0004 http://criticadigital.com/index.php?secc=nota&nid=3196 6\u0018\u00183. Metodolog\u00eda del estudio Para poder construir un balance regional sobre la implementaci\u00f3n de la cdn a \u00180 a\u00f1os de su aprobaci\u00f3n, entendimos fundamental relevar el enfoque y la experiencia de las coaliciones y redes que trabajan por los derechos de la infancia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, as\u00ed como de los movimientos, organizaciones, asociaciones o redes de ni\u00f1os de la regi\u00f3n involucradas en la lucha por los derechos de la infancia. Por otra parte, consideramos esencial recoger la perspectiva de informantes calificados/as especialistas en el tema que pudieran aportar una visi\u00f3n regional del proceso de los \u00180 a\u00f1os de vigencia de la cdn . Es por ello que la informaci\u00f3n que aqu\u00ed se presenta proviene de diversas fuentes, habiendo realizado consultas a trav\u00e9s de cuestiona - rios semi-cerrados, entrevistas personales y un grupo focal, a saber: \u0018. Consulta a las coaliciones y redes que trabajan por los derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, a trav\u00e9s de un cuestionario semi-cerrado; \u0018. Consulta a movimientos, organizaciones, asociaciones o redes de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de la regi\u00f3n, por medio de un cuestio - nario semi-cerrado y entrevistas personales; \u0018. Consulta a informantes calificados (especialistas con visi\u00f3n regional), mediante un cuestionario semi-cerrado y entrevistas personales; \u0018. Grupo Focal con informantes calificados con visi\u00f3n regional (Comi - t\u00e9 Coordinador de la redlamyc , conformado por representantes de la Coordinaci\u00f3n General y de las diferentes Subregiones), coordina - do in situ por un responsable del estudio. Los datos se recogieron fundamentalmente entre los meses de Ju- lio y Octubre de \u0018009 y se realiz\u00f3 un procesamiento cualitativo de la informaci\u00f3n obtenida. Asimismo, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de informaci\u00f3n secundaria (da- tos cuantitativos y cualitativos). Con el objetivo de ofrecer compara -\u0018\u0018ciones b\u00e1sicas entre regiones y pa\u00edses, la selecci\u00f3n de las fuentes de datos secundarios cuantitativos prioriz\u00f3 a los organismos internacio - nales (cepal y unicef , entre otros) que disponen de datos consolida - dos, estandarizados, y con series que cubren el per\u00edodo de inter\u00e9s del estudio. Entendemos pertinente y relevante puntualizar que de toda la in- formaci\u00f3n regional disponible para el presente estudio, la mayor\u00eda corresponde a la subregi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y es m\u00e1s escasa la que se refiere al Caribe, lo cual dificulta el an\u00e1lisis m\u00e1s profundo de esa subregi\u00f3n. Al respecto, consideramos que es un desaf\u00edo importante que la regi\u00f3n pueda integrar m\u00e1s a esta subregi\u00f3n en el futuro cerca - no. Tambi\u00e9n corresponde explicitar que se realiz\u00f3 un Informe de Avan - ce que fue enviado a todas las coaliciones y redes de la regi\u00f3n con- sultadas, para que pudieran hacer comentarios o aportes a partir del mismo, con el objetivo que pudieran ser incorporados en el Informe Final. El mismo procedimiento se realiz\u00f3 con el Informe Final, previo a la presente publicaci\u00f3n. Por otra parte, las siguientes son algunas de las Ponencias que se realizaron basadas en la presentaci\u00f3n de datos preliminares del pre- sente estudio: \u0018. \"20 a\u00f1os de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o\" , Primer reuni\u00f3n de todo un d\u00eda al a\u00f1o sobre los derechos del ni\u00f1o del Consejo de Derechos Hu- manos de las Naciones Unidas. En representaci\u00f3n de la redlamyc se particip\u00f3 en el Panel sobre \"Implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n a nivel nacional y su monitoreo\"\u0004 , Ginebra, Suiza, Marzo de \u0018009; \u0018. \"20 a\u00f1os de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o\" , en representaci\u00f3n de la redlamyc , en el \"Foro con la Sociedad Civil previo al XX Congreso Paname - ricano del Ni\u00f1o, la Ni\u00f1a y Adolescentes\" , organizado por el Departamento de Asuntos Internacionales y el Instituto Interamericano del Ni\u00f1o, 8 http://www.redlamyc.info/Comunicaciones_Region/Boletines/boletin_2009_03_marzo_ 2.htm\u0018\u0018la Ni\u00f1a y Adolescentes9, Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos\u00180 , Buenos Aires, Argentina, Agosto de \u0018009; \u0018. \"20 a\u00f1os de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o\" , en representaci\u00f3n de la redlamyc , en el Taller \"Las organizaciones de la sociedad civil y la Relator\u00eda sobre los Derechos de la Ni\u00f1ez de la oea\", en el marco de las acciones de coopera - ci\u00f3n entre Save the Children Suecia y la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos de la oea, Lima, Per\u00fa, Setiembre de \u0018009; \u0018. \"20 a\u00f1os de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o\" , en representaci\u00f3n de la redlamyc , en la Sesi\u00f3n N\u00b0 \u0018\u0018 del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de las Naciones Unidas: \"Celebraci\u00f3n del XX Aniversario de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o - Dignidad, Desarrollo y Di\u00e1logo\" , organizada por el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de las Naciones Unidas y la Ofi- cina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos, el Grupo de ong para la Convenci\u00f3n y unicef , Ginebra, Suiza, Octubre de \u0018009. 9 En adelante, IIN o Instituto Interamericano del Ni\u00f1o. 10 En adelante, OEA. \u0018\u00184. Participantes Agradecemos profundamente a todos los participantes del presente 'Estudio de Balance Regional sobre la Implementaci\u00f3n de la Conven - ci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Im- pacto y Retos a \u00180 a\u00f1os de su aprobaci\u00f3n' , quienes con las respuestas a las diversas consultas realizadas y sus valiosos aportes nos permitie - ron construirlo y enriquecerlo. A continuaci\u00f3n presentamos los listados de las redes e informantes calificados participantes: Coaliciones y redes nacionales que trabajan por los derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe integradas y/o vinculadas a la redlamyc : \u0018. Alianza por la Ni\u00f1ez Colombiana, Colombia; \u0018. Asociaci\u00f3n Nacional de Organizaciones No al Desarrollo (anong ), \u0018. Coalici\u00f3n de ong s por la Infancia en la Rep\u00fablica Dominicana, Re- p\u00fablica Dominicana; \u0018. Coalici\u00f3n para la defensa de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y ado- lescentes, Bolivia; \u0018. Colectivo de Derechos de Infancia y Adolescencia, Argentina; \u0018. Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o - Uruguay, Uruguay; 8. Comit\u00e9 Argentino de Seguimiento y Aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o ( casacidn ), Argentina; 9. Consejo de Iglesias de Cuba, Cuba;\u00180. Coordinadora de Instituciones Privadas Por las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os, Ado - lescentes, J\u00f3venes y sus Derechos ( coiproden ), Honduras; \u0018\u0018. Coordinadora Institucional de Promoci\u00f3n por de la Ni- \u00f1ez ( ciprodeni ), Guatemala; \u0018\u0018. Coordinadora por los Derechos de la Infancia y Adolescencia (cdia ), Paraguay;\u0018\u0018\u0018\u0018. Federaci\u00f3n Coordinadora Nicarag\u00fcense de ong s que Trabajan con la Ni\u00f1ez y la Adolescencia ( codeni ), Nicaragua; \u0018\u0018. Foro Chileno por los Derechos de la Infancia, Chile; \u0018\u0018. Foro Ecuatoriano Permanente de Organizaciones por y con los Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes - Foro por la Ni\u00f1ez y Adolescencia, Ecuador; \u0018\u0018. F\u00f3rum Nacional Permanente de Entidades n\u00e3o Governamentais de Defesa dos Direitos da Crian\u00e7a e do Adolescente - F\u00f3rum Nacional dca - Brasil, Brasil; \u0018\u0018. Grupo de Iniciativa Nacional por los Derechos del Ni\u00f1o ( gin), Per\u00fa; \u00188. Red de ongs de Infancia y Juventud de Chile, Chile; \u00189. Red Nacional de Apoyo a la Ni\u00f1ez y Adolescencia en Panam\u00e1, Panam\u00e1; \u00180. Red para la Infancia y la Adolescencia ( ria), El Salvador; \u0018\u0018. Red por los Derechos de la Infancia en M\u00e9xico, M\u00e9xico;\u0018\u0018. Red por los Derechos Humanos de los Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes (redhnna ), Venezuela; \u0018\u0018. Uni\u00f3n de Instituciones Privadas de Atenci\u00f3n a la Ni\u00f1ez (uniprin ), Costa Rica. Red que trabaja por los derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Red Latinoamericana y caribe\u00f1a por la defensa de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes ( redlamyc ). Participaron: \u0018. Coordinaci\u00f3n Meso Am\u00e9rica y Caribe; \u0018. Coordinaci\u00f3n Subregi\u00f3n Sur. Ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes organizados de movimientos, organizaciones, asociaciones o redes de infancia de la regi\u00f3n: \u0018. Adolescentes Trabajadores Organizados Colibr\u00ed (ato Colibr\u00ed), Per\u00fa; \u0018. Coordinadora de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as de Chile, Red de Ongs de Infan - cia y Juventud,regi\u00f3n del , - Col\u00f3n, Panam\u00e1; \u0018. Movimiento Nacional de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes Trabaja - dores Organizados del Per\u00fa ( mnnatsop ), Per\u00fa; \u0018. Movimiento Nacional y Consejo Consultivo de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes de Ecuador, Ecuador; \u0018. Red Nacional de Ni\u00f1as y Ni\u00f1os de El Salvador (renaes ), El Salva - dor; 8. Red Voz de la Ni\u00f1ez, Panam\u00e1. Informantes Calificados: Agradecemos muy especialmente a todos los informantes calificados que aportaron con su tiempo y conocimientos para el desarrollo del estudio. Las personas que nos acompa\u00f1aron desde este lugar son: Abraham Calder\u00f3n Serrano, Alejandro Acosta, Alejandro Cussia - novich, Ana Mar\u00eda Convers, Enrique Marino Jaramillo Garc\u00eda, Georgina de Villalta, Gerardo Sauri, Heve Otero, Jorge Freyre, Julio Cort\u00e9s, Manuel Mart\u00ednez, Mary Beloff, Nadia Montalvan, Yourley Pulache. \u001895. El proceso hacia la Convenci\u00f3n Reconociendo como antecedente de la cdn los dos borradores que pre- sent\u00f3 el gobierno polaco en el a\u00f1o \u00189\u00189, luego de \u00180 a\u00f1os de debates en el seno de un grupo ad hoc de las Naciones Unidas, el primer tratado con car\u00e1cter vinculante y espec\u00edfico para la infancia vio la luz el \u00180 de noviembre de \u0018989. Como ense\u00f1a O'Donnell: El \u00180 de noviembre de \u0018989, trig\u00e9simo aniversario de la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, la Asamblea General de las Naciones Uni- das aprob\u00f3 un\u00e1nimemente la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o.(...) La intenci\u00f3n de Polonia subestim\u00f3 seriamente la magni - tud y complejidad de la tarea, que con dificultades reci\u00e9n pudo ser completada en tiempo para el d\u00e9cimo aniversario del A\u00f1o Internacio - nal del Ni\u00f1o, en \u0018989.Si bien el proceso de elaboraci\u00f3n de la Conven - ci\u00f3n parec\u00eda a veces interminable, al final de cuentas los diez a\u00f1os de reflexi\u00f3n, consultas, debate y negociaciones no transcurrieron en vano. El anteproyecto original presentado por Polonia, como obser - varon varios gobiernos en la consulta inicial celebrada en \u00189\u00188, con- sist\u00eda esencialmente en una mera reformulaci\u00f3n de los derechos ya reconocidos en la Declaraci\u00f3n de \u00189\u00189. La Convenci\u00f3n transforma al ni\u00f1o de objeto de derecho a recibir una protecci\u00f3n especial en sujeto de una amplia gama de derechos y libertades; aclara el significado de pr\u00e1cticamente toda la gama de derechos humanos para los ni\u00f1os y adolescentes; establece un Comit\u00e9 Internacional de Expertos espe - cializados en los derechos del ni\u00f1o, con nuevas competencias para la promoci\u00f3n de tales derechos. La Convenci\u00f3n y su proceso de elabora - ci\u00f3n han contribuido a ampliar y hacer m\u00e1s din\u00e1micas las activida - des de las principales organizaciones internacionales cuyos manda - tos abarcan la protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez, entre ellos el unicef .\u0018\u0018 11 o'donnell , Daniel; \"La Convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o: estructura y contenido\", en Derecho a Tener Derechos, Tomo I , unicef e Instituto Interamericano del Ni\u00f1o, la Ni\u00f1a y Adoles - centes. \u00180La participaci\u00f3n de los pa\u00edses de la regi\u00f3n en las discusiones pre- vias a la cdn fue escasa, ubic\u00e1ndose en un tercer lugar luego de Eu- ropa y Asia\u0018\u0018. En este sentido, Pilotti grafica la participaci\u00f3n de la siguiente forma \"...En cuanto a la participaci\u00f3n latinoamericana, Argentina y Brasil estuvieron presentes en nueve sesiones realizadas durante el per\u00edodo 19 \u00041- 19\u0004\u0004; Cuba en ocho, Per\u00fa en siete, Venezuela en seis, M\u00e9xico en cinco, Colombia en cuatro, Nicaragua en tres, Panam\u00e1 en dos, y Bolivia, Costa Rica, Honduras y Hait\u00ed en una...\" , y explica la mayor influencia de los pa\u00edses europeos con respecto a los de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, lo que estar\u00eda determi - nando una preeminencia de la noci\u00f3n del ni\u00f1o occidental del norte por sobre otras infancias , vale decir, por sobre la diversidad de las in - fancias que podemos encontrar en los diferentes continentes, pa\u00edses, regiones y culturas. En el mismo sentido, Dinnechin plantea lo siguiente: Nigel Cantwell, privilegiado observador de los trabajos preparato - rios de la cdn , insiste en la inspiraci\u00f3n occidental del texto con es- tas palabras: \"Los peligros de que las conclusiones (de los trabajos preparatorios) se tradujeran en un texto excesivamente influencia - do por el norte eran elevados y estaban justificados\" . En los trabajos preliminares de la cdn s\u00f3lo treinta pa\u00edses, y una gran representa - ci\u00f3n de los Estados occidentales y de las ongs internacionales, es- taban presentes en el grupo de trabajo creado en \u00189\u00189 (...) La deter - minante influencia de los pa\u00edses occidentales en la elaboraci\u00f3n de la cdn es clara: proviene tanto de los redactores de la Convenci\u00f3n como de los valores que expresa. El ni\u00f1o occidental, idealizado en los trabajos preparatorios de la cdn , se convertir\u00eda en el ni\u00f1o inter - nacional a trav\u00e9s del derecho internacional, es decir, en un ni\u00f1o que se beneficia de unas reglas comunes. Sin embargo, existen nu- merosas particularidades culturales que diferencian al ni\u00f1o ind\u00edge - na en Am\u00e9rica Latina del ni\u00f1o que enuncia la cdn . En las culturas indias, por ejemplo, la importancia del grupo est\u00e1 por encima de la realizaci\u00f3n individual y la edad del ni\u00f1o no tiene el mismo sig- nificado. (...) Debe entenderse entonces a la cdn considerando las circunstancias que la originaron. Hay que intentar comprender no 12 pilotti , Francisco; Globalizaci\u00f3n y Convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o. El contexto del texto , Uni- dad de desarrollo social y educaci\u00f3n, oea, Washington, D. c., 2000, p. 42. \u0018\u0018s\u00f3lo las necesidades que la justifican, es decir, la situaci\u00f3n de la infancia, sino tambi\u00e9n la pol\u00edtica en la que se inscribe.\u0018\u0018 Tomando en cuenta lo precedente, si bien en el presente estudio se analizan los impactos y desaf\u00edos de la Convenci\u00f3n a \u00180 a\u00f1os de su aprobaci\u00f3n, y no se cuestiona su validez ni los est\u00e1ndares que propo - ne, queda pendiente para un futuro el an\u00e1lisis de sus presupuestos considerando el relativismo cultural, las formas estructurales de do- minaci\u00f3n imperantes y la pol\u00edtica de la cual la Convenci\u00f3n es parte. Por otra parte, cabe aclarar que si bien durante la discusi\u00f3n previa a la cdn la presencia latinoamericana fue intermitente, durante el proceso de adhesi\u00f3n y ratificaci\u00f3n de la cdn la situaci\u00f3n cambia, y se da un proceso r\u00e1pido de aceptaci\u00f3n de la misma, que centralmente ubicamos en el a\u00f1o \u0018990. 13 de dinechin , Phillippe; Los ut\u00f3picos derechos del ni\u00f1o , Escaparate Ediciones, Concepci\u00f3n, Chile, 2009, pp. 55-5\u0004 y 62.\u0018\u00186. La coyuntura que rode\u00f3 la d\u00e9cada de los '90. El contexto en que se ratific\u00f3 la Convenci\u00f3n en la regi\u00f3n Sobre mediados de los a\u00f1os '80, la regi\u00f3n comienza a dejar atr\u00e1s los tiempos duros del autoritarismo de los golpes de Estado y las dictadu - ras c\u00edvico militares que marcaron la historia desde los '\u00180. Los inci - pientes procesos de redemocratizaci\u00f3n de los Estados fueron momen - tos fermentales y all\u00ed se debe inscribir la sensibilidad que genera la tem\u00e1tica de los derechos del ni\u00f1o en determinados actores del movi - miento social latinoamericano. Mientras que los a\u00f1os '80 fueron a\u00f1os de una p\u00e9rdida significativa de la renta, y que ello afect\u00f3 particular - mente a los ni\u00f1os, la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica tuvo como contratara un avance sorprendente en t\u00e9rminos del desarrollo de las libertades y el afianzamiento de las instituciones democr\u00e1ticas en el nivel pol\u00ed - tico. Tal como lo indica el pedagogo brasile\u00f1o Antonio Carlos G\u00f3mez da Costa, la \"d\u00e9cada del ochenta ser\u00e1 conocida, en la historia del desarrollo eco - n\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina, como la d\u00e9cada perdida. De hecho, la renta per c\u00e1pita en casi todos los pa\u00edses disminuy\u00f3 en ese per\u00edodo. Sin embargo, en t\u00e9rminos de avance de las instituciones democr\u00e1ticas y de la organizaci\u00f3n social de la poblaci\u00f3n, este fue un per\u00edodo de significativos progresos . \"\u0018\u0018 Siguiendo el an\u00e1lisis de Antonio Carlos G\u00f3mez da Costa, la con- dici\u00f3n de vida de un grupo de ni\u00f1os y ni\u00f1as en particular fue el fac- tor aglutinador y generador de movimiento para denunciar y a su vez construir nuevos enfoques en el marco de riqu\u00edsimas experiencias de recuperaci\u00f3n democr\u00e1tica. Esos ni\u00f1os y ni\u00f1as fueron a quienes en los a\u00f1os \u00b480 se denominaron como \"ni\u00f1os y ni\u00f1as de la calle\" , y lo expli - ca del siguiente modo: 14 g\u00f3mez da costa , Antonio Carlos; Ni\u00f1os y ni\u00f1as de la calle: vida, pasi\u00f3n y muerte. Trayectoria, situa - ci\u00f3n actual y perspectivas de una categor\u00eda de comprensi\u00f3n y acci\u00f3n social en la lucha por los derechos del ni\u00f1o y del adolescente en Am\u00e9rica Latina , Centro Latinoamericano de Trabajo Social - celats . \u0018\u0018 Antes del surgimiento y afirmaci\u00f3n de la denominaci\u00f3n ni\u00f1os de la calle, ese segmento de nuestra infancia-adolescencia era llamado gen\u00e9ricamente \"menores\" . La palabra \"menor\" , designaci\u00f3n uni- versal de ese grupo, ven\u00eda sumada a un adjetivo, que calificaba las diversas subcategor\u00edas: menores carenciados, menores abandona - dos, menores inadaptados, menores faltos de asistencia, menores infractores, etc. (...) El abordaje de esos menores, en el marco del tipo de legislaci\u00f3n vigente en los a\u00f1os ochenta en toda Am\u00e9rica Latina, puede ser re- sumido en aquello que denominamos el ciclo perverso de la insti - tucionalizaci\u00f3n compulsiva: aprehensi\u00f3n, selecci\u00f3n, rotulaci\u00f3n, deportaci\u00f3n y confinamiento. (...) El ciclo perverso de la institucionalizaci\u00f3n compulsiva, m\u00e1s all\u00e1 de los da\u00f1os causados al desarrollo personal y social de los ni\u00f1os y adolescentes, era antijur\u00eddico en su esencia, ya que agred\u00eda frontal - mente los principios m\u00e1s elementales del derecho, al privar a perso - nas de libertad sin la garant\u00eda del debido proceso. El enfoque ni\u00f1os y ni\u00f1as de la calle surgi\u00f3 como una reacci\u00f3n a ese cuadro por parte de personas interesadas en alternativas m\u00e1s humanas, simples, baratas y eficaces de atenci\u00f3n a esos ni\u00f1os y adolescentes. La cr\u00edtica inicial no se dirig\u00eda a los aspectos jur\u00eddicos sino a la falta de humanidad, a la irracionalidad y al costo elevado de las acciones convencionales. Como el ambiente pol\u00edtico de aquel per\u00edodo a\u00fan no permit\u00eda el florecimiento de un debate aireado de ideas en torno al tema, la cr\u00ed- tica al ciclo perverso de la institucionalizaci\u00f3n compulsiva se hizo principalmente \"en acto\" , a trav\u00e9s de un conjunto de pr\u00e1cticas que se tornaron ampliamente conocidas en la regi\u00f3n, como las alterna - tivas comunitarias de atenci\u00f3n a los ni\u00f1os y ni\u00f1as de la calle. La expresi\u00f3n ni\u00f1os y ni\u00f1as de la calle es, ella misma, una cr\u00edtica a la denominaci\u00f3n menor, de uso corriente en el mundo oficial de entonces. Esta expresi\u00f3n revela la intenci\u00f3n de un abordaje directo e inmediato del problema, ya que designa el fen\u00f3meno observado \"a simple vista\": la presencia de ni\u00f1os y adolescentes en las calles de las \u00e1reas centrales de medianos y grandes centros urbanos. Se trata de un abordaje que no pasa por la mediaci\u00f3n de los c\u00f3digos de menores, con sus juzgados, sus delegaciones de polic\u00eda especializa - da, sus centros de selecci\u00f3n y sus institutos de internaci\u00f3n. Lo que estamos llamando aqu\u00ed \"enfoque ni\u00f1os y ni\u00f1as de la calle\" \u0018\u0018es la suma de una visi\u00f3n del problema desde fuera de las categor\u00edas de comprensi\u00f3n de los expertos oficiales en minoridad y de una for- ma de acci\u00f3n, que, dejando de lado el ciclo perverso de la institucio - nalizaci\u00f3n compulsiva, se estructura con base en las alternativas comunitarias de atenci\u00f3n. Lo que sigui\u00f3, entonces, fue a lo largo de los a\u00f1os ochenta, una enorme expansi\u00f3n en toda Am\u00e9rica Latina del enfoque (concepci\u00f3n + acci\u00f3n), ni\u00f1os y ni\u00f1as de la calle. Esa difusi\u00f3n se dio a partir de algunos puntos b\u00e1sicos: \u0018. Una cr\u00edtica en acto a las pr\u00e1cticas convencionales-instituidas de atenci\u00f3n, encarnadas en el ciclo perverso de la institucionaliza - ci\u00f3n compulsiva; \u0018. Un elevado \u00edndice de creatividad individual, grupal y comunita - ria; \u0018. La disposici\u00f3n de no partir de modelos pre-estructurados de atenci\u00f3n, sino de \"aprender a hacer con quien est\u00e1 haciendo\"; \u0018. La organizaci\u00f3n en red, propiciando la construcci\u00f3n de una identidad pol\u00edtica y el intercambio m\u00e1s sistem\u00e1tico de ideas y experiencias entre las entidades vinculadas; \u0018. La identificaci\u00f3n, registro y divulgaci\u00f3n de experiencias, propician - do la difusi\u00f3n, no s\u00f3lo de m\u00e9todos y t\u00e9cnicas, sino de conceptos, va- lores y actitudes entre las personas y grupos ligados a esas redes.\u0018\u0018 Los siguiente a\u00f1os '90 en la regi\u00f3n estuvieron marcados por la implementaci\u00f3n de una serie de medidas y pol\u00edticas econ\u00f3micas a lo largo y ancho del continente que respond\u00edan a lo que se llam\u00f3 el \"Con - senso de Washington\" . En palabras de Joseph Stiglitz, las principales l\u00edneas econ\u00f3micas definidas en este Consenso fueron \"la austeridad fis - cal, la privatizaci\u00f3n y la liberalizaci\u00f3n de los mercados\"\u0018\u0018. La implementaci\u00f3n de estas pol\u00edticas en la regi\u00f3n se caracteriz\u00f3 por la retracci\u00f3n del Estado a ra\u00edz de una oleada de privatizaciones y tercerizaciones de bienes y ser- vicios p\u00fablicos (transportes, agua, electricidad, telefon\u00eda, seguridad social, salud, entre otros), bajo el argumento de generar caja para el pago de la deuda externa, que retrajeron y retiraron al Estado de \u00e1reas estrat\u00e9gicas, dejando al libre mercado la regulaci\u00f3n de los mismos. 15 Op cit. 16 stiglitz , Joseph; El malestar en la globalizaci\u00f3n , Taurus, Buenos Aires, 2002, p. 89.\u0018\u0018A partir de all\u00ed las pol\u00edticas en la regi\u00f3n produjeron un aumen - to profundo de la desigualdad. Tal es el caso que el Banco Mundial, en un informe presentado en el a\u00f1o \u001800\u0018, denominado Desigualdad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: \u00bfruptura con la historia? , indic\u00f3 lo siguiente: (...) el decil m\u00e1s rico de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se queda con el \u00188% del ingreso total, mientras que el decil m\u00e1s pobre s\u00f3lo recibe el \u0018,\u0018%. Por su parte, en las naciones industrializadas el decil superior recibe el \u00189,\u0018% mientras que el decil inferior recibe el \u0018,\u0018%. Los investigadores usaron tambi\u00e9n el \"\u00edndice de Gini\" para medir la desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso y el consumo y descubrieron que, desde la d\u00e9cada de los setenta hasta la de los no- venta, la desigualdad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe fue superior en \u00180 puntos respecto de Asia; en \u0018\u0018,\u0018 puntos respecto de los \u00180 pa\u00edses de la ocde y en \u00180,\u0018 puntos respecto de Europa oriental\"\u0018\u0018. A su vez, el analista Ra\u00fal Zibechi\u00188, citando a Bernardo Kliksberg, indica: En \u0018980 Am\u00e9rica Latina ten\u00eda \u0018\u0018\u0018 millones de pobres. Hoy tiene \u001800 millones, el \u00180 por ciento de la poblaci\u00f3n. Se trata de la regi\u00f3n m\u00e1s desigual del mundo. Entre los ingresos del \u00180% m\u00e1s rico y los del \u00180 % m\u00e1s pobre, hay una diferencia de uno a \u00180. En Bolivia, de uno a \u0018\u00188; Colombia, de uno a \u0018\u0018; Brasil, de uno a \u00188; Paraguay, de uno a \u0018\u0018. En contraste, en Espa\u00f1a la relaci\u00f3n entre los m\u00e1s ricos y los m\u00e1s pobres es de uno a \u00180, y en Noruega de uno a seis. \"La desigual - dad es la raz\u00f3n principal de la pobreza en Am\u00e9rica Latina\" , concluy\u00f3 Kliksberg. La violencia y el crimen crecieron en el mismo per\u00edodo que se dis - par\u00f3 la desigualdad y la pobreza. Si no se habla del contexto, dice Kliksberg \"da la impresi\u00f3n de que en la sociedad existe un grupo de locos que cometen delitos\" . Por eso los altos niveles de pobreza y desigualdad hacen de Am\u00e9rica Latina \"un continente muy tenso, 1\u0004 banco mundial ; Desigualdad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: \u00bfruptura con la historia? , Banco Mundial, Washington, D. c., 2003. 18 zibechi , Ra\u00fal; \"\u00bfAyudar a los pobres o aprender de ellos?\", Programa de las Am\u00e9ricas (Was - hington, D.c.: Center for International Policy, 9 de febrero de 2009), en http://ircamericas. org/esp/585 0, 2009.\u0018\u0018con una cohesi\u00f3n social muy baja. No es lo mismo ser pobre en una sociedad de pobres, que ser pobre en la sociedad m\u00e1s desigual del mundo. El nivel de tensi\u00f3n que se genera es tremendo. Y para col- mo, ser pobre despu\u00e9s de no haber sido pobre\" , dijo Kliksberg. Para avalar esa afirmaci\u00f3n, mostr\u00f3 un cuadro in\u00e9dito sobre pose - si\u00f3n de bienes en Am\u00e9rica Latina, comparando \u001899\u0018 con \u001800\u0018 . Los datos son alucinantes: en \u001899\u0018, el 90% ten\u00eda agua potable, hoy s\u00f3lo la tiene el 8\u0018%; en \u001899\u0018, el 8\u0018% ten\u00eda heladera, hoy s\u00f3lo el \u0018\u0018 %; los que tienen acceso al alcantarillado pasaron del \u0018\u0018% al \u0018\u0018%; lavarro - pas del \u0018\u0018 % al \u00188%; agua caliente por ca\u00f1er\u00eda del \u0018\u0018 % al \u0018\u0018%; auto del \u0018\u0018% al \u0018\u0018%. Y eso que el continente lleva cinco a\u00f1os de crecimiento sostenido, porque los datos de \u001800\u0018 son mucho peores. Parad\u00f3jicamente, es en este contexto de liberalizaci\u00f3n y sacraliza - ci\u00f3n del mercado que los Estados de la regi\u00f3n dieron cabida a un texto de derechos humanos -la cdn -, que a contracorriente del modelo im- perante exige un esfuerzo considerable para revertir las graves condi - ciones en que se encuentran los ni\u00f1os y en la que el Estado resulta el principal obligado. Y justamente ese es uno de los problemas para la aplicaci\u00f3n efec - tiva de la Convenci\u00f3n. Al ratificar la misma, los Estados se compro - metieron a ser garantes del cumplimiento de los derechos del ni\u00f1o. Sin embargo, tienen dificultades para asumir ese rol con el que se comprometieron, como se explicita a continuaci\u00f3n: Desde el punto de vista estructural persiste una problem\u00e1tica, si bien atenuada en el \u00faltimo tiempo en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n. Se refiere a la insuficiencia en asumirse el Estado en el rol de garan - te respecto del ejercicio de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y ado- lescentes. El nacimiento de la Convenci\u00f3n fue coincidente con un marcado proceso de adhesi\u00f3n a las concepciones del neoliberalismo que, entre otros aspectos de negativos efectos sobre los sectores po- pulares, determin\u00f3 una retracci\u00f3n de las responsabilidades de los Estados. En esta misma l\u00ednea de an\u00e1lisis se puede observar el bajo nivel de inversi\u00f3n que se ha destinado para garantizar los niveles presu - puestarios concurrentes con la implementaci\u00f3n de las disposiciones y principios de la Convenci\u00f3n. (Norberto Liwski, Informante calificado)\u0018\u00187. La Convenci\u00f3n y otros tratados de derechos humanos La cdn , en sus \u00180 a\u00f1os de existencia, ha generado un consenso a nivel internacional que no ha sido logrado por otros tratados de derechos humanos en el seno de las Naciones Unidas, al punto que a la fecha solamente dos Estados (Somalia y Estados Unidos) no la han ratifica - do, mientras que s\u00ed la han ratificado los dem\u00e1s \u00189\u0018 Estados\u00189. Esto es altamente indicativo de la sensibilidad de la comunidad internacio - nal hacia la infancia, al menos en t\u00e9rminos del discurso. La tendencia en el seno de las Naciones Unidas en relaci\u00f3n a con- siderar instrumentos sobre derechos de grupos vulnerables es \"...in - corporar en un s\u00f3lo instrumento todos los derechos fundamentales, cualquiera sea su naturaleza. Tal es el caso de la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n Racial, por ejemplo, y de la Convenci\u00f3n Contra Toda Forma de Discriminaci\u00f3n Contra la Mujer. La Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o dentro de esa tradici\u00f3n, abarca todos los derechos fundamentales del ni\u00f1o independientemente de su categor\u00eda...\"\u00180. Ahora bien, resulta paradigm\u00e1tico en relaci\u00f3n a otros instrumen - tos de derechos humanos que la cdn haya recogido con atino dos pactos (el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, y el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales) que existen de manera independiente y que haya logrado en el seno de las Naciones Unidas algo que ambos pactos no han logrado hasta la fecha: tan r\u00e1pido y tan alto nivel de consenso. Estos tratados de derechos humanos (el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Po- l\u00edticos, y el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales), existentes desde mediados de la d\u00e9cada de los a\u00f1os '\u00180, 19 La informaci\u00f3n en este cap\u00edtulo sobre las ratificaciones de los tratados internacionales por parte de los Estados ha sido extra\u00edda de la p\u00e1gina web de la Oficina del Alto Comisionado de Derechos Humanos de Naciones Unidas (http://www.unhchr.ch/tbs/doc.nsf/Statusfrset?OpenFra meSet) 20 o'donnell , Daniel; \"La Convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o: estructura y contenido\", en Derecho a Tener Derechos, Tomo I , unicef e Instituto Interamericano del Ni\u00f1o, la Ni\u00f1a y Adoles - centes. \u00188y ratificados por \u0018\u0018\u0018 y \u0018\u00180 Estados respectivamente de un total de \u00189\u0018 Estados, a\u00fan hoy siguen sin tener el nivel de aceptaci\u00f3n por parte de los Estados que logr\u00f3, en un periodo breve, el tratado sobre derechos del ni\u00f1o (cdn ), ratificado, como mencionamos anteriormente, por \u00189\u0018 Estados. Asimismo, si analizamos el nivel de ratificaci\u00f3n de los protocolos facultativos de la cdn con respecto al nivel de ratificaci\u00f3n de la propia cdn , tambi\u00e9n encontramos una actitud diferente por parte de la co- munidad de las Naciones Unidas. Al momento, el Protocolo Faculta - tivo sobre la participaci\u00f3n de los ni\u00f1os en los conflictos armados, y el Protocolo Facultativo sobre la venta de ni\u00f1os, la prostituci\u00f3n infantil y la utilizaci\u00f3n de ni\u00f1os en la pornograf\u00eda, han sido ratificados por un n\u00famero mucho menor de Estados (\u0018\u00180 y \u0018\u0018\u0018 Estados respectiva - mente) que los que han ratificado la cdn , que como mencionamos anteriormente, fue ratificada r\u00e1pidamente y por la casi totalidad de los Estados.\u001898. Avances vinculados a la Convenci\u00f3n En el presente cap\u00edtulo se plantean los principales avances en el cum - plimiento de los derechos de la infancia en la regi\u00f3n que surgen del presente estudio, a \u00180 a\u00f1os de la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n. 8.1. R\u00e1pida ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n El primer elemento a destacar es que la totalidad de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe firmaron y ratificaron la cdn en un proceso muy r\u00e1pido a principios de los a\u00f1os '90. De hecho, la amplia mayor\u00eda lo hicieron en un lapso de \u0018 a\u00f1os (\u0018990-\u001899\u0018) desde la aprobaci\u00f3n de la cdn . 8.2. Cambios legislativos con miras a la adecuaci\u00f3n interna respecto a la Convenci\u00f3n Uno de los principales avances en estos \u00180 a\u00f1os han sido los cambios en los marcos normativos internos, buscando adecuar los mismos (inspi - rados en los preceptos de lo que se conoce como paradigma tutelar y de- sarrollados fundamentalmente en los primeros treinta a\u00f1os del siglo XX) a los nuevos est\u00e1ndares establecidos por la cdn (a la que se calific\u00f3 como un nuevo paradigma que centra su visi\u00f3n en la construcci\u00f3n de relaciones basadas en la concepci\u00f3n del ni\u00f1o como sujeto de derecho). En un breve repaso a lo largo y ancho de Am\u00e9rica Latina, se puede apreciar que se han generado nuevos c\u00f3digos del ni\u00f1o, o nuevas leyes espec\u00edficas que regulan el estatuto jur\u00eddico del ni\u00f1o y aspectos de su vida en sociedad. Por ejemplo, surgieron leyes de responsabilidad pe- nal que establecen edades m\u00ednimas para el inicio de procesos de cri- minalizaci\u00f3n de ni\u00f1os, as\u00ed como leyes de protecci\u00f3n de derechos que separan lo que corresponde a pol\u00edtica social y protecci\u00f3n de derechos, de las leyes punitivas. Tambi\u00e9n aparecieron nuevas leyes que regulan las relaciones familiares y que en los \u00faltimos tiempos se han caracte - rizado por corregir los resabios del derecho heredero de la figura del pater familiae presente en los institutos de la patria potestad de c\u00f3digos \u00180civiles\u0018\u0018, y que son la ventana por donde se justifica el castigo f\u00edsico y el trato humillante hacia los ni\u00f1os como medio educativo. Es de destacar tambi\u00e9n un interesante proceso de constitucionali - zaci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o (es decir, de incorporaci\u00f3n de la cdn a sus constituciones) en algunos pa\u00edses (por ejemplo, Brasil, Vene - zuela, Bolivia y Ecuador) o casos como el de Argentina y Colombia en donde se le dio rango constitucional a todos los tratados de derechos humanos en una reforma realizada en el a\u00f1o \u001899\u0018. En ese sentido, uno de los informantes calificados afirma que: ...la ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n por parte de la totalidad de los pa\u00ed- ses de la regi\u00f3n y su inclusi\u00f3n en los plexos legislativos nacionales, en muchos casos con niveles constitucionales, ha marcado el inicio de un nuevo ciclo hist\u00f3rico en la relaci\u00f3n jur\u00eddica del Estado con los ciudadanos y ciudadanas menores de \u00188 a\u00f1os titulares de derechos. Este nuevo marco jur\u00eddico constituye sin lugar a duda un avance de gran magnitud y alumbra el camino de construcci\u00f3n de un Nuevo Contrato Social. (Norberto Liwski, Informante calificado ) Dos de los muchos posibles ejemplos donde se plantea el avance normativo son los casos de Per\u00fa y de Argentina, aunque al mismo tiempo se explicitan las dificultades para su implementaci\u00f3n. La normatividad nacional es muestra de un inter\u00e9s formal por cum - plir con los Tratados y Convenios Internacionales; pero el inter\u00e9s real es nulo para su implementaci\u00f3n, la cual siempre es relegada y hasta olvidada al no brindarse los recursos econ\u00f3micos suficientes. (Grupo de Iniciativa Nacional por los Derechos del Ni\u00f1o, Per\u00fa) Espec\u00edficamente es dable destacar la sanci\u00f3n a fines del a\u00f1o \u001800\u0018, de la Ley N\u00ba \u0018\u0018.0\u0018\u0018 de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes. La nueva Ley se inscribe en la doctrina de la pro- tecci\u00f3n integral de la ni\u00f1ez y la adolescencia. A trav\u00e9s de sus dispo - siciones apunta a superar el esquema de intervenci\u00f3n especializado prevaleciente hasta el momento que, bajo la caracterizaci\u00f3n de peligro 21 La mayor\u00eda de estos c\u00f3digos est\u00e1n inspirados en el derecho romano, derecho que desarroll\u00f3 la figura del pater familiae, figura que reca\u00eda en el var\u00f3n y que ten\u00eda el poder de disposici\u00f3n de la vida y bienes de hijos, mujeres y esclavos. \u0018\u0018material o moral y/o negligencia, habilitaba la intervenci\u00f3n estatal coactiva, cuyo blanco estaba constituido mayoritariamente por ni- \u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes de familias pobres con dificultades para la crianza, en el marco de los valores y par\u00e1metros dominantes de 'nor - malidad' , cuya definici\u00f3n fue modific\u00e1ndose o bien aggiorn\u00e1ndose a lo largo de la vigencia de la Ley N\u00ba \u00180.90 \u0018 de Patronato de Menores. La Ley, si bien marca un hito a la hora de responder a los reque - rimientos de la cdn , no ha causado un cambio sustancial en la efectivizaci\u00f3n de la garant\u00eda de Derechos de nuestros ni\u00f1@s y j\u00f3ve - nes en general, por lo anteriormente descripto en cuanto la l\u00f3gica de esta pol\u00edtica. En particular, ha generado un movimiento hacia la creaci\u00f3n de estructuras, direcciones, \u00e1reas, programas, etc., con algunos presupuestos para el funcionamiento m\u00e1s o menos precarios (mucho m\u00e1s en el interior) de la estructura, pero poco asignado a los programas que efectivicen la protecci\u00f3n. El riesgo es el engrosamiento de las estructuras, en cuanto a personal-fun - cionarios, y escasos recursos humanos para equipos de atenci\u00f3n, en las diferentes problem\u00e1ticas. Por ejemplo, en la Provincia de C\u00f3rdoba tenemos defensor\u00eda de la Ni\u00f1ez provincial, con un dele - gado/funcionario, sin equipo. Como consecuencia termina siendo un gestor y derivador de problem\u00e1ticas. (Colectivo de Derechos de In - fancia y Adolescencia, Argentina) A su vez, cabe aqu\u00ed apuntar que a la fecha, en algunos pa\u00edses, la lenta marcha hacia la adecuaci\u00f3n de la normativa interna a los est\u00e1n - dares establecidos en la cdn no ha llegado a cristalizarse definitiva - mente. A continuaci\u00f3n observamos un ejemplo de ello. El Comit\u00e9 toma nota con preocupaci\u00f3n de que a\u00fan est\u00e1 en vigor la Ley de menores de \u00189\u0018\u0018, que ten\u00eda como fundamento el concepto de \"situaci\u00f3n irregular\" y, por tanto, no hace una distinci\u00f3n clara, desde el punto de vista de los procedimientos y el tratamiento judi - ciales, entre los ni\u00f1os que necesitan atenci\u00f3n y protecci\u00f3n y aque - llos que han entrado en conflicto con la ley. Toma nota adem\u00e1s de que los dos proyectos de ley que tienen por objeto reformar la Ley de menores, uno de ellos sobre la protecci\u00f3n de los ni\u00f1os que necesitan asistencia y el otro sobre los ni\u00f1os que se encuentran en conflicto con la ley, han estado en preparaci\u00f3n desde \u001899\u0018 pero a\u00fan no han sido presentados al Parlamento. (Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, Obser -\u0018\u0018vaciones Finales a Chile, crc/c/15/Add.173, 3 de abril de 2002) Asimismo, los puntos conflictivos y donde seg\u00fan ense\u00f1a Mary Beloff\u0018\u0018 las aguas est\u00e1n divididas son trabajo infantil\u0018\u0018, adopci\u00f3n in- ternacional y responsabilidad penal\u0018\u0018. Estos puntos han provocado fuertes debates con estancamientos, marchas y contramarchas en las reformas legislativas. Sumado a ellos, el tema de los derechos sexuales y reproductivos de las y los adolescentes es otro de los asun - tos en los cuales la unanimidad y sensibilidad que genera la cues - ti\u00f3n de la infancia presenta importantes diferencias en los posicio - namientos. 8.3. La construcci\u00f3n de nuevos marcos conceptuales A partir de la adopci\u00f3n y vigencia de la cdn , se ha desarrollado un proceso de construcci\u00f3n discursiva entre dos marcos conceptuales enfrentados. Uno de ellos, que se denomin\u00f3 \"tutelar\" o de la \"situa - ci\u00f3n irregular\" , comprend\u00eda a las formas tradicionales de entender y tratar a la infancia fijadas en las leyes de \"menores\" , surgidas en el per\u00edodo que va de \u00189\u00180 a \u00189\u00180, y que se resum\u00edan en considerar al ni\u00f1o \"un objeto de derecho\" instrumental a los fines de las institu - ciones y los adultos. Las leyes de \"menores\" fueron elaboradas como mecanismos de control y disciplinamiento de los hijos de los pobres, abandonados y delincuentes, que judicializaron la pol\u00edtica social a trav\u00e9s de la figura de un juez cuyas facultades omn\u00edmodas y discre - cionales se desarrollaron a partir de calificarlo como \"juez buen pa- 22 beloff , Mary; \"Los sistemas de responsabilidad penal juvenil en Am\u00e9rica Latina\", en garc\u00eda m\u00e9ndez , Emilio y beloff , Mary (comps.), Infancia, ley y democracia en Am\u00e9rica Latina. An\u00e1lisis cr\u00edtico del panorama legislativo en el marco de la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o (1990-1999) , Ed. Temis-Depalma, Bogot\u00e1, 1999, pp. 86-110. 23 En los '90 la discusi\u00f3n estuvo fuertemente marcada por dos posiciones, la de los \"abolicio - nistas\" versus los mal llamados \"promotores del trabajo infantil\". De un lado unicef y oit argumentaban por la erradicaci\u00f3n del trabajo infantil y por el otro, organizaciones de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes trabajadores junto a organizaciones y adultos referentes desarrollaban lo que se conoce como \"valoraci\u00f3n cr\u00edtica del trabajo infantil\". Este momento fue de pola- rizaci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n de posiciones en relaci\u00f3n a los derechos del ni\u00f1o, que hasta el momento aparec\u00edan sin fisuras como discurso \u00fanico. 24 Podemos indicar que la cuesti\u00f3n de la responsabilidad penal ha sido tema de arduos debates y el punto de discusi\u00f3n ha sido a qu\u00e9 edad establecer el inicio de los procesos de criminali - zaci\u00f3n de los ni\u00f1os. \u0018\u0018dre de familia\" . Por el otro lado, emergi\u00f3 una nueva visi\u00f3n centrada en el reconocimiento del ni\u00f1o como sujeto de derecho, propuesta por la cdn , denominada de \"la protecci\u00f3n integral\" . La d\u00e9cada de los '90 fue por tanto el momento de generaci\u00f3n de un nuevo discurso antag\u00f3nico al viejo modelo. De la profusa generaci\u00f3n de documentos y escritos una vez instau - rada la cdn , dos textos fueron hitos fundacionales en el proceso de generaci\u00f3n del nuevo discurso que sent\u00f3 las bases del mencionado pa- radigma de la protecci\u00f3n integral. Ellos fueron: \"Infancia, adolescencia y control social en Am\u00e9rica Latina. Primer Informe\"25 y \"Del rev\u00e9s al derecho. La condi - ci\u00f3n jur\u00eddica de la infancia en Am\u00e9rica Latina. Bases para una reforma legislativa\"26. Estos textos, realizados por grupos de investigaci\u00f3n distribuidos por pa\u00edses, sentaron las bases de lo que fu\u00e9 la nueva doctrina en derechos del ni\u00f1o que surgi\u00f3 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Estos trabajos fue - ron realizados con fuerte apoyo de unicef , unicri e ilanud y fueron ampliamente difundidos en la regi\u00f3n. Desde all\u00ed se desarrollaron los principales componentes de la doc- trina y el nuevo derecho para la infancia, y pr\u00e1cticamente se elabor\u00f3 un discurso un\u00e1nime, casi sin fisuras, buscando reemplazar el dis- curso tradicional tutelar con elementos de los derechos humanos. 8.4. Profundizaci\u00f3n te\u00f3rica de algunos derechos y base para consensos La ratificaci\u00f3n de la cdn y los cambios legislativos fueron acompa\u00f1a - dos por la instalaci\u00f3n de cambios conceptuales, as\u00ed como tambi\u00e9n por la profundizaci\u00f3n te\u00f3rica de algunos de los derechos consagrados en ella. A continuaci\u00f3n mencionaremos s\u00f3lo dos ejemplos de esto \u00falti- mo, que instalan una mirada m\u00e1s latinoamericana sobre algunos de los ejes del tratado. Por un lado, hacemos especial menci\u00f3n de lo que signific\u00f3 el con- cepto del \"inter\u00e9s superior\" del ni\u00f1o (art. \u0018), el cual en sus inicios encendi\u00f3 una alerta acerca de una natural sospecha: \u00bfno terminar\u00eda 25 garc\u00eda mendez, Emilio y carranza, El\u00edas (comps.); Infancia, adolescencia y control social en Am\u00e9 - rica Latina. Primer Informe, Galerna, Buenos Aires, 1992. 26 garc\u00eda mendez, Emilio y carranza , El\u00edas; Del rev\u00e9s al derecho. La condici\u00f3n jur\u00eddica de la infancia en Am\u00e9rica Latina. Bases para una reforma legislativa, ilanud, unicri, Editorial Depalma, Buenos Aires, 1990.\u0018\u0018convirti\u00e9ndose en el concepto bisagra que habilitar\u00eda intervenciones a la usanza del \"buen padre de familia\" de las viejas leyes de menores? Sin embargo, el concepto del \"inter\u00e9s superior del ni\u00f1o\" , que se eleva a la categor\u00eda de principio orientador de la cdn , comenz\u00f3 a operar a partir del desarrollo doctrinario realizado fundamentalmente en la regi\u00f3n con criterios que limitaban la discrecionalidad adulta y ratifi - caban la noci\u00f3n de que su puesta en funcionamiento como principio deb\u00eda afirmar el respeto y la satisfacci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os cada vez que surgiera un conflicto con el mundo adulto\u0018\u0018. Por otra parte, podemos hablar de la conceptualizaci\u00f3n que se rea- liz\u00f3 del \"derecho a la participaci\u00f3n\" en Am\u00e9rica Latina, que frecuen - temente se adjudica al art. \u0018\u0018 de la cdn , aunque sin embargo, cuando el tratado se refiere expl\u00edcitamente a participaci\u00f3n, lo hace en sus ar- t\u00edculos \u0018\u0018 (ni\u00f1os impedidos) y \u0018\u0018 (que se refiere a la participaci\u00f3n en actividades recreativas, y culturales)\u00188. El art. \u0018\u0018 plantea el derecho del ni\u00f1o a expresarse en los asuntos que lo afectan, lo cual interpela a las instituciones del mundo adulto y po- tencia una construcci\u00f3n de lazos comunicantes horizontales, buscando emancipar a la infancia y no reproducir viejos esquemas de toma de de- cisiones y ejercicio del poder impregnados en las instituciones del Esta - do o en la familia. Es as\u00ed que surge la voz\u00189 de un desaparecido de las re- laciones sociales y ella se pone en relaci\u00f3n con otras voces. En esta l\u00ednea el ni\u00f1o emerge como actor pol\u00edtico y protagonista de procesos colectivos. Como dice Cussianovich, el ni\u00f1o protagonista es una categor\u00eda en cons - trucci\u00f3n que emerge en el marco de luchas colectivas, populares y que refieren a dimensiones tanto en el \u00e1mbito privado como p\u00fablico\u00180. Asimismo, Norberto Liwski nos recuerda lo siguiente: El art\u00edculo \u0018\u0018 de la Convenci\u00f3n constituye sin duda una apertura hacia un nuevo contrato social respecto de la relaci\u00f3n del Estado 2\u0004 Entre los pioneros en dar un sentido al criterio del \"inter\u00e9s superior\" ubicamos los trabajos del abogado chileno Miguel liebel , Manfred y liebel , Manfred y martinez , Martha (comps.); Infancia y Derechos Humanos. Hacia una ciudadan\u00eda participante y protag\u00f3nica , ifejant , Lima, 2009. 29 Como ense\u00f1an Bordelois y Bustelo, infante etimol\u00f3gicamente es aquel que no tiene voz, queriendo indicar as\u00ed una cualidad de hecho con la que arribamos al mundo de no saber comunicarnos por el lenguaje adulto. Esa condici\u00f3n hist\u00f3ricamente ha marcado a los ni\u00f1os por lo menos hasta cumplir la mayor\u00eda de edad. 30 cussianovich , Alejandro, Ensayos sobre infancia. Sujeto de derecho y protagonista , ifejant , Per\u00fa 2006. \u0018\u0018con las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. El reconocimiento del derecho a ser escuchado y tenidas en cuenta sus opiniones en los \u00e1mbitos administrativos y judiciales posibilita la revisi\u00f3n de pr\u00e1cticas insti - tucionales jerarquizando la participaci\u00f3n de los ni\u00f1os en su aut\u00e9n - tica condici\u00f3n de sujetos activos de derechos. Sin embargo, la identificaci\u00f3n del art\u00edculo \u0018\u0018 como \u00fanica dispo - sici\u00f3n promotora del derecho a la participaci\u00f3n resulta extremada - mente reduccionista y debe ser considerada en la integralidad de los derechos que la acompa\u00f1an, como el acceso a la informaci\u00f3n o la libre asociaci\u00f3n. (...) En este nuevo contrato social debe inscribirse el reconoci - miento a la capacidad asociativa y protag\u00f3nica de adolescentes, constituidos por diversas motivaciones y tem\u00e1ticas, como el Foro de Municipios en Nicaragua, o Los Chicos del Pueblo en Argentina o las nats en Per\u00fa, s\u00f3lo por nombrar algunos exponentes de alta in- cidencia en la sociedad y en las pol\u00edticas p\u00fablicas de sus respectivos pa\u00edses. (Norberto Liwski, Informante calificado) La cdn fue entonces un instrumento movilizador que ha tejido consensos para comenzar el debate entre los que ubicamos el ni\u00f1o como sujeto de derecho, el derecho a la participaci\u00f3n protag\u00f3nica, el respeto al principio de legalidad y las garant\u00edas frente al ejercicio del poder punitivo del Estado. 8.5. Visibilizaci\u00f3n de los ni\u00f1os como sujetos de derecho La CDN avanz\u00f3 en visibilizar a los ni\u00f1os como sujetos pol\u00edticos. Por consiguiente, no se puede hablar de democracia sin el reconocimien - to de la ciudadan\u00eda de la ni\u00f1ez. Dicha ciudadan\u00eda no es aquel mo- mento cuasi m\u00e1gico al que arrib\u00e1bamos cuando cumpl\u00edamos \u00188 a\u00f1os, sino que el ni\u00f1o nace ciudadano y el desarrollo necesario para el ejer - cicio de esa ciudadan\u00eda se da a lo largo de su vida. En igual sentido, como explica Baratta\u0018\u0018, la democracia con los ni\u00f1os es construcci\u00f3n colectiva y no simple administraci\u00f3n de lo existente. 8.6. Nuevas institucionalidades 31 Baratta , Alessandro; \"La ni\u00f1ez como arqueolog\u00eda del futuro\", en El derecho y los chicos, en bianchi , Mar\u00eda Del Carmen (comp.), Espacio Editorial, Buenos Aires, 1995.\u0018\u0018Otro de los avances propiciados a partir de la lectura de la cdn ha sido, en algunos casos, la creaci\u00f3n de nuevas institucionalidades enmarca - das en los nuevos est\u00e1ndares. Con matices, estas institucionalidades se basan en desconcentraci\u00f3n del poder, coordinaci\u00f3n inter-agencias y municipalizaci\u00f3n. En algunas experiencias se dio cabida a la pre- sencia de representantes de la sociedad civil y de ni\u00f1os. Ejemplos de este tipo de cuestiones los encontramos en la expe - riencia paraguaya y en la brasile\u00f1a. 8.7. Planes Nacionales de Acci\u00f3n Se considera tambi\u00e9n positivo que ha habido un esfuerzo por presen - tar Planes Nacionales de Acci\u00f3n a favor de la ni\u00f1ez, y que en muchos pa\u00edses de hecho existen dichos Planes, as\u00ed como que en muchas oca- siones se realizaron con un amplio debate y participaci\u00f3n social. Sin embargo, como veremos m\u00e1s adelante, el contrapunto de ello es que muchos de los Planes Nacionales de Acci\u00f3n a favor de la ni\u00f1ez no se aplican, no tienen presupuesto, o los recursos asignados a los mismos son insuficientes. 8.8. El trabajo de las ongs , coaliciones y redes de infancia de la regi\u00f3n Surge del presente estudio una visi\u00f3n positiva de la movilizaci\u00f3n que la cdn ha generado en diferentes actores sociales. Por ejemplo, en la sociedad civil, en los Estados, en las agencias de cooperaci\u00f3n, y en los mismos ni\u00f1os. Con respecto a la sociedad civil organizada, se plantea como un importante avance que se crearon en la regi\u00f3n coaliciones de ongs al impulso de la cdn (las cuales, por ejemplo, propiciaron la ratificaci\u00f3n del tratado), as\u00ed como la creaci\u00f3n y el trabajo articulado de redes re- gionales y sub-regionales. Asimismo, emerge del presente estudio el rol de la sociedad civil organizada (ongs , coaliciones y redes de infancia de la regi\u00f3n) como uno de los principales avances en la regi\u00f3n en estos \u00180 a\u00f1os de vi- gencia de la cdn . Por ejemplo, se plantea que muchas de ellas han incidido en las pol\u00edticas p\u00fablicas con propuestas de iniciativas de ley, impulsando reformas legales y actualmente haciendo el monitoreo \u0018\u0018de los derechos del ni\u00f1o. En el correr del presente informe se ver\u00e1n ejemplos del fuerte trabajo que se realiza desde la sociedad civil organizada, utilizando diferentes metodolog\u00edas y herramientas, y buscando diversos objeti - vos, con miras a que se implementen los derechos de la infancia en la regi\u00f3n, sea este trabajo a nivel de organizaciones, coaliciones o re- des nacionales, sub-regionales o regionales. Muchas veces se realiza un trabajo coordinado para ampliar el impacto y la incidencia, y en ocasiones articulando con organismos de Naciones Unidas, del Siste - ma Interamericano de Derechos Humanos, la Organizaci\u00f3n Mundial contra la Tortura, agencias de cooperaci\u00f3n, entre muchas otras. A continuaci\u00f3n presentamos algunas citas que ilustran esa idea, as\u00ed como algunos de los retos que se tienen por delante (por ejemplo, la exigibilidad y justiciabilidad de los derechos): Yo creo que uno de los grandes aportes de la Convenci\u00f3n a Am\u00e9rica Latina es haber forjado una de las redes m\u00e1s importantes de socie - dad civil y de ni\u00f1os y ni\u00f1as, en comparaci\u00f3n con otras realidades. Donde en Europa t\u00fa podr\u00edas ver que en los pa\u00edses n\u00f3rdicos hay mu- cho m\u00e1s, pero no hay una energ\u00eda social alrededor de los derechos de la infancia como existe en Am\u00e9rica Latina, y creo que eso es un disparador formidable de la exigibilidad de los derechos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Sin eso no tendr\u00edamos capacidad de exigir, porque es un capital social fundamental en favor de los derechos de la infancia, con producci\u00f3n acad\u00e9mica, con todo, o sea, muy completa. Admiro la sociedad civil y creo que es un rasgo de las Am\u00e9ricas que no tiene otro continente. (Susana Villar\u00e1n, Informante calificada) La Sociedad Civil organizada, las organizaciones sociales y otras instituciones han tenido un destacado rol durante los \u00180 a\u00f1os de vi- gencia de la Convenci\u00f3n. La organizaci\u00f3n de coaliciones nacionales y redes regionales han ido generando un tejido de fuerte consisten - cia e incidencia tanto en los foros regionales como internacionales. (Norberto Liwski, Informante calificado) La sociedad civil en general y las ongs de infancia en particular han sido las pioneras y m\u00e1s luchadoras por la implementaci\u00f3n de la cdn y de las leyes nacionales de adecuaci\u00f3n, a pesar de todav\u00eda no creer \u00188mucho en las estrategias de monitoreo y justiciabilidad de las de- mandas sociales; prefiriendo todav\u00eda prioritariamente acciones de movilizaci\u00f3n social.\u0018\u0018 (Wanderlino Nogueira Neto, Informante calificado) La sociedad civil ha llevado sobre sus espaldas la tarea hist\u00f3rica de sacar adelante la Convenci\u00f3n. Ha sido una fuente de responsabili - dad y compromiso con los ni\u00f1os y sus derechos. Sin la sociedad civil y la ong hubiera sido imposible lograr lo que se ha logrado. Ahora tiene nuevos retos y su presencia depender\u00e1 de c\u00f3mo se posesiona en la nueva realidad. (Manuel Mart\u00ednez, Informante calificado) Hay mayor preocupaci\u00f3n de la sociedad civil organizada en incidir en las pol\u00edticas p\u00fablicas, ejerciendo m\u00e1s fuertemente su poder de control (acompa\u00f1amiento y monitoreo) con menos foco en la eje- cuci\u00f3n directa de las pol\u00edticas p\u00fablicas.\u0018\u0018 (Wanderlino Nogueira Neto, Informante calificado) Tambi\u00e9n se plantea una mirada cr\u00edtica sobre ciertos roles que en algunos casos y momentos del per\u00edodo han asumido algunas ongs de la regi\u00f3n, que pasa fundamentalmente por ir sustituyendo pro- gresivamente parte de sus funciones caracter\u00edsticas de contralor de la gesti\u00f3n p\u00fablica, convirti\u00e9ndose en ejecutoras de programas sociales y en algunos pa\u00edses asumiendo la ejecuci\u00f3n directa de servicios para la infancia en \u00e1reas en donde el Estado se retira. Tambi\u00e9n es preciso destacar que muchas de las experiencias en es- tos a\u00f1os se plasmaron en conductas sustitutivas del rol del Estado, desnaturalizando el verdadero perfil de autonom\u00eda de incidencia que debe caracterizar su labor. (Norberto Liwski, Informante calificado) En tal sentido se debe prestar atenci\u00f3n a una fuerte y dura cr\u00edtica a las ongs formulada fundamentalmente por intelectuales de izquier - da -como James Petras\u0018\u0018- en donde se las acusa de no contribuir al cambio social y colaborar con la desmovilizaci\u00f3n social, entre otros argumentos. 32 Traducido del portugu\u00e9s. 33 Traducido del portugu\u00e9s. 34 http://www.filopol.canadianwebs.com/petrasongal.ht m\u001898.9. El rol del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas y su articulaci\u00f3n con la sociedad civil En estos \u00180 a\u00f1os de la Convenci\u00f3n las organizaciones de Latinoam\u00e9ri - ca\u0018\u0018 realizan una valoraci\u00f3n positiva sobre el lugar que jug\u00f3 el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas. En ese sentido, se en- tiende tambi\u00e9n que las organizaciones de la sociedad civil han gene - rado un buen nivel de interlocuci\u00f3n y debate con dicho Comit\u00e9. Ha sido un lento pero interesante aprendizaje en torno a la prepa - raci\u00f3n de los reportes alternativos, y en la mayor\u00eda de los pa\u00edses rele - vados para este informe las organizaciones se han asociado en coali - ciones que, como mencionamos anteriormente, realizan el monito - reo para medir los avances e informar tal como lo indica el tratado. La presentaci\u00f3n de los informes alternativos ha permitido funcionar a las organizaciones con una l\u00f3gica de colectivo y se han generalizado las coaliciones que monitorean el cumplimiento de la cdn , reforzan - do una din\u00e1mica de trabajo coordinado que fortalece el rol de este tipo de asociaciones de la sociedad civil. El sistema de reportes se convirti\u00f3 muchas veces en una herra - mienta imporante para la incidencia pol\u00edtica y la concientizaci\u00f3n de nuestras sociedades acerca de las condiciones de respeto -o no- de los derechos de la infancia. De la investigaci\u00f3n surge como muy positiva la presencia -en estos \u00180 a\u00f1os- de representantes surgidos de nuestra regi\u00f3n entre los miembros del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas. Han sido ellos los que con sus visitas e intercambios han hecho sentir cercana la pre- sencia de dicho \u00f3rgano creado por el tratado. Han facilitado el di\u00e1logo y la negociaci\u00f3n con los Estados, destrabado conflictos y resaltado la im- portancia de cumplir con los informes en pa\u00edses que presentaban impor - tantes atrasos en la presentaci\u00f3n de los reportes al mencionado Comit\u00e9. Las visitas a nuestros pa\u00edses de los miembros del Comit\u00e9 de los De- rechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas surgidos de la regi\u00f3n son, por ende, valoradas como un instrumento v\u00e1lido de monitoreo, presen - cia del Comit\u00e9 e incidencia. La cercan\u00eda generada con el Comit\u00e9 a trav\u00e9s de los representantes del mismo surgidos de nuestra regi\u00f3n se destaca en dos sentidos: la 35 El desaf\u00edo para los tiempos venideros es c\u00f3mo hacer m\u00e1s presente a la regi\u00f3n del Caribe que hasta la fecha est\u00e1 sub-representada en los espacios de articulaci\u00f3n regional.\u00180territorial, pues comparten con nuestros pa\u00edses la pertenencia a la re- gi\u00f3n, y la del lenguaje, dado que comparten la misma lengua materna con muchos de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Esto \u00faltimo es particularmente importante, considerando la barrera ling\u00fc\u00edstica que persiste entre los pa\u00edses de habla hispana y portuguesa de la regi\u00f3n y el Comit\u00e9 de los De- rechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas. Ello es un obst\u00e1culo no superado por el mencionado Comit\u00e9, considerando que aunque es un \u00f3rgano que surge en el contexto de las Naciones Unidas, sigue privilegiando un \u00fanico idioma -el ingl\u00e9s, aunque la norma indique que Naciones Uni- das tiene seis idiomas oficiales\u0018\u0018-, lo que lo vuelve distante de los pa\u00edses de habla hispana y portuguesa de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Por otra parte, uno de los Informantes Calificados identifica los dos siguientes ciclos: Se puede hablar de dos ciclos en el transcurso de estos veinte a\u00f1os. Dentro de marcadas diferencias se podr\u00eda considerar que el primer ciclo abarcado fundamentalmente por el primer informe Nacional no alcanz\u00f3 una incidencia que permitiera introducir cambios in- dicados por las observaciones del Comit\u00e9. Asimismo la tarea del Comit\u00e9 como \u00d3rgano de Tratado fue construyendo su propia confi - guraci\u00f3n, no s\u00f3lo en cuanto a los aspectos funcionales u organizati - vos, sino al desarrollo de una l\u00f3gica de tratamiento de los informes y una mayor optimizaci\u00f3n del impacto de sus recomendaciones. El segundo ciclo abarcado fundamentalmente entre el segundo y el tercer informe de los pa\u00edses de la regi\u00f3n ha comenzado a dar se\u00f1a - les de mayor impacto reconociendo a su vez un protagonismo activo de las organizaciones de la sociedad civil y un comportamiento por parte de los Estados de mayor compromiso con las resoluciones del Comit\u00e9. (Norberto Liwski, Informante calificado) Finalmente se destacan positivamente las nuevas formas de tra- bajo en las que se incluyen discusiones tem\u00e1ticas, la elaboraci\u00f3n de Observaciones Generales, y las reuniones regionales que se desarro - llaron entre \u001800\u0018 y \u001800\u0018. Muchas de las organizaciones de la regi\u00f3n, la propia redlamyc y las organizaciones de ni\u00f1os han participado y aportado a estas ins- tancias que valoran como espacios para avanzar en la construcci\u00f3n 36 \u00c1rabe, chino, espa\u00f1ol, franc\u00e9s, ingl\u00e9s y ruso. \u0018\u0018doctrinaria para hacer m\u00e1s respetables los derechos del ni\u00f1o. En tal sentido, su presencia en los debates sobre inversi\u00f3n en infancia y par- ticipaci\u00f3n se destacan en las consultas realizadas. En ese sentido, Nils Kastberg (Informante calificado) plantea que hubo un per\u00edodo en donde las Observaciones del Comit\u00e9 de los De- rechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas estaban basadas en una visi\u00f3n promedio mundial, lo cual entiende que ha ido cambiando y apuesta a las nuevas Observaciones Generales que el Comit\u00e9 va desarrollando como muy importantes para la regi\u00f3n. En t\u00e9rminos m\u00e1s generales, con respecto a las agencias y \u00f3rganos del Sistema de Naciones Unidas, a continuaci\u00f3n se plantean avances con respecto a su rol, as\u00ed como limitaciones, desaf\u00edos y potencialidades. Han tenido un liderazgo importante (...) y por ello sus contribucio - nes han sido valiosas. Pero al mismo tiempo, por ser fundamental - mente instancias de cooperaci\u00f3n con los gobiernos y estar someti - das a las limitaciones que estos les imponen, o por no haber sabido abrir espacios para superar tales limitaciones, tienen a\u00fan un enor - me espacio de mejoramiento en su capacidad de contribuir a que individualmente los pa\u00edses y el conjunto de la institucionalidad y la opini\u00f3n p\u00fablica internacional sea m\u00e1s coherente con la perspec - tiva de derechos, su promoci\u00f3n, garant\u00eda y la restituci\u00f3n de estos. (Alejandro Acosta, Informante calificado) 8.10. Presentaci\u00f3n de informes gubernamentales y no gubernamentales Desde el grupo focal tambi\u00e9n se visualiza como un logro que los Es- tados se hayan abierto al proceso de los derechos del ni\u00f1o, como por ejemplo, a la presentaci\u00f3n de informes ante el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas. Tanto la presentaci\u00f3n de informes gubernamentales como no gu- bernamentales ante dicho Comit\u00e9 son visualizados como mecanis - mos de dar cuenta y de monitorear la aplicaci\u00f3n efectiva de la cdn .\u0018\u00188.11. La incorporaci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o en el Sistema Interamericano de Derechos Humanos y su articulaci\u00f3n con la sociedad civil El proceso de incorporaci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o en el Sistema Interamericano de Derechos Humanos\u0018\u0018 tuvo un punto de inflexi\u00f3n con el Caso de los \"Ni\u00f1os de la Calle\" (Villagr\u00e1n Morales y otros) Vs. Guatemala. Fue este caso el que coloc\u00f3 la cuesti\u00f3n de la infancia defi - nitivamente en la agenda de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos\u00188 y de la Corte Interamericana de Derechos Humanos\u00189. Si bien inicialmente no fue un proceso estrictamente de ni\u00f1os, sino que respond\u00eda a un patr\u00f3n con varios antecedentes en el Sidh de secues - tro, tortura y ejecuciones extrajudiciales cometidos por fuerzas del orden, el que tres de las cinco v\u00edctimas hayan sido ni\u00f1os inclin\u00f3 la cuesti\u00f3n para que el caso se enmarcara tambi\u00e9n dentro del art\u00edculo \u00189\u00180 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos. Seg\u00fan describe Mary Beloff\u0018\u0018, la acci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana inci - di\u00f3 en ello as\u00ed como que uno de los denunciantes fuera una organiza - ci\u00f3n de derechos del ni\u00f1o\u0018\u0018. Posteriormente, y en un proceso de gran movilizaci\u00f3n de diferen - tes actores sociales, entre los cuales se encontraban las organizacio - nes de la sociedad civil organizada, la Corte Interamericana redact\u00f3 la Opini\u00f3n Consultiva \u0018\u0018 (Condici\u00f3n jur\u00eddica y derechos humanos del ni\u00f1o), que busc\u00f3 definir con mayor precisi\u00f3n el art\u00edculo \u00189 de la Con - venci\u00f3n Americana de Derechos Humanos y a su vez inscribirlo den- tro de un enfoque que contuviera a la cdn . Seg\u00fan ense\u00f1a Mary Beloff, el proceso de construcci\u00f3n de la Opi- ni\u00f3n Consultiva \u0018\u0018 fue el resultado de un \"...complejo, misterioso y mara - villoso proceso de articulaciones entre diferentes actores, instituciones, circunstan - 3\u0004 En adelante, Sidh o Sistema Interamericano. 38 En adelante, cidh o Comisi\u00f3n Interamericana. 39 En adelante, Corte Interamericana. 40 \"Todo ni\u00f1o tiene derecho a las medidas de protecci\u00f3n que su condici\u00f3n de menor requieren por parte de su familia, de la sociedad y del Estado.\" 41 beloff , Mary; \"Cuando un caso no es \"el caso\". Comentario a la sentencia Villagr\u00e1n Morales y otros (Caso de los \"Ni\u00f1os de la calle\")\", en Los derechos del ni\u00f1o en el sistema interamericano , Edi- tores del Puerto, Buenos Aires, 2004. 42 Los denunciantes fueron Casa Alianza y cejil .\u0018\u0018cias...\"\u0018\u0018. Se puede indicar entre muchos de los convocados a emitir opini\u00f3n para la elaboraci\u00f3n de la Opini\u00f3n Consultiva a las siguientes organizaciones: la Coordinadora Nicarag\u00fcense de ongs que trabaja con la Ni\u00f1ez y la Adolescencia (codeni ), el Instituto Universitario de Derechos Humanos, a.c. de M\u00e9xico, la Fundaci\u00f3n Rafael Preciado Hern\u00e1ndez de M\u00e9xico y el Centro por la Justicia y el Derecho Interna - cional ( cejil ). La oea ha presentado en el marco de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos una Relator\u00eda especial que anim\u00f3 dentro de dicho espacio un mayor nivel de compromiso con la Convenci\u00f3n. La proyecci\u00f3n de esta caracter\u00edstica se expres\u00f3 a su vez en la Corte Inte - ramericana de Derechos Humanos que en el comienzo de la d\u00e9cada del \u0018000 produjo una Opini\u00f3n Consultiva de alto contenido doctri - nario y afirmando los principios de disposiciones de la Convenci\u00f3n como una plataforma de trabajo. (Norberto Liwski, Informante calificado) Las organizaciones de la sociedad civil comenzaron lentamente a estudiar y aprender las posibilidades que el Sistema Interamericano brinda para las acciones en defensa de los derechos humanos de la ni\u00f1ez. Se organizaron desde la relator\u00eda sobre los derechos de la ni- \u00f1ez de la Comisi\u00f3n Interamericana y desde las propias ongs , encuen - tros de capacitaci\u00f3n y difusi\u00f3n para organizaciones y operadores en temas de infancia, as\u00ed como acuerdos de trabajo con organizaciones de derechos humanos con experticia en el uso del sistema y poco a poco se empezaron a llevar asuntos a la Comisi\u00f3n Interamericana. Hoy se pueden mencionar entre los asuntos con vinculaci\u00f3n directa a derechos del ni\u00f1o los casos Panchito L\u00f3pez en Paraguay, Bulacio en Argentina, las medidas provisionales dictadas en el caso de la febem de San Pablo o el caso de las ni\u00f1as Yean y Bosico en Rep\u00fablica Domi - nicana, entre otros de los acontecidos en el marco de acciones dentro del Sistema Interamericano de Protecci\u00f3n de Derechos Humanos. En tal sentido, de este proceso comenzado sobre fines de los a\u00f1os '90, se puede indicar que las organizaciones no gubernamentales de infancia han solicitado audiencias tem\u00e1ticas y medidas cautelares, 43 beloff , Mary; \"Condici\u00f3n jur\u00eddica y derechos humanos de la ni\u00f1ez y la adolescencia en el marco del sistema interamericano\", en Los derechos del ni\u00f1o en el sistema interamericano , Editores del Puerto, Buenos Aires, 2004.\u0018\u0018han acompa\u00f1ado en las visitas del relator, as\u00ed como han planteado casos concretos en el Sistema Interamericano. 8.12. Desinstitucionalizaci\u00f3n Asimismo, existieron procesos incipientes de desinstitucionaliza - ci\u00f3n en casos de protecci\u00f3n en varios pa\u00edses en los '90, pero fueron propuestas que no fueron acompa\u00f1adas con pol\u00edticas sostenidas e integrales. A veces parecer\u00eda que no hay un punto intermedio para llevar adelante propuestas y se pas\u00f3 a la desinstitucionalizaci\u00f3n lisa y llanamente sin nada intermedio, lo que acarre\u00f3 otro tipo de proble - mas, desde una perspectiva de derechos humanos de la ni\u00f1ez. 8.13. Avances en algunos derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales Se valoran positivamente algunos programas sociales con componen - tes de transferencia de recursos. En ese sentido, Nils Kastberg (Infor - mante calificado) plantea que dichas transferencias condicionadas se han realizado para reducir la pobreza, y que se necesita que sean vis- tas como inversi\u00f3n para poder tener mejores posibilidades de futuro. Adem\u00e1s, entiende que si bien las transferencias condicionadas con- forman una ola positiva en los \u00faltimos a\u00f1os (en cuanto a la prioriza - ci\u00f3n de los temas en la agenda de los derechos del ni\u00f1o en la regi\u00f3n), sigue habiendo un gigantesco d\u00e9ficit en inversi\u00f3n en la adolescencia, que es en donde se invierte menos. Yo creo que en los \u00faltimos \u00180 a\u00f1os hemos pasado de menos de \u0018 millo - nes de mujeres y sus ni\u00f1os que recib\u00edan transferencias condiciona - das o transferencias de apoyo familiar, a \u0018\u0018 millones de familias que est\u00e1n recibiendo esto, y yo creo que esto ha sido un factor importante para reducir el impacto negativo de las crisis que hemos estado vien - do, y para reducir los altos niveles de pobreza y pobreza extrema. Sin embargo no llegan totalmente a la pobreza \"extrema extrema\" . As\u00ed que aqu\u00ed tambi\u00e9n hay desaf\u00edos. (Nils Kastberg, Informante calificado) Por otra parte, Kastberg tambi\u00e9n puntualiza que se ha reducido en los \u00faltimos diez a\u00f1os a la mitad la mortalidad materna. Asimismo, Kastberg afirma que se ha reducido significativamente la trasmisi\u00f3n vertical del vih y que se ha aumentado la cantidad de \u0018\u0018mujeres embarazadas que se hacen el test de vih, pasando en los \u00falti- mos a\u00f1os aproximadamente de una de cada cuatro a casi tres de cada cuatro mujeres embarazadas de la regi\u00f3n que se lo realizan. Tambi\u00e9n se ha avanzado en la reducci\u00f3n de la mortalidad de los ni\u00f1os menores de \u0018 a\u00f1os. Nils Kastberg apunt\u00f3 que desde \u0018990 se ha reducido la mortalidad de los ni\u00f1os menores de \u0018 a\u00f1os a la mitad. El gr\u00e1fico que se ve a continuaci\u00f3n permite comparar el avance de la regi\u00f3n en este indicador sensible a varios efectos combinados (co- bertura y eficacia de las pol\u00edticas de salud y de combate a la pobre - za, estructura demogr\u00e1fica y distribuci\u00f3n territorial de la poblaci\u00f3n, desnutrici\u00f3n infantil, entre otras). Se puede apreciar que la regi\u00f3n acompa\u00f1a la tendencia mundial a la reducci\u00f3n de la mortalidad de menores de \u0018 a\u00f1os, sin mostrar avances o retrocesos importantes en comparaci\u00f3n con el resto del mundo. Gr\u00e1fico 1. Evoluci\u00f3n de la tasa de mortalidad de personas menores de \u0018 a\u00f1os seg\u00fan regiones. 1960 19\u00040 1980 1990 1995 2000 2005300 250 200 150 100 50 0Muerte de menores de cinco a\u00f1os por cada 1.000 nacidos vivos\u00c1frica subsahariana Oriente Medio y \u00c1frica Septentrional Asia Meridional Asia Oriental y el Pac\u00edfico Am\u00e9rica Latina y el Caribe Europa Central y Oriental y Comunidad de Estados IndependientesPa\u00edses Industrializados Mundo Reproducido de unicef ; Estado de la Infancia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2008, 2008.\u0018\u0018Si bien es un avance la reducci\u00f3n de la mortalidad de ni\u00f1os meno - res de \u0018 a\u00f1os, vale la pena remarcar que sigue siendo inaceptable que mueran ni\u00f1os por causas evitables. Por otra parte, como es sabido, las miradas globales son un indica - dor a tener en cuenta pero muchas veces los datos de mortalidad a la interna de un territorio contradicen la tendencia global. En tal sen- tido, Norberto Liwski reconoce los avances habidos y a su vez observa lo siguiente: Asimismo corresponde destacar que en Am\u00e9rica Latina se registran dos avances importantes respecto tanto del derecho a la salud como al nivel b\u00e1sico de escolaridad. El descenso de la mortalidad infantil y de menores de \u0018 a\u00f1os se ha constituido en una tendencia que con oscilaciones y diferencias de car\u00e1cter regional territorial e incluso cultural ha representado una demostraci\u00f3n de los efectos favorables que pueden lograr las pol\u00edticas de Estado surgidas de los altos con- sensos. Sin embargo, muchas veces esta tendencia favorable oculta discriminaciones territoriales. (Norberto Liwski, Informante calificado) En ese sentido, se plantea a modo de ejemplo lo que sucede en Argentina: La mortalidad infantil es otro testigo de la inequidad y la exclusi\u00f3n que tiene como punto de impacto las provincias del norte del pa\u00eds. (Colectivo de Derechos de Infancia y Adolescencia, Argentina) Respecto a la educaci\u00f3n, Kastberg menciona como un avance el que se hayan mantenido y reforzado altos niveles de matriculaci\u00f3n en la ense\u00f1anza primaria. Tambi\u00e9n surge del estudio que incluso muchos pa\u00edses avanzaron o se plantean la universalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n hacia edades m\u00e1s tempranas, y para grupos especialmente vulnerables, pero que donde se desarroll\u00f3 fueron pol\u00edticas muy focalizadas, atendiendo problemas puntuales. Por \u00faltimo, a pesar del avance mencionado por Kastberg vinculado a la alta matriculaci\u00f3n en ense\u00f1anza primaria, puntualiza que hay problemas en la medici\u00f3n de aprendizaje y en la universalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n secundaria:\u0018\u0018 En la parte primaria, se han mantenido y reforzado los niveles de alta matriculaci\u00f3n, pero yo creo que tenemos d\u00e9ficit tambi\u00e9n en todos los temas de medici\u00f3n de aprendizaje. Andamos mal en ase- gurarnos una educaci\u00f3n secundaria universal, pero por lo menos hemos avanzado en un reconocimiento de que sin secundaria no rompemos el ciclo hereditario de pobreza. (Nils Kastberg, Informante calificado)\u001889. Retrocesos que afectan a los derechos del ni\u00f1o De la consulta tambi\u00e9n surgen algunas cuestiones o aspectos en los que se entiende que se est\u00e1 siendo regresivo en la regi\u00f3n en relaci\u00f3n a lo alcanzado en el tema derechos del ni\u00f1o. A continuaci\u00f3n se presen - tan algunos de ellos. 9.1. Reformas legales regresivas y represivas / retorno al asistencialismo-represi\u00f3n Los participantes del grupo focal, as\u00ed como muchas de las coali - ciones nacionales e informantes calificados identifican una nueva oleada de reformas legales regresivas en relaci\u00f3n a los buenos es- t\u00e1ndares logrados en los a\u00f1os '90, en leyes y normas espec\u00edficas, ligadas a un retroceso general de la regi\u00f3n en torno a los derechos humanos. Ejemplos de ellas son las propuestas para la rebaja en la edad pe- nal, la creaci\u00f3n de nuevos delitos perdiendo la especificidad de la res- puesta penal para los ni\u00f1os, la implantaci\u00f3n de toques de queda (por ejemplo, en Colombia), planes de mayor control sobre los ni\u00f1os como el \"Plan Mochila Segura\" llevado adelante en escuelas mexicanas bajo el pretexto del control del consumo de drogas, la \"Ley de Cultura C\u00edvi - ca\" del D.F. de M\u00e9xico, que persigue a las poblaciones callejeras, o los retrocesos en aspectos puntuales de la legislaci\u00f3n vinculados a temas como explotaci\u00f3n sexual, adopciones, etc. A modo de ejemplo, en El salvador plantean lo siguiente: Pese a contar con una ley penal Juvenil hay una tendencia a bajar la edad penal lo que se vuelve un retroceso en lo ganado en esta mate - ria. (Red para la Infancia y la Adolescencia, El Salvador) Se entiende tambi\u00e9n que existe un retorno al asistencialismo y re- presi\u00f3n, especialmente en lo vinculado con los ni\u00f1os en conflicto con \u00189la ley y en situaci\u00f3n de calle, que se identifica como uno de los aspec - tos en los cuales se est\u00e1 siendo regresivo en la regi\u00f3n con respecto a lo alcanzado: Un fuerte retorno al minorismo\u0018\u0018-tutelarista y/o penalismo-retri - bucionista (asistencialismo y represi\u00f3n) en el Sistema de Justicia, principalmente cuando se trata de la atenci\u00f3n al adolescente en conflicto con la ley y a los ni\u00f1os y adolescentes en situaci\u00f3n de ca- lle.\u0018\u0018 (Wanderlino Nogueira Neto, Informante calificado) ... no aplicaci\u00f3n de la Ley de Protecci\u00f3n Integral sancionada y la consecuente violaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, que en sus art\u00edculos \u0018\u0018 y \u00180, establece que la privaci\u00f3n de la libertad de j\u00f3venes infractores de la ley penal debe ser utilizada como \u00faltimo recurso y por el menor tiempo posible. Adem\u00e1s se\u00f1a - la que la intervenci\u00f3n, cuando hay ni\u00f1os y adolescentes imputa - dos de delito, debe orientarse a fomentar la dignidad y el respeto de esos ni\u00f1os por los derechos humanos y las libertades funda - mentales de terceros. De la misma forma los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes son privados de libertad por razones meramente asistenciales sin tenerla en cuenta como \u00faltimo recurso. (Colectivo de Derechos de Infancia y Adoles - cencia, Argentina) En el mismo sentido, ya en el decimoquinto aniversario de la cdn , unicef apuntaba este retroceso vinculado a los adolescentes en con- flicto con la ley penal del siguiente modo: Tal como ya se se\u00f1al\u00f3, la respuesta a los adolescentes en conflicto con la ley penal se ha convertido en un tema de alta relevancia pol\u00edtica en to- dos los pa\u00edses de la regi\u00f3n. En algunos de ellos ha dado origen a grupos particularmente activos que est\u00e1n impulsando corrientes de opini\u00f3n que intentan legitimar verdaderos movimientos de contrarreforma. Con la 44 El t\u00e9rmino \"menor\" fue un concepto acu\u00f1ado para designar a la porci\u00f3n de la infancia nacida y crecida al margen de las pol\u00edticas sociales. Su connotaci\u00f3n en el universo de los ni\u00f1os de nuestra regi\u00f3n es fuertemente estigmatizante. Mediante \u00e9l se categoriza a los ni\u00f1os por lo que no saben, no tienen y no son, es decir por sus carencias, y se construye la imagen de \"peligroso\". Menor es el abandonado y que por serlo es el potencial delincuente. 45 Traducido del portugu\u00e9s.\u00180expresi\u00f3n contrarreforma se hace referencia espec\u00edficamente a proyectos que buscan bajar la edad de la imputabilidad penal, aumentar los a\u00f1os de privaci\u00f3n de libertad y suprimir las garant\u00edas procesales y de fondo, reconocidas constitucionalmente a favor de todas las personas.\u0018\u0018 Por otra parte, tambi\u00e9n se plantean situaciones de represi\u00f3n a po - blaciones ind\u00edgenas, como se explicita en el siguiente caso: Habr\u00eda que revisar la situaci\u00f3n de los indios mapuches en Chile pues hay denuncias graves sobre la represi\u00f3n que sufren y la utili - zaci\u00f3n de leyes \"antiterroristas\" . As\u00ed mismo, son muy preocupantes las denuncias sobre lo que pasa con las comunidades ind\u00edgenas de Colombia. Cualquier acto de pro- testa implica ser acusados de \"terroristas\" . Es grav\u00edsimo como la doctrina de seguridad democr\u00e1tica ha permitido fortalecer la con- centraci\u00f3n de tierras en desmedro de los campesinos desplazados. No hay nada de reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas. En Brasil la penetraci\u00f3n sin control de colonos, mineros y made - reros pone en grave riesgo la vida de los ind\u00edgenas amaz\u00f3nicos. (Ma - nuel Mart\u00ednez, Informante calificado) Por \u00faltimo, se cita a continuaci\u00f3n una de las cr\u00edticas a los retroce - sos acaecidos: La Convenci\u00f3n fija entre sus disposiciones una clara concepci\u00f3n destinada a proteger a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de todas las formas de violencias. Sin embargo la vida cotidiana de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de nuestra Am\u00e9rica se sit\u00faa con una frecuen - cia creciente en zonas de violencia que transcurre en el \u00e1mbito fa- miliar, en las instituciones o en la comunidad. Las pol\u00edticas p\u00fablicas predominantemente han ido abordando esta problem\u00e1tica con enfoques m\u00e1s cercanos a los conceptos de seguridad ciudadana que a la promoci\u00f3n de pol\u00edticas de preven - ci\u00f3n de la violencia en todas sus formas incluyendo las practi - cadas por o entre ni\u00f1os y adolescentes. El sistema penal juvenil 46 unicef ; La Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o quince a\u00f1os despu\u00e9s. Am\u00e9rica Latina, unicef / Ofi- cina Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Panam\u00e1, 2004, p. 3\u0004 .\u0018\u0018a\u00fan con normas inspiradas en la Convenci\u00f3n arroja pr\u00e1cticas en las cuales el ejercicio de la violencia desnaturaliza los principios garantistas y generan mecanismos de estigmatizaci\u00f3n que a su vez estimulan las pr\u00e1cticas sociales e institucionales de violencia contra los ni\u00f1os. En este sentido se puede considerar de muy escaso avance y en oportunidades regresivas las pol\u00edticas p\u00fablicas que formulan estra - tegias basadas en mecanismos aleatorios a las verdaderas causas y con predisposici\u00f3n a brindar en las sociedades ef\u00edmeras respuestas de seguridad aplicando reformas legales de mayor penalizaci\u00f3n y menor edad. (Norberto Liwski, Informante calificado) 9.2. Dificultad de tener un enfoque de derechos en los Planes Nacionales Al tiempo que algunos pa\u00edses no tienen Planes Nacionales de Acci\u00f3n, en el grupo focal se plantea que en aquellos pa\u00edses que s\u00ed los tienen, \u00e9stos est\u00e1n m\u00e1s enfocados en los Objetivos de Desarrollo del Milenio, perdiendo la mirada desde la Convenci\u00f3n. Nils Kastberg (Informante calificado) plantea que los Objetivos de Desarrollo del Milenio son objetivos que se quieren alcanzar, pero no parten de un enfoque centrado en el enfoque de derechos: Los objetivos de desarrollo del milenio no son una perspectiva de derecho. Los objetivos de desarrollo del milenio son justamente ob- jetivos a los cuales se quiere alcanzar, pero no establecen un piso de derechos, y yo creo que es muy importante en la pr\u00f3xima gene - raci\u00f3n de objetivos establecer lo que es el piso de derecho, cu\u00e1l es el m\u00ednimo que cada ni\u00f1o tiene derecho a tener. El tema de establecer un piso, tambi\u00e9n nos lleva a la discusi\u00f3n de lo que es desarrollo. Estar hablando de desarrollo cuando alguien est\u00e1 en la zanja de la disparidad, en el precipicio de las disparidades que tenemos en la regi\u00f3n, hablarle a \u00e9l o a ella de desarrollo es casi c\u00ednico. (Nils Kast - berg, Informante calificado) Planteos como los Objetivos de Desarrollo del Milenio desplazan la atenci\u00f3n de lo que deber\u00eda ser verdaderamente el centro de preocupa - ci\u00f3n, lleva a una rebaja en los est\u00e1ndares de exigibilidad y hace que se pierda la interdependencia de los derechos fundamentales. \u0018\u00189.3. Criminalizaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes Como mencionamos anteriormente, uno de los temas en los que exis - ten miradas polarizadas es el de los ni\u00f1os trabajadores. Al respecto, del grupo focal emerge que en el debate sobre el trabajo infantil, se golpe\u00f3 a las experiencias de organizaci\u00f3n de ni\u00f1os trabajadores (que eran experiencias muy positivas) y que se dividi\u00f3 a las organizaciones de infancia. Tambi\u00e9n se considera que el enfoque del tema del trabajo infan - til ha incidido negativamente, en el sentido que se visualiza que en ocasiones se lucha por la verdad de la instituci\u00f3n y no tanto por el beneficio real de la poblaci\u00f3n afectada o involucrada. Las pocas expe - riencias de auto-organizaci\u00f3n de los propios ni\u00f1os se vieron afectadas por un debate exclusivamente adulto que en su mayor\u00eda no los tom\u00f3 en cuenta y no escuch\u00f3 sus planteos. En suma, se afirma que ha existido una criminalizaci\u00f3n de grupos de ni\u00f1os vulnerables, como el caso que hemos expuesto de los grupos de ni\u00f1os trabajadores. Asimismo, cabe aclarar que en el siguiente ca- p\u00edtulo se expone en mayor detalle el problema de la criminalizaci\u00f3n contra la infancia, junto con varios ejemplos al respecto.\u0018\u001810. Principales problemas vinculados al cumplimiento de los derechos del ni\u00f1o (...) Todo lo t\u00f3xico de mi pa\u00eds a mi me entra por la nariz Lavo autos, limpio zapatos, huelo pega y tambi\u00e9n huelo paco Robo billeteras pero soy buena gente soy una sonrisa sin dientes Lluvia sin techo, u\u00f1a con tierra, soy lo que sobr\u00f3 de la guerra Un est\u00f3mago vac\u00edo, soy un golpe en la rodilla que se cura con el fr\u00edo El mejor gu\u00eda tur\u00edstico del arrabal por tres pesos te paseo por la capital No necesito visa pa volar por el redondel porque yo juego con aviones de papel Arroz con piedra, fango con vino, y lo que me falta me lo imagino. (...) Cuando cae la noche duermo despierto, un ojo cerrado y el otro abierto Por si los tigres me escupen un balazo mi vida es como un circo pero sin payaso V oy caminando por la zanja haciendo malabares con 5 naranjas Pidiendo plata a todos los que pueda en una bicicleta de una sola rueda Soy ox\u00edgeno para este continente, soy lo que descuid\u00f3 el presidente No te asustes si tengo mal aliento, si me ves sin camisa con las tetillas al viento Yo soy un elemento m\u00e1s del paisaje los residuos de la calle son mi camuflaje Como algo que existe que parece de mentira, algo sin vida pero que respira (...) \"Para un ni\u00f1o de la calle\" Calle13 ft. Mercedes Sosa El presente cap\u00edtulo se centra en los principales problemas que afec - tan a los derechos del ni\u00f1o en la regi\u00f3n, que a \u00180 a\u00f1os de la cdn per- manecen sin resolverse. Para comenzar, entendemos relevante compartir algunas de las respuestas de grupos de ni\u00f1os organizados de la regi\u00f3n cuando les preguntamos si creen que se cumplen los derechos que se plantean en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. En sus contundentes respuestas queda en evidencia el preocupante incumplimiento de muchos de sus derechos humanos fundamentales. \u0018\u0018 La mayor\u00eda no se cumplen, en el caso especifico de El Salvador, el derecho fundamental, que es la vida, no se garantiza por parte del Estado, la sociedad y la familia, el n\u00famero elevado de muertes de ni\u00f1os se ha vuelto una pandemia, ya que mueren \u00180 o m\u00e1s ni\u00f1os a la semana. Todos los otros derechos por consiguiente; no se pueden cumplir en un pa\u00eds en crisis econ\u00f3mica, desigualdad social, desempleo, y violen - cia generalizada, donde los ni\u00f1os y j\u00f3venes son los m\u00e1s afectados. En El Salvador, hasta se vuelve necia esta pregunta. (Asociaci\u00f3n Fe y Alegr\u00eda, El Salvador) Consideramos que muchos de los derechos que plantea la cdn son vulnerados o no se cumplen a cabalidad, el sector de la poblaci\u00f3n infantil que vive en situaci\u00f3n de pobreza, calle, desigualdad social, abandono, es el que m\u00e1s sufre el incumplimiento de sus derechos. A \u00180 a\u00f1os de la existencia de la Convenci\u00f3n es importante reconocer el valioso aporte y el avance que ha significado en materia de de- rechos al menos en reconocerlos como ley, pero es de igual impor - tancia destacar que en la vida cotidiana y real de la mayor\u00eda de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (en su mayor\u00eda pobres) poco se refleja el cumplimiento de los derechos que se plasman en la Convenci\u00f3n. Entre los derechos que m\u00e1s se cumple es el derecho a la vida s\u00f3lo por el hecho de nacer pero de all\u00ed el desarrollo de cada ni\u00f1o que Dios nos socorra. Entre los derechos que menos se cumplen est\u00e1n: derecho a una familia, inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, derecho a una vivienda digna y segura, derecho a un medio ambiente sano, derecho a la seguridad, derecho a la educaci\u00f3n de calidad. (Red Nacional de Ni\u00f1as y Ni\u00f1os de El Salvador, El Salvador) [Se cumplen] parcialmente, porque no existen mecanismos efectivos de protecci\u00f3n de los derechos personales y de derechos de desarrollo como la educaci\u00f3n, salud, familia, dignidad y los derechos de pro- tecci\u00f3n especial porque estos no son debidamente tutelados a trav\u00e9s de las instituciones que conforman el Estado y principalmente el ente rector de las pol\u00edticas y leyes a favor de la infancia y adolescen - cia. (Fundaci\u00f3n Nueva Vida Pro - Ni\u00f1o de la Calle, El Salvador) \u0018\u0018 Los derechos que no se cumplen a\u00fan es notorio, por ejemplo: a la no discriminaci\u00f3n, la participaci\u00f3n, a eliminar las diferentes formas de castigo que reciben los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, el inter\u00e9s superior. (Adolescentes Trabajadores Organizados Colibr\u00ed, Per\u00fa) Se cumplen los derechos del ni\u00f1o con deficiencias, negligencias y restricciones, de planificaci\u00f3n, presupuestos, profesionalismo, etc. (Organizaci\u00f3n Vichama, Per\u00fa) Consideramos que los derechos planteados en la Convenci\u00f3n, se cumplen parcialmente: (...) El derecho a la protecci\u00f3n especial para nuestro desarrollo, no est\u00e1 cumpli\u00e9ndose. El derecho a una alimentaci\u00f3n, vivienda, y atenci\u00f3n m\u00e9dica adecuadas, no se ha cumplido en su totalidad. A pesar de que el Estado hace esfuerzos para ello, no se ha podido garantizar. El derecho a una educaci\u00f3n y cuidado especial para ni\u00f1os con ca - pacidades especiales f\u00edsicas o mentales, no ha sido garantizado. Desde nuestra pr\u00e1ctica, podemos decir que tenemos avances en lo que es el derecho a la participaci\u00f3n; pero todav\u00eda hace falta que esto se cumpla en las escuelas y colegios. En los hogares tambi\u00e9n deben cumplirse los derechos, especialmente con los m\u00e1s peque\u00f1os. Se han desarrollado acciones de consulta a muchos adolescentes pero hace falta que esto sea verdaderamente tomado en considera - ci\u00f3n para las cosas que hace el gobierno. Uno de los factores que mayormente afecta el cumplimiento de los derechos es la pobreza y la marginaci\u00f3n; para quienes viven en zonas rurales las condiciones de vida no son adecuadas para un buen desarrollo y se violentan los derechos. En educaci\u00f3n hace falta un trabajo por mayor cobertura y perma - nencia en escuelas y colegios. Tambi\u00e9n hace falta mayor promoci\u00f3n de los derechos y conocimiento de los instrumentos legales. (Movi - miento Nacional y Consejo Consultivo de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes de Ecuador, Ecuador) ...No se cumplen: Derecho a una educaci\u00f3n de calidad Existen varios problemas de los cuales nos parece que los m\u00e1s urgentes son, la desigualdad que existe entre los colegios mu -\u0018\u0018nicipales y privados, la que se manifiesta en los resultados de la prueba simce , psu y mediciones internacionales. Consideramos que no se prioriza bien la distribuci\u00f3n de los recursos, que no se ha cumplido con los talleres que se prometieron para la jornada escolar completa. Educaci\u00f3n existe desigualdad econ\u00f3mica. Derecho a opini\u00f3n y ser escuchado En los Colegios algunos profesores no nos respetan el derecho a opinar. Los profesores nos retan, y si nos defendimos nos man - dan a buscar nuestros apoderados y nos suspenden. Los adultos piensan que las opiniones son malas, no creen en los ni\u00f1@s, por temor a que los ni\u00f1@s den mejores opiniones que ellos. Los adultos nos ven como \"menores\": sin capacidad de expresar - nos, de organizarnos y sin aptitudes intelectuales, cuestiones que no consideramos verdaderas. Derecho a no ser discriminado No se respeta mucho porque igual se discrimina y se marcan di - ferencias ya sea por aspectos f\u00edsicos, maneras de actuar o color de piel. Entre los mismos ni\u00f1os nos burlamos y nos ponemos sobrenom - bres. Derecho a la salud Hacen falta m\u00e1s m\u00e9dicos, medicamentos. Hace falta infraes - tructura. Cuando nos enfermamos nos llevan al Doctor ya sea en los con- sultorios o el Hospital Regional. Se reconoce que la salud no es igual para todos ya que si sus padres tuvieran dinero los lleva - r\u00edan a doctores particulares y no tendr\u00edan que esperar. Derecho a vivir en un ambiente sano Hay mucho poder empresarial, no hay lugares para votar basu - ra, no hay conciencia. En lo que se refiere al medio ambiente, cada d\u00eda nos enferma - mos debido a la contaminaci\u00f3n causada por el cigarro que pro- duce enfermedades respiratorias, adem\u00e1s del exceso de basura en nuestras poblaciones por falta de basureros adecuados. Derecho a recreaci\u00f3n y cultura. Jugar Hay artos padres que mandan a sus hijos a trabajar. No hay canchas o parque para jugar y si las hay est\u00e1n llenas de volados o personas curadas.\u0018\u0018 Sobre los espacios de recreaci\u00f3n y cultura queremos se\u00f1alar que los espacios recreativos son muy limitados, con una mala infra - estructura y mala iluminaci\u00f3n, siendo inseguros para los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Derecho a tener una familia Hay hartas personas que se separan y dejan a sus hijos botados a cargo de los abuelos o alg\u00fan otro familiar. Hay muchos ni\u00f1os abandonados pidiendo plata y drog\u00e1ndose, nadie los cuida o protege. Una de las principales problem\u00e1ticas que afectan a los ni\u00f1os, ni- \u00f1as y adolescentes es el maltrato infantil y la violencia intrafa - miliar que se manifiesta en maltrato f\u00edsico, psicol\u00f3gico, verbal, abuso de poder, en las calles al inducir a la explotaci\u00f3n sexual o el trabajo donde se da la explotaci\u00f3n laboral. Los adultos se creen superiores, porque los adultos tienen proble - mas y se descargan en los ni\u00f1os. (Red de Infancia y Juventud, Chile) Los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes son el sector m\u00e1s pobre de la pobla - ci\u00f3n pobre y de extrema pobreza de Panam\u00e1. En esta situaci\u00f3n no hay derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que se cumplan. Por ejemplo, un ni\u00f1o de cada \u0018 ni\u00f1os tiene una desnutrici\u00f3n seve - ra, y muchos de nosotros s\u00f3lo tenemos una comida por d\u00eda. (Red V oz de la Ni\u00f1ez, Panam\u00e1) Por su parte, uno de los informantes calificados presenta a con- tinuaci\u00f3n su perspectiva en cuanto a problemas que persisten en la regi\u00f3n, a pesar de los avances habidos en algunos de ellos. Si se asume la clasificaci\u00f3n de derechos por los cuatro grupos de su- pervivencia, desarrollo, protecci\u00f3n y participaci\u00f3n, se puede se\u00f1alar que pese a avances que se dieron en la mayor parte de la regi\u00f3n du- rante estos \u00180 a\u00f1os, estos no han sido los que corresponden al nivel de desarrollo socio-econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina, y tampoco corres - ponden a los esfuerzos que hicieron conjuntamente los gobiernos, la sociedad civil y la cooperaci\u00f3n internacional. Como consecuencia, en cada grupo de derechos se encuentra que los viejos problemas, aunque han disminuido, siguen vigentes para importantes vol\u00fame - nes de la poblaci\u00f3n infantil. As\u00ed por ejemplo, la tasa de mortalidad en la infancia sigue siendo alta pese a los descensos registrados en la \u00188mayor parte de los pa\u00edses. Hay un serio problema nutricional, que tiende a incrementarse. La morbilidad por causas prevenibles sigue siendo alta. La cobertura del registro civil presenta importantes va- c\u00edos, la cobertura de programas integrales para las y los menores de \u0018 a\u00f1os es muy baja. Y, aunque ha aumentado la cobertura para mayo - res de \u0018, sigue siendo baja y presentando serias dificultades de cali- dad y de sostenibilidad. (...) no ha habido suficientes soluciones para los problemas tradicionales, pese a que desde el '89 Am\u00e9rica Latina empez\u00f3 a salir de la crisis de la deuda, a iniciar procesos de reforma, y aunque tuvo momentos de crisis, en promedio hubo un cierto in- cremento de los indicadores econ\u00f3micos. La situaci\u00f3n se hace m\u00e1s compleja porque en el per\u00edodo aparecie - ron o se intensificaron una serie de problemas nuevos tales como el vih-Sida, el impacto de las emergencias, la complejizaci\u00f3n del maltrato y el abuso, etc., que tambi\u00e9n han sido insuficientemente atendidos. En conclusi\u00f3n, hubo avances, pero en los cuatro grupos de derechos los problemas tradicionales y los nuevos, han sido in- suficientemente atendidos. (Alejandro Acosta, Informante calificado) 10.1. Los derechos del ni\u00f1o: \u00bfs\u00f3lo ret\u00f3rica? La r\u00e1pida aceptaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n que gener\u00f3 la cuesti\u00f3n de los de- rechos humanos de la infancia en nuestros pa\u00edses no tuvo como con- trapartida cambios r\u00e1pidos y sustantivos que implicaran una mejora sustancial en las condiciones de existencia de la infancia, a pesar de los avances habidos en estos \u00180 a\u00f1os de su vigencia. En tal sentido resulta sumamente interesante el an\u00e1lisis que en oportunidad de los \u0018\u0018 a\u00f1os de la cdn propon\u00eda Mary Beloff, indicando lo siguiente: Un fantasma recorr\u00eda Am\u00e9rica latina hace quince a\u00f1os atr\u00e1s: el fan- tasma de las reformas legales en materia de infancia. Las personas que trabajaban en la justicia especializada y en las otras organiza - ciones estatales de protecci\u00f3n a menores en Am\u00e9rica latina a fines de la d\u00e9cada del 80 y comienzos de la d\u00e9cada del 90 (jueces, em- pleados, operadores, trabajadores sociales) estaban aterrados. \u00bfQu\u00e9 se propon\u00eda detr\u00e1s de este af\u00e1n por \"cambiar la ley\"? \u00bfQu\u00e9 estaba sucediendo que provocaba que la gente que durante d\u00e9cadas hab\u00eda trabajado con los ni\u00f1os se sintiera tan amenazada? \u00189 Dos presupuestos incontrastables de este movimiento de refor - mas generaban conmoci\u00f3n entre los operadores de los sistemas tu- telares cl\u00e1sicos de la regi\u00f3n. En primer lugar, se hab\u00eda comenzado a instalar un mensaje con fuerza: todo lo que ellos durante tanto tiempo, con tanta abnegaci\u00f3n, con tantas buenas intenciones, ha- b\u00edan hecho para \"salvar\" a los ni\u00f1os, no hab\u00eda servido de nada o hab\u00eda sido \u00fatil para tan poco que no merec\u00eda ser destacado. Todo el esfuerzo de ochenta a\u00f1os de reformas y de ayuda humanitaria a los ni\u00f1os no parec\u00eda haber cumplido ning\u00fan buen resultado. En segundo lugar y al mismo tiempo, la bandera que enarbolaba este fantasma reformista era la Convenci\u00f3n Internacional sobre Dere - chos del Ni\u00f1o, un tratado cuya firma estos mismos operadores ha- b\u00edan celebrado y consideraban muy adecuado para continuar con la misi\u00f3n salvadora de la infancia. Por otro lado, en el interior del movimiento de los \"reformadores\" (definidos como el conjunto de personas que entend\u00edan que el siste - ma de tutelar para menores era completamente inadecuado y obsoleto tanto en t\u00e9rminos emp\u00edricos cuanto te\u00f3ricos y que, por lo tanto, era preciso construir desde cero una respuesta completamente nueva tan- to para proteger a los ni\u00f1os necesitados de ayuda como para sancionar a los infractores) no se pens\u00f3 seriamente en la posibilidad de convo - car a tantos cientos de expertos (en el sentido de tener \"experiencia\") a este proceso de refundaci\u00f3n de la protecci\u00f3n a la infancia en clave de derechos fundamentales, y no m\u00e1s en clave filantr\u00f3pica. La raz\u00f3n era obvia y se expresaba en la desconfianza absoluta, en toda Am\u00e9rica latina en esa \u00e9poca, respecto de la posibilidad de \"reciclar\" al sistema tutelar de menores, tal como veinte a\u00f1os antes hab\u00eda ocurrido en Eu- ropa, particularmente en Italia, cuando se propon\u00eda la abolici\u00f3n del juzgado de menores. La transformaci\u00f3n deb\u00eda ser sustancial. A pesar de la aparente claridad conceptual y pol\u00edtica que gui\u00f3 los cambios legales, los resultados de estos esfuerzos reformadores, en t\u00e9rminos pr\u00e1cticos, no son muy alentadores\u0018\u0018. 4\u0004 beloff , Mary; \"Reforma legal y derechos econ\u00f3micos y sociales de los ni\u00f1os: las parado - jas de la ciudadan\u00eda\", Presentaci\u00f3n en el IV S\u00e9minaire \"Perspectives et \u00e9conomiques dans les Am\u00e9riques\", organizado por el Centre d' \u00c8tudes sur le Droit International et la Mondiali - sation, Montreal, Universit\u00e9 de Quebec, 25/11/2005.\u00180As\u00ed, a lo largo de Am\u00e9rica Latina se concentr\u00f3 el esfuerzo en el cam - bio legislativo y las legislaciones se fueron adecuando a la cdn , pero este cambio normativo no fue acompa\u00f1ado de las transformaciones necesarias tanto en el \u00e1mbito de las instituciones como en el de los recursos para hacer posible lo que la letra de la ley indicaba. Beloff plantea la siguiente hip\u00f3tesis acerca del bajo impacto en los hechos de los est\u00e1ndares internacionales: Los millones de ni\u00f1os en situaci\u00f3n de pobreza no fueron el leit mo- tiv de la reforma; tampoco lo fue la garant\u00eda de los descs\u00188 de los que son titulares ni\u00f1os y ni\u00f1as. Por lo contrario, el obstinatto de todo el proceso de reforma fue tener mejores sistemas de justicia juvenil (si bien en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n se aprobaron leyes o C\u00f3digos integrales de protecci\u00f3n de derechos del ni\u00f1o).\u00189 En suma, una parte del cambio se fue dando en la regi\u00f3n con las reformas legislativas, pero los datos emp\u00edricos confirman una y otra vez que s\u00f3lo ellas no son suficientes. La realidad indica que si a las reformas en el plano legal no se las acompa\u00f1a con profundos cambios en las instituciones, en las pr\u00e1cticas y en la forma de hacer pol\u00edtica, si no se las acompa\u00f1a con recursos, si las reformas legislativas no tras - cienden el simple texto, s\u00f3lo ser\u00e1n letra muerta. Y quiz\u00e1s la siguiente reflexi\u00f3n nos provoque y sirva para reaccio - nar ante la realidad actual del incumplimiento sistem\u00e1tico de los de- rechos de la infancia: Creo que la cifra de \u00180.000 personas muertas a diario por enferme - dades curables y hambre, la mayor\u00eda de las cuales son ni\u00f1os, suena brutal y efectivamente es una realidad brutal: se trata del costo por el funcionamiento \"normal\" de la econom\u00eda capitalista global. Un tipo de violencia por la que nadie responde y que ni siquiera sale en los titulares. As\u00ed que el principal problema sigue siendo el de toda la existencia de los llamados \"derechos humanos\": \u00bfsirven \u00e9stos para modificar la realidad en un sentido positivo, o se trata de s\u00f3lo una ret\u00f3rica que nos ense\u00f1a a mirar ciertos excesos y declararlos \"into - lerables\" , sin llegar nunca siquiera a plantear la cuesti\u00f3n de fondo 48 Es decir, los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. 49 Ib\u00eddem.\u0018\u0018que, a mi juicio, es la necesidad de interrumpir esta violencia siste - m\u00e1tica de una buena vez? (Julio Cort\u00e9s, Informante calificado) 10.2. El no respeto de derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, y la desigualdad Ante la pregunta sobre cu\u00e1les son los principales problemas que afec - tan a los derechos del ni\u00f1o en la regi\u00f3n, que a los \u00180 a\u00f1os de la cdn permanecen sin resolverse, todos los actores consultados coinciden en que uno de los problemas fundamentales tiene que ver con el in- cumplimiento de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales de la infancia, as\u00ed como la desigualdad imperante. En ese sentido, Mary Beloff nos lo plantea claramente: Todos los relacionados con la efectividad de los derechos, en parti - cular de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. (Mary Beloff, Informante calificada) Asimismo, Susana Villar\u00e1n tambi\u00e9n considera a los derechos eco- n\u00f3micos, sociales y culturales como algunos de los principales pro- blemas que afectan a los derechos del ni\u00f1o en la regi\u00f3n a \u00180 a\u00f1os de vigencia de la cdn , y al respecto nos dice: En el \u00e1rea de sus derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales tenemos graves problemas que permanecen. Creo que son los m\u00e1s afectados por la desigualdad, por las brechas de g\u00e9nero, por las brechas regionales, por las brechas urbano-rurales, por las brechas \u00e9tnicas y culturales, porque a veces los invisibilizamos dentro de esas brechas, y creo que los ni\u00f1os y ni\u00f1as son quienes m\u00e1s se afectan por esas desigualdades que les impiden accesos a derechos fundamentales, desde el registro de su identidad, derecho a la educaci\u00f3n primaria y obligatoria y uni- versal, al rescate de situaciones de desnutrici\u00f3n grav\u00edsima (por ejem - plo, la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica). O sea, estamos en el n\u00facleo b\u00e1sico de los derechos, tanto civiles y pol\u00edticos como econ\u00f3micos, sociales y cul- turales. Entonces pobreza y desigualdad son dos aspectos que todav\u00eda siguen siendo muy importantes en la realidad de violaci\u00f3n masiva de derechos humanos de nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as. Esto afecta de manera desigual y ese es el gran problema que hay que enfrentar tambi\u00e9n con pol\u00edticas de equidad, etc. (Susana Villar\u00e1n, Informante calificada) \u0018\u0018Una de las evidencias de la poca aplicaci\u00f3n de la cdn es entonces la si- tuaci\u00f3n de los ni\u00f1os en relaci\u00f3n con sus derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. Los principales problemas marcados en este sentido son, en- tre otros, la pobreza, la indigencia y la desigualdad, la desnutrici\u00f3n, las enfermedades y muertes por causas prevenibles, los problemas de acce - so y calidad en la salud y en la educaci\u00f3n, todo lo cual se torna m\u00e1s grave cuando se suma a la discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n por razones de pobreza, por pertenencia generacional (ser menores de \u00188 a\u00f1os), por cuestiones de g\u00e9nero (ser ni\u00f1as), por tener alguna discapacidad, por provenir del \u00e1rea rural, as\u00ed como por motivos de clase social, pertenencia racial y \u00e9tnica (afro latinoamericanos, ind\u00edgenas, etc.). En tal sentido se indic\u00f3: Entre los problemas principales que atraviesa la Argentina podemos evaluar que el tema de la pobreza y la indigencia es uno de los m\u00e1s importantes. Esto desde el momento en que, ante una situaci\u00f3n en la cual las necesidades b\u00e1sicas de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes se encuentran insatisfechas, sus derechos fundamentales tambi\u00e9n est\u00e1n siendo vulnerados. (Comit\u00e9 Argentino de Seguimiento y Aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o, Argentina) Uno de los principales problemas en el pa\u00eds es la violaci\u00f3n constante del derecho a la vida, la supervivencia y el desarrollo de los ni\u00f1os (...) La tasa de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, \u00188%, es la m\u00e1s alta en compa - raci\u00f3n con el resto de los pa\u00edses de Centro Am\u00e9rica. (Principales Es- tad\u00edsticas relacionadas con Primera Infancia en Guatemala, Abril del \u001800\u0018 . unicef ). Los ni\u00f1os y las ni\u00f1as se mueren y se enferman en Guatemala por enfermedades prevenibles, y la deficiencia del Esta - do por brindar adecuados servicios de salud. (Coordinadora Institucional de Promoci\u00f3n por los Derechos de la Ni\u00f1ez, Guatemala) Desnutrici\u00f3n: el 9.8% de los ni\u00f1os padece de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, un \u0018.\u0018% presenta desnutrici\u00f3n aguda y el \u0018.\u0018% desnutrici\u00f3n global. Esta situaci\u00f3n sumada a que la vacunaci\u00f3n completa todav\u00eda es baja en la Rep\u00fablica Dominicana: un poco menos de la mitad (\u00188.8%) de los ni\u00f1os de \u0018\u0018 a \u0018\u0018 meses han recibido todas las vacunas recomendadas. (Coalici\u00f3n de ongs por la Infancia en la Rep\u00fablica Dominicana, Rep\u00fablica Dominicana) Consideramos que entre las principales situaciones de vulneraci\u00f3n a derechos de la ni\u00f1ez y adolescencia est\u00e1n en las \u00e1reas de acceso y \u0018\u0018calidad en la salud y educaci\u00f3n, protecci\u00f3n (\u00edndice elevado de vio- lencia f\u00edsica, emocional, sexual, patrimonial) y oportunidades de empleo y la falta de una generaci\u00f3n con cultura pol\u00edtica. (Red para la Infancia y la Adolescencia, El Salvador) La exclusi\u00f3n contin\u00faa afectando a la ni\u00f1ez y adolescencia, ya sea por razones de desigualdad social o de pertenencia \u00e9tnica, de g\u00e9ne - ro, generacional y pobreza. Ser ni\u00f1a, pobre, ind\u00edgena y proveniente del \u00e1rea rural probablemente sea la figura m\u00e1s emblem\u00e1tica de una de las mayores exclusiones sociales en Bolivia. (Defensa de Ni\u00f1os y Ni - \u00f1as Internacional - Bolivia, Bolivia) Asimismo, esto ha sido objeto de preocupaci\u00f3n constante del Co- mit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, el cual se lo ha recordado en reite - radas oportunidades a todos los Estados de la regi\u00f3n en las Obser - vaciones a sus reportes, como en los ejemplos que se transcriben a continuaci\u00f3n: Al paso que toma nota de las dificultades financieras que est\u00e1 atrave - sando el Estado Parte, en particular a causa de su econom\u00eda vulnera - ble y una importante inmigraci\u00f3n, al Comit\u00e9 le preocupa la elevada tasa de ni\u00f1os y adolescentes que viven bajo el umbral de pobreza. Le preocupa asimismo la insuficiencia de los recursos asignados al PANI y a las diversas instituciones que se ocupan de cuestiones relaciona - das con la protecci\u00f3n y la promoci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o, a nivel tanto nacional como local. (Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, Observaciones Finales a Costa Rica, crc/c/15/Add.266, 21 de septiembre de 2005) El Comit\u00e9 observa con suma preocupaci\u00f3n la enorme desigualdad por motivos de raza, clase social, g\u00e9nero o situaci\u00f3n geogr\u00e1fica que obsta - culiza considerablemente el progreso hacia el pleno ejercicio de los de- rechos del ni\u00f1o consagrados en la Convenci\u00f3n. (Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, Observaciones Finales a Brasil, crc/c/15/Add.241, 3 de noviembre de 2004) A continuaci\u00f3n presentamos un gr\u00e1fico que nos permite contextua - lizar en t\u00e9rminos generales la evoluci\u00f3n de la pobreza y de la indigen -\u0018\u0018cia en Am\u00e9rica Latina\u00180 en el per\u00edodo \u0018980- \u0018008. M\u00e1s adelante veremos otros gr\u00e1ficos con los datos de la incidencia de la pobreza en diferentes pa\u00edses, haciendo foco en variables relevantes como la edad, el \u00e1rea geo- gr\u00e1fica (urbano-rural) y la condici\u00f3n de actividad del jefe de hogar. Gr\u00e1fico 2. Am\u00e9rica Latina: Evoluci\u00f3n de la pobreza y de la indigencia, \u0018980-\u0018008. 60 50 40 30 20 10 0 1980 1990 199\u0004 1999 2002 2006 200\u0004 200818,6 33,0Porcentaje de personas indigentes pobres no indigentes% 300 250 200 150 100 50 0 1980 1990 199\u0004 1999 2002 2006 200\u0004 \u00041136200 204211221 de poblaci\u00f3n indigentes pobres no indigentes Millones Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe ( cepal ), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares de los respectivos pa\u00edses. Nota: Estimaci\u00f3n correspondiente a 18 pa\u00edses de la regi\u00f3n m\u00e1s Hait\u00ed. Las cifras colocadas sobre las secciones superiores de las barras representan el porcentaje y n\u00famero total de personas pobres (indigentes m\u00e1s pobres no indigentes). Reproducido de cepal , Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2009 , Versi\u00f3n Preliminar. Disponible en www.cepal.or g (02-12-2009). 50 Recordamos que cuando se presentan gr\u00e1ficos con promedios regionales, las posibles variaciones entre subregiones y pa\u00edses, as\u00ed como a la interna de cada pa\u00eds, no se ven all\u00ed reflejadas. Lo mismo sucede con las heterogeneidades a la interna de cada pa\u00eds cuando se presentan datos nacionales.\u0018\u0018Si tomamos el per\u00edodo \u0018990-\u0018008, vemos que ha habido una reduc - ci\u00f3n de \u00180 millones de personas pobres (indigentes y pobres no indi - gentes)\u0018\u0018, pasando de \u001800 millones de personas pobres en \u0018990 a \u001880 millones en \u0018008. Ahora bien, si observamos la evoluci\u00f3n en un contexto m\u00e1s amplio (\u0018980- \u0018008), vemos que en t\u00e9rminos absolutos ha habido un aumento sostenido de la cantidad de personas pobres entre \u0018980 y \u001800\u0018, en el que se pas\u00f3 de \u0018\u0018\u0018 millones a \u0018\u0018\u0018 millones de pobres (siendo \u0018\u0018 millones y 9\u0018 millones de ellos indigentes, respectivamente), bajando luego a \u001880 millones de pobres en \u0018008 (de los cuales \u0018\u0018 millones viv\u00edan en condi - ciones de indigencia). Es as\u00ed que podemos leer que en \u0018008 hab\u00edan \u0018\u0018 millones m\u00e1s de personas viviendo en la pobreza que en \u0018980. En t\u00e9rminos porcentuales, se pas\u00f3 de \u00180,\u0018% de personas pobres en \u0018980 a \u00188, \u0018% en \u0018990, y a \u0018\u0018% en \u0018008. Ahora bien, m\u00e1s all\u00e1 de los aumentos y disminuciones, lo que nos interesa resaltar es que \"en 200 \u0004 la incidencia de la pobreza alcanz\u00f3 a un 33,0% de la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n, incluyendo un 12,9% que viv\u00eda en condiciones de pobreza extrema o indigencia. Estas cifras corresponden a 1 \u00040 millones de personas pobres y 71 millones de indigentes, respectivamente\"\u0018\u0018. Vale decir, un tercio de la pobla - ci\u00f3n de nuestra regi\u00f3n (\u001880 millones de personas) son pobres, o sea, no tienen el monto m\u00ednimo necesario que les permitir\u00eda satisfacer sus necesidades esenciales, muchos de los cuales (\u0018\u0018 millones de personas) ni siquiera pueden satisfacer sus necesidades de alimentaci\u00f3n, lo cual evidentemente implica una vulneraci\u00f3n masiva de sus derechos. En el siguiente gr\u00e1fico vemos la reducci\u00f3n del pib per c\u00e1pita que se dio entre \u0018980 y \u0018990, y el aumento de la pobreza en el mismo per\u00edodo, y la evoluci\u00f3n del pib y de la pobreza de \u0018990 en adelante. All\u00ed vemos que mientras le llev\u00f3 \u0018\u0018 a\u00f1os a la regi\u00f3n recuperar el pib per c\u00e1pita que ten\u00eda en \u0018980, tard\u00f3 mucho m\u00e1s tiempo (\u0018\u0018 a\u00f1os) en poder reducir los niveles de pobreza a los que se ten\u00edan en ese a\u00f1o. 51 El enfoque utilizado en el Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2009 de la cepal para estimar la pobreza consiste en clasificar como \"pobre\" a una persona cuando el ingreso por habitante de su hogar es inferior al valor de la \"l\u00ednea de pobreza\" o monto m\u00ednimo necesario que le permitir\u00eda satisfacer sus necesidades esenciales. En el caso de la indigencia, la l\u00ednea utilizada refleja \u00fanicamente el costo de satisfacer las necesidades de alimentaci\u00f3n. 52 cepal , Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2009 , Versi\u00f3n Preliminar. Disponible en www.cepal.or g (02-12-2009).\u0018\u0018Gr\u00e1fico 3. Am\u00e9rica Latina y el Caribe (promedio ponderado, \u00189 pa\u00edses). Compa - raci\u00f3n entre pib per c\u00e1pita y la incidencia de la pobreza, \u0018980-\u0018008 (en d\u00f3lares y porcentajes sobre poblaci\u00f3n). 19\u00048 1980 1982 1984 1986 1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010PIB per c\u00e1pita5000 4800 4600 4400 4200 4000 3800 42,544,3 42,0 39,8 36,3 34,1 33,250 38 36 34 32 303620 3432 332136503886 3\u000446459\u0004recuperaci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita: 14 a\u00f1os recuperaci\u00f3n en el nivel de pobreza: 25 a\u00f1os PIB per c\u00e1pita Pobreza Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe ( cepal ), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares de los respectivos pa\u00edses para pobreza. Los datos del pib provienen de la Divisi\u00f3n de Desarrollo Econ\u00f3mico de cepal sobre la base de cifras oficiales. Reproducido de cepal , Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2009 , Versi\u00f3n Preliminar. Disponible en www.cepal.or g (02-12-2009). A su vez, cepal tambi\u00e9n confirma que \"el origen \u00e9tnico de la poblaci\u00f3n es una condici\u00f3n altamente correlacionada con la posibilidad de ser pobre. En los siete pa\u00edses con informaci\u00f3n disponible la tasa de pobreza de los grupos ind\u00edgenas o afrodescendientes puede exceder entre 1,2 y 3,4 veces a la del resto de la poblaci\u00f3n. M\u00e1s a\u00fan, la brecha entre ambos grupos se ha acrecentado en todos los pa\u00edses analizados, excepto en el Brasil. \"\u0018\u0018 53 Ib\u00eddem.Incidencia de la pobreza\u0018\u0018En el mismo sentido, de la consulta surge que la pobreza est\u00e1 concen - trada en los ni\u00f1os, y es particularmente m\u00e1s preocupante cuando son grupos especialmente discriminados como por ejemplo, los ind\u00edgenas, los afro-latinoamericanos, las mujeres, aquellos con discapacidades o provenientes del \u00e1rea rural. En ese sentido, hay un aumento de la pobre - za con aumento de la exclusi\u00f3n y disminuci\u00f3n del acceso a derechos. En los \u0018 informes presentados ante el Comit\u00e9 de los Derechos Hu- manos sobre el cumplimiento de la Convenci\u00f3n y en estudios rea- lizados a la fecha se refleja que el crecimiento de los \u00edndices de pobreza en Nicaragua contin\u00faa siendo uno de los problemas prin - cipales, que conlleva a situaciones de violaci\u00f3n de los derechos a la ni\u00f1ez Nicarag\u00fcense. En Nicaragua el \u0018\u0018.\u0018% de sus habitantes, casi cada una de dos personas, vive en situaci\u00f3n de pobreza, y del total de ni\u00f1as y ni\u00f1os nicarag\u00fcenses, el \u0018\u0018% viven en hogares pobres y el \u0018\u0018.\u0018% de \u00e9stos se encuentran en extrema pobreza.\u0018\u0018 (Federaci\u00f3n Coordinadora Nicarag\u00fcense de ongs que Trabajan con la Ni\u00f1ez y la Adolescencia, Nicaragua) El cumplimiento de los derechos tiene estrecha relaci\u00f3n con la ge- neraci\u00f3n de condiciones que permitan su ejercicio. C\u00e1lculos basa - dos en la Encuesta de Calidad de vida \u001800\u0018, establecieron que la po- blaci\u00f3n en pobreza y pobreza extrema en Colombia para el a\u00f1o \u001800\u0018 correspond\u00eda al \u0018\u0018%, lo cual significa que \u00e9sta no cuenta con el nivel de ingreso necesario para garantizar un est\u00e1ndar de vida m\u00ednimo. Tambi\u00e9n determinaron que el \u0018\u0018 % de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescen - tes entre los 0 y los \u0018\u0018 a\u00f1os se encuentran por debajo de la l\u00ednea de pobreza. Con base en lo anterior, puede afirmarse que muchos ni\u00f1os, ni- \u00f1as y adolescentes del pa\u00eds viven en condiciones que tienen limita - ciones para asegurar que puedan ejercer de forma plena sus dere - chos. (unicef Colombia) La poblaci\u00f3n ind\u00edgena amaz\u00f3nica en el Per\u00fa es aproximadamente \u001800 mil personas que pertenecen a Comunidades Nativas correspondien - tes a \u0018\u0018 familias etnoling\u00fc\u00edsticas, distribuidas en 9\u00180 Comunidades. 54 Sondeo sobre las condiciones de la ni\u00f1ez nicarag\u00fcense y el impacto de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y sociales en el \u00e1mbito de la econom\u00eda familiar , Save the Children Noruega - Nicaragua.\u00188 Los indicadores socioecon\u00f3micos de los pueblos de la Amazon\u00eda son los m\u00e1s dram\u00e1ticos del pa\u00eds, s\u00f3lo comparables con las \u00e1reas m\u00e1s pobres y deprimidas de los Andes. En relaci\u00f3n a los indicadores de la calidad de vida, se destaca lo siguiente: La esperanza de vida al nacer es de apenas \u0018\u0018 a\u00f1os. El \u0018\u0018% de la poblaci\u00f3n apenas cuenta con educaci\u00f3n primaria. El n\u00famero de habitantes promedio por cada m\u00e9dico en la regi\u00f3n es cercano a los \u0018 ,\u001800 habitantes. El \u0018\u0018% de los hogares no cuenta con los ingresos necesarios para cubrir el valor de la canasta b\u00e1sica de consumo, mientras que en Lima Metropolitana s\u00f3lo el \u0018\u0018 % de la poblaci\u00f3n muestra este nivel de pobreza. El \u00180% de la poblaci\u00f3n de la Amazon\u00eda vive en condiciones de extre - ma pobreza. (Grupo de Iniciativa Nacional por los Derechos del Ni\u00f1o, Per\u00fa) Un problema asociado es que, como explicita Nils Kastberg, el pre- supuesto p\u00fablico aumenta las disparidades en vez de disminuirlas, y que, por ejemplo, retomando su planteo ya mencionado, las trasmi - siones condicionadas, que aumentaron en la regi\u00f3n, tampoco llegan a la pobreza m\u00e1s extrema. A su vez, los gr\u00e1ficos sobre incidencia de la pobreza que presenta - mos a continuaci\u00f3n muestran no s\u00f3lo los niveles de pobreza imperan - tes, sino tambi\u00e9n algunas de las enormes diferencias que concentra nuestra regi\u00f3n en su interior. Es posible apreciar c\u00f3mo la pobreza no est\u00e1 igualmente extendida en todos los pa\u00edses, y a la vez, c\u00f3mo esta situaci\u00f3n es diferente, por ejemplo, seg\u00fan el nivel educativo del jefe de hogar y su c\u00f3nyuge, la condici\u00f3n ocupacional del jefe de hogar, la zona del pa\u00eds en la que viven, y sobre todo, la edad de las personas. El pr\u00f3ximo gr\u00e1fico muestra la incidencia de la pobreza en \u0018\u0018 pa\u00edses por grupos de edad y en el total de la poblaci\u00f3n. All\u00ed se observa clara - mente la concentraci\u00f3n de la pobreza en los ni\u00f1os. En todos los pa\u00edses analizados, los ni\u00f1os son sistem\u00e1ticamente m\u00e1s pobres que el promedio de la poblaci\u00f3n. A su vez, en \u0018\u0018 de los \u0018\u0018 pa\u00edses presentados, la pobreza en las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes (grupo de 0 a \u00188 a\u00f1os) es significativamente mayor que en los adultos (grupo de \u00189 a \u0018\u0018 a\u00f1os) y que en los adultos mayores (grupo de \u0018\u0018 a\u00f1os y m\u00e1s). Y en los \u0018 restantes pa\u00edses, la pobreza de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes es similar a la de las personas de \u0018\u0018 a\u00f1os y m\u00e1s, pero \u00189ambas son superiores a la de los adultos de \u00189 a \u0018\u0018 a\u00f1os. En suma, queda claro que en la amplia mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n la pobreza est\u00e1 concentrada en las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. Gr\u00e1fico 4. Am\u00e9rica Latina (\u0018\u0018 pa\u00edses): Incidencia de la pobreza seg\u00fan grupos de edad, alrededor de \u001800\u0018 (en porcentaje de personas). 90 80 \u00040 60 50 40 30 20 10 0 Chile Uruguay Costa Rica Argentina (b) Venezuela (Rep. Bol. de) Panam\u00e1 Brasil M\u00e9xico Ecuador Rep. Dominicana Colombia El Salvador Bolivia Guatemala Paraguay Nicaragua HondurasTotal 0 a 18 a\u00f1os 19 a 64 a\u00f1os 65 a\u00f1os y m\u00e1s Edad b - \u00c1reas urbanas. Reproducido de cepal ; Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2008 , 2009. M\u00e1s a\u00fan, no s\u00f3lo existe una concentraci\u00f3n de la pobreza en la infan - cia, sino que si vemos en el siguiente gr\u00e1fico la evoluci\u00f3n en las \u00falti- mas dos d\u00e9cadas (per\u00edodo \u0018990-\u0018008), podemos observar que la infan - tilizaci\u00f3n de la pobreza ha aumentado en todos los pa\u00edses.\u00180Gr\u00e1fico 5. Am\u00e9rica Latina (\u00188 pa\u00edses): Cociente entre tasas de pobreza de ni\u00f1os entre 0 y \u0018\u0018 a\u00f1os / personas de \u0018\u0018 a\u00f1os y m\u00e1s, alrededor de \u0018990, \u001800\u0018 y \u0018008 (a). 3,0 2,5 2,0 1,5 1,0 Argentina (b) Bolivia (c) Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador (c) El Salvador Honduras M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 (c) Paraguay (b) Per\u00fa Rep. Dominicana Uruguay (c) Venezuela1990 2002 2008 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe ( cepal ), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares de los respectivos pa\u00edses. (a): El a\u00f1o de la encuesta utilizada difiere entre pa\u00edses. El per\u00edodo 1990 corresponde a la encuesta disponible m\u00e1s cerca de dicho a\u00f1o; el per\u00edodo 2002 a las encuestas m\u00e1s recientes disponibles entre 2000 y 2002 y el per\u00edo - do 2008 a las encuestas disponibles entre 2004 y 2008 (b): \u00c1rea metropolitana (c): \u00c1rea urbana Reproducido de cepal , Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2009 , Versi\u00f3n Preliminar. Disponible en www.cepal.or g (02-12-2009). En cuanto al \u00e1rea geogr\u00e1fica, en el gr\u00e1fico que se presenta a conti - nuaci\u00f3n se observa que en la mayor\u00eda de los pa\u00edses all\u00ed estudiados es mayor la incidencia de la pobreza en las \u00e1reas rurales que en las ur- banas.\u0018\u0018Gr\u00e1fico 6. Am\u00e9rica Latina (\u0018\u0018 pa\u00edses): Incidencia de la pobreza seg\u00fan \u00e1rea geogr\u00e1fica, alrededor de \u001800\u0018 (en porcentaje de personas). 90 80 \u00040 60 50 40 30 20 10 0 Chile Uruguay Costa Rica Panam\u00e1 Brasil M\u00e9xico Per\u00fa Ecuador Rep. Dominicana Colombia El Salvador Bolivia Guatemala Paraguay Nicaragua Hondurastotal urbano rural Reproducido de cepal ; Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2008 , 2009. Por \u00faltimo, en el siguiente gr\u00e1fico es posible visualizar c\u00f3mo la po- breza var\u00eda seg\u00fan la condici\u00f3n de actividad del jefe de hogar, y en particular que el porcentaje de pobreza en casi todos los pa\u00edses es am- pliamente mayor cuando el jefe de hogar est\u00e1 desocupado. \u0018\u0018Gr\u00e1fico 7. Am\u00e9rica Latina (\u0018\u0018 pa\u00edses): Incidencia de la pobreza seg\u00fan condici\u00f3n de actividad del jefe de hogar, alrededor de \u001800\u0018 (en porcentaje de per- sonas). 90 80 \u00040 60 50 40 30 20 10 0 Chile Uruguay Costa Rica Argentina (b) Venezuela (Rep. Bol. de) Panam\u00e1 Brasil M\u00e9xico Ecuador Rep. Dominicana Colombia El Salvador Bolivia Guatemala Paraguay Nicaragua Honduras total jefe ocupado jefe desocupado jefe inactivo b - \u00c1reas urbanas. Reproducido de cepal ; Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2008, 2009 Asimismo, el tema del hambre y la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica son impor - tantes problemas que tambi\u00e9n se encuentran en la regi\u00f3n. El siguien - te es solamente uno de los ejemplos: La Pobreza es uno de los grandes problemas, sino el principal res- ponsable de muchos otros, que atraviesa nuestro pa\u00eds en materia de infancia. A tal punto que en un pa\u00eds productor y exportador de alimentos, gran parte de los ciudadanos padecen hambre, desnu - trici\u00f3n y son v\u00edctimas de graves enfermedades evitables. Seg\u00fan indicadores de unicef el \u00180, \u0018% de los \u00180 millones de per- sonas que habitan la Argentina son menores de \u00188 a\u00f1os. En total suman \u0018\u0018.\u0018\u0018\u0018. \u00188\u0018 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Asimismo de datos \u0018\u0018proporcionados por diferentes organismos oficiales y no oficiales puede desprenderse que casi \u0018 millones de chicos viven bajo la l\u00ednea de pobreza y de ellos \u0018,8 millones, es decir \u0018 de cada \u0018 respecto del total que habita el pa\u00eds, padecen carencias extremas y no acceden a una alimentaci\u00f3n b\u00e1sica. (Colectivo de Derechos de Infancia y Adolescencia, Argentina) En ese sentido, Nils Kastberg apunta a la falta del reconocimiento de la importancia de la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica como una de las amena - zas para el logro de los derechos del ni\u00f1o, y lo ejemplifica del siguien - te modo: Desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica que por ejemplo en Brasil lograron reducir a trav\u00e9s del \"Hambre Cero\" lo que es desnutrici\u00f3n aguda a un \u0018%, un nivel incre\u00edblemente bajo, y sin embargo siguen con una desnutri - ci\u00f3n cr\u00f3nica que al menos tiene un \u0018 %, o sea estamos hablando de algo sumamente serio. Y en Argentina se hizo una encuesta en el a\u00f1o \u001800\u0018 y los resultados arrojan cifras tan altas que no se animan ni siquiera a publicarlas, y est\u00e1 entre el 9% y el \u0018\u0018%, y eso que se hicieron las encuestas en centros urbanos y no en las zonas rurales donde es mucho peor. As\u00ed que tenemos que lograr, desde el sexto peor sitio del mundo, Guatemala, que es lo peor que tenemos en la regi\u00f3n, hasta pa\u00edses como Brasil y Argentina, tenemos que lograr un cambio radical. El ejemplo de la regi\u00f3n hoy es Chile, pero en el resto de la regi\u00f3n seguimos con problemas graves en cuanto a des- nutrici\u00f3n cr\u00f3nica. (Nils Kastberg, Informante calificado) A su vez, Kastberg tambi\u00e9n apunta que ello quiere decir que les faltan micronutrientes, que no se llega a tiempo a la mujer embara - zada, que no se asegura de que tengan suficiente cantidad de \u00e1cido f\u00f3lico, as\u00ed como significa una perspectiva de salud en los temas de nu- trici\u00f3n muy dirigida a la poblaci\u00f3n general, y no a las especificidades de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, que es donde la regi\u00f3n tiene los m\u00e1s altos porcentajes de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica. A su vez, nos recuerda que: ...eso sigue siendo una amenaza a lograr los derechos porque con- vierte a demasiados ni\u00f1os en vegetales, mentalmente hablando, sin suficiente capacidad de iniciativa, de deducci\u00f3n, de aprendiza - je, y con el cerebro encogido, y como las ni\u00f1as en Guatemala, con \u0018\u0018un promedio de \u0018\u0018 cent\u00edmetros de estatura que les falta porque en los primeros tres a\u00f1os no tuvieron suficiente desarrollo. Y ah\u00ed est\u00e1n tambi\u00e9n los temas de lactancia. Tenemos muchos ex- tremos. El pa\u00eds que mejor est\u00e1 en lactancia creo que anda por el \u0018\u0018% de lactancia exclusiva en los primeros \u0018 meses de vida. Pero tenemos Venezuela con un \u0018%, y Dominicana con un \u0018%, as\u00ed que all\u00ed hay gran - des d\u00e9ficits a superar para establecer un m\u00ednimo de derechos en la parte nutricional, de un modo mucho m\u00e1s amplio que simplemente la desnutrici\u00f3n aguda. Tenemos que lograr un mayor enfoque en los temas de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica. (Nils Kastberg, Informante calificado) En el mismo sentido, otro de los Informantes calificados (Wan - derlino Nogueira Neto) apunta el tema del hambre y la subnutrici\u00f3n (morbi-mortalidad infantil) como uno de los principales problemas que afectan a los derechos del ni\u00f1o en la regi\u00f3n, que a los \u00180 a\u00f1os de la cdn permanecen sin resolverse. A modo de ejemplo, citamos lo que comentan una de las coali - ciones y uno de los informantes calificados a este respecto, as\u00ed como tambi\u00e9n evidencian las diferencias que se encuentran -en estos ca- sos, entre lo urbano y lo rural, y en el caso de la ni\u00f1ez ind\u00edgena- tras los promedios nacionales. En los \u00faltimos diez a\u00f1os la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica se ha mantenido casi constante, afectando a uno de cada cuatro ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os (aproximadamente \u0018\u0018\u0018 .\u00188\u0018 ni\u00f1os). Los promedios nacio - nales muestran que el problema se ha mantenido casi inalterado; sin embargo, la distancia entre lo urbano y lo rural ha crecido. As\u00ed, mientras que en el \u00e1rea urbana el porcentaje de ni\u00f1os con desnutri - ci\u00f3n cr\u00f3nica se ha reducido a \u00180,\u0018%, en la zona rural este porcentaje pr\u00e1cticamente se mantiene igual en \u00180%. (Grupo de Iniciativa Nacional por los Derechos del Ni\u00f1o, Per\u00fa) En el Ecuador los datos sociales sobre ni\u00f1ez ind\u00edgena siguen te- niendo problemas con relaci\u00f3n a mortalidad y especialmente so- bre desnutrici\u00f3n. Se est\u00e1n impulsando proyectos positivos para superar estos dos problemas tan graves: campa\u00f1as y programas para combatir la anemia y malnutrici\u00f3n. (Manuel Mart\u00ednez, Infor - mante calificado)\u0018\u0018El siguiente cuadro permite apreciar desde otro punto de vista c\u00f3mo las diferencias entre las \u00e1reas rurales y urbanas son especial - mente graves en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en comparaci\u00f3n con el resto del mundo. En esta regi\u00f3n, la prevalencia de bajo peso en me- nores de \u0018 a\u00f1os es \u0018\u00180% superior en las \u00e1reas rurales que en las ciuda - des. Si comparamos los datos, concluimos que la regi\u00f3n todav\u00eda no ha logrado superar el problema de la cobertura territorial de las pol\u00edticas de protecci\u00f3n a la infancia, especialmente en las zonas rurales. Cuadro 1. Tasa de prevalencia de peso inferior al normal en ni\u00f1os menores de \u0018 a\u00f1os, por g\u00e9nero y zona de residencia (\u0018000-\u001800\u0018). Femenino: MasculinoRural: Urbana Europa central y del Este - Comunidad de Estados Independientes 1.2 1.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe 1.0 2.3 Asia oriental y el Pac\u00edfico 1.0 2.0 Asia meridional 1.0 1.3 Oriente Medio y \u00c1frica del Norte 0.9 1.8 \u00c1frica subsahariana 0.9 1.6 Pa\u00edses en desarrollo 1.0 2.0 Nota: Una tasa de 1,0 significa que la prevalencia de peso inferior al normal es igual en los dos grupos. Tasas superiores a 1,0 significan que la prevalencia es m\u00e1s alta en el g\u00e9nero femenino que en el masculino, y m\u00e1s alta en las zonas rurales que en las urbanas; tasas inferiores a 1,0 significan que la prevalencia es menor en el g\u00e9nero femenino que en el masculino, y m\u00e1s baja en las zonas rurales que en las urbanas. Reproducido de unicef ; Progreso para la infancia. Examen estad\u00edstico de un mundo apropiado para los ni\u00f1os y las ni\u00f1as. N\u00famero 6, 2007. Referido tambi\u00e9n a las diferencias entre lo urbano y lo rural, en este caso en lo referente al agua, el saneamiento y la pobreza, comparti - mos el siguiente ejemplo: La marcada brecha de desarrollo entre los \u00e1mbitos urbano y rural en el Per\u00fa, tambi\u00e9n es notoria en los niveles de acceso a agua de calidad y saneamiento. En el caso de la cobertura de agua es de 8\u0018% en el \u00e1rea urbana y \u00180% en la rural, y en saneamiento es de \u00188% en el \u00e1rea urbana y \u00180% en el rural. (Grupo de Iniciativa Nacional por los Derechos del Ni\u00f1o, Per\u00fa) Los testimonios recogidos en las consultas a las coaliciones y redes as\u00ed como las respuestas proporcionadas por informantes calificados \u0018\u0018son elocuentes. Las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes son los m\u00e1s pobres de los pobres de la regi\u00f3n latinoamericana y caribe\u00f1a, y esa pobreza se torna m\u00e1s cruenta si se es ni\u00f1a, ind\u00edgena, afrodescendiente o si se vive en el medio rural. Al respecto, Nils Kastberg apunta que otra de las amenazas al logro de todos los derechos sigue siendo los altos niveles de exclusi\u00f3n que particularmente sufren tres grandes grupos de nuestra regi\u00f3n: los afro-descendientes, los ni\u00f1os de pueblos ind\u00edgenas y los que nacen con capacidad f\u00edsica diferenciada, o capacidad especial desde el punto de vista mental., y que contrariamente a lo que debiera ser, reciben un menor grado de inversi\u00f3n que muchos de los ni\u00f1os urbanos: En general en todos ellos se ve un menor grado porcentual de recur - sos per c\u00e1pita, por ejemplo, que para muchos de los ni\u00f1os urbanos, cuando en realidad tendr\u00eda que ser lo inverso, ya que justamente esos grupos requieren un m\u00e1s alto grado de inversi\u00f3n porque sim - plemente hay una mucho mayor deuda hist\u00f3rica, porque sus abue - los, sus bisabuelos, sus padres, no tuvieron la educaci\u00f3n, no tuvie - ron la base que les ayude para establecer ese m\u00ednimo para los ni\u00f1os mismos. (Nils Kastberg, Informante calificado) A la pobreza se le suma la desigualdad. El Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas reitera su preocupaci\u00f3n a lo largo del continente en sus Conclusiones y Recomendaciones en ese sentido. A modo de ejemplo presentamos dos extractos correspondientes a di- ferentes pa\u00edses y con situaciones socioecon\u00f3micas diversas en donde se explicita la desigualdad y los problemas estructurales, as\u00ed como la concentraci\u00f3n de la pobreza en los ni\u00f1os. El Comit\u00e9 observa que la pobreza generalizada y las arraigadas des- igualdades econ\u00f3micas y sociales en el Estado Parte han repercutido adversamente en la situaci\u00f3n de la infancia e impedido la plena apli - caci\u00f3n de la Convenci\u00f3n. Tambi\u00e9n observa que esta situaci\u00f3n se ha visto particularmente agudizada por las graves crisis econ\u00f3micas y las dr\u00e1sticas reformas econ\u00f3micas. (Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, Obser - vaciones Finales a V enezuela, crc/c/15/Add.109, 2 de noviembre de 1999) El Comit\u00e9 reconoce que el Estado Parte se enfrenta a muchas difi- cultades para la aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n, en particular debido \u0018\u0018a los persistentes problemas estructurales, a las desigualdades so- ciales y de ingresos entre las unidades familiares y a la pobreza que afecta pr\u00e1cticamente a uno de cada tres ni\u00f1os. El Comit\u00e9 toma nota adem\u00e1s que persisten las actitudes autoritarias y paternalistas ha- cia los ni\u00f1os, en particular los ni\u00f1os pobres, lo que puede afectar el enfoque basado en los derechos que propugna la Convenci\u00f3n. (Comi - t\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, Observaciones Finales a Chile, crc/c/15/Add.173, 3 de abril de 2002) En el mismo sentido, cepal afirma claramente que Am\u00e9rica Latina sigue siendo la regi\u00f3n con mayor desigualdad del mundo, y postula la necesidad de lograr una mejor distribuci\u00f3n de la riqueza, y lo plantea del siguiente modo: Am\u00e9rica Latina sigue siendo la regi\u00f3n m\u00e1s desigual del mundo. Por lo tanto, avanzar hacia una mejor distribuci\u00f3n de los ingresos y otros activos sigue siendo una de las tareas pendientes m\u00e1s impor - tantes en el futuro.\u0018\u0018 Para visualizarlo m\u00e1s claramente, hemos construido los siguien - tes gr\u00e1ficos, en los que adem\u00e1s se pueden observar los cambios que ha habido en la relaci\u00f3n de ingresos entre los m\u00e1s ricos y los m\u00e1s pobres entre \u0018990 y \u001800\u0018, es decir, en el per\u00edodo de vigencia de la cdn . Vemos diferencias en la evoluci\u00f3n de los pa\u00edses a este respecto, encontrando pa\u00edses que disminuyeron su desigualdad interna en el per\u00edodo, mien - tras que otros la aumentaron. La media regional para Am\u00e9rica Latina muestra una muy leve reducci\u00f3n de la desigualdad, pero sin un cambio sustantivo. Adem\u00e1s, no debemos perder de vista lo esencial: los niveles de desigualdad de Am\u00e9rica Latina, as\u00ed como a la interna de los diferen - tes pa\u00edses de la regi\u00f3n, siguen siendo alt\u00edsimos. Siguiendo el an\u00e1li - sis de la cepal , \"la notable disparidad distributiva que caracteriza a los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina puede percibirse al comparar la relaci\u00f3n de ingresos entre el decil m\u00e1s rico y los cuatro deciles m\u00e1s pobres\" . Como se ve en el cuadro que se presenta a continuaci\u00f3n, en el \u001800\u0018 el ingreso medio por persona de los hogares del \u00180% m\u00e1s rico de Am\u00e9rica Latina \"...supera alrededor de 17 veces al del 40% de hogares m\u00e1s pobres. Esta relaci\u00f3n es altamente variable de un 55 cepal ; Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2008 , Santiago de Chile, 2009, p. 21.\u00188pa\u00eds a otro y va de alrededor de 9 veces, en la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela y el Uruguay, hasta 25 veces, en Colombia.\"\u0018\u0018 El extremo superior de la barra naranja muestra cu\u00e1ntas veces m\u00e1s ingresos tiene por persona el \u00180% m\u00e1s rico que el \u00180% m\u00e1s pobre de la poblaci\u00f3n de ese pa\u00eds, en el a\u00f1o \u001800\u0018, mientras que el extremo superior de la barra azul marca esa misma relaci\u00f3n para el a\u00f1o \u0018990. Gr\u00e1fico 8. Am\u00e9rica Latina (\u0018\u0018 pa\u00edses): Cambios en la relaci\u00f3n de ingresos entre el \u00180% m\u00e1s rico y el \u00180% m\u00e1s pobre, circa \u0018990-\u001800\u0018 . 40 35 30 25 20 15 10 5 0 Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador Guatemala Honduras M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 Uruguay Venezuela(Rep. Bol. de) Am\u00e9rica Latina1990 200\u0004Ingresos del 10% m\u00e1s rico / ingresos del 40% m\u00e1s pobre Elaboraci\u00f3n propia en base a cepal ; Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2008 , 2009. A su vez, tambi\u00e9n siguiendo el an\u00e1lisis de la cepal , se puede compa - rar cu\u00e1ntas veces m\u00e1s ingresos por persona tienen aquellas personas pertenecientes al \u00180% m\u00e1s rico (el quinto quintil, es decir, el \u00180% de hogares situados en el extremo superior de la distribuci\u00f3n) y el \u00180% m\u00e1s pobre (primer quintil). En ese sentido, el ingreso per c\u00e1pita del \u00180% m\u00e1s rico \"...supera en promedio \u00180 veces al del m\u00e1s pobre, con un rango que oscila entre \u00180 veces (Uruguay) y \u0018\u0018 veces (Honduras). \"\u0018\u0018 As\u00ed, el extremo superior de la barra naranja muestra cu\u00e1ntas veces m\u00e1s ingresos tienen por persona el \u00180% m\u00e1s rico que el \u00180% m\u00e1s pobre 56 Ib\u00eddem. 5\u0004 Ib\u00eddem.\u00189de la poblaci\u00f3n de ese pa\u00eds, en el a\u00f1o \u001800\u0018 . Mientras tanto, el extremo superior de la barra azul marca esa misma relaci\u00f3n para el a\u00f1o \u0018990. Gr\u00e1fico 9. Am\u00e9rica Latina (\u0018\u0018 pa\u00edses): Cambios en la relaci\u00f3n de ingresos entre el \u00180% m\u00e1s rico y el \u00180% m\u00e1s pobre, circa \u0018990-\u001800\u0018 . 40 35 30 25 20 15 10 5 0 Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador Guatemala Honduras M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de) Am\u00e9rica Latina1990 200\u0004Ingresos del 20% m\u00e1s rico / ingresos del 20% m\u00e1s pobre Elaboraci\u00f3n propia en base a cepal ; Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2008, 2009. Retomamos aqu\u00ed tambi\u00e9n otro \u00edndice de la desigualdad distributiva de un pa\u00eds: el \u00edndice de Gini. Desde una perspectiva distinta, la desigualdad distributiva puede analizarse mediante \u00edndices sint\u00e9ticos, que resumen la informa - ci\u00f3n de la distribuci\u00f3n de los ingresos de toda la poblaci\u00f3n en un valor \u00fanico (...) Una comparaci\u00f3n de plazo m\u00e1s largo, utilizando exclusivamente el \u00edndice de Gini, revela que los niveles de desigual - dad actuales son los menores registrados desde inicios de los a\u00f1os noventa. Alrededor de \u0018990, el promedio simple de los \u00edndices de Gini de los pa\u00edses de la regi\u00f3n alcanzaba 0,\u0018\u0018\u0018, mientras que el pro- medio en torno a \u001800\u0018, calculado sobre una base comparable en t\u00e9r- minos de los pa\u00edses y \u00e1reas geogr\u00e1ficas utilizadas, es de 0,\u0018\u0018\u0018. No 80obstante, estas cifras representan una reducci\u00f3n de apenas un \u0018% que de ninguna manera puede interpretarse como un cambio signi - ficativo de los patrones distributivos prevalecientes en la regi\u00f3n.\u00188 En el siguiente cuadro podemos ver la variedad de situaciones que tiene a su interna la regi\u00f3n de Latinoam\u00e9rica en t\u00e9rminos de la des- igualdad que presenta cada pa\u00eds (seg\u00fan el \u00edndice de Gini), as\u00ed como podemos observar tambi\u00e9n qu\u00e9 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina aumenta - ron su desigualdad (seg\u00fan el mismo \u00edndice) en el per\u00edodo \u0018990-\u001800\u0018 (aquellos a la izquierda de la l\u00ednea naranja) y cu\u00e1les la disminuyeron (a la derecha de la misma). Gr\u00e1fico 10. Am\u00e9rica Latina (\u0018\u0018 pa\u00edses): \u00cdndice de Gini, circa \u0018990-\u001800\u0018 ChileBoliviaColombia NicaraguaGuatemala HondurasBrasil Pa\u00edses su desigualdadPa\u00edses que aumentan su desigualdad Gini 199040 45 50 55 60 65 Elaboraci\u00f3n propia en base a cepal ; Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2008 , 2009. Pero volviendo al comienzo de este subcap\u00edtulo, lamentablemente debemos recordar que Latinoam\u00e9rica sigue siendo a\u00fan en el \u001800\u0018 la regi\u00f3n con mayor desigualdad del mundo, como se evidencia en el siguiente gr\u00e1fico. 58 Ib\u00eddem, p. 22.8\u0018Gr\u00e1fico 11. Las Am\u00e9ricas y otras regiones del mundo: \u00cdndice de concentraci\u00f3n de Gini, alrededor de \u001800\u0018 (a) (valores entre 0 y \u0018). 0,\u0004 0,6 0,5 0,4 0,3 0,2 0,1 0,0 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses) Estados Unidos y Canad\u00e1 Las Am\u00e9ricas (20 pa\u00edses) \u00c1frica subsahariana (22 pa\u00edses) Asia oriental y el Pac\u00edfico (12 pa\u00edses) \u00c1frica septentrional y Oriente Medio (8 pa\u00edses) Asia meridional (5 pa\u00edses) Europa oriental y Asia central (25 pa\u00edses) OCDE (22 pa\u00edses)\u00edndice de Gini m\u00e1ximo m\u00ednimo Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (cepal ), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares de los respectivos pa\u00edses; Luxembourg Income Study (LIS) datos regionales son promedios simples de la \u00faltima observaci\u00f3n disponible en cada pa\u00eds para el per\u00edodo 2000-2006. Dadas las diferencias en las fuentes de datos, estos no son estrictamente comparables y solo tienen un valor referencial. En Am\u00e9rica Latina se incluyen: Argentina (2006) (zonas urbanas), Bolivia (200\u0004), Brasil (200\u0004), Chile (2006), Colombia (2005), Costa Rica (200\u0004), Ecuador (2005), El Salvador (2005), Guatemala (2006), Honduras (200\u0004), M\u00e9xico (2006), Nicaragua (2005), Panam\u00e1 (200\u0004), Paraguay (200\u0004), Per\u00fa (2003), Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela (200\u0004), Rep\u00fablica Dominicana (200\u0004) y Uruguay (200\u0004) (zonas urbanas). Los datos de los Estados Unidos y Canad\u00e1 corresponden a 2004. En la estimaci\u00f3n de la ocde no se incluye a Canad\u00e1 ni a los Estados Unidos. Reproducido de cepal Y debemos decir tambi\u00e9n que la pobreza infantil se ha vuelto un pro- blema estructural que se profundiz\u00f3 en la d\u00e9cada de los '90 cuando en todo el continente campearon las pol\u00edticas neoliberales privatizadoras. En esos momentos -y a\u00fan hoy- se afirm\u00f3 que para que las pol\u00edticas so- ciales llegaran a los sectores m\u00e1s necesitados, la torta deb\u00eda crecer para que operara un efecto derrame que llegar\u00eda a los m\u00e1s necesitados. La realidad nos indic\u00f3 algo diferente a lo que vaticinaron te\u00f3ricos y pensa - dores neoliberales, pues a\u00fan cuando el pib de los pa\u00edses creci\u00f3, el efecto derrame lleg\u00f3 a cuentagotas en pol\u00edticas focalizadas, o simplemente no lleg\u00f3, poniendo en entredicho que s\u00f3lo el crecimiento econ\u00f3mico sea la soluci\u00f3n para revertir la pobreza y la desigualdad. En ese sentido, las siguientes citas ilustran lo reci\u00e9n expuesto: 8\u0018 (...) la ni\u00f1ez en Argentina no tiene garantizadas las condiciones ne- cesarias para el desarrollo integral de su persona, marcando una gran distancia entre el reconocimiento formal de los derechos y su ejercicio efectivo: educaci\u00f3n, salud, alimentaci\u00f3n, etc. (...) En cuanto a los avances y retrocesos que vienen ocurriendo en nuestro pa\u00eds, coincidimos en que la pobreza es la primer consecuen - cia y \"gran\" problema que afecta a nuestros ni\u00f1@s, producida por la acumulaci\u00f3n cada m\u00e1s concentrada en la distribuci\u00f3n de los ingre - sos (ni que decir de la riqueza) que abren brechas cada vez m\u00e1s gran - des de inequidad, por lo tanto salud, educaci\u00f3n y las posibilidades de un desarrollo pleno y saludable para nuestros j\u00f3venes se estrecha cada vez m\u00e1s en la pir\u00e1mide: muy pocos tienen garantizados el ac- ceso a estas posibilidades (en t\u00e9rminos de sector y clase) y un grueso sector quedan en los bordes, v\u00edctimas potenciales de cualquier ajus - te y crisis que c\u00edclicamente afectan a la Argentina, desde la instala - ci\u00f3n del neoliberalismo. La gran mayor\u00eda que cayeron de los bordes son objetos -cautivos- de pol\u00edticas asistenciales subsidiarias (ni\u00f1@ s y familias). Adem\u00e1s transitan entre esta \u00faltima condici\u00f3n hacia la judicializaci\u00f3n de la pobreza, por lo tanto privados de libertad. Creemos que no es lineal y separado, sino que es la propia l\u00f3gica de esta pol\u00edtica. (Colectivo de Derechos de Infancia y Adolescencia, Argentina) Como otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, nuestro pa\u00eds tie- ne avances en la definici\u00f3n de marcos jur\u00eddicos, pol\u00edticos e insti - tucionales que velen por que la ni\u00f1ez y la adolescencia gocen ple- namente de sus derechos. Pero este avance no va de la mano de los recursos necesarios para el efectivo ejercicio de dichos derechos. En esta materia, los recursos son insuficientes, ineficaces, est\u00e1n desigualmente distribuidos al interior de los pa\u00edses, no priorizan el desarrollo integral, no logran los resultados necesarios e impactan negativamente por el efecto de los modelos econ\u00f3micos inequitati - vos, as\u00ed como por los programas de ajuste estructural y tratados de libre comercio ( tlc). (Coalici\u00f3n de la Rep\u00fablica Dominicana) La superaci\u00f3n del marco de pobreza y desigualdad representa una condici\u00f3n indispensable para establecer la vigencia de la Conven - ci\u00f3n que tiene a su vez aspectos contradictorios que merecen un an\u00e1lisis particular. El comienzo del siglo XXI present\u00f3 un avance sustantivo respecto de la adecuaci\u00f3n legislativa y simult\u00e1neamente varios pa\u00edses experimentaron un crecimiento econ\u00f3mico exponen -8\u0018cial que pod\u00eda suponer una modificaci\u00f3n en la distribuci\u00f3n de las ri- quezas y por consiguiente mayores oportunidades de justicia social para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. La reducci\u00f3n de la pobreza y la inversi\u00f3n p\u00fablica para la ni\u00f1ez y especialmente para la franja adolescente no ha sido proporcional a los porcentajes de crecimiento econ\u00f3mico, lo cual constituye un escollo no resuelto para la aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n en estos \u00180 a\u00f1os. Uno de los datos de mayor ejemplificaci\u00f3n se observa en tor- no al derecho a la educaci\u00f3n. Es conocido ampliamente el consenso mundial planteado por unesco en relaci\u00f3n a la necesidad de esta - blecer el \u0018% del pib destinado a la educaci\u00f3n. A la fecha s\u00f3lo dos pa\u00edses en la regi\u00f3n han alcanzado y superado esta meta, Bolivia y Cuba. (Norberto Liwski, Informante calificado) Un caso bien distinto al de los dem\u00e1s pa\u00edses vinculado a los dere - chos econ\u00f3micos, sociales y culturales es el de Cuba, cuya coalici\u00f3n plantea que: Consideramos que nuestro pa\u00eds, a nivel de pol\u00edtica gubernamental no presenta problemas en cuanto a violar los derechos de la ni\u00f1ez establecidos por la Convenci\u00f3n. Sin embargo, la situaci\u00f3n de bloqueo y de contexto mundial, nos han impuesto restricciones y situaciones muy dif\u00edciles en que los que m\u00e1s sufren son los m\u00e1s vulnerables, y entre ellos est\u00e1, por su- puesto, la ni\u00f1ez. (...) todos/as los ni\u00f1os/as tienen garantizada su educaci\u00f3n, su salud, sus planes de vacunaci\u00f3n y de atenci\u00f3n pre- ventiva, no hay ning\u00fan ni\u00f1o/a en la calle, pero la escasez de recur - sos materiales en reiteradas ocasiones conspira contra la felicidad plena de nuestra ni\u00f1ez. Muchos viven en situaciones de pobreza que les dificulta una adecuada alimentaci\u00f3n y vestimenta por con- vivir en familias de escasos recursos. Muchos no tienen el acceso necesario de los planes y proyectos de recreaci\u00f3n y esparcimiento, pero la magnitud de estos casos no creemos que sea desconocida por las autoridades. Hay planes espec\u00edficos para dar atenci\u00f3n a todos estos casos en la medida de los escasos recursos que se poseen, y no faltan, claro est\u00e1, los problemas cr\u00edticos y las situaciones aisladas que en ocasiones ponen a ni\u00f1os y ni\u00f1as en desventajas altamente notables.(...) Por tanto, es una verdad irrefutable a toda prueba que la totalidad de los ni\u00f1os/as cubanos/as tienen asegurada su educa -8\u0018ci\u00f3n, su salud, sus derechos civiles, su techo, su abrigo, su alimen - taci\u00f3n, aunque todas estas necesidades est\u00e9n transitadas por las es- caseces y las penurias que en todos los tiempos hemos sentido sobre nuestra realidad social y econ\u00f3mica, y que en los \u00faltimos tiempos se recrudece a\u00fan m\u00e1s debido a la situaci\u00f3n internacional que nos afecta. Por otro lado, nuestra organizaci\u00f3n ha sentido, a veces con crudeza, y sin tener recursos para solucionarlas, los problemas que enfrentan nuestras familias m\u00e1s pobres, y en ellas nuestros ni\u00f1os/ as. (Consejo de Iglesias de Cuba, Cuba) Concentr\u00e1ndonos ahora en el tema de la educaci\u00f3n, observamos en el siguiente gr\u00e1fico las diferencias existentes en cuanto a la asistencia a establecimientos educativos de ni\u00f1os entre \u0018 y \u0018\u0018 a\u00f1os entre diferen - tes pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, as\u00ed como seg\u00fan su situaci\u00f3n econ\u00f3mica, siendo en la casi totalidad de los casos m\u00e1s bajos los niveles de asisten - cia al sistema educativo cuando es peor la situaci\u00f3n econ\u00f3mica.8\u0018Gr\u00e1fico 12. Am\u00e9rica Latina (\u00188 pa\u00edses): Asistencia a alg\u00fan establecimiento educa - tivo de ni\u00f1os de \u0018 a \u0018\u0018 a\u00f1os, alrededor de \u001800\u0018 (a) (porcentajes) % 100 95 90 85 80 \u00045 \u00040 Guatemala Nicaragua Honduras El Salvador Per\u00fa M\u00e9xico Paraguay Ecuador Panam\u00e1 Colombia Costa Rica Venezuela (Rep. Bol. de) Brasil Rep. Dominicana Uruguay Bolivia Chile Argentina\u0004\u0004\u00048 \u00049848892 92 93 93 9394 9496 96 96 96 9\u0004 98 Indigente y altamente vulnerable a la indigencia (hasta 0,6 LP) Pobre y altamente vulnerable a la pobreza (0,61 a 1,2 LP) Vulnerables a la pobreza ( 1,2 a 1,8 LP)No vulnerables (m\u00e1s de 1,8 LP) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe ( cepal ), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares de los respectivos pa\u00edses. (a): Los datos de Per\u00fa corresponden al a\u00f1o 2003; los de El Salvador a 2004; los de Colombia y Nicaragua a 2005; y los de Argentina, Chile, Guatemala y M\u00e9xico a 2006. Nota: LP refiere a la l\u00ednea de pobreza Reproducido de cepal , Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2009, Versi\u00f3n Preliminar. Disponible en www.cepal. org (02-12-2009). Por otra parte, vinculado tambi\u00e9n a la educaci\u00f3n, uno de los temas que surge del grupo focal realizado con informantes calificados de las diferentes subregiones que integran la redlamyc , as\u00ed como que emerge de las consultas a informantes calificados, es que ha habido m\u00e1s esfuerzo y mejores resultados en ampliar la cobertura de la edu- caci\u00f3n que en la calidad de la misma. En ese sentido se plantea que si bien se ha logrado, por ejemplo, un aumento en la matriculaci\u00f3n, la calidad de la educaci\u00f3n sigue siendo baja o deficitaria, como vemos en las citas que siguen: Por otra parte ha predominado en estos veinte a\u00f1os un aumento de la matr\u00edcula en la escolaridad primaria. Dicho avance no acompa\u00f1ado, 8\u0018como ya hemos visto, por los niveles de inversi\u00f3n adecuados, marcan que la implicaci\u00f3n de cobertura no se acompa\u00f1a de la calidad educa - tiva requerida seg\u00fan contextos culturales y acordes con los avances tecnol\u00f3gicos. M\u00e1s a\u00fan, los \u00edndices tanto de repitencia, sobre-edad o abandono interanual marcan claramente la brecha de desigualdad entre los ni\u00f1os de menores ingresos familiares, respecto de aquellos de recursos ponderados. (Norberto Liwski, Informante calificado) En educaci\u00f3n hay mejoras en la cobertura pero los problemas sobre la calidad de la educaci\u00f3n se mantienen. La pobreza es muy alta en el sector ind\u00edgena. Si bien se elabor\u00f3 una Agenda de la Ni\u00f1ez Ind\u00ed - gena hace varios a\u00f1os con fuerte apoyo de la dirigencia ind\u00edgena, un mal manejo pol\u00edtico de este proceso la debilit\u00f3. (Manuel Mart\u00ednez, Informante calificado) A\u00fan cuando se han dado avances en cuanto a los \u00edndices de cobertu - ra educacional, el pa\u00eds afronta un problema muy serio en cuanto a la calidad de la educaci\u00f3n, que no se corresponde con los niveles de cobertura. (Grupo de Iniciativa Nacional por los Derechos del Ni\u00f1o, Per\u00fa) Los principales problemas de la educaci\u00f3n en Panam\u00e1 son baja ca - lidad de la educaci\u00f3n, hay dos sistemas educativos, uno del primer mundo para la educaci\u00f3n privada y otro de un tercer mundo, des- atenci\u00f3n de importantes etapas educativas, la falta de recursos y un predominio de escuelas multigrado en \u00e1reas rurales e ind\u00edgenas. (3ra Mesa de Reflexi\u00f3n sobre el cumplimiento de los derechos de la ni\u00f1ez y adoles - cencia, Panam\u00e1) Y en algunos pa\u00edses a\u00fan la matriculaci\u00f3n en la educaci\u00f3n primaria si- gue siendo deficitaria, como en el caso que se visualiza a continuaci\u00f3n. Si bien en los \u00faltimos a\u00f1os ha ido en incremento la matriculaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as en el sistema escolar\u00189, a\u00fan resultaron insuficien - tes las medidas adoptadas para garantizar una mayor incorpora - ci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as a la escuela. Las causas de esta situaci\u00f3n son 59 En 1998 la cobertura era de \u00045.33% y el 2002 era de 80.95%. El 2002 la tasa de matriculaci\u00f3n de ni\u00f1as era del \u00049.\u0004 8% y la de varones del 82.0\u0004%; sin embargo, la brecha en \u00e1reas rurales es mayor.8\u0018variadas, pero las fundamentales est\u00e1n relacionadas, entre otras, con la falta de espacios educativos y la baja calidad de la ense\u00f1anza debido a debilidades en la formaci\u00f3n de docentes. La falta de opciones para educaci\u00f3n preescolar y secundaria con- tinu\u00f3 siendo una caracter\u00edstica del sistema educativo, que no se so- lucionar\u00e1 en el mediano plazo. (Defensa de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as Internacional - Bolivia, Bolivia) En la misma l\u00ednea que se viene exponiendo, otro de los informan - tes calificados (Nils Kastberg) plante\u00f3 que la educaci\u00f3n, as\u00ed como la salud, ha aumentado su cobertura y su acceso en la regi\u00f3n, pero no han podido responder a la inequidad dentro de cada pa\u00eds. A su vez, plantea que: ...es horrible que todav\u00eda la educaci\u00f3n secundaria no sea universal, y que la educaci\u00f3n pre-primaria de calidad, la educaci\u00f3n temprana, siga siendo tan deficitaria en la mayor parte de los pa\u00edses. Se ve m\u00e1s o menos como cuidar de los chicos m\u00e1s bien que desde una perspectiva de esti- mulaci\u00f3n temprana y educaci\u00f3n. (Nils Kastberg, Informante calificado) Asimismo, otro problema vinculado a la dificultad del cumpli - miento del derecho a la educaci\u00f3n tiene que ver con la tendencia a la \"desvinculaci\u00f3n\" que sucede en muchos pa\u00edses entre el sistema educativo y sus alumnos, tambi\u00e9n conceptualizado como un sistema educativo que por sus caracter\u00edsticas, sumado a otros factores, termi - na indirectamente \"expulsando\" del mismo a los alumnos. En ese sentido, ante la pregunta sobre cu\u00e1les eval\u00faa que son ac- tualmente los principales problemas, \u00e1reas o temas en su pa\u00eds de vio- laci\u00f3n a los derechos de la ni\u00f1ez, y cu\u00e1l es el impacto de los mismos en los ni\u00f1os, uno de los problemas que se se\u00f1alan desde Uruguay y Argentina es el reci\u00e9n mencionado, como se plantea a continuaci\u00f3n: Adolescentes desvinculados del sistema educativo. Uno de los pro- blemas m\u00e1s grandes de violaci\u00f3n de derechos humanos, es el fen\u00f3 - meno de la deserci\u00f3n en la Educaci\u00f3n Media. El nivel de deserci\u00f3n estudiantil en el ciclo b\u00e1sico de la Educaci\u00f3n Media es de los m\u00e1s altos del continente. Este resulta un problema central para el pa\u00eds, por su extensividad y por el impacto en t\u00e9rminos de formaci\u00f3n de capital social y humano. (Asociaci\u00f3n Nacional de Organizaciones No Guber -88namentales Orientadas al Desarrollo y Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o - Uruguay, Uruguay) En el \u00e1rea de educaci\u00f3n, las consecuencias de una crisis socioeco - n\u00f3mica repercuten ampliamente. En Argentina, existen leyes que obligan al Estado a garantizar la escolaridad hasta los \u00188 a\u00f1os de edad. Pero, en la realidad, no todos los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes logran terminar las dos etapas principales de formaci\u00f3n escolar: formaci\u00f3n primaria y formaci\u00f3n secundaria. En general, se dan altos grados de conclusi\u00f3n de la formaci\u00f3n primaria (un total de \u0018 a\u00f1os de permanencia en los establecimientos escolares). Muchos de estos chicos y chicas que terminan la primaria comienzan la forma - ci\u00f3n secundaria, pero no todos logran terminarla a los \u0018\u0018 a\u00f1os. Se registran altos porcentajes de repitencia en las escuelas p\u00fablicas y tambi\u00e9n altos grados de abandono escolar. (Comit\u00e9 Argentino de Segui - miento y Aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o, Argentina) Como se visualiza en el gr\u00e1fico que sigue, es importante tambi\u00e9n destacar las enormes diferencias que en la regi\u00f3n se aprecian en los niveles de pobreza seg\u00fan nivel educativo del jefe de hogar y su c\u00f3nyu - ge, lo cual indica que la inversi\u00f3n en educaci\u00f3n es particularmente importante no solamente para garantizar este derecho de los ni\u00f1os, sino tambi\u00e9n como herramienta fundamental para ayudar al cumpli - miento de otros derechos b\u00e1sicos.89Gr\u00e1fico 13. Am\u00e9rica Latina (\u0018\u0018 pa\u00edses): Incidencia de la pobreza seg\u00fan nivel edu- cativo del jefe de hogar y su c\u00f3nyuge (a), alrededor de \u001800\u0018 (en porcen - taje de personas). 90 80 \u00040 60 50 40 30 20 10 0 Chile Uruguay Costa Rica Argentina (b) Venezuela (Rep. Bol. de) Panam\u00e1 Brasil M\u00e9xico Ecuador Rep. Dominicana Colombia El Salvador Bolivia Guatemala Paraguay Nicaragua Hondurastotal primaria incompletaprimaria completasecundaria completa (a): Corresponde al promedio de a\u00f1os de estudio del jefe del hogar y su c\u00f3nyuge. (b): \u00c1reas urbanas. Reproducido de cepal ; Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2008, 2009. Dentro del tema de la inversi\u00f3n en educaci\u00f3n, podemos mencionar que la medida de gasto en educaci\u00f3n como porcentaje del pib, rela - tivizada seg\u00fan un \u00edndice de la productividad de la econom\u00eda es una buena forma de comparar la inversi\u00f3n en educaci\u00f3n evitando los ses- gos asociados a la diferente potencia econ\u00f3mica de los pa\u00edses. El gr\u00e1- fico que presentamos a continuaci\u00f3n nos muestra que los pa\u00edses m\u00e1s ricos tienen m\u00e1s proporci\u00f3n de alumnos matriculados en secundaria y son a la vez los que m\u00e1s invierten en el sistema, mientras que, a ex- cepci\u00f3n de Cuba, lo opuesto ocurre en Am\u00e9rica Latina, donde la pro- porci\u00f3n del gasto destinado a educaci\u00f3n y el porcentaje de alumnos matriculados en secundaria es mucho menor.90Gr\u00e1fico 14. Gasto por alumno (en porcentaje del pib) y matr\u00edcula neta (en porcentajes). 30 25 20 15 10 5 35 40 45 50 55 60 65 \u00040 \u00045 80 85 90 95 100 105GTNI SVPY USESNODKITFIGBBE NI: BE: Francia Portugal CO: Colombia PN: Panam\u00e1 CZ: Rep\u00fablica Checa IT: Italia SE: Suecia CU: Cuba PE: Per\u00fa DK: Dinamarca Jap\u00f3n PY: Paraguay ES: Espa\u00f1a NL: Pa\u00edses Bajos Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda ( celade ) - Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la cepal , esti - maciones y proyecciones de poblaci\u00f3n, 200\u0004 e Instituto de Estad\u00edstica de la unesco , Data Centre, 2008. Nota: Gasto por alumno se refiere al gasto en alumno matriculado en relaci\u00f3n al promedio del pib por adulto en edad de trabajar. Nota: Matr\u00edcula neta es la cantidad de ni\u00f1os en edad que oficialmente corresponde al nivel secundario matri - culados en educaci\u00f3n secundaria, como porcentaje de los ni\u00f1os de la misma edad en la poblaci\u00f3n total. Reproducido de cepal ; Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2008 , 2009. A la vez, la dispersi\u00f3n de los puntos que se observan en el siguiente gr\u00e1fico indica que existen fuertes diferencias al interior de la regi\u00f3n, con pa\u00edses que invierten m\u00e1s y menos de su pib en el sistema educati - vo secundario, tanto en t\u00e9rminos relativos como absolutos, y eviden - temente se visualiza tambi\u00e9n una amplia diferencia con respecto a los pa\u00edses de la ocde . 9\u0018Gr\u00e1fico 15. Gasto en educaci\u00f3n secundaria (en porcentajes del pib). 0,8 1 1,2 1,4 1,6 1,8 2 2,2 2,4 2,6 2,8 3 3,2 3,4 3,6GTNI SV PY PN COMX PEBR ARNL PTUSES NI: AT: FI: NO: Noruega Colombia Panam\u00e1 BE: B\u00e9lgica GB: Reino Unido PT: Portugal CR: Costa Rica PE: Per\u00fa CZ: Rep\u00fablica Checa IT: Italia SE: Suecia CU: PY: Paraguay DE: Alemania FR: Francia SK: Eslovaquia US: Estados Unidos Fuente: Instituto de Estad\u00edstica de la unesco , Data Centre, 2008. Reproducido de cepal ; Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2008, 2009. 10.3. Discriminaci\u00f3n Como hemos ido viendo, emerge recurrentemente el problema de la discriminaci\u00f3n que sufren muchos grupos de ni\u00f1os por ser de \u00e1reas rurales, por tener alguna discapacidad, por g\u00e9nero, por opci\u00f3n sexual, por ser ind\u00edgenas, afrodescendientes, pobres, desplazados, desvinculados de los conflictos, de las bandas de la criminalidad, por estar afectados por emergencias, por ser portadores de vih-sida , por encontrarse en situaci\u00f3n de calle o trabajar, por tener menor nivel educativo, por estar embarazadas, por asociar adolescencia con de- lincuencia, entre otras tantas, las cuales son ejercidas por una diver -9\u0018sidad de actores (desde el Estado, el sistema de justicia, la polic\u00eda, el sistema educativo, la sociedad civil, los medios de comunicaci\u00f3n, la familia y los pares, hasta el sistema de transporte, entre otros). Tambi\u00e9n surgi\u00f3 el d\u00e9ficit en los temas de g\u00e9nero, y principalmente en la programaci\u00f3n pol\u00edtica con una perspectiva de g\u00e9nero: ...seguimos teniendo d\u00e9ficit en los temas de g\u00e9nero, ante todo en la programaci\u00f3n pol\u00edtica con una perspectiva de g\u00e9nero. Vemos por ejemplo hombres o adolescentes varones que est\u00e1n sobrerrepresen - tados en lo que es violencia, en muertes por violencia. En las ni\u00f1as, ellas est\u00e1n sobrerrepresentadas en todo lo que es violencia sexual y yo creo que no se desagrega suficientemente en las pol\u00edticas las grandes diferencias en los aspectos de g\u00e9nero, as\u00ed que eso cierta - mente pertenece a parte de lo que tiene que cambiar. (Nils Kastberg, Informante calificado) A su vez, un problema profundo es el de la macro discriminaci\u00f3n socioecon\u00f3mica que sufren abrumadores porcentajes de la infancia de nuestra regi\u00f3n, que consiste en nacer en medio de la indigencia y la pobreza (o la posibilidad de encontrarse en dichas situaciones), lo que condiciona su pleno desarrollo. Ellos son aspectos que tienen un impacto estructural en la violaci\u00f3n de derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, y a partir de all\u00ed se establecen condiciones iniciales negati - vas, sobre las que muchas veces se suman otras formas de discrimina - ci\u00f3n espec\u00edficas, como las que hemos mencionado, as\u00ed como la crimi - nalizaci\u00f3n de muchos ni\u00f1os pertenecientes a los sectores pobres. La siguiente cita nos ilustra la situaci\u00f3n sobre este tema: Los principios y los enfoques relacionados con la no discriminaci\u00f3n tanto por edad, etnia, religi\u00f3n, discapacidad o nivel socio-econ\u00f3 - mico han presentado igualmente avances en las discusiones de la regi\u00f3n y en el inicio de acciones concretas para contrarrestarlo. El respeto por la cultura, la lengua, las estructuras tradicionales de gobierno y de organizaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas, abor\u00edgenes u originarios de nuestros pa\u00edses se ha posicionado de manera sig- nificativa en la agenda p\u00fablica de varios pa\u00edses. Y, se han logrado avances importantes en el reconocimiento legal de los mismos, en la aceptaci\u00f3n de construcciones culturales y pr\u00e1cticas culturales desde estos grupos. Lo mismo ocurre tambi\u00e9n con la comprensi\u00f3n 9\u0018y respeto por la cultura de los grupos afro-latinoamericanos, de los del pueblo Rom y con la inclusi\u00f3n de la poblaci\u00f3n con discapaci - dades. Pero, pese a tales reconocimientos y avances en las cons - trucciones legales y en algunas pr\u00e1cticas, la discriminaci\u00f3n sigue afectando grupos importantes de ni\u00f1ez por su car\u00e1cter de rural, de ind\u00edgenas, de afros, de Rom, de discapacitados, de pobres o en nue - vas categor\u00edas, tales como los desplazados, los desvinculados de los conflictos, de las bandas de la criminalidad, los afectados por emer - gencias. (Alejandro Acosta, Informante calificado) A continuaci\u00f3n se puede observar la relevante visi\u00f3n y experiencia que tienen ni\u00f1os organizados de la regi\u00f3n sobre este tema, mediante las respuestas que dieron ante la pregunta de si creen que hay discri - minaci\u00f3n contra ni\u00f1os, y en caso de que as\u00ed fuera, a qui\u00e9nes conside - ran que se discrimina, qui\u00e9n los discrimina y por qu\u00e9. [Los discriminan] los padres, los maestros, la polic\u00eda y las instancias de me- canismos de protecci\u00f3n de sus derechos, las mismas ong , el Estado. Porque no hay educaci\u00f3n en derechos. Los padres lo hacen creyendo protegerlos. Los maestros queriendo educarlos y disciplinarlos o d\u00e1ndoles parti - cipaci\u00f3n. La polic\u00eda por dar seguridad ciudadana. Las ong por aprovecharse de los ni\u00f1os para sus proyectos, muchas personas que trabajan en ong , no son capaces de trabajar con ni\u00f1os y ni\u00f1os excluidos y los maltratan, los utilizan, los manipulan, etc. El Estado por no invertir en programas de ni\u00f1ez y juventud. (Aso - ciaci\u00f3n Fe y Alegr\u00eda, El Salvador) S\u00ed hay discriminaci\u00f3n y marginaci\u00f3n hacia ni\u00f1os, ni\u00f1as y adoles - centes que viven en situaci\u00f3n de pobreza y que son de un estrato social bajo. As\u00ed como los que padecen vih, situaci\u00f3n de calle. (Red Nacional de Ni\u00f1as y Ni\u00f1os de El Salvador, El Salvador) S\u00ed hay discriminaci\u00f3n: discriminan a los ni\u00f1os de bajos recursos, a los que tienen otro color de piel, a los ni\u00f1os con discapacidad y/o defectos f\u00edsicos, a los ni\u00f1os de provincia que llegan a la capital, a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que trabajan, etc.9\u0018 los discriminan las personas adultas de mejor posici\u00f3n econ\u00f3 - mica, la misma sociedad civil, las autoridades, etc. porque se creen los mejores, que saben o se aprovechan por nuestra hu- mildad. (Adolescentes Trabajadores Organizados Colibr\u00ed, Per\u00fa) En el caso paname\u00f1o sobresalen los problemas espec\u00edficos de la ni- \u00f1ez ind\u00edgena pues los promedios en las estad\u00edsticas nacionales in- visibilizan u ocultan los graves niveles de pobreza extrema, falta de reconocimiento de derechos, entre otros. La ni\u00f1ez ind\u00edgena se encuentra muy discriminada, el acceso a be- neficios sociales es casi nulo y es la poblaci\u00f3n con menor posibili - dad de obtener el derecho a la educaci\u00f3n. Existe depredaci\u00f3n por parte de las empresas mineras que expro - pian la poblaci\u00f3n ind\u00edgenas de su territorio lo que contribuye a au- mentar el problema de pobreza que afecta mayormente a la ni\u00f1ez ind\u00edgena. (3ra Mesa de Reflexi\u00f3n sobre el cumplimiento de los derechos de la ni - \u00f1ez y adolescencia, Panam\u00e1) Hay una mayor discriminaci\u00f3n hacia los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adoles - centes trabajadores por parte de las Autoridades ya que conside - ran que ellos son mendigos y proh\u00edben el trabajo infantil. Los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de los centros poblados, de las co- munidades nativas de la selva son discriminados en la pr\u00e1ctica por las pol\u00edticas centralistas de nuestro pa\u00eds (Educaci\u00f3n, Salud, etc.) Existe discriminaci\u00f3n hacia los ni\u00f1os y ni\u00f1as con capacidades especiales. En los medios de comunicaci\u00f3n, la publicidad le da un peso im- portante a los Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con rasgos europeos que no repre - sentan a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n peruana. Existe discriminaci\u00f3n en los servicios p\u00fablicos por los diferentes niveles econ\u00f3micos y sociales. (Organizaci\u00f3n Vichama, Per\u00fa) Todav\u00eda existe discriminaci\u00f3n desde los adultos hacia los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. No se ha llegado a romper esa brecha ge- neracional por factores culturales, sociales, econ\u00f3micos, etc. Puntualmente, consideramos que en nuestro pa\u00eds la discrimi - naci\u00f3n principalmente se da en temas raciales y en discapacida - des o capacidades especiales. 9\u0018 Hay diferentes formas de discriminaci\u00f3n de parte de mucha gen- te; uno de esos casos es la falta de facilidades de acceso y desen - volvimiento para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que tienen discapaci - dades. Tambi\u00e9n se discrimina por pobreza, falta de educaci\u00f3n, por carencia de recursos, por el origen o por vivir en zonas rurales. Es com\u00fan la discriminaci\u00f3n que se hace especialmente a los j\u00f3- venes por su pertenencia a ciertos grupos que tienen diferentes ex- presiones culturales, inclusive estas discriminaciones se producen entre los mismos j\u00f3venes. La orientaci\u00f3n sexual es otro motivo de discriminaci\u00f3n. Gran parte de todas estas cosas se dan por falta de una formaci\u00f3n integral, de un desarrollo de valores personales. Se ha ido superando bastante la discriminaci\u00f3n que se hac\u00eda en los colegios de las adolescentes embarazadas, pero se debe trabajar en la prevenci\u00f3n de estas situaciones. Hay avances en lo que tiene que ver con la inclusi\u00f3n, se ha inverti - do en mejoramiento de la infraestructura en espacios p\u00fablicos y en algunos centros educativos. (Movimiento Nacional y Consejo Consultivo de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes de Ecuador, Ecuador) S\u00ed hay. S\u00ed se discrimina de diferentes formas: Los Ni\u00f1os nos discriminamos entre nosotros mismos poni\u00e9ndonos sobrenombre ya sea por la manera de hablar, por defectos f\u00edsicos, por el lugar donde vivimos aunque a veces lo hacemos por molestar o re\u00edrnos pero sin querer hacer da\u00f1o. Los adultos: autoridades, profesores, directores de escuela, los choferes en las micros a los estudiantes, los tratan muy mal. A los m\u00e1s t\u00edmidos, a los m\u00e1s pobres, a los que tienen problemas de aprendizaje, por el aspecto f\u00edsico, por como uno se viste, por la etnia; nos discriminan por ser de diferentes (Mapuches) nos lla - man indios. (Red de Infancia y Juventud, Chile) Los adultos no nos quieren, creen que somos delincuentes, genera - lizan a todos, dicen que los ni\u00f1os no tenemos derechos, que deben ense\u00f1arnos los deberes en lugar de los derechos. Hay muchas formas de discriminaci\u00f3n a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y ado- lescentes, no podemos recibir informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n m\u00e9dica, si no vamos con nuestros pap\u00e1s. En Panam\u00e1 los buses no quieren llevarnos, tenemos que caminar, o llegar muy tarde a nuestras ca-9\u0018sas, porque pagamos menos. Para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes pobres hay toque de queda, nos arrestan si nos encuentran a las 9 de la noche, algunos estamos en la nocturna y siempre estamos pendientes de que nos lleven a encerrar. Los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes no tenemos donde reunirnos, no hay lugares gratis, tenemos que pagar para que nuestras reuniones se realicen, no hay seguridad para estar en las calles, en las barria - das hay balaceras, este a\u00f1o murieron muchos ni\u00f1os. Los medios de Comunicaci\u00f3n nos discriminan, nunca aceptan nuestras invitaciones, s\u00f3lo la televisi\u00f3n de la Universidad. (Red V oz de la Ni\u00f1ez, Panam\u00e1) S\u00ed, existe discriminaci\u00f3n por g\u00e9nero, por los altos niveles de empobre - cimiento, por discapacidad, por enfermedades como vih/sida . Otro fe- n\u00f3meno que se da mucho es la estigmatizaci\u00f3n hacia el adolescente, que es visto como delincuente; es decir por su condici\u00f3n de vulnerabili - dad se le criminaliza. (Fundaci\u00f3n Nueva Vida Pro - Ni\u00f1o de la Calle, El Salvador) 10.4. La violencia y criminalizaci\u00f3n contra la infancia (...) Los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que se encuentran en institucio - nes \u2014ya sea en orfanatos o en reformatorios para personas menores de edad\u2014 est\u00e1n particularmente expuestos a violencia por parte del personal encargado de su cuidado, incluyendo torturas, palizas, ais- lamiento, atadura de pies y manos, violaci\u00f3n y acoso, entre otros; Nada menos que \u0018\u00180 millones de ni\u00f1as y adolescentes mujeres y \u0018\u0018 millones de ni\u00f1os y adolescentes hombres por todo el mundo son violados o sometidos a violencia sexual cada a\u00f1o, normalmen - te por alguien de su c\u00edrculo familiar. Se calcula que entre \u0018\u0018\u0018 y \u0018\u0018\u0018 millones de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes son testigos de escenas de violencia dom\u00e9stica anualmente; La violencia en la familia a modo de castigo severo es algo com\u00fan tanto en pa\u00edses industrializados como en pa\u00edses en v\u00edas de desarro - llo. Ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de todas las regiones han denun - ciado los da\u00f1os f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos que han sufrido a manos de sus padres, madres y cuidadores/as; M\u00e1s de \u00180000 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes mueren cada a\u00f1o por homicidio; entre uno y dos millones son atendidos en hospitales por heridas relacionadas con la violencia; 9\u0018 La mayor\u00eda de actos violentos contra los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adoles - centes son perpetrados por personas que forman parte de sus vidas: padres, madres, profesores/as, compa\u00f1eros/as de clase, emplea - dores/as y cuidadores/as. S\u00f3lo en diecis\u00e9is Estados se ha prohibido todo tipo de violencia contra los ni\u00f1os, dejando as\u00ed a la gran mayo - r\u00eda de la poblaci\u00f3n infantil del mundo sin la protecci\u00f3n legal ade- cuada contra la violencia; La violencia contra los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes acarrea gas- tos extraordinarios para la sociedad y est\u00e1 ligada a problemas so- ciales y de salud para toda la vida, incluyendo trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico; depresi\u00f3n; comportamientos antisociales y agre - sivos; consumo de drogas; enfermedades de pulm\u00f3n, coraz\u00f3n e h\u00edgado; problemas de rendimiento acad\u00e9mico y laboral; relacio - nes personales problem\u00e1ticas; y mayor incidencia en el sistema jur\u00eddico penal. \" \u00180 \u00c9stas son s\u00f3lo parte de las conclusiones del Estudio Mundial so- bre violencia contra los ni\u00f1os de Naciones Unidas que se presentaban ante la Asamblea General de Naciones Unidas en un petitorio de va- rias ongs , para que se nombrara un Relator Especial para la tem\u00e1tica de la violencia contra los ni\u00f1os, ante el informe especial sobre la vio- lencia contra los ni\u00f1os redactado por Paulo S\u00e9rgio Pinheiro. El Informe de Am\u00e9rica Latina en el marco de dicho Estudio Mun - dial de las Naciones Unidas sobre la violencia contra los ni\u00f1os tam - bi\u00e9n plantea estas problem\u00e1ticas, y realiza un panorama de la vio- lencia contra los ni\u00f1os en la regi\u00f3n en los siguientes entornos: en ho- gares y familias; en las escuelas y otros ambientes educativos; en las calles y comunidades; en los espacios de trabajo, as\u00ed como se plantea tambi\u00e9n la violencia institucional, la explotaci\u00f3n sexual comercial, y la violencia y el vih/sida .\u0018\u0018 En el marco del presente estudio emergen fuertemente los temas de violencia interpersonal y estructural contra la infancia, as\u00ed como la criminalizaci\u00f3n contra los ni\u00f1os (que veremos m\u00e1s adelante en 60 http://www.crin.org/docs/carta_misiones_ONU.doc 61 SECRETAR\u00cdA REGIONAL DE AM\u00c9RICA LATINA PARA EL ESTUDIO MUNDIAL DE NACIONES UNIDAS SOBRE LA VIOLENCIA CONTRA LOS NI\u00d1OS, NI\u00d1AS Y ADOLESCENTES; La violencia con - tra ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Informe de Am\u00e9rica Latina en el marco del Estudio Mundial de las Naciones Unidas , Alianza Internacional Save the Children, Defensa de Ni\u00f1as y Ni\u00f1os Internacional, Plan Internacional, unicef y Visi\u00f3n Mundial 2006. 98este subcap\u00edtulo), como principales problemas de violaci\u00f3n actual a los derechos de la ni\u00f1ez en la regi\u00f3n. A continuaci\u00f3n citamos algunos ejemplos acerca de la violencia f\u00edsica, emocional y sexual, el maltrato infantil, la trata y al tr\u00e1fico de ni\u00f1os: Uno de los principales problemas es el tema de la violencia que sufren ni\u00f1os y ni\u00f1as. Un estudio realizado por la unicef en \u001800\u0018 , concluye que un \u0018\u0018. \u0018% de los ni\u00f1os y ni\u00f1as chilenos reciben alg\u00fan tipo de violencia, de \u00e9stos un \u0018\u0018.9% recibe violencia f\u00edsica grave, un \u0018\u0018.9% recibe violencia leve y un \u0018\u0018.\u0018% recibe violencia psicol\u00f3gica. (Foro Chileno por los Derechos de la Infancia, Chile) Existe una profunda preocupaci\u00f3n ante la magnitud alcanzada por los malos tratos a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Si bien el tema del castigo corporal como herramienta pedag\u00f3gica ha pasado a ser un tema de discusi\u00f3n, contin\u00faa siendo una pr\u00e1ctica aceptada para la formaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as. Es socialmente m\u00e1s o menos tole - rada, dependiendo del espacio en el que ocurra (por ejemplo: fami - liar), sin que los mecanismos de protecci\u00f3n infantil intervengan, a menos que las consecuencias f\u00edsicas del castigo hubieran llegado a extremos muy evidentes. Por ello es importante identificar la violencia en general (f\u00edsica, psicol\u00f3gica y sexual) como una pr\u00e1ctica negativa y apuntar a la re- educaci\u00f3n sociocultural, dando a conocer metodolog\u00edas alternati - vas de formaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, de manera que no solamente se erradiquen viejas pr\u00e1cticas, sino que sean sustituidas por pr\u00e1cticas nuevas, m\u00e1s positivas y m\u00e1s efectivas. La violencia contra los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, ha traspasado las fronteras. Actualmente incorporan el establecimiento de gru- pos que comercian con la vida humana de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescen - tes, la trata y tr\u00e1fico, internacional e incluso nacional interna en el marco de las zafras, las haciendas, el padrinazgo y otras formas de pr\u00e1ctica cultural. Cabe se\u00f1alar que Bolivia se ha constituido en un pa\u00eds de tr\u00e1nsito, recepci\u00f3n y exportaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes utilizados con fines de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica y de abuso sexual comercial. (Defensa de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as Internacional - Bolivia, Bolivia) Violencia Intrafamiliar y Abuso Infantil: Los servicios de recupe -99raci\u00f3n y ayuda psicol\u00f3gica, en los casos de violencia intrafamiliar y abuso infantil tienen dificultad para dar repuesta a la deman - da de estos servicios. En otro orden las familias, los maestros(as), los(as) funcionarios(as) encargados(as) de hacer cumplir la ley, los(as) trabajadores(as) sociales y los(as) fiscales no reciben de ma- nera sistem\u00e1tica orientaci\u00f3n o asesoramiento adecuados, de for- ma que se conciencien sobre los efectos perjudiciales del maltrato y sobre las formas de prevenir el maltrato infantil y el trato negli - gente a ni\u00f1os y ni\u00f1as. (Coalici\u00f3n de ongs por la Infancia en la Rep\u00fablica Dominicana, Rep\u00fablica Dominicana) Sin dejar de lado que han existido avances en los Derechos de Edu - caci\u00f3n, Salud, Protecci\u00f3n Especial (m\u00e1s que todo en lo referente a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en explotaci\u00f3n sexual y labora), cree - mos que a\u00fan falta mucho para tratar de llegar al m\u00ednimo de recono - cimiento que plantea la cdn . En Panam\u00e1 existen aproximadamente unos \u0018000 ni\u00f1os en instituciones de Protecci\u00f3n ya sean v\u00edctimas de violencia (maltrato f\u00edsico o sexual), esto sin contar aquellos ni\u00f1os y ni\u00f1as que se encuentran en situaci\u00f3n de explotaci\u00f3n laboral ni los hijos de inmigrantes, especialmente ni\u00f1os de nacionalidad colom - biana que est\u00e1n en las \u00e1reas fronterizas de Panam\u00e1 con Colombia. En el a\u00f1o \u0018008 la Jurisdicci\u00f3n Especializada en Ni\u00f1ez y Adolescen - cia registra un aproximado de \u0018\u0018\u00180 casos de maltrato de los cuales unos \u001800 llegan al Ministerio P\u00fablico, lo que demuestra que existe un nivel de impunidad en la atenci\u00f3n de los mismos. (Red Nacional de Apoyo a la Ni\u00f1ez y Adolescencia en Panam\u00e1, Panam\u00e1) La ni\u00f1ez en situaci\u00f3n de calle est\u00e1 expuesta a la discriminaci\u00f3n, violencia, abuso sexual y explotaci\u00f3n y malos tratos inflingidos por agentes de polic\u00eda y funcionarios de las fuerzas del orden. Esta informaci\u00f3n por denuncias recibidas. Con el pendiente de ofrecer operatividad a la pol\u00edticas p\u00fablicas ya disponibles en el Sistema de Protecci\u00f3n. ( Coalici\u00f3n de la Rep\u00fablica Dominicana) Explotaci\u00f3n Sexual y Comercial\u0018\u0018. 62 Las referencias fueron obtenidas de la siguiente publicaci\u00f3n, excepto en donde se indique lo contrario: redim , Infancias mexicanas rostros de la Desigualdad. Informe Alternativo para el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1os de la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas, 1999-2004 , M\u00e9xico, redim , 2005, pp. 162-16\u0004 .\u001800 La mayor\u00eda de las opiniones sobre la explotaci\u00f3n sexual infantil es- t\u00e1n basadas en estereotipos y falsas creencias, en no establecer los mecanismos suficientes para informar y exigir a la autoridad el trato que estos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes deben y tienen que tener en el marco legal no como papeles secundarios sino como actores princi - pales en el contexto social. La falta de notoriedad del abuso sexual infantil y la explotaci\u00f3n comercial sexual infantil, se debe a un com - plejo mecanismo, que concatena las conceptualizaciones sobre el rol de las sociedades y las familias en el cuidado de los ni\u00f1os y el \"tab\u00fa\" de los temas sexuales, radicados en la ignorancia de la propia cultura mexicana. (Red por los Derechos de la Infancia en M\u00e9xico, M\u00e9xico) En ese sentido, tambi\u00e9n Nils Kastberg plantea el tema de la violen - cia contra los ni\u00f1os como una de las grandes amenazas para el logro de los derechos de los ni\u00f1os en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. En esa l\u00ednea, aclar\u00f3 que la mayor parte de la violencia contra los ni\u00f1os es cometida por los adultos, aunque luego hay muchos adultos y pol\u00edti - cos que hablan demag\u00f3gicamente de los adolescentes, como explica a continuaci\u00f3n: Si miramos a toda la gama derechos que tenemos que proteger, hay una serie de amenazas al logro de estos derechos (...) El tercero est\u00e1 vinculado a los temas de violencia. La violencia en contra de la ni\u00f1ez se da en cinco grandes \u00e1mbitos: el \u00e1mbito familiar, el es- colar, en la comunidad, en las instituciones y en lo que es trabajo infantil. Ah\u00ed tenemos los m\u00e1s altos niveles de violencia en contra de la ni\u00f1ez. Y el derecho a la protecci\u00f3n y seguridad empieza des- de el momento del nacimiento, y no estamos cumpliendo con eso. Y la mayor parte de esta violencia est\u00e1 cometida por adultos y sin embargo vemos muchos adultos y pol\u00edticos que demag\u00f3gicamente hablan de la inseguridad y los adolescentes cuando en realidad lo creamos los adultos mucho antes en el entorno de la familia. En estos momentos tenemos un \"tsunami de violencia\" . El estu - dio de Paulo S\u00e9rgio Pinheiro nos habl\u00f3 de 80.000 muertes al a\u00f1o por violencia intrafamiliar. Hablamos de \u0018\u0018\u0018 ni\u00f1as y ni\u00f1os que est\u00e1n siendo abusados sexualmente cada hora. Dos millones de casos al a\u00f1o en el entorno de la familia. Seis millones de ni\u00f1os al a\u00f1o que sufren severo maltrato en el entorno de la familia. As\u00ed que tenemos alt\u00edsimos niveles de violencia que hacen que muchos chicos que es-\u00180\u0018t\u00e1n en la calle, est\u00e1n en la calle primordialmente no por pobreza sino por violencia. (Nils Kastberg, Informante calificado) Alrededor de una de cada tres mujeres en Am\u00e9rica Latina ha sido v\u00edc- tima de violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica o sexual por parte de familiares. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) calcula que en \u001800\u0018 entre un \u00180% y un \u0018\u0018% de las mujeres latinoamericanas hab\u00edan sido objeto de violencia f\u00edsica o sexual, y que entre el \u00180% y el 80% de las v\u00edctimas de violencia sexual son ni\u00f1as. En casi la mitad de estos casos los agre - sores viven con las v\u00edctimas y en las tres cuartas partes de los casos son familiares directos de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os que sufren el abuso.\u0018\u0018 Asimismo, cuando se habla de violencia contra los ni\u00f1os, tampo - co debemos olvidar la violencia estructural que implica el no cumpli - miento de sus derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, y las con- diciones de vida en las que en ese sentido se encuentran inmersos, sufriendo m\u00faltiples violaciones a sus derechos fundamentales. A nivel te\u00f3rico, Zizek plantea la distinci\u00f3n entre \u0018 tipos de violen - cia: la subjetiva (interpersonal), la objetiva (estructural) y la simb\u00f3 - lica (lenguaje). La primera es la violencia m\u00e1s visible porque se da entre las personas. Mientras tanto, la violencia objetiva (estructural) y la simb\u00f3lica (lenguaje) no tienen delimitado un claro emisor que las provoque y a qui\u00e9n responsabilicemos, sino que son invisibles para la sociedad: no son la violencia que visibilizan los medios de comu - nicaci\u00f3n como causantes de inseguridad y muchas veces el principal responsable de provocarlas es el propio Estado\u0018\u0018. Sin embargo, en nuestra regi\u00f3n la violencia percibida por la co- munidad, retransmitida y amplificada por los medios de comunica - ci\u00f3n, es la violencia vinculada a la agresi\u00f3n f\u00edsica en la que partici - pan ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (violencia interpersonal), y a la que sesgadamente se le atribuye la mentada inseguridad ciudadana. Nils Kastberg nos ilustra esta situaci\u00f3n de demagogia del mundo adulto -como ve\u00edamos en su cita previa- a trav\u00e9s del caso de la Argentina, al tiempo que Alejandro Acosta confirma la tendencia creciente a la cri- minalizaci\u00f3n de la adolescencia en la regi\u00f3n, y la responsabilizaci\u00f3n de la misma por la inseguridad de la poblaci\u00f3n. 63 cepal ; Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2008 , Santiago de Chile, 2009, p.38. 64 zizek , Slavoj; Sobre la violencia. Seis reflexiones marginales , Editorial Paid\u00f3s, Buenos Aires, 2009. \u00180\u0018 Yo creo que d\u00e9ficits o retrocesos ciertamente vemos en actitudes p\u00fa- blicas hacia lo que es violencia y adolescencia. En Argentina hay \u0018.000 asesinatos al a\u00f1o, \u001800 de ellos cometidos por menores de \u00188 a\u00f1os. De esos \u001800 menores de \u00188 a\u00f1os que cometen asesinatos u ho- micidios, \u0018\u00180 est\u00e1n en la edad de \u0018\u0018 y \u0018\u0018. Nos quedan \u00180 de menores de \u0018\u0018 a\u00f1os, y all\u00ed b\u00e1sicamente \u0018\u0018 de esas muertes est\u00e1n concentra - das en los \u0018\u0018 a\u00f1os y nos quedan unas \u0018\u0018 de menores de \u0018\u0018 a\u00f1os. Y sin embargo en el debate p\u00fablico argentino uno tiene la impresi\u00f3n de que son los menores de \u00188 a\u00f1os los que causan la gran mortandad y la inseguridad sin ver al adulto que est\u00e1 detr\u00e1s, y los adultos que faltaron en esos contextos y la responsabilizaci\u00f3n de ellos. (Nils Kast - berg, Informante calificado) Y , al final de este per\u00edodo, se ve una creciente tendencia en muchos pa\u00edses de la regi\u00f3n a la criminalizaci\u00f3n de la adolescencia, responsabi - liz\u00e1ndola de una parte sustancial de la inseguridad que est\u00e1 padecien - do la poblaci\u00f3n, con el consiguiente incremento de pol\u00edticas represi - vas y del control que no corresponden al esp\u00edritu de la perspectiva de derechos y a lo aprendido. (Alejandro Acosta, Informante calificado) Veamos otros ejemplos sobre c\u00f3mo se deposita la cuesti\u00f3n de la violencia e inseguridad en los sectores de la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven. El primero, ocurrido en El Salvador en los primeros a\u00f1os de este siglo. All\u00ed un fuerte debate y acciones de persecuci\u00f3n se desplegaron sobre las pandillas juveniles a ra\u00edz de propuestas legislativas que se denominaron \"leyes antimaras\" . El ex Presidente de la Rep\u00fablica, Francisco Flores, a partir del \u0018\u0018 de julio de \u001800\u0018, orden\u00f3 el despliegue del operativo policial denominado Plan Mano Dura, con la participaci\u00f3n de efectivos de la Polic\u00eda Nacio - nal Civil -pnc- y de la Fuerza Armada, con el supuesto fin de reducir la delincuencia mediante la desarticulaci\u00f3n de todas las pandillas ju- veniles de las \u00e1reas urbanas y rurales y poner a todos sus integrantes tras las rejas. De inmediato se inici\u00f3 un largo proceso de detenci\u00f3n masiva en lugares populosos de San Salvador, de j\u00f3venes pertene - cientes o que aparentaban pertenecer a las pandillas juveniles.\u0018\u0018 65 Extra\u00eddo del Informe de El Salvador en el marco de la problem\u00e1tica de las \"Pandillas o Maras\", presentado al cidh en Octubre de 2004.\u00180\u0018Ya unicef en su informe en ocasi\u00f3n del decimoquinto aniversario de la cdn destacaba el caso de las maras en Centroam\u00e9rica, del si- guiente modo: Una menci\u00f3n especial merece el desarrollo de movimientos regre - sivos en Centroam\u00e9rica, particularmente en El Salvador, Honduras y Guatemala. En los dos primeros pa\u00edses, un fen\u00f3meno real como es el de las \"maras\" , tal vez una forma primaria y espont\u00e1nea de asociaci\u00f3n de j\u00f3venes pobres, ha servido de detonador para la apro - baci\u00f3n a fines del \u001800\u0018, de leyes \"antimaras\" , que en la misma l\u00ednea de los decretos peruanos de \u0018998, pretenden dejar sin efecto toda la normativa relativa a la responsabilidad penal juvenil, paciente - mente construida a partir de la Convenci\u00f3n. En el caso de Guatema - la la iniciativa legislativa \"antimaras\" no consigui\u00f3 su aprobaci\u00f3n, sin embargo, el clima pol\u00edtico y social en relaci\u00f3n con este tema no parece diferir mucho de los otros dos pa\u00edses mencionados. Esta nor- mativa, ya sea una ley espec\u00edfica, como en el caso de El Salvador, o peque\u00f1as modificaciones al c\u00f3digo penal, como en el caso de Hon - duras, cumple objetivamente la funci\u00f3n de introducir de nuevo vie- jos enfoques de peligrosidad que parec\u00edan superados y, con ello, la misma discrecionalidad de las viejas leyes tutelares. Los criterios de \"peligrosidad\" permiten que una persona pueda ser privada de libertad no por la comisi\u00f3n de un hecho delictivo, sino por razones subjetivas, como son la vestimenta, el uso de tatuajes, vivir en la calle, pertenecer a una pandilla, etc. Frente a la percepci\u00f3n de que los adolescentes cometen delitos graves, los datos cuantitativos oficiales m\u00e1s fiables indican exac - tamente lo contrario y que el v\u00ednculo autom\u00e1tico entre \"maras\" y menores de edad no se corresponde con la realidad. De acuerdo con la Fundaci\u00f3n de Estudios para la Aplicaci\u00f3n del De- recho y el Centro de Estudios Penales de El Salvador (FESPAD), en el a\u00f1o \u001800\u0018 los peri\u00f3dicos registraron \u0018\u0018 casos de delitos violentos en los que se se\u00f1al\u00f3 a \u0018\u0018 agentes de seguridad como presuntos responsables y que dejaron un saldo de \u00180 v\u00edctimas. Los casos de homicidios agra - vados, violaciones, robos y lesiones, constituyen un \u0018\u0018.\u0018\u0018% del total de los delitos cometidos por los agentes de seguridad.\u00180\u0018Tasa de actividad delictiva en relaci\u00f3n a los adultos El Salvador En 2003: 4.6%. (1) Honduras En 1999: 5.5%. (2) Nicaragua En 2001: 9%. (3) Panam\u00e1 En 2003: 9.1%. (4) Fuente: (1) Informe de la Fiscal\u00eda General de El Salvador, 2004. (2)Departamento de Estad\u00edstica General de Investigaci\u00f3n Criminal. Honduras. (3)Tercer Informe sobre la situaci\u00f3n de derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de Nicaragua, 1998-2002. unicef 2004. (4) unicef Panam\u00e1. Hasta hoy no existe ninguna evidencia s\u00f3lida que vincule la apro - baci\u00f3n de estas leyes con cualquier tipo de disminuci\u00f3n de las viola - ciones a la ley penal por parte de los adolescentes ni mucho menos con el aumento de los niveles de seguridad ciudadana. Pero ade- m\u00e1s, llama la atenci\u00f3n la falta de decisi\u00f3n para esclarecer y des- lindar responsabilidades por los asesinatos de personas menores de edad cometidos en algunos pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, por lo que resulta preocupante, en t\u00e9rminos precisamente de seguridad ciu- dadana, los altos niveles de impunidad imperantes. Muertes violentas GuatemalaEn el a\u00f1o 2002, se registraron 635 asesinatos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. (1) Honduras M\u00e1s de 2000 ni\u00f1os han sido asesinados entre 1999 y 2004. (2) El Salvador Durante el a\u00f1o 2003 se cometieron 21 \u00042 homicidios. (3) Fuente: (1) Report Amnesty International, 2004. (2) TACRO Monthly Emergency Analysis of Trends: June and July 2003. (3) Estado de la Seguridad P\u00fablica y la Justicia Penal en El Salvador. Julio 2002-Diciembre 2003 FESPAD. 66 El otro ejemplo es de Uruguay, un pa\u00eds con diferencias impor - tantes en relaci\u00f3n a la realidad salvadore\u00f1a (sin fen\u00f3meno de pan - dillas, con una poblaci\u00f3n envejecida, y niveles de desigualdad so- cial mucho menores, entre otras diferencias). All\u00ed tambi\u00e9n en los primeros a\u00f1os del siglo XXI y en plena crisis econ\u00f3mica se incre - ment\u00f3 la judicializaci\u00f3n de los ni\u00f1os en entornos cercanos al \u0018\u0018\u0018%, seg\u00fan investigaciones de DNI-Uruguay y unicef\u0018\u0018, bajo un fuerte discurso de que la inseguridad aument\u00f3 como consecuencia de la 66 unicef ; La Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o quince a\u00f1os despu\u00e9s. Am\u00e9rica Latina , unicef / Ofi- cina Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Panam\u00e1, 2004, pp. 3\u0004 -40. 6\u0004 DEFENSA DE LOS NI\u00d1OS INTERNACIONAL - SECCI\u00d3N URUGUAY; Investigaci\u00f3n sobre las infrac - ciones juveniles y las sanciones judiciales aplicadas a adolescentes en Montevideo , dni-Uruguay y uni- cef-Uruguay, Montevideo, 2004.\u00180\u0018acci\u00f3n de ni\u00f1os cada vez m\u00e1s peque\u00f1os y m\u00e1s violentos. El aumento de la violencia se personifica en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en la infancia y especialmente en los y las adolescentes. La violencia subjetiva, perpetrada por los menores de \u00188 a\u00f1os, es f\u00e1cil - mente adjudicable a un emisor y a un receptor, genera consensos inmediatos y r\u00e1pidas respuestas que se han caracterizado por un de- nominador com\u00fan: la construcci\u00f3n punitiva de ciertos conflictos so- ciales. Las evidencias indican que cuando los delitos son cometidos por adultos y encuadran dentro de la categor\u00eda de \"cuello blanco\" , las respuestas del Estado han sido antag\u00f3nicas al trato dispensado a la infancia en la regi\u00f3n. Siguiendo con el ejemplo uruguayo, se cuanti - fic\u00f3 el monto de los delitos producidos por ni\u00f1os durante un a\u00f1o y se lo compar\u00f3 con una sonada estafa bancaria de la que result\u00f3 quebrada una instituci\u00f3n financiera. La ni\u00f1ez uruguaya deber\u00eda cometer deli - tos por un per\u00edodo cercano a siete mil a\u00f1os para llegar al monto del delito producido por los due\u00f1os del banco. La da\u00f1osidad de una y otra conducta no tiene comparaci\u00f3n, y lo que invirti\u00f3 el Estado para salvar al banco no se volc\u00f3 en pol\u00edticas sociales enfocadas a quienes sufren m\u00e1s las consecuencias de la pobreza. En Latinoam\u00e9rica, donde m\u00e1s f\u00e1cilmente permea esta cuesti\u00f3n es en el terreno de lo que se ha llamado la inseguridad ciudadana. Y los ejemplos abundan. En tal sentido es altamente ilustrativo un documento del BID\u00188 en el cual se indica que los sentimientos de inseguridad, as\u00ed como el uso que hacen de \u00e9l los actores pol\u00edticos, no se corresponden con la inse - guridad real medida a trav\u00e9s de la tasa de homicidios. 68 BANCO INTERAMERICANO DE DESARROLLO; Calidad de vida: m\u00e1s all\u00e1 de los hechos , Serie Desa - rrollo en las Am\u00e9ricas, bid y Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2008.\u00180\u0018Gr\u00e1fico 16. Tasas de homicidio y percepciones de la poblaci\u00f3n y los dirigentes so- bre la seguridad. Colombia El Salvador Venezuela (Rep. Bol.de) Brasil Guatemala Paraguay Ecuador Nicaragua Panam\u00e1 M\u00e9xico Argentina Costa Rica Chile Uruguay N\u00famero de homicidios cada 100.000 personas Porcentaje de dirigentes que concideran el crimen violento como uno de los 5 problemas clave Porcentaje de la poblaci\u00f3n disconforme con la seguridad en su barrio90 80 \u00040 60 50 40 30 20 10 0 Fuente: C\u00e1lculos del autor sobre la base de Gallup (200\u0004) y la Consulta de San Jos\u00e9 (2008). Nota: En el caso de Nicaragua, no se dispone de datos acerca del porcentaje de dirigentes que considera el crimen violento como uno de los cinco problemas clave. Reproducido de BANCO INTERAMERICANO DE DESARROLLO; Calidad de vida: m\u00e1s all\u00e1 de los hechos , Serie Desarro - llo en las Am\u00e9ricas, BID y Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2008, p. 241. Como se puede observar, pa\u00edses con altos niveles de violencia (medido por el n\u00famero de homicidios cada \u001800.000 habitantes) como Colom - bia, no tienen un tan alto porcentaje de su poblaci\u00f3n disconforme con la seguridad de su barrio. En el lado opuesto se encuentran Argentina y Uruguay, pa\u00edses que tienen de las m\u00e1s bajas tasas de homicidios, pero que tienen una extremadamente alta proporci\u00f3n de su poblaci\u00f3n disconforme con la seguridad de su barrio.\u00180\u0018Inclusive, un estudio reciente de unicef sobre las repercusio - nes de las armas peque\u00f1as en cuatro pa\u00edses de esta regi\u00f3n puso de manifiesto que : ...en Am\u00e9rica Latina y el Caribe no solo se registran las tasas m\u00e1s altas de violencia armada en el mundo, sino que el \u0018\u0018% de todos los homicidios a nivel mundial corresponden a esta regi\u00f3n. Tambi\u00e9n encontr\u00f3 que los ni\u00f1os suelen ser las v\u00edctimas, y no los autores, de estos cr\u00edmenes.\u00189 En Jamaica, por ejemplo, el \u00180% de las v\u00edctimas de lesiones producidas durante incidentes de violencia eran varones menores de \u00188 a\u00f1os.\u00180 Con oscilaciones, pero como denominador com\u00fan en nuestra re- gi\u00f3n, encontramos que ante el m\u00ednimo hecho de violencia subjetiva se cargan las tintas en lo excesivo del discurso de derechos del ni\u00f1o, lanz\u00e1ndose propuestas de modificaciones de leyes penales, recogi - das por ejemplo en las mencionadas \"leyes antimaras\" , o intentando crear nuevos delitos, criminalizar a edades m\u00e1s tempranas, bajar las edades de imputabilidad o con propuestas de c\u00e1rcel para los padres, entre otras tantas. En la informaci\u00f3n aportada por M\u00e9xico la situaci\u00f3n es similar. En relaci\u00f3n al tema de adicciones dicen lo siguiente: Algunas medidas dirigidas al supuesto combate a las adicciones tienden a criminalizar a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes al verlos como la causa inicial de los problemas (...) Bajo el pretexto de la innegable afectaci\u00f3n del tr\u00e1fico de drogas en la vida de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, en los \u00faltimos a\u00f1os, el gobierno federal y gobiernos locales pusieron en marcha el progra - ma \"Escuela Segura\" . Es preocupante, sin embargo, que a la luz del grave problema de tr\u00e1fico de drogas, las autoridades est\u00e9n tratando de reducir \u00e9ste a acciones de detecci\u00f3n del consumo en las y los ado- lescentes. (...) Otra forma de criminalizaci\u00f3n de la infancia se demuestra en la Ley de Cultura C\u00edvica del Distrito Federal, que es similar a otros es- tados, ya que esta considera que la eliminaci\u00f3n de las poblaciones 69 El destaque de algunas palabras con letras negritas es nuestro. \u00040 unicef ; Progreso para la infancia. Un balance sobre la protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez. N\u00famero 8 , 2009, p. 30.\u001808callejeras resuelve el consumo, la venta y la distribuci\u00f3n de dro- gas; lo anterior sin realizar programas a favor de las poblaciones callejeras. Las consecuencias en algunos casos han llegado a la expulsi\u00f3n del alumno bajo la sospecha de consumo de drogas; la violencia poli - cial que se ha ejercido contra las poblaciones callejeras, la exclusi\u00f3n social en la que viven, la ruptura de sus redes de apoyo. Adem\u00e1s el consumo de drogas y la vagancia se consideran sin\u00f3nimos de vivir en la calle. (Red por los Derechos de la Infancia en M\u00e9xico, M\u00e9xico) Aunque las evidencias que surgen de estudios acad\u00e9micos y crimi - nol\u00f3gicos en su mayor\u00eda sostienen con contundencia que -salvo casos aislados- este tipo de violencia no se ha tornado m\u00e1s grave y se man - tiene por periodos en medias hist\u00f3ricas\u0018\u0018, la tendencia es hacia una regresi\u00f3n en los est\u00e1ndares legales alcanzados. Las coaliciones del mercosur , frente a la Comisi\u00f3n Interamerica - na de Derechos Humanos en octubre del \u0018008, en una audiencia te- m\u00e1tica sobre sistemas penales para ni\u00f1os, en relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n de Brasil indicaron lo siguiente: La investigaci\u00f3n nacional llevada adelante por el instituto brasile - \u00f1o de geograf\u00eda y estad\u00edstica -ibge - en \u001800\u0018, indica que Brasil en ese a\u00f1o pose\u00eda cerca de \u0018\u0018 millones de personas adolescentes (art\u00edculo \u0018\u00ba de Estatuto del ni\u00f1o y del adolescente), con edades comprendidas entre \u0018\u0018 y \u00188 a\u00f1os\u0018\u0018.Este n\u00famero representa el \u0018\u0018% de la poblaci\u00f3n en general brasile\u00f1a y en t\u00e9rminos de concentraci\u00f3n de la renta, se en- cuentra en una profunda desigualdad social y econ\u00f3mica donde el \u0018% (uno por ciento) de los ricos retienen el \u0018\u0018.\u0018% (trece con cinco por ciento) de la renta nacional, mientras que el \u00180% de los m\u00e1s pobres, retienen el \u0018\u0018.\u0018%, seg\u00fan datos del propio ibge en \u001800\u0018. Analizando los datos que se refieren a los adolescentes autores de infracciones, podemos mencionar algunas investigaciones reali - zadas, por el gobierno federal, a trav\u00e9s de la Subsecretar\u00eda de Pro- \u00041 Por ejemplo, en Argentina, Chile y Uruguay se comprob\u00f3 que los delitos en donde se con- centra la acci\u00f3n de adolescentes son delitos contra la propiedad, que las edades de quienes los realizan oscilan entre 16 y 18 a\u00f1os y los delitos contra la vida no superan el 1% de los que ocurren en los sistemas de responsabilidad penal. \u00042 En Brasil, el modelo de Justicia Juvenil se aplica para quienes est\u00e1n comprendidos entre 12 y 18 a\u00f1os.\u001809moci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o y del Adolescente de la Secretar\u00eda Especial de los Derechos Humanos, spdca/pr. Entre estas investigaciones tenemos que, en el a\u00f1o de \u001800\u0018, exis - tieron cerca de \u00189.\u0018\u00188 adolescentes en el Sistema Socioeducativo en el Brasil. Este n\u00famero representa cerca del 0.\u0018% del total de adoles - centes en el Brasil. Por otra parte, las \u00faltimas investigaciones sobre la violencia en el Brasil, apuntan a los j\u00f3venes de \u0018\u0018 a \u0018\u0018 a\u00f1os, como las principales v\u00edctimas de homicidios, especialmente en las grandes capitales\u0018\u0018. La instalaci\u00f3n del discurso de las garant\u00edas incorporado en los nue - vos marcos jur\u00eddicos no ha desplazado al viejo esquema de interven - ci\u00f3n tutelar defensista, que se tradujo en nuestra regi\u00f3n en el mito de que lo mejor que le pod\u00eda pasar a un ni\u00f1o era caer en el circuito penal. Como indica el abogado chileno Julio Cort\u00e9s, ahora se \"criminaliza a los ni\u00f1os con el discurso de las garant\u00edas\" , porque los sistemas de justicia siguen en muchos casos anquilosados en el esquema tutelar, y jueces, fisca - les y defensores muchas veces siguen de hecho operando conjunta - mente\u0018\u0018 en un juicio donde las garant\u00edas se establecen para cumplir con un requisito formal, sin impactar en el funcionamiento real y la toma de decisiones de los sistemas de justicia. Otra \u00e1rea en que veo retrocesos es la de la Justicia penal. Emilio Garc\u00eda M\u00e9ndez ha dicho que se ha entrado en una fase regresiva desde \u0018999 aprox., con leyes de pandillaje pernicioso y contra las maras, planes de \"mano dura\" y \"s\u00faper dura\" , etc. Lo que ocurre no es diferente a lo que acabo de se\u00f1alar: un discurso centrado en las garant\u00edas, que emana de posiciones cr\u00edticas en cuanto a lo penal y criminol\u00f3gico, y que se expresaba en reformas de intenci\u00f3n pro- \u00043 abdala , Dar\u00edo y pulido , Nora (Colectivo de Derechos de Infancia y Adolescencia, Argentina), nicodemos , Carlos (Associa\u00e7\u00e3o Nacional Dos Centros de Defesa e do Adolescente: anced , Brasil), c\u00e1ceres , Soledad (Coordinadora por los Derechos de la Infancia y la Ado- lescencia: cdia, Paraguay) y pedernera , Luis (Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, Uruguay); \"Audiencia regional ante la cidh . Situaci\u00f3n de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes en Conflicto con la Ley Penal en los pa\u00edses del mercosur \", Informe presentado en la cidh , Washington, D.c., 28 de octubre de 2008. \u00044 El caso m\u00e1s paradigm\u00e1tico es el del defensor que entrevistado por la televisi\u00f3n expresaba \"no los procesamos porque al otro d\u00eda se van a fugar\", haciendo gala de un discurso m\u00e1s correspondiente a un fiscal, y perdiendo de vista que \u00e9l est\u00e1 en el proceso como garant\u00eda de los derechos del ni\u00f1o. \u0018\u00180gresista a nivel de pol\u00edtica criminal, termina preparando el terreno para las arremetidas del populismo punitivo, al que no s\u00f3lo no tiene la capacidad de contener, sino que inclusive va m\u00e1s all\u00e1, generan - do alianzas extra\u00f1as donde nuestro discurso de derechos termina suministrando una poderosa legitimaci\u00f3n a las transformaciones de tipo reaccionario/regresivo que presenciamos en toda el \u00e1rea del control social punitivo. (Julio Cort\u00e9s, Informante calificado) 10.5. Institucionalizaci\u00f3n excesiva por protecci\u00f3n e infracci\u00f3n Otro de los problemas mencionados es la institucionalizaci\u00f3n excesi - va, tanto en las medidas de protecci\u00f3n de car\u00e1cter asistencial como en las sancionatorias por infracciones. Veamos los siguientes ejemplos: En Panam\u00e1, la justicia tutelar sigue estando presente en la soluci\u00f3n de los conflictos por la falta de una ley de protecci\u00f3n integral, lo que hace que persista los problemas de institucionalizaci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, como medida de protecci\u00f3n. (3ra Mesa de Reflexi\u00f3n sobre el cumplimiento de los derechos de la ni\u00f1ez y adolescencia, Panam\u00e1) Privados de Libertad: Un informe elaborado a fines de \u001800\u0018 por la Se- cretar\u00eda Nacional de Derechos Humanos, en cooperaci\u00f3n con unicef , se\u00f1ala que en Argentina hay \u00189.\u0018\u00189 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes pri- vados de su libertad, y que el 8\u0018,\u0018% de ese total se halla en esa situa - ci\u00f3n por razones asistenciales. En \u0018\u0018 de las \u0018\u0018 provincias argentinas los detenidos por causas no penales suman un \u00180% y en ocho de ellas la proporci\u00f3n es mayor al 90%. Esta situaci\u00f3n es jur\u00eddicamente inacep - table y violatoria tanto de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos como de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, trata - dos que gozan de jerarqu\u00eda constitucional en la normativa argentina. Es un elemento sumamente preocupante la cantidad de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes privados de su libertad y del derecho a vivir en familia. Al d\u00eda de hoy tanto la normativa como los mecanismos y procedi - mientos de privaci\u00f3n de libertad de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que utiliza el Estado siguen siendo los mismos. (Colectivo de Derechos de Infancia y Adolescencia, Argentina) Asimismo, en muchos pa\u00edses la privaci\u00f3n de libertad sigue siendo \u0018\u0018\u0018la regla, aunque el est\u00e1ndar coloque lo contrario como respuesta ante los delitos de los menores de \u00188 a\u00f1os, es decir, priorizar las penas no privativas de libertad por sobre el encierro. La primera decisi\u00f3n que se toma es la reclusi\u00f3n, el aislamiento: Los resultados son negativos en varios aspectos: criminalizaci\u00f3n y estigmatizaci\u00f3n de j\u00f3venes populares y/o movilizados por sus dere - chos (caso de la \"revoluci\u00f3n ping\u00fcina\" en Chile), predominio total de una visi\u00f3n punitiva como remedio a todos los males y problemas sociales complejos, aumento (y no disminuci\u00f3n, de acuerdo a lo previsto inicialmente) de las internaciones de menores de edad, y -tal vez lo m\u00e1s absurdo de todo esto- por si fuera poco, a cambio de tener sistemas penales adolescentes bastante alejados de lo que de- c\u00edamos entender de los est\u00e1ndares internacionales ni siquiera se ha logrado la efectiva derogaci\u00f3n de los poderes tutelares/represivos, que al menos en Chile siguen existiendo mediante la Ley de Meno - res (ahora aplicada por Tribunales de Familia), la cultura dominan - te en los distintos segmentos del control socio-penal/tutelar, y as\u00ed vemos que se sigue criminalizando a ni\u00f1os y ni\u00f1as, no muy disi- muladamente, bajo la edad m\u00ednima de responsabilidad criminal. (Julio Cort\u00e9s, Informante calificado) Como ya se mencion\u00f3 anteriormente, desde \u001899\u0018 al \u001800\u0018, se ve- rific\u00f3 un aumento de \u0018\u00180% en el uso del sistema socio-educativo, prueba de que no est\u00e1n funcionando adecuadamente las pol\u00edticas preventivas. En el a\u00f1o de \u001800\u0018 fueron registrados \u0018\u0018 .\u0018\u00188 adolescentes privados de libertad, significando un aumento del \u0018. \u0018% (cuatro coma siete por ciento) de aumento con respecto al a\u00f1o anterior (\u001800\u0018). A su vez se identific\u00f3 cerca de \u00188\u0018 adolescentes en las c\u00e1rceles del sis- tema de adultos, distribuidas en 8 (ocho) Estados de la Federaci\u00f3n\u0018\u0018. Un nudo gordiano en los sistemas de ejecuci\u00f3n de sanciones lo \u00045 abdala , Dar\u00edo y pulido , Nora (Colectivo de Derechos de Infancia y Adolescencia, Argentina), nicodemos , Carlos (Associa\u00e7\u00e3o Nacional Dos Centros de Defesa e do Adolescente: anced , Brasil), c\u00e1ceres , Soledad (Coordinadora por los Derechos de la Infancia y la Ado- lescencia: cdia, Paraguay) y pedernera , Luis (Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, Uruguay); \"Audiencia regional ante la cidh . Situaci\u00f3n de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes en Conflicto con la Ley Penal en los pa\u00edses del mercosur \", Informe presentado en la cidh , Washington, D.c., 28 de octubre de 2008.\u0018\u0018\u0018tenemos en las condiciones en que se lleva adelante la privaci\u00f3n de libertad, con centros de detenci\u00f3n en donde la matriz com\u00fan es la ausencia de propuestas socioeducativas, que tornen menos violento el encierro, as\u00ed como la presencia constante de alg\u00fan tipo de trato in- humano o degradante, medicaci\u00f3n psiqui\u00e1trica compulsiva, falta de agua potable, falta de asistencia m\u00e9dica, hacinamiento, algunos lu- gares en donde no est\u00e1n separados los ni\u00f1os de los adultos y ausencia de mecanismos para denunciar y proteger a los ni\u00f1os de situaciones de abuso. Este es parte del paisaje de la situaci\u00f3n a la que es expuesta la infancia en conflicto con la ley de nuestra regi\u00f3n. Todo lo anterior, sumado a que los lugares de detenci\u00f3n est\u00e1n ex- tremamente deteriorados, a que tienen d\u00e9ficits estructurales graves y a las muertes de ni\u00f1os presos en hechos poco claros (como en Pan - chito L\u00f3pez en Paraguay, en la febem en San Pablo y el incendio en el Centro de Rehabilitaci\u00f3n Conductual Tiempo de Crecer de Puerto Montt en Chile), son ejemplos de la incapacidad de los responsables de este tipo de pol\u00edticas de hacer que las c\u00e1rceles de ni\u00f1os dejen de ser dep\u00f3sitos humanos. Sobre las condiciones de reclusi\u00f3n en que se encuentran los ni\u00f1os de la regi\u00f3n, el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas observa a varios pa\u00edses por las torturas y malos tratos acaecidos du- rante dicha privaci\u00f3n de libertad, as\u00ed como sobre las condiciones en las que se ejecuta la misma. 10.6. \u00bfParticipaci\u00f3n? El nivel de difusi\u00f3n del concepto \"participaci\u00f3n\" ha sido formidable en la regi\u00f3n, pero no necesariamente tiene un correlato en los hechos. Hay experiencias interesantes de participaci\u00f3n que se dan en el marco de las nuevas legislaciones, pero todav\u00eda la participaci\u00f3n no pasa de ser \"una moda\" , como se expres\u00f3 en el marco de la presente consulta. Se ha indicado con insistencia que la participaci\u00f3n de la infancia reconfigura la idea de democracia y fundamentalmente de ciuda - dan\u00eda, esta \u00faltima entendida desde nuestras democracias formales como el momento m\u00e1gico que ocurre cuando al cumplir determinada edad estamos habilitados para elegir y ser elegidos. Sin embargo, la idea de ciudadan\u00eda que construimos a partir de la cdn desaf\u00eda a pen- sar desde l\u00f3gicas que trasciendan el concepto cl\u00e1sico de ciudadan\u00eda como \"status atribuido a quienes son miembros de pleno derecho de \u0018\u0018\u0018una determinada comunidad\" \u0018\u0018 acu\u00f1ado por Marshall y Bottomore en su texto \"Ciudadan\u00eda y Clase Social\" . El horizonte de democracia se ampl\u00eda cuando hablamos de ciuda - dan\u00eda de la infancia, al punto que se ha expresado en un momento que \"la democracia es buena para los ni\u00f1os y los ni\u00f1os son buenos para la democracia\u0018\u0018\" . En tal sentido debe entenderse a la democracia como un proyecto inacabado y abierto en donde los ni\u00f1os ocupan un lugar central en tanto son existencias enigm\u00e1ticas que enriquecen y renuevan las experiencias. M\u00e1s a\u00fan, el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas elabor\u00f3 recientemente la Observaci\u00f3n General N\u00b0\u0018\u0018 (el derecho del ni\u00f1o a ser escuchado), la cual, como afirma Susana Villar\u00e1n en la si- guiente cita, no implica solamente participar en las pol\u00edticas relacio - nadas a la infancia sino participar en la sociedad como un actor m\u00e1s de los que componen la misma. Por tanto, afirma que se debe cons - truir una sociedad que permita ese derecho del ni\u00f1o a ser escuchado, y que el Estado debe ser garante de ello, cosas a\u00fan lejanas en la reali - dad concreta actual de la regi\u00f3n: Otra \u00e1rea todav\u00eda de vulneraci\u00f3n del derecho a ser escuchados es que los ni\u00f1os y ni\u00f1as, si bien han tenido avances significativos en la conciencia de que son sujetos de derechos, en sus niveles de ar- ticulaci\u00f3n, eso es un movimiento y una energ\u00eda social muy rica de estos \u00180 a\u00f1os, sigue siendo todav\u00eda residual, un poquito peque\u00f1o el grupo de ni\u00f1os y ni\u00f1as que asumen este liderazgo, este protagonis - mo, y se insertan en redes de participaci\u00f3n, que buscan incidir en la sociedad en su conjunto y no solamente en aquellos asuntos que tie- nen que ver con la infancia. Entonces esta es otra de las cuestiones que deber\u00eda ser profundamente tomada en cuenta, porque para ello se requiere, como dice la Observaci\u00f3n General N\u00b0\u0018\u0018, de una atm\u00f3s - fera, de un encuadre. La Observaci\u00f3n General N\u00b0\u0018\u0018 -el derecho del ni\u00f1o a ser escuchado- es fundamental; no es solamente participar en las pol\u00edticas relacionadas a la infancia sino que los ni\u00f1os tienen que colocar la voz del ni\u00f1o en una sociedad polif\u00f3nica. Es imposible \u00046 marshall, t. h. y bottomore , Ton; Ciudadan\u00eda y Clase Social , Editorial El Derecho y los Chicos , BIAN - chi, Ma. Del Carmen (comp.), Espacio Editorial, Buenos Aires, 1995, p. 19. \u0018\u0018\u0018que la voz del ni\u00f1o y la ni\u00f1a no est\u00e9n presentes. La sociedad demo - cr\u00e1tica es una sociedad polif\u00f3nica y entonces hay que hacer esfuer - zos por construir una sociedad que permita, y el Estado que se haga garante de ese derecho a ser escuchado y eso es todav\u00eda un tema que est\u00e1 en pa\u00f1ales en el hemisferio. (Susana Villar\u00e1n, Informante calificada) Para lograr avanzar en ampliaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n de posibilidades y \u00e1mbitos de participaci\u00f3n, es necesario propiciar experiencias de in- terlocuci\u00f3n genuina entre ni\u00f1os, ni\u00f1as y personas adultas, en donde las experiencias, saberes y propuestas de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as pue- dan ser expresadas, escuchadas, interpeladas y reconocidas de ma- nera que no solamente aporten a su propio desarrollo, sino tambi\u00e9n al de sus entornos cotidianos y comunidades. (unicef Colombia) Pero poco se ha avanzado en pr\u00e1cticas concretas, sino que muchos son espacios formales que generalmente se hacen para convocar a los medios de comunicaci\u00f3n, que dan r\u00e9ditos al adulto (el caso t\u00edpico en toda la regi\u00f3n es convertir a los ni\u00f1os en parlamentarios por un d\u00eda), sin mucho impacto en la gesti\u00f3n cotidiana del gobierno de la familia, la escuela o el barrio, y que reproducen las formas tradicionales de participaci\u00f3n generalmente representativa delegada. La \u00faltima pala - bra y el poder de decisi\u00f3n terminan, en la mayor\u00eda abrumadora de los casos, en el adulto. En tal sentido se indic\u00f3: No hay muchos avances, ya que no existen canales de participaci\u00f3n efectivos que provengan del Estado para la participaci\u00f3n de los ni- \u00f1os y ni\u00f1as. Es por ello que estas demandas estallan, a veces, de formas poco pac\u00edficas, a trav\u00e9s de manifestaciones y actividades re- lacionadas, que generalmente terminan con la intervenci\u00f3n de la Polic\u00eda. (Foro Chileno por los Derechos de la Infancia, Chile) ...algunas leyes lo que han provocado es limitar el ejercicio de la participaci\u00f3n, expresi\u00f3n e incluso tr\u00e1nsito de los adolescentes. Los espacios de participaci\u00f3n son seudo-espacios sin seguimiento y participaci\u00f3n real, es m\u00e1s decorativa. La sociedad civil a trav\u00e9s de la Red trata de hacer algo al respecto con serias limitantes porque a\u00fan prevalece el tema de no ceder poder de parte de los adultos. (Red para la Infancia y la Adolescencia, El Salvador) Se carece a\u00fan de los marcos jur\u00eddicos y metodol\u00f3gicos apropiados \u0018\u0018\u0018que otorguen otros sentidos a la participaci\u00f3n infantil, m\u00e1s all\u00e1 de la simple expresi\u00f3n abriendo la posibilidad de influir en las deci - siones que les afectan tanto en la vida cotidiana familiar, escolar y comunitaria, como en las de la vida social y pol\u00edtica. Por otra parte, poco se estimulan las formas organizativas que permitan a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes actuar colectivamente en la promoci\u00f3n de su visi\u00f3n y propuestas desde los espacios de cotidianidad en los que se desenvuelven. (Red por los Derechos de la Infancia en M\u00e9xico, M\u00e9xico) ...la participaci\u00f3n de los chicos y chicas en asuntos que los vincula es poca, casi nula, por ejemplo cuando quieren aumentar las penas \"por delitos\" toman decisiones \u00fanicamente desde el punto de vista de los adultos, los afectados no tienen voz. (Grupo Inspiraci\u00f3n Juvenil - Col\u00f3n, Panam\u00e1) En el mismo sentido, Manuel Mart\u00ednez (Informante calificado), plantea que las autoridades oyen m\u00e1s a los ni\u00f1os, pero que no est\u00e1 claro en qu\u00e9 medida su opini\u00f3n es tomada realmente en cuenta en el momento de la toma de decisiones, y pone el siguiente ejemplo:. En el Ecuador hay un esperanzador movimiento de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes; hay un buen n\u00famero de Consejos consultivos a ni- vel local; hay un Consejo Nacional Consultivo de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes elegido democr\u00e1ticamente; hay la construcci\u00f3n de C\u00f3digos de Convivencia en varios establecimientos educativos con la participaci\u00f3n directa de los ni\u00f1os; hay mucha presencia de los ni\u00f1os en los medios de comunicaci\u00f3n. Falta conocer la \"real inci - dencia\" de su palabra en la vida cotidiana y pol\u00edtica del pa\u00eds. (Manuel Mart\u00ednez, Informante calificado) Asimismo, otro de los informantes calificados, entre otros apor - tes, hace la aclaraci\u00f3n de que existe una confusi\u00f3n entre metodolo - g\u00edas de participaci\u00f3n y la garant\u00eda del derecho a la participaci\u00f3n como un derecho fundamental: Considero que el reconocimiento y la garant\u00eda de la posibilidad de la ni\u00f1a, ni\u00f1o y adolescente a ser o\u00eddo y a que sus opiniones sean consi - deradas, como un derecho de participaci\u00f3n proactiva (art.\u0018\u0018 - cdn ), es de cierta forma el punto central y m\u00e1s avanzado e innovador de \u0018\u0018\u0018la cdn . Y tambi\u00e9n el que m\u00e1s sufre resistencias de la sociedad civil y de los niveles de gobierno para su incorporaci\u00f3n a la legislaci\u00f3n, a las pr\u00e1cticas pol\u00edtico-administrativas de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y a los procesos y procedimientos judiciales. Los discursos te\u00f3ricos y las pr\u00e1cticas p\u00fablicas, com\u00fanmente, son hegem\u00f3nicamente \"adul - toc\u00e9ntricas\" . Hay asimismo una gran confusi\u00f3n entre \"metodolo - g\u00edas de participaci\u00f3n\" (protagonismo) y la garant\u00eda del derecho a la participaci\u00f3n como un derecho fundamental (Derechos Huma - nos).\u00188 (Wanderlino Nogueira Neto, Informante calificado) Quiz\u00e1s una de las experiencias innovadoras y ricas sobre participa - ci\u00f3n y protagonismo de la infancia est\u00e9 en los grupos de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes trabajadores organizados. Son organizaciones que se gestaron muchos a\u00f1os antes de que la cdn existiera y que en peque\u00f1a o gran medida est\u00e1n presentes a lo largo de la regi\u00f3n. Son la prueba de que mediante la autoorganizaci\u00f3n se pone en movimiento todo lo que se ha conceptualizado en torno a la participaci\u00f3n. De todos modos, si- guen siendo pocas las experiencias de movimientos de ni\u00f1os creados y guiados por ellos mismos: Aunque ha habido como mencionaba avances muy importantes en la regi\u00f3n respecto a la participaci\u00f3n de la ni\u00f1ez (...), son los que menos han tenido la opci\u00f3n de contar con espacios y estrategias reales de una participaci\u00f3n no manipulada y por tanto respecto de quienes hay las mayores oportunidades de avances significativos. Es cierto que la ac- ci\u00f3n cotidiana de ni\u00f1as y ni\u00f1os desde sus m\u00e1s tempranas edades, en el seno de sus familias, en las instituciones educativas y en los espacios comunitarios han jugado un papel importante para que imaginarios y representaciones como un sujeto vac\u00edo e informe, que debe ser for- mado por los adultos, como un pre-ciudadano, como un proyecto de adulto, etc., haya cambiado con las consiguientes transformaciones en pr\u00e1cticas cotidianas. Pero movimientos de ni\u00f1os y de adolescentes, gestados y orientados por ellos y que cuenten con el reconocimiento y apoyo de los adultos y de la sociedad, son a\u00fan procesos escasos en la regi\u00f3n. (Alejandro Acosta, Informante calificado) Mientras tanto, desde Cuba se plantea una experiencia diferente: \u00048 Traducido del portugu\u00e9s.\u0018\u0018\u0018 Los ni\u00f1os/as conocen sus derechos, tienen voz y voto en sus asam - bleas pioneriles, las cuales se efect\u00faan sistem\u00e1ticamente a nivel de aula, en cada una de sus escuelas y en ellas tienen la oportunidad de elegir a sus dirigentes infantiles y decidir sobre sus cuestiones fun- damentales. Adem\u00e1s, cada determinado per\u00edodo organizan un Congreso Na- cional en el que se re\u00fanen con los altos dirigentes del pa\u00eds y les pre- sentan sus demandas y solicitudes, bajo el imperativo del gu\u00eda espi - ritual y humano de los cubanos, nuestro Jos\u00e9 Mart\u00ed quien dijo nada menos que en el a\u00f1o \u0018889: \"As\u00ed queremos que los ni\u00f1os de Am\u00e9rica sean: hombres que digan lo que piensan, y lo digan bien: hombres elocuentes y sinceros\" . (Consejo de Iglesias de Cuba, Cuba) Si bien en la Convenci\u00f3n se dice que los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes tienen el derecho a expresar su opini\u00f3n libremente en todos los asun - tos que los afectan, y que tambi\u00e9n tienen derecho a que se tengan de- bidamente en cuenta sus opiniones, a continuaci\u00f3n encontramos las opiniones relevadas de algunos de los grupos de ni\u00f1os organizados, acerca de si creen que esos derechos se cumplen en la realidad, por qu\u00e9, y las recomendaciones que tienen al respecto. En algunos casos no se cumplen, tanto en la familia, en la sociedad, y hasta en la misma formulaci\u00f3n, dise\u00f1o o ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas a favor de la infancia por parte de las autoridades de los gobiernos lo- cales, regionales donde no nos toman en cuenta ya sea en el presu - puesto participativo, en la modificaci\u00f3n del c\u00f3digo del ni\u00f1o, ni\u00f1a y adolescente o en colectivos interinstitucionales que se crean para ver el tema de infancia. Creemos que aun nos ven como menores de edad carentes de conocimiento, incapaces para poder participar opinan - do o asumiendo alguna responsabilidad o en otros casos por temor a nuestras propuestas. (Adolescentes Trabajadores Organizados Colibr\u00ed, Per\u00fa) No se cumple, nos permiten participar y dirigen los adultos lo que vamos a decir, y cuando decimos nuestra opini\u00f3n se enojan, otras no nos reciben. Hace \u0018 a\u00f1os fuimos a buscar al Presidente de la Re- p\u00fablica y no nos recibi\u00f3. Otras autoridades nos escuchan pero no resuelven los problemas. (Red V oz de la Ni\u00f1ez, Panam\u00e1)\u0018\u00188 No se cumplen por que no hay suficientes espacios de participaci\u00f3n y protagonismo para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y no basta con las consultas. El protagonismo de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes se ve afectado cuando los fines de las instituciones gubernamentales y no gubernamentales no basan su filosof\u00eda y m\u00edstica de trabajo en el inter\u00e9s superior de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. (Fundaci\u00f3n Nueva Vida Pro - Ni\u00f1o de la Calle, El Salvador) Es importante mencionar que los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes han tenido una apertura evidente en este Gobierno. Nuestra opini\u00f3n en ciertos espacios se ha tomado en cuenta, como en el caso de la nueva Constituci\u00f3n. El Movimiento Nacional y el Consejo Consultivo ha podido for- talecerse gracias al apoyo de varias instituciones como el Foro por la Ni\u00f1ez y Adolescencia, El Consejo Nacional de Ni\u00f1ez y Ado - lescencia y otros, como organismos que trabajan para garanti - zar nuestra participaci\u00f3n y nuestros derechos. En muchos otros temas nuestra opini\u00f3n a\u00fan no ha sido tomada en cuenta. Hay muchos avances que se han dado por la movilizaci\u00f3n propia de nna ; en esto se ha dado el apoyo principalmente de algunas organiza - ciones. Si bien tenemos nuevos espacios de participaci\u00f3n, no se ha gene - ralizado el consultarnos en diferentes temas. En los centros educativos es donde falta mayor consulta, debemos definir la convivencia en la escuela y el colegio con mayor partici - paci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Los maestros no saben c\u00f3mo hacerlo y no creen que sea necesario. Ahora que en nuestro pa\u00eds se dispone la construcci\u00f3n colectiva de los c\u00f3digos de convivencia, es una oportunidad para desarrollar el derecho a expresar nuestras opiniones pero en muchos colegios no se cumple con la disposi - ci\u00f3n, la convivencia debe definirse entre todos y todas. Los medios de comunicaci\u00f3n deben apoyar estos procesos. (Movimiento Nacional y Consejo Consultivo de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes de Ecuador, Ecuador) Consideramos que a muchos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes se les per- mite que expresen su opini\u00f3n pero esa opini\u00f3n no se les toma en cuenta al momento de la toma de decisiones, es decir es una opi-\u0018\u00189ni\u00f3n solamente y no trasciende no se les da las importancia que debe. (Red Nacional de Ni\u00f1as y Ni\u00f1os de El Salvador, El Salvador) En lo que conviene se les da participaci\u00f3n, pero la mayor\u00eda de las veces es manipulada, esa participaci\u00f3n no es real. Tenemos que hacer una cultura de la participaci\u00f3n real desde los peque\u00f1itos y a nivel familiar. (Asociaci\u00f3n Fe y Alegr\u00eda, El Salvador) Existen esfuerzos importantes de parte de algunas Entidades P\u00fablicas, ongs , Organizaciones de Ni\u00f1os, para que se escuchen las opiniones de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Se realizan eventos donde los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes opi- nan, sugieren propuestas, etc., pero en la pr\u00e1ctica no se llegan a ejecutar (quedo para la ceremonia). Hay espacios donde hay una resistencia subjetiva para aceptar, reconocer las opiniones de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (en la familia, en las Escuelas) Algunos medios abren espacios para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adoles - centes, pero no son ellos los protagonistas. Para Revertir esta situaci\u00f3n es necesario: Fortalecer las organizaciones de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Desarrollar diferentes acciones para que las opiniones de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes puedan ser escuchadas y toma - das en cuenta. Los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes deben conocer sus contextos, la tem\u00e1tica de la ni\u00f1ez, desarrollar su esp\u00edritu cr\u00edtico, para desa - rrollar su conciencia ciudadana. (Organizaci\u00f3n Vichama, Per\u00fa) No se cumplen. El derecho a expresar la opini\u00f3n, en algunos lugares se respeta este derecho y en otros lugares No por ejemplo en los colegios y en nuestras casas no se respeta por que somos chicos y se supone que los adultos siempre tienen la raz\u00f3n y si pedimos ser escuchados se nos castiga muchas veces dici\u00e9ndonos que somos irrespetuosos. Pero tambi\u00e9n reconocemos que lugares y espacios que se est\u00e1n donde ellos pueden opinar, expresar y organizarse por sus intereses. Que los ni\u00f1@s se organicen, se unan, planteen sus demandas a los adultos en general, autoridades, insistir, denunciar a trav\u00e9s \u0018\u00180de los medios de comunicaci\u00f3n, marchas, ir donde la Presiden - ta. (Red de Infancia y Juventud, Chile) Con respecto a si el gobierno y las organizaciones no gubernamen - tales de sus pa\u00edses los han escuchado y han tomado en cuenta sus opiniones cuando preparan los Informes que mandan al Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas, algunos grupos de ni\u00f1os organizados nos explicaron lo siguiente: Si se han hecho grandes esfuerzos en comparaci\u00f3n a como est\u00e1ba - mos antes de la cdn , pero no es tan real, la participaci\u00f3n. Se debe mejorar la participaci\u00f3n para esos informas, para que sea mas de- mocr\u00e1tica, real y participativa. (Asociaci\u00f3n Fe y Alegr\u00eda, El Salvador) Hace falta que el gobierno nacional y los gobiernos locales, tengan mecanismos de consulta de manera permanente. No hemos traba - jado en la elaboraci\u00f3n de informes, no se nos ha considerado para eso. Hay un informe que se est\u00e1 presentando actualmente y hemos participado en un taller para su elaboraci\u00f3n. Trabajamos con algunas organizaciones que apoyan y sostienen el cumplimiento de los derechos, especialmente el de participaci\u00f3n. Los Consejos Consultivos, ni en lo nacional ni en lo local, han al- canzado todav\u00eda la importancia que deben tener. (Movimiento Nacio - nal y Consejo Consultivo de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes de Ecuador, Ecuador) Que tengamos conocimiento el gobierno no toma en cuenta la opi- ni\u00f3n de organizaciones de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes ni de la so- ciedad civil para elaborar el informe y las ong hacen un esfuerzo pero poco se visibiliza la opini\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes or- ganizados en los informes del gobierno. (Red Nacional de Ni\u00f1as y Ni\u00f1os de El Salvador, El Salvador) El Gobierno no pregunta. Las ongs nos preguntan a trav\u00e9s de en- cuestas. (Red de Infancia y Juventud, Chile) A nivel de ongs s\u00ed, pero a nivel gubernamental muy poco. (Funda - ci\u00f3n Nueva Vida Pro - Ni\u00f1o de la Calle, El Salvador)\u0018\u0018\u0018 Mayormente las ongs que trabajan a favor de la infancia, se com - promete a promover nuestra participaci\u00f3n y a defender nuestros derechos invit\u00e1ndonos a formar parte de sus acciones y/o propues - tas que elaboran. (Adolescentes Trabajadores Organizados Colibr\u00ed, Per\u00fa) Son las ongs que trabajan con Ni\u00f1os las que se esfuerzan por hacer que las opiniones de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes sean escuchadas y tomadas en cuenta para los informes. (Organizaci\u00f3n Vichama, Per\u00fa) 10.7. vih-sida A pesar de los progresos parciales habidos en el tema vih/sida , como explica Nils Kastberg, hay a\u00fan problemas en llegar a tiempo con la informaci\u00f3n para que los adolescentes sepan c\u00f3mo se transmite el vih y c\u00f3mo pueden protegerse, y en ese sentido menciona que hay un d\u00e9ficit de acceso universal a la informaci\u00f3n. Una cuarta \u00e1rea en donde s\u00ed hemos tenido un progreso parcial es en los temas de vih-sida . Lo que quer\u00edamos asegurarnos era que los ni- veles de vih que estamos teniendo en la regi\u00f3n no se conviertan en niveles africanos, y logremos frenarlo a tiempo. Creo que en lo que es el test del embarazo, el test para reducir, digamos, la transmi - si\u00f3n vertical, all\u00ed hemos logrado progresos. Donde estamos retra - sados es en todo el aspecto de la prevenci\u00f3n desde el punto de vista de informaci\u00f3n, de llegar con informaci\u00f3n que proteja a tiempo, lograr que adolescentes realmente sepan c\u00f3mo se transmite el vih, c\u00f3mo poder protegerse, etc. (Nils Kastberg, Informante calificado) A su vez, entiende que el d\u00e9ficit de tratamiento ha mejorado, pero que a\u00fan hay rupturas en el acceso a medicinas. Considera que el obje - tivo primordial deber\u00eda ser lograr el acceso universal a la prevenci\u00f3n, tratamientos, servicios y cuidados, como explica a continuaci\u00f3n: El objetivo primordial desde un punto de vista de derechos en el contexto del vih, es lograr acceso universal, no como los Objetivos de Desarrollo del Milenio. La meta desde una perspectiva de dere - chos tiene que ser acceso universal a todo lo que es prevenci\u00f3n, tra- tamiento, servicios y cuidado, en los temas de vih. \u0018\u0018\u0018 El d\u00e9ficit de tratamiento est\u00e1 mejorando, en estos \u00faltimos a\u00f1os ha mejorado significativamente. Sin embargo todav\u00eda el d\u00e9ficit se esconde en los detalles, en el sentido que tenemos rupturas en el acceso a medicinas. Hay per\u00edodos en muchos pa\u00edses, incluso con muy buenos recursos, interrupci\u00f3n en la cadena que asegure que una persona tenga el c\u00f3ctel completo. Tenemos tambi\u00e9n el gran d\u00e9ficit, como mencion\u00e9, en lo que es el acceso universal a la informaci\u00f3n. All\u00ed la iniciativa de Agosto del a\u00f1o pasado que reuni\u00f3 a Ministros de Educaci\u00f3n y de Salud para impulsar este tema, sigue estando principalmente como una firma en papel y no una realidad que se est\u00e1 implementando, y bueno, es el problema general: nos ponemos de acuerdo en las pol\u00edticas, firmamos lo que tenga que firmarse, pero despu\u00e9s nos lleva tiempo implementar eso. (Nils Kastberg, Informante calificado) 10.8. Migraci\u00f3n El tema de la migraci\u00f3n es otro de los problemas que afecta a los de- rechos del ni\u00f1o en la regi\u00f3n que emergi\u00f3 principalmente de los infor - mantes calificados del grupo focal y de otros informantes calificados, algunos de los cuales citamos seguidamente: Yo creo que los temas migratorios pertenecen a otro de estos gran - des temas que generan muchas amenazas a la ni\u00f1ez y a su protec - ci\u00f3n. (Nils Kastberg, Informante calificado) El tema de la migraci\u00f3n es muy serio y complicado y considero que los gobiernos deben ser m\u00e1s en\u00e9rgicos en la defensa de sus ciudada - nos frente a las pol\u00edticas migratorias europeas y norteamericanas. Nuestros pa\u00edses deber\u00edan ser m\u00e1s solidarios y no ser la \"primera\" pared con la que se estrellan nuestros nacionales. (Manuel Mart\u00ednez, Informante calificado) El cuidado y la protecci\u00f3n especial a la ni\u00f1ez de ascendencia hai- tiana: Todav\u00eda no se cuenta con estad\u00edsticas fiables sobre los ni\u00f1os y ni\u00f1as de ascendencia haitiana, en condici\u00f3n de refugiados, to- mando en consideraci\u00f3n que una gran proporci\u00f3n no puede disfru - tar de todos los derechos consagrados en la Convenci\u00f3n. Como parte de las recomendaciones emanadas del Comit\u00e9, existe preocupaci\u00f3n \u0018\u0018\u0018por sus documentos provisionales de identidad que les sit\u00faan en una situaci\u00f3n jur\u00eddica incierta y aumenten el riesgo de explota - ci\u00f3n, abuso y devoluci\u00f3n. (Coalici\u00f3n de ongs por la Infancia en la Rep\u00fablica Dominicana, Rep\u00fablica Dominicana) 10.9. Indocumentaci\u00f3n A\u00fan hoy existe una gran cantidad de ni\u00f1os que junto a sus familias mantienen el estatus de indocumentados, coart\u00e1ndose su derecho a la identidad as\u00ed como el goce de muchos otros de sus derechos funda - mentales, como se explicita a continuaci\u00f3n: A\u00fan existe una gran cantidad de ni\u00f1os y ni\u00f1as que junto a sus fa- milias mantienen el estatus de indocumentaci\u00f3n y no pueden ejer - cer plenamente su Derecho a la Identidad, debido a problemas con su identificaci\u00f3n legal y a la limitada disponibilidad de recursos econ\u00f3micos por parte de la Corte Nacional Electoral, organismo responsable del registro de los nacimientos. (Defensa de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as Internacional - Bolivia, Bolivia) Registro de nacimiento: Tras la matriculaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as que carecen de un certificado de nacimiento -lamentablemente tan s\u00f3lo hasta el \u0018\u00ba grado- existe la preocupaci\u00f3n de que los ni\u00f1os(as) no registrados(as) puedan enfrentar problemas cuando deseen utilizar servicios y recursos que deben ser accesibles a toda la infancia. (Coali - ci\u00f3n de ongs por la Infancia en la Rep\u00fablica Dominicana, Rep\u00fablica Dominicana) A la ni\u00f1ez refugiada se le niega su derecho a la identidad porque no se permite el registro de estos nacimientos. (3ra Mesa de Reflexi\u00f3n sobre el cumplimiento de los derechos de la ni\u00f1ez y adolescencia, Panam\u00e1) 10.10. Tema ambiental y cambio clim\u00e1tico El tema ambiental y el cambio clim\u00e1tico, y su impacto sobre la infan - cia, son otras de las cuestiones que surgen del estudio. Susana Villa - r\u00e1n y Nils Kastberg lo plantean claramente del siguiente modo: El tema ambiental y su efecto sobre los ni\u00f1os es un gran desaf\u00edo, en momento de cambio clim\u00e1tico. Los ni\u00f1os y las ni\u00f1as son las prin -\u0018\u0018\u0018cipales v\u00edctimas de los desastres naturales. Y ese es un tema abso - lutamente invisibilizado. Es como que el ni\u00f1o y la ni\u00f1a no tienen derecho al agua, a vivir libres de desechos t\u00f3xicos. Tenemos pro- blemas de ni\u00f1os contaminados con plomo en nuestro pa\u00eds, es algo monstruoso, que limita sus capacidades de desarrollo integrales de maneras brutales, en contextos de inversiones en hidrocarburos y de otro tipo. Y tambi\u00e9n el tema del aire y del agua. La anemia infan - til se explica por la falta de agua, y la anemia produce desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica. Entonces ah\u00ed tenemos un problema. El tema ambiental y el cambio clim\u00e1tico, o sea, los derechos del ni\u00f1o en el \u00e1mbito am- biental son fundamentales. Tambi\u00e9n es una pol\u00edtica universal. (Su - sana Villar\u00e1n, Informante calificada) ... todo aquello que est\u00e1 vinculado al cambio clim\u00e1tico, comporta - mientos de vida, etc., yo creo son las nuevas \u00e1reas en donde tene - mos que reforzar la perspectiva de derechos en la regi\u00f3n. (...) por ejemplo, tenemos que establecer que cada ni\u00f1o, cada ni\u00f1a, nazca y crezca con una conciencia del medio ambiente mucho mayor que los adultos. (Nils Kastberg, Informante calificado) 10.11. Desastres naturales y falta de preparaci\u00f3n adecuada para ellos Otra de las amenazas para el cumplimiento de los derechos del ni\u00f1o, seg\u00fan plantea Nils Kastberg, son los desastres naturales y la falta de pol\u00edticas p\u00fablicas integrales para enfrentarlos, en donde todas las instituciones y los actores est\u00e9n preparados adecuadamente. Al res- pecto plantea el ejemplo del \"Hurac\u00e1n Mitch\" en Honduras, y en ese sentido afirma que el pa\u00eds hoy est\u00e1 peor preparado para un hurac\u00e1n de ese tipo que antes del paso del \"Hurac\u00e1n Mitch\" . Otras de las amenazas, por supuesto, son las emergencias. Vimos que \"Mitch\" hace \u0018\u0018 a\u00f1os tir\u00f3 para atr\u00e1s Honduras en un 8% del pib. En los estudios que se hicieron en el \u00faltimo a\u00f1o, si hoy viniera el \"Mitch\" , Honduras est\u00e1 peor preparada que hace 8 a\u00f1os para un \"Mitch\" . Una emergencia de cierta magnitud como el \"Iv\u00e1n\" en Granada, que destruy\u00f3 todo menos tres escuelas, puede tirar atr\u00e1s todo el desarrollo que hayamos logrado, todo el piso que podamos haber establecido, si \u0018\u0018\u0018no tenemos una perspectiva de prevenci\u00f3n de desastres mucho m\u00e1s fuerte, como parte integral de la pol\u00edtica p\u00fablica, no por una institu - ci\u00f3n de emergencia, sino por cada una de las instituciones: las escue - las, las instituciones sociales, todos los actores tienen que tener una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de desastres naturales. Estar preparados para desastres naturales. (Nils Kastberg, Informante calificado) 10.12. Falta o bajo nivel de coordinaci\u00f3n de las agencias estatales Otro de los problemas encontrados es la falta de coordinaci\u00f3n de las agencias estatales, o el bajo nivel de la misma en la ejecuci\u00f3n de sus pol\u00edticas, programas y acciones de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los de- rechos del ni\u00f1o. Compartimos al respecto las siguientes citas: Bajo nivel de coordinaci\u00f3n de las acciones de promoci\u00f3n y protec - ci\u00f3n de los derechos humanos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. (Wanderlino Nogueira Neto, Informante calificado) En t\u00e9rminos generales existe una falta de articulaci\u00f3n entre las po- l\u00edticas p\u00fablicas intersectoriales, adem\u00e1s de:\u00189 La persistencia de fragmentaci\u00f3n e incoherencia de las leyes y otros instrumentos jur\u00eddicos y administrativos frente al marco convencional. La d\u00e9bil articulaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas y la carencia de eva- luaciones del impacto de las mismas en la vida de la infancia. Los confusos procedimientos de tutela y custodia de ni\u00f1as y ni\u00f1os. La deficiente procuraci\u00f3n de justicia para ni\u00f1os y ni\u00f1as. La escasez de investigaciones sobre la situaci\u00f3n de la infancia en la ciudad y sus delegaciones. Carencia de un enfoque de Derechos de la Infancia. Algunos aspectos que debilitan las pol\u00edticas p\u00fablicas en el tema de la infancia son el presupuesto y la falta de informaci\u00f3n esta - d\u00edstica espec\u00edfica que permita realizar mejores pol\u00edticas p\u00fabli - cas. (Red por los Derechos de la Infancia en M\u00e9xico, M\u00e9xico) \u00049 Diagn\u00f3stico de los Derechos de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as en el df. Agenda de pol\u00edtica p\u00fablica para infancia en el df, M\u00e9xico, redim , 200\u0004 , p. 19.\u0018\u0018\u001810.13. Mecanismos de protecci\u00f3n frente a la violaci\u00f3n de derechos Tambi\u00e9n se ve como un problema que no se han desarrollado sufi - cientes mecanismos de defensa de derechos de la infancia (como el Ombudsman). Muchas veces los existentes, es decir, los sistemas previstos para los adultos, siguen siendo ajenos a las tem\u00e1ticas de in- fancia. En ese sentido, el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas realiza Observaciones Finales a varios pa\u00edses de la regi\u00f3n por la falta de mecanismos de monitoreo independientes (Ombudsman o Instituciones Nacionales de Derechos Humanos). 10.14. Falta de datos oficiales Emerge tambi\u00e9n como un problema identificado por los dife - rentes actores consultados la existencia de d\u00e9biles mecanismos estatales para la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n y construcci\u00f3n de in- dicadores, y la falta de datos oficiales desglosados, confiables y sistematizados. Falta de datos e informaci\u00f3n oficial confiable y sistematizada. (Wan - derlino Nogueira Neto, Informante calificado) No se cuenta con la informaci\u00f3n estad\u00edstica suficiente para mostrar la situaci\u00f3n real de la infancia. La informaci\u00f3n se presenta de ma- nera espor\u00e1dica, lo que dificulta un monitoreo y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a infancia. (Red por los Derechos de la Infan - cia en M\u00e9xico, M\u00e9xico) No existe un sistema de indicadores claros que permitan evaluar el avance o disminuci\u00f3n de la violencia en contra de la ni\u00f1ez y adoles - cencia. (Red para la Infancia y la Adolescencia, El Salvador) La falta de verdaderos sistemas de recolecci\u00f3n y validaci\u00f3n de in- formaci\u00f3n sobre la ni\u00f1ez (...) es un serio problema que no permite medir con efectividad los resultados. (Red Nacional de Apoyo a la Ni\u00f1ez y Adolescencia en Panam\u00e1, Panam\u00e1) En ese mismo sentido, el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Na- ciones Unidas realiza Observaciones Finales a varios pa\u00edses de la re-\u0018\u0018\u0018gi\u00f3n por la inexistencia de datos desglosados, acerca de lo cual pre- sentamos a continuaci\u00f3n s\u00f3lo dos ejemplos. A pesar de algunas mejoras introducidas en el sistema de reuni\u00f3n de datos, el Comit\u00e9 sigue preocupado por la inadecuaci\u00f3n de los me- canismos existentes para recopilar, sistematizar y analizar datos estad\u00edsticos desglosados sobre los ni\u00f1os y adolescentes. En particu - lar, lamenta la falta de datos sobre la educaci\u00f3n, los ni\u00f1os con dis- capacidades, los ni\u00f1os que necesitan protecci\u00f3n especial y los ni\u00f1os ind\u00edgenas. (Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, Observaciones Finales a Bolivia, crc/c/15/Add.256, 11 de febrero de 2005) El Comit\u00e9 nota la gran cantidad de datos estad\u00edsticos que se pro- porcionan en el informe y en las respuestas por escrito a la lista de cuestiones. No obstante, lamenta que no exista un sistema nacio - nal para recopilar datos desglosados sobre todos los \u00e1mbitos de la Convenci\u00f3n, lo que limita la capacidad del Estado Parte de adoptar pol\u00edticas y programas adecuados, en particular de prevenci\u00f3n y lu- cha contra la violencia contra los ni\u00f1os. (Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, Observaciones Finales a Brasil, crc/c/15/Add.241, 3 de noviembre de 2004) 10.15. Incorporaci\u00f3n del lenguaje de la Convenci\u00f3n, pero impacto limitado en las pr\u00e1cticas Como hemos visto, en este tiempo en la regi\u00f3n se asisti\u00f3 a un proceso fuer - te de instalaci\u00f3n del discurso de los derechos del ni\u00f1o. Hoy todas nues - tras acciones, programas, planes y documentos comienzan resaltando al ni\u00f1o como \"sujeto de derechos\" , su \"inter\u00e9s superior\" o la \"participaci\u00f3n protag\u00f3nica\" , aunque esto no siempre tiene un correlato en las pr\u00e1cticas. Las institucionalidades en general han removido de sus denominaciones la palabra \"menor\" , sustituy\u00e9ndola por ni\u00f1o, ni\u00f1a u adolescente, deste - rrando el lastre estigmatizante que portaba el t\u00e9rmino al utilizarlo. Sin embargo, han sido pocos los pa\u00edses de la regi\u00f3n en donde el cambio de denominaci\u00f3n vino acompa\u00f1ado de cambios estructurales en las institu - cionalidades pensadas originalmente para los hijos de los pobres, aban - donados o delincuentes. El impacto ret\u00f3rico de los derechos del ni\u00f1o se visualiza mejor en t\u00e9rminos de lo pol\u00edticamente correcto. En tal sentido se elimin\u00f3 toda referencia a palabras y conceptos que estuvieran vinculados o pudiesen ser asociados al viejo paradigma tutelar.\u0018\u00188Es as\u00ed que desde la aprobaci\u00f3n de la cdn se ha ido incorporando el lenguaje de los derechos humanos de la infancia, pero se plantea como un problema que tuvo un impacto limitado en las pol\u00edticas p\u00fablicas y en el dise\u00f1o de Sistemas de Desarrollo Integral con inversi\u00f3n de recur - sos, como se explican los siguientes informantes calificados: Latinoam\u00e9rica es sin lugar a dudas una de las regiones del mundo en las cuales la perspectiva de derechos y la cdn se han posicionado m\u00e1s en el discurso social y se ha logrado un importante nivel de re- flexi\u00f3n conceptual al respecto. Esto sin lugar a dudas es un avance y ha implicado cambios en pr\u00e1cticas, sin embargo, los cambios en dichas pr\u00e1cticas distan mucho de lo esperado en las declaraciones legales, en los discursos de las pol\u00edticas y en las teor\u00edas. La brecha entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica es a\u00fan enorme. (Alejandro Acosta, Informan - te calificado) La tendencia que ha seguido a las reformas legales se manifiesta por la diversidad y consistencia de los obst\u00e1culos que se identifican en la implementaci\u00f3n de estas normas respecto de las pr\u00e1cticas institu - cionales. Lejos estamos por consecuencia de pretender analizar las pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00f3lo desde el texto de las nuevas leyes y en cambio advertir que globalmente las pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a la ni\u00f1ez y la adolescencia recogen muy d\u00e9bilmente el enfoque de derechos en sus diferentes planos program\u00e1ticos. Otro registro que evidencia es- tos obst\u00e1culos se encuentran en la insuficiente e inadecuada inver - si\u00f3n p\u00fablica en la materia. (Norberto Liwski, Informante calificado) 10.16. Insuficiente asignaci\u00f3n de recursos para la infancia y falta de voluntad pol\u00edtica Espec\u00edficamente, tambi\u00e9n emerge como problema la insuficiencia o la falta de asignaci\u00f3n de recursos para la infancia y la voluntad pol\u00ed - tica para hacerlo, considerando que la infancia sufre gravemente las consecuencias de las limitaciones presupuestarias y la distribuci\u00f3n desigual de los ingresos. Tambi\u00e9n se plantea espec\u00edficamente la falta de presupuestos y voluntad para implementar los Planes Nacionales de Acci\u00f3n, los cuales en muchos casos no se ejecutan. Citamos s\u00f3lo un par de casos sobre este tema, el cual ya se ha mencionado reitera - damente en el correr del presente informe.\u0018\u00189 Pese a que se han aumentado los gastos sociales, las asignaciones presupuestarias destinadas a los ni\u00f1os contin\u00faan siendo insufi - cientes, en particular en el \u00e1mbito de la salud y la educaci\u00f3n. (Red por los Derechos de la Infancia en M\u00e9xico, M\u00e9xico) [Es un retroceso] la disminuci\u00f3n de presupuesto a las instancias ga- rantes del cumplimiento de los Derechos de la Ni\u00f1ez y Adolescencia. (Coordinadora Institucional de Promoci\u00f3n por los Derechos de la Ni\u00f1ez, Guatemala) Uno de los problemas fundamentales para la atenci\u00f3n de los proble - mas de la ni\u00f1ez en cuanto a la asignaci\u00f3n de presupuesto se refiere es que: Se desconoce los montos asignados al cumplimiento de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes dentro del presupuesto nacional del gobierno, sin embargo, se conocen leyes y programas estancadas por falta de recursos econ\u00f3micos. No existe una voz que demande presu - puesto para la implementaci\u00f3n de los derechos de la ni\u00f1ez. (3ra Mesa de Reflexi\u00f3n sobre el cumplimiento de los derechos de la ni\u00f1ez y adolescencia, Panam\u00e1) Asimismo, el propio Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas ha observado a los Estados por estos temas, como se da cuenta seguidamente. El Comit\u00e9 toma nota de los esfuerzos actuales del Estado Parte, junto con otros pa\u00edses, para lograr reducir la carga de la deuda, as\u00ed como del estudio realizado en \u001800\u0018 por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9ri - ca Latina y el Caribe y el unicef , seg\u00fan el cual una de las principales causas de la pobreza en Nicaragua era la distribuci\u00f3n desigual de los ingresos. El Comit\u00e9, que tambi\u00e9n tiene en cuenta que el gasto social no parece ser proporcional al crecimiento econ\u00f3mico comunicado por el Estado Parte, expresa preocupaci\u00f3n por la aparentemente in- suficiente voluntad pol\u00edtica de aumentar el presupuesto para progra - mas y pol\u00edticas destinados a la infancia, la cual sufre gravemente las consecuencias de las limitaciones presupuestarias y la distribuci\u00f3n desigual de los ingresos. Preocupa tambi\u00e9n al Comit\u00e9 que los acuer - dos de libre comercio que se est\u00e1n negociando actualmente puedan tener efectos negativos sobre las configuraciones presupuestarias para servicios sociales. (Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, Observaciones Finales a Nicaragua, crc/c/15/Add.265, 21 de septiembre de 2005)\u0018\u00180 El Comit\u00e9 observa con preocupaci\u00f3n que en las asignaciones presu - puestarias para los ni\u00f1os, en particular para las pol\u00edticas p\u00fablicas de protecci\u00f3n de los derechos, para servicios sociales y para educaci\u00f3n, no son suficientes para asegurar la observancia de los derechos de todos los ni\u00f1os. Tambi\u00e9n es motivo de preocupaci\u00f3n la escasa pro- porci\u00f3n del presupuesto destinada a los servicios sociales. (Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, Observaciones Finales a Argentina, crc/c/15/Add. 1\u00047, 9 de octubre de 2002) Y por \u00faltimo, como hemos adelantado previamente, uno de los informantes calificados puntualiza que el presupuesto p\u00fablico est\u00e1 contribuyendo a las disparidades en vez de disminuirlas, cuando \u00e9ste debe ser un instrumento que ayude a disminuir disparidades: Si miramos a toda la gama derechos que tenemos que proteger, creo que hay una serie de amenazas al logro de estos derechos: el prime - ro y principal (...) es establecer las pol\u00edticas, el reconocer dispari - dad, el reconocer que el presupuesto p\u00fablico contribuye a disparida - des en vez de disminuirlas, y que tiene que ser un instrumento que ayude a disminuir disparidades. Hemos mejorado las cosas pero no hemos reducido la disparidad, o sea, no hemos ido estableciendo el piso. Tenemos que poner mucho m\u00e1s \u00e9nfasis en la eficiencia de la utilizaci\u00f3n de esos recursos, y en qu\u00e9 medida llegan hasta el nivel local, a la Municipalidad, a la Comunidad, no s\u00f3lo a todos los ni- \u00f1os, sino a cada uno de ellos. (Nils Kastberg, Informante calificado) 10.17. Institucionalidades d\u00e9biles y pr\u00e1cticas a\u00fan permeadas por lo tutelar Uno de los desaf\u00edos que hace emerger la cdn es el desarrollo de institucio - nes coherentes con sus principios. En estos a\u00f1os se fueron delineando al- gunos aspectos acerca de lo que deber\u00eda contener una estructura pensada a partir de un enfoque centrado en el ni\u00f1o o de derechos. En esa l\u00ednea se pone sobre la mesa la cuesti\u00f3n de la corresponsabilidad social, en tanto la cuesti\u00f3n de la infancia y sus derechos es compartida en t\u00e9rminos de res- ponsabilidad por los Estados, las comunidades y las familias. En tal sentido, el paradigma de responsabilidad var\u00eda sustancial - mente en relaci\u00f3n al viejo esquema en el cual todo lo que le ocurr\u00eda al ni\u00f1o era pura y exclusivamente reprochable a su familia. Comienzan \u0018\u0018\u0018a tallar responsabilidades que est\u00e1n vinculadas pero que tienen en el Estado a su principal garante. Desde all\u00ed la comunidad y la familia comparten y son garant\u00eda de derechos. En la regi\u00f3n ha habido casos interesantes de institucionalidades desarrolladas a partir de conceptos como la descentralizaci\u00f3n, mu- nicipalizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la comunidad y los ni\u00f1os de las pol\u00edticas hacia la infancia. Paraguay es un caso interesante de nueva institu - cionalidad80 en esa l\u00ednea. En igual sentido desde Bolivia se valoraba como un avance la apro - baci\u00f3n de leyes municipales: La aprobaci\u00f3n de la Ley de Municipales en la que se incorporan las Defensor\u00edas Municipales de la Ni\u00f1ez y Adolescencia como tuici\u00f3n de los Gobiernos Municipales, acercando m\u00e1s el servicio a la socie - dad, en los espacios de poder local. (Defensa de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as Internacio - nal - Bolivia, Bolivia). Pero a pesar de los progresos en desarrollar institucionalidades innovadoras en los \u00faltimos a\u00f1os, siguen de todos modos permane - ciendo instituciones d\u00e9biles, institucionalidades que han en gene - ral cambiado su denominaci\u00f3n despoj\u00e1ndose de modos de nom - brarlas que forman parte de la llamada ideolog\u00eda tutelar, aggior - n\u00e1ndose nominalmente a los nuevos requerimientos, pero que en muchos casos contin\u00faan matrizadas por el esquema tutelar, y que muchas veces cambian su orientaci\u00f3n cada vez que cambian los go- biernos. Es por ello que deber\u00eda haber acuerdos entre los partidos pol\u00edticos sobre las institucionalidades, y verlas como pol\u00edticas de Estado (como por ejemplo lo plantea Nils Kastberg), que trascien - dan las gestiones gubernamentales para que no ocurran retrocesos en la aplicaci\u00f3n de la cdn , como el que explica la coalici\u00f3n de Bo- livia: Si bien se mantiene el Viceministerio cabeza de sector, en el sub- nivel de Direcci\u00f3n de la Ni\u00f1ez ha habido cambios estrat\u00e9gicos de 80 El C\u00f3digo de la ni\u00f1ez y la adolescencia de Paraguay crea en sus art\u00edculos 3\u0004 y siguientes una institucionalidad concebida como sistema de protecci\u00f3n integral cuya cabeza es una secre - tar\u00eda nacional, un consejo nacional y consejos departamentales con integraciones mixtas de Estado y Sociedad Civil y ni\u00f1os.\u0018\u0018\u0018forma que ya no tiene dedicaci\u00f3n exclusiva para este grupo et\u00e1reo mostrando debilitamiento en la estructura nacional. Se corre el riego de fusionar los servicios de defensa, protecci\u00f3n y pre- venci\u00f3n para los Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes con servicios destinados para mujeres y adultos mayores. Significa en la pr\u00e1ctica la desapari - ci\u00f3n de las Defensor\u00edas de la Ni\u00f1ez y Adolescencia, sustituy\u00e9ndola con una plataforma de atenci\u00f3n, experiencia impulsada en el municipio de La Paz. (Defensa de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as Internacional - Bolivia, Bolivia) Como vemos a continuaci\u00f3n, los informantes calificados son bien claros con respecto a las deficiencias que a\u00fan presentan las institu - cionalidades: ...en los temas de ni\u00f1ez y adolescencia seguimos teniendo una ins- titucionalidad d\u00e9bil, err\u00e1tica, no profesionalizada eficientemente, y no es general a toda la regi\u00f3n, pero s\u00ed a muchos pa\u00edses. As\u00ed que es un desaf\u00edo. (Nils Kastberg, Informante calificado) Y, con respecto a la institucionalidad, \u00e9ste es uno de los temas m\u00e1s d\u00e9biles en la aplicaci\u00f3n de las reformas legislativas, junto con la asignaci\u00f3n de recursos contrac\u00edclicos y sostenidos para financiar - las. (Alejandro Acosta, Informante calificado) La institucionalidad para la infancia, que es la Observaci\u00f3n General N\u00b0\u0018, que es bien importante, como que se ha ido creando con difi- cultades. Las pol\u00edticas p\u00fablicas son pol\u00edticas que todav\u00eda nos enca - sillan en compartimentos estancos. No hay una pol\u00edtica universal, en la concepci\u00f3n de una pol\u00edtica universal. Esa \u00e1rea de pol\u00edticas p\u00fa- blicas, de presupuestos adecuados, de presupuestos por resultados, de presupuestos estrat\u00e9gicos para la infancia, es un tema de una enorme actualidad. Porque tienes el c\u00f3digo, se reforma el c\u00f3digo (porque en muchos de nuestros pa\u00edses los c\u00f3digos se est\u00e1n refor - mando para bien, no necesariamente para mal, porque tuvimos un momento regresivo, son como olas), pero lo que nos falla es en el tema de una institucionalidad adecuada, de pol\u00edticas p\u00fablicas en el nivel central, en el nivel local, con perspectiva de derechos del ni\u00f1o. El enfoque tiene que ser de una pol\u00edtica p\u00fablica con enfoque de derechos del ni\u00f1o, y las asignaciones presupuestarias para que esas pol\u00edticas puedan realmente ser garantes de los derechos. O \u0018\u0018\u0018sea, estamos hablando de un Estado garante, no estamos hablando de un Estado displicente, de un Estado que se aleja, de un Estado que los invisibiliza, sino de un Estado que es efectivamente garante de sus compromisos. Un Estado garante es un Estado que es activo y que adem\u00e1s de ser activo es un Estado que se hace responsable hasta del tema presupuestal. (Susana Villar\u00e1n, Informante calificada) La formaci\u00f3n de los actores encargados de llevar adelante las pol\u00edti - cas de infancia es otra de las cuestiones pendientes en la regi\u00f3n, dado que las pr\u00e1cticas no han logrado grandes cambios, y siguen estando permeadas por lo tutelar. En tal sentido el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas ha insistido con el tema de la profesionali - zaci\u00f3n del personal que trabaja con ni\u00f1os en los pa\u00edses representados en la redlamyc . De hecho, hay sistemas nacionales de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os, pero a\u00fan con una confusa interpretaci\u00f3n entre protecci\u00f3n y la v\u00eda tutelar. Es decir, los aparatos estatales han seguido en muchos casos funcionando en la forma de siempre, en general sin incorporar en las pr\u00e1cticas el enfoque de de- rechos, avanzando s\u00f3lo en sus leyes y su discurso. En ese sentido, uno de los informantes calificados nos explica lo siguiente: Los cambios legislativos, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, han sido pro- fundos e importantes. Pasar de un nuevo marco jur\u00eddico a las pol\u00ed - ticas p\u00fablicas, nueva institucionalidad y mejora sustancial de la in- versi\u00f3n p\u00fablica es un desaf\u00edo que tardar\u00e1 todav\u00eda un buen tiempo en impulsarse y consolidarse. Las pr\u00e1cticas p\u00fablicas, las culturas insti - tucionales son muy dif\u00edciles de cambiar y eso sucede con la manera de construir pol\u00edticas p\u00fablicas para la ni\u00f1ez y adolescencia con un enfoque de derechos humanos. Parece un proceso f\u00e1cil pero \"trasla - dar los derechos humanos de los ni\u00f1os\" a legisladores, administra - dores, t\u00e9cnicos es una tarea tit\u00e1nica. Incluso para los especialistas es dif\u00edcil muchas veces definir con claridad el sentido que deben tener las pol\u00edticas, los programas y proyectos desde una perspectiva de de- rechos. El inter\u00e9s superior del ni\u00f1o es un concepto que en \"manos equivocadas\" puede causar un impacto negativo, perjudicial en la formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas. Por otro lado, visiones tecno - cr\u00e1ticas que no entienden los cambios que se han generado impiden que en niveles medios los cambios se produzcan con la celeridad re- querida. (Manuel Mart\u00ednez, Informante calificado)\u0018\u0018\u001810.18. D\u00e9bil difusi\u00f3n de los Estados de los Informes al Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas y de sus Observaciones Finales Hay deficiencias en los mecanismos para difundir esta instancia quinquenal prevista en la cdn y una d\u00e9bil difusi\u00f3n por parte de los Estados de los informes oficiales y de las Observaciones Finales del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas. En ese sentido, las Observaciones Finales del Comit\u00e9 de los Dere - chos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas son poco conocidas y difundidas. De nuestra consulta se desprende que los mayores esfuerzos por dar a conocer las mismas han surgido de iniciativas no gubernamentales. Han sido las propias coaliciones, organizaciones y organizaciones de ni\u00f1os quienes han elaborado versiones amigables para que lleguen en un lenguaje entendible a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. La ca- racter\u00edstica ha sido que la sociedad civil, a trav\u00e9s de sus acciones, ha sido sustancial para difundir las Recomendaciones y Observaciones frente a Estados omisos en asumir esta tarea. Consideramos que el nivel de implementaci\u00f3n ha sido casi nulo, pues existe entre los funcionarios de gobierno un desconocimiento de dichas observaciones y recomendaciones (Coordinadora Institucional de Promoci\u00f3n por los Derechos de la Ni\u00f1ez, Guatemala). Fue posible desarrollar acciones de presentaci\u00f3n p\u00fablica de las Reco - mendaciones con diversos sectores del pa\u00eds y sobretodo fue marcada la experiencia por la participaci\u00f3n de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes, quie - nes se sumaron a la discusi\u00f3n desde las organizaciones y seleccionaron una representaci\u00f3n de diferentes partes del pa\u00eds, que acompa\u00f1aron en una segunda fase este proceso de compartir las Recomendaciones, con un documento de discusi\u00f3n adicional realizado por los ni\u00f1os y ni- \u00f1as. En este proceso de divulgaci\u00f3n p\u00fablica de las Recomendaciones contamos con la presencia, por una semana, de la se\u00f1ora Rosa Mar\u00eda Ortiz, del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o. A pesar de estos esfuerzos, todav\u00eda es visible la necesidad de continuar impulsando la implemen - taci\u00f3n de las Recomendaciones y justo en este momento, como Coali - ci\u00f3n, nos encontramos acompa\u00f1ando la coordinaci\u00f3n de acciones que se impulsan en este sentido, para poder insertar otros sectores de la vida nacional. (Coalici\u00f3n de la Rep\u00fablica Dominicana)\u0018\u0018\u0018 A\u00fan el impacto es muy bajo. No hay divulgaci\u00f3n suficiente en las diversas instancias de gobierno y por la sociedad civil organizada, por los Ministerios de Relaciones Exteriores. Los medios jur\u00eddicos se cierran a la posibilidad del reconocimiento de esas Observacio - nes como fuentes de Derecho Internacional y con fuerza vinculan - te. La poblaci\u00f3n valora en exceso el concepto de soberan\u00eda nacional no aceptando que la prevalencia de los principios de los Derechos Humanos haga que el pa\u00eds reconozca el sistema internacional de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos humanos de las Naciones Unidas.8\u0018 (Wanderlino Nogueira Neto, Informante calificado) 10.19. Escaso nivel de implementaci\u00f3n de las Observaciones Finales Se observa un escaso nivel de implementaci\u00f3n de las Observaciones Finales del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas en los pa\u00edses, as\u00ed como falta seguimiento de los Estados para cumplir con los compromisos asumidos. Ya se ha indicado la debilidad del mecanismo de presentaci\u00f3n de Informes al Comit\u00e9 y de la realizaci\u00f3n por parte del mismo de Ob- servaciones Finales para medir los avances en la implementaci\u00f3n de la cdn . No est\u00e1 previsto que el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas entienda en peticiones individuales ni que pueda a trav\u00e9s de su mandato condenar a los Estados. Al respecto, es bien elocuente la siguiente cita: El que los pa\u00edses deban rendir cuentas de sus compromisos con la ni\u00f1ez ante el Comit\u00e9 de Derechos de la Ni\u00f1ez es un avance, lo mis - mo que el hecho de que tales informes puedan ser complementa - dos o controvertidos por los informes desde la sociedad civil de cada pa\u00eds. Sin embargo, tanto en la preparaci\u00f3n de los mencionados in- formes como en la aplicaci\u00f3n de las recomendaciones del Comit\u00e9, se ha ca\u00eddo en muchos pa\u00edses en que es un formalismo m\u00e1s que se llena, pero que no tiene verdaderas implicaciones pr\u00e1cticas. Por tanto, as\u00ed como existe un desaf\u00edo para los pa\u00edses en t\u00e9rminos de institucionalidad para la ni\u00f1ez, a nivel internacional se necesita tambi\u00e9n seguir consolidando estructuras institucionales, estrate - gias y mecanismos que contribuyan a que realmente se den avances 81 Traducido del portugu\u00e9s.\u0018\u0018\u0018en la garant\u00eda de derechos y rendiciones de cuenta por los actores, con consecuencias exigibles. (Alejandro Acosta, Informante calificado) A modo de ejemplo, desde M\u00e9xico as\u00ed se eval\u00faa el impacto de las Ob- servaciones del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas: Las Observaciones Finales y Recomendaciones del Comit\u00e9 del \u00faltimo informe peri\u00f3dico presentado por M\u00e9xico, examinado en \u001800\u0018, no fueron implementadas, al igual que las recomendaciones anterio - res del Comit\u00e9. El Gobierno mexicano no manifest\u00f3 voluntad para dar seguimiento a las recomendaciones ni por tener una estrategia en el cumplimiento de los derechos de la infancia, empezando por la ausencia de coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas hacia la infancia a trav\u00e9s del establecimiento de un Sistema Nacional de Se- guimiento y Vigilancia de la Aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, la implementaci\u00f3n real del Programa Nacional de Acci\u00f3n a favor de la Infancia, y la atribuci\u00f3n de un presupuesto en- focado a este cumplimiento. (Red por los Derechos de la Infancia en M\u00e9xico, M\u00e9xico) Seguidamente se presenta otro caso vinculado al impacto de las Recomendaciones y Observaciones del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas, que a nivel de Estado se entiende que es muy bajo, aunque al final de la cita vemos puntualmente un ejemplo en donde se tuvo un impacto positivo. Por lo menos en lo que me ha tocado ver, dir\u00eda que esas observaciones son conocidas principalmente por gente como nosotros: profesiona - les de instituciones dedicadas al tema. En nuestro caso, se han traba - jado de manera interesante con grupos de ni\u00f1os. A m\u00ed me ha tocado preparar documentos y presentarles temas con base en las Recomen - daciones, y en Observaciones Generales. Los ni\u00f1os las trabajan muy bien. Pero a nivel del Estado, creo que tienen muy bajo impacto. En Chile podr\u00eda citar dos ejemplos diversos: Respecto a la Ley de Responsabilidad Penal de Adolescentes, que entr\u00f3 en aplicaci\u00f3n en junio del \u001800\u0018, pocos meses antes salieron las Recomendaciones al tercer Informe Peri\u00f3dico, y el Comit\u00e9 se mostr\u00f3 preocupado por el endurecimiento de la iniciativa legal, y recomend\u00f3 enmendar la Ley antes de su entrada en vigencia, \u0018\u0018\u0018para ajustarla a la cdn y dem\u00e1s instrumentos pertinentes. El Estado procedi\u00f3 a modificar la Ley justo antes de su entrada en aplicaci\u00f3n, pero lo hizo en el sentido contrario al aconsejado: endureciendo a\u00fan m\u00e1s el sistema creado. Respecto al castigo corporal en el \u00e1mbito dom\u00e9stico, el Comit\u00e9 se\u00f1al\u00f3 en esas mismas Recomendaciones que la redacci\u00f3n refor - mada del art\u00edculo \u0018\u0018\u0018 del C\u00f3digo Civil segu\u00eda siendo ambigua, y parec\u00eda autorizar formas de castigo f\u00edsico. Por tanto, recomend\u00f3 enmendarlo. Esto se hizo, efectivamente, y se agreg\u00f3 hace un a\u00f1o un p\u00e1rrafo que se\u00f1ala que la facultad de correcci\u00f3n excluye todo maltrato f\u00edsico o psicol\u00f3gico. (Julio Cort\u00e9s, Informante calificado) Si bien se anot\u00f3 la debilidad del mecanismo para lograr fuertes compromisos de los Estados para llevar adelante las Recomendacio - nes, las coaliciones han se\u00f1alado la potencialidad de las mismas como herramienta para la incidencia. Al ser observaciones surgidas de una instancia internacional, su utilizaci\u00f3n para recordar las cues - tiones pendientes en materia de derechos del ni\u00f1o tiene un peso sim - b\u00f3lico pr\u00e1cticamente incuestionable y son como mojones en la lucha por mejorar las condiciones de vida de la ni\u00f1ez y adolescencia del con- tinente. En ese sentido, veamos a continuaci\u00f3n el planteo de una de las coaliciones a modo de ejemplo: En relaci\u00f3n a la implementaci\u00f3n de las Recomendaciones del Comi - t\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, se han elaborado leyes, pol\u00edticas, pla- nes y programas que se corresponden con el esp\u00edritu de la Conven - ci\u00f3n y dan repuesta a las recomendaciones del Comit\u00e9. Sin embar - go, el presupuesto general de la rep\u00fablica no incorpora los recursos para la aplicaci\u00f3n de los mismos. (Federaci\u00f3n Coordinadora Nicarag\u00fcense de ongs que Trabajan con la Ni\u00f1ez y la Adolescencia, Nicaragua) Susana Villar\u00e1n, en tanto miembro del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas, comparti\u00f3 en el marco del presente estudio una propuesta que han hecho las tres miembros de dicho Comit\u00e9 surgidas de nuestra regi\u00f3n para trabajar en los diferentes pa\u00edses, con los diferentes actores involucrados, las Recomendacio - nes que desde el Comit\u00e9 se le hacen a los Estados, y lo explica del siguiente modo:\u0018\u00188 Nosotras hemos hecho una propuesta muy concreta de un perfil de lo que pensamos que podr\u00eda ser -recogiendo las conversaciones con la sociedad civil y nuestra propia observaci\u00f3n en la regi\u00f3n- de visitas que promocionen la Convenci\u00f3n, que trabajen con los dis- tintos sectores del Estado, de la sociedad civil, de la academia, de la manera m\u00e1s capilar que se pueda, las Recomendaciones a los Esta - dos a \u0018 a\u00f1os, por ejemplo, de haber sido efectuadas, para ver c\u00f3mo se est\u00e1n implementando, ejecutando, si es que se est\u00e1 haciendo, porque eso ser\u00eda un mecanismo muy importante. Y trabajar en servir de puentes entre sociedad civil y Estado en Am\u00e9rica Latina all\u00ed donde existan dificultades. Creo que la sociedad civil tiene que aprovechar que tiene tres personas de la regi\u00f3n en el Comit\u00e9, y no dedicarse solamente a invitarnos como miembros del Comit\u00e9 a dar una conferencia sobre un tema, sino que podr\u00edamos hacer much\u00edsi - mo trabajo en terreno. Es una propuesta de las tres. Hay que pensar estrat\u00e9gicamente esta oportunidad que se tiene de tener a tres per- sonas de la regi\u00f3n en el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Nacio - nes Unidas. (Susana Villar\u00e1n, Informante calificada) 10.20. La oea y su v\u00ednculo con la sociedad civil Por otra parte, en esta \u00faltima d\u00e9cada las organizaciones y coaliciones han desarrollado una agenda que se abre a otras instancias de con- tralor. En tal sentido, a comienzos de la d\u00e9cada se visualiza un nuevo actor donde canalizar algunas acciones de sensibilizaci\u00f3n y funda - mentalmente de exigibilidad de derechos: el Sistema Interamericano de protecci\u00f3n de Derechos Humanos. A lo largo de nuestra regi\u00f3n se dan procesos de difusi\u00f3n y aprendizaje acerca de las posibilidades que brinda dicho sistema, y particularmente la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos. Si bien el marco jur\u00eddico es otro8\u0018, aparecen posibilidades de lograr -mediante un mecanismo que puede condenar a un Estado- lo que desde el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Nacio - nes Unidas no era posible. El complemento de las acciones se daba en dos niveles: por un lado, el monitoreo desde el \u00f3rgano creado por la 82 Las acciones de exigibilidad se deben enmarcar en los tratados de la oea, particularmente en la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos (Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica), aunque en el a\u00f1o 2002 la Corte Interamericana de Derechos Humanos daba a conocer la Opini\u00f3n Consul - tiva n\u00famero 1\u0004 sobre la \"Condici\u00f3n jur\u00eddica y Derechos Humanos del ni\u00f1o\", lo que marcaba un reconocimiento del ni\u00f1o como sujeto de derechos. \u0018\u00189cdn , terreno en el cual las coaliciones ten\u00edan experticia y experiencia acumulada; y por el otro, la funci\u00f3n jurisdiccional desde el lado del Sistema Interamericano, camino que habilitaba la funci\u00f3n jurisdic - cional a trav\u00e9s de la exigibilidad de derechos. El Sistema Interamericano es muy importante y hay que saberlo usar. Muchas de sus decisiones, con mayor difusi\u00f3n pueden resul - tar decisivas para la lucha por los derechos de la gente y parar la arbitrariedad de los Estados. (Manuel Mart\u00ednez, Informante calificado) En tal sentido, desde el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Nacio - nes Unidas se sigui\u00f3 con particular inter\u00e9s algunas de las acciones llevadas adelante por las coaliciones de los pa\u00edses del cono sur. Sin embargo, una debilidad del sistema interamericano de protec - ci\u00f3n de derechos humanos para dar respuestas adecuadas a las vio- laciones de los derechos del ni\u00f1o es su lento andamiaje que conspira contra uno de los elementos centrales cuando estamos en el terreno de los derechos del ni\u00f1o: la cuesti\u00f3n del tiempo. Los hechos en el caso Villagr\u00e1n Morales ocurrieron en \u0018990, se presentaron en la Comisi\u00f3n en \u001899\u0018 y las sentencias fueron en \u0018999 y en el \u0018000. La dimensi\u00f3n temporal es netamente subjetiva, pero en el campo de la ni\u00f1ez se debe prestar especial atenci\u00f3n a esta cuesti\u00f3n. Cualquier atraso, por m\u00e1s justificado que est\u00e9, conspira contra la efectividad y el respeto a los derechos de los ni\u00f1os. Los testimonios recogidos de las coaliciones dan cuenta de esta fuerte limitante del Sistema Interamericano en relaci\u00f3n a los tiem - pos que insume su burocracia, as\u00ed como eval\u00faan una debilidad en el mecanismo de seguimiento del Sidh de algunas de sus decisiones, lo que pone en cuesti\u00f3n la efectividad del mismo para garantizar los derechos humanos de los ni\u00f1os. Por otra parte, nos parece relevante compartir las siguientes re- flexiones de una de las informantes calificadas acerca del Sistema In- teramericano de Protecci\u00f3n de Derechos Humanos: Yo creo que el Sistema Interamericano tiene que mantener una transversalidad de los derechos del ni\u00f1o y la ni\u00f1a en todo su traba - jo, tanto en el trabajo de casos, creo que es muy importante, mu- chas veces cuando se habla de masacres, cuando han llegado casos a la Corte de desapariciones, de violaciones masivas a los derechos \u0018\u00180humanos, o de los impactos de las leyes de amnist\u00eda y punto final, de obediencia debida, etc., que ya han sido todas levantadas, pero nadie mira al ni\u00f1o o a la ni\u00f1a en esas situaciones. Tampoco a las mujeres (...) Cada vez crecientemente el Sistema Interamericano, desde el caso de los ni\u00f1os de la calle de Guatemala, incorpor\u00f3 la Con - venci\u00f3n y los est\u00e1ndares de la Convenci\u00f3n. La Opini\u00f3n Consultiva N\u00b0\u0018\u0018, los casos m\u00e1s recientes de los \u0018 puntos cardinales, las herma - nas y hermanos Cruz. Hay varios casos, much\u00edsimos casos ya han llegado al Sistema. Pero en otros casos que no tienen que ver con infancia espec\u00edficamente, son permanentemente invisibilizados. Y ese es un tema del litigante, y es un tema en el Sistema, es un problema de la propia Comisi\u00f3n y de la propia Corte. Creo que hace falta que la Relator\u00eda se fortalezca. Los problemas de derechos de la infancia en el hemisferio son problemas que est\u00e1n en uno de los primeros lugares de la agenda, sino en el primer lugar de la agenda de protecci\u00f3n integral y de garant\u00edas. No tenemos ese lugar institu - cional dentro del Sistema Interamericano. La Relator\u00eda es un avan - ce muy importante desde que se fund\u00f3, es una especie de vig\u00eda. De- ber\u00eda ser el ente rector en el Sistema Interamericano de protecci\u00f3n de derechos humanos. No ejerce todav\u00eda ese nivel de rector\u00eda, pero desde que existi\u00f3 ha avanzado un poco el tema de los derechos de la infancia en el Sistema Interamericano, no hay que decir que no. Ha avanzado, pero se podr\u00eda hacer much\u00edsimo m\u00e1s, dada la magnitud de los problemas. (Susana Villar\u00e1n, Informante calificada) En cuanto al rol que jugaron los organismos de la oea para la di- fusi\u00f3n e implementaci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o en la regi\u00f3n en los \u00faltimos \u00180 a\u00f1os, as\u00ed como en la definici\u00f3n de los temas de la agenda, uno de los Informantes Calificados lo define del siguiente modo: Organismos de la oea (Instituto Interamericano del Ni\u00f1o y Sistema Interamericano de Derechos Humanos): baj\u00edsima incidencia (toman - do como ejemplo a Brasil8\u0018 (Wanderlino Nogueira Neto, Informante calificado) Por otra parte, el nivel de interlocuci\u00f3n de la sociedad civil, en espe - cial con el IIN (siendo \u00e9ste el organismo especializado de la Secretar\u00eda General de la oea en el tema de infancia) no es sostenido, mantiene 83 Traducido del portugu\u00e9s.\u0018\u0018\u0018altos y bajos de acuerdo a empat\u00edas con quienes son los interlocuto - res, existiendo en algunos momentos fuerte intercambio, mientras que en otros momentos \u00e9ste es muy distante y d\u00e9bil. Se plantea que el IIN es una organizaci\u00f3n poco visible para la sociedad civil, con una fuerte dependencia hacia los Estados y de baja incidencia. Este \u00f3rgano, creado en el primer Congreso Panamericano del Ni\u00f1o, con sede actual en Uruguay, surge en el marco de las iniciativas que desencadenaron el proceso legislativo de comienzos del siglo XX. Parad\u00f3jicamente el INN acu\u00f1\u00f3 las dos denominaciones que respon - den a los paradigmas enfrentados en la doctrina surgida en Am\u00e9rica Latina: los t\u00e9rminos \"situaci\u00f3n irregular\" y \"protecci\u00f3n integral\" , que identifican al paradigma tutelar y al de la protecci\u00f3n integral, se difun - dieron desde el seno de este \u00f3rgano8\u0018. El primero aparece en las leyes sur- gidas a comienzos del \u0018900 a impulso de este \u00f3rgano, y el segundo en el X Congreso Panamericano del Ni\u00f1o realizado en Panam\u00e1 en \u00189\u0018\u0018. Los organismos intergubernamentales tanto en el \u00e1mbito inter - nacional como en el regional han tenido durante estos veinte a\u00f1os comportamientos heterog\u00e9neos y con modalidades concurrentes con sus respectivos perfiles institucionales. (...) Por otra parte, el IIN ha hecho esfuerzos de difusi\u00f3n de la Convenci\u00f3n compartiendo por un largo per\u00edodo una doble perspectiva entre el enfoque de dere - chos y las concepciones y pr\u00e1cticas sustentadas en doctrinas tutela - res. (Norberto Liwski, Informante calificado) Como se indic\u00f3, este \u00e1mbito ha presentado altibajos en su rela - cionamiento con las organizaciones y redes, siendo muchas veces su rol y su presencia desconocida para la planificaci\u00f3n de las acciones de las mismas. En el marco del presente estudio muchas indican no conocer qu\u00e9 hace y cu\u00e1l es el campo de actuaci\u00f3n del IIN despu\u00e9s de los Congresos Panamericanos. Un Informante calificado describ\u00eda la situaci\u00f3n en estos t\u00e9rminos: El IIN ha vivido una recuperaci\u00f3n lenta pero importante en este tema. Ha recobrado vitalidad pero requiere profundizar su presen - 84 de dinechin , Phillippe, Introducci\u00f3n a una cr\u00edtica de los Derechos del Ni\u00f1o, s\u00edntesis de la tesis de Doctorado en derecho p\u00fablico defendida por el autor el 10 de mayo de 2006 en el Institut des Hautes Etudes de l'Am\u00e9rique Latine de la Universit\u00e9 Paris 3.\u0018\u0018\u0018cia y ser m\u00e1s audaz en sus iniciativas. Vive amarrado en sus forma - lidades. (Manuel Mart\u00ednez, Informante calificado) Por ello, como plantea Norberto Liwski al respecto de este \u00f3rgano: La apertura de un mayor di\u00e1logo con la sociedad civil de la regi\u00f3n y la animaci\u00f3n de un debate sobre pol\u00edticas p\u00fablicas con enfoque de derechos pueden contribuir a consolidar un espacio de importante incidencia en la regi\u00f3n. (Norberto Liwski, Informante calificado) Y referido al rol de los organismos de la oea (Instituto Interameri - cano del Ni\u00f1o y al Sistema Interamericano de Derechos Humanos), se se\u00f1ala lo siguiente: La oea y los organismos asociados a esta en el per\u00edodo se han debi - litado de manera muy significativa, y pese al esfuerzo de un grupo muy valiosos de sus funcionarios, el tema de ni\u00f1ez y las acciones se debilitaron mucho, iniciando una cierta recuperaci\u00f3n en los \u00fal- timos a\u00f1os, que apenas empieza a recuperar el terreno que se hab\u00eda perdido y que por tanto a\u00fan tiene una enorme oportunidad de con- tribuir a que la tem\u00e1tica de ni\u00f1ez avance en sus pr\u00e1cticas. (Alejandro Acosta, Informante calificado) 10.21. Sobre los Planes Nacionales de Acci\u00f3n En una l\u00ednea similar a lo que ocurre con las Observaciones y Recomen - daciones del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas, los Planes Nacionales de Acci\u00f3n que deben ser el producto de los Acuerdos de las Cumbres de Infancia, son frecuentemente documentos que mar - can expresiones de deseos o directamente no llegan a elaborarse. Las organizaciones han levantado como parte de su agenda la necesi - dad de implementar Planes Nacionales de Acci\u00f3n en el marco de los com - promisos de las Cumbres de Infancia. La Cumbre realizada en el a\u00f1o \u001800\u0018, de la que result\u00f3 el documento \"Un mundo apropiado para los ni\u00f1os\" , fue un punto de inflexi\u00f3n y de apropiaci\u00f3n desde las organizaciones sociales de infancia y de las organizaciones de ni\u00f1os, pues en ella las organizacio - nes fueron activas participantes, desencadenando procesos de consultas previas en los pa\u00edses y durante la Cumbre, en donde participaron como observadoras y a veces como integrantes de las delegaciones oficiales. \u0018\u0018\u0018Sin embargo, en muchos pa\u00edses y tal como lo indica la evaluaci\u00f3n realizada en Nueva York en diciembre de \u001800\u0018 (Sesi\u00f3n Especial + \u0018), el panorama muestra que en aquellos pa\u00edses donde se elaboraron Planes Nacionales de Acci\u00f3n, ellos no se llevan adelante por ausencia de re- cursos. En tal sentido es elocuente lo ocurrido en Chile: El Plan Nacional de Infancia consider\u00f3 un \u00e1rea financiero-presu - puestaria, responsable de proponer y poner en marcha mecanismos concordados de priorizaci\u00f3n, asignaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y administra - ci\u00f3n de los recursos que permitiera dar cumplimiento efectivo a la Pol\u00edtica y al Plan de Acci\u00f3n Integrado. Tarea prioritaria de esta \u00e1rea era el dise\u00f1o y puesta en pr\u00e1ctica de una modalidad de discusi\u00f3n presupuestaria coordinada entre los sectores de la gesti\u00f3n p\u00fablica involucrados. Tambi\u00e9n se plante\u00f3 como tarea mantener un registro detallado y consolidado de los recursos que anualmente se pusieran a disposici\u00f3n de la Pol\u00edtica y el Plan de Acci\u00f3n Integrado, provenientes del presupuesto nacional. No obstante lo anterior, este Plan no cont\u00f3 con recursos propios destinados al cumplimiento de sus objetivos. En la pr\u00e1ctica se han realizado inversiones sectoriales, pero no se dispone de informaci\u00f3n consolidada que permita dimensionar el to- tal de recursos destinados a estos efectos, sin embargo, teniendo en cuenta las dificultades para implementar el conjunto de iniciativas consideradas en el Plan, los recursos son claramente insuficientes. (Foro Chileno por los Derechos de la Infancia, Chile) 10.22. La infancia y los medios de comunicaci\u00f3n Los medios de comunicaci\u00f3n son un elemento central en la configu - raci\u00f3n cultural. Las noticias, ideas e im\u00e1genes transmitidas a lo largo del continente indican que desde all\u00ed se lanzan im\u00e1genes estereotipa - das sobre la infancia. Por ejemplo, como se indicara anteriormente, la inseguridad y la violencia tienen en los medios masivos de comunicaci\u00f3n una caja de resonancia que amplifica la idea de ni\u00f1os extremadamente violen - tos y \"muy malos\" , y por el otro lado, reproducen una imagen de la infancia desvalida y v\u00edctima que se ensalza en su mayor expresi\u00f3n: el ni\u00f1o abusado. \u0018\u0018\u0018Seg\u00fan algunos monitoreos realizados por la Red andi8\u0018, la cons - trucci\u00f3n de la noticia en la prensa escrita no respeta algunas cues - tiones b\u00e1sicas del periodismo como ser el basarse por los menos en tres fuentes independientes entre s\u00ed y utilizar fuentes estad\u00edsticas de informaci\u00f3n en temas como la violencia. A su vez, entre los temas menos citados en la prensa escrita figuran aquellos que presentan da- tos auspiciosos en el campo de los derechos del ni\u00f1o. A continuaci\u00f3n se presentan algunas de las posturas emitidas al respecto en el presente estudio, tanto de informantes calificados, como de organizaciones de ni\u00f1os y de coaliciones que trabajan por los derechos de la infancia: Los medios de comunicaci\u00f3n siguen siendo una fuente permanente de violaci\u00f3n de derechos. En muchos pa\u00edses los medios siguen siendo una fuente que se enfrenta a los cambios, los pretende deslegitimar y no genera y educa en ciudadan\u00eda. (Manuel Mart\u00ednez, Informante calificado) Los medios de comunicaci\u00f3n no favorecen el cumplimento de los derechos, no apoyan la formaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, su mayor inter\u00e9s es econ\u00f3mico y por eso dan mayor importancia a temas superficiales y de cr\u00f3nica roja. (Movimiento Nacional y Consejo Con - sultivo de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes de Ecuador , Ecuador) Uno de los retrocesos importantes ha sido la fuerza con que ha entrado el paradigma de la seguridad ciudadana, afectando negativamente a los adolescentes infractores de ley, los que son estigmatizados y dis- criminados por la sociedad. M\u00e1s a\u00fan si provienen de los sectores so- cioecon\u00f3micos m\u00e1s vulnerables. Contribuyen especialmente a ello los medios de comunicaci\u00f3n que los exponen y sancionan p\u00fablicamente, antes que la justicia conozca y se pronuncie sobre los hechos por los cuales son acusados. Esta situaci\u00f3n ha impulsado a sectores de la so- ciedad a promover modificaciones a la Ley de Responsabilidad Penal Adolescente, algunas de las cuales apuntan al endurecimiento de las penas. (Foro Chileno por los Derechos de la Infancia, Chile) 85 acu\u00f1a , Soledad; albarrac\u00edn , Alejandro y Paula baleato ; Ni\u00f1ez y adolescencia en la prensa escrita uruguaya. Monitoreo de medios - Informe de resultados 2007 , Voz y Vos. Agencia de Comunicaci\u00f3n por la Infancia y la Adolescencia. El Abrojo, Frontera Editorial, Montevideo, 2008. \u0018\u0018\u0018 La menci\u00f3n a los medios de comunicaci\u00f3n es relevante debido a que en general, tratan el abuso sexual infantil y la explotaci\u00f3n comer - cial sexual infantil s\u00f3lo cuando se convierten en noticia polic\u00edaca y generalmente re-victimizan a ni\u00f1os y ni\u00f1as, adem\u00e1s de que no hay una atenci\u00f3n profesionalizada ni especializada en la materia de ni\u00f1os en este \u00e1mbito por lo que finalmente sale a la luz p\u00fablica cuando el da\u00f1o ha ocurrido, esto es en el \u00faltimo eslab\u00f3n de la cade - na, sin trabajar de manera sustancial en la prevenci\u00f3n del delito y en beneficio de esta poblaci\u00f3n. En los medios se observan formas de \"aceptaci\u00f3n\" del abuso sexual infantil y su forma comercial (ex- plotaci\u00f3n) de diverso origen: formas culturales tradicionales que podr\u00edamos denominar \"legitimantes\" y en la modernidad \"erotiza - ci\u00f3n de la imagen de pre-adolescentes y adolescentes\" en los me- dios de comunicaci\u00f3n y en el mundo de la moda, sin embargo ello deriva en la falta de informaci\u00f3n y cuidado que del tema se maneja en nuestro pa\u00eds. (Red por los Derechos de la Infancia en M\u00e9xico, M\u00e9xico) En los medios de comunicaci\u00f3n, la publicidad le da un peso impor - tante a los ni\u00f1os y ni\u00f1as con rasgos europeos que no representan a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n peruana. (Organizaci\u00f3n Vichama, Per\u00fa) Los medios de comunicaci\u00f3n est\u00e1n contribuyendo a difundir im\u00e1 - genes negativas de la ni\u00f1ez y la adolescencia, enviando mensajes connotativos de la persona menor de edad. (3ra Mesa de Reflexi\u00f3n sobre el cumplimiento de los derechos de la ni\u00f1ez y adolescencia, Panam\u00e1) Los medios de comunicaci\u00f3n y todo lo relacionado con lo audiovi - sual deben recibir una especial atenci\u00f3n por parte del movimiento social por los derechos de los ni\u00f1os. La subjetividad de nuestros ni- \u00f1os est\u00e1 siendo construida por estas poderosas fuerzas. Evidente - mente lo que buscan es modelar un ni\u00f1o consumidor y no un ni\u00f1o ciudadano. Este es un tema que deber\u00eda merecer una atenci\u00f3n muy grande . (Manuel Mart\u00ednez, Informante calificado) 10.23. Amenazas En las acciones de defensa y promoci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o en la regi\u00f3n, algunas organizaciones y sus miembros han tenido que enfren - tar situaciones intimidatorias, amenazas y hasta secuestros y torturas, \u0018\u0018\u0018que buscan frenar el trabajo por los derechos de la infancia. Testimonios recibidos indican que se utilizan t\u00e9cnicas como hacer llegar mensajes o realizar llamadas intimidatorias en temas de extrema sensibilidad (es- pecialmente se indic\u00f3 en los relacionados con ni\u00f1os detenidos, torturas, extermino, tr\u00e1fico y explotaci\u00f3n sexual o cuando se tramitaban algunos casos en la Comisi\u00f3n Interamericana), as\u00ed como amenazas de muerte, secuestros, torturas, o el inicio de procesos judiciales en contra de perso - nas y organizaciones por defender derechos humanos de la infancia. A continuaci\u00f3n presentamos algunos ejemplos de ello: Amenazas a la Campa\u00f1a \"El Hambre es un Crimen\" del Movimien - to Nacional Chicos del Pueblo: (...) \u0018\u0018 de Septiembre de \u0018008 - Secuestro y golpiza de un joven edu- cador del Hogar Juan xxiii , para remitir mensaje de cese de la Campa\u00f1a. (...) \u0018\u0018 de Octubre de \u0018008 - Paro general dispuesto por la cta de \u0018\u0018 minutos y abrazo en Plaza Tribunales en Capital Federal en re- pudio de los hechos. (...) \u0018\u0018 al \u0018\u0018 de Diciembre de \u0018008 - Amenazas y hostigamiento en el domicilio particular de la educadora de la Red Encuentro ya secuestrada dos veces. (...) \u0018\u0018 y \u0018\u0018 de Junio de \u0018009 - Contin\u00faan amenazas de muerte. (...) \u0018 de Julio de \u0018009 - Secuestro de colaboradora de la Fundaci\u00f3n Pelo - ta de Trapo... (Colectivo de Derechos de Infancia y Adolescencia, Argentina) En algunos casos han sido intimidadas, sobretodo en casos donde la denuncia de las organizaciones y la complejidad y cobertura perio - d\u00edstica sea amplia. En los \u00faltimos dos a\u00f1os las amenazas han sido en casos como el de Casitas del Sur, ya mencionado, o el de la discoteca New's Divine,8\u0018 d\u00f3nde directamente organizaciones miembros de la redim ha estado d\u00e1ndole seguimiento a los casos. Tambi\u00e9n se 86 Los hechos derivaron del operativo polic\u00edaco del 20 de junio de 2008 en la Discoteca New\u00b4s Divine de la Ciudad de M\u00e9xico, en donde fallecieron doce personas, cuatro ni\u00f1os y ni\u00f1as, decenas de \u00e9stos heridos, 106 detenidos y reportes de malos tratos y tortura, que incluy\u00f3 agresi\u00f3n f\u00edsica sexual a 34 mujeres. La aplicaci\u00f3n de estos \"operativos\" se dan en el marco de una pol\u00edtica de criminalizaci\u00f3n hacia los y las j\u00f3venes, evidenciando la ineficacia de las pol\u00ed- ticas p\u00fablicas, as\u00ed como la omisi\u00f3n y negligencia por parte del Estado de garantizar todas las medidas de seguridad y protecci\u00f3n que se requieren para salvaguardar la vida e integridad de la poblaci\u00f3n infantil y juvenil. \u0018\u0018\u0018tienen registrados casos de amenazas, secuestros y torturas. (Red por los Derechos de la Infancia en M\u00e9xico, M\u00e9xico) A partir del \u001800\u0018 se han presentado situaciones de clara persecu - ci\u00f3n e intimidaci\u00f3n pol\u00edtica a organizaciones de la sociedad civil que trabajan temas de derechos humanos, principalmente los re- lacionados a tema de defensa del aborto terap\u00e9utico y la libertad de expresi\u00f3n. En el \u0018008, el Centro de Investigaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n \"cinco \" , fue intervenido por el Estado, y hasta la fecha no se han aclarado las causas que justifican tal acci\u00f3n. (Federaci\u00f3n Coordinadora Nicarag\u00fcense de ongs que Trabajan con la Ni\u00f1ez y la Adolescencia, Nicaragua) En Rep\u00fablica Dominicana las organizaciones de la sociedad civil han recibido m\u00e1s intimidaci\u00f3n que amenazas, debido a que los funcionarios p\u00fablicos usan el recurso de ubicar la labor de la socie - dad civil como acciones de oposici\u00f3n pol\u00edtica, cuando el rol es de exigibilidad de los derechos de la Ni\u00f1ez. (Coalici\u00f3n de ongs por la Infancia en la Rep\u00fablica Dominicana, Rep\u00fablica Dominicana) 10.24. Algunas razones por las que ciertos derechos no se cumplen Para terminar este cap\u00edtulo, consideramos oportuno compartir algu - nas de las razones por las cuales las coaliciones nacionales consulta - das, as\u00ed como algunos de los motivos por los cuales los movimientos organizados de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes consultados entienden que ciertos derechos no se cumplen. Las coaliciones nacionales entienden que entre las principales difi- cultades para asegurar la plena implementaci\u00f3n de la cdn se encuen - tran la falta de coordinaci\u00f3n de instituciones estatales, pol\u00edticas y pre- supuestos, as\u00ed como la falta de voluntad y visualizaci\u00f3n pol\u00edtica de la infancia como prioridad (y por ende, por ejemplo, falta de presupuestos y planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica o presupuestos insuficientes, y demoras en la tramitaci\u00f3n de proyectos parlamentarios). A continuaci\u00f3n vemos al- gunos ejemplos. La capacidad de coordinaci\u00f3n de las instituciones estatales para abordar la problem\u00e1tica de la ni\u00f1ez y la adolescencia y la defini - ci\u00f3n y puesta en marcha de pol\u00edticas p\u00fablicas que faciliten dicha coordinaci\u00f3n, sigue siendo d\u00e9bil. El enfoque intersectorial, tanto \u0018\u00188en el \u00e1mbito local como en los espacios departamental y nacional, adolece de articulaci\u00f3n entre partes. (Coalici\u00f3n de Bolivia) Una de las principales dificultades para asegurar la plena implemen - taci\u00f3n de la cdn se centra en la falta de visualizaci\u00f3n de la infancia como prioridad y la incapacidad de los operadores de pol\u00edticas p\u00fabli - cas de visualizar a la infancia en un programa que contemple la pro- tecci\u00f3n integral. En nuestro pa\u00eds se llevan a cabo programas focaliza - dos en infancia, pero la forma en que se llevan no es la m\u00e1s adecua - da. Existe una variedad significativa de programas y una proporci\u00f3n del presupuesto anual dirigido a la infancia, pero estos programas y presupuestos no est\u00e1n coordinados. (Comit\u00e9 Argentino de Seguimiento y Aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o, Argentina) Como primera medida consideramos que la no visualizaci\u00f3n pol\u00edti - ca de la infancia como prioridad es uno de los principales obst\u00e1culos para la construcci\u00f3n de acciones tendientes a la implementaci\u00f3n de la cdn lo cual produce por decantaci\u00f3n que no se traduzcan las obli - gaciones del Estado en acciones concretas a trav\u00e9s de la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas focalizadas, produci\u00e9ndose as\u00ed un distancia - miento entre lo que se formula en la ley y la realidad. (Colectivo de Derechos de Infancia y Adolescencia, Argentina) La d\u00e9bil institucionalidad en el Estado que impide la creaci\u00f3n de un sistema integral de atenci\u00f3n a la ni\u00f1ez La ausencia de visi\u00f3n de largo plazo y la falta de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, que permita asumir la prioridad de la infancia. La falta de voluntad pol\u00edtica de los gobernantes para asumir la prioridad de las pol\u00edticas sociales en la perspectiva del desarrollo humano. (Grupo de Iniciativa Nacional por los Derechos del Ni\u00f1o, Per\u00fa) Uno de los principales problemas es la falta de voluntad y vi- sualizaci\u00f3n pol\u00edtica de la infancia como prioridad para el pa\u00eds, lo que se aprecia claramente en la falta de urgencia que se le asigna a la tramitaci\u00f3n de los proyectos en el parlamento; en la presentaci\u00f3n y puesta en marcha de iniciativas que no cuentan con los recursos suficientes para operar con altos est\u00e1ndares de calidad o que simplemente no cuentan con ellos. (Foro Chileno por los Derechos de la Infancia, Chile)\u0018\u00189Los motivos que se pueden leer en las agudas argumentaciones que se presentan seguidamente en las citas de movimientos organi - zados de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, van desde motivos pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales y culturales, hasta otros como que la infancia o la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas y asignaci\u00f3n de presupuesto para ella no es considerada como prioridad, la falta de inter\u00e9s pol\u00edtico y de asunci\u00f3n del Estado de su rol de garante, la corrupci\u00f3n y conflictos de intereses, la negligencia y maltrato en ciertos servicios p\u00fablicos, la falta de difusi\u00f3n y conocimiento de los derechos de la infancia o la desigual distribuci\u00f3n de la riqueza, entre otros. En las pol\u00edticas p\u00fablicas y en los planes de desarrollo dise\u00f1ados en nuestro pa\u00eds los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes no son prioridad. (Fun - daci\u00f3n Nueva Vida Pro - Ni\u00f1o de la Calle, El Salvador) Porque la situaci\u00f3n socio-econ\u00f3mica que viven las familias no per- mite que tengan una vida digna y con pr\u00e1ctica de derechos, adem\u00e1s la falta de inter\u00e9s pol\u00edtico en el tema de ni\u00f1ez, porque la mayor\u00eda de familias est\u00e1n desintegradas, por la falta de conocimiento de la cdn . En concreto no se cumplen porque el Estado no asume. (Red Nacional de Ni\u00f1as y Ni\u00f1os de El Salvador, El Salvador) Pol\u00edticas, econ\u00f3micas, sociales y culturales. Se necesita un cambio social, econ\u00f3mico y pol\u00edtico, real y radical. (...) Que se haga menos gastos en convenciones, foros de Hoteles, ve- h\u00edculos de lujo, grandes salarios de bur\u00f3cratas, gastos suntuosos y se invierta realmente en la educaci\u00f3n y creaci\u00f3n de oportunida - des para la ni\u00f1ez y juventud. Todas las grandes organizaciones de Derechos humanos, ni\u00f1ez, mujer y Juventud est\u00e1n perdiendo cre- dibilidad por eso. La forma como algunos funcionarios de Estado, profesionales, maestros, directores, doctores en unidades de salud, y personal de ongs , maltratan a sus beneficiarios, los humillan, los hacen perder el tiempo en burocracias, los enga\u00f1an, los utilizan, o los deforman con el asistencialismo. Estamos cansados de casos de corrupci\u00f3n en el Estado, y ongs , y de la prepotencia, favoritismos, compadrazgo, amiguismos en todas las instituciones guberna - mentales y no gubernamentales. Esto es b\u00e1sico para un estado de derecho, cada quien debe jugar su funci\u00f3n con coherencia y \u00e9tica. (Asociaci\u00f3n Fe y Alegr\u00eda, El Salvador)\u0018\u00180 No hay inter\u00e9s o importancia en conocer nuestros derechos. No tienen conocimiento de nuestros derechos, los adultos y los mismos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Falta m\u00e1s difusi\u00f3n de nuestros derechos. Las pol\u00edticas que maneja nuestro gobierno. A\u00fan los adultos no nos consideran como verdaderos sujetos de derechos. No nos consultan sobre alg\u00fan problema o asunto que nos afecta. (Adolescentes Trabajadores Organizados Colibr\u00ed, Per\u00fa) Leyes que no se cumplen por falta de presupuesto (educaci\u00f3n, salud, etc.) Leyes que no se cumplen por conflictos de intereses, (econ\u00f3mi - cos, pol\u00edticos). (...) Pol\u00edticas del Estado, gobiernos no priorizan la implementaci\u00f3n de los planes nacionales, regionales, locales de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Situaciones de corrupci\u00f3n de funcionarios en las diferentes ins- tancias del gobierno. Negligencia o maltrato en los servicios de salud, justicia, educaci\u00f3n, etc. Desconocimiento e indiferencia de la sociedad civil en torno a los Derechos del Ni\u00f1o. (Organizaci\u00f3n Vichama, Per\u00fa) Falta de inter\u00e9s por parte de la sociedad. Condiciones sociales desfavorables. La coyuntura pol\u00edtica y econ\u00f3mica, que responde a los gobiernos de turno. Los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes no son considerados como \"prio - ridad nacional\" , como lo afirma el C\u00f3digo de la Ni\u00f1ez y Adoles - cencia. Hace falta que se tomen buenas decisiones pol\u00edticas y que haya la asignaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de presupuesto de forma adecuada. Tam - bi\u00e9n hace falta que se conozca m\u00e1s sobre el tema de los derechos, mucha gente no conoce de sus derechos; por eso debe haber mayor trabajo de las organizaciones p\u00fablicas y privadas. (Movimiento Nacio - nal y Consejo Consultivo de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes de Ecuador, Ecuador)\u0018\u0018\u0018 Algunos derechos no se cumplen porque las personas (adultas) que son responsables por velar y cuidar su cumplimiento no lo hacen. Otros no se cumplen por falta de dinero o no son iguales para todos. Las autoridades no ven la realidad. (Red de Infancia y Juventud, Chile) La mala distribuci\u00f3n de riquezas y de servicios. Panam\u00e1 tiene re- cursos pero no llega a la ni\u00f1ez y adolescencia, en el campo no hay escuelas ni empleos, para subsistir necesitamos inmigrar a la ciu- dad, donde somos explotados. (Red V oz de la Ni\u00f1ez, Panam\u00e1)\u0018\u0018\u001811. Veinte a\u00f1os despu\u00e9s: algunas reflexiones y desaf\u00edos D\u00eda tras d\u00eda, se niega a los ni\u00f1os a ser ni\u00f1os. Los hechos que se burlan de ese derecho, imparten sus ense\u00f1anzas en la vida cotidiana. El mundo trata a los ni\u00f1os ricos como si fuesen dinero, para que se acostumbren a actuar como el dinero act\u00faa. El mundo trata a los ni\u00f1os pobres como si fueran basura, para que se conviertan en basura. Y a los del medio, a los ni\u00f1os que no son ricos ni pobres, los tiene atados a la pata del televisor, para que desde muy temprano acepten, como destino, la vida prisionera. Mucha magia y mucha suerte tienen los ni\u00f1os que consiguen ser ni\u00f1os. Eduardo Galeano Patas arriba. La escuela del mundo al rev\u00e9s. La Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o constituye una herra - mienta fundamental para la cual y a partir de la cual se gener\u00f3 gran movilizaci\u00f3n de distintos actores sociales, cuyo centro fue colocar al ni\u00f1o como sujeto de derecho. Ella nos hizo part\u00edcipes de un lenguaje com\u00fan e hizo visibles temas y problemas. En estos primeros veinte a\u00f1os de existencia de la Convenci\u00f3n se han logrado avances, se han registrado retrocesos, son muchos los problemas que afectan a los derechos de la infancia que permanecen sin resolverse, y en estas \u00faltimas cuestiones radican los desaf\u00edos. Veinte a\u00f1os quiz\u00e1s no sean mucho en la larga historia humana, pero ese debate es est\u00e9ril para cada segundo que cada ni\u00f1o est\u00e1 vivien - do en condiciones indignas, inhumanas, degradantes. Para ellos, cada segundo es una eternidad. Las violaciones de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales de millones de ni\u00f1os, as\u00ed como de sus derechos civiles y pol\u00edticos, no resisten m\u00e1s esperas, excusas, discursos ni demagogia. \u0018\u0018\u0018No debemos tolerar la inacci\u00f3n, la ineficiencia, la descoordina - ci\u00f3n, la corrupci\u00f3n, los intereses, las resistencias, ni el no respeto de los compromisos asumidos por los Estados en tanto garantes de los derechos de la infancia. No vamos a acostumbrarnos a la desigualdad, a la pobreza, a la exclusi\u00f3n, a la violencia, a la negligencia. No podemos permitir la indiferencia. Los ni\u00f1os no deben quedar librados a su magia y su suerte. Del discurso a la acci\u00f3n \"De la propaganda al derecho, del discurso a la acci\u00f3n\"8\u0018. De esta forma cerraba Mary Beloff un balance de los \u0018\u0018 a\u00f1os de la Convenci\u00f3n en Argenti - na. Dicha afirmaci\u00f3n resume precisamente la situaci\u00f3n de la regi\u00f3n con dos componentes adicionales: sigue ocurriendo hoy, cinco a\u00f1os despu\u00e9s de la afirmaci\u00f3n de Beloff, y es una situaci\u00f3n pr\u00e1cticamente generalizada en toda nuestra regi\u00f3n. Las buenas intenciones de do- cumentos, declaraciones y reuniones, entre otras, han trascendido d\u00e9bilmente el texto. Ahora bien, una vez puestos los acentos en los avances, retrocesos y problemas, podemos pensar los desaf\u00edos. El principal desaf\u00edo es evitar que la perspectiva de derechos se re- duzca a una moda y por tanto pase. Que se quede en una dimensi\u00f3n discursiva en la cual, lo que se refina es el discurso mismo, pero en la cual, la pr\u00e1ctica poco se transforma realmente. En que no haya un suficiente desarrollo de la comprensi\u00f3n de los derechos, por lo tanto de su exigibilidad, de su promoci\u00f3n, de su garant\u00eda y de la res- tituci\u00f3n y de cu\u00e1les son las responsabilidades de los diversos actores con ella, incluyendo las ni\u00f1as y ni\u00f1os mismos. Por tanto, la com - prensi\u00f3n de los derechos como una perspectiva para la construcci\u00f3n cultural y no solo un asunto de discurso para los documentos de pol\u00edtica, las leyes y los ensayos acad\u00e9micos, es el principal desaf\u00edo, de manera que se encarne en pr\u00e1cticas y en movilizaci\u00f3n social. 8\u0004 beloff , Mary; \"Quince a\u00f1os de la vigencia de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o en Argentina\", en abramovich , v. y courtis , c., (comps.); La aplicaci\u00f3n de los tratados sobre derechos humanos en el \u00e1mbito local. La experiencia de una d\u00e9cada , cels, Editores del Puerto, Buenos Aires, 200\u0004, p. 192.\u0018\u0018\u0018 Y, en esa medida, que la Convenci\u00f3n como expresi\u00f3n fundamental de la perspectiva de derechos no es perfecta sino que precisamente, los \u00180 a\u00f1os de su proclamaci\u00f3n y desarrollo, deben ser la oportu - nidad para seguir profundizando en su comprensi\u00f3n y para seguir potenciando en su desarrollo. (Alejandro Acosta, Informante calificado) Sobre los movimientos sociales El aniversario n\u00famero \u00180 de la Convenci\u00f3n es un momento propicio para repasar lo ocurrido y pensar en t\u00e9rminos propositivos para los tiempos que vendr\u00e1n. Am\u00e9rica Latina y el Caribe viven coyunturas di- ferentes a las de los a\u00f1os '90. Reforzar la capacidad movilizadora que caracteriz\u00f3 a las organizaciones y al movimiento por los derechos del ni\u00f1o es un desaf\u00edo, reconociendo que no hay una infancia sino que en la riqueza y variedad de Am\u00e9rica Latina y el Caribe hay diferentes y di- versas infancias y adolescencias que enriquecen nuestras posturas. Am\u00e9rica Latina vive momentos importantes en su historia. Siem - pre hay el peligro de retrocesos graves pero lo importante es ir con- solidando los derechos de los ni\u00f1os en los cuatro aspectos que han guiado el trabajo del movimiento social en los \u00faltimos a\u00f1os: pol\u00edti - cas p\u00fablicas, nueva institucionalidad, inversi\u00f3n social y participa - ci\u00f3n social, especialmente de ni\u00f1os. Si se mantiene un alto nivel de vigilancia de estos puntos, somos propositivos como ha sido nues - tra tradici\u00f3n y desarrollamos una fuerte capacidad de denuncia de todo lo relacionado a violaci\u00f3n de derechos, podemos consolidar. Mantener vivo el movimiento social es un reto de inmensa trascen - dencia. La existencia de gobiernos progresistas puede ser una gran oportunidad para crecer o puede ser un factor que debilite si no te- nemos claro el nuevo momento pol\u00edtico y las implicaciones que esta situaci\u00f3n genera para la sociedad civil (captaci\u00f3n). Necesitamos un movimiento social aut\u00f3nomo, con independencia financiera, con posibilidades de actuar y tener una relaci\u00f3n provechosa con los mo- vimientos de ni\u00f1os y otras organizaciones sociales. (Manuel Mart\u00ednez, Informante calificado)\u0018\u0018\u0018La necesaria construcci\u00f3n colectiva de una nueva agenda Surgen de los testimonios recogidos reflexiones sobre la necesidad de una agenda construida colectivamente y que tenga en cuenta a la in- fancia, ante los viejos y nuevos desaf\u00edos. En el mismo sentido, Norberto Liwski comparte algunos desaf\u00edos de relevancia que deben estar comprendidos dentro de esta nueva agenda: Cumplidos los \u00180 a\u00f1os de aprobada la Convenci\u00f3n es preciso cons - truir colectivamente la agenda de un nuevo periodo que implica va- riados desaf\u00edos. Mencionamos dos de ellos de singular importancia para la regi\u00f3n. a) Desarrollo y fortalecimiento de los sistemas de seguimiento y monitoreo que alcancen la real y efectiva capacidad de colocar en un plano de exigibilidad los derechos jur\u00eddicamente consa - grados por la Convenci\u00f3n. Este camino implica necesariamente ampliar el an\u00e1lisis sobre las pol\u00edticas p\u00fablicas desde una pers - pectiva integral reconociendo as\u00ed mismo que los factores es- tructurales que vulneran o debilitan el ejercicio de derechos no pueden resultar ajenos a las pol\u00edticas p\u00fablicas. Am\u00e9rica Latina conserva el penoso privilegio de ser la mayor regi\u00f3n del mundo respecto de la desigualdad entre los que m\u00e1s y menos tienen, la ni\u00f1ez y la adolescencia crece y se desarrolla en ese contexto y el camino de garantizar los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales se entrelazan necesariamente con el fortalecimiento democr\u00e1tico y la justa distribuci\u00f3n de la riqueza. b) La inversi\u00f3n p\u00fablica en funci\u00f3n del cumplimiento por parte de los Estados de los principios y disposiciones de la Convenci\u00f3n constituye un requisito insalvable para superar la ret\u00f3rica de los derechos del ni\u00f1o y transformarlos en acciones concretas y du- raderas. Transparentar la inversi\u00f3n y generar mecanismos par- ticipativos para disponer de los mismos constituyen dos compo - nentes innovadores en la materia. No se trata s\u00f3lo de aumentar los presupuestos sino de orientarlos hacia pol\u00edticas basadas en el enfoque de derechos humanos y afirmando el car\u00e1cter participa - tivo progresivo e intangible. (Norberto Liwski, Informante calificado)\u0018\u0018\u0018Formas incluyentes de pensar los derechos humanos El vig\u00e9simo aniversario de la Convenci\u00f3n encuentra a la regi\u00f3n en una coyuntura pol\u00edtica particular. Pensar la cuesti\u00f3n de la infancia y sus derechos implica pasar a formar parte de la lucha por un proyecto colectivo de nuevas relaciones sociales. Las organizaciones por lo tan- to deben incluir el trabajo por los derechos de la infancia en horizon - tes m\u00e1s amplios que trasciendan la tem\u00e1tica espec\u00edfica y se sumen a otras luchas y agendas (la de g\u00e9nero, la de afro-descendientes, la ambientalista, la del mundo sindical, entre otras). Los ni\u00f1os no est\u00e1n aislados de lo que pasa en sus entornos y nuestro campo de trabajo debe abrirse. Convertirnos en fundamentalistas de los derechos del ni\u00f1o nos hace perder la mirada sobre lo que acontece con los otros: la idea que debe sostener el trabajo por los derechos del ni\u00f1o se entiende en funci\u00f3n de otras luchas88. Lo contrario alimenta - r\u00eda la idea liberal individualista de los derechos humanos que fija los derechos exclusivamente en el individuo aislado. Si esa perspectiva triunfa, s\u00f3lo reforzaremos las deficiencias que hemos encontrado en \u00180 a\u00f1os de vigencia de la cdn . Dice Dinecchin: \"los promotores de los derechos del ni\u00f1o no consi - deraron conveniente se\u00f1alar la historia cr\u00edtica de los derechos huma - nos a la que se dedic\u00f3 Marx quien escribi\u00f3... ninguno de los supuestos derechos humanos va mas all\u00e1 del hombre ego\u00edsta, como miembro de la sociedad burguesa, un individuo separado de la sociedad, encerra - do en s\u00ed mismo, preocupado \u00fanicamente por su inter\u00e9s personal...\"89. Quiz\u00e1s por ello, Alejandro Cussiannovich tambi\u00e9n nos provoca a pen- sar los derechos trascendiendo la visi\u00f3n liberal que se expresa en la m\u00e1xima \"mi derecho termina donde empieza el derecho del otro\" , y nos convoca a pensarlo desde la idea que enuncia en estos t\u00e9rminos: 88 Irene Thery, citada por Phillippe de Dinechin, alerta sobre la posibilidad de que el derecho de los ni\u00f1os sustituya relaciones mutuas de correspondencia por \"categor\u00edas que exacerben el individualismo que se opone a los dem\u00e1s\". En de dinechin , Phillippe; Introducci\u00f3n a una cr\u00ed- tica de los Derechos del Ni\u00f1o, s\u00edntesis de la tesis de Doctorado en derecho p\u00fablico defendida por el autor en el Institut des Hautes Etudes de l'Am\u00e9rique Latine de la Universit\u00e9 de Paris 3, el 10 de mayo de 2006, p. 12. 89 de dinechin , Phillippe; Introducci\u00f3n a una cr\u00edtica de los Derechos del Ni\u00f1o, s\u00edntesis de la te- sis de Doctorado en derecho p\u00fablico defendida por el autor en el Institut des Hautes Etudes de l'Am\u00e9rique Latine de la Universit\u00e9 de Paris 3, el 10 de mayo de 2006, p. 22.\u0018\u0018\u0018 ...\"el derecho del individuo concluye en el momento en que ese mismo derecho hace respetable al otro. Es decir, porque lo respeto, acepto que el otro tiene el mismo derecho que yo. El solo enuncia - do (\"...terminan...\") produce una sensaci\u00f3n de separaci\u00f3n entre un individuo y el otro, y hace de lo individual un espacio cerrado: pa- reciera que los derechos no fueran compartidos sino de cada indivi - duo, como si este fuera una entidad aut\u00f3noma en s\u00ed misma\"90 As\u00ed, nos invita a reflexionar sobre formas incluyentes de pensar y vivir los derechos humanos que se pongan en tensi\u00f3n dial\u00e9ctica, por- que hay un pr\u00f3jimo que debe ser tenido en cuenta en mi proyecto que es tal en tanto comprende a los otros, a la comunidad. 90 cussianovich , Alejandro, alfageme , Erika, arenas , Fabricio, castro , Jorge y Jos\u00e9 oviedo ; La infancia en los escenarios futuros , Fondo Editorial de la Facultad de Ciencias Sociales, Universi - dad Mayor de San Marcos, Lima, Per\u00fa, 2001.\u0018\u0018812. Recomendaciones Se torna imperioso comenzar a dar soluci\u00f3n a los retrocesos y proble - mas planteados en el presente estudio. Algunas de las recomendacio - nes que emergen a partir del mismo son las siguientes: \u0018. Institucionalizar en las pol\u00edticas p\u00fablicas y sociales el enfoque de derechos. \u0018. Revisar las fallas estructurales del sistema actual e implementar pol\u00edticas p\u00fablicas que apunten a revertir la pobreza, la desigualdad social y la exclusi\u00f3n, considerando que la infancia es la que est\u00e1 en peor situaci\u00f3n en cuanto al cumplimiento de sus derechos econ\u00f3 - micos, sociales y culturales en el conjunto de la poblaci\u00f3n, habi\u00e9n - dose tornado la concentraci\u00f3n de la pobreza y la desigualdad en la infancia un problema estructural en nuestra regi\u00f3n. \u0018. Asegurar el cumplimiento de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales para toda la infancia. \u0018. Revisar la forma en que se realiza el gasto p\u00fablico. Atender la cues - ti\u00f3n social debe guiar la forma en que se desarrollan los presupues - tos, y cuestiones como el pago de la deuda externa o el salvataje de instituciones financieras no deber\u00eda condicionar el gasto p\u00fablico social (la inversi\u00f3n social). \u0018. Profundizar las experiencias de presupuestos participativos e insta - larlos en aquellos pa\u00edses en donde no existen. \u0018. Monitorear y evaluar sistem\u00e1ticamente el impacto de las pol\u00edticas p\u00fablicas, con miras a la plena implementaci\u00f3n de los derechos es- tablecidos en la cdn . \u0018. Atender de manera urgente el problema de la violencia hacia los ni- \u00f1os, dando seguimiento a las recomendaciones del Estudio Mundial de las Naciones Unidas sobre la Violencia contra los Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes. A pesar de fuertes discursos amplificados y repetidos hasta el cansan - cio que culpan a los ni\u00f1os de la violencia, los datos confirman que son ellos las principales v\u00edctimas de la violencia objetiva, subjetiva y simb\u00f3lica.\u0018\u001898. Atender la protecci\u00f3n de la infancia superando el enfoque de la ins- titucionalizaci\u00f3n como \u00fanica respuesta. 9. Generar las condiciones necesarias y respetar el derecho del ni\u00f1o a ser escuchado y a que sus opiniones sean debidamente tomadas en cuenta: que puedan participar en los asuntos que los afectan y en las pol\u00edticas relacionadas a la infancia, as\u00ed como en la agenda social m\u00e1s amplia, en tanto un actor m\u00e1s de los que componen la misma, donde su voz se ponga en juego junto a otras voces y no sean \u00e1mbi - tos formales de pseudo-democracia. \u00180. Generar una institucionalidad renovada en el sentido m\u00e1s amplio del t\u00e9rmino, que lidere las pol\u00edticas orientadas a la infancia, a par- tir de la transversalidad, la inter-sectorialidad, la integralidad y la coordinaci\u00f3n, con la asignaci\u00f3n de recursos suficientes. \u0018\u0018. Los planes nacionales de acci\u00f3n deben ser una herramienta de construcci\u00f3n amplia, coordinada, inter-agencial e integral, confor - m\u00e1ndose como una pol\u00edtica de Estado que trascienda las gestiones de gobierno. \u0018\u0018. Poner realmente en juego los derechos del ni\u00f1o a partir de la corres - ponsabilidad social, en donde cada actor cumple su funci\u00f3n pero la principal funci\u00f3n de garante de los derechos es exclusiva e indele - gable de los Estados. \u0018\u0018. Revisar la institucionalidad relacionada con la exigibilidad y jus- ticiabilidad de los derechos del ni\u00f1o, para que realmente sea un l\u00ed- mite al poder coactivo del Estado y ya no funcional a los intereses del mundo adulto. En tal sentido, fomentar instituciones como los Ombudsman puede ser uno de los desaf\u00edos. \u0018\u0018. Incorporar una reflexi\u00f3n cr\u00edtica en todos los niveles (Estado, orga - nismos intergubernamentales, agencias financiadoras y de coope - raci\u00f3n, sociedad civil, ni\u00f1os, etc.) sobre los derechos de las infan - cias en nuestra regi\u00f3n, pens\u00e1ndolos como proyecto colectivo y reco - nociendo las particularidades regionales, nacionales o locales que significa su implementaci\u00f3n. \u0018\u0018. Frenar todos los intentos regresivos y revertir los retrocesos en las con- quistas alcanzadas en los pa\u00edses en orden a los derechos del ni\u00f1o. \u0018\u0018. Asegurar que las Leyes de Responsabilidad Penal Adolescente est\u00e9n construidas desde los m\u00e1s altos est\u00e1ndares y desde la especificidad exigida por la cdn , y que realmente la judicializaci\u00f3n y la privaci\u00f3n de libertad sean la \u00faltima respuesta, siendo la privaci\u00f3n de libertad implementada por el menor tiempo posible. \u0018\u00180\u0018\u0018. Eliminar las condiciones de detenci\u00f3n que suponen un trato cruel, inhumano y degradante. \u00188. Buscar formas alternativas de composici\u00f3n de los conflictos socia - les, en particular la mediaci\u00f3n o la justicia restaurativa, entre otras menos violentas que la punitiva. \u00189. Establecer mecanismos de recolecci\u00f3n sistem\u00e1tica y confiable de datos que arrojen informaci\u00f3n clara sobre la situaci\u00f3n de la infan - cia latinoamericana y caribe\u00f1a a partir de los cuales poder dise\u00f1ar planes, pol\u00edticas, proyectos y programas. \u00180. Que los Estados tomen en cuenta las Observaciones Finales a su pa\u00eds surgidas del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o para su imple - mentaci\u00f3n. \u0018\u0018. En tal sentido, exhortar a los Estados a tomar posici\u00f3n a favor de la existencia de un Mecanismo de Denuncia en el marco de la Con - venci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, tal como se est\u00e1 debatiendo actualmente en Naciones Unidas. \u0018\u0018. Que el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas est\u00e9 m\u00e1s presente en la regi\u00f3n, no s\u00f3lo a trav\u00e9s de los representantes surgidos de la regi\u00f3n misma, sino tambi\u00e9n mediante miembros surgidos de otras regiones, que enriquezcan su conocimiento de las particularidades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. \u0018\u0018. Que las organizaciones de la Sociedad Civil se involucren activa - mente en la incidencia pol\u00edtica, en el monitoreo, en la denuncia y en la justiciabilidad para que los derechos del ni\u00f1o se respeten y sean una realidad. \u0018\u0018. Que la Sociedad Civil se vincule con los otros mecanismos de pro- tecci\u00f3n de derechos humanos de Naciones Unidas (Relatores, Co- mit\u00e9s, etc.) para fortalecer la vigilancia y el respeto de los derechos humanos del ni\u00f1o. \u0018\u0018. Que los \u00f3rganos de la oea, en particular del Sistema Interamericano de Derechos Humanos, se acerquen y reconozcan a las organizaciones de la regi\u00f3n que trabajan en la defensa de los derechos de la infancia. \u0018\u0018. Que se difundan las tareas de la Relator\u00eda de Ni\u00f1ez de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos y del Sidh , y que se facilite el acceso al mismo a las organizaciones de la regi\u00f3n. \u0018\u0018. Que la Relator\u00eda de Ni\u00f1ez de la Comisi\u00f3n Interamericana de Dere - chos Humanos de a conocer su agenda anual a las organizaciones no gubernamentales, para posibilitar su articulaci\u00f3n con las mis - mas y as\u00ed poder ampliar el impacto de sus acciones. \u0018\u0018\u0018\u00188. Que los poseedores de medios de comunicaci\u00f3n y los periodistas se involucren seriamente en conocer la perspectiva del ni\u00f1o como su- jeto de derecho y contribuyan al cambio en las concepciones cultu - rales dominantes sobre las infancias de nuestra regi\u00f3n. \u00189. Comenzar a vincular la agenda de los derechos del ni\u00f1o con otras agendas, como por ejemplo, la medioambiental, la de g\u00e9nero, la de las poblaciones ind\u00edgenas y afro-descendientes, a partir de enten - der que los desaf\u00edos parten de una matriz com\u00fan en la estructura social y econ\u00f3mica imperante. Luego del \u0018\u0018 de Setiembre del \u001800\u0018, el fil\u00f3sofo italiano Giorgio Agamben escribi\u00f3 un texto en donde describ\u00eda los tiempos futu - ros como tiempos en donde la excepci\u00f3n pasar\u00eda a convertirse en la regla9\u0018, haciendo suya una frase perteneciente al pensador Walter Benjamin. En ese texto advert\u00eda una situaci\u00f3n particular y era la de que la excepci\u00f3n estaba convirti\u00e9ndose en una t\u00e9cnica de gobierno constitutiva de un nuevo orden jur\u00eddico. El ejemplo ser\u00eda la ca\u00edda de algunas libertades y derechos en nombre de la seguridad. Para - d\u00f3jicamente esto que se comienza a vivir en el terreno de la vida social adulta, estuvo presente siempre en el terreno de la ni\u00f1ez. La excepci\u00f3n ha sido siempre la regla. As\u00ed, la privaci\u00f3n de libertad, que debe ser por el menor tiempo posible y una decisi\u00f3n excepcional, es en nuestra regi\u00f3n la regla. Lo mismo ocurre en el terreno social: la regla en el campo de la infancia latinoamericana es ser pobre. Y lo peor es que nos hemos ido acostumbrando a esta situaci\u00f3n: nuestra configuraci\u00f3n cultural nos sit\u00faa en el terreno de la naturalizaci\u00f3n de la excepci\u00f3n. En tal sentido no nos conmueve la situaci\u00f3n del otro y m\u00e1s a\u00fan si es ni\u00f1o. Tal panorama ha sido descrito brillantemente por el crimin\u00f3logo Stanley Cohen en su trabajo \"Estados de Nega - ci\u00f3n. Ensayo sobre atrocidades y sufrimiento\" . Cohen, en un pasaje de su libro nos habla de la \"fatiga de compasi\u00f3n\" y la describe como \"...sobrecarga, normalizaci\u00f3n, entumecimiento...\" frente a la per- sistente presencia de dolor o sufrimiento humano. Sennet la des- cribe como \"el agotamiento de nuestras simpat\u00edas ante realidades persistentemente dolorosas\"9\u0018. 91 agamben , Giorgio; Estados de Excepci\u00f3n , Adriana Hidalgo Editora, Buenos Aires, 2003. 92 sennett , Richard; El respeto. Sobre la dignidad del hombre en un mundo de desigualdad , Anagrama, Barcelona, 2003, p. 152. \u0018\u0018\u0018Renovar el compromiso con la infancia de Latinoam\u00e9rica y el Ca- ribe nos est\u00e1 pidiendo un esfuerzo mayor para que los discursos co- miencen a ser realidades. All\u00ed est\u00e1 el mayor dilema de nuestras de- mocracias. Albert Einstein mantuvo contacto con ni\u00f1os de diversos lugares del mundo a trav\u00e9s de correspondencia. En una de esas cartas, ni\u00f1os de una escuela de Jap\u00f3n a comienzos de \u00189\u00180 le escribieron preocupa - dos por la violencia en el mundo. Einstein les respondi\u00f3 en una car- ta extensa en donde sobresale una frase que coloca formidablemente c\u00f3mo estamos quedando las instituciones y los adultos frente a los derechos del ni\u00f1o. Les dec\u00eda: \"Yo que ya soy un viejo, os env\u00edo a vosotros escolares japoneses mis saludos,... con la esperanza de que vuestra generaci\u00f3n ponga en evidencia a la m\u00eda...\"9\u0018. El saldo de los \u00180 a\u00f1os de los dere - chos del ni\u00f1o en la regi\u00f3n es quiz\u00e1s la muestra de c\u00f3mo los ni\u00f1os, las ni\u00f1as y los adolescentes nos est\u00e1n poniendo en evidencia. Ojal\u00e1 que \u00e9sta, que ha sido la tensi\u00f3n hist\u00f3rica entre infancias y adultos, no se convierta irremediablemente en su pr\u00f3ximo futuro. 93 calaprice , Alicia (editora); Querido profesor Einstein: Correspondencia entre Albert Einstein y los ni - \u00f1os, Editorial Gedisa, Barcelona, 2003, p. 116.\u0018\u0018\u001813. Referencias bibliogr\u00e1ficas abdala , Dar\u00edo y pulido , Nora (Colectivo de Derechos de Infancia y Adolescencia, Argentina), ni- codemos , Carlos (Associa\u00e7\u00e3o Nacional Dos Centros de Defesa e do Adolescente: anced , Brasil), c\u00e1ceres , Soledad (Coordinadora por los Derechos de la Infancia y la Ado- lescencia: cdia, Paraguay) y pedernera , Luis (Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, Uruguay); \"Audiencia regional ante la cidh . Situaci\u00f3n de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes en Conflicto con la Ley Penal en los pa\u00edses del mercosur \", Informe presentado en la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, Washington, D.C., 28 de octubre de 2008. acu\u00f1a , Soledad; albarrac\u00edn , Alejandro y Paula baleato ; Ni\u00f1ez y adolescencia en la prensa escrita uru - guaya. Monitoreo de medios - Informe de resultados 2007 , Voz y Vos. Agencia de Comunicaci\u00f3n por la Infancia y la Adolescencia. El Abrojo, Frontera Editorial, Montevideo, 2008. agamben , Giorgio; Estados de Excepci\u00f3n, Adriana Hidalgo Editora, Buenos Aires, 2003. banco interamericano de desarrollo ; Calidad de vida: m\u00e1s all\u00e1 de los hechos , Serie Desarrollo en las Am\u00e9ricas, bid y Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2008. banco mundial ; Desigualdad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: \u00bfruptura con la historia?, Banco Mundial, Washington, d.c., , Alessandro; \"La ni\u00f1ez como arqueolog\u00eda de futuro\", en El Derecho y los Chicos , bianchi , Ma. Del Carmen (comp.), Espacio Editorial, Buenos Aires, 1995. beloff , Mary; \"Condici\u00f3n jur\u00eddica y derechos humanos de la ni\u00f1ez y la adolescencia en el marco del sistema interamericano\", en Los derechos del ni\u00f1o en el sistema interamericano , Editores del Puerto, Buenos Aires, 2004. beloff , Mary; \"Cuando un caso no es \"el caso\". Comentario a la sentencia Villagr\u00e1n Morales y otros (Caso de los \"Ni\u00f1os de la calle\")\", en Los derechos del ni\u00f1o en el sistema interamericano , Edito - res del Puerto, Buenos Aires, 2004. beloff , Mary; \"Quince a\u00f1os de la vigencia de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o en Ar- gentina\" , en abramovich , V. y courtis , C., (comps.); La aplicaci\u00f3n de los tratados sobre derechos humanos en el \u00e1mbito local. La experiencia de una d\u00e9cada , cels, Editores del Puerto, Buenos Aires, 200\u0004. beloff , Mary; \"Reforma legal y derechos econ\u00f3micos y sociales de los ni\u00f1os: las paradojas de la ciudadan\u00eda\", Presentaci\u00f3n en el et \u00e9conomiques dans les Am\u00e9 - riques\", organizado por el Centre d' \u00c8tudes sur le Droit International et la Mondialisation, Montreal, Universit\u00e9 Quebec, 25/11/2005. bordelois , Ivonne; La palabra amenazada Editorial Del Zorzal, Buenos Aires, 2005. bustelo , Eduardo; El recreo de la infancia. Argumentos para otro comienzo , Siglo XXI Editores, Buenos Aires, 200\u0004 . calaprice , Alicia (editora); Querido profesor Einstein: Correspondencia entre Albert Einstein y los ni\u00f1os , Editorial Gedisa, Barcelona, 2003. cepal ; Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2008 , Santiago de Chile, 2009. cepal ; Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2009 , Versi\u00f3n Preliminar. Disponible en www.cepal.or g , Fabricio, castro , Jorge y Jos\u00e9 oviedo ; La in - fancia en los escenarios futuros , Fondo Editorial de la Facultad de Ciencias Sociales, Universidad Mayor de San Marcos, Lima, 2001. cussianovich , Alejandro, Ensayos sobre infancia. Sujeto de derechos y protagonista , ifejant , Lima, 2006. de dinechin , Phillippe; Introducci\u00f3n a una cr\u00edtica de los Derechos del Ni\u00f1o, s\u00edntesis de la tesis de Doctorado en derecho p\u00fablico defendida por el autor en el Institut des Hautes Etudes de l'Am\u00e9rique Latine de la Universit\u00e9 de Paris 3, el 10 de mayo de 2006. de dinechin , Phillippe; Los ut\u00f3picos derechos del ni\u00f1o . Escaparate Ediciones, Concepci\u00f3n, 2009. defensa de los ni\u00f1os internacional - secci\u00f3n uruguay ; Investigaci\u00f3n sobre las infracciones juveni - les y las sanciones judiciales aplicadas a adolescentes en Montevideo , dni-Uruguay y unicef -Uruguay, Montevideo, 2004. galeano , Eduardo; Patas arriba. La escuela del mundo al rev\u00e9s , Ediciones del Chanchito, Montevideo, 2000. garc\u00eda m\u00e9ndez , Emilio y beloff , Mary (comps.); Infancia, ley y democracia en Am\u00e9rica Latina. An\u00e1lisis cr\u00edtico del panorama legislativo en el marco de la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o (1990-1999) , Ed. Temis-Depalma, Bogot\u00e1, 1999. garc\u00eda m\u00e9ndez , Emilio y carranza , El\u00edas (comps.); Infancia, adolescencia y control social en Am\u00e9rica Latina. Primer Informe, Galerna, Buenos Aires, 1992.\u0018\u0018\u0018garc\u00eda m\u00e9ndez , Emilio y carranza , El\u00edas; Del rev\u00e9s al derecho. La condici\u00f3n jur\u00eddica de la infancia en Am\u00e9rica Latina. Bases para una reforma legislativa, ilanud , unicri , Editorial Depalma, Buenos Ai- res, 1990. g\u00f3mez da costa , Antonio Carlos; Ni\u00f1os y ni\u00f1as de la calle: vida, pasi\u00f3n y muerte. Trayectoria, situaci\u00f3n actual y perspectivas de una categor\u00eda de comprensi\u00f3n y acci\u00f3n social en la lucha por los derechos del ni\u00f1o y del adolescente en Am\u00e9rica Latina , Centro Latinoamericano de Trabajo Social - celats . liebel , Manfred y martinez , Martha (comps.); Infancia y Derechos Humanos. Hacia una ciudadan\u00eda participante y protag\u00f3nica , ifejant , Lima, 2009. marshall, t. h. y bottomore , Ton; Ciudadan\u00eda y Clase Social , Editorial Losada, Buenos Aires, 1998. o'donnell , Daniel; \"La convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o: estructura y contenido\", en De- recho a Tener Derechos, Tomo I , unicef e Instituto Interamericano del Ni\u00f1o, la Ni\u00f1a y Adoles - centes. oficina del alto comisionado de derechos humanos de naciones unidas ; http://www.un - hchr.ch/tbs/doc.nsf/Statusfrset?OpenFrameSet pilotti , Francisco; Globalizaci\u00f3n y Convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o. El contexto del texto , Unidad de desarrollo social y educaci\u00f3n, oea, Washington, d.c., 2000. secretar\u00eda regional de am\u00e9rica latina para el estudio mundial de naciones unidas sobre la violencia contra los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes ; La violencia contra ni\u00f1os, ni\u00f1as y ado - lescentes. Informe de Am\u00e9rica Latina en el marco del Estudio Mundial de las Naciones Unidas , Alianza Internacional Save the Children, Defensa de Ni\u00f1as y Ni\u00f1os Internacional, Plan Internacional, unicef y Visi\u00f3n Mundial 2006. secretar\u00eda regional de am\u00e9rica latina para el estudio mundial de naciones unidas sobre la violencia contra los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes ; Las voces de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes sobre la violencia. Consulta de Am\u00e9rica Latina en el marco del Estudio del Secretariado General de las Na - ciones Unidas sobre la Violencia contra los Ni\u00f1os, Alianza Internacional Save the Children, Defensa de Ni\u00f1as y Ni\u00f1os Internacional, Plan Internacional, unicef y Visi\u00f3n Mundial, 2006. sennett , Richard; El respeto. Sobre la dignidad del hombre en un mundo de desigualdad , Anagrama, Bar- celona, 2003. stiglitz , Joseph; El malestar en la globalizaci\u00f3n , Taurus, Buenos Aires, 2002. unicef y oacnudh ; Compilaci\u00f3n de observaciones finales del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o sobre pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (1993-2006) , unicef y oacnudh , Santiago de Chile, 2006. unicef ; Estado de la Infancia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2008 , 2008.\u0018\u0018\u0018unicef ; La Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o quince a\u00f1os despu\u00e9s. Am\u00e9rica Latina , unicef / Oficina Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Panam\u00e1, 2004. unicef ; Progreso para la infancia. Examen estad\u00edstico de un mundo apropiado para los ni\u00f1os y las ni\u00f1as. N\u00famero 6 , 200\u0004 . unicef ; Progreso para la infancia. Un balance sobre la protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez. N\u00famero 8 , 2009. zibechi , Ra\u00fal; \"\u00bfAyudar a los pobres o aprender de ellos?\", Programa de las Am\u00e9ricas (Washing - ton, d.c.: Center for International Policy, 9 de febrero de 2009), en http://ircamericas.org/ esp/585 0, 2009. zizek , Slavoj; Sobre la violencia. Seis reflexiones marginales , "}