{"title": "Farmacia Comunitaria", "author": "Diario M\u00e9dico", "url": "https://www.diariomedico.com/farmacia/comunitaria.html", "hostname": "diariomedico.com", "description": null, "sitename": "Diario M\u00e9dico", "date": "2023-09-23", "cleaned_text": "Candidatura de Jes\u00fas Aguilar. Profesi\u00f3n Dos candidaturas rivales con pesos pesados de la farmacia Jes\u00fas Aguilar, presidente en funciones, presenta s\u00f3lo un cambio, y su rival, Sergio Marco, lidera a reci\u00e9n llegados y alg\u00fan veterano. "}