{"title": "Historia del movimiento de la neurodiversidad: origen del movimiento - Mad in (S)pain", "author": "Alistas Bajo Cuerda", "url": "https://madinspain.org/historia-del-movimiento-de-la-neurodiversidad-origen-del-movimiento-alistas-bajo-cuerda/", "hostname": "madinspain.org", "description": "Art\u00edculo pubicado originalmente en Alistas bajo cuerda. Tras estudiar los antecedentes al movimiento de la neurodiversidad ahora se analizar\u00e1 el origen hist\u00f3rico de ese movimiento. En un apartado se expondr\u00e1 el origen de algunos conceptos que se usan frecuentemente en el movimiento de la neurodiversidad. Por \u00faltimo, se hablar\u00e1 de las consecuencias de la popularizaci\u00f3n de [...]", "sitename": "Mad in (S)pain", "date": "2020-09-03", "cleaned_text": "Art\u00edculo pubicado originalmente en [Alistas bajo cuerda](https://alistasbajocuerda.wordpress.com/2018/12/28/historia-del-movimiento-de-la-neurosiversidad-origen-del-movimiento/). [Tras estudiar los antecedentes al movimiento de la neurodiversidad](https://alistasbajocuerda.wordpress.com/2018/12/21/historia-del-movimiento-de-la-neurodiversidad-antecedentes/) ahora se analizar\u00e1 el origen hist\u00f3rico de ese movimiento. En un apartado se expondr\u00e1 el origen de algunos conceptos que se usan frecuentemente en el movimiento de la neurodiversidad. Por \u00faltimo, se hablar\u00e1 de las consecuencias de la popularizaci\u00f3n de este movimiento. 2. Origen del movimiento de la neurodiversidad (*Nota: en este apartado cuando se usa la palabra autodefensa (del ingl\u00e9s self-advocate) no se refiere al movimiento de los derechos civiles (traducido como autogesti\u00f3n) con origen en los a\u00f1os 60. La comunidad autista se apropi\u00f3 de la palabra \"self-advocate\" en los a\u00f1os 90 (Silberman, 2016). En mi texto, pese a que en ingl\u00e9s se use solo self-advocate, har\u00e9 una distinci\u00f3n entre autogesti\u00f3n (movimiento mixto de defensa de derechos civiles con origen en los a\u00f1os 60) y autodefensa (movimiento en primera persona de lucha por los derechos de las personas autistas/neurodivergentes iniciado en los 90). Si se va a leer literatura en ingl\u00e9s hay que tener en cuenta que se usa self-advocate para referirse a ambos movimientos. Decir que la propuesta de la traducci\u00f3n de \"autogesti\u00f3n\" fue popularizada en Espa\u00f1a por Plena inclusi\u00f3n, organizaci\u00f3n que en su activismo pol\u00edtico toma un modelo influenciado por el de la autogesti\u00f3n). El movimiento de la autodefensa autista norteamericano tuvo su cuna en 1991, cuando Jim Sinclair y otras personas autistas asistieron a una conferencia de Autism Society of America (ASA). Tras esa conferencia, en 1992 se fund\u00f3 en EEUU la asociaci\u00f3n de personas autistas \"Autism Network International (ANI)\", la cual defend\u00eda que el autismo no es una enfermedad, sino un estilo de procesamiento cognitivo. ANI est\u00e1 definido como un grupo de personas autistas para personas autistas y fue fundada por Jim Sinclair, Kathy Grant y Donna Williams (Brigitte, 2013). En sus or\u00edgenes, ANI comenz\u00f3 como un grupo de amigos por correspondencia, pero cuando se conocieron en persona \"tuvieron una sensaci\u00f3n de pertenencia, de ser comprendidos y de compartir una cosmovisi\u00f3n\", empezaron a crear una comunidad online en la que los participantes pod\u00edan comentar en un foro sus preocupaciones (Cohen, 2006). De esta comunidad online es muy importante destacar que hab\u00eda una secci\u00f3n solo para personas autistas y otra auxiliar para padres de autistas, de forma que hab\u00eda grupos no mixtos (sin alistas) para autistas. M\u00e1s tarde, ANI crear\u00eda su bolet\u00edn \"Our Voices\" el cual se difund\u00eda en el sitio web de ANI. En 1993 en Our Voices, Jim Sinclair public\u00f3 un art\u00edculo muy importante para el movimiento de la neurodiversidad llamado [\"no sufran por nosotros\"](http://www.autreat.com/no_sufran.html), en el cual se enfrent\u00f3 la visi\u00f3n tr\u00e1gica que tienen los padres respecto a tener un hijo autista (Brigitte, 2013). En julio de 1996, ANI organiz\u00f3 en Camp Bristol Hills (Canandaigua, Nueva York) una conferencia para personas autistas de estilo campamento llamada \" [Autreat](http://www.autreat.com/autreat.html)\". Este espacio fue preparado de forma accesible para autistas. El tema de la conferencia fue celebrar \"la cultura autista\" y dar una gu\u00eda de autodefensa autista. Asistieron m\u00e1s de 60 participantes. El grupo que asisti\u00f3 fue muy diverso y asistieron autistas no hablantes que se comunicaban con cartulinas, autistas hablantes, etc. La conferencia comenz\u00f3 con una presentaci\u00f3n de Jim Sinclair en la que se explicaba c\u00f3mo crear un espacio sensorial adecuado para autistas. Para crear ese espacio, por ejemplo, no se pod\u00eda tomar fotograf\u00edas sin pedir permiso (m\u00e1s habiendo autistas epil\u00e9pticos), el fumar y usar perfumes estaba prohibido (hipersensibilidad olfativa), no se permit\u00edan los aplausos ruidosos (hipersensibilidad ac\u00fastica), hab\u00eda unas insignias de interacci\u00f3n que mostraban que personas autistas estaban dispuestas a hablar y todo los eventos eran opcionales para no presionar a nadie. Algunos asistentes informaron que no se sent\u00edan discapacitados por su estilo de funcionamiento en ese lugar. Autreat se convirti\u00f3 en un evento anual y diferentes pa\u00edses siguieron un modelo parecido, incluyendo Autscape en Inglaterra y Projekt empowerment en Suecia (Silberman, 2016). (Para profundizar se recomienda leer [este art\u00edculo](http://www.autreat.com/History_of_ANI.html) sobre la historia de ANI). Adem\u00e1s de esto, tambi\u00e9n hay que resaltar la contribuci\u00f3n de Temple Grandin, que fue una de las primeras autistas en hablar en p\u00fablico de autismo. No obstante, esta persona no comparte todas las premisas del movimiento de la neurodiversidad. 2.1 Conceptos creados desde el movimiento de la neurodiversidad La emergencia de la cultura neurodivergente y autista llev\u00f3 a la creaci\u00f3n de un lenguaje propio para describir una situaci\u00f3n social. A continuaci\u00f3n, se estudiar\u00e1 el origen de algunos de los conceptos m\u00e1s usados dentro del movimiento de la neurodiversidad. A) Neurot\u00edpico Toda la movilizaci\u00f3n respecto al movimiento de la autodefensa autista que hubo con ANI fue caldo de cultivo para que se crease la filosof\u00eda de la neurodiversidad. Ya desde ANI se cre\u00f3 el concepto de \"neurot\u00edpico\" (Silberman, 2016), el cual se defini\u00f3 como: \u00abNeurotipico (abreviado NT), usado como un adjetivo o un sustantivo, se refiere a las personas que no tienen cerebros de tipo autista. NT se considera m\u00e1s espec\u00edfico que \"normal\", ya que la definici\u00f3n de \"normal\" depende en gran medida del contexto. Sin embargo, los miembros de la comunidad ANI son muy conscientes de que, dentro del contexto de los seres humanos en general, no somos normales. No se considera insensible o peyorativo reconocer este hecho. A la mayor\u00eda de nosotros no nos importa no ser normales y no queremos ser normales. \u00a1Apreciamos ser reconocidos por lo que somos!\u00bb(Sinclair, 1998). No obstante, poco a poco el significado de neurot\u00edpico fue evolucionando. Por ejemplo, ya en 2014, en un art\u00edculo de Nick Walker (se usar\u00e1 la traducci\u00f3n de [Neurodivergencia Latina](https://neurolatino.wordpress.com/2016/06/18/neurodiversidad-algunos-terminos-y-definiciones-basicas/), siempre que se refiera en este texto a ese art\u00edculo, cr\u00e9ditos a Manuel D\u00edaz y M\u00f3nica Vidal por traducir este texto) se define como: \"Neurot\u00edpico, con frecuencia abreviado como NT, significa tener un estilo de funcionamiento neurocognitivo que cae dentro de los est\u00e1ndares sociales dominantes de \"normal\". Neurot\u00edpico/a puede ser usado ya sea como un adjetivo (\"\u00c9l es neurot\u00edpico\" y \"Ella es neurot\u00edpica\") o un sustantivo (\"\u00c9l es un neurot\u00edpico\" y \"Ella es neurot\u00edpica\"). Con esta definici\u00f3n las personas TDAH (por ejemplo) ya no ser\u00edan personas neurot\u00edpicas (Walker, 2014). B) Neurodiversidad El t\u00e9rmino neurodiversidad fue propuesto por Judy Singer, una soci\u00f3loga australiana en el espectro autista. Este concepto apareci\u00f3 por primera vez en un [art\u00edculo ](https://www.theatlantic.com/magazine/archive/1998/09/neurodiversity/305909/)publicado por el periodista Harvey Blume (que no acredit\u00f3 a Singer) en The Atlantic, el 30 de septiembre de 1998 (Silberman, 2015): \"La neurodiversidad puede ser tan crucial para la raza humana como la biodiversidad para la vida en general. \u00bfQui\u00e9n puede decir qu\u00e9 tipo de cableado neuronal resultar\u00e1 mejor en el futuro? La inform\u00e1tica y la cultura inform\u00e1tica, por ejemplo, pueden favorecer a las personas autistas\" (Blume, 1998). No obstante, en un art\u00edculo del New York Times del 30 de junio de 1997, Blume no us\u00f3 el t\u00e9rmino \"neurodiversidad\", pero s\u00ed describi\u00f3 el fundamento de la misma idea con \"pluralismo neurol\u00f3gico\" (Silberman, 2015): \"Sin embargo, al tratar de llegar a un acuerdo en un mundo dominado por NTs, los autistas no est\u00e1n dispuestos, ni son capaces de renunciar a sus propias costumbres. En cambio, proponen un nuevo pacto social, uno que se basa en el pluralismo neurol\u00f3gico. El consenso que surge de los foros y sitios web de Internet donde se re\u00fanen los [...] autistas es que lo NT es solo una de las muchas configuraciones neurol\u00f3gicas, la dominante sin duda, pero no necesariamente la mejor (Blume, 1997). Posteriormente, en 2014, Nick Walker dio la siguiente definici\u00f3n que se usa actualmente de neurodiversidad: \"La Neurodiversidad es la diversidad de los cerebros y mentes humanas, la infinita variaci\u00f3n en el funcionamiento neurocognitivo dentro de nuestra especie. La Neurodiversidad es un hecho biol\u00f3gico. No es una perspectiva, un enfoque, una creencia, una posici\u00f3n pol\u00edtica, o un paradigma. Ese es el paradigma de la neurodiversidad (ver abajo), no la neurodiversidad en s\u00ed. La neurodiversidad no es un movimiento activista pol\u00edtico o social. Ese es el Movimiento de la Neurodiversidad, no la neurodiversidad en s\u00ed. La neurodiversidad no es un rasgo que un individuo posea. La diversidad es un rasgo pose\u00eddo por un grupo, no un individuo. Cuando un individuo se diverge de los est\u00e1ndares dominantes en la sociedad de funcionamiento neurocognitivo \"normal\", ellos no \"tienen neurodiversidad\", ellos son neurodivergentes\". Adem\u00e1s de que Walker definir\u00eda el movimiento de la neurodiversidad como: \u00abun movimiento de justicia social que busca derechos civiles, igualdad, respeto y plena inclusi\u00f3n social para los neurodivergentes\u00bb (Walker, 2014). C) Alista Para referirse a no autista en 2003 surgi\u00f3 el concepto de \"alista (allistic en ingl\u00e9s)\" en [un art\u00edculo sat\u00edrico ](http://fysh.org/~zefram/allism/allism_intro.txt)de Andrew Main, en el cual se describe el ser \"no autista\" como una \"condici\u00f3n poco conocida\". Alista viene del griego \u00aballos\u00bb que significa lo otro y el sufijo \"ismus\" que significa condici\u00f3n de, es decir condici\u00f3n de estar centrado en lo exterior. A diferencia de autismo que ser\u00eda de estar centrado en lo interior ( [En esta infograf\u00eda](https://twitter.com/infuriante/status/848979688919883776) de Lara de [Al otro lado del espectro](https://alotroladodelespectro.wordpress.com/), est\u00e1 explicado detalladamente y de all\u00e1 se ha sacado la informaci\u00f3n). D) Neurodivergente El concepto de neurodivergente fue acu\u00f1ado por Kassiana Sibley, una activista multineurodivergente. Nick Walker lo definir\u00eda como: \"Neurodivergente, algunas veces abreviado como ND, significa tener un cerebro que funciona en maneras que divergen significativamente de los est\u00e1ndares sociales de 'normalidad'. Neurodivergente es un t\u00e9rmino bastante amplio. La neurodivergencia (el estado de ser neurodivergente) puede ser en gran medida o completamente gen\u00e9tico o innato, o puede ser en gran medida producido por una experiencia que alter\u00f3 el cerebro, o alguna combinaci\u00f3n de ambas (el autismo y la dislexia son ejemplos de formas innatas de neurodivergencia, mientras que alteraciones en el funcionamiento cerebral causadas por cosas tales como, trauma, pr\u00e1ctica de la meditaci\u00f3n a largo plazo, o el uso intensivo de drogas psicod\u00e9licas son ejemplos de neurodivergencia producida a trav\u00e9s de la experiencia). Una persona cuyo funcionamiento neurocognitivo diverge de las normas sociales dominantes de m\u00faltiples formas - por ejemplo, una persona que es Autista, disl\u00e9xica y epil\u00e9ptica - puede ser descrita como m\u00faltiple neurodivergente. Algunas formas de neurodivergencia innatas o mayormente innatas, como el autismo, son factores intr\u00ednsecos y presentes en todos los niveles del psique, personalidad y manera fundamental de relacionarse con el mundo de un individuo. El paradigma de la neurodiversidad rechaza la patologizaci\u00f3n de tales formas de neurodivergencia, y el Movimiento de la Neurodiversidad se opone a los intentos de deshacernos de ellas\". \"Muchas personas err\u00f3neamente usan neurodiverso o neurodiversa cuando la palabra correcta ser\u00eda neurodivergente. Un individuo puede divergir, pero un individuo no puede ser diverso. La diversidad es una propiedad de grupos, no de individuos. Eso es intr\u00ednseco al significado y uso apropiado del t\u00e9rmino diverso. Los grupos son diversos; los individuos divergen (Walker, 2014)\". Respecto a esto \u00faltimo, en [mi p\u00e1gina de facebook ](https://www.facebook.com/Alistasbajocuerda/)publiqu\u00e9 el siguiente texto para complementar el art\u00edculo de Nick Walker: Cuando se usa neurodiverso para referirse a personas que difieren de la neuronorma tiene la implicaci\u00f3n filos\u00f3fica de decir que las personas que no forman parte de la neuronorma son diversas, pero que en cambio, las personas que dominan en la neuronorma no forman parte de la diversidad humana, por lo que la diversidad es solo para minor\u00edas y se diluye el significado del concepto. Si usamos neurodiverso para referirnos a personas que divergen de la norma a nivel conceptual se est\u00e1 poniendo por encima a las personas neurot\u00edpicas (las cuales no son diversas desde este planteamiento). Por todo ello es mejor hablar de neurodivergente en lugar de neurodiverso. Neurodivergente hace referencia a que se funciona de una forma que diverge de la norma social. Si llamamos neurodivergente a alguien estamos se\u00f1alando una diferencia estructural y material \u00bfveis la diferencia respecto a usar neurodiverso? No tiene ning\u00fan sentido usar a nivel pol\u00edtico \"neurodiverso\" porque a nivel conceptual, en su marco real (no el que se usa mal por redes) se dice simplemente que existe una diversidad infinita. Ese concepto para trabajar diferencias estructurales no indica nada, porque desde el marco real todas las personas somos neurodiversas. Aunque todas las personas seamos neurodiversas habr\u00e1 que trabajar en desigualdades que sufren aquellas que somos neurodivergentes y nos salimos de la neuronorma social. E) Neurotipo Como se dijo anteriormente, el movimiento de la neurodiversidad se centra en la idea de que existen muchas variantes de cableado humano en el cerebro. En esta diversidad de neurolog\u00edas es donde se origina el t\u00e9rmino \"neurodiversidad\". Un neurotipo es el nombre dado a una forma individual de cableado. El llamado neurotipo \"normal\" se conoce como neurot\u00edpico (NT) y es lo que se piensa en la sociedad que es m\u00e1s com\u00fan o \"t\u00edpico\", de ah\u00ed su nombre. Lo NT es frecuentemente considerado por la sociedad en general y particularmente por los profesionales m\u00e9dicos, como lo m\u00e1s deseable y posiblemente el \u00fanico tipo de funcionamiento cerebral saludable. El movimiento de la neurodiversidad busca cambiar esa suposici\u00f3n. Desde este paradigma se propone que hay muchos neurotipos diferentes, tal vez tantos que los llamados NT son en realidad minoritarios. Adem\u00e1s, de que que cada neurotipo es un tipo de cerebro sano, con ventajas y desventajas de capacidad, funci\u00f3n, etc. La sociedad est\u00e1 dise\u00f1ada para los NT (Wikiversity, 2018). (Decir que no se ha encontrado el origen hist\u00f3rico de este concepto). F) Misautismia Es el capacitismo espec\u00edfico que afecta a las personas autistas. La propuesta de definici\u00f3n original se form\u00f3 en 2017 por un grupo privado de facebook de autistas hispanohablantes, m\u00e1s en concreto la palabra la propuso Lara de \u00abAl otro lado del espectro\u00bb en una pregunta colectiva de qu\u00e9 palabra usar en lugar de autismofobia y luego colectivamene se molde\u00f3. [Asper Revoluction](https://asperrevolution.wordpress.com/) fue la primera [en escribir p\u00fablicamente ](https://twitter.com/AsperRevolution/status/922118758054944769)con esa palabra. G) Neuronorma Respecto a este concepto no he conseguido encontrar qui\u00e9n lo cre\u00f3. No obstante, al no tener la definici\u00f3n original, propongo la siguiente: Neuronorma: sistema sociocultural e hist\u00f3rico por el que se impone el neurocapacitismo (violencia y discapacidad a causa de la imposici\u00f3n de una neurolog\u00eda o neurotipo definido desde el paradigma m\u00e9dico/colonial). En resumen: neurocapacitismo + sistema que lo mantiene a trav\u00e9s de la opresi\u00f3n material y simb\u00f3lica. (Se recomienda antes de seguir, leer [la traducci\u00f3n de Neurodivergencia Latina](https://neurolatino.wordpress.com/2016/06/18/neurodiversidad-algunos-terminos-y-definiciones-basicas/) del art\u00edculo de Nick Walker sobre conceptos relacionados con el movimiento de la neurodiversidad. Antes de seguir tambi\u00e9n se recomienda leer [ este art\u00edculo](https://aprenderaquererme.com/2016/12/24/los-problemas-de-la-neurodiversidad/) de \u00abAprender a Quererme\u00bb para profundizar sobre el movimiento. Un \u00faltimo art\u00edculo interesante sobre este tema es de Emily Paige Ballou , el cual se titula [\"Qu\u00e9 ofrece y qu\u00e9 no ofrece el movimiento de la neurodiversidad\"](https://traduciendoautistas.wordpress.com/2018/07/12/que-ofrece-y-que-no-ofrece-el-movimiento-de-la-neurodiversdidad-emily-paige-ballou/). Dado a que este texto est\u00e1 sobre todo enfocado a la revisi\u00f3n hist\u00f3rica no se ha profundizado en la filosof\u00eda del movimiento). 2.2 Popularizaci\u00f3n del paradigma de la neurodiversidad Los conceptos que se han expuesto anteriormente se propagaron r\u00e1pidamente. Como se dijo anteriormente, la forma de entender el autismo cambi\u00f3 radicalmente en los 90\u00b4s sobre todo por la evoluci\u00f3n de la categor\u00eda diagn\u00f3stica autismo (con la inclusi\u00f3n de \"s\u00edndrome de asperger\" en el DSM-IV) y el desarrollo de la inform\u00e1tica. Estos dos factores crearon un clima propicio para crear la cultura autista y un movimiento pol\u00edtico. Poco a poco las ideas del movimiento de la neurodiversidad fueron apareciendo en los medios. Por ejemplo, en 2004 la autista Amy Harmon public\u00f3 un art\u00edculo en el New York Times un art\u00edculo llamado [\"\u00bfQu\u00e9 tal si no nos curan?\",](https://www.nytimes.com/2004/12/20/health/how-about-not-curing-us-some-autistics-are-pleading.html) en el cual se enfrentaba a la mentalidad de querer curar el autismo que ten\u00edan muchos padres por aquella \u00e9poca. Otro ejemplo ser\u00eda en 2005, cuando Susanne Antonetta public\u00f3 un libro llamado [\"A mind appart\"](https://www.amazon.com/Mind-Apart-Travels-Neurodiverse-World/dp/1585425184) en el cual contaba sus experiencias como multiplemente neurodivergente y tomaba la epistemolog\u00eda del movimiento de la neurodiversidad. La popularizaci\u00f3n del paradigma de la neurodiversidad por internet impuls\u00f3 que se crearan a\u00fan m\u00e1s comunidades de autodefensa autista. Ya en el a\u00f1o 2004 se cre\u00f3 la famosa comunidad de apoyo para autistas llamada \"Wrong planet\". En ese mismo a\u00f1o se cre\u00f3 tambi\u00e9n el grupo de autodefensa \"Aspies for freedoom\", el cual impuls\u00f3 en 2005 el d\u00eda del orgullo autista (18 de junio). Pero sin duda lo que m\u00e1s hay que resaltar es la fundaci\u00f3n de The Autistic Self Advocacy Network (ASAN) en el a\u00f1o 2006. ASAN es una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro dirigida por y para personas en el espectro autista con sede en Washington, D.C. Su primer presidente fue Ari Ne'eman (hasta el 2016, que le sucede Julia Bascom). ASAN sostiene que el objetivo de la defensa del autismo debe ser un mundo en el que las personas autistas disfruten del mismo acceso, derechos y oportunidades que todas las dem\u00e1s personas, y que las voces autistas se incluyan en cualquier discurso p\u00fablico sobre el autismo, ya sea en la pol\u00edtica p\u00fablica, en los medios de comunicaci\u00f3n, u otros lugares. Esta organizaci\u00f3n fue la primera en montar campa\u00f1as para cuestionar la informaci\u00f3n que se da sobre autismo en los medios de comunicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n, al igual que Jim Sinclair hizo en ANI, Ari Ne'eman rechaz\u00f3 el concepto de \"autismo de alto y bajo funcionamiento\". Desde ASAN se apoy\u00f3 iniciativas para apoyar a las personas autistas en el mundo laboral o acad\u00e9mico. Tambi\u00e9n se publicaron gu\u00edas para autistas, se enfrent\u00f3 a Autism Speaks o terapias agresivas como el ABA, se vel\u00f3 por los derechos de las personas autistas en las investigaciones sobre autismo, se lucharon contras las personas que sosten\u00edan que las vacunas causaban autismo e incluso autistas de ASAN participaron en el desarrollo de los nuevos criterios de diagn\u00f3stico de autismo en el DSM-V (publicado en 2013). Para realizar todas esas campa\u00f1as se aliaron con grupos de padres de autistas y educadores. Se puede afirmar que ASAN ha sido una incubadora para nuevos activistas autistas de todo el mundo (Silberman, 2015). Otra cosa que hay que tener en cuenta para entender la popularizaci\u00f3n del movimiento de la neurodiversidad es la cultura de los blogs. Gracias a los blogs surgieron testimonios muy importantes de autistas no hablantes como [Iddo Keddar](http://idoinautismland.com/?fbclid=IwAR3JGkmi0mrq7-jS9yUqTUNy2YVfKLB3q55M2NSPGcUY5CoRSgSBgDHcLZE), [Mel [Autistic women and nonbinary network](https://awnnetwork.org/)). Tambi\u00e9n hay blogs de gente autista racializada como el de [Lydia Brown](https://www.autistichoya.com/) o el de [Mrs. Kerima \u00c7evik](https://theautismwars.blogspot.com/p/blog-page.html). Un espacio de obligatoria lectura es \" [Thinking person\u00b4s guide to autism](http://www.thinkingautismguide.com/)\" Un \u00faltimo blog que me gustar\u00eda recomendar es el de [Max Sparrow](http://unstrangemind.com/), que es una persona transmasculina. (En [Traduciendo autistas ](https://traduciendoautistas.wordpress.com/)os pod\u00e9is encontrar algunas traducciones de textos de esos blogs). \u00daltimamente, por Youtube se est\u00e1 popularizando el discurso del movimiento de la neurodiversidad y han surgido canales como [Ask an autistic](https://www.youtube.com/user/neurowonderful/videos?fbclid=IwAR0eFjRaDbKvVYtFNgNZiMAx9dNjwsB5B23ag9VyodXuTeGDiVAPPTBYgM8), [Agonie autie](https://www.youtube.com/channel/UCN9fwImPnx16e8-eThlKCWQ) o [Neurodivergent Rebel](https://www.youtube.com/channel/UCdaQVw-dxYuZb2GXHL7LSjA/videos?fbclid=IwAR3t9CN_xA3EME5aYSj9LjR3oSVRoRRS0eJJqZsOUCdIRQ_NCVOR5oZHyeQ). Para profundizar en este asunto se recomienda leer algunos libros que han revitalizado el movimiento de la neurodiversidad en estos tiempos. El primero de ellos es [Neurotribes](https://www.amazon.es/Una-tribu-propia-Asperger-entender/dp/8434423987) [The ABCs of Autism Acceptance](https://www.amazon.com/ABCs-Autism-Acceptance-Sparrow-Jones/dp/0997297174) [\" ](https://www.amazon.com/ABCs-Autism-Acceptance-Sparrow-Jones/dp/0997297174)de el cual puede ser muy bueno para introducirte en el movimiento autista. Una antolog\u00eda muy recomendada de diferentes voces autistas es [\"](https://www.amazon.com/Loud-Hands-Autistic-People-Speaking/dp/1938800028) [Loud Hands: Autistic People, Julia (presidenta actual de ASAN). Tambi\u00e9n hay libros de autistas hablantes como la que salto](https://www.amazon.es/raz%C3%B3n-por-salto-Ficcion-roca/dp/8499188125) (Naoki Higashida). Un libro que habla de autismo y raza ser\u00eda [\"](https://www.amazon.com/All-Weight-Our-Dreams-Racialized/dp/0997504501) [All the Weight of Our Dreams](https://www.amazon.com/All-Weight-Our-Dreams-Racialized/dp/0997504501) [ \"](https://www.amazon.com/All-Weight-Our-Dreams-Racialized/dp/0997504501), en el cual se recogen testimonios de diversos autistas no blancos. (Cr\u00e9ditos a M\u00f3nica Vidal ( [Aprender a Quererme](https://aprenderaquererme.com/)), pues ella me recomend\u00f3 en su momento muchos de estos libros). En la siguiente parte se hablar\u00e1 del movimiento de la neurodiversidad en pa\u00edses hispanohablantes. Fuentes: [Blume. \"Autism & The exploring cross-cultural differences. Michael Orsini and Joyce Davidson. Worlds of Autism, University of minnesota Press, pp.239-257, 2013, 9780816688883.](https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-00875756/document) [Brown, L. Identity-First lenguaje. 2016 1(2): 6-9.](https://www.researchgate.net/publication/298424495_Leo_Kanner_the_Anti-Psychiatry_Movement_and_Neurodiversity) [Charlton, J. Nothing About Us Without Us. University of California Press. 1998. ISBN 0-520-22481-7. Consultado el 22 de junio de 2010](https://books.google.es/books?id=ohqff8DBt9gC&lpg=PA3&pg=PA3&redir_esc=y#v=onepage&q&f=false) - Cohen, S (2006). Targeting Autism: What We Know, Don't Know, and Can Do to Help Young Children With Autism Spectrum Disorders (3rd ed.). University of California Press. p. 204. - Community Living BC (CLBC): self advocate, our voice, our strength. History of the Self-Advocate Movement. Consultado Disponible culture online: virtual communication and and cultural geography. 2008; 9(7): 791-806.](http://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.474.9920&rep=rep1&type=pdf) [Dekker M. Cure en Edimburgo. 2016](https://madinspain.org/wp-content/uploads/2020/06/PL6-Cure-vs-acceptance-Martijn-Dekker.pdf) [Lichtle J. Collectif Atypique : pour une reconnaissance de la neurodiversit\u00e9. 2018](https://blog.francetvinfo.fr/dans-vos-tetes/2018/08/21/collectif-atypique-pour-une-reconnaissance-de-la-neurodiversite.html?fbclid=IwAR0MK6ZdYSLa-kTAXHvPr-0SKrGvqs40U2MfH1vN8wcog19HNhV4sMP79_c) - Sariel. El bulo de las triples Disponible [aqu\u00ed](https://neuroawesome.blogspot.com/2016/04/el-bulo-de-la-triple-virica.html). - Silberman, S. Neurotribes: The legacy of autism and the future of neurodiversity. New York : Avery, an imprint of Penguin Random House. 2015. - Silberman S. Our neurodiverse World. Slate. 2016. Disponible [aqu\u00ed](https://slate.com/technology/2015/09/the-neurodiversity-movement-autism-is-a-minority-group-neurotribes-excerpt.html). [Sinclair, J. A note about languaje and abbreviations used on this cite. ANI. 1998.](https://web.archive.org/web/20080606024118/http://web.syr.edu/~jisincla/language.htm) - The Minnesota Council on Developmental Disabilities (The GCDD). The "}