{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.repositoriojmr.unla.edu.ar/descarga/Tesis/MaEGyPS/034598_De_Vita.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "El sistema de informaci\u00f3n en salud y el proceso de trabajo desde la perspectiva de los trabajadores del primer nivel de atenci\u00f3n. Provincia de San Juan, 2009- 2012 Tesis presentada para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Maestr\u00eda en Epidem iolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud Director de Tesis Georgina Strasser El presente documento integra el Repositorio Digital Institucional \" Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" de la Biblioteca \"Rodolfo Puiggr\u00f3s \" de la Universidad Nacional de Lan\u00fas (UNLa) This document is part of the Institutional Digital Repository \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" of the Library \"Rodolfo Puiggr\u00f3s \" of the University National of Lan\u00fas (UNLa) Cita sugerida De Vita, Liliana . (2013). El sistema de informaci\u00f3n en salud y el proceso de trabajo desde la perspectiva de los trabajadores del primer nivel de atenci\u00f3n. Provincia de San Juan, 2009- 2012 [en L\u00ednea]. Universidad Nacional de Lan\u00fas . Departamento de Salud Comunitaria Disponible en: http://www.repositoriojmr.unla.edu.ar/descarga/Tesis/MaEGyPS/034598_De_Vita.pdf Condiciones de uso www.repositoriojmr.unla.edu.ar/condicionesdeuso Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. UNIVERSIDAD NACIONAL DE LAN\u00daS DEPARTAMENTO DE SALUD COMUNITARIA MAESTR\u00cdA EN EPIDEMIOLOG\u00cdA, GESTI\u00d3N Y POL\u00cdTICAS DE SALUD 9\u00ba cohorte 2006-2008 TESIS PARA LA OBTENCI\u00d3N DEL T\u00cdTULO DE MAG\u00cdSTER \"El sistema de informaci\u00f3n en salud y el proceso de trabajo desde la perspectiva de los trabajadores del primer nivel de atenci\u00f3n. Provincia de San Juan, 2009- 2012.\" AUTORA: Lic. Liliana de Vita DIRECTORA DE TESIS: Dra. Georgina Strasser FECHA DE ENTREGA: Febrero 2013 Lan\u00fas, Argentina Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. UNIVERSIDAD NACIONAL DE LAN\u00daS DEPARTAMENTO DE SALUD COMUNITARIA MAESTR\u00cdA EN EPIDEMIOLOG\u00cdA, GESTI\u00d3N Y POL\u00cdTICAS DE SALUD 9\u00ba cohorte 2006-2008 TESIS PARA LA OBTENCI\u00d3N DEL T\u00cdTULO DE MAG\u00cdSTER \"El sistema de info rmaci\u00f3n en salud y el proceso de trabajo desde la perspectiva de los trabajadores del primer nivel de atenci\u00f3n. Provincia de San Juan, 2009-2012 .\" AUTORA: Lic. Liliana de Vita DIRECTORA DE TESIS: Georgina INTEGRANTES DEL JURADO: Mgr. Alba APROBACI\u00d3N: 8 (ocho) Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. ...\"La Biblioteca es una esfera cuyo centro cabal es cualquier hex\u00e1gono, cuya circunferencia es inaccesible. A cada uno de los muros de cada hex\u00e1gono corresponden cinco anaqueles; cada anaquel encierra treinta y dos libros de formato uniforme; cada libro es de cuatrocientas diez p\u00e1ginas; cada p\u00e1gina, de cuarenta renglones; cada rengl\u00f3n, de unas ochenta letras de color negro. Tambi\u00e9n hay letras en el dorso de cada libro; esas letras no indican o prefiguran lo que dir\u00e1n las p\u00e1ginas. S\u00e9 que esa inconexi\u00f3n, alguna vez pareci\u00f3 misteriosa \"... Borges, Jorge Luis. \"La Biblioteca de Babel\". Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. RESUMEN En este trabajo se analiza la normativa que estructura al sistema de informaci\u00f3n de salud (SIS) y se describe el mismo desde su concepci\u00f3n como sistema amplio y complejo, utilizando la propuesta DICCA (Dato-Informaci\u00f3n-Conocimiento-Comunicaci\u00f3n-Acci\u00f3n) para superar la concepci\u00f3n tradicional de estos sistemas. Se describe tambi\u00e9n al grupo de trabajadores que participan del SIS en el primer nivel de atenci\u00f3n de la provincia de San Juan. A partir de la conceptualizaci\u00f3n de Eduardo Men\u00e9ndez del Modelo M\u00e9dico Hegem\u00f3nico se analizan las problem\u00e1ticas que atraviesan el proceso de trabajo dentro del cual se genera la informaci\u00f3n en los centros de salud del primer nivel. Se analizan las valoraciones y significados que estos trabajadores asignan a su pr\u00e1ctica en salud en general y a las tareas directamente relacionadas con la informaci\u00f3n de salud. Se destaca el modo en que el sistema instrumentaliza al trabajador y la forma en que \u00e9ste contin\u00faa tomando decisiones que interfieren en la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n de calidad. Se identifica la perspectiva que los trabajadores tienen sobre la informaci\u00f3n como insumo para su proceso de trabajo y el tipo de informaci\u00f3n que a partir del mismo puede obtenerse. Se concluye en la presencia de obst\u00e1culos comunicacionales y en la relevancia que adquieren las pr\u00e1cticas comunicativas dentro de todo este proceso. PALABRAS CLAVE : gesti\u00f3n en salud; sistemas de informaci\u00f3n ; personas; trabajo. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda ABSTRACT This paper analyzes the normative that structures the health information system (HIS) and describes it from its conception as a large and complex system using the proposal DIKCA (Data-Information-Knowledge-Action-Communication) to overcome the also describes the group of workers who participate in the HIS in the first level of care in the province of San Juan. It analyzes the problematic from the conceptualization of Eduardo Menendez on hegemonic medical model undergoing the work process in which information is generated in first level health centers. Valuations and meanings assigned workers to their practice to tasks directly related to health information are analyzed. It is highlighted how the system instrumentalizes the worker and the continues taking identified the perspective that workers have about the information as an input to their work process and the type of information that can be obtained from it. It concludes that communicational persons; work. Repositorio Institucional UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. LISTADO DE CUADROS Cuadro 1 : Encuestados por \u00e1rea program\u00e1tica.................................................... p. 34 Cuadro 2 : Zonas sanitarias y \u00c1reas Program\u00e1ticas de la Provincia de San Juan, seleccionadas para encuesta exploratoria a trabajadores de los centros de salud que usan HCP...................................................... p. 35 Cuadro 3: Distribuci\u00f3n de la muestra para descripci\u00f3n de resultados del estudio exploratorio....................................................................... ......... p.35 Cuadro 4: Registros implementados en centros de salud de la provincia de San Juan.................................................................................... ............ p. 55 Cuadro 5: Discriminaci\u00f3n de respuestas positivas sobre capacitaci\u00f3n en SIS... ... p. 61 Cuadro 6: Algunos ejemplos de asociaciones de palabras...................... .............. p. 115 Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. LISTADO DE TABLAS Tabla 1: Zonas Sanitarias, Departamentos, Poblaci\u00f3n, Densidad y Superficie de la Provincia de San Juan ............................ .............................................. p. 31 Tabla 2: Trabajadores del primer nivel que usan HCP, seg\u00fan edad........................ p. 58 Tabla 3: Trabajadores del primer nivel que usan HCP, seg\u00fan sexo......................... p. 58 Tabla 4: Trabajadores del primer nivel que usan HCP, seg\u00fan situaci\u00f3n laboral....... p. 58 Tabla 5: Trabajadores del primer nivel que usan HCP, seg\u00fan antig\u00fcedad............... p. 59 Tabla 6: Trabajadores del primer nivel que usan HCP, seg\u00fan funci\u00f3n..................... p. 59 Tabla 7: Trabajadores del primer nivel que usan HCP, seg\u00fan sexo y funci\u00f3n.......... p. 60 Tabla 8: Mujeres profesionales que usan HCP, seg\u00fan profesi\u00f3n.............................. p. 60 Tabla 9: Varones profesionales que usan HCP, seg\u00fan profesi\u00f3n............................. p. 60 Tabla 10: Trabajadores que usan HCP, seg\u00fan capacitaci\u00f3n.................................... p. 61 Tabla 11 : Registros listados por trabajadores del primer nivel que usan HCP......... p. 62 Tabla 12: Informaci\u00f3n de los trabajadores que usan HCP sobre HCP..................... p. 64 Tabla 13 : Informaci\u00f3n de los trabajadores que usan HCP sobre IECMA.... ............. p. 65 Tabla 14 : Informaci\u00f3n de los trabajadores que usan HCP sobre registros de vacunas ................................................................................. ............... p. 65 Tabla 15: Informaci\u00f3n de los trabajadores que usan HCP sobre C2......................... p.66 Tabla 16: Proporci\u00f3n de encuestados con respuesta 1 y 0, por registro y \u00e1rea.... .... p. 66 Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. LISTADO DE SIGLAS Y ABREVIATURAS AE: Auxiliar de enfermer\u00eda ANMAT: Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica AS: Agente Sanitario AUH: Asignaci\u00f3n Universal por Hijo C2: Consolidado semanal de enfermedades de notificaci\u00f3n obligatoria CNS: Control de Ni\u00f1o Sano CMDB: Conjunto M\u00ednimo de Datos B\u00e1sicos CS: Centro de Salud DEIS: Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n de Salud ESAVI : Evento Adverso Supuestamente Atribuible a Vacunaci\u00f3n e Inmunizaci\u00f3n HCP: Historia Cl\u00ednica Peri-natal IECMA: Informe Estad\u00edstico de Consulta M\u00e9dica Ambulatoria INDEC: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos CUCAI: Instituto Nacional Central \u00danico Coordinador de Ablaci\u00f3n e Implante MMH: Modelo M\u00e9dico Hegem\u00f3nico MSN: Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. PRO FE: Programa Federal de Salud ProNaCEI: Programa Nacional de Control de Enfermedades Inmunoprevenibles PROSADIA: Programa Sanjuanino de Diabetes ProSanE: Programa Nacional de Sanidad Escolar PN: Plan Nacer PIM: Preparaci\u00f3n Integral para la Maternidad RMS o HMN: Red de la M\u00e9trica en Salud o Helath Metrics Network SES: Sistema Estad\u00edstico de Salud SINAVE: Sistema Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica SINTRA: Sistema Nacional de Informaci\u00f3n de Procuraci\u00f3n y Trasplante de \u00d3rganos de la Rep\u00fablica Argentina SIVILE: Sistema de Vigilancia de Lesiones SIISA: Sistema Integrado de Informaci\u00f3n Sanitaria Argentina SIP: Sistema Inform\u00e1tico Perinatal SIS: Sistema de Informaci\u00f3n de Salud VPH: Virus del Papiloma Humano Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda INTRODUCCI\u00d3N ................................................................................................... 11 1.1. Justificaci \u00f3n ...................................................................................................... 13 1.2. Pregunta de investigaci\u00f3n, Hip\u00f3tesis y Objetivos ............................ ....16 1.3. Antecedentes ...................................................................................................... 17 1.4. Marco Te\u00f3rico ..................................................................................................... 20 1.5. Metodolog\u00eda fase exploratoria ................. ............... ... 38 2.1. Estructura y funcionamiento del SIS ........................................................ 38 2.2. El primer nivel de atenci\u00f3n ........................................................................... 41 2.3. Las personas que trabajan en los CS ..................................................... 45 2.3.1. Profesionales de la salud: Ley de enfermer\u00eda ................................................................... 50 2.3.5. Trabajadores en otras formas laborales ......................................51 2.4. El SIS en el primer nivel ...................................................................5 3 2.5. Resultados obtenidos en encuesta ............... ..........................................57 2.5.1. Perfil del trabajador del CS ....................................................................57 2.5.1.1. Edad ............................................................................................... 57 2.5.1.2. Sexo ................................................................................................58 2.5.1.3. Situaci\u00f3n laboral ............................................................................58 2.5.1.4. Antig\u00fcedad .....................................................................................58 2.5.1.5. Funci\u00f3n ........................................................................................... 59 2.5.2. Informaci\u00f3n de los trabajadores sobre registros en uso ............. ..60 2.5.2.1. Capacitaci\u00f3n espec\u00edfica ..............................................................61 2.5.2.2. Listado de registros en uso ........................................................62 2.5.2.3. Informaci\u00f3n sobre HCP ...............................................................64 Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional 2.5.2.4. Informaci\u00f3n sobre IECMA ...........................................................65 2.5.2.5. Informaci\u00f3n sobre registros de vacunas ...................................65 2.5.2.6. Informaci\u00f3n sobre C2 ..................................................................66 2.5.3. Sintetizando los resultados de la fase exploratoria .......................67 2.6. Resultados obtenidos con t\u00e9cnicas cualitativas ................................ 69 2.6.1. El SIS en un proceso de trabajo biologista.. ....................................71 2.6.2. Biologismo que subordina los aspectos sociales y la pr\u00e1ctica. ...................................................................... 77 2.6.3. pero marche preso\" ...................................................91 2.6.5. Medicalizando la enfermedad, la salud, la vida .......................... ....98 2.7. El SIS en los CS del primer nivel: \u00bfqu\u00e9 informaci\u00f3n de salud? 107 2.8. Los sonidos del silencio ............................................................................. 113 2.8.1. Las palabras .......................................................................................... 113 2.8.2. Los silencios .......................................................................................... 114 2.8.3. La se\u00f1al ................................................................................................... 118 3. CONCLUSIONES ...................................................................................................1 20 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ...............................................................1 26 AP\u00c9NDICES ..............................................................................................................131 Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.11 1. INTRODUCCI\u00d3N Las organizaciones de la sociedad actual atraviesan momentos de desarrollo tecnol\u00f3gico e inform\u00e1tico signados de gran prosperidad. Los sistemas de informaci\u00f3n en general tienen hoy la posibilidad de procesar datos, de manejar y difundir informaci\u00f3n, y de optimizar los procesos de trabajo en vol\u00famenes, formas y tiempos impensados en \u00e9pocas no muy lejanas. Dentro del \u00e1mbito de la salud, la informaci\u00f3n tambi\u00e9n atraviesa momentos de abundancia pero no se transforma en insumo indispensable en los procesos de trabajo ni es suficientemente utilizada para la toma de decisiones . Los sistemas de informaci\u00f3n de salud en general no acompa\u00f1an ni sustentan la gesti\u00f3n de los servicios de salud, y tampoco se evidencian decisiones pol\u00edticas que est\u00e9n claramente orientadas al fortalecimiento de la gesti\u00f3n basada en la informaci\u00f3n. Existe una amplia gama de problemas referidos a los Sistemas de Informaci\u00f3n de Salud (SIS) que son compartidos y reconocidos en \u00e1mbitos nacionales e internacionales de gesti\u00f3n de salud. En paralelo al reconocimiento de estas problem\u00e1ticas y en la intenci\u00f3n de superarlas, se destina gran cantidad de recursos desde organismos centrales y en su mayor\u00eda resultan infructuosos. La complejidad inherente a todos los fen\u00f3menos sociales en general y particularmente los referidos a la salud p\u00fablica, convierte el tema de la informaci\u00f3n de salud en un asunto prioritario y de dif\u00edcil tratamiento. La concepci\u00f3n tradicional de los SIS, entendidos desde la asociaci\u00f3n lineal de dato, informaci\u00f3n y conocimiento, comienza a ser discutida en algunos \u00e1mbitos, entrando en juego conceptos tales como comunicaci\u00f3n y acci\u00f3n, en una forma interesante y novedosa de abordar viejos problemas (Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006). Los sistemas de informaci\u00f3n presentan tambi\u00e9n serias dificultades en los sectores locales, dificultades que adoptan formas particulares cuando nos aproximamos al primer nivel de atenci\u00f3n de la estructura de servicios de salud provinciales, ya que en los centros del primer nivel la informaci\u00f3n es producto de un proceso de trabajo muy diferente al hospitalario. La significaci\u00f3n que los trabajadores en estos centros de salud le otorgan a su quehacer cotidiano as\u00ed como su forma de comunicarse dentro de estos espacios, no son tenidas en cuenta al discutir la problem\u00e1tica de los SIS. Se observan repetidos esfuerzos orientados a mejorar aspectos formales de estos sistemas , pero la subjetividad del trabajador que recibe y usa estos elementos, sus procesos de trabajo y los obst\u00e1culos comunicacionales pr\u00e1cticamente naturalizados hacia dentro de las instituciones de salud, resultan invisibles desde la gesti\u00f3n central y el dise\u00f1o de los SIS. Podemos definir al sistema de informaci\u00f3n como un conjunto integrado de recursos humanos y materiales mediante el cual se recolectan, almacenan, procesan y comunican datos e informaci\u00f3n con el objetivo de lograr la utilizaci\u00f3n eficiente de los recursos. Su Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.12 finalidad es apoyar el proceso de gesti\u00f3n y reducir la incertidumbre para la toma de decisiones (Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, 2004). Atendiendo a la complejidad de estos sistemas, adherimos a la idea de que: La concepci\u00f3n de los SIS como sistemas abiertos, complejos y en los que somos parte constitutiva, nos permite comprender problemas actuales de los sistemas de informaci\u00f3n y orientar acciones para enfrentarlos. Esta concepci\u00f3n es m\u00e1s acorde tambi\u00e9n con una concepci\u00f3n de salud en el sentido amplio y no solamente limitada a lo m\u00e9dico . [...] Un sistema de informaci\u00f3n que pueda dar soporte a la gesti\u00f3n local debe articular los siguientes elementos: dato, informaci\u00f3n, conocimiento, comunicaci\u00f3n y acci\u00f3n (Alazraqui Mota & Spinelli, 2006 , p. 2694). La pos ibilidad de integrar estos elementos (dato, informaci\u00f3n, conocimiento, comunicaci\u00f3n y acci\u00f3n) en una mirada abarcadora y din\u00e1mica, sin duda puede conducir a optimizar esfuerzos y aumentar logros en el \u00e1mbito de la informaci\u00f3n de salud. Sin embargo , esta integraci\u00f3n es a\u00fan dif\u00edcil de observar en los espacios de gesti\u00f3n locales, tal como expresa Spinelli: No obstante, las evidencias cient\u00edficas acumuladas acerca de los problemas de registro, la calidad de los mismos y del esfuerzo de muchos trabajadores de la salud de diferentes niveles por solucionarlos, las estad\u00edsticas de salud siguen padeciendo los viejos problemas. La secuencia: datos, informaci\u00f3n, conocimiento, decisiones, est\u00e1 rota o mejor dicho, casi nunca pudo enlazarse como tal, permaneciendo cada nivel como un c\u00edrculo independiente con baja o nula interrelaci\u00f3n entre ellos. (Spinelli, 2005, p. 10 ). La producci\u00f3n del dato como elemento desencadenante del proceso, tiene en el sistema de salud provincial serios inconvenientes, ya que su obtenci\u00f3n depende en gran parte de los trabajadores que se constituyen como actores en su espacio de acci\u00f3n diaria. Sin embargo estos actores transitan su proceso de trabajo dentro de un sistema caracterizado por la biomedicina que entre otras cosas puede estar interfiriendo seriamente en la posibilidad de que estos trabajadores se apropien de su pr\u00e1ctica y construyan informaci\u00f3n de calidad. Los centros de salud del primer nivel reciben un alto porcentaje de la demanda global de servicios de salud de una poblaci\u00f3n, principalmente cuando no se requieren pr\u00e1cticas complejas. En esta parte de la estructura del sistema se llevan a cabo las acciones b\u00e1sicas de salud materno-infantil, cuyos indicadores son trazadores de la organizaci\u00f3n y la utilizaci\u00f3n de recursos en los sistemas de salud. El control del embarazo y del ni\u00f1o sano, as\u00ed como tambi\u00e9n la atenci\u00f3n ambulatoria en general, son los principales objetivos de esta parte de la Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.13 estructura de servicios y dif\u00edcilmente estos objetivos podr\u00edan alcanzarse sin el insumo m\u00ednimo de informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica que permita orientar decisiones. 1.1. Justificaci\u00f3n. Encarar los problemas de salud de la poblaci\u00f3n requiere que el sistema disponga de informaci\u00f3n cuantitativa y cualitativa que permita orientar acciones hacia problemas espec\u00edficos, no obstante e l sistema de informaci\u00f3n de salud argentino no escapa a las condiciones que caracterizan a los dem\u00e1s sistemas latinoamericanos, y que est\u00e1n relacionadas con una amplia gama de situaciones. En Am\u00e9rica Latina encontramos una serie de problemas en los datos y la informaci\u00f3n sobre condiciones de vida y eventos del Proceso Salud Enfermedad Cuidado (PSEC) que dificultan su utilizaci\u00f3n. Estos problemas son: registros asistem\u00e1ticos, ausencia de soporte magn\u00e9tico (en formato papel), bases de datos sin formalizaci\u00f3n institucional (falta de reconocimiento formal de la instituci\u00f3n), superposiciones e incoherencias entre bases de datos semejantes, entre otros problemas. En definitiva esta informaci\u00f3n presentada as\u00ed es de muy baja utilidad en la toma de decisiones y como consecuencia insuficiente para dar soporte a la gesti\u00f3n. (Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006, p. 2696). Los organismos centrales se han esforzado durante d\u00e9cadas en acciones que pretendieron mejorar la calidad de la informaci\u00f3n pero en general no alcanzaron su objetivo, probablemente porque dichas acciones estuvieron circunscriptas a minuciosas clasificaciones nosol\u00f3gicas (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social, 1988; Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n, 2002; Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n, Sistema Estad\u00edstico de Salud, Subsistema de Estad\u00edsticas de Servicios de Salud, 2004; Ministerio de Salud y Ambiente, Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n en Salud, Comisi\u00f3n Nacional de Clasificaci\u00f3n de Enfermedades, 2005) sin problematizar los obst\u00e1culos que presentan los SIS y que no est\u00e1n relacionados exclusivamente con la clasificaci\u00f3n de enfermedades . Toda la normativa desarrollada en los niveles centrales respecto de la organizaci\u00f3n, la estructura y el funcionamiento del SIS, no logra minimizar los viejos inconvenientes. M\u00e1s all\u00e1 de la limitaci\u00f3n del sistema en cuanto al tipo de datos priorizados, pareciera que los problemas de salud s\u00f3lo pueden \"expresarse\" dentro de las instituciones hos pitalarias, puesto que pr\u00e1cticamente todos los servicios son de alguna manera orientados en base a la informaci\u00f3n que \u00e9stas producen. Lejos de los grandes hospitales y de los niveles centrales, diariamente se prestan servicios a poblaciones ambulatorias en los centros de salud del primer nivel de atenci\u00f3n. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.14 Estos espacios forman parte del circuito de la informaci\u00f3n de salud pero los empleados de este sector, encargados de manejar datos y producir informaci\u00f3n, tienen grandes inconvenientes a la hora de conformarla y comunicarla. La consigna manual de datos es realizada generalmente por m\u00e9dicos, enfermeros, agentes sanitarios y administrativos, que presentan entre s\u00ed grandes disparidades de criterio y dif\u00edcilmente logran ensamblar acciones generadas en la informaci\u00f3n. Son estos trabajadores los que resultan actores de su proceso de trabajo, al tiempo que se encuentran imbricados en \u00e9l. Cada uno de estos sujetos, en palabras de Morin, \"De productor se convierte en producto, de producto en productor, de causa deviene efecto, y viceversa. Podemos as\u00ed comprender la autonom\u00eda del individuo, pero de una manera extremadamente relativa y compleja \" (Morin, 1994 , p.72). A partir de nuestra pr\u00e1ctica en el primer nivel a lo largo de a\u00f1os observamos diferentes lineamientos pol\u00edticos que t endieron a orientar las decisiones en nivel es macro con miras a lograr eficiencia en la utilizaci\u00f3n de recursos y a\u00fan se trabaja constantemente en mejorar la producci\u00f3n de informaci\u00f3n. Sin embargo el sistema de informaci\u00f3n nacional no logra superar obst\u00e1culos tradicionales (Spinelli, 2005), a pesar de la implementaci\u00f3n de nuevos programas y de la velocidad observada en los avances inform\u00e1ticos. El producto obtenido contin\u00faa siendo de baja calidad, pero a pesar de ello, desde el sistema se siguen creando formularios de todo tipo, sin poner en discusi\u00f3n la heterogeneidad de los perfiles, la subjetividad de estos trabajadores, y principalmente, sin problematizar los momentos del proceso de trabajo en los que el circuito de la informaci\u00f3n se inmoviliza, lo cual nos condujo a plantear la presente investigaci\u00f3n . Resulta importante entonces poder rescatar la mirada que tienen las personas que diariamente desarrollan acciones relacionadas con la informaci\u00f3n en estos servicios de salud del primer nivel, espacios donde circula un gran porcentaje de la poblaci\u00f3n ambulatoria de la provincia. El volumen de datos que manejan suele ser desmedido en cuanto a que un peque\u00f1o grupo de trabajadores debe \"llenar\" una gran cantidad de planillas. Estas planillas son conformadas en algunos casos por personas que probablemente desconocen el objetivo de la actividad encomendada. Si las tareas relacionadas con la informaci\u00f3n no son suficientemente comprendidas por quienes las realizan, o si los objetivos de las mismas resultan alejados de los que tiene el propio trabajador, podr\u00eda esto traslucirse en baja calidad del producto obtenido, en el caso que nos ocupa, la informaci\u00f3n de salud. En las oficinas donde se asienta la administraci\u00f3n de \u00e1reas program\u00e1ticas y zonas sanitarias, desde nuestra pr\u00e1ctica profesional frecuentemente observamos una cantidad de registros (formularios y planillas de todo tipo) enviados desde los centros de salud, que superan en mucho lo que pueden llegar a leer quie nes tienen responsabilidad de conducci\u00f3n. E n palabras de Morin \"la informaci\u00f3n da forma a las cosas, la sobreinformaci\u00f3n nos sumerge en el informe\" (1986, apud Castiel-Vasconcellos, 2005). Estos papeles suelen Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.15 amontonarse de manera que llegan a superar los espacios destinados a tal fin, y una buena parte de los mismos tiene como \u00faltimo destino alg\u00fan lugar en oficinas de las zonas sanitarias, o bien en el nivel central, pero m\u00e1s all\u00e1 del espacio f\u00edsico utilizado para archivar papeles, el problema sentido quiz\u00e1 en muchos casos es la falta de lectura de todo lo que se solicit\u00f3 escribir. Luego, al interior de los centros de salud (CS) del primer nivel pudimos presenciar que lo que el sistema de salud (nacional y local) implementa como recurso destinado a obtener informaci\u00f3n, muchas veces ha tenido formas y sentidos desconocidos para el trabajador, quien suele otorgar a estos recursos significados muy diferentes, probablemente alejados de la idea de obtener informaci\u00f3n de calidad para poder gestionar en salud. Los diversos subsistemas de registro usados en las distintas \u00e1reas han sido siempre pensados en escritorios centrales y raramente han tenido en cuenta la opini\u00f3n de quienes en la pr\u00e1ctica deb en usar dichos recursos para construir la informaci\u00f3n. El \u00e1mbito en el que se dise\u00f1an formularios y planillas es totalmente diferente al lugar en el que se usan, luego \u00e9stas, en nuestra pr\u00e1ctica resultan descontextualizadas del proceso de trabajo y de las pr\u00e1cticas comunicativas que impregnan los centros de salud. Creemos que estos espacios pueden resulta r a veces desconocidos y en alg\u00fan sentido, invisibles desde nivel es central es, y dentro de ellos un grupo de trabajadores construye una subjetividad seguramente diferente a la que en esos niveles se representa. En sus procesos de trabajo observamos dificultades comunicativas que seguramente trascienden el aspecto de la informaci\u00f3n de salud, y junto a los trabajadores que diariamente registran datos hay un conjunto social que a\u00fan sin ser plenamente consciente de ello, intenta dar se\u00f1ales de su malestar o bienestar a trav\u00e9s de dichos datos. Si los registros no cobran sentido para el trabajador, si los datos no se convierten en informaci\u00f3n y si esta \u00faltima no se comunica, las se\u00f1ales de salud/enfermedad en los diferentes espacios sociales quedan silenciadas. La enfermedad de una persona determinada, fen\u00f3meno \u00edntimamente conexo a su existencia privada, rara vez es un caso aislado. Iguales procesos morbosos se verifican simult\u00e1neamente en otras personas y son expresi\u00f3n de fuerzas destructivas que act\u00faan sobre la colectividad. La suma e interpretaci\u00f3n de estos episodios podr\u00eda proporcionarnos muchos datos de naturaleza econ\u00f3mica y social, podr\u00eda darnos una orientaci\u00f3n para comprender lo que ocurre en varias sociedades humanas y lo que ha ocurrido en el pasado. Para prever mejor el futuro. Por eso la enfermedad puede ser una se\u00f1al. Con frecuencia estos fen\u00f3menos, precisamente por ser arduo tomar conciencia de ellos, son negados o mal interpretados. Esto ocurre a\u00fan m\u00e1s por la dimensi\u00f3n colectiva de las enfermedades y se verifica a trav\u00e9s de dos mecanismos: el ocultamiento o la distorsi\u00f3n de la se\u00f1al. (Berlinguer , 1994, p. 87/89). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.16 Las sociedades y sus procesos de salud no pueden hoy expresarse en nuestro sistema de informaci\u00f3n porque \u00e9ste ignora sus se\u00f1ales o las sub-registra. Los trabajadores que no construyen o recuperan el significado de la informaci\u00f3n probablemente han sufrido el deterioro de la propia aptitud comunicativa y tampoco se est\u00e1n expresando, o mejor dicho, est\u00e1n expresando un silencio que en el sistema de salud nadie escucha. Si podemos pensar desde los CS del primer nivel un SIS que contemple al sujeto que registra datos b\u00e1sicos y que produce informaci\u00f3n, y si logramos comprender el contexto que sustenta su proceso de trabajo, podremos aportar a la mara\u00f1a de problemas que aquejan a nuestro actual SIS . Por el contrario, existen grandes probabilidades de fracaso al continuar implementando cambios que no tengan en cuenta qui\u00e9nes son todas estas personas que diariamente se ocupan, o debieran hacerlo, de la producci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n de salud de la poblaci\u00f3n. Tanto como la informaci\u00f3n genera confianza, la desinformaci\u00f3n genera desconfianza, lo cual lleva a que el escenario se reproduzca y la situaci\u00f3n empeore cada vez m\u00e1s. 1.2. Pregunta de investigaci\u00f3n, hip\u00f3tesis y objetivos. La situaci\u00f3n expuesta nos llev\u00f3 a plantearnos el interrogante de c\u00f3mo es el SIS y el proceso de trabajo que lo sustenta dentro de los centros del primer nivel, en particular desde la perspectiva de los trabajadores que se desempe\u00f1an en los mismos. Trat\u00e1ndose de escenarios diferentes y alejados de la gesti\u00f3n central donde se dise\u00f1an los sistemas de informaci\u00f3n, cre\u00edmos relevante su descripci\u00f3n y an\u00e1lisis por cuanto en estos lugares y en su proceso de trabajo particular se estar\u00eda generando, o no, el dato b\u00e1sico que puede transformarse en informaci\u00f3n y en acciones. Partimos para ello de considerar que nos encontr\u00e1bamos ante un grupo de trabajadores envejecido en cuanto a su edad y tambi\u00e9n en cuanto al tiempo que lleva desempe\u00f1\u00e1ndose en la funci\u00f3n, probablemente con condiciones laborales precarias. Nuestra hip\u00f3tesis estaba relacionada en este sentido con la posibilidad de que los trabajadores cansados o agotados en su funci\u00f3n, pueden llegar a desinteresarse de algunos aspectos de su pr\u00e1ctica, como por ejemplo el registro de datos y la producci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Partimos tambi\u00e9n del supuesto de que el sistema de informaci\u00f3n en el primer nivel se asienta en un proceso de trabajo con caracter\u00edsticas propias del Modelo M\u00e9dico Hegem\u00f3nico, tales como la orientaci\u00f3n biologista, la organizaci\u00f3n burocratizada, la profesionalizaci\u00f3n formalizada y la medicalizaci\u00f3n de procesos vitales. Estos factores en su conjunto podr\u00edan implicar la desvalorizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n como insumo del trabajo en salud y el consecuente descuido en su producci\u00f3n. El objetivo general de la presente investigaci\u00f3n consist i\u00f3 en describir el sistema de informaci\u00f3n y el proceso de trabajo que lo sustenta, en centros de salud del primer nivel de Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.17 la provincia de San Juan entre los a\u00f1os 2009 y 2012. Para ello nos planteamos los siguientes objetivos espec\u00edficos: Caracterizar la estructura del SIS a trav\u00e9s de sus normativas. Describir las caracter\u00edsticas de los trabajadores que participan en el sistema de informaci\u00f3n. Describir y analizar el proceso de trabajo a partir del cual se genera el sistema de informaci\u00f3n, desde la perspectiva de los trabajadores implicados en el mismo. Describir y analizar la informaci\u00f3n como insumo para el trabajo en salud desde la perspectiva de los trabajadores . 1.3. Antecedentes. Durante la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de antecedentes disponibles en el tema, no encontramos trabajos particularmente referidos a la tem\u00e1tica del SIS desde la perspectiva de los trabajadores del primer nivel de atenci\u00f3n, y es desde esta perspectiva que pretendemos analizar y comprender la problem\u00e1tica de la informaci\u00f3n de salud en este sector de la estructura de servicios. Solo encontramos aportes generales de distinto tipo relacionados con los niveles centrales, como as\u00ed tambi\u00e9n aportes de trabajos en el primer nivel dirigidos a la informaci\u00f3n sobre patolog\u00edas o programas espec\u00edficos. En referencia a los aportes de nivel es centrales, en la Asamblea N\u00ba 58 de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, aparece el antecedente de la \"Red de la M\u00e9t rica de Salud \" (OPS/OMS, 2005). Este proyecto es presentado como una alianza mundial que trabajar\u00eda para aumentar la calidad y la utilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n de los SIS, con la intenci\u00f3n de avanzar en la coordinaci\u00f3n para la disponibilidad de informaci\u00f3n entre pa\u00edses. Para ello se abordaron principios fundamentales de las estad\u00edsticas oficiales y se propusieron est\u00e1ndares de desarrollo para los SIS nacionales, ofreci\u00e9ndose sumas de dinero provenientes de organismos internacionales tales como el Banco Mundial y el Fondo Monetario Internacional, destinados a este desarrollo en los pa\u00edses perif\u00e9ricos. Los lineamientos propuestos tienen directa relaci\u00f3n con la organizaci\u00f3n PARIS21 (Sociedad de Estad\u00edsticas para el Desarrollo en el Siglo 21) creada por Naciones Unidas en 1999. La meta propuesta desde la OMS fue que, para el a\u00f1o 2011, el marco de la Red de la M\u00e9trica en Salud (RMS o HMN, Helath Metrics Network ) ser\u00eda el est\u00e1ndar universalmente aceptado por todos los pa\u00edses en desarrollo y las agencias mundiales, que oriente la recolecci\u00f3n, el reporte y el uso de la informaci\u00f3n en salud. Para ello se propuso un proceso de fortalecimiento de los SIS en el que las herramientas b\u00e1sicas de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n ser\u00edan mejoradas mediante la asistencia t\u00e9cnica de los organismos internacionales, y todo el desarrollo del proyecto pon\u00eda su centro en los tomadores de decisi\u00f3n de alto nivel y los Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.18 administradores. A su liderazgo le atribuye, el proyecto de la RMS, el \u00e9xito en el mejoramiento de la informaci\u00f3n y la posibilidad de est\u00e1ndares comunes, como as\u00ed tambi\u00e9n el intercambio de informaci\u00f3n de salud de calidad entre pa\u00edses. Se observan diferentes trabajos llevados a cabo en la regi\u00f3n, pero nuestro pa\u00eds no parece haber adoptado el proyecto, que en el a\u00f1o 2011 deb\u00eda ya estar ofreciendo sus resultados (OPS/OMS, 2005 , 2007, 2009 ). En referencia a trabajos con orientaci\u00f3n a los sectores locales, algunos antecedentes encontrados se refieren exclusivamente a programas o temas de salud espec\u00edficos y se orientan b\u00e1sicamente a la descripci\u00f3n de un tema o al mejoramiento de las estrategias de informaci\u00f3n o seguimiento en asuntos determinados, para hacer m\u00e1s eficaz y eficiente el abordaje de esas mismas problem\u00e1ticas. Sintetizamos a continuaci\u00f3n algunos de ellos, todos los cuales hacen importantes aportes al an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica de la informaci\u00f3n de salud, aunque, como se dijo, se orientan a problemas de salud puntuales y no a la mirada que nuestro trabajo pretende aportar. Zunino, Spinelli & Alazraqui analizan el ocultamiento o invisibilizaci\u00f3n de la violencia, espec\u00edficamente las muertes por armas de fuego, en un trabajo que refiere a la problem\u00e1tica de nuestros sistemas de informaci\u00f3n y sus limitaciones a la hora de generar la informaci\u00f3n referida a eventos de este tipo. Las hip\u00f3tesis y los argumentos descriptos en el trabajo parten de la complejidad que caracteriza los modos de definir la violencia, sumado a la l\u00f3gica tradicional con que la mortalidad por violencia es agregada en los sistemas. La concepci\u00f3n tradicional de los sistemas de informaci\u00f3n prioriza la intencionalidad de la muerte por sobre los mecanismos que la produjeron, haciendo as\u00ed posible que estos \u00faltimos queden muchas veces ocultos y junto a ello, mucha informaci\u00f3n asociada al problema resulta invisible. El trabajo utiliza una metodolog\u00eda alternativa: otorgar relevancia a los mecanismos y circunstancias que acompa\u00f1an la violencia por armas de fuego y secundarizar la intencionalidad. Concluyen en que la informaci\u00f3n as\u00ed obtenida revela o se acerca a la real magnitud de estos eventos, relacionados espec\u00edficamente con la mortalidad por armas de fuego. ( Zunino, MG ; Spinelli, H ; Alazraqui, M ., 2006) . En un estudio observacional llevado a cabo en el primer nivel de atenci\u00f3n del sistema p\u00fablico de salud nacional en el a\u00f1o 2007, se parte de la necesidad de informaci\u00f3n sobre prevalencia de otitis media aguda (OMA) y sobre los posibles costos para el tratamiento de las mismas. Se analizan 15 millones de recetas de la base del Programa Remediar, como forma de llegar a describir la frecuencia de este problema de salud en la consulta ambulatoria del primer nivel. En este caso, la necesidad de informaci\u00f3n es de alguna manera resuelta a trav\u00e9s de una fuente indirecta (diagn\u00f3sticos en las recetas de Remediar) para llegar a describir la prevalencia de OMA y la costo-efectividad de su tratamiento farmacol\u00f3gico. ( Bernztein, R. ; Drake, I. ; Elordi, S., 2007). Un estudio similar se orient\u00f3 a la Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.19 bronquiolitis, como evento prevalente en el primer nivel, mostrando gran variabilidad por regiones en cuanto a criterio diagn\u00f3stico y abordaje terap\u00e9utico de este problema de salud (Bernztein, R. ; Drake, I. ; Elordi, S ., 2008 ). Estos autores y con igual metodolog\u00eda, basada en la informaci\u00f3n de 15 millones de recetas del programa Remediar, analizan la prescripci\u00f3n del hierro en el primer nivel de atenci\u00f3n p\u00fablica de la Argentina y sus variaciones en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, orientada al tratamiento de la deficiencia de hierro y la anemia. Describen sub-prescripci\u00f3n de este aporte nutricional y tambi\u00e9n gran variabilidad de esta pr\u00e1ctica entre diferentes lugares o provincias. Esta informaci\u00f3n, que resulta importante para la accesibilidad de los usuarios a los servicios de salud en los aspectos preventivos (aporte de hierro) es parte de una gran cantidad de temas que constituyen carencias de nuestros sistemas de informaci\u00f3n en el primer nivel. ( Bernztein, R. ; Drake, I. ; Elordi, S ., 2008). En la misma l\u00ednea sobre eventos de salud que permanecen silenciados en el primer nivel, aparece una investigaci\u00f3n referida a trastornos infantiles del desarrollo psicomotor. En este caso se intentaba evidenciar el sub-registro de estos eventos, para lo cual se implement\u00f3 la Prueba Nacional de Pesquisa ( PRUNAPE ) en 839 ni\u00f1os presuntamente sanos que concurr\u00edan a tres CS. Estos ni\u00f1os fueron sometidos a la prueba y derivados a un hospital de mayor complejidad y con equipo interdisciplinario especializado. La particularidad de este trabajo apunta a la invisibilizaci\u00f3n de estos trastornos en directa relaci\u00f3n con los actores del primer nivel, espec\u00edficamente el m\u00e9dico en su tarea diagn\u00f3stica ( Lejarraga, H . et al., 2008) . En la tesis de Maestr\u00eda en Salud Familiar de Caldera dos Santos \"Informaci\u00f3n en los equipos de salud familiar: un ejercicio para la planificaci\u00f3n local a partir de una serie de indicadores de salud\", la autora se plantea la problem\u00e1tica referida a la falta de utilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n disponible por parte de los equipos de salud familiar. El trabajo parte del supuesto de que existe informaci\u00f3n de calidad en cantidad pertinente. Aborda los motivos de la falta de utilizaci\u00f3n para la toma de decisiones locales aludiendo a la ausencia de sistematizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n disponible, y propone como objetivos de su estudio el desarrollo de indicadores que faciliten las tareas de diagn\u00f3stico y planificaci\u00f3n local y el entrenamiento de los equipos para el uso de estas herramientas. (Dos Santos, 2010). En nuestro caso particular no podemos afirmar que la informaci\u00f3n con que contamos en el primer nivel de atenci\u00f3n sea de calidad. De manera muy interesante Elda Montero Mendoza recupera la subjetividad de los actores del primer nivel de atenci\u00f3n, aunque su enfoque est\u00e1 dirigido a la percepci\u00f3n de los usuarios (ind\u00edgenas de Veracruz, M\u00e9xico) sobre los servicios de salud que se brindan en esa localidad y refiere solo tangencialmente al sistema de informaci\u00f3n, aboc\u00e1ndose a destacar la barrera ling\u00fc\u00edstica entre servicios de salud y usuarios (Montero Mendoza, 2011 ). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.20 Los antecedentes encontrados nos conducen a pensar que el trabajador de salud del primer nivel, su subjetividad y su percepci\u00f3n de los procesos de trabajo, no han sido en general considerados en los estudios publicados sobre SIS; principalmente la pr\u00e1ctica en los CS y la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n local referida a la salud de las poblaciones a cargo, aparece como materia pendiente en las investigaciones sobre informaci\u00f3n orientada a la gesti\u00f3n. 1.4. Marco Te\u00f3rico. La problem\u00e1tica de los SIS se presenta de manera persistente como un asunto muy dif\u00edcil de abordar y las intervenciones destinadas al desarrollo y mejoramiento de dichos sistemas no parecen haber obtenido el resultado esperado. En lo que encontramos como definici\u00f3n de SIS tradicionalmente concebida (Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, 2004), y que responde tambi\u00e9n a la mirada que oper\u00f3 en todos estos sistemas en la regi\u00f3n durante d\u00e9cadas, aparecen los conceptos de recursos humanos y recursos materiales, en referencia a todas las personas que trabajan en relaci\u00f3n con la informaci\u00f3n de salud, tanto como a todos aquellos soportes en papel o inform\u00e1ticos, planillas y registros, compilados de datos y agregados finales que buscan la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n para la gesti\u00f3n de salud. Esta gesti\u00f3n implica el gerenciamiento de recursos econ\u00f3micos que se aplicar\u00e1n a unas u otras alternativas de acci\u00f3n destinadas al mejoramiento de las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n. Sin embargo la forma de interpretar los recursos materiales en jerarqu\u00eda similar a las personas que operan estos recursos se nos presenta relacionada con la planificaci\u00f3n econ\u00f3mica y sus m\u00e9todos r\u00edgidos, que fueron trasladados y aplicados a la planificaci\u00f3n en salud en los a\u00f1os sesenta, con el posterior reconocimiento por parte de sus protagonistas, de las imposibilidades y limitaciones que signific\u00f3 dicho aporte desde las esferas de la econom\u00eda al \u00e1rea de salud (Testa, 2006). De igual modo, conceptualizar al SIS desde la l\u00f3gica normativa implica una mirada reduccionista y un an\u00e1lisis lineal del sistema (entendido como asociaci\u00f3n simple de dato, informaci\u00f3n y conocimiento) y de los problemas que en ellos se presentan, tanto como la instrumentalizaci\u00f3n de los trabajadores que intervienen en la producci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Desde la mirada tradicional, esta informaci\u00f3n est\u00e1 circunscripta casi en exclusividad a lo puramente m\u00e9dico. Entendemos que no es necesaria la eliminaci\u00f3n absoluta de los aspectos normativos dentro del SIS, porque este tipo de componentes es sin lugar a dudas parte importante de cualquier sistema de informaci\u00f3n; lo que en nuestra opini\u00f3n constituye una fuerte limitaci\u00f3n en los SIS es la ponderaci\u00f3n que de estos aspectos se hace, en desmedro o directa invisibilizaci\u00f3n de los componentes complejos. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.21 Los sistemas as\u00ed concebidos han buscado afanosamente aumentar la calidad de la informaci\u00f3n obtenida pero sus logros han sido escasos. Al respecto se han desarrollado de manera interesante sistemas clasificatorios en miras a que los datos adquieran estilos y formas que les permitan agregaci\u00f3n de grandes vol\u00famenes y lectura final relativamente simple. Esto debe necesariamente entenderse como un gran avance, pero el tipo de datos normativamente seleccionados y la jerarquizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n sobre enfermedad, es, entre otras, una limitaci\u00f3n que hasta la fecha no logr\u00f3 superarse. El lugar elegido para dise\u00f1ar los componentes del sistema, relacionado siempre con estamentos centrales, y alejado por ello de los espacios donde el dato se produce y debe ser registrado, es otra dificultad que persiste en nuestros sistemas de informaci\u00f3n normativamente estructurados. Sumando al an\u00e1lisis de este complejo tema, como aporte te\u00f3rico novedoso surge e n los \u00faltimos a\u00f1os la propuesta DICCA, producto de una minuciosa elaboraci\u00f3n conceptual en \"Sistemas de Informaci\u00f3n en Salud: de sistemas cerrados a la ciudadan\u00eda social. Un desaf\u00edo en la reducci\u00f3n de desigualdades en la gesti\u00f3n local \" (Alazraqui Mota & Spinelli, 2006). Sus autores describen la propuesta DICCA como una forma amplia de concebir los sistemas de informaci\u00f3n locales. Plantean la hip\u00f3tesis de que un SIS que d\u00e9 soporte a la gesti\u00f3n local, debe ser concebido como un conjunto procesal de elementos formado por dato, informaci\u00f3n, conocimiento, comunicaci\u00f3n y acci\u00f3n (DICCA), partiendo de la premisa de que la concepci\u00f3n tradicional de los SIS \"no es pertinente para dar soporte a la gesti\u00f3n, ni apoyar acciones para la reducci\u00f3n de desigualdades\" (Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006, p. 2695). Este punto de partida nos parece muy acertado para abordar con otra mirada los SIS que fueron hist\u00f3ricamente entendidos desde la l\u00f3gica normativa . En el mencionado trabajo se caracteriza a los sistemas de informaci\u00f3n como \"sistemas abiertos, complejos y en los que somos parte constitu tiva\" ( Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006, p. 2694) argumentando que con esta concepci\u00f3n puede superarse la mirada tradicional de la salud limitada a lo m\u00e9dico. El SIS es entendido aqu\u00ed como \"un sistema jer\u00e1rquico formado por otros subsistemas\" ( Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006, p. 2694). Los autores definen dato inicialmente \"como una estructura compleja formada por tres elementos b\u00e1sicos: las unidades de an\u00e1lisis, las variables y los valores de las variables\" (Galtung, 1978, apud Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006, p. 2697), complementando esta definici\u00f3n con la conceptualizaci\u00f3n de Samaja que propone \"dato como una estructura compleja integrada por cinco ingredientes l\u00f3gicos\" : unidad de an\u00e1lisis, variable, valor, indicador y unidad de contexto (Samaja, 2004, apud Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006, p. 2697). Se menciona a la informaci\u00f3n como \"un conjunto de datos procesados\" (Alazraqui , Mota & Spinelli, 2006, p. 2698), diferenci\u00e1ndola del conocimiento b\u00e1sicamente porque en este \u00faltimo existe comprensi\u00f3n de un fen\u00f3meno y apropiaci\u00f3n por parte del sujeto. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.22 Luego aparece la comunicaci\u00f3n, explicada como una real posibilidad de articulaci\u00f3n entre los tres conceptos de la definici\u00f3n tradicional de SIS (dato, informaci\u00f3n y conocimiento) y la acci\u00f3n , que podr\u00eda as\u00ed operar sobre las desigualdades existentes en salud, destacando en ello la necesidad de jerarquizar el tema de la comunicaci\u00f3n dentro de las organizaciones. La propuesta DICCA surge orientada al hecho de que a\u00fan no se ha desarrollado un sistema de informaci\u00f3n que permita direccionar las acciones locales hacia la reducci\u00f3n de desigualdades en salud, ya que la imposibilidad de objetivar formalmente en el nivel local estas desigualdades estar\u00eda favoreciendo la persistencia de las mismas. A pesar de que la problem\u00e1tica de los SIS descrita en el trabajo no es exclusiva de la gesti\u00f3n local, los autores proponen una mirada que espec\u00edficamente pueda aportar a este espacio en particular. Un cambio en la concepci\u00f3n de los SIS ser\u00eda un camino inevitable, si se pretende alcanzar en alguna medida el fin de los mismos. La repetici\u00f3n de intentos por abordar estas problem\u00e1ticas a partir de la l\u00f3gica instrumental est\u00e1 agotada, y dicha propuesta puede constitu ir una valiosa oportunidad para quienes se ocupan de la gesti\u00f3n local de salud. En la propuesta DICCA, el SIS es entendido desde una l\u00f3gica de procesos, referidos \u00e9stos b\u00e1sicamente a dos momentos diferentes: la producci\u00f3n de la informaci\u00f3n y su aplicaci\u00f3n en acciones de salud. Para ello describen los componentes del SIS como conjunto y no como partes aisladas, agregando que los momentos de producci\u00f3n y de aplicaci\u00f3n no poseen entre s\u00ed l\u00edmites demasiado claros sino que en la pr\u00e1ctica se presentan en constante movimiento o superposici\u00f3n. Relacionan el dato y la informaci\u00f3n con el momento de producci\u00f3n, de caracter\u00edsticas m\u00e1s normativas, mientras que los tres componentes restantes (conocimiento, comunicaci\u00f3n y acci\u00f3n) los asocian con el momento de aplicaci\u00f3n, de caracter\u00edsticas estrat\u00e9gicas y comunicacionales. Esto se ilustra de manera clara en la figura de la p\u00e1gina siguiente : Momentos de la l\u00f3gica procesual de un Sistema de Informaci\u00f3n en Salud (SIS) en el marco referencial \"dato, informaci\u00f3n, conocimiento, comunicaci\u00f3n y acci\u00f3n\" (DICCA) ( Alazraqui, Mota y Spinelli, 2006, p. 2695) . En el trabajo mencionado el proceso de la informaci\u00f3n es entendido de manera compleja al punto de que habitualmente todas las f\u00f3rmulas externas que pretenden solucionar la problem\u00e1tica de los SIS suelen resultar inaplicables para los actores locales. Describen la necesidad de aportar tambi\u00e9n momentos de evaluaci\u00f3n y reflexi\u00f3n, de manera que la elucidaci\u00f3n (Castoriadis, 2001, apud Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006) se convierta en real posibilidad de apropiaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica por parte del trabajador de salud. As\u00ed tambi\u00e9n consideran \"que la construcci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n de un SIS es un proceso dial\u00e9ctico [...] en la l\u00f3gica procesu al DICCA\". ( Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006, p. 2700) Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.23 Momentos de la l\u00f3gica procesual de un Sistema de Informaci\u00f3n en Salud (SIS) en el marco referencial \"dato, informaci\u00f3n, conocimiento, comunicaci\u00f3n y acci\u00f3n\" (DICCA). Fuente: Alazraqui M., Mota E. y Spinelli H. \"Sistemas de Informaci\u00f3n en Salud: de sistemas cerrados a la ciudadan\u00eda social. Un desaf\u00edo en la reducci\u00f3n de desig ualdades en la gesti\u00f3n local\". Fig. 2, p\u00e1g. 2695 (2006) Todo el desarrollo te\u00f3rico de la propuesta DICCA apunta, como se dijo, a una l\u00ednea de trabajo para la acci\u00f3n local orientada a la reducci\u00f3n de las desigualdades en salud. Aunque no est\u00e1 explicitada la acepci\u00f3n de local, podemos considerar acci\u00f3n local a aquella que se desarrolla en una provincia (seg\u00fan la mirada nacional), o en una localidad o departamento (\u00e1rea program\u00e1tica en la organizaci\u00f3n provincial), y en igual sentido y en relaci\u00f3n al lugar de observaci\u00f3n, podemos suponer que la estructura m\u00ednima para la acci\u00f3n de salud podr\u00eda ser un centro del primer nivel. En el componente central \"conocimiento\" (no en sentido jer\u00e1rquico sino secuencial) la propuesta reconoce un proceso con \"un doble car\u00e1cter ; por un lado, uno m\u00e1s ligado a la producci\u00f3n (t\u00e9cnica); por el otro, el m\u00e1s ligado a la acci\u00f3n y a la constituci\u00f3n del sujeto (pensamiento)\" (Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006, p. 2698). Esta disquisici\u00f3n nos resulta muy importante para el an\u00e1lisis del SIS en el primer nivel ya que este doble car\u00e1cter debiera estar presente y probablemente p ueda objetivarse en el proceso de trabajo en esta parte del sistema, con los trabajadores que manejan los registros y la informaci\u00f3n en el CS. Resulta interesante observar que al analizar la problem\u00e1tica general de los SIS, los autores cierran la descripci\u00f3n con que \"el problema no se limita a las organizaciones responsables de la producci\u00f3n de informaci\u00f3n per se , sino a que \u00e9stas son un reflejo de los actores sociales involucrados y sus intereses\", citando a Moraes (1994, apud Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006, p. 2696). En nuestro modo de ver, la manera de rescatar en la propuesta DICCA al sujeto que forma parte del SIS presenta cierto sesgo, probablemente Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.24 producto de la mirada de la gesti\u00f3n en niveles centrales. Esto se confirmar\u00eda en los aspectos del art\u00edculo que a continuaci\u00f3n describimos. Acerca de los datos que se deber\u00edan recolectar, los autores plantean la cuesti\u00f3n de qu\u00e9 datos se considerar\u00edan relevantes y qui\u00e9n lo decidir\u00eda. Respecto de esta decisi\u00f3n, se menciona al sujeto/actor en algunos lugares del trabajo: en relaci\u00f3n a los problemas de los SIS (Moraes, 1994, apud Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006); en relaci\u00f3n al car\u00e1cter interpretativo del conocimiento y la apropiaci\u00f3n del mismo por parte del sujeto; en relaci\u00f3n a los conceptos sobre comunicaci\u00f3n (Maturana, 1996, apud Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006) y en torno a los actos de habla (Searle, 1990, apud Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006), y la intencionalidad del lenguaje, sin llegar a evidenciarse que tambi\u00e9n el sujeto que registra datos es (o debiera ser) actor principal, no secundario. Creemos que es precisamente en este momento de la recolecci\u00f3n del dato en la pr\u00e1ctica diaria (instancia a la cual los autores atribuyen caracter\u00edsticas normativas) donde ya el circuito se cristaliza quedando as\u00ed inmovilizados los momentos posteriores. Es decir, si el dato en el proceso de trabajo es desvalorizado y percibido como obligaci\u00f3n con escasa o nula significaci\u00f3n para el trabajador que lo consigna, y si por ello no se transforma en informaci\u00f3n, entendemos que no hay posibilidad de hacer operativos los momentos posteriores donde la informaci\u00f3n se transformar\u00eda en conocimiento, para devenir \u00e9ste en acciones mediadas por actos de habla (Searle, 1990, apud Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006). La propuesta DICCA que analizamos, al considerar actor al sujeto que decide qu\u00e9 datos recolectar y no tan claramente al sujeto que decide escribir estos datos, puede tener un trasfondo involuntario de instrumentalizaci\u00f3n, aspecto que discutiendo la concepci\u00f3n tradicional del SIS dicha propuesta pretende superar. Desde el sistema de salud como en muchos otros en las sociedades modernas se instrumentaliza al trabajador, sin embargo ello no significa que \u00e9ste se convierta verdaderamente en un instrumento. El trabajador contin\u00faa tomando decisiones como sujeto todo el tiempo , dentro de un confuso escenario atravesado por asuntos sociales, culturales, institucionales e individuales, constituy\u00e9ndose como sujeto que sujeta y es sujetado (Merhy, 2006), como producto y productor (Morin, 1994) y como sujeto y objeto (Campos, 2006) al mismo tiempo . Entendemos que el trabajador que escribe constantemente re-significa lo que el gestor decidi\u00f3 recolectar. Desde ambos espacios: el del gestor/decisor/actor-dise\u00f1ador de instrumentos de recolecci\u00f3n, y el del trabajador del centro de salud/decisor/actor-dise\u00f1ador de datos, seguramente el sistema de informaci\u00f3n se figura muy diferente. Es en este punto donde encontramos cierta limitaci\u00f3n en la propuesta DICCA y estimamos necesario analizar la forma en que los trabajadores del CS simbolizan los momentos del SIS y las acciones de su pr\u00e1ctica diaria, mediante la descripci\u00f3n de su proceso de trabajo, es decir, de sus quehaceres y comohaceres (Testa, 2006). Consideramos esto relevante por cuanto los \u00e1mbitos del primer nivel se convierten en el Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.25 escenario estrat\u00e9gico de la programaci\u00f3n en salud (Testa, 1989) y por ello su an\u00e1lisis es central para la comprensi\u00f3n del SIS y su problem\u00e1tica. Para describir los momentos del conocimiento y la comunicaci\u00f3n en el CS, no podemos restar importancia a la forma en que fueron concebidos y construidos estos espacios. Durante el devenir hist\u00f3rico de la biomedicina, con la ciencia m\u00e9dica y su tecnolog\u00eda de punta, fueron demarc\u00e1ndose dos \u00e1mbitos muy diferentes. La salud privada, por un lado, fue ganando terreno en la subjetividad colectiva, a\u00fan en los estratos sociales m\u00e1s desfavorecidos, imponi\u00e9ndose como la mejor salud, si cabe la expresi\u00f3n, debido a los avances cient\u00edficos y al gran despliegue tecnol\u00f3gico, aunque no fueron solamente estas las determinaciones hist\u00f3ricas y sociales que contribuyeron al desarrollo de dicha subjetividad (Galende, 2004) . Por otra parte una gran cantidad de personas no ha tenido elecci\u00f3n en el tipo de servicio de salud, y se ha convertido en usuaria de la salud p\u00fablica muchas veces con resignaci\u00f3n. Esta salud p\u00fablica desvalorizada, creci\u00f3 de manera importante en avances cient\u00edficos y tecnolog\u00eda dura dentro de los hospitales de alta complejidad pero no fue as\u00ed en el primer nivel de atenci\u00f3n, debido a que esta parte de la estructura tiene por objeto la contenci\u00f3n ambulatoria de problemas de baja complejidad . Llegamos entonces a observar el proceso del conocimiento y la comunicaci\u00f3n en salud en lugares donde existe una \"subjetividad disociada entre el prestigio de la medicina cient\u00edfica y la utilizaci\u00f3n de tecnolog\u00eda por un lado, y los anhelos de la salud p\u00fablica por el otro \" (Galende, 2004, p. 131). En relaci\u00f3n a los procesos de trabajo en salud, Emiliano Galende alude a \"una fuerza invisible\" (Galende, 2004, p. 121) que separar\u00eda hacia un lado, las propuestas de integraci\u00f3n de los aspectos biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos y sociales en el abordaje de los temas de salud/enfermedad, y hacia el otro, los reales modos de trabajar en salud. Entiende este autor que tal disociaci\u00f3n no alcanza exclusivamente al trabajador sino que en el imaginario social ocupa un lugar importante esta forma de entender los eventos de salud y enfermedad y las pautas impl\u00edcitas en su atenci\u00f3n, que no contemplan tal integraci\u00f3n bio-psico-social. El momento de la acci\u00f3n que completar\u00eda el proceso de la informaci\u00f3n en salud, queda lejano e imposible de visibilizar desde la mirada de estas personas que trabajan en los centros del primer nivel , que muy probablemente se encuentren signadas por la afirmaci\u00f3n de Campos: Concentrarse en actos vaciados de sentido, o cuyo sentido depende de una continuidad que el trabajador no solo no controla sino que hasta desconoce, todo esto termina produciendo un patr\u00f3n de relaci\u00f3n con el saber y con la pr\u00e1ctica profesional burocratizado. No hay vocaci\u00f3n que resista la repetici\u00f3n de actos fragmentarios. Trabajar en este tipo de servicios llega a convertirse en suplicio insoportable. (Campos, 2001, p. 107). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.26 Campos expresa que el trabajo realizado puede adquirir diversos colores en una gama que oscila entre la tarea puramente autom\u00e1tica y la tarea reflexiva. En este sentido el autor estima que los procesos de trabajo dentro de los equipos de salud lograr\u00e1n aumentar la calidad de su producto en la medida que pueda equilibrarse la necesaria autonom\u00eda profesional con el tambi\u00e9n necesario control institucional. La autonom\u00eda que el trabajador de salud necesita para ejercer su tarea debe ir acompa\u00f1ada de un grado creciente de responsabilidad. Sin embargo esta asunci\u00f3n de responsabilidades en la tarea diaria solamente podr\u00eda resultar del inter\u00e9s del trabajador en su tarea. (Campos, 2001) Como dijimos antes, e n la mirada amplia de los SIS planteada desde la propuesta DICCA, encontramos un probable ocultamiento del trabajador que describe Campos y que no es tenido en cuenta tampoco en la normativa sobre el SIS nacional ni en sus implicancias provinciales, como describiremos luego. Creemos que es necesario resaltar los significados y valoraciones que este trabajador particular asigna al SIS y a su proceso de trabajo, ya que en este escenario se construyen datos b\u00e1sicos sin los cuales ning\u00fan sistema de informaci\u00f3n podr\u00eda existir o ensamblarse como tal. Coincidimos en la jerarquizaci\u00f3n de los aspectos comunicativos que presenta dicha propuesta y entendemos que esta comunicaci\u00f3n est\u00e1 impregnada de connotaciones relacionadas con una pr\u00e1ctica signada por la biomedicina. En esta pr\u00e1ctica se conforma un panorama con muchos aspectos que intervienen o interfieren en la comunicaci\u00f3n de estos trabajadores entre s\u00ed y con el resto del sistema. Al respecto conviene ahora traer a colaci\u00f3n palabras con las que Eduardo Men\u00e9ndez refiere a su construcci\u00f3n te\u00f3rica denominada Modelo M\u00e9dico Hegem\u00f3nico (MMH): conjunto de pr\u00e1cticas, saberes y teor\u00edas generados por el desarrollo de lo que se conoce como medicina cient\u00edfica, el cual desde fines del siglo XVIII ha ido logrando establecer como subalternas al conjunto de pr\u00e1cticas, saberes e ideolog\u00edas te\u00f3ricas hasta entonces dominantes en los conjuntos sociales, hasta lograr identificarse como la \u00fanica forma de atender la enfermedad legitimada tanto por criterios cient\u00edficos, como por el Estado. [...] Los principales rasgos estructurales son: biologismo, individualismo, ahistoricidad, asociabilidad, mercantilismo, eficacia pragm\u00e1tica, asimetr\u00eda, autoritarismo, participaci\u00f3n subordinada y pasiva del paciente, exclusi\u00f3n del conocimiento del consumidor, legitimaci\u00f3n jur\u00eddica, profesionalizaci\u00f3n formalizada, identificaci\u00f3n con la racionalidad cient\u00edfica, tendencias inductivas al consumo m\u00e9dico. (Men\u00e9ndez, 1988, p . 1-2). En este devenir hist\u00f3rico de la ciencia m\u00e9dica, en la acorde construcci\u00f3n de los servicios de salud y junto a ellos la concepci\u00f3n de sus sistemas de informaci\u00f3n, es donde encontramos el mayor obst\u00e1culo para obtener informaci\u00f3n que d\u00e9 soporte a la gesti\u00f3n. Las tareas y actividades automatizadas, producidas por trabajadores transformados en Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.27 instrumentos del sistema, distan mucho del tipo de acciones que se necesitan para gestionar en salud. Al describir Spinelli el campo de la salud, menciona que \"Lo urgente desplazando a lo importante domina lo cotidiano de la gesti\u00f3n de instituciones con bajas responsabilidades, dado que el espacio de acci\u00f3n est\u00e1 siempre ocupado por las rutinas, las urgencias y la improvisaci\u00f3n \" (Spinelli, 2010, p. 286). Dentro de tama\u00f1a complejidad, la pr\u00e1ctica en el primer nivel se encuentra tambi\u00e9n inmersa en las disputas que menciona Testa en su \"Diagn\u00f3stico Estrat\u00e9gico\": Lo que se disputa cotidianamente es qu\u00e9 cosas hacer y c\u00f3mo hacerlas. En esta pelea, los aliados naturales son los que comparten la misma divisi\u00f3n social del trabajo, aunque muchas veces a\u00fan esta l\u00ednea de alianzas naturales se ve rota por circunstancias particulares [...] que no tienen que ver con esa divisi\u00f3n. (Testa, 1995, p. 221 ). Los aliados que ahora nos ocupan son las personas que trabajan en el primer nivel de la provincia y que tienen en su actuar diario la posibilidad de convertir la informaci\u00f3n en acciones a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n en la construcci\u00f3n del SIS local. El trabajador convertido en actor de su propio escenario, el CS, toma decisiones, como dijimos, y re- significa constantemente lo que se le solicita escribir, consignar e informar. En estas decisiones cobra importancia fundamental la subjetividad del trabajador, ya que la complejidad inherente a estos sujetos/actores opera constantemente en su accionar. Tal como la ciencia cl\u00e1sica excluy\u00f3 al observador y lo torn\u00f3 inexistente, y como luego las ciencias humanas lo expulsaron de la historia, en la imposibilidad de utilizar un pensamiento complejo que permitiera unir conceptos opuestos en lugar de ocultar uno de ellos (Morin, 1994), no podemos analizar el SIS sin tener en cuenta la subjetividad de los actores locales. Entendemos la construcci\u00f3n de subjetividad en estos trabajadores como la interpretaci\u00f3n que constantemente hacen de todo lo que los rodea, en un proceso de trabajo atravesado por connotaciones que trascienden lo individual (Testa, 1995). Y esta construcci\u00f3n forma parte del proceso de ideologizaci\u00f3n que constantemente el sistema y el sujeto conforman en la pr\u00e1ctica: todo individuo se constituye como sujeto a trav\u00e9s del proceso de ideologizaci\u00f3n que se produce por las condiciones generales en que se realiza su proceso de trabajo (su trabajo abstracto); la transformaci\u00f3n de un sujeto individual en un sujeto colectivo [...] va a depender de los intereses comunes del conjunto, los que est\u00e1n relacionados casi siempre [...] con las circunstancias generadas en las condiciones espec\u00edficas en que se realiza el proceso de trabajo conjunto (el trabajo concreto) (Testa 19 95, p. 47). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.28 Datos, informaci\u00f3n, conocimiento, comunicaci\u00f3n y acci\u00f3n dentro del proceso de construcci\u00f3n del SIS, est\u00e1n siempre y en todos sus aspectos y momentos, imbuidos de la interpretaci\u00f3n que de ellos hacen los trabajadores que intervi enen en su construcci\u00f3n. La organizaci\u00f3n de la subjetividad del trabajador no seguir\u00e1 un camino lineal sino que se ir\u00e1 conformando en sinton\u00eda con los vaivenes del mundo social que lo rodea, junto a las representaciones y afectos con que cada individuo orienta sus propias significaciones (Galende, 2004). Desde esta subjetividad de los trabajadores de los CS del primer nivel, se pueden analizar los modos en que estos actores en estos lugares simbolizan la informaci\u00f3n y el proceso de trabajo que la sustenta. En tanto el SIS y todo el sistema de salud son instituciones del Estado, vale traer la conceptualizaci\u00f3n de Testa al hablar de hegemon\u00eda, cuya definici\u00f3n entiende modificada en el tiempo en forma paralela a la transformaci\u00f3n de la noci\u00f3n de este Estado y que en la actualidad el autor redefine como: La hegemon\u00eda de nuestra sociedad no es una alianza de clases sino el resultado de la confrontaci\u00f3n entre las clases que se produce en el seno del Estado. La hegemon\u00eda es, pues, una construcci\u00f3n pol\u00edtica que resulta de los conflictos permanentes que se suscitan y resuelven dentro del Estado. La expresi\u00f3n concreta de la hegemon\u00eda es el pensamiento dominante en la sociedad. (Testa, 2006, p. 30). 1.5. Metodolog\u00eda. Se trata de un estudio descriptivo destinado a contribuir al an\u00e1lisis de los obst\u00e1culos presentes en el SIS de la provincia de San Juan entre el a\u00f1o 2009 y 2012, espec\u00edficamente en el primer nivel de atenci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos provinciales de salud. El universo en estudio est\u00e1 compuesto por los trabajadores del primer nivel en cuyo proceso de trabajo se produce y/o usa informaci\u00f3n de salud local, entendiendo por universo como el \"conjunto de individuos u objetos de los que se desea conocer algo en una investigaci\u00f3n \" (Pineda, Alvarado, Canales, 1994, p\u00e1g. 108). A partir del objetivo general propuesto en la presente tesis, adoptamos diferentes t\u00e9cnicas met odol\u00f3gicas que nos permitieran describir y analizar el SIS y el proceso de trabajo que lo sustenta, desde la perspectiva de los trabajadores del primer nivel. Como informaci\u00f3n previa producto de nuestros a\u00f1os de pr\u00e1ctica en e ste sector del sistema p\u00fablico de salud provincial , aportamos algunas descripciones referidas al uso de los registros en los CS y del SIS en general . Nos desempe\u00f1amos en un CS peque\u00f1o con una poblaci\u00f3n a cargo de aproximadamente 11.000 habitantes y no contamos con personal administrativ o, por lo que enfermer\u00eda asume esa funci\u00f3n. Para dar cuenta del primer objetivo espec\u00edfico de describir la normativa que estructura el SIS, se desarroll\u00f3 durante el a\u00f1o 2009 la lectura y el an\u00e1lisis de los marcos administrativos legales adoptados en nuestro pa\u00eds desde 1988 (OPS, 1988), agregando Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.29 tambi\u00e9n la implicancia del SIS en los decretos provinciales de los a\u00f1os 1979 y 1986 (San Juan, Decretos 130 y 1047 respectivamente) con la intenci\u00f3n de dar cuenta de la forma en que es considerado el SIS en estos marcos, el modo de jerarquizar la informaci\u00f3n, de analizar la problem\u00e1tica existente y de proponer soluciones a dicha problem\u00e1tica. Se llev\u00f3 a cabo una posterior revisi\u00f3n en 2010, dando cuenta de innovaciones como el SIISA que comienza a implementarse en el sistema de informaci\u00f3n nacional, jurisdiccional y local. Se describi\u00f3 tambi\u00e9n el primer nivel provincial y su marco normativo de referencia (Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n, 1996 -a, 1996-b, 1996-c, 2000). Todo ello aport\u00f3 a la descripci\u00f3n del contexto del sistema de salud en general y el de informaci\u00f3n en particular, para situar el terreno espec\u00edfico en el que planteamos nuestra investigaci\u00f3n: los CS del primer nivel provincia l. El segundo objetivo espec\u00edfico consisti\u00f3 en describir las caracter\u00edsticas de los trabajadores que participan en el sistema de informaci\u00f3n y para ello se realiz\u00f3 en primer lugar el an\u00e1lisis del contexto laboral en el que estos trabajadores cumplen funciones, es decir, se describieron las diferentes formas legales en que el empleado se relaciona con su empleador (el Ministerio de Salud P\u00fablica) en el marco de las leyes N\u00ba 2580, 5525, 7492 (San Juan, 1961, 1986 y 2004 respectivamente) y algunas otras relacionadas con ellas. De esta manera contextualizamos el espacio laboral que es ocupado por los agentes de salud que participan del SIS local. Para alcanzar la respuesta al segundo objetivo, en el transcurso del a\u00f1o 2010 se llev\u00f3 a cabo una fase exploratoria en nuestra investigaci\u00f3n (Deslandes, 2004), debido a que no se contaba con antecedentes de investigaciones que presentaran objetivos o espacios delimitados como en la nuestra, y tampoco cont\u00e1bamos con listados en las oficinas de personal que nos permitieran caracterizar de alguna manera el grupo de trabajadores. Construimos as\u00ed una encuesta basada en preguntas cerradas que nos permitiera una primera aproximaci\u00f3n al colectivo de trabajadores del primer nivel, indagando sobre variables simples y sobre sus conocimientos sobre aspectos b\u00e1sicos del funcionamiento del SIS, m\u00e1s adelante descriptos (Pineda, Alvarado & Canales, 1994). Se eligi\u00f3 la entrevista estructurada por cuanto \"Es m\u00e1s f\u00e1cil para el entrevistado dar respuestas [...] La informaci\u00f3n es m\u00e1s f\u00e1cil de procesar [...] Hay uniformidad en el tipo de informaci\u00f3n obtenida \" (Pineda, Alvarado & Canales, 1994, p. 130). La encuesta fue dirigida a todos los trabajadores de los CS presentes en el momento de nuestra visita a l os mismos, seleccionando solo a aquellos que usan en su pr\u00e1ctica la HCP, como estrategia de selecci\u00f3n de participantes que efectivamente tienen relaci\u00f3n con el sistema en estudio, y que consintieron en participar en nuestra investigaci\u00f3n. Para responder al tercer y cuarto objetivos espec\u00edficos: describir y analizar el proceso de trabajo a partir del cual se genera el sistema de informaci\u00f3n, desde la perspectiva de los trabajadores implicados en el mismo, y describir y analizar la informaci\u00f3n como insumo para Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.30 el trabajo en salud desde la misma perspectiva, se trabaj\u00f3 utilizando la entrevista \"tomada en el sentido amplio de comunicaci\u00f3n verbal, y en el sentido estricto de recolecci\u00f3n de informaciones sobre determinado tema cient\u00edfico\" (Minayo, 2004, p. 93) por entenderla como la t\u00e9cnica m\u00e1s acertada en la b\u00fasqueda de la comprensi\u00f3n de los significados y valoraciones que este grupo de trabajadores asigna al SIS y a su proceso de trabajo, ya que las entrevistas no estructuradas (tambi\u00e9n llamadas entrevistas en profundidad) \"se orientan a la descripci\u00f3n, comprensi\u00f3n, explicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los fen\u00f3menos social es\" (Pineda, Alvarado & Canales, p. 143). Las entrevistas fueron realizadas en el a\u00f1o 2012 dentro del grupo que seg\u00fan nuestra encuesta exploratoria, compone mayoritariamente la fuerza laboral de los CS (m\u00e9dicos y enfermeros) y dentro de este grupo, a los q ue voluntariamente consintieron su participaci\u00f3n en nuestro estudio. No se dirigi\u00f3 exclusivamente a m\u00e9dicos que usan HCP (tal como se aplic\u00f3 la encuesta) para poder aumentar num\u00e9ricamente la participaci\u00f3n de los entrevistados. Al mismo tiempo, el uso de la informaci\u00f3n para la gesti\u00f3n de salud que buscaba indagar nuestro trabajo de campo, forma parte de la incumbencia del profesional del primer nivel, no as\u00ed del sector administrativo (que fue excluido en la selecci\u00f3n para entrevistas). Las entrevistas fueron pactadas de antemano verbalmente (en forma telef\u00f3nica o personal) y grabadas con previo consentimiento de los participantes y el material obtenido fue acompa\u00f1ado de algunas notas de campo en casos en los que un tema de nuestro inter\u00e9s emerg\u00eda luego de finalizar formalmente la entrevista y cerrar el sistema de grabaci\u00f3n. Todas las entrevistas fueron transcriptas y luego analizadas a partir de la codificaci\u00f3n del material dentro de categor\u00edas de an\u00e1lisis elaboradas en torno a nodos tem\u00e1ticos propuestos en marco te\u00f3rico y que son explicitadas m\u00e1s adelante (apartado 1.5.3. Entrevistas semi-estructuradas ). 1.5.1. Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica. El estudio se llev\u00f3 a cabo en la provincia de San Juan cuya poblaci\u00f3n es de 680.427 habitantes (INDEC, 2010) y est\u00e1 dividida en diecinueve departamentos con caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y geogr\u00e1ficas muy heterog\u00e9neas ya que presenta zonas de valles, territorios monta\u00f1osos de pre-cordillera, y otros que conforman la cordillera de los Andes. Los diecinueve departamentos tienen superficies muy diversas, que van desde los 30 kil\u00f3metros cuadrados (Capital) hasta m\u00e1s de 22.000 (Calingasta). La densidad de poblaci\u00f3n de los departamentos tambi\u00e9n es heterog\u00e9nea, variando desde 3.759 habitantes por kil\u00f3metro cuadrado (Capital) hasta 0,3 habitantes (Iglesia). De igual modo se observa variabilidad en la cantidad de habitantes por departamento, desde 114.018 habitantes (Capital) hasta 4.453 (Zonda ), en cifras del INDEC de censo 2010. La administraci\u00f3n sanitaria provincial est\u00e1 dividida en cinco zonas dependientes del Ministerio de Salud P\u00fablica. \u00c9stas abarcan diferentes departamentos de la divisi\u00f3n pol\u00edtica que no necesariamente presentan realidades Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.31 similares sino que el agrupamiento en zonas responde a su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica aproximada en cuanto a los puntos cardinales (centro, norte, sur, este y oeste). En la tabla siguiente se ordenan las zonas sanitarias y los departamentos que incluyen, con la poblaci\u00f3n respectiva (Tabla 1 ). Tabla 1 : Zonas Sanitarias, Departamentos, Poblaci\u00f3n , Densidad y Superficie de la Provincia de San Juan. San Juan, 2010. Zona Sanitaria Departamento Poblaci\u00f3n 2010 Densidad 2001 (hab/km\u00b2) Superficie (km2) I Capital 114.018 3.759,3 30 V Rawson 108.048 359,1 300 I y IV Chimbas (*) 87.238 1.190,8 62 IV Rivadavia 81.698 485,0 175 I San Luc\u00eda 53.464 968,1 45 V Pocito 50.968 79,6 515 14.749 III Albard\u00f3n 22.182 21,6 915 V Sarmiento 21.484 6,9 2.782 II 25 de Mayo 15.794 3,4 4.519 II San Mart\u00edn 10.899 23,3 435 IV Calingasta 9.312 0,4 22.589 I 9 de Julio 8.784 41,4 185 II Angaco 8.495 4,1 1.865 II 8.101 1,1 6.419 Iglesia 7.177 0.3 19.801 IV 1,0 4.391 IV Zonda 4.453 1,7 4.391 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos del Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos (INDEC) Censo 2010 y Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP). (*) El Departamento Chimbas se encuentra dividido en un sector Este que pertenece a la Zona Sanitaria I (Centro) y otro sector Oeste que pertenece a la Zona Sanitaria IV (Oeste). 1.5.2. Fase exploratoria. Analizamos en primer lugar la normativa proveniente de los espacios centrales (Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n y Ministerio de Salud P\u00fablica de San Juan). Luego realizamos una encuesta (Ap\u00e9ndice A, p. 132 ) orientada a caracterizar al grupo de trabajadores por medio de algunas variables simples: sexo, edad, antig\u00fcedad, situaci\u00f3n laboral o cargo1, funci\u00f3n y nivel de instrucci\u00f3n o formaci\u00f3n. Indagamos tambi\u00e9n sobre la posibilidad de los trabajadores de identificar los registros m\u00e1s usados en los CS y reconocer el circuito que recorren estos registros en el proceso de obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n. Esta parte de la encuesta exploratoria se orient\u00f3 a obtener datos referidos al tipo de informaci\u00f3n que 1 Entendemos \"cargo\" como sin\u00f3nimo de \"empleo\". La situaci\u00f3n laboral incluye empleo formal e informal (contratados, becados, etc.). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.32 estos trabajadores tienen sobre las planillas y registros que utilizan habitualmente en su pr\u00e1ctica diaria y que tienen por objeto el registro del dato b\u00e1sico que dar\u00eda inicio a un proceso de construcci\u00f3n de informaci\u00f3n. Para indagar sobre la informaci\u00f3n que poseen los trabajadores respecto de los registros que efectivamente usan en la pr\u00e1ctica diaria, en primer lugar preguntamos sobre capacitaci\u00f3n en SIS, y luego solicitamos nombrar todos los registros conocidos. Los registros sobre los cuales interrogamos a los trabajadores, son aquellos utilizados en el primer nivel provincial desde hace a\u00f1os en todos los CS: Historia Cl\u00ednica Perinatal (HCP), Informe Estad\u00edstico de Consulta M\u00e9dica Ambulatoria (IECMA), registros sobre vacunas (sin especificar denominaci\u00f3n) y formulario de notificaci\u00f3n de enfermedades de denuncia obligatoria (denominado C2 a partir de que el \u00e1rea epidemiol\u00f3gica considera fuente de datos la planilla IECMA a quien identifica como C1). En los dos primeros casos (HCP y IECMA) preguntamos sobre el lugar de proveniencia y env\u00edo de datos agregados, ya que los departamentos de estad\u00edsticas y los de maternidad e infancia son los que presentan estructuras ministeriales en todas las jurisdicciones del pa\u00eds desde hace d\u00e9cadas2. En los dos \u00faltimos registros (vacunas y C2) preguntamos solamente sobre la actividad de agregaci\u00f3n semanal o mensual de datos, bas\u00e1ndonos en que las vacunas y sus registros tienen un gran desarrollo y utilizaci\u00f3n durante todo el siglo XX y la notificaci\u00f3n obligatoria de enfermedades se ordena y formaliza a partir de 19603. Para indagar sobre los registros se acept\u00f3 como v\u00e1lida la denominaci\u00f3n formal o informal de los mismos, debido a que la encuesta podr\u00eda sesgarse si no lo consider\u00e1bamos as\u00ed, ya que es com\u00fan que el trabajador nombre a una determinada planilla con un \"apodo\" m\u00e1s corto que su denominaci\u00f3n formal, o bien con un nombre m\u00e1s viejo que el definido por la normativa actual (Ap\u00e9ndice B, p. 133). Esto tiene que ver con que la mayor\u00eda de las denominaciones formales de las planillas y departamentos o divisiones t\u00e9cnicas del ministerio de salud provincial, resultan poco usadas y en general son llamadas en la pr\u00e1ctica con denominaciones informales que tuvimos en cuenta para evitar sesgo en los resultados. Para operacionalizar las variables de informaci\u00f3n sobre registros, utilizamos el criterio de considerar valor \"1\" a quienes respondieron (y valor \"0\" en caso contrario) : En HCP: que proven\u00eda del Departamento de Materno Infancia (o nombre informal \"materno\") y los datos obtenidos de ella se agregaban mensualmente para enviar al mismo lugar. 2 En esta operacionalizaci\u00f3n no nos orientamos a observar la fragmentaci\u00f3n de los procesos inherentes al SIS, sino a indagar la m\u00ednima informaci\u00f3n que pueda poseer el trabajador sobre la continuidad de las acciones de su propia pr\u00e1ctica, es decir, los pasos en la circulaci\u00f3n de la planilla que contribuye a conformar. 3 La primera ley de denuncia de enfermedades en el pa\u00eds (Ley N\u00ba 15.465) es sancionada en septiembre de 1960 y su decreto reglamentario (N\u00ba 3.640) en el a\u00f1o 1964. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.33 En IECMA: que proven\u00eda de la Divisi\u00f3n de Bioestad\u00edsticas (o nombre informal \"estad\u00edstica\") y de ella se agregaban los datos para enviar al mismo lugar. En planillas de vacunas: que se realizaban agregados mensuales. En C2: que se realizaban agregados semanales. Como criterio de selecci\u00f3n de los trabajadores a ser encuestados y con la intenci\u00f3n de utilizar el que entendimos m\u00e1s abarcador, se opt\u00f3 por incluir a las personas que llevaran a cabo alg\u00fan tipo de uso, manejo o consigna de datos en la Historia Cl\u00ednica Perinatal (HCP) por cuanto este registro, entre una gran cantidad de planillas donde diariamente se consignan datos en los CS, se destaca debido a que en su confecci\u00f3n, agregaci\u00f3n y env\u00edo mensual de informaci\u00f3n, interviene un grupo numeroso de trabajadores del CS: administrativos, agentes sanitarios, enfermer\u00eda, m\u00e9dicos y otros. Probablemente ning\u00fan otro registro del primer nivel pase por las manos de tantas personas. Se conjuga aqu\u00ed la actividad de diferentes trabajadores que aportan a un producto b\u00e1sico de datos, referido a la salud de las embarazadas. En la provincia se adopta esta HCP a partir de la implementaci\u00f3n en el orden nacional del Sistema Inform\u00e1tico Perinatal (SIP) del cual forma parte (Resol 856- MSyAS-07). La encuesta fue dirigida exclusivamente a las personas que consignan datos en la HCP y no en ot ro tipo de formularios o registros, debido a que esta historia cl\u00ednica con certeza forma parte del SIS, por lo tanto pod\u00eda entenderse que estos trabajadores necesariamente participa ban del sistema que se buscaba estudiar. La aclaraci\u00f3n viene a que es probable encontrar en los centros de salud una cantidad importante de formularios que en la pr\u00e1ctica diaria son utilizados por algunos trabajadores, pero no nos consta que dichos registros sean parte formal del SIS que pretend\u00edamos analizar, por ello las personas que participaban de la confecci\u00f3n de otros registros, pero no en el de la HCP fueron excluidas de la muestra. Si bien en la estructura del sistema de salud se asigna la funci\u00f3n de registrar los datos en parte a los profesionales que intervienen en las pr\u00e1cticas de salud y en parte al personal de estad\u00edsticas (administrativos), esto no siempre es as\u00ed, por lo cual las encuestas se realiza ron a cualquier persona que en la pr\u00e1ctica diaria lleva ba a cabo tal actividad. La estrategia utilizada para reconocer al personal que participa de la confecci\u00f3n de la HCP fue la pregunta directa sobre el asunto. En aquellos casos en que la respuesta a esta primera pregunta fue afirmativa, procedimos a realizar la encuesta. A partir de los CS a los que pudimos acceder y de los voluntarios que aceptaron participar en nuestra encuesta, agrupamos para descripci\u00f3n de resultados en \u00e1reas Rawson (Ra), Santa Luc\u00eda (SL) y Resto de \u00e1reas (Re) el grupo total de entrevistados que se presentan en el siguiente cuadro discriminados seg\u00fan su funci\u00f3n. (Cuadro 1). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.34 Cuadro 1: Encuestados por \u00e1rea program\u00e1tica seg\u00fan funci\u00f3n. San Juan, 2010. \u00c1REAS Ad(1) AE(2) AS(3) E(4) TS(5) N(6) Ps(7) M(8) TOTAL Ra 1 7 3 3 2 1 2 10 29 SL 2 4 - 2 1 2 1 5 17 Re 5 11 4 4 3 1 2 13 43 TOTAL 8 22 7 9 6 4 5 28 89 Fuente : Elaboraci\u00f3n propia en base a encuesta. (1) Administrativos, (2) Auxiliares de enfermer\u00eda, (3) Agentes sanitarios, (4) Enfermeros profesionales, (5) Trabajadores Sociales, (6) Nutricionistas, (7) Psic\u00f3logos (8) M\u00e9dicos. Para seleccionar las \u00e1reas geogr\u00e1ficas en las que se aplicar\u00eda la encuesta exploratoria, se tuvo en cuenta la viabilidad y el alcance de la presente investigaci\u00f3n, optando por dirigirla a todos los centros de salud del primer nivel de dos \u00e1reas program\u00e1ticas cercanas a la ciudad Capital: Santa Luc\u00eda y Rawson. Los dos departamentos presentan similitudes, ya que ambos forman parte del conglomerado urbano denominado Gran San Juan, y se encuentran a una distancia similar respecto de la capital de la provincia (Santa Luc\u00eda a 2,5km y Rawson a poco m\u00e1s de 3) siendo los departamentos geogr\u00e1ficamente m\u00e1s cercanos a dicha capital . Para ampliar en lo posible esta muestra, se construy\u00f3 un tercer grupo de comparaci\u00f3n a partir de CS del resto de las \u00e1reas program\u00e1ticas de la provincia. Se torna ba inviable incluir \u00e1reas alejadas, por lo que la muestra alcanz\u00f3 al Gran San Juan (Capital, Rivadavia y Chimbas Este y Oeste), y se extendi\u00f3 hasta \u00e1reas externas a este conglomerado central, abarcando CS de San Mart\u00edn, Angaco, Albard\u00f3n, Ullum, Pocito y Sarmiento. Para favorecer la viabilidad del proyecto queda ron excluidas las \u00e1reas de dif\u00edcil acceso y escasa densidad de poblaci\u00f3n. Al interior de cada \u00e1rea program\u00e1tica los CS fueron seleccionados por accesibilidad geogr\u00e1fica. Esto conform\u00f3 una muestra que num\u00e9ricamente se resume en el cuadro de la p\u00e1gina siguiente (Cuadro 2). En este cuadro se resume la forma en que seg\u00fan viabilidad, pudimos abordar el campo de estudio, describiendo la representatividad num\u00e9rica de encuestados dentro de cada CS, de cada \u00e1rea program\u00e1tica y dentro de cada zona sanitaria de la estructura total del sistema de salud provincial. En sendas visitas a los CS encuestamos en forma personal a todos los trabajadores presentes en el CS al momento de la visita al mismo que voluntariamente accedieron a contestar la encuesta. Se excluyeron aquellos que, participando habitualmente de la confecci\u00f3n de la HCP, se encontraban haciendo uso de cualquier tipo de licencia (Anual Reglamentaria, Especial o de invierno, Parte por Enfermedad, etc.). Esto se determin\u00f3 as\u00ed por el hecho de que las licencias reglamentarias tienen una duraci\u00f3n que oscila entre las dos y seis o m\u00e1s semanas, y resultaba inviable la prolongaci\u00f3n del per\u00edodo programado para levantamiento de datos cuantitativos, principalmente por la cuesti\u00f3n operativa del acceso a Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.35 los CS y la autorizaci\u00f3n institucional correspondiente. Los resultados del estudio exploratorio se describir\u00e1n en la secci\u00f3n siguiente (apartado: 2. Desarrollo) seg\u00fan la agrupaci\u00f3n que se observa en el Cuadro 3. Cuadro 2 : Zonas sanitarias y \u00e1reas program\u00e1ticas de la Provincia de San Juan seleccionadas para encuesta exploratoria a trabajadores de los centros de salud que usan HCP. San Juan, 2010. Zona S anitaria \u00c1rea Program\u00e1tica Cantidad de CS Cantidad de encuestas realizadas I (Centro) Capital 1 8 Chimbas Este 1 5 Santa Luc\u00eda 4 17 II (Este) San Mart\u00edn 1 1 Angaco 1 6 III (Norte) Albard\u00f3n 1 4 IV (Oeste) Rivadavia 1 5 Chimbas Oeste 1 6 Ullum 1 4 V (Sur) Rawson 6 29 Pocito 1 2 Sarmiento 1 2 TOTAL ES: 5 zonas sanitarias (*) 12 \u00e1reas program\u00e1ticas (**) 20 CS (***) 89 encuestas Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre CS del primer nivel, provincia de San Juan, a\u00f1o 2010. (*) Est\u00e1n incluidos CS de todas las zonas sanitarias de la provincia. (**) Est\u00e1n incluidas 12 \u00e1reas program\u00e1ticas de las 20 que tiene la provincia. (***) Incluidos 20 CS del primer nivel, de los 113 que tiene la provincia. Cuadro 3 : Distribuci\u00f3n de la muestra para descripci\u00f3n de resultados del estudio exploratorio. San Juan, 2 010. \u00c1reas geogr\u00e1ficas Cantidad de CS Cantidad de Encuestas Rawson 6 29 Santa Luc\u00eda 4 17 Resto de las \u00e1reas (*) 10 43 Total 20 89 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre CAPS del primer nivel, provincia de San Juan, a\u00f1o 2010. (*) Capital, Rivadavia, Chimbas Este y Oeste, San Mart\u00edn, Angaco, Albard\u00f3n, Ullum, Pocito y Sarmiento. Los resultados de la encuesta fueron procesados manualmente, aplicando en su an\u00e1lisis estad\u00edstica descriptiva consistente en tablas de frecuencia y porcentajes correspondientes a las distintas variables indagadas. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.36 1.5.3. Entrevistas semi-estructuradas. La segunda etapa de la presente investigaci\u00f3n consisti\u00f3 en la realizaci\u00f3n de entrevistas semi-estructuradas a un grupo de trabajadores del primer nivel con la intenci\u00f3n de indagar sobre los procesos de trabajo y el SIS desde la perspectiva de quienes producen esta informaci\u00f3n, para aportar a la comprensi\u00f3n del modelo que caracteriza dicho proceso y las consecuencias que puede tener para el SIS. Usamos el mismo criterio de selecci\u00f3n aplicado en la fase exploratoria en el sentido de que se trat\u00f3 de personas que trabajan en CS del primer nivel y est\u00e1n relacionadas con la informaci\u00f3n de cada lugar, pero en este caso decidimos abarcar a m\u00e9dicos y enfermeros en lugar de seleccionarlos seg\u00fan su participaci\u00f3n en el proceso de confecci\u00f3n de la HCP. Esto se decide as\u00ed por varios motivos que a continuaci\u00f3n explicamos. En primer lugar, para intentar comprender las caracter\u00edsticas del proceso de trabajo nos pareci\u00f3 necesario incluir en lo posible a quienes tienen mayor peso en los aspectos organizativos del mismo (seg\u00fan normativa provincial, m\u00e9dicos y enfermeros) , de manera que pudieran los entrevistados compartir sus representaciones sobre el SIS en general en relaci\u00f3n a toda la informaci\u00f3n usada en el CS. Por otra parte, entendiendo que las personas seleccionadas deb\u00edan acceder a contestar una serie de preguntas frente a un dispositivo que registraba el audio de sus respuestas, era necesario lograr la adhesi\u00f3n de trabajadores que pudieran confiar en nuestro trabajo y en nuestra presencia en el lugar. Pensando incorporar la mayor cantidad de entrevistados posible, ampliamos el criterio de selecci\u00f3n incorporando m\u00e9dicos cl\u00ednicos y pediatras, que no tienen relaci\u00f3n directa con la HCP pero participan del mismo proceso de trabajo que sus compa\u00f1eros y forman parte importante del proceso de la informaci\u00f3n. Tambi\u00e9n consideramos que la mayor presencia num\u00e9rica encontrada en el trabajo exploratorio se correspond\u00eda con m\u00e9dicos y enfermeros, lo que nos permitir\u00eda abarcar una mayor cantidad de entrevistados que accedieran a participar de nuestro estudio. De esta forma se busc\u00f3 sortear en lo posible la limitaci\u00f3n que surge al realizar investigaciones con entrevistas grabadas, en ciudades peque\u00f1as, c onsiderando que San Juan tiene poco m\u00e1s de 680.000 habitantes y todos los CS del primer nivel apenas superan el centenar. De hecho varios de los invitados a participar en principio, no aceptaron hablar frente a un grabador con la explicaci\u00f3n de que \" ac\u00e1 nos conocemos todos\" o bien \"no me gusta que me graben \", por lo cual fueron excluidos . Al mismo tiempo, el SIS no significaba un tema demasiado conocido y tampoco se posicionaba como tema de inter\u00e9s de muchos trabajadores, de manera que resultaba tarea dif\u00edcil encontrar voluntarios para participar en entrevistas. Otro elemento considerado para ampliar la muestra a m\u00e9dicos y enfermeros sin considerar su relaci\u00f3n con la HCP fue la necesidad de acotar el trabajo de campo al tiempo autorizado institucionalmente, que en lo posible no deb\u00eda superar un mes calendario por las Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.37 actividades propias de los centros de salud y por las nuestras, ya que formamos parte del conjunto de trabajadores del primer nivel. Finalmente la muestra qued\u00f3 compuesta de la siguiente manera: licenciadas en enfermer\u00eda mujeres: m\u00e9dicos varones: 4. El total de entrevistas obtenidas fueron 16, compil\u00e1ndose aproximadamente 14 horas de grabaci\u00f3n basadas en una gu\u00eda de preguntas (Ap\u00e9ndice C , p. 134). Este material fue sometido a an\u00e1lisis de contenido. Las grabaciones fueron procesadas manualmente: inicialmente transcriptas mediante procesador de texto, luego fueron codificadas las respuestas de cada entrevista seg\u00fan las categor\u00edas de an\u00e1lisis seleccionadas, para construir finalmente un bloque total de respuestas para cada categor\u00eda. Buscando comprender la problem\u00e1tica de la informaci\u00f3n en el primer nivel, se organiz\u00f3 el material de la transcripci\u00f3n de entrevistas utilizando como categor\u00edas de an\u00e1lisis algunas caracter\u00edsticas del MMH que tienen fuerte presencia en el sistema de salud en general y en el proceso de trabajo de los CS del primer nivel en particular. Sin embargo por tratarse de una construcci\u00f3n te\u00f3rica (Men\u00e9ndez, 1988) compuesta por numerosas caracter\u00edsticas no resultaba tarea sencilla identificarlas a todas ni tampoco observar l\u00edmites precisos entre ellas. Decidimos entonces utilizar para el an\u00e1lisis una primera categor\u00eda: el biologismo, que se presentaba estrechamente relacionada con la racionalidad cient\u00edfica; otra categor\u00eda utilizada fue la profesionalizaci\u00f3n, que aparec\u00eda ligada a la subalternidad de los saberes no m\u00e9dicos y de las personas que los representan; luego se utiliz\u00f3 la burocratizaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n relacionada con la subordinaci\u00f3n y la asimetr\u00eda de los roles; por \u00faltimo se us\u00f3 como categor\u00eda para el an\u00e1lisis la medicalizaci\u00f3n de los procesos vitales. Todas estas categor\u00edas, en tanto representan caracter\u00edsticas de un modelo te\u00f3rico, en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n se observan con connotaciones que entretejen significados diversos y se acercan de una manera a una caracter\u00edstica determinada y en algunos otros sentidos, muy cercanas a otras. Sin embargo decidimos organizar nuestro an\u00e1lisis centr\u00e1ndonos para el ordenamiento de la informaci\u00f3n obtenida en entrevistas, en solo estos cuatro apartados: biologismo, profesionalizaci\u00f3n, burocratizaci\u00f3n y medicalizaci\u00f3n de procesos vitales. A partir de este ordenamiento analizamos luego las pr\u00e1cticas comunicativas utilizadas en el CS y sus consecuencias sobre el SIS. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.38 2. DESARROLLO. Resultados obtenidos en fase exploratoria. Procedemos a realizar la descripci\u00f3n y an\u00e1lisis del SIS en el primer nivel de atenci\u00f3n de la provincia de San Juan, partiendo de la caracterizaci\u00f3n del contexto nacional en cuanto al SIS y del primer nivel de atenci\u00f3n provincial, a trav\u00e9s de la normativa vigente sobre su organizaci\u00f3n y funcionamiento. Luego describiremos las diferentes formas laborales o cargos en los que trabaja el empleado de los centros de salud (CS) para pasar luego a detallar la forma en que se materializa el SIS en el primer nivel en cuanto a registros y formularios en uso. De esta forma aportamos a la comprensi\u00f3n de la situaci\u00f3n y condiciones del \u00e1mbito en el que se desarrolla el SIS local. Por \u00faltimo procederemos a describir y analizar los resultados obtenidos en la primera fase de encuesta exploratoria y la fase posterior de entrevistas semi-estructuradas. 2.1. Estructura y funcionamiento del SIS. Al igual que en muchos pa\u00edses, el SIS argentino ha tenido como principal base de datos un sistema estad\u00edstico: el Sistema Estad\u00edstico de Salud (SES); su finalidad tradicionalmente ha sido \"suministrar oportunamente la informaci\u00f3n adecuada para el proceso de gesti\u00f3n de los diferentes niveles de organizaci\u00f3n pol\u00edtico-administrativa del sistema de salud\" (DEIS, 2004). A lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas se desarrollaron diferentes sub-sistemas que intentaron cubrir la necesidad de informaci\u00f3n de salud. Tal es as\u00ed que entre 1990 y 2010 lleg\u00f3 a formalizarse una importante estructura en la que los componentes b\u00e1sicos del SIS quedaron compuestos por el SES y los Sistemas Nacionales de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica (SINAVE) y de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica sobre Sida, integr\u00e1ndose adem\u00e1s informaci\u00f3n referida a problemas y servicios de salud. A su vez el SES forma parte del Sistema Estad\u00edstico Nacional, cuyo organismo coordinador es el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos (INDEC) y su alcance y funcionamiento se encuentran regulados por la Ley N\u00ba 17.622/68 y el Decreto Reglamentario N\u00ba 3.110/70. Asimismo enmarcan el manejo de la informaci\u00f3n en salud las leyes de: protecci\u00f3n de datos personales (Ley N\u00ba 25.326/00), notificaci\u00f3n obligatoria de enfermedades (Ley N\u00ba 15.465/60) y reporte obligatorio de HIV/Sida (Ley N\u00ba 23.798/90). Cada uno de los sectores que integran el Sistema Estad\u00edstico Nacional (salud, educaci\u00f3n, econom\u00eda, etc.) tiene autonom\u00eda suficiente como para organizar su propio sistema estad\u00edstico, siempre y cuando sus procedimientos sean uniformes para todo el pa\u00eds. Los sectores de producci\u00f3n de informaci\u00f3n del SES son las estad\u00edsticas vitales, las condiciones de vida y problemas de salud de la poblaci\u00f3n y la disponibilidad y utilizaci\u00f3n de recursos. Se desarroll\u00f3 tambi\u00e9n en los \u00faltimos a\u00f1os el \"Sistema Nacional de Informaci\u00f3n de Procuraci\u00f3n y Trasplante\" (SINTRA) desde el Instituto Nacional Central \u00danico Coordinador Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital de Ablaci\u00f3n e Implante (INCUCAI). El programa \" Proyecto de Inversi\u00f3n en Salud Materno Infantil Provincial\" (P lan Nacer) igualmente ha desarrollado 5 (cinco) subsistemas (inscripci\u00f3n, gesti\u00f3n de padrones, c\u00e1lculo de trazadoras, liquidaci\u00f3n de prestaciones y gesti\u00f3n de cuentas de efectores). Luego, otros programas nacionales han desarrollado sistemas de registro e informaci\u00f3n espec\u00edficos para su gesti\u00f3n (Remediar, M\u00e9dicos Comunitarios, PROFE) y \u00faltimamente se agrega, entre otros, el Sistema de Vigilancia de Lesiones (SIVILE ). Lo propio hizo la Superintendencia de Servicios de Salud, con otros varios sub-sistemas. En los \u00faltimos meses del a\u00f1o 2010 se formaliza desde la Secretar\u00eda de Pol\u00edticas, Regulaci\u00f3n y Relaciones Sanitarias y el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, la implementaci\u00f3n del Sistema Integrado de Informaci\u00f3n Sanitaria Argentina (SIISA). Este nuevo sistema surge a partir del diagn\u00f3stico elaborado en niveles centrales sobre la situaci\u00f3n de la informaci\u00f3n en el sector, y busca integrar toda la informaci\u00f3n de salud de diferentes sub-sectores, incluyendo dependencias p\u00fablicas y privadas, en un sistema inform\u00e1tico \u00fanico y de acceso p\u00fablico online . La creaci\u00f3n de este proyecto actualmente en etapa de desarrollo, pretende dar respuesta a la fragmentaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, y al igual que en las estructuras anteriores, se reconoce al Sistema Estad\u00edstico de Salud como al m\u00e1s importante de todos los sub-sistemas en el aporte de informaci\u00f3n, por su arraigo hist\u00f3rico y por su desarrollo territorial (Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, 2010). El SIISA ha sido definido como: \"Un proyecto de tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n co n etapas de implementaci\u00f3n gradual de largo plazo. Impulsado y financiado por el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n pero de participaci\u00f3n y concepci\u00f3n Federal. Su visi\u00f3n es contribuir al fortalecimiento del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n y los Ministerios de Salud Provinciales en su funci\u00f3n de rector\u00eda del sistema de salud, as\u00ed como a la mejora en la toma de decisiones de todos los actores del sistema a trav\u00e9s de la optimizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n en las organizaciones en los diversos subsectores y niveles mediante la integraci\u00f3n y conformaci\u00f3n de un sistema federal de informaci\u00f3n sanitaria. Su misi\u00f3n es reducir la fragmentaci\u00f3n de informaci\u00f3n sanitaria en todos sus niveles y hacer disponible la informaci\u00f3n en tiempo y forma para quienes la necesiten, integrando, construyendo y articulando los distintos registros federales en una misma plataforma de tecnolog\u00eda moderna y confiable. Dentro de sus objetivos se encuentran optimizar y mejorar el trabajo de las personas y las organizaciones de salud, contribuir a la unificaci\u00f3n de criterios y del lenguaje sanitario, y a la utilizaci\u00f3n eficiente de los recursos financieros p\u00fablicos. [...] La informaci\u00f3n es un insumo de gran valor agregado para la gesti\u00f3n y la toma de decisiones que debe estar disponible y oportuna para quien la necesite y tenga derecho a ella. (Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, 2012). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.40 En la argumentaci\u00f3n de este nuevo proyecto, la desintegraci\u00f3n de la informaci\u00f3n es atribuida al aislamiento existente entre sub-sistemas, sin problematizarse una gran cantidad de obst\u00e1culos que forman parte del mencionado aislamiento. El SIISA, para eliminar o disminuir esta desintegraci\u00f3n intenta reunir todos estos sistemas en uno, es decir, se plantea una soluci\u00f3n simple, crear un nuevo sistema que incluya o abarque todos los anteriores, para abordar una problem\u00e1tica sumamente compleja, partiendo de una instancia que no contempla el cambio en la mirada de los SIS. El punto de partida es la informatizaci\u00f3n, es decir que se intenta construir un sistema nacional en red, situaci\u00f3n que operativamente es dif\u00edcil de implementar; el punto m\u00e1s osado quiz\u00e1 es la incorporaci\u00f3n del subsector privado cuando el p\u00fablico todav\u00eda no logra resolver sus propios problemas. A\u00fan considerando que este proyecto ofrece algunas pautas interesantes, observamos que contin\u00faa invisibilizando la subjetividad de los trabajadores que debieran dar vida al mismo; los procesos de trabajo no son problematizados, ni tampoco en sus argumentos se rescata la acci\u00f3n comunicativa, sin la cual ning\u00fan sistema de informaci\u00f3n podr\u00eda funcionar como tal. Para el desarrollo paulatino del SIISA se crean diferentes subsistemas, entre otros: CMDB: Registro Federal del Conjunto M\u00ednimo de Datos B\u00e1sicos (que tiene como objetivo principal crear la Ficha del Ciudadano, que contendr\u00eda todas las prestaciones de salud de cada habitante del pa\u00eds); REFES: Registro Federal de Establecimientos de Salud; REFEPS: Red Federal de Registros de Profesionales de Salud; RENIS: Registro Nacional de Investigaciones en Salud; NomiVac: Registro Federal de Vacunaci\u00f3n Nominalizado; BNDO: Registro del Banco de Drogas Oncol\u00f3gicas. (Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, 2012). Este sistema en la actualidad se encuentra en proceso de desarrollo e implementaci\u00f3n y actualmente se llevan a cabo algunas actividades con referentes de los diversos subsistemas que el SIISA comprende. Tanto el SIISA en v\u00edas de implementarse como la anterior estructura del SIS nacional, se desarrollan en tres niveles: nacional, jurisdiccional y local. En las jurisdicciones (provincias) se agregan los datos y la informaci\u00f3n producida en los establecimientos de salud de todo su territorio, incluyendo la que produc en los CS del primer nivel, que es donde se genera el contacto con una gran parte de la poblaci\u00f3n. Se observa que la tem\u00e1tica contin\u00faa orient\u00e1ndose en general hacia la informaci\u00f3n cuantitativa de origen hospitalario, lo que en palabras de Testa al referirse al dise\u00f1o de los servicios de atenci\u00f3n primaria, ser\u00eda \"Lo malo de muchas de las soluciones propuestas es que se fund amentan sobre otras consideraciones, dejando de lado las que se corresponden a las necesidades de los pacientes\" (Testa, 2006, p. 163). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.41 2.2. El primer nivel de atenci\u00f3n. En la provincia de San Juan el sistema de salud est\u00e1 compuesto por los subsectores p\u00fablico y privado m\u00e1s algunos servicios de la seguridad social. En su mayor\u00eda los servicios de salud que corresponden al subsector privado se encuentran en la ciudad capital, incluy\u00e9ndose aqu\u00ed todos los que cuentan con internaci\u00f3n, quedando distribuidos en todos los departamentos de la provincia los que realizan pr\u00e1cticas ambulatorias. En cuanto al subsector p\u00fablico, la provincia est\u00e1 dividida en cinco zonas sanitarias, compuestas cada una de ellas por \u00e1reas program\u00e1ticas y centros de salud de diferente complejidad de atenci\u00f3n m\u00e9dica . La provincia adem\u00e1s ofrece servicios de salud p\u00fablica a trav\u00e9s de dos hospitales generales que constituyen el m\u00e1ximo nivel de complejidad local, y tambi\u00e9n de dos establecimientos especializados: uno para pr\u00e1cticas ambulatorias de odontolog\u00eda y otro para psiquiatr\u00eda. Particularmente los servicios en el primer nivel se prestan en todo el territorio a partir de 115 CS de m\u00ednima complejidad, distribuidos en las cinco zonas sanitarias provinciales, complementando la oferta con algunas postas sanitarias4 y con algunos centros de mayor complejidad de atenci\u00f3n, generalmente uno por \u00e1rea program\u00e1tica. En todos estos lugares que conforman un n\u00famero aproximado5 de 150 sitios que prestan servicios se puede generar informaci\u00f3n de salud de las poblaciones a cargo. Es aqu\u00ed donde se genera el dato b\u00e1sico, que podr\u00eda constituirse como un interesante punto de partida para lograr informaci\u00f3n que oriente decisiones. Es en estos CS donde una gran cantidad de trabajadores, en su peque\u00f1o espacio de acci\u00f3n, diariamente realiza el acto fundamental de escribir, de pu\u00f1o y letra, anotaciones sobre los eventos de salud de todas aquellas personas que buscan los servicios del primer nivel. Aqu\u00ed los escritos pueden ser muy diferentes entre s\u00ed, pueden tener mayor o menor claridad y cobrar mayor o menor relevancia. En este espacio casi \u00edntimo, diariamente se toma la decisi\u00f3n de escribir o de no hacerlo. Entendemos aqu\u00ed al primer nivel de atenci\u00f3n como aquel que Constituye esencialmente la puerta de entrada a la red de servicios o sistema en la mayor parte de los casos. Realiza acciones de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la salud, as\u00ed como el diagn\u00f3stico temprano del da\u00f1o, atenci\u00f3n de la demanda espont\u00e1nea de la morbilidad percibida, b\u00fasqueda de demanda oculta, control de salu d de la poblaci\u00f3n e internaci\u00f3n de pacientes de bajo riesgo con 4 En la normativa provincial, aquellos lugares que ofrecen atenci\u00f3n m\u00e9dica solo alg\u00fan/os d\u00edas de la semana. 5 El n\u00famero exacto resulta dif\u00edcil de obtener debido a que en la actualidad la provincia se encuentra con un fuerte desarrollo de la obra p\u00fablica. Los centros de salud, para su remodelaci\u00f3n o agrandamiento suelen ser cerrados temporalmente y al mismo tiempo se abren o reinauguran diferentes lugares de prestaci\u00f3n de servicios en zonas perif\u00e9ricas. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.42 mecanismos explicitados de referencia y contrarreferencia. (Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n, 2000). Esta amplia definici\u00f3n est\u00e1 expresada en las \"Normas de Organizaci\u00f3n y Funcion amiento del Servicio de Consultorios de las Unidades de Atenci\u00f3n de la Salud\", Resoluci\u00f3n Ministerial 431/00, y enmarcada por el Decreto 1269/92, a partir del cual se desarrollan y aprueban las Pol\u00edticas Sustantivas e Instrumentales de Salud. Respecto de l a informaci\u00f3n en salud, el referido decreto enmarca tambi\u00e9n importantes aspectos funcionales relacionados con el primer nivel, algunos de los cuales se mencionan a continuaci\u00f3n: Normas de actividades m\u00ednimas para responsables de centros de atenci\u00f3n primaria de salud (Resol. 207/96): Asegurar el correcto registro de la totalidad de las prestaciones realizadas en el centro de salud y en el seno de la comunidad, as\u00ed como la remisi\u00f3n peri\u00f3dica de dicha informaci\u00f3n a los niveles establecidos en la normativa correspondiente. [...] Implementar los mecanismos adecuados para la caracterizaci\u00f3n de dicha poblaci\u00f3n en cuanto a sus variables socio- demogr\u00e1ficas y epidemiol\u00f3gicas. (Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n, 1996-b). Normas de actividades m\u00ednimas para las \u00e1reas program\u00e1ticas de los hospitales p\u00fablicos (Resol. 214/96): Recabar, analizar y elaborar toda la informaci\u00f3n necesaria para la administraci\u00f3n del \u00e1rea program\u00e1tica, coadyuvando a crear el sistema de informaci\u00f3n de salud y elevando -a su pedido- a los niveles de complejidad superiores los datos y conclusiones que posibiliten la implementaci\u00f3n de un sistema central de referencia. (Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n, 1996-c). En la Gu\u00eda Para el Registro de un Conjunto M\u00ednimo de Datos para la Identificaci\u00f3n de los Pacientes en los Establecimientos Sanitarios y Servicios de Atenci\u00f3n de Salud (Resol. N\u00ba 410/02), aparece a modo de introducci\u00f3n el siguiente texto: En la \u00faltima d\u00e9cada se ha identificado la necesidad de desarrollo de est\u00e1ndares para la gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n cl\u00ednica, como una de las barreras m\u00e1s importantes para la implementaci\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n que permitan una atenci\u00f3n m\u00e9dica mejor y m\u00e1s eficiente. Para que la informaci\u00f3n proveniente de diferentes prestadores y regi\u00f3n geogr\u00e1fica pueda analizarse y compararse en forma uniforme, deben existir criterios comunes para la validaci\u00f3n de los datos. (Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n, 2002). Se observa entonces la forma en que estas reglas tanto como otras, todas de a\u00f1os recientes, denotan la orientaci\u00f3n del sistema de informaci\u00f3n hacia el acto m\u00e9dico, como si Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.43 \u00e9ste fuera el objeto del sistema de salud. De cualquier manera, la falencia en el registro de datos y en el manejo de la informaci\u00f3n dentro del sistema es claramente reconocida. Al mismo tiempo es posible observar que algunas normas actuales comienzan a virar al menos conceptualmente la mirada tradicional, dirigida a mortalidad y al acto m\u00e9dico hospitalario, hacia la morbilidad posible de recabar en el primer nivel. Es el caso de la aprobaci\u00f3n a nivel nacional del Conjunto M\u00ednimo de Datos B\u00e1sicos del Primer Nivel de Atenci\u00f3n a partir del a\u00f1o 2009 (Ministerio de Salud, 2008)6 que contempla la implementaci\u00f3n de un formato regular para todos los CS no hospitalarios del pa\u00eds. Este CMDB para el primer nivel, en proceso de implementaci\u00f3n aun inacabado, contempla (adem\u00e1s de los datos identificativos de la persona y el establecimiento de atenci\u00f3n) la incorporaci\u00f3n de datos como consulta ambulatoria en el \u00e1rea materno infantil, consulta sobre patolog\u00edas cr\u00f3nicas (diabetes e hipertensi\u00f3n), as\u00ed como indicaciones y derivaciones. Esta norma responde a la segunda etapa de la reformulaci\u00f3n del Subsistema de Estad\u00edsticas de Servicios de Salud, como continuaci\u00f3n de la implementaci\u00f3n a partir de 2005 del CMDB para centros con internaci\u00f3n (Ministerio de Salud, 2004). En los CS del primer nivel de la provincia observamos actualmente una multiplicidad de registros implementados para la recolecci\u00f3n de datos sobre enfermedades. Los registros sobre los cuales se recolectan los datos b\u00e1sicos, principalmente la planilla IECMA en la que el usuario se anota para atenci\u00f3n y donde los profesionales consignan luego el diagn\u00f3stico o motivo de consulta, atraviesa procesos de cambio. Tradicionalmente los m\u00e9dicos y el resto de los profesionales que usan dicha planilla para la atenci\u00f3n en consultorio, han colocado una palabra o sigla, sin embargo en la actualidad comienza a exigirse que se consigne tambi\u00e9n el c\u00f3digo correspondiente de la \"C lasificaci\u00f3n Estad\u00edstica de Problemas de Salud en Atenci\u00f3n Primaria\" (CEPS -AP) que est\u00e1 compuesta por 306 categor\u00edas agrupadas en 20 cap\u00edtulos. Su estructura es acorde a la \"Clasificaci\u00f3n Estad\u00edstica Internacional de Problemas Relacionados con la Salud\" ( CIE-10), resumiendo las 2.036 categor\u00edas de esta \u00faltima en las 306 que corresponden al CEPS-AP. Para este trabajo se puede encontrar en todos los consultorios del primer nivel un manual muy peque\u00f1o, pr\u00e1ctico y f\u00e1cil de usar, con este nuevo sistema clasificatorio que facilita al profesional la consigna del c\u00f3digo num\u00e9rico junto al diagn\u00f3stico. Consideramos este momento como un valioso punto de partida, ya que el agregado posterior de estos datos b\u00e1sicos codificados podr\u00eda llegar en el futuro a conformar informaci\u00f3n estad\u00edstica de morbilidad, asunto que es tambi\u00e9n un tema pendiente debido al peso que hist\u00f3ricamente ocup\u00f3 la agregaci\u00f3n de datos sobre mortalidad casi exclusivamente. 6 No se pudo acceder a la publicaci\u00f3n de DEIS Serie 1, N\u00b0 24, 2009, pero se accedi\u00f3 a la presentaci\u00f3n de la misma en la XXI Reuni\u00f3n de COFESA, disponible en el portal del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n (incluida en el apartado Referencias Bibliogr\u00e1ficas del presente trabajo). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.44 Veinte a\u00f1os antes de la confecci\u00f3n del manual CEPS -AP encontramos el antecedente del documento de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) sobre \"Metodolog\u00eda para la descripci\u00f3n, an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de salud\" publicado por el Ministerio de Salud de la Naci \u00f3n, que comienza diciendo: El presente documento se inscribe como un antecedente m\u00e1s de un proceso tendiente a integrar algunas \u00e1reas y recursos disponibles que permitan desarrollar la capacidad de an\u00e1lisis para el diagn\u00f3stico de situaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de servicios y programas de salud (OPS, 1988). Contin\u00fa a el documento de la OPS, en sus \" Lineamientos G enerales\", diciendo : \"Es necesario destacar el rol de la Epidemiolog\u00eda, no s\u00f3lo en la vigilancia y control de las enfermedades sino fundamentalmente en el conocimiento de las necesidades para identificar los factores de riesgo y orientar la definici\u00f3n de las prioridades\" . Agrega en su parte de sugerencias sobre fuentes de datos, la necesidad de incorporar al sistema de informaci\u00f3n los registros de los agentes sanitarios, la informaci\u00f3n comunitaria, el desarrollo de atributos positivos sobre situaci\u00f3n de salud y las experiencias de participaci\u00f3n comunitaria. Tambi\u00e9n en el primer nivel sugiere incorporar consultas seg\u00fan edad, sexo, especialidad y sub-sector, y visitas domiciliarias por tipo de personal y por finalidad. (OPS, 1988) . Podemos ver tambi\u00e9n que en la mirada que prevalece en el sistema nacional , adem\u00e1s de la orientaci\u00f3n al acto m\u00e9dico, se insiste en ubicar al sujeto que observa un asunto de salud y lo registra, en un lugar secundario cuando no invisible. Esta decisi\u00f3n de registrar en el nivel local, tanto como la de dise\u00f1ar sistemas en el nivel macro, est\u00e1 fuertemente atravesada por contradicciones que no deber\u00edamos ignorar si pretendemos aportar a la calidad de la informaci\u00f3n y a las acciones que de ella resulten. Testa dice que \"las contradicciones son visiones diferentes frente a m\u00faltiples cuestiones que tienen sentido para nosotros, y los conflictos son las formas materiales en que se expresan esas cuestiones\"; luego afirma que \"un problema lo es cuando se lo problematiza [...] cuando se incorpora a la agenda del Estado, a trav\u00e9s de la acci\u00f3n de alg\u00fan(os) actor(es) social(es)\" (Testa, 2007). Por ello nos preguntamos de qu\u00e9 manera est\u00e1n operando estas contradicciones en los trabajadores de los CS que intervienen y construyen diariamente el sistema local de informaci\u00f3n. En la provincia de San Juan existen dos normas vigentes referidas a la organizaci\u00f3n y funcionamiento de los servicios de salud, el Decreto 130- SPS- 79 y el Decreto 1047- SSP- 86. El primero es el Manual de Normas de Establecimientos de Salud, que en uno de los cap\u00edtulos hace referencia a la clasificaci\u00f3n de establecimientos utilizando dos criterios Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.45 diferentes: el nivel de complejidad de atenci\u00f3n m\u00e9dica y el nivel de complejidad hospitalaria. En dichas clasificaciones se establecen las necesidades m\u00ednimas para cada nivel, observ\u00e1ndose que el servicio de informaci\u00f3n estad\u00edstica es un componente que s\u00f3lo est\u00e1 presente a partir de los niveles con internaci\u00f3n (Servicio Provincial de Salud de San Juan, 1979). El segundo decreto mencionado trata la estructura org\u00e1nica de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica. En su Libro III T\u00edtulo I sobre los CS de las \u00e1reas program\u00e1ticas, expresa que la autoridad de los mismos ser\u00e1 ejercida por un m\u00e9dico, no estableciendo ninguna otra condici\u00f3n para su gesti\u00f3n y funcionamiento. En el Libro IV Cap\u00edtulo II define las funciones de la Divisi\u00f3n Bioestad\u00edstica de Nivel Central de manera muy poco espec\u00edfica. En el mismo libro, Cap\u00edtulo X, expresa que \"la Divisi\u00f3n de Atenci\u00f3n Pr imaria tiene como misi\u00f3n la programaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las actividades m\u00e9dicas-sanitarias que se brindan a la comunidad y a cada uno de sus integrantes, con especial \u00e9nfasis en las del primer nivel de atenci\u00f3n\" . (Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica de San Juan, 1986). Ambas normas provinciales, adem\u00e1s de la falta de adecuaci\u00f3n temporal por los cambios producidos en los sistemas de salud desde 1979 y 1986 a la fecha, presentan igual inconveniente que las nacionales: orientaci\u00f3n al acto m\u00e9dico, sin que se contemple con claridad el objeto fundacional de sistema de salud, el estado de salud de la comunidad. L a informaci\u00f3n tampoco ocupa aqu\u00ed un lugar destacado, sin embargo lo que nos parece m\u00e1s importante que cualquier otra omisi\u00f3n, es la invisibilizaci\u00f3n del trabajador que debe consignar los datos primarios y transitar en su pr\u00e1ctica diaria los primeros pasos de cualquier proceso de informaci\u00f3n de salud. 2.3. Las personas que trabajan en los CS. La informaci\u00f3n de salud se genera en espacios de trabajo, donde existen personas a las cuales se les retribuye econ\u00f3micamente tal tarea (ya sea por medio de salarios, pagos de becas u honorarios por servicios). Entendemos fundamental la descripci\u00f3n del lugar (y condiciones) que ocupan estos sujetos dentro de la fuerza laboral del sistema como paso previo imprescindible para la comprensi\u00f3n de su perspectiva sobre el SIS. El trabajador del primer nivel es el encargado de registrar diariamente datos b\u00e1sicos e intervenir en el proceso de comunicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, y al mismo tiempo es quien puede derivarla en acciones. No obstante, la situaci\u00f3n en que el empleado se encuentra, su subjetividad, sus conocimientos, motivaciones, aptitudes y capacidades, no parecen haberse considerado en tantos a\u00f1os de esfuerzos plasmados en recursos nacionales y provinciales. Estos trabajadores construyen su identidad en un proceso de trabajo cuya din\u00e1mica es compleja, y habitualmente no es tenida en cuenta en el dise\u00f1o de estrategias. Esta identidad en Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.46 constante movimiento \"est\u00e1 siempre en producci\u00f3n, partiendo de un cierto territorio, para abrirse a otros posibles. Produciendo mapas, dise\u00f1ando cartograf\u00edas. Todo el tiempo estamos pasando de sujetos que sujetan a ser sujetados\" (Merhy , 2006). Otra motivaci\u00f3n importante para incluir esta descripci\u00f3n es la relevancia del trabajo en la vida de cualquier persona, por el tiempo que habitualmente cada individuo dedica a ello y por sus implicancias para el desarrollo y crecimiento como persona dentro de una sociedad. Si pretendemos acercarnos a la subjetividad de estos trabajadores no podemos evitar destacar este aspecto de su vida como sujetos sociales y como trabajadores de salud. En igual sentido, Campos afirma que \"Los trabajadores de salud son el producto del sistema de relaciones en que est\u00e1n sumergidos, pero al mismo tiempo son productores de dicho sistema. Son sujeto y objeto en el mismo momento durante todo el tiempo\" (Campos, 2006). Podemos pensar entonces que en tanto no se problematice el modo de construcci\u00f3n de subjetividad por parte de estas personas que participan del sistema, puede continuar siendo infructuoso implementar nuevos registros o dirimir otro tipo de estrategias para mejorar la calidad de la informaci\u00f3n referida a la morbilidad local, o a\u00fan pensar en la construcci\u00f3n de los nuevos indicadores de salud que desde hace a\u00f1os se solicitan desde manuales y reglamentaciones destinadas a los SIS. Por otra parte, la gran heterogeneidad de situaciones laborales dentro del primer nivel, complejiza tambi\u00e9n la problem\u00e1tica que tratamos. En los CS de la provincia se presentan diversas formas de empleo, con diferentes montos y estilos de remuneraci\u00f3n y tambi\u00e9n diversa asignaci\u00f3n de responsabilidades. Se puede observar una primera divisi\u00f3n de trabajadores, con un marco legal para profesionales y otro para los no profesionales, que son los que constituyen el grupo mayoritario, y luego otras formas laborales que se presentan con menor representatividad num\u00e9rica . 2.3.1. Profesionales de la salud y Ley N\u00ba 2.580. Es la ley vigente en la provincia sobre la carrera del personal profesional de la salud del sector p\u00fablico entendiendo al profesional como aquel que posee t\u00edtulo acad\u00e9mico (C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de San Juan, 1961). Contempla una remuneraci\u00f3n superior que en muchos casos duplica o triplica lo percibido en otras formas laborales encontradas dentro de los CS. Su carga horaria te\u00f3rica puede ser de 18, 24 o 36 horas semanales, pero en la pr\u00e1ctica del primer nivel de atenci\u00f3n no es notable esa diferencia, principalmente en lo referido al personal m\u00e9dico, que generalmente cumple con una carga horaria mucho menor que la asignada, y que es dif\u00edcil de definir con exactitud por cuanto los CS no tienen registro de horario m\u00e1s que la firma de cada trabajador. Se trata de una pr\u00e1ctica hist\u00f3ricamente arraigada en el sistema p\u00fablico de salud, en la que intervienen diversos factores, entre ellos el hecho de que la estructura de salud provincial est\u00e1 Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.47 mayormente conformada por m\u00e9dicos que trabajan en el subsector p\u00fablico y en el privado a l mismo tiempo, incluidos generalmente los niveles jer\u00e1rquicos (ministros y funcionarios de su dependencia). A lo largo de los a\u00f1os y de diferentes gestiones pol\u00edticas la respuesta de las autoridades a los reclamos salariales m\u00e9dicos fue en alg\u00fan sentido conformada a trav\u00e9s de la permisividad en la banda horaria de la jornada laboral. Tal es as\u00ed que, mientras la mayor parte de los empleados de salud registran la jornada diaria habitual de 7 a 13 horas (horario general de la administraci\u00f3n p\u00fablica de la provincia) por medio de sistemas de tarjetas mec\u00e1nicas o electr\u00f3nicas, el m\u00e9dico generalmente no es sometido a este tipo de control. \u00daltimamente se han producido algunos cambios relacionados con el registro de la entrada y salida de los lugares de trabajo. En los hospitales generales y en los CS con cierto nivel de complejidad, se han instalado tarjeteros magn\u00e9ticos que ha comenzado a utilizar tambi\u00e9n el sector m\u00e9dico. Esta situaci\u00f3n tiene relaci\u00f3n con una modificatoria realizada a la Ley 2580, aprobada en a\u00f1os recientes, sobre el r\u00e9gimen disciplinario de los profesionales de la salud. Desde su aprobaci\u00f3n en el a\u00f1o 1961 la ley de profesionales no admit\u00eda la aplicaci\u00f3n de medidas disciplinarias a un profesional sin previo sumario administrativo, pero \u00e9stos eran tradicionalmente lentos en su forma de sustanciaci\u00f3n, lo que en la mayor\u00eda de los casos terminaba en diluci\u00f3n de la causa investigada. A partir de la modificatoria aprobada, los profesionales de salud pasan a someterse a un r\u00e9gimen disciplinario similar al del resto de los empleados de la salud y de los empleados en general del sector p\u00fablico, consistente en sanciones que van desde el apercibimiento hasta la suspensi\u00f3n por 10 (diez) d\u00edas en su funci\u00f3n seg\u00fan la gravedad del hecho ocurrido, con la sola decisi\u00f3n de un superior jer\u00e1rquico y sin mediar otro tipo de procedimientos. Luego una de las causales de sanci\u00f3n aprobadas en la modificatoria de la ley de profesionales es expresamente el incumplimiento del horario de trabajo. (C\u00e1mara de Diputados Provincia de San Juan, 2007). Aparece nuevamente una situaci\u00f3n dispar con esta Ley 7856, modificatoria del r\u00e9gimen disciplinario de los empleados por Ley 2580. Durante m\u00e1s de 45 a\u00f1os el grupo profesional se diferenci\u00f3 del resto por la imposibilidad de aplicarse ninguna medida disciplinaria sin sumario administrativo previo en profesionales, mientras que en los no profesionales s\u00ed era factible . Con el nuevo r\u00e9gimen sancionado, la disparidad aparece debido a que, mientras el resto de los trabajadores pueden ser sancionados solamente con un m\u00e1ximo de 10 (diez) d\u00edas de suspensi\u00f3n sin sumario previo, los profesionales de la salud en la legislaci\u00f3n actual pueden serlo con una medida disciplinaria que llega hasta los 30 (treinta) d\u00edas. En el Art. 47 la norma especifica qu\u00e9 motivos pueden conducir a sanci\u00f3n, figurando en el primer lugar lo relacionado al cumplimiento horario. Esto seguramente se relaciona con el conocimiento desde los niveles centrales, del hist\u00f3rico incumplimiento m\u00e9dico de la carga horaria, y tambi\u00e9n con un intento de revertir la situaci\u00f3n. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.48 De acuerdo con la gravedad de la falta cometida, y sin perjuicio de las responsabilidades civiles o penales que correspondan, el profesional ser\u00e1 pasible de las siguientes sanciones: a) Llamado de atenci\u00f3n. b) Apercibimiento. c) Suspensi\u00f3n de hasta diez (10) d\u00edas. d) Suspensi\u00f3n mayor de diez (10) y hasta treinta (30) d\u00edas [cursivas nuestras] . e) Cesant\u00eda. f) Exoneraci\u00f3n.- ART\u00cdCULO 45.- Las sanciones dispuestas en los incisos a), b) y c) del art\u00edculo anterior podr\u00e1n ser aplicadas, sin sustanciaci\u00f3n de sumario, previo, por: Jefes de Servicio o Jefes de Departamento o Directores de Hospital o Jefes de Zona o Autoridad Superior, o quienes en el futuro los sustituyeren. Las sanciones dispuestas por el Inciso d) ser\u00e1n aplicadas, sin sustanciaci\u00f3n de sumario previo, por los Directores de Hospital o Jefes de Zona o Autoridad Superior [cursivas nuestras]. [...] ART\u00cdCULO 47.- Ser\u00e1n pasibles de las sanciones previstas en los incisos a), b), c) y d), quienes incurrieren en las siguientes conductas: 1) Incumplimiento reiterado del horario fijado por las normas respectivas. ( C\u00e1mara de Diputados Provincia de San Juan, Ley N\u00ba 7856, 2007) . Ahora bien, en los centros del primer nivel no hay tarjeteros magn\u00e9ticos sino planillas para registro manual diario de entrada y salida de todos los trabajadores, lo cual se hace con la firma de la persona (te\u00f3ricamente tambi\u00e9n con el horario exacto y real de llegada y partida, aunque en la pr\u00e1ctica esto en general no se evidencia). Sin embargo es com\u00fan observar, a pesar de los esfuerzos realizados por algunos funcionarios, que un m\u00e9dico cuya asignaci\u00f3n horaria corresponde al horario mencionado (7 a 13hs.) trabaje, con la anuencia de sus jefes inmediatos, por ejemplo de 8 u 8,30 a 11,30 o 12hs. Relacionado con esto aparece la situaci\u00f3n de que en los \u00faltimos a\u00f1os no se han designado m\u00e1s m\u00e9dicos con la carga horaria de 36 horas sino solo con la de 24, ya que efectivamente en la provincia no ha sido nunca posible encontrar un m\u00e9dico que trabaje de 7 a 13 horas, salvo raras excepciones. Esta sanci\u00f3n de la Ley 7856 (a fines de 2007) alcanza plena vigencia en el a\u00f1o 2008, y luego de cuatro a\u00f1os hemos podido ver de alguna manera una mayor exigencia y cumplimiento del horario m\u00e9dico, no obstante observamos que la letra de la ley est\u00e1 muy lejos de hacerse pr\u00e1ctica, tal como ilustra Testa: En algunas circunstancias la legislaci\u00f3n sanciona una situaci\u00f3n de hecho, es decir, reconoce como leg\u00edtima esa situaci\u00f3n y en ese caso la ley se cumple siempre. En otras circunstancias la ley intenta modificar la situaci\u00f3n o el comportamiento vigentes y entonces se cumplir\u00e1 solo si las fuerzas sociales interesadas en el sector tienen una disposici\u00f3n favorable al respecto. (Testa, 2006, p. 176). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.49 La mayor\u00eda de los empleados del primer nivel que se encuentran dentro de la Ley 2580 son m\u00e9dicos, encontr\u00e1ndose en menor n\u00famero enfermeros, bioqu\u00edmicos, sic\u00f3logos y nutricionistas. Los profesionales del \u00e1rea de servicio social tambi\u00e9n participan de este grupo de trabajo, pero lo hacen en un conjunto num\u00e9ricamente muy inferior al resto de los profesionales mencionados: generalmente no m\u00e1s de dos o tres por \u00e1rea program\u00e1tica, lo cual es significativo del modelo biologista que desvaloriza o ignora los aspectos sociales de la salud y la enfermedad. Los profesionales estructuralmente ubicados dentro de la Ley 2580 tienen en su ingreso la condici\u00f3n de interinos, que puede cambiar en el tiempo por la de concursado, seg\u00fan el acceso a cargos vitalicios, mediante concursos reglamentados por la misma ley. Si bien las remuneraciones o funciones no var\u00edan en un caso u otro, s\u00ed existe diferencia en cuanto a la estabilidad laboral, ya que el primero no la posee (a pesar de que pueda encontrarse en situaci\u00f3n de interinato durante cinco o diez a\u00f1os) y el concursado s\u00ed. Toda esta descripci\u00f3n viene al hecho de que la provincia tiene una coyuntura particular en relaci\u00f3n a los profesionales de la salud, particularmente al m\u00e9dico, ya que la Ley N\u00ba 2580 otorga estabilidad vitalicia en lugares estrat\u00e9gicos a trabajadores que tienen estrecha relaci\u00f3n con el SIS. Tal como se describi\u00f3 arriba (apartado 2.2. El primer nivel de atenci\u00f3n) la direcci\u00f3n y la responsabilidad en el manejo de la informaci\u00f3n est\u00e1 otorgada al profesional m\u00e9dico (Dto. N\u00ba 1047) y este profesional tiene una permisividad horaria que logra desdibujar tal funci\u00f3n, ya que su presencia en el CS responde a los horarios de consultorio (como se dijo, menor carga horaria en la pr\u00e1ctica que en la norma legal) y no queda as\u00ed espacio para manejos administrativos y lecturas o an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n del CS. Esto se desarrollar\u00e1 con m\u00e1s detalle en el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n obtenida en las entrevistas, principalmente en lo que tiene que ver con la organizaci\u00f3n del proceso de trabajo dentro del CS. 2.3.2. Auxiliares y t\u00e9cnicos: Ley N\u00ba 5.525. En ella se agrupan los empleados del sector p\u00fablico de salud que no son profesionales: auxiliares de enfermer\u00eda , t\u00e9cnicos de todas las \u00e1reas, administrativos, servicios generales, etc. (C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de San Juan, 1986). \u00c9stos perciben remuneraciones que representan aproximadamente una tercera parte de las percibidas por los profesionales. Su r\u00e9gimen horario es siempre de 35 horas, generalmente respetadas en la pr\u00e1ctica diaria. 2.3.3. Contratados: Ley N\u00ba 7.492 Se encuentra vigente en la p rovincia desde el a\u00f1o 2004 y describe el \"R\u00e9gimen Legal de Contratos Administrativos de Servicios de Colaboraci\u00f3n\", que tienen la caracter\u00edstica de ser anuales y se asemejan a los planes sociales en tanto que las personas aqu\u00ed ubicadas no Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.50 alcanzan a tener el car\u00e1cter de empleados, con todo lo que ello significa. Con este marco trabajan tanto profesionales m\u00e9dicos, enfermeros, etc. como no profesionales: auxiliares de enfermer\u00eda, administrativos, etc. Sus funciones son similares a las de sus compa\u00f1eros de planta y su carga horaria suele ser de 35 horas. (C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de San Juan, 2004). Su remuneraci\u00f3n representa aproximadamente un cuarenta por ciento de la percibida por profesionales en Ley 2580, siendo ligeramente superior en el caso de m\u00e9dicos, quienes en la pr\u00e1ctica suelen gozar de la misma permisividad horaria que los designados en la Ley 2580. Esta norma contempla por su propia denominaci\u00f3n, a personal administrativo del estado, pero en salud tanto como en otras \u00e1reas se encuentran muchos trabajadores que se encuadran en este r\u00e9gimen y no son administrativos sino t\u00e9cnicos y profesionales. Se aprueba tambi\u00e9n en forma reciente (noviembre 2011) la Ley N\u00ba 8243, que contempla la incorporaci\u00f3n progresiva a la planta permanente del estado, de las personas que se encuentran contratadas con esta forma, sin embargo la nueva ley no contempla al personal t\u00e9cnico ni profesional de salud que actualmente contin\u00faa en la condici\u00f3n de contratado, mientras en el resto de las \u00e1reas estatales m\u00e1s de mil trabajadores ya fueron incorporados a la planta permanente del estado en los \u00faltimos meses del a\u00f1o 2012. 2.3.4. Trabajadores de enfermer\u00eda. El caso de enfermer\u00eda es particular, ya que los auxiliares se encuadran en las dos leyes anteriores (de personal de planta no profesional, Ley 5.525, y de personal contratado, Ley 7.492) y los profesionales est\u00e1n incluidos en los tres reg\u00edmenes (los dos anteriores m\u00e1s la Ley 2.580 de profesionales) . Es decir que se trata del sector de trabajadores que puede encontrarse con cualquier forma laboral y de hecho sucede que hay una gran disparidad de remuneraciones con similares tareas. Esto es as\u00ed por varios y complejos motivos que mencionamos a continuaci\u00f3n . Por un lado se trata de la parte m\u00e1s sensible del sistema en cuanto a la necesidad del recurso humano, lo que tradicionalmente ha permitido (al sistema y al enfermero que pretende incorporarse al mismo) ubicar al nuevo empleado en el espacio administrativo, legal y econ\u00f3mico m\u00e1s f\u00e1cilmente disponible, como son las categor\u00edas de la Ley 5525 o en los \u00faltimos a\u00f1os los contratos mencionados. Por otra parte, la inserci\u00f3n num\u00e9rica del profesional de enfermer\u00eda en el campo laboral de la provincia es altamente satisfactoria compara ndo con el resto del pa\u00eds, ya que la cantidad de habitantes por enfermero en San Juan es de 2.046, cuyas cifras son menores solo en cuatro provincias: Formosa (1.550), Santa Cruz (1.563), C\u00f3rdoba (1.649) y CABA (1.686) y superiores en todo el resto del pa\u00eds, como por ejemplo Mendoza (4.009) y San Luis (3.092) (Abramz\u00f3n, 2005). Sin embargo la situaci\u00f3n se presenta mucho m\u00e1s compleja en lo que se refiere a la valoraci\u00f3n personal y a Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.51 la identificaci\u00f3n social como profesional de la salud. Esta caracter\u00edstica es f\u00e1cilmente observable, por ejemplo, en los medios d e comunicaci\u00f3n, que en general mencionan a \"los profesionales y los enfermeros\", naturalizando diferencias que no tienen que ver con el nivel acad\u00e9mico de los trabajadores, ya que en la actualidad hay carreras de medicina, tanto como de bioqu\u00edmica, enfermer\u00eda y otras cuya duraci\u00f3n es de cinco a\u00f1os, sin embargo al nombrar \"profesionales\" se suele englobar a todas las profesiones menos enfermer\u00eda . Luego, aparecen con frecuencia disparidades laborales y asimetr\u00edas en el desempe\u00f1o profesional. \u00c9sta y otras situaciones llevan a que enfermeros con igual nivel de formaci\u00f3n entre s\u00ed cobren sueldos altamente dispares y deban asumir funciones y responsabilidades similares, lo cual tiene trascendencia a la hora del manejo de la informaci\u00f3n en el primer nivel, por ser este personal el que suele tener mayor carga horaria y tambi\u00e9n por tener generalmente directa relaci\u00f3n con todos los aspectos organizativos del centro de salud. Quiz\u00e1 por la fuerte impronta normativa que se observa en la formaci\u00f3n de enfermer\u00eda, como as\u00ed tambi\u00e9n por la amplia variedad de lugares donde cumple sus funciones, se constituye dentro del sistema como el \u00fanico grupo de trabajo que posee especificaci\u00f3n detallada de las tareas que debe realizar. As\u00ed es que la Resoluci\u00f3n N\u00ba 1430- SSP-87 detalla cada una de las actividades que desempe\u00f1a enfermer\u00eda seg\u00fan el organigrama hospitalario, complet\u00e1ndose luego la descripci\u00f3n de funciones con la Resoluci\u00f3n N\u00ba 1430- SESP -97 en lo referido a las tareas del primer nivel de atenci\u00f3n. En esta discriminaci\u00f3n de actividades, siempre se encuentra descrita la tarea de registrar absolutamente todas las acciones que enfermer\u00eda lleva a cabo en la jornada laboral, sin embargo en muchos casos la pr\u00e1ctica diaria suele desvirtuarse, convirti\u00e9ndose en el trabajador que confecciona una gran cantidad de registros que nada tienen que ver con la tarea normativamente detallada. 2.3.5. Trabajadores en otras formas laborales. Otra situaci\u00f3n laboral encontrada en el primer nivel es, en algunas \u00e1reas program\u00e1ticas, el m\u00e9dico contratado por el municipio respectivo, en cuyo caso las remuneraciones rondan una tercera parte del sueldo de los empleados por Ley 2.580. No existe documentaci\u00f3n dentro del sistema de salud sobre condiciones, derechos y obligaciones de estos profesionales, por cuanto su condici\u00f3n laboral tiene dependencia exclusiva del gobierno municipal, siendo los CS en los que trabajan, de dependencia provincial, funcionando en un marco legal centralizado (Ministerio de Salud). Este grupo de m\u00e9dicos, en ocasiones y seg\u00fan los diferentes municipios, aporta una importante fuerza laboral al primer nivel del sistema de salud, pero se trata de empleados pagados por el sector municipal (quien decide entre otras cosas su permanencia o no en el sistema, sus licencias, etc.) que debe acomodarse a las obligaciones o requerimientos, por decirlo de Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.52 alguna manera, del \"due\u00f1o de casa\": el ejecutivo provincial. Esta situaci\u00f3n poco clara acarrea problemas como por ejemplo, en el uso de la historia cl\u00ednica, que en muchos casos no es usada como tal, sino que suelen implementar otros registros exigidos aparentemente por el municipio y que no forman parte del circuito de la informaci\u00f3n de salud, al menos de lo que este ministerio maneja como agregados mensuales de datos. Trabajan tambi\u00e9n en los centros de salud personas que pertenecen a planes sociales, como Jefes de Hogar o Pasant\u00edas, que no perciben remuneraci\u00f3n salvo la ayuda m\u00ednima que otorga el Ministerio de Desarrollo Social, y cuya capacitaci\u00f3n es muy variada, por lo que suelen cubrir sectores diversos tales como limpieza, administraci\u00f3n o farmacia. Esta figura se encuentra en proceso de desaparici\u00f3n, quedando actualmente escasas personas en esta situaci\u00f3n. Una parte importante de las actividades en los CS son llevadas a cabo por profesionales becados por el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n dentro del Programa M\u00e9dicos Comunitarios, y tambi\u00e9n por no profesionales becados o contratados desde naci\u00f3n como Promotores de Salud. Estos \u00faltimos en general no poseen una formaci\u00f3n espec\u00edfica y participan de tareas administrativas, entre otras; algunos de ellos recibieron capacitaci\u00f3n como Agentes Sanitarios en el a\u00f1o 2011 pero laboralmente su condici\u00f3n no ha cambiado, salvo por el agregado de funciones y tareas al margen de las que ya ten\u00edan. Todos ellos, que no se constituyen como empleados del sistema porque perciben \"becas\", comparten funciones y tareas como si lo fueran. En algunos casos pueden encontrarse adem\u00e1s residentes de distintas especialidades y profesionales en car\u00e1cter ad honorem, aunque esta \u00faltima figura tiende a desaparecer en el primer nivel de atenci\u00f3n y a\u00fan en el \u00e1mbito hospitalario, debido a que desde el sistema se ha puesto mucha limitaci\u00f3n a su ingreso, probablemente porque se trata de evitar lo que suced\u00eda hace pocos a\u00f1os, en que era com\u00fan encontrar a profesionales (siempre no m\u00e9dicos, principalmente nutricionistas, pero tambi\u00e9n asistentes sociales y sic\u00f3logos) que ten\u00edan en su haber m\u00e1s de cinco a\u00f1os prestando servicios en car\u00e1cter ad honorem y en repetidas ocasiones no eran finalmente designados sino que simplemente no se les renovaba la agregadur\u00eda anual. 2.4. El SIS en el primer nivel. Todos estos prestadores de servicios en sus distintas situaciones laborales dentro del primer nivel, se encuentran en mayor o menor medida relacionados y de ellos depende el registro de datos y la producci\u00f3n de la informaci\u00f3n de las comunidades donde se desempe\u00f1an. Sus caracter\u00edsticas son diversas en lo que respecta a formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, aptitudes, motivaci\u00f3n, remuneraci\u00f3n, etc., conform\u00e1ndose as\u00ed un grupo totalmente Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.53 heterog\u00e9neo, con todo lo que esto significa a la hora de intentar consensuar actividades y criterios para la producci\u00f3n de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n para la acci\u00f3n. La construcci\u00f3n de una subjetividad compartida, en un escenario donde los bagaje s comunes son tan escasos y las significaciones en los espacios de relaci\u00f3n, tan dispares, complejiza el panorama, sumado al hecho de que el primer nivel de atenci\u00f3n tampoco escapa a las caracter\u00edsticas del MMH que opera fuertemente en el sistema de salud provincial. La medicina biologista y la fragmentaci\u00f3n de los procesos de trabajo, atraviesan los espacios en el CS, y la forma en que las personas involucradas construyen subjetividad en la tarea diaria no est\u00e1 problematizada en el interior de estos espacios, lo cual contribuye a la reproducci\u00f3n incuestionable del modelo. Al mismo tiempo, la construcci\u00f3n de subjetividad dentro de las organizaciones requiere un sustrato comunicacional que permita la circulaci\u00f3n de significados, compartidos o no, como medio insoslayable para dicha construcci\u00f3n. Si pensamos que los CS son y forman parte de organizaciones, y que \u00e9stas pueden describirse como \"redes de conversaciones\" (Flores, 1989, p. 57) nos parece necesario detenernos a pensar esos espacios de comunicaci\u00f3n en los CS como forma de superar algunas de sus reconocidas dificultades. Destaca tambi\u00e9n Flores, la necesidad de analizar la competencia comunicativa dentro de la organizaci\u00f3n, entendi\u00e9ndola como la forma en que las personas pueden expresar sus intenciones y asumir los compromisos que estas expresiones generan, advirtiendo que suele haber \" vac\u00edos entre los requerimientos organizacionales y el trasfondo cultural en que est\u00e1n situados \" (Flores, 1989, p. 57). Rescatamos tambi\u00e9n aqu\u00ed la idea de que esta p\u00e9rdida de calidad en las conversaciones, est\u00e1 enmarcada por cuestiones que superan el campo de la salud, y compartimos el pensamiento de Testa sobre que \"En el pasado quedaron las conversaciones sobre la vida y la muerte que se manten\u00edan con las personas que nos facilitaban las compras en el almac\u00e9n (ya casi desaparecido) o los comentarios con familiares o amigos durante la comida \" (Testa, 2005, p. 38). Partiendo de nuestra pr\u00e1ctica en el primer nivel podemos describir la gran cantidad de registros diarios y mensuales que suelen duplicar buena parte de los datos, y se constituye como un problema por cuanto muchos de los CS no cuentan con personal administrativo, sino s\u00f3lo m\u00e9dico y de enfermer\u00eda o agente sanitario. Los que son actualmente implementados en estos lugares, responden a directivas y disposiciones de diverso origen (divisiones y departamentos de nivel c entral y programas nacionales y/o provinciales). A lo largo de los a\u00f1os7 hemos observado que estos registros son utilizados en forma irregular en los diferentes lugares y pueden listarse tal como se observa en el cuadro 7 Trabajamos en el primer nivel provincial desde el a\u00f1o 2002. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.54 de p\u00e1gina siguiente, que contiene al menos los m\u00e1s conocidos o de mayor circulaci\u00f3n (Cuadro 4). Igualmente fuimos observando que las personas que trabajan en los CS los denominan de varias formas diferentes que muchas veces responden a su nombre tradicional, y a pesar de que suelen pasar muchos a\u00f1os, los trabajadores no modifican su vocabulario. Por ejemplo esto sucede con el formulario C2 de notificaci\u00f3n obligatoria de enfermedades, que a pesar de no contener solamente las denuncias de patolog\u00edas infecciosas, en el tiempo se sigue nombrando con frecuencia como \"el infecto\" aludiendo a su antigua denominaci\u00f3n: denuncia de enfermedades infecto-contagiosas (Ap\u00e9ndice B, p. 143). Este formulario C2 se denomina as\u00ed por cuanto los datos que constituyen el insumo b\u00e1sico para su confecci\u00f3n semanal son extra\u00eddos de la planilla C1 de consultas m\u00e9dicas utilizadas diariamente en atenci\u00f3n ambulatoria (Informe Estad\u00edstico de Consultas M\u00e9dicas Ambulatorias: IECMA). Respecto de la forma y el tiempo en que fueron incorpor\u00e1ndose al quehacer diario estos registros listados, puede decirse que es variada y compleja, y no encontramos normativa provincial que especifique y defina cada uno de los modos de llenado, o los lugares u oficinas por donde deber\u00eda circular cada registro, planilla o agregados mensuales. En la gran mayor\u00eda de los casos, el origen de una determinada planilla puede ser desconocido para el trabajador, o al menos para muchos de ellos. Tampoco es un tema conocido en general el proceso que acontece en la producci\u00f3n de la informaci\u00f3n y del conocimiento, y la forma en que estas personas se relacionan entre s\u00ed suele estar signada por la fragmentaci\u00f3n que instala el modelo hegem\u00f3nico. As\u00ed circulan y en estos espacios se conforman y transforman una gran cantidad de planillas, con frecuencia diluy\u00e9ndose en el tiempo su uso. De todas ellas, la utilizaci\u00f3n instalada con mayor arraigo en el tiempo en la pr\u00e1ctica habitual del CS, es la de los registros provenientes de los sectores de Bioestad\u00edstica, Materno Infancia y Epidemiolog\u00eda. Desde Bioestad\u00edsticas, se ha logrado regularidad en el uso del IECMA y su agregado mensual. Luego, los formularios implementados a partir del programa de inmunizaciones (Programa Nacional de Control de Enfermedades Inmunoprevenibles: ProNaCEI) est\u00e1n fuertemente instalados en el sector de agentes sanitarios, por ser estos empleados los que hist\u00f3ricamente han desempe\u00f1ado las actividades de vacunaci\u00f3n en el primer nivel. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.55 Cuadro 4: Registros implementados en centros de salud de la provincia de San Juan, 2009. Origen / Dependencia Plan / Programa Registro Divisi\u00f3n Bioestad\u00edstica del Ministerio de Salud provincial. \"Informe Estad\u00edstico de Consultas M\u00e9dicas Ambulatorias\" (IECMA) \"Resumen Diario Mensual de Consultas M\u00e9dicas\" Departamento Materno Infancia del Ministerio de Salud provincial. Programa Materno Infantil \"Historia Cl\u00ednica Perinatal\" Registros varios, diarios y mensuales (entrega de leche, consolidados de SBO, neumon\u00edas, IRAB , diarreas) Programa Salud Sexual y Proc. Responsable Registros varios, diarios y mensuales Plan Nacer Registros varios, diarios y mensuales Divisi\u00f3n Epidemiolog\u00eda del Ministerio de Salud provincial. ProNaCEI (en lista figuran solo los m\u00e1s importante s) \"Registro de dosis aplicadas\" (seg\u00fan Proyecto de Funciones Esenciales y Programas Priorizados de la Salud P\u00fablica) \"Resumen mensual de inmunizaciones\" Informe semanal de vacunaci\u00f3n antigripal Informe semanal de stock de vacunas Vigilancia Epidemiol\u00f3gica \"Informe Epidemiol\u00f3gico C2\" Fichas de investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de casos de: Brucelosis, Botulismo, Fiebre Amarilla, Difteria, Meningitis, Sarampi\u00f3n - Rub\u00e9ola, Hepatitis v\u00edrica, Dengue, Hidatidosis, ETA, Coqueluche, T\u00e9tanos Neonatal, Par\u00e1 lisis Aguda Fl\u00e1ccida en menores de 15 a\u00f1os, Enfermedad de Creutzfeldt Jacob y Otras Relacionadas. Departamento Medicina Sanitaria Programa Remediar Registros varios, diarios y mensuales Programa Sanjuanino de Diabetes Registros varios, diarios y mensu ales Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n Programa M\u00e9dicos Comunitarios \"Registro de actividades comunitarias para la Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la salud\" Divisi\u00f3n Atenci\u00f3n Primaria de la Salud del Ministerio de Salud provincial. Ficheros cronol\u00f3gicos de seg uimiento de embarazadas, desnutridos, hipertensos, diab\u00e9ticos. Instituto Nacional de Tecnolog\u00eda Agropecuaria (INTA) Programa Pro - Huerta Registros varios referidos a huertas familiares y provisi\u00f3n de semillas. Zona Sanitaria / \u00c1rea Program\u00e1tica Varios Varios (resumen mensual de estad\u00edsticas ambulatorias, pedidos mensuales de material e insumos, administraci\u00f3n de personal, cambios patrimoniales, etc.) Historia Cl\u00ednica de atenci\u00f3n ambulatoria, de diferentes formatos y procedencias. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos obtenidos en los CS del primer nivel de atenci\u00f3n del Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP) de San Juan (2009). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.56 Tanto los que tienen que ver con inmunizaciones diarias y sus agrupados mensuales, como la agrupaci\u00f3n semanal de enfermedades de denuncia obligatoria (formulario C2 implementado desde Epidemiolog\u00eda) han variado su formato en el tiempo sin que medie normativa local que formalice dichas variaciones, ni tampoco capacitaciones espec\u00edficas en las formas de llenado. Por ello es com\u00fan observar su utilizaci\u00f3n en los CS de manera irregular en cuanto a formatos, periodicidad y tipo de enfermedades denunciadas. En la mayor\u00eda de los consolidados mensuales que son elevados a un nivel superior se le atribuye al m\u00e9dico encargado de cada lugar, la responsabilidad de la entrega en tiempo y forma, debido a la funci\u00f3n jer\u00e1rquica otorgada desde el Decreto 1047 antes mencionado, y seg\u00fan se observa su firma y sello en cada uno de estos agregados de datos. Sin embargo es muy raro que sea este profesional el que lleva a cabo la tarea y generalmente es personal subalterno el que confecciona y el m\u00e9dico firma pr\u00e1cticamente sin leer. En cuanto a la derivaci\u00f3n de estos consolidados, todos se destinan a diferentes sectores y niveles, siendo bastante frecuente el cambio de destinatario mediante \u00f3rdenes verbales sin que medie otro tipo de aclaraciones, y el motivo de ello no se encuentra formalmente explicitado sino m\u00e1s bien responde a costumbres o nuevas directivas de origen generalmente desconocido para el trabajado r.8 Un \u00e1rea prioritaria para la producci\u00f3n de conocimiento en el primer nivel est\u00e1 constituida por la situaci\u00f3n de la mujer en el embarazo y puerperio y la del reci\u00e9n nacido. \u00c9ste es el tema m\u00e1s desarrollado durante las \u00faltimas d\u00e9cadas en todos los pa\u00edses latinoamericanos por su relaci\u00f3n directa con los indicadores de mortalidad materna e infantil (Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n, 1996-a ). Los esfuerzos destinados a mejorar la informaci\u00f3n respectiva han sido importantes en los diferentes niveles y jurisdicciones, desde la implementaci\u00f3n del Sistema Inform\u00e1tico Perinatal (SIP) que incluye la historia cl\u00ednica perinatal (HCP), aprobada por Resoluci\u00f3n 856-MSyAS-93. En la Propuesta Normativa Perinatal, Tomo I, los formularios a utilizar se describen de manera minuciosa y se explicita una larga cantidad de recomendaciones para su complejo llenado (Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social de la Naci\u00f3n, 1996). Sin embargo, no se encuentra ning\u00fan apartado dedicado a la forma de implementar esta historia cl\u00ednica en el primer nivel, lugar donde se espera controlar el embarazo de la mayor parte de la poblaci\u00f3n local, y que rara vez cuenta con sistema inform\u00e1tico. Se hace referencia constante a la instituci\u00f3n hospitalaria sin tener en cuenta que las caracter\u00edsticas de los recursos administrativos y de las personas que los usan difieren notablemente dentro del primer nivel. Es decir que el formulario utilizado para registrar los eventos de salud y enfermedad durante 8 Recordamos aqu\u00ed que en nuestra pr\u00e1ctica laboral es el sector de enfermer\u00eda quien lleva a cabo la funci\u00f3n administrativa. Tuvimos tambi\u00e9n oportunidad de trabajar temporalmente en otros CS donde constatamos pr\u00e1cticas similares, y la ausencia de normativa aclaratoria de cambios producidos en el uso de registros, resulta una constante en la pr\u00e1ctica provincial. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.57 el transcurso del embarazo, adem\u00e1s de su gran complejidad en el llenado por la cantidad y formatos de casilleros, est\u00e1 pensado para tener soporte inform\u00e1tico cuando el control y seguimiento del embarazo no patol\u00f3gico se recomienda realizar en el primer nivel de atenci\u00f3n, deriv\u00e1ndose a hospitales de mayor complejidad solo los embarazos de riesgo, que constituyen la menor proporci\u00f3n. Los registros utilizados en los CS, derivados del \u00e1rea materno infantil son muchos, variados y complejos. En la provincia se adopta la HCP a partir de la implementaci\u00f3n en el orden nacional del SIP del cual forma parte (Resol 856-MSyAS-07). Existen acompa\u00f1ando a esta HCP otros registros, entre los cuales se encuentra la Libreta Materno Infantil, adoptada mediante Ley Provincial N\u00ba 7.161, que atraves\u00f3 distintas etapa de ajustes y actualmente su uso est\u00e1 instalado fuertemente. Se trata de un cuaderno de prolija y atractiva edici\u00f3n, que se entrega a la embarazada en el momento de detecci\u00f3n de su embarazo, y en \u00e9l se registra al igual que en la HCP todo el acontecer de su atenci\u00f3n dentro del sistema continuando tambi\u00e9n en el mismo cuaderno o libreta, el registro de toda la prestaci\u00f3n de servicios al beb\u00e9 durante su primer a\u00f1o de vida y en los a\u00f1os posteriores. A partir de la HCP, mensualmente se agregan datos sobre cantidad de embarazadas controladas por grupo etario, y se env\u00edan como insumo del Departamento de Materno Infancia del Ministerio de Salud P\u00fablica . 2.5. Resultados obtenidos en encuesta. Con el objeto de acercarnos a las caracter\u00edsticas del conjunto de trabajadores que intervienen en el SIS del primer nivel de la provincia realizamos la encuesta (Ap\u00e9ndice A) cuyos resultados resumimos a continuaci\u00f3n . Agregamos los datos para su descripci\u00f3n, seg\u00fan dijimos, en tres grupos: Rawson (Ra), Santa Luc\u00eda (SL) y Resto de \u00e1reas (Re). Describimos en primer lugar el perfil del trabajador del CS seg\u00fan variables de edad, sexo, cargo o situaci\u00f3n laboral, antig\u00fcedad y funci\u00f3n, para luego hacer lo propio respecto de la informaci\u00f3n que tienen los trabajadores sobre los formularios del SIS que habitualmente usan. 2.5.1. Perfil del trabajador del centro de salud. 2.5.1.1. Edad: Se consigna ron valores: 1) hasta 39 a\u00f1os; 2) 40 a\u00f1os y m\u00e1s. Valor m\u00ednimo encontrado: 22. Valor m\u00e1ximo encontrado: 67 . La edad se present\u00f3 con proporciones similares en todas las \u00e1reas, con mayor peso de los trabajadores que tienen 40 a\u00f1os o superan ese valor. Se trata entonces de una poblaci\u00f3n poco envejecida (Tabla 2) . Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.58 Tabla 2: Trabajadores del primer nivel que usan HCP seg\u00fan e dad. San Juan, 2010. \u00c1rea Program\u00e1tica Frecuencia Edad Hasta 39 a\u00f1os % Frecuencia Edad 40 a\u00f1os y m\u00e1s % Total encuestas % RA 14 48.3 15 51.7 29 100 SL 8 47.1 9 52.9 17 100 Resto 20 46.5 23 53.5 43 100 Total 42 47.2 47 52.8 89 100 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a encuesta . 2.5.1.2. Sexo: La prevalencia de mujeres en el campo es clara y com\u00fan a todas las \u00e1reas. En Santa Luc\u00eda se observ\u00f3 una mayor proporci\u00f3n pero el n\u00famero de encuestas realizadas no admite profundizar el an\u00e1lisis de esta diferencia (Tabla 3). Tabla 3: Tra bajadores del primer nivel que usan HCP seg\u00fan sexo. San Juan, 2010. \u00c1rea Program\u00e1tica F % M % Total encuestas % RA 22 75.9 7 24.1 29 100 SL 14 82.4 3 17.6 17 100 Resto 34 79.1 9 20.9 43 100 Total 70 78.6 19 21.4 89 100 Fuente : Elaboraci\u00f3n propia en base a encuesta. 2.5.1.3. Situaci\u00f3n laboral: en la tabla siguiente se consignan: 1) cargos de planta; 2) contratos y becas. Observamos mayor peso de trabajadores de planta. Puede tratarse de un proceso que tiende a revertir el fen\u00f3meno de precarizaci\u00f3n laboral observado en los a\u00f1os 90. En la provincia se inicia en 2004 la recuperaci\u00f3n de espacios de trabajo, por medio de figuras precarias (contratos Ley 7.492), sin embargo en a\u00f1os posteriores (2008 a la fecha), en el \u00e1mbito de salud, los contratos han sido progresivamente convertidos en cargos de planta (Tabla 4). Tabla 4: Trabajadores del primer nivel que usan HCP seg\u00fan situaci\u00f3n laboral. San Juan, 2010. \u00c1rea Program\u00e1tica Planta % Contratos % Total encuestas % RA 23 79.3 6 20.7 29 100 SL 10 58.8 7 41.2 17 100 Resto 27 62.8 17 37.2 43 100 Total 66 67.4 29 32.6 89 100 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a encuesta. 2.5.1.4. Antig\u00fcedad: se agrupa ron valores en: 1) hasta 10 a\u00f1os, 2) 10 a\u00f1os y m\u00e1s. Valor m\u00ednimo encontrado: antig\u00fcedad de 2 meses. Valor m\u00e1ximo encontrado: antig\u00fcedad de 38 a\u00f1os (Tabla 5). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.59 Tabla 5: Trabajadores del primer nivel que usan HCP seg\u00fan antig\u00fcedad. San Juan, 2010. \u00c1rea Program\u00e1tica Hasta 10 a\u00f1os % 10 a\u00f1os y m\u00e1s % Total encuestas % RA 16 55.2 13 44.8 29 100 SL 10 58.8 7 41.2 17 100 Resto 27 62.8 16 37.2 43 100 Total 53 59.5 36 40.5 89 100 Fuente : Elaboraci\u00f3n propia en base a encuesta. El mayor peso se observa en la columna de menor antig\u00fcedad, contrario a lo que podr\u00eda esperarse si comparamos arriba con la variable edad, donde el mayor peso reca\u00eda en 40 a\u00f1os y m\u00e1s . Al cruzar las variables de cargo y la de antig\u00fcedad surge que todas las personas con antig\u00fcedad de 10 a\u00f1os y m\u00e1s, ocupan espacios de planta. 2.5.1.5. Funci\u00f3n: Se agruparo n Profesionales y No profesionales (Tabla 6). Dentro de la variable \"funci\u00f3n\" (tarea espec\u00edfica que una persona desempe\u00f1a en una organizaci\u00f3n) decidimos agrupar en una sola categor\u00eda (\"profesional\") a distintos tipos de profesionales debido a la similitud de las tareas que desempe\u00f1an hacia adentro del grupo, y a la diferencia marcada hacia afuera del mismo. La proporci\u00f3n de profesionales es superior y esto se describe luego en el an\u00e1lisis de las entrevistas, en donde una de las categor\u00edas de an\u00e1lisis utilizadas es la profesionalizaci\u00f3n, seg\u00fan la descripci\u00f3n te\u00f3rica de Men\u00e9ndez (Men\u00e9ndez, 1988). Vale aclarar que en la pr\u00e1ctica local, el personal no profesional confecciona y completa una buena cantidad de registros y res\u00famenes mensuales, que habitualmente es rubricado por el m\u00e9dico sin lectura previa9. Resulta interesante el cruce de variables Funci\u00f3n y Sexo, observ\u00e1ndose en las tablas siguientes la mayor proporci\u00f3n de profesionales que corresponde al grupo de varones y la distribuci\u00f3n de las diferentes profesiones al interior del grupo de las mujeres profesionales (Tablas 7 y 8 respectivamente, en la siguiente p\u00e1gina ). Tabla 6: Trabajadores del primer nivel que usan HCP seg\u00fan funci\u00f3n. San Juan, 2010. Fuente : Elaboraci\u00f3n propia en base a encuesta. 9 Observado repetidamente en nuestra pr\u00e1ctica laboral. \u00c1rea Program\u00e1tica Profesionales % No profesionales % Total encuestas % RA 18 62.1 11 37.9 29 100 SL 11 64.7 6 35.3 17 100 Resto 23 53.5 20 46.5 43 100 Total 52 58.4 37 41.6 89 100 Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.60 Tabla 7: Trabajadores del primer nivel que usan HCP seg\u00fan sexo y funci\u00f3n. San Juan, 2010. \u00c1rea Program\u00e1tica Sexo Profesionales % No Profesionales % Total encuestas % RA Mujeres 12 54.5 10 45.4 22 100 Varones 6 85.7 1 14.3 7 100 SL Mujeres 8 57.2 6 42.8 14 100 Varones 3 100 0 0 3 100 Resto Mujeres 17 50.0 17 50.0 34 100 Varones 6 66.7 3 33.3 9 100 Total Mujeres 37 52.9 33 47.1 70 100 Varones 15 78.9 4 21.1 19 100 Fuente : Elaboraci\u00f3n propia en base a encuesta. Tabla 8: Mujeres profesionales que usan HCP seg\u00fan profesi\u00f3n. San Juan, 2010. \u00c1rea Prog. M\u00e9dicas Enfermeras T. Sociales Sic\u00f3logas Nutric. Total RA 5 2 2 2 1 12 SL 3 1 1 1 2 8 Resto 8 3 3 2 1 17 Total 16 (43.3%) 6 (16.2%) 6 (16.2%) 5 (13.5%) 4 (10.8%) 37 (100%) Fuente : Elaboraci\u00f3n propia en base a encuesta. En comparaci\u00f3n con la tabla anterior se observa en la tabla siguiente (Tabla 9) la distribuci\u00f3n de profesiones en el grupo de profesionales varones. En el an\u00e1lisis de la distribuci\u00f3n de profesiones en mujeres y en varones, surge como profesi\u00f3n mayoritaria la de m\u00e9dico, en ambos sexos y en todas las \u00e1reas. Observamos tambi\u00e9n que al momento de la encuesta, los varones profesionales fueron s\u00f3lo m\u00e9dicos y enfermeros. Tabla 9: Varones profesionales que usan HCP seg\u00fan profesi\u00f3n. San Juan, 2010. \u00c1rea Program\u00e1tica M\u00e9dicos Enfermeros Total RA 5 1 6 SL 2 1 3 Resto 5 1 6 Total 12 (80.0%) 3 (20.0%) 15 (100%) Fuente : E laboraci\u00f3n propia en base a encuesta. 2.5.2. Informaci\u00f3n de los trabajadores sobre registros en uso. La segunda parte de la encuesta exploratoria se orient\u00f3 a obtener datos referidos al tipo de informaci\u00f3n que estos trabajadores ten\u00edan sobre las planillas y registros que utilizan habitualmente en su pr\u00e1ctica diaria y que tienen por objeto el registro del dato b\u00e1sico que dar\u00eda inicio a un proceso de construcci\u00f3n de informaci\u00f3n. Para indagar sobre la informaci\u00f3n que poseen los trabajadores respecto de los registros que efectivamente usan en la pr\u00e1ctica diaria, en primer lugar preguntamos sobre capacitaci\u00f3n en SIS, y luego solicitamos nombrar Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.61 todos los registros conocidos. Respecto de los registros m\u00e1s comunes (HCP, IECMA, vacunas y C2) s\u00f3lo solicitamos datos sencillos como el lugar de proveniencia, la agregaci\u00f3n mensual de datos y el env\u00edo de los mismos a otros lugares del sistema. Cabe recordar que tanto para el listado de registros solicitado como para todas las preguntas de la encuesta, se consignaron v\u00e1lidas las respuestas aunque no mencionaran el nombre formal de una planilla particular o de su \u00e1rea de implementaci\u00f3n (por ejemplo: Historia Cl\u00ednica Pe ri-natal proveniente del Departamento de Materno Infancia) sino que se cotej\u00f3 con el listado de denominaciones informales (Ap\u00e9ndice B, p. 143) para permitir valorar como correcta cualquier respuesta que significara idea aproximada del registro y lugar de circulaci\u00f3n. 2.5.2.1. Capacitaci\u00f3n espec\u00edfica: preguntamos respecto de la capacitaci\u00f3n que hubieran recibido dentro del sistema, en relaci\u00f3n al uso espec\u00edfico de alg\u00fan registro en particular. La proporci\u00f3n de trabajadores que no recibieron capacitaci\u00f3n relacionada con uso de registros y agregados de datos, tal como se esperaba, es superior y com\u00fan a todas las \u00e1reas. Al respecto realizamos el an\u00e1lisis individual de las encuestas y surg i\u00f3 que las respuestas afirmativas en esta pregunta, han sido emitidas por personal m\u00e9dico, administrativo, enfermer\u00eda, psic\u00f3logas, trabajadoras sociales y promotores de salud (Tabla 10). Tabla 10: Trabajadores que usan HCP seg\u00fan capacitaci\u00f3n. San Juan, 2010. \u00c1rea Program\u00e1tica S\u00cd % NO % TOTAL % RA 6 20.7 23 79.3 29 100 SL 3 17.6 14 82.4 17 100 Resto 11 25.6 32 74.4 43 100 Total 20 22.5 69 77.5 89 100 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a encuesta. En estos 20 casos afirmativos, se consign\u00f3 tambi\u00e9n el tipo de capacitaci\u00f3n recibida, resultan do lo siguiente (Cuadro 5): Cuadro 5 : Discriminaci\u00f3n de respuestas positivas sobre capacitaci\u00f3n en Sistema de Informaci\u00f3n de Salud (SIS). San Juan, 2010. FUNCI\u00d3N Frecuencia de respuestas afirmativas Tipo de capacitaci\u00f3n M\u00e9dicos 6 Plan Nacer Administrat ivos 4 Estad\u00edsticas y Plan Nacer Enfermer\u00eda 4 Plan Nacer Promotores de salud 2 Plan Nacer Sic\u00f3logas 2 Estad\u00edsticas propias del sector T. Sociales 2 Estad\u00edsticas propias del sector Fuente : Elaboraci\u00f3n propia en base a encuesta. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.62 Seg\u00fan observamos en nuestra pr\u00e1ctica, los sectores de psicolog\u00eda, nutrici\u00f3n y trabajo social, por su parte han desarrollado registros y estad\u00edsticas particulares (historias cl\u00ednicas, res\u00famenes mensuales y an\u00e1lisis de agregados peri\u00f3dicos), que les permiten un nivel interesante de an\u00e1lisis de informaci\u00f3n hacia adentro de sus propios \u00e1mbitos, consistente en describir la morbilidad anual y sus variaciones en el caso de psicolog\u00eda (con agregaci\u00f3n de datos por zona), an\u00e1lisis peri\u00f3dico de sus intervenciones en el caso del servicio social, y an\u00e1lisis peri\u00f3dico del agregado de la demanda en cuanto a estado nutricional en el servicio de nutrici\u00f3n. Sin embargo en todos los casos esta informaci\u00f3n as\u00ed elaborada s\u00f3lo circula en el interior de los respectivos sectores. Al analizar las respuestas de los 20 encuestados que recibieron capacitaci\u00f3n espec\u00edfica, se observ\u00f3 que todos los que fueron capacitados en PN, tienen informaci\u00f3n correcta referida a la HCP a partir de las respuestas que indicaron conocer la proveniencia de tal registro (HCP, de Departamento Materno Infancia), y casi todos contestaron tambi\u00e9n correctamente sobre los otros registros indagados (sobre su proveniencia en el caso de IECMA y sobre su agregaci\u00f3n semanal o mensual en el caso de vacunas y C2). No sucede eso con los que han recibido capacitaci\u00f3n propia de su sector (sic\u00f3logos y trabajadores sociales). Esto podr\u00eda explicarse porque de alguna manera el subsistema de registros originado por el PN exige cierto conocimiento o integraci\u00f3n de datos relacionados con los servicios ambulatorios a embarazadas y ni\u00f1os. 2.5.2.2. Listado de registros en uso: se agrupan valores en: lista hasta 6, y lista m\u00e1s de 6. Valor m\u00ednimo encontrado: lista 1 registro. Valor m\u00e1ximo encontrado: lista 14 registros (Tabla 11). Tabla 11 : Registros listados por trabajadores del primer nivel que usan HCP . San Juan, 2010. \u00c1rea Program\u00e1tica Hasta 6 % M\u00e1s de 6 % TOTAL % RA 5 17.2 24 82.8 29 100 SL 1 5.9 16 94.1 17 100 Resto 11 25.6 32 74.4 43 100 Total 17 19.1 72 80.9 89 100 Fuente : Elaboraci\u00f3n propia en base a encuesta. La abundancia esperada de registros en uso en los CS se confirma con el porcentaje de trabajadores que est\u00e1n en condiciones de nombrar m\u00e1s de 6 registros. Resulta interesante realizar algunas descripciones individuales. Por ejemplo, el valor m\u00ednimo encontrado correspondi\u00f3 a una profesional del trabajo social, que dijo conocer s\u00f3lo 1 registro: el perteneciente a un sub-programa del \u00e1rea materno infantil, denominado \"Alta Conjunta\" , el cual es conocido y manejado casi con exclusividad en el sector de servicio Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.63 social. Esta profesional declar\u00f3 una antig\u00fcedad de 6 a\u00f1os en el sistema, y dijo no conocer otros registros, lo cual est\u00e1 relacionado seg\u00fan entendemos, con la fragmentaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica caracter\u00edstica del MMH , que analizamos m\u00e1s adelante en el apartado 2.6.3. (Biologismo que subordina los aspectos sociales y descontextualiza la pr\u00e1ctica ). A continuaci\u00f3n, las personas que listaban escasa cantidad de registros fueron dos m\u00e9dicas pediatras (cada una con menos de 3 a\u00f1os de antig\u00fcedad en el sistema), que listaron s\u00f3lo 2 registros de los usados, y un m\u00e9dico jefe de un centro de salud (que declar\u00f3 25 a\u00f1os de antig\u00fcedad en el sistema) que list\u00f3 solo 4 registros en uso. Este \u00faltimo caso es llamativo, por tratarse de un profesional antiguo, que tiene a su cargo la gesti\u00f3n/administraci\u00f3n del lugar y que con certeza rubrica mensualmente todos los res\u00famenes que salen desde el CS hacia otros lugares del sistema. Esta pr\u00e1ctica rutinaria de firmar durante a\u00f1os mensualmente una gran cantidad de papeles sin conocer su nombre al menos en forma aproximada, creemos que tambi\u00e9n est\u00e1 relacionada con la automatizaci\u00f3n que promueve la biomedicina . Estos profesionales y los dem\u00e1s que tampoco superaron la lista de 6 registros, pertenecen a diferentes \u00e1reas y no se observan tendencias diferentes entre las \u00e1reas analizadas. Tampoco destaca ninguna profesi\u00f3n en particular, ni otra caracter\u00edstica tal como antig\u00fcedad o condici\u00f3n laboral. En el grupo de los que superan la lista de 6 registros, destaca el sector de enfermer\u00eda, cuyos encuestados constituyen casi el 43% del total de la muestra, con 22 auxiliares, 9 enfermeros profesionales y 7 agentes sanitarios. Con excepci\u00f3n de una persona, el resto pudo listar entre 12 y 13 registros en uso, seguramente por el hecho, como ya se explic\u00f3 arriba, de que enfermer\u00eda tiene en todo el sistema la mayor relaci\u00f3n con los aspectos organizativos y tambi\u00e9n con las mayores cargas horarias. El personal administrativo, con menor representaci\u00f3n num\u00e9rica dentro del grupo de trabajo (se encuestaron s\u00f3lo 8) tambi\u00e9n hizo listados similares. En cuanto al valor m\u00e1ximo encontrado, resulta anecd\u00f3tico mencionar el caso, ya que se trat\u00f3 de una m\u00e9dica de familia que presenta 5 a\u00f1os de antig\u00fcedad en el sistema y list\u00f3 14 registros de corrido y sin pensarlo mucho. Esta encuesta particular se llev\u00f3 a cabo en una localidad alejada unos 80km de la ciudad capital y bastante inh\u00f3spita por lo des\u00e9rtica y por tener un paisaje casi completamente vestido de blanco todo el a\u00f1o, por la actividad de las caleras instaladas en el lugar desde hace d\u00e9cadas (Los Berros, Departamento Sarmiento). Al momento de nuestra visita, la profesional se encontraba en plena tarea, frente a una mesa de madera antigua y muy grande, literalmente repleta de los papeles que deb\u00eda entregar al d\u00eda siguiente debido al comienzo de un nuevo mes. Vale aclarar que a pesar de que conocemos el campo en general y el lugar referido (Los Berros) en particular, nos impact\u00f3 la cantidad de papeles y la expresi\u00f3n en el rostro de esta m\u00e9dica, en plena tarea que parec\u00eda no terminar nunca, en un pueblito de poco m\u00e1s de 3.000 habitantes. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.64 2.5.2.3. Informaci\u00f3n sobre HCP: La HCP es un instrumento de registro de gran complejidad, por la cantidad de datos que solicita, por el tama\u00f1o de las celdas destinadas a la escritura, y en general, por su dise\u00f1o, bien diferente a las historias cl\u00ednicas tradicionales. Sin considerar su uso, escritura o llenado, con la pregunta empleada s\u00f3lo se indag\u00f3 respecto de la circulaci\u00f3n de los datos dentro del sistema en estudio. M anejamos el supuesto de que es uno de los registros m\u00e1s conocidos, sin embargo puede ser que s\u00f3lo se conozca su formato papel dentro del centro de salud, apoyado por el hecho de que en la provincia se utiliza un tama\u00f1o mayor al resto de las historias cl\u00ednicas, y se usa en su fabricaci\u00f3n un color llamativo (seg\u00fan la partida, es totalmente amarilla, violeta, fucsia, etc. ). (Tabla 12). Tabla 12: Informaci\u00f3n sobre Historia Cl\u00ednica Peri-natal (HCP) de los trabajadores que usan HCP . San Juan, 2010. \u00c1rea Program\u00e1tica 0 % 1 % TOTAL % RA 22 75.9 7 24.1 29 100 SL 11 64.7 6 35.3 17 100 Resto 39 90.7 4 9.3 43 100 Total 72 80.9 17 19.1 89 100 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a encuesta. M\u00e1s de un 80% de encuestados denotaron ignorar la existencia del Departamento de Materno Infancia y de un sector (cualquiera sea su nombre) del sistema destinado a la programaci\u00f3n de acciones y el cuidado de la salud materno infantil. El perfil de los trabajadores que integran este 80% es variado, recorre todas las edades, funciones y profesiones del sistema, y no se encuentra ning\u00fan grupo (Rawson, Santa Luc\u00eda o Resto de \u00e1reas) con mayor peso. Sin embargo destaca una mayor proporci\u00f3n, al interior de los grupos seg\u00fan su funci\u00f3n: cerca del 24% del grupo con valor 0 en informaci\u00f3n del circuito de la HCP, es personal de enfermer\u00eda (profesionales, auxiliares y agentes sanitarios); el grupo que s\u00ed tiene informaci\u00f3n sobre este circuito (19%), est\u00e1 compuesto mayoritariamente por m\u00e9dicos. La abundancia de registros que se observ\u00f3 en la Tabla 11, aporta aqu\u00ed un contraste dado por la desinformaci\u00f3n en general del circuito de datos sobre embarazadas. Las pr\u00e1cticas de salud dentro del primer nivel, orientadas en gran medida al seguimiento de embarazadas y ni\u00f1os peque\u00f1os, cuya tasa de mortalidad se conoce trazadora del funcionamiento del sistema de salud general, se realizan probablemente como rutina despersonalizada. Este estilo de pr\u00e1cticas conforma procesos de trabajo descontextualizados, seg\u00fan fue relatado en las entrevistas que luego analizaremos, que pueden tener relaci\u00f3n directa con la mala calidad del sistema de informaci\u00f3n en estudio. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.65 Tambi\u00e9n contrasta el elevado porcentaje de personal de enfermer\u00eda que es capaz de nombrar casi todos los registros en uso en un centro de salud (y de hecho los maneja), y que tambi\u00e9n ocupa el mayor porcentaje de personal que desconoce la existencia del departamento materno infantil. 2.5.2.4. Informaci\u00f3n sobre el Informe Estad\u00edstico de Consultas M\u00e9dicas Ambulatorias (IECMA o C1) : Predomina la desinformaci\u00f3n pero en menor proporci\u00f3n que en el caso de HCP (Tabla 13) . Tabla 13: Informaci\u00f3n sobre Informe Estad\u00edstico de Consultas M\u00e9dicas Ambulatorias (IECMA) de los trabajadores que usan HCP . San Juan, 2010. \u00c1rea Program\u00e1tica 0 % 1 % TOTAL % RA 15 51.7 14 48.3 29 100 SL 9 52.9 8 47.1 17 100 Resto 30 69.8 13 30.2 43 100 Total 54 60.7 35 39.3 89 100 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a encuesta. 2.5.2.5. Informaci\u00f3n sobre registros de vacunas: La proporci\u00f3n de personas que evidenciaron tener informaci\u00f3n sobre los registros de vacunas es superior en comparaci\u00f3n con el resto de los registros, tal como se esperaba, quiz\u00e1 por tratarse de la acci\u00f3n que identifica al agente sanitario y al mismo CS desde sus or\u00edgenes dentro del sistema de salud. Esta referencia hist\u00f3rica puede analizarse teniendo en cuenta el peso que ha tenido la incorporaci\u00f3n de la inmunizaci\u00f3n como acci\u00f3n prioritaria en la estrategia para enfrentar las enfermedades infecto-contagiosas. (Tabla 14). Tabla 14: Informaci\u00f3n de los trabajadores que usan HCP sobre registros de vacunas. San Juan, 2010. \u00c1rea Program\u00e1tica 0 % 1 % TOTAL % RA 8 27.6 21 72.4 29 100 SL 4 23.5 13 76.5 17 100 Resto 16 37.8 27 62.8 43 100 Total 28 31.5 61 68.5 89 100 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a encuesta. En el an\u00e1lisis individual surge que los agentes sanitarios son los \u00fanicos que no presentaron valor \"0\". El an\u00e1lisis de las respuestas con este valor arroja: 20 personas son nuevas (casi todas menos de 5 a\u00f1os de antig\u00fcedad, s\u00f3lo 3 de ellas tienen entre 5 y 10 a\u00f1os) Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.66 8 personas presentan una antig\u00fcedad superior a los 20 a\u00f1os (3 m\u00e9dicos jefes, responsables o encargados del lugar, 1 m\u00e9dico cl\u00ednico, 1 trabajadora social, 1 nutricionista y 2 auxiliares de enfermer\u00eda). 2.5.2.6. Informaci\u00f3n sobre el C2: En la siguiente tabla observamos que predomina la informaci\u00f3n, aunque en menor proporci\u00f3n que en el caso de vacunas. Tambi\u00e9n puede tener relaci\u00f3n con el peso hist\u00f3rico de la estrategia y organizaci\u00f3n de la denuncia obligatoria para hacer frente a las enfermedades infecciosas, que en nuestro pa\u00eds se utiliza desde hace m\u00e1s de sesenta a\u00f1os (Tabla 15). Tabla 15: Informaci\u00f3n de los trabajadores que usan HCP sobre Informe semanal de enfermedades de notificaci\u00f3n obligatoria ( C2). San Juan, 2010. \u00c1rea Program\u00e1tica 0 % 1 % TOTAL % RA 12 41.4 17 58.6 29 100 SL 7 41.2 10 58.8 17 100 Resto 19 44.2 24 55.8 43 100 Total 38 42.7 51 57.3 89 100 Fuente: E laboraci\u00f3n propia en base a encuesta. En la tabla siguiente (Tabla 16) se ordenan los diferentes registros en forma decreciente seg\u00fan la proporci\u00f3n de encuestados con informaci\u00f3n sobre la existencia y uso de cada registro dentro del sistema. Tabla 16: Proporci\u00f3n de encuestados con respuesta 1 y 0, por registro y \u00e1rea. San Juan, 2010. Registro \u00c1rea Program\u00e1tica % 1 % 0 vacunas RA 72.4 27.6 RA 24.1 75.9 SL 35.3 64.7 Resto 9.3 90.7 Fuente : Elaboraci\u00f3n propia en base a encuesta. En este punto podemos manejar diferentes supuestos explicativos. Por una parte y tal como se expuso en el apartado de metodolog\u00eda, en los dos registros que se observan Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.67 con mayor proporci\u00f3n de respuestas valor 1 (vacunas y C2) se indag\u00f3 la frecuencia del env\u00edo de agregados (mensual y semanal respectivamente), mientras que para los otros dos registros (IECMA y HCP) se consult\u00f3 sobre procedencia del registro en cuesti\u00f3n. En est e sentido la explicaci\u00f3n puede orientarse a que es mayor la desinformaci\u00f3n sobre los estamentos centrales (Departamento Materno Infancia y Divisi\u00f3n Bioestad\u00edsticas) que sobre la propia tarea de resumir datos mensual o semanalmente desde el CS. Sin embargo tambi\u00e9n es posible interpretar la diferencia encontrada si hacemos referencia a la actividad tradicional de los CS desde su aparici\u00f3n en la escena de la salud provincial. La vacunaci\u00f3n para el control de las enfermedades transmisibles y la denuncia de dichas enfermedades a trav\u00e9s del tradicional informe C2, au n llamado \"el infecto\", constituy\u00f3 sin duda la tarea que distingui\u00f3 a los CS de los ambientes hospitalarios desde los a\u00f1os sesenta. El an\u00e1lisis individual para definir qui\u00e9nes fueron los trabajadores encuestados (seg\u00fan funci\u00f3n) que presentaron valor 0, es decir que no pudieron contestar desde d\u00f3nde se implementa el uso de un registro o si se agregan sus datos para enviarlos a otro lugar del sistema arroj\u00f3: En vacunas: m\u00e9dicos, m\u00e9dicos jefes de CS, enfermeros y auxiliares, nutricionistas, sic\u00f3logos, trabajadores sociales y promotores de salud. No se observan agentes sanitarios (quien hist\u00f3ricamente realiza esta pr\u00e1ctica y su registro) ni administrativos con valor 0. En C2: todo lo anterior, m\u00e1s agentes sanitarios y administrativos, es decir que este formulario que con diferentes formatos ya acumula d\u00e9cadas de uso, a\u00fan es ignorado por todo el equipo de salud en cuanto a su utilidad o circulaci\u00f3n en el sistema. En IECMA: agentes sanitarios, enfermeras y auxiliares, nutricionistas y m\u00e9dicos. No se observan administrativos (este es el personal que confecciona diariamente esta planilla con la demanda de atenci\u00f3n de cada profesional), trabajadoras sociales ni sic\u00f3logas con valor 0. EN HCP: todas las categor\u00edas de trabajadores seg\u00fan funci\u00f3n, aparecen con valor 0 en este registro. 2.5.3. Sintetizando el trabajo exploratorio. Nuestro trabajo exploratorio para responder al objetivo de caracterizar el colectivo de trabajadores que intervienen en la producci\u00f3n de informaci\u00f3n en el primer nivel se desarroll\u00f3 con 89 personas que trabajan en 20 CS pertenecientes a 12 \u00e1reas program\u00e1ticas de las 20 que tiene la provincia. En la encuesta se indagaron variables simples que nos acercaron al perfil de estos trabajadores . Se trata de un grupo en el que m\u00e1s de la mitad de sus integrantes presenta una edad de 40 a\u00f1os o m\u00e1s; con un componente de sexo femenino Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.68 que alcanza el 79% del total, ocupa cargos de planta en un 67% de los casos y son trabajadores que en su mayor\u00eda no supera los 10 a\u00f1os de antig\u00fcedad. Dentro del grupo general los profesionales constituyen el 58% del total. Observando el grupo de mujeres encuestadas se encuentra que las profesionales rondan el 53%, mientras que hacia dentro del grupo de varones la proporci\u00f3n es diferente, ya que los profesionales constituyen el 79%. Al interior del grupo de todos los profesionales encuestados, se observ\u00f3 que la profesi\u00f3n de mayor peso num\u00e9rico es la de m\u00e9dico (casi un 54%); a continuaci\u00f3n de este primer grupo, se ubica la profesi\u00f3n de enfermero, con un 17% del total y quedando el resto de las profesiones con menor representaci\u00f3n cuantitativa . Al analizar las profesiones en relaci\u00f3n al sexo se encuentra que en las mujeres predomina la profesi\u00f3n de m\u00e9dica (m\u00e1s de 43%), y el resto se distribuye en peque\u00f1as proporciones de enfermeras, trabajadoras sociales, sic\u00f3logas y nutricionistas; al interior del grupo de profesionales varones se encuentran s\u00f3lo m\u00e9dicos (80%) y enfermeros (20%). En todas las variables que componen el perfil del trabajador la encuesta no arroj\u00f3 diferencias importantes entre los tres grupos de descripci\u00f3n (Rawson, Santa Luc\u00eda y Resto de \u00e1reas) . Adem\u00e1s de estas variables de edad, sexo, antig\u00fcedad, profesi\u00f3n y funci\u00f3n se busc\u00f3 indagar sobre la informaci\u00f3n del grupo de trabajadores sobre una peque\u00f1a parte de los registros en uso y se seleccion\u00f3 para ello solamente los m\u00e1s tradicionales y arraigados en la pr\u00e1ctica del CS: HCP, IECMA, C2 y planillas de vacunas. Sintetizando los resultados de la encuesta en lo referente a la informaci\u00f3n que tienen estas personas sobre los registros que utilizan, en primer lugar se identific\u00f3 que m\u00e1s del 80% de los encuestados pod\u00edan listar un n\u00famero de 6 o m\u00e1s registros en uso; acompa\u00f1ando a esto se present\u00f3 que los trabajadores mayormente no han sido preparados para tales usos espec\u00edficos, ya que un alto porcentaje (77%) nunca recibi\u00f3 alguna capacitaci\u00f3n en sistema de informaci\u00f3n en salud, y el grupo restante (23%) expres\u00f3 mayoritariamente haber sido capacitado en registros correspondientes al PN. Se encontr\u00f3 el registro de vacunas como el m\u00e1s conocido y la HCP como el m\u00e1s ignorado (en el sentido de conocer su existencia pero desconocer c\u00f3mo o por d\u00f3nde circula la informaci\u00f3n de esta historia dentro del SIS). Al comenzar esta investigaci\u00f3n manej\u00e1bamos supuestos sobre que las variables de edad y antig\u00fcedad en el sistema podr\u00edan ser parcialmente responsables de la baja calidad del SIS local, entendiendo de alguna manera la consecuencia del desgaste en la pr\u00e1ctica de trabajadores que acumulan a\u00f1os de edad y de servicio. Sin embargo se observ\u00f3 en la encuesta exploratoria que el perfil del trabajador del primer nivel que participa del SIS tiene edad y antig\u00fcedad que no podr\u00eda servir de justificativo frente a los problemas del SIS. Tambi\u00e9n se manejaron supuestos respecto de la carencia de espacios laborales en la estructura del sistema de salud, atribuyendo tambi\u00e9n parte de las deficiencias del SIS a la Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.69 precariedad de la situaci\u00f3n laboral, sin embargo encontramos que predominan los cargos de planta, a pesar de que la cantidad de los mismos pueda no ser la ideal. La fuerte presencia profesional y el importante desconocimiento de las planillas que todos usan, nos comenz\u00f3 a alertar sobre las caracter\u00edsticas de una pr\u00e1ctica que s\u00ed podr\u00eda explicar algunos problemas del SIS. Tambi\u00e9n estos resultados nos inclinaron a pensar en un modelo general a todas las \u00e1reas, ya que no se observaron diferencias significativas entre los tres grupos descritos, en ninguna de las variables analizadas y a pesar de que se trata de \u00e1reas program\u00e1ticas muy heterog\u00e9neas en cuanto a ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, tipo de poblaci\u00f3n, etc., la tendencia en las variables estudiadas es la misma. Continuamos ahora con la segunda parte de nuestra investigaci\u00f3n , para profundizar sobre el SIS y los procesos de trabajo desde los significados y valoraciones que los trabajadores les otorgan, ya que estos procesos componen un estilo de pr\u00e1ctica que por fin determina, hacia adentro y hacia afuera del primer nivel, el tipo de SIS que se implementa en la estructura de servicios provinciales de salud . 2.6. Resultados obtenidos con entrevistas semi-estructuradas. Como segunda etapa de este trabajo llevamos a cabo 16 entrevistas para aportar a la comprensi\u00f3n del proceso de trabajo que se desarrolla en el interior de los CS, tratando de acercarnos a la subjetividad de los trabajadores que comparten la pr\u00e1ctica relacionada con el SIS. La muestra estuvo finalmente compuesta por 6 licenciadas en enfermer\u00eda mujeres, 2 licenciados en enfermer\u00eda varones, 1 auxiliar de enfermer\u00eda mujer, 3 m\u00e9dicas mujeres y 3 m\u00e9dicos varones, conformando el grupo de personas a quienes se entrevist\u00f3 seg\u00fan gu\u00eda propuesta (Ap\u00e9ndice C, p. 144). La conceptualizaci\u00f3n de Men\u00e9ndez referida al modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico (MMH) permite abordar el an\u00e1lisis del proceso de trabajo en el primer nivel, tratando de identificar las consecuencias que dicho modelo puede trasladar al SIS. Particularmente se utilizan como categor\u00edas de an\u00e1lisis algunas caracter\u00edsticas que entendemos pertinentes a los fines del presente estudio, por presentar ciertas implicancias observables en el proceso de trabajo en el cual se desarrolla el sistema de informaci\u00f3n. Las principales caracter\u00edsticas estructurales del MMH son el biologismo, individualismo, a-historicidad, a-sociabilidad, mercantilismo y eficacia pragm\u00e1tica, y si bien dichos rasgos pueden ser observados en la medicina practicada antes del siglo XIX, durante este siglo se profundizar\u00e1n y potenciar\u00e1n esos rasgos hasta convertirse en las caracter\u00edsticas dominantes de la biomedicina. Es importante se\u00f1alar que el biologismo articula el conjunto de los rasgos se\u00f1alados y posibilita la exclusi\u00f3n de las condiciones sociales Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.70 y econ\u00f3micas en la explicaci\u00f3n de la causalidad y desarrollo de las enfermedades. (Men\u00e9ndez, 2005, p. 12). En este escenario, resulta tarea compleja abocarse al an\u00e1lisis de un sistema cuyo fundamento te\u00f3rico es la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n para gestionar sobre temas de salud de una poblaci\u00f3n, pero que en la pr\u00e1ctica se encuentra plagado de muchas otras connotaciones que no est\u00e1n claramente orientadas al beneficio de la salud ni tampoco de la poblaci\u00f3n. El rasgo estructural dominante es el biologismo, el cual constituye el factor que garantiza no s\u00f3lo la cientificidad del modelo, sino la diferenciaci\u00f3n y jerarquizaci\u00f3n respecto de otros factores explicativos. El biologismo constituye un car\u00e1cter tan obvio del modelo, que no aparece reflexionado en las consecuencias que \u00e9l tiene para la orientaci\u00f3n dominante de la perspectiva m\u00e9dica hacia los problemas de salud/enfermedad. [Cursivas del original] . (Men\u00e9ndez, 1988, p. 2). Este rasgo dominante atraviesa todo el sistema de salud y adquiere en el primer nivel (aunque seguramente no solo en \u00e9l) consecuencias importantes que entendemos limitan fuertemente el proceso de la informaci\u00f3n, y siendo la impronta que articula el resto de las caracter\u00edsticas del MMH, logra la invisibilizaci\u00f3n de los aspectos sociales de la salud y la enfermedad. As\u00ed, la pr\u00e1ctica individualista y a-hist\u00f3rica se traduce en un proceso de trabajo fragmentado colmado de actividades rutinarias que muchas veces no cobran sentido para el trabajador que las protagoniza, lo cual tambi\u00e9n arroja importantes consecuencias para el SIS del primer nivel. Otros tres aspectos caracterizan el proceso de trabajo que estudiamos y tienen importantes consecuencias para la producci\u00f3n de informaci\u00f3n, entorpeciendo tambi\u00e9n el resto de los necesarios momentos de conocimiento y comunicaci\u00f3n de esta informaci\u00f3n. Se trata de la profesionalizaci\u00f3n formalizada (que puede observarse en el campo muy ligada a la subordinaci\u00f3n de los trabajadores no m\u00e9dicos y del p\u00fablico usuario, y a la subalternidad de todos los dem\u00e1s saberes en relaci\u00f3n al saber m\u00e9dico), la medicalizaci\u00f3n de procesos vitales, y la forma de organizaci\u00f3n hegem\u00f3nica que refuerza y reproduce todo el modelo. Entendemos que entre todas las otras caracter\u00edsticas del MMH, son estas que hemos mencionado las que operan claramente sobre el proceso de trabajo en el que se asienta el SIS del primer nivel, ti\u00f1\u00e9ndolo de una subjetividad en el conjunto de trabajadores que se aleja de la informaci\u00f3n entendida como insumo para la gesti\u00f3n. Luego tambi\u00e9n tiene importantes consecuencias no solo en el SIS y en la informaci\u00f3n que en estos lugares podr\u00eda obtenerse, sino que tambi\u00e9n creemos que llega a da\u00f1ar la aptitud comunicativa de los propios trabajadores, sin la cual se torna muy dif\u00edcil, quiz\u00e1 imposible, restaurar los Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.71 espacios de relaci\u00f3n en los que los datos, la informaci\u00f3n y el conocimiento debieran compartirse y comunicarse para finalmente traducirse en acciones. 2.6.1. El SIS en un proceso de trabajo biologista. Tal como expresan Iriart et al. : \"En forma particularmente manifiesta, en Argentina, el saber de la biolog\u00eda hegemoniza el saber m\u00e9dico y de las ciencias sociales ligadas a la medicina\" (Iriart et al., 1994, p. 23). Refiri\u00e9ndose a la biomedicina en particular y a todos los modelos de atenci\u00f3n en general, Men\u00e9ndez afirma que en casi todas estas actividades se interviene en los padecimientos y no en la salud, en parte porque los propios curadores lo impulsan as\u00ed, pero tambi\u00e9n porque las personas y sociedades enteras demandan b\u00e1sicamente la curaci\u00f3n de la enfermedad en lugar de la atenci\u00f3n de su salud (Men\u00e9ndez, 2004). Pensando el sistema de informaci\u00f3n que se entreteje en los servicios de salud provinciales, cabe tener en cuenta esta clara orientaci\u00f3n hacia lo patol\u00f3gico y no hacia la salud. En este sentido adem\u00e1s es importante reflexionar sobre el hecho de que la enfermedad que el sistema as\u00ed planteado intenta registrar como informaci\u00f3n, no escapa a las connotaciones sociales y culturales imbricadas en el propio concepto de enfermedad, t al como expresa Berlinguer: Existe una normalidad biol\u00f3gica, con un campo de variabilidad propio, m\u00e1s all\u00e1 del cual se desemboca netamente en lo patol\u00f3gico; con ella se entrelaza una anormalidad social, una evaluaci\u00f3n \u00e9tica o moral de las conductas, basada en juicios y prejuicios que cambian seg\u00fan la \u00e9poca (Berlinguer, 1994, p. 58). Es por ello que a partir del pensamiento biologista dominante que articula las dem\u00e1s caracter\u00edsticas del modelo, y con su particular forma de definir lo anormal y lo normal, lo patol\u00f3gico o lo saludable, consecuentemente se imprimir\u00e1 en su SIS un sesgo dif\u00edcil de soslayar. Este biologismo nos permite entender la constante referencia a todo lo que tiene que ver con patolog\u00edas, especialmente aquellos aspectos relacionados con informaci\u00f3n cient\u00edfica sobre enfermedades en casi todas las entrevistas. En muchos casos, las preguntas sobre \"informaci\u00f3n de salud\" solo fueron entendidas desde este aspecto: la actualizaci\u00f3n cient\u00edfica sobre enfermedades, principalmente en las respuestas de m\u00e9dicos. Al preguntar a algunos m\u00e9dicos sobre la informaci\u00f3n con que trabajan, o la que resulta m\u00e1s \u00fatil en la actividad diaria, se obtuvieron respuestas tales como: Vamos registrando la consulta diaria, la medicaci\u00f3n, todo... Ese tipo de cosas... A veces recibimos de salud p\u00fablica10 folletos instructivos 10 Hace referencia al nivel central. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.72 sobre tal o cual patolog\u00eda, pero nada m\u00e1s. Aparte lo que uno pueda leer o estudiar de forma privada. Y por ejemplo entrar a los cursos del Plan Nacer que lo hac\u00e9s de manera virtual, en la computadora... de adolescentes, por ejemplo [...] El programa de enfermedad celiaca, que est\u00e1n primero todos los requisitos de naci\u00f3n y q ue despu\u00e9s se baja a la provincia. Ese tipo de informaci\u00f3n... Y bueno, si es informaci\u00f3n para pacientes, lo que habitualmente yo hago y lo que m\u00e1s resultado me da es buscar informaci\u00f3n en Google, porque ten\u00e9s de todo, siempre y cuando vos sepas que esa informaci\u00f3n est\u00e1 bien, y me sirve mucho por ejemplo la parte audiovisual [...] Ahora en cuanto a mi formaci\u00f3n, no, tambi\u00e9n por internet pero tambi\u00e9n la parte de libros. Y ac\u00e1 siempre lo que nos ha servido son cuando, por ejemplo, cuando vienen a darnos las charlas de actualizaciones, o que yo lo doy mucho tambi\u00e9n, porque en el programa de infecciones respiratorias lo damos, pero por ah\u00ed cuando bajan actualizaciones en algo, por ejemplo como han hecho en vacunas, el tema, que nos mantengan informados en los temas que van cambiando, porque a veces uno no tiene tiempo de ponerse a leer11. A\u00fan con mayor presencia en el discurso de los entrevistados, aparece el tema de la vacunaci\u00f3n adquiriendo un predominio absoluto que tiene consecuencias no solo en la forma de ordenar y priorizar las tareas en general, sino tambi\u00e9n espec\u00edficamente en lo relacionado al registro de datos. Aparece en la descripci\u00f3n de la tarea diaria de enfermer\u00eda un volumen de datos registrados, y de planillas y formularios que los contienen, muy superior a todo el resto de los registros. De igual manera, el n\u00famero de veces que aparecen las palabras \"vacuna\", \"vacunaci\u00f3n\" e \"inmunizaciones\" o la referencia a esta pr\u00e1ctica, es superior a todas las dem\u00e1s expresiones, en respuesta a todo tipo de preguntas: tanto en la descripci\u00f3n del d\u00eda de trabajo, como en la informaci\u00f3n de salud m\u00e1s \u00fatil para trabajar, y otras varias preguntas sobre distintos asuntos donde, sin poder evitarlo, terminaban haciendo referencia al programa de inmunizaciones (ProNaCEI). Algunas de las menciones de estos t\u00e9rminos en las respuestas de enfermer\u00eda son: Informaci\u00f3n que nos llega, por ejemplo inmunizaciones que es lo m\u00e1s fuerte de enfermer\u00eda [...] Si yo s\u00e9 q ue tal d\u00eda voy a salir a una escuela a vacunar ni\u00f1os de primer grado, me baso en la cantidad de ni\u00f1os [...] Esas cosas fueron mejorando, antes no lo vacunaban, si no lo decid\u00eda el doctor.12 Pero si est\u00e1 relacionado espec\u00edficamente con programas de salud: vacunas y esas cosas [...] Por ejemplo, si son cuestiones 11 En preguntas posteriores aclara que a los m\u00e9dicos no se los mantiene actualizados en el tema de vacunas. 12 Respuesta a la pregunta sobre la utilizaci\u00f3n de informaci\u00f3n de salud en su trabajo diario. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda espec\u00edficamente de salud: vacuna, atenci\u00f3n [...] Un cuadernito que yo lo modifiqu\u00e9 a mi manera, o sea, para m\u00ed era c\u00f3modo, era f\u00e1cil porque en realidad dejaba el stock de lo que hab\u00eda hecho durante toda la jornada, y al finalizar la jornada laboral, yo pod\u00eda decir \" ah, tengo 10 dosis de Sabin, porque ocup\u00e9 tantas \" entonces para hacer las estad\u00edsticas tambi\u00e9n me era re f\u00e1cil porque iba a ese cuadernito y sacaba por d\u00eda. (Observamos ac\u00e1 una asociaci\u00f3n directa entre la palabra \"salud\" y \"vacunaci\u00f3n\", en primer t\u00e9rmino, y luego al continuar la misma respuesta, se puede observar \"salud\" asociada a \"vacunaci\u00f3n y atenci\u00f3n [m\u00e9dica]).13 ...a m\u00ed me gusta tener datos de salud, me gusta estar informada y bien informada. \u00bfVes esto que yo tengo ac\u00e1?14 Es un ayuda memoria para las chicas, porque estas cuestiones para m\u00ed son importantes, y por ah\u00ed no podes estar agarrando el cuadernito estar mirando... Pero me gusta, me gusta eso, les digo, lean, lean, agarremos el cuaderno de las \u00faltimas normas, que est\u00e1n horribles, pero no importa, hagamos memoria, por qu\u00e9 era la Hepatitis B [...] Eso lo hacemos, y por ah\u00ed nos reunimos cuando tenemos un tiempito, y le damos una le\u00edda [...] Pero s \u00ed, me gusta la buena informaci\u00f3n [...] yo lo tengo y lo respeto a rajatabla y lo vamos a respetar porque ac\u00e1 dice... hasta, mir\u00e1: el lote de la vacuna de la Hepatitis B de adulto, para ponerle en el calendario para que vaya completo como corresponde. Que sea todo bien como tiene que ser [...] Porque por ejemplo cuando hay un ESAVI15 o una sospecha de un ESAVI lo primero que hacen los m\u00e9dicos es llamarme a m \u00ed [...] tratamos de registrar bien todo por ejemplo yo he tenido visitas de Epidemiolog\u00eda y gracias a Dios siempre nos dejan el cosito bien felicitado, porque yo tengo una carpeta de planillas diarias, de vacunaci\u00f3n semanal de los pedidos que hacemos [...] y tengo todos los res\u00famenes mensuales incluido el control de la temperatura, en una carpeta que va de enero a la fecha. As\u00ed que cuando vienen yo saco todas las cositas, muestro todo lo que tengo, la heladera que est\u00e1 en condiciones, una heladera chiquita pero funciona muy bien. Tenemos control de temperatura y bueno...16 Con lo que m\u00e1s trabajamos es con inmunizaciones. Me llegan los nuevos lineamientos para la Hepatitis B adultos. Los bajo, los estudio, los analizo.17 Verificamos control de temperatura de la heladera, primera hora de la ma\u00f1ana, gracias a dios contamos con un term\u00f3metro que no hace falta tener que abrir la heladera para verificar [...] Todo lo que se hace, por ejemplo hay gente del barrio [...] que nos ha pedido un 13 Respuesta a la pregunta sobre la utilizaci\u00f3n de informaci\u00f3n de salud en su trabajo diario. 14 Se refiere al resumen de una normativa espec\u00edfica para la forma de realizar el esquema de una vacuna en particular, que se encuentra pegado sobre la mesa-escritorio. 15 Evento Adverso Supuestamente Atribuible a Vacunas e Inmunizaciones. 16 Respuesta a la pregunta sobre la utilizaci\u00f3n de informaci\u00f3n de salud en su trabajo diario. 17 Respuesta a la pregunta sobre la utilizaci\u00f3n de informaci\u00f3n de salud en su trabajo diario. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.74 operativo de... para vacunar. Viene mucha gente, vacunamos mucha. 18 Despu\u00e9s de firmar19 voy y controlo el term\u00f3metro de la heladera para las vacunas, por si ha habido un corte de luz, por si no est\u00e1 funcionando eso, y acondiciono el termo de las vacunas, las cajitas con su termo, todo, acondiciono el tema de enfermer\u00eda de las vacunas. Despu\u00e9s acondiciono enfermer\u00eda [...] Yo he tenido una rutina, porque yo fui la que estuvo desde el primer d\u00eda y me acostumbr\u00e9 a una rutina propia. C\u00f3mo organizarme para ver de qu\u00e9 modo, como era sola, de qu\u00e9 modo, a ver... las BCG que se abr\u00edan eran veinte dosis y trataba de abrirlas una vez a la semana y citar, siempre regulando, esa madre que uno ve que va a venir, la que no va a venir, la vacuna y ya est\u00e1.20 Aparecen tambi\u00e9n, aunque con menor insistencia que las alusiones a vacunas, expresiones que denotan cierta desvalorizaci\u00f3n de la propia pr\u00e1ctica o m\u00e1s bien del lugar del sistema en el que se est\u00e1 trabajando. Si bien esto es un CS y es p\u00fablico21, pero yo creo q ue no por eso vas a venir y vas a atropellar . (Enfermera refiri\u00e9ndose al trato que reciben de superiores) Y bueno yo tambi\u00e9n he estado en hospitales y es como que se menosprecia el trabajo en los perif\u00e9ricos: \"no, no, vamos a empezar de cero \"22. Pero no mandan, mir\u00e1 hiciste bien, hiciste mal, o sea, fijate en esto, fijate en lo otro23. Salvo casos que son amigos de uno que le manda una notita, el resto.. . (M\u00e9dico hablando de su propio trabajo). Lamentablemente este CS es una joyita24, est\u00e1 precioso, pero est\u00e1 aprovechado al cincuenta por ciento, porque el turno tarde, tenemos nada m\u00e1s el vacunatorio, enfermer\u00eda abierto y una m\u00e9dica cl\u00ednica . (Enfermero refiri\u00e9ndose a la ausencia de especialidades m\u00e9dicas en el turno tarde). Muy pocas veces he venido porque yo en la tarde trabajo25. (M\u00e9dica encargada de un CS, al preguntar le si suele visitar al turno tarde ). 18 Respuesta al pedido de descripci\u00f3n de una jornada de trabajo. 19 Registro de entrada y salida del personal en planilla individual. 20 Respuesta al pedido de descripci\u00f3n de una jornada de trabajo. 21 Tono de resignaci\u00f3n. 22 Alude al menosprecio de los colegas que no aceptan res\u00famenes de datos cl\u00ednicos enviados en las derivaciones de pacientes. Hubo relato tambi\u00e9n de que dichos escritos, provenientes de m\u00e9dicos de \"los perif\u00e9ricos\" son rotos sin leer y en presencia de los pacientes, seg\u00fan el relato de estos \u00falti mos. 23 Otorga la evaluaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas efectuadas al colega de desempe\u00f1o hospitalario. 24 Hace referencia al edificio amplio y nuevo en el que funciona el centro de salud. 25 Escuchado en varias entrevistas: la actividad en el CS no es mencionada como real \"trabajo\". Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.75 Podemos encontrar en Galende citando a Campos, algunos indicios de esta desvalorizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica en el primer nivel, cuando el autor se pregunta sobre un tema que considera parad\u00f3jico: c\u00f3mo es posible que el discurso de la Salud P\u00fablica, que ha sido potente y aceptado socialmente, que abarca toda la concepci\u00f3n del proceso salud-enfermedad y sistemas de atenci\u00f3n, no haya logrado no obstante imponerse como discurso sobre la Salud, limit\u00e1ndose en sus pr\u00e1cticas realizadas a programas sobre epidemias, algunas campa\u00f1as de prevenci\u00f3n y vacunaci\u00f3n [...] aun cuando se han dictado Leyes sobre Derechos a la Salud [...] se haya adoptado la estrategia de Atenci\u00f3n Primaria [...] sin embargo en los hechos domina el modelo m\u00e9dico cient\u00edfico positivista (Souza Campos, 1998, apud Galende, 2004, p. 136). Se responde Galende aludiendo a que el origen de esta paradoja se encuentra en parte en una suerte de alianza que la medicina cient\u00edfica ha establecido con la industria m\u00e9dica (Galende, 2004). En nuestro modo de ver, esta alianza logra que dentro del sector salud contin\u00fae pens\u00e1ndose en la sofisticaci\u00f3n tecnol\u00f3gica como en el servicio m\u00e1s preciado, descalific\u00e1ndose tambi\u00e9n la validez del subsector p\u00fablico en general como prestador de servicios, pero principalmente la pr\u00e1ctica en los peque\u00f1os CS del primer nivel que no cuentan con semejante tecnolog\u00eda. No ser\u00eda descabellado entonces asociar que esta pr\u00e1ctica as\u00ed desvalorizada se traduzca tambi\u00e9n en descalificaci\u00f3n (por parte de los niveles centrales y por los propios trabajadores del primer nivel) de la informaci\u00f3n que esta parte del sistema puede generar. La marca indeleble del biologismo en la tarea de los CS aparece tambi\u00e9n en la organizaci\u00f3n del trabajo, ya que en muchas ocasiones los empleados son citados a reuniones, pero el tema de las mismas no tiene que ver con la necesaria organizaci\u00f3n del trabajo en sus aspectos generales, sino m\u00e1s bien aparece en forma recurrente: vacunas nuevas o nuevas formas de usar viejas vacunas (la mayor\u00eda de las veces) y actualizaciones sobre ciertas patolog\u00edas (en menos oportunidades). Las reuniones referidas a vacunaci\u00f3n, seg\u00fan respondieron los entrevistados de enfermer\u00eda, est\u00e1n dirigidas pr\u00e1cticamente siempre a llamados de atenci\u00f3n sobre las cifras bajas de cobertura con el programa de inmunizaciones, es decir a la poca cantidad de vacunas colocadas. Este tema est\u00e1 naturalizado al punto de que todo el sector de enfermer\u00eda sabe de antemano, cuando se cita a reuniones, que se hablar\u00e1 sobre alguna modificaci\u00f3n en el tema, seguido siempre de llamados de atenci\u00f3n y directivas que intentan revertir las pobres cifras obtenidas. Luego, en un sistema de salud con estas caracter\u00edsticas, la relaci\u00f3n que se establece con el p\u00fablico usuario de estos servicios, como es f\u00e1cil suponer y entender, est\u00e1 referida siempre a transmitir datos sobre vacunas y sobre patolog\u00edas. Nos parece esto importante Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.76 por cuanto la medicina curativa es un modelo de pr\u00e1ctica que se observa en el sistema de salud pero est\u00e1 tambi\u00e9n presente en la subjetividad de quienes buscan sus servicios. En este sentido y retomando a Galende con la paradoja mencionada arriba, aqu\u00ed el autor contin \u00faa explic\u00e1ndola por medio de lo que denomina \"subjetividad disociada\" tal como \u00e9l lo expresa: desemboca finalmente en una subjetividad disociada entre el prestigio de la medicina cient\u00edfica y la utilizaci\u00f3n de tecnolog\u00eda por un lado y los anhelos de la Sa lud P\u00fablica por el otro [...] Este desv\u00edo forma parte, o es consecuencia, de un nuevo actor en salud: las empresas y sus tecnolog\u00edas de punta [...] En su conjunto [...] proponen y est\u00e1n logrando grandes \u00e9xitos: generar nuevos valores de la salud, cuesti\u00f3n que an tes estaba limitada a los m\u00e9dicos [...] No es ya la necesidad la que nos lleva a construir el objeto Salud (restablecer la salud, prevenir la enfermedad) es el objeto ofertado el que est\u00e1 construyendo la necesidad y la subjetividad que la sostiene (Galende, 2004, p. 131). Esta subjetividad atraviesa el proceso de la informaci\u00f3n en el primer nivel de la provincia dentro de la pr\u00e1ctica hegem\u00f3nica biologista alia da a la industria m\u00e9dica, lo cual conduce a preguntarnos qu\u00e9 tipo de informaci\u00f3n ser\u00e1 posible obtene r a partir de los CS . Analizando lo expuesto hasta el momento no queda duda de que e l registro b\u00e1sico de la tarea diaria, que deber\u00eda ser el dato principal a partir del cual se produzca alg\u00fan tipo de informaci\u00f3n, es t\u00e1 referido a vacunas (a partir del perso nal de enfermer\u00eda) y diagn\u00f3stico de enfermedades y prescripci\u00f3n de f\u00e1rmacos (a partir del personal m\u00e9dico) . El tema de la receta m\u00e9dica apareci\u00f3 s\u00f3lo en algunos casos, junto al \"papeler\u00edo\" que implica la consulta, acompa\u00f1ado de la expresi\u00f3n de cierta exige ncia que debe cumplir el paciente que necesita su medicaci\u00f3n mensual, pero sin ocupar lugar importante en las respuestas de los entrevistados, diferenci\u00e1ndose as\u00ed de las alusiones al tema vacunas que por otra parte no necesita receta ni indicaci\u00f3n m\u00e9dica p ara su colocaci\u00f3n desde el momento que figuran en el calendario nacional obligatorio. Hay tantos programas, tantos planes, que en realidad el momento que tengo con el paciente son dos minutos de interrogatorio y me lleva cinco de planillas, planes que eso ... que en realidad se desvirt\u00faa la atenci\u00f3n, porque esta enfocada a los planes26 y no a la patolog\u00eda. Es como que est\u00e1s llenando papeles y lo ves al paciente tambi\u00e9n. 27 26 Se est\u00e1 refiriendo, entre otros, al programa Remediar para prescripci\u00f3n de medicamentos. 27 En respuesta al pedido de descripci\u00f3n de un d\u00eda de trabajo. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.77 Yo el \u00fanico requisito m\u00edo en el caso de los cr\u00f3nicos, hipertensos, no le doy medicaci\u00f3n de la presi\u00f3n si no se toma la presi\u00f3n, obvio. Sino qu\u00e9 es, \u00bfun supermercado? \u00bfQu\u00e9, vas, compras y te vas? No, no\"28 - \u00bfComparten la informaci\u00f3n dentro del centro de salud? - A veces, a veces, es muy raro. Por ah\u00ed salta el tema, pero es muy raro. No porque ten\u00e9s esta ni\u00f1ita que te hace una estad\u00edstica, una planillita de atenci\u00f3n que te pone \"pediatr\u00eda\", \"cl\u00ednica m\u00e9dica\", y todo... entonces te vas a la planilla y, \"ah, tanto\", as\u00ed cada uno sabe m\u00e1s o menos el promedio que lleva, y cu\u00e1ndo te baj\u00f3, en vacaciones29 te baja, obviamente, y as\u00ed, o las lluvias30. Porque el tema son los papeles, que uno tiene que llenar la HC, la embarazada que le ten\u00e9s que llenar el cuaderno, que ten\u00e9s que llenar Remediar31, que... Entonces el tiempo es m\u00e1s administrativo que en la consulta en s\u00ed, de lo que podes llegar a hacer del examen f\u00edsico. Eso no te demanda tanto tiempo. Pero el tema son los papeles que hay que llenar. Continuando en el an\u00e1lisis resulta interesante observar que en la ponderaci\u00f3n de los temas, aparece fuertemente ganador el de vacunas, desplazando al f\u00e1rmaco pero desplazando tambi\u00e9n al tema central del modelo biologista: la patolog\u00eda. Al respecto se expres\u00f3 en pr\u00e1cticamente todas las entrevistas, que el formulario C2 es en la mayor\u00eda de los casos manejado (confeccionado y enviado a instancias centrales para su agregaci\u00f3n provincial y nacional) por personal administrativo y en menor cantidad de ocasiones, por personal de enfermer\u00eda. Es importante tambi\u00e9n resaltar que este formulario, mec\u00e1nicamente llenado desde hace muchos a\u00f1os e instalado su uso fuertemente en el sistema, formulario que sin posibilidad de elecci\u00f3n sale desde cada CS provincial los 51 o 52 lunes del a\u00f1o, no fue casi en ning\u00fan caso asociado a informaci\u00f3n de salud (o dentro del sesgo del sistema biologista a informaci\u00f3n de enfermedad) y en ning\u00fan caso los entrevistados manifestaron conocimiento espec\u00edfico de la morbilidad denunciada semanalmente por sus propios CS. 2.6.2. Biologismo que subordina aspectos sociales y descontextualiza la pr\u00e1ctica. Al continuar repasando las caracter\u00edsticas enunciadas por Men\u00e9ndez, como se dijo, a partir de este biologismo son excluidos los procesos sociales, culturales e hist\u00f3ricos respecto de las causas de las enfermedades. Sin embargo el autor aclara: 28 Respuesta a la pregunta de si usa informaci\u00f3n de salud para trabajar. 29 Licencia Anual Reglamentaria. 30 La referencia se debe a que la provincia de San Juan, por su clima semides\u00e9rtico tiene escasas precipitaciones anuales. Esto provoca que los d\u00edas de lluvia las personas se quedan en su casa hasta que deje de llover ya que pr\u00e1cticamente no hay impermeables ni paraguas en los guardarropas de la poblaci\u00f3n. 31 Receta del programa de provisi\u00f3n mensual de medicamentos para todos los centros de salud del primer nivel y centros integradores comunitarios (CIC) del pa\u00eds. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.78 Debo subrayar que el saber m\u00e9dico siempre ha reconocido la existencia de factores socioculturales y econ\u00f3micos, especialmente en el caso de la epidemiolog\u00eda, pero una cuesti\u00f3n es reconocer su existencia y otra es usarlos como factores sociales o culturales en un nivel similar al uso de los factores y procesos biol\u00f3gicos, y sobre todo asumiendo la especificidad de lo cultural y lo econ\u00f3mico en las interpretaciones y acciones sobre el proceso salud-enfermedad (Men\u00e9ndez, 2005, p. 13). Luego esta descontextualizaci\u00f3n del proceso salud-enfermedad y la mirada reduccionista sobre una causalidad entendida como puramente biol\u00f3gica asociada casi con exclusividad a terap\u00e9uticas farmacol\u00f3gicas, conlleva una fragmentaci\u00f3n tambi\u00e9n de la pr\u00e1ctica en los servicios de salud, ya que al separar lo inseparable, al concentrar la mirada en solo uno de los aspectos de este complejo proceso, necesariamente hay todo un abanico de problemas que a pesar de tener clara influencia en el estado de salud de las personas, resultan invisibles. En esta pr\u00e1ctica fragmentada, no solo la complejidad de la causalidad de los procesos m\u00f3rbidos resulta en muchos aspectos invisible: son invisibilizadas tambi\u00e9n las personas que soportan los padecimientos, como as\u00ed tambi\u00e9n las personas que trabajan para aliviarlos. Esta caracter\u00edstica del proceso de trabajo en el primer nivel se expresa con claridad en la mayor parte de las respuestas de los entrevistados. Tan es as\u00ed que constituyen excepci\u00f3n las respuestas al pedido de relatar un d\u00eda de trabajo, por parte de un m\u00e9dico generalista que contest\u00f3: Haciendo un promedio, en ese CS veo aproximadamente 20 pacientes, 18 por d\u00eda. Vemos todos los grupos etarios, medicina familiar, y aparte de eso, turnos programados de patolog\u00edas cr\u00f3nicas o consulta programada previsible: embarazos, hipertensi\u00f3n, diabetes. Y una pediatra que ante la misma pregunta dijo: Lo que hacemos es el control del peso, talla, los percentilos, control de vacunas y hacemos el control cl\u00ednico si viene por ni\u00f1o sano o si viene enfermo, y normalmente atendemos entre 24 y 30 pacientes por d\u00eda. . Y se transforman estas respuestas en excepci\u00f3n por cuanto en general los m\u00e9dicos no expresaron que atend\u00edan personas, ni tampoco enfermos, ni siquiera pacientes: solo \"planillas\". Las personas con patolog\u00edas cr\u00f3nicas (d iabetes e hipertensi\u00f3n) resultan dentro de la jornada laboral \"f\u00e1ciles\" o \"r\u00e1pidas\". Ejemplos de expresiones significativas de esta pr\u00e1ctica fragmentada son las siguientes: Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.79 Por d\u00eda... y m\u00e1s o menos, una planilla, a veces un poquito m\u00e1s, depende, pero pone le un promedio de una planilla diaria [...] nos obliga a veces a trabajar como apurados. A veces hay casos que uno los atiende r\u00e1pido, pero otras veces hay cosas que uno se demora m\u00e1s. - \u00bfSe hace seguimiento de pacientes? - S\u00ed, tenemos los diab\u00e9ticos, los hipertensos, que uno los va siguiendo todos los meses. Y esos son m\u00e1s r\u00e1pidos, porque uno a veces ya los conoce, entonces no se pierde tanto tiempo con ellos, es ver los an\u00e1lisis, indicar la medicaci\u00f3n, alguna modificaci\u00f3n, pero no son cosas que lleven mucho tiempo ... Yo empiezo hasta terminar, la idea es atender lo m\u00e1s r\u00e1pido posible. No solamente por m\u00ed sino por la gente, porque cuando yo llego la gente a lo mejor hace ya m\u00e1s de una hora que est\u00e1 esperando . - \u00bfEn el turno tarde se trabaja igual? - Medio como que si fuera otro CS... es muy poca la relaci\u00f3n que tenemos. A la doctora de la tarde yo la he conocido, a pesar de que ya hace varios meses que est\u00e1 trabajando, pero yo la he conocido los otros d\u00edas, porque no nos vemos por cuestiones de horario. Y el personal de la tarde los conozco, porque hay alguno de ellos que viene a veces en la ma\u00f1ana y trabaja en la tarde, pero los dem\u00e1s... tambi\u00e9n los conozco a todos, pero no tenemos relaci\u00f3n con ellos. La encargada de farmacia yo la he visto una sola vez nada m\u00e1s, no s\u00e9 c\u00f3mo se desempe\u00f1a ni nada. (Esta respuesta es de un m\u00e9dico encargado de un peque\u00f1o CS con cuatro especialidades b\u00e1sicas en la ma\u00f1ana y solo una m\u00e9dica en la tarde.) Entonces llego, la hojita y a llamar hasta que termine. Veo una lista , toda la planilla y ya! [...] Yo me basto, yo me basto, yo con la parte cl\u00ednica me basto y me sobra y no tengo ning\u00fan drama, atiendo a todo el mundo. Aparte que los cr\u00f3nicos medio que hay repetici\u00f3n de... es m\u00e1s f\u00e1cil, son f\u00e1ciles, son f\u00e1ciles y r\u00e1pidos32 Los ni\u00f1os son los dramas, los ni\u00f1os por todo lo que es el entorno de su control es el que hace burocr\u00e1tico y que hace falta recursos humanos, falta gente, m\u00e1s gente, que le d\u00e9 una manito, al menos al principio, as\u00ed cuando llega el pediatra est\u00e1 todo hecho, no que est\u00e9 el pediatra y est\u00e9 esperando que lo terminen de pesar, o que le terminen de tomar la temperatura, o le terminen de medir la talla . En la provincia el diab\u00e9tico que no tiene otra cobertura de salud puede atender su enfermedad en cualquier CS del subsector p\u00fablico, contando con toda la medicaci\u00f3n necesaria, incluida la insulina y los aparatos para controlarse en su domicilio la glucemia. Esto se organiza as\u00ed en el marco del programa PROSADIA, que tiene nominalizaci\u00f3n de todos los enfermos en esta condici\u00f3n y distribuye mensualmente hacia los centros de salud la medicaci\u00f3n respectiva. En relaci\u00f3n a estos pacientes cr\u00f3nicos, que de hecho est\u00e1n atrapados en el sistema en tanto dependen de su medicaci\u00f3n de por vida, se observ\u00f3 que 32 Chasquea los dedos en se\u00f1al de agilidad o rapidez. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.80 con frecuencia se realizan para e llos \"talleres\" (charlas) con objetivos no siempre claros ni expl\u00edcitos. Al preguntar sobre la finalidad de estas charlas una enfermera respondi\u00f3: Y en realidad porque nosotros ya est\u00e1bamos trabajando antes con el programa [...] en donde junt\u00e1bamos a todos los pacientes que ten\u00edamos con diabetes, hipertensos y con factores de riesgo que se hac\u00edan atender ac\u00e1 en el CIC, les dict\u00e1bamos un taller, donde sal\u00edamos a caminar en la ma\u00f1ana, de ah\u00ed ellos ven\u00edan, les hac\u00edamos primero el control ac\u00e1 en enfermer\u00eda, de ah\u00ed sal\u00edamos a caminar. Cuando volv\u00edan los atend\u00eda la m\u00e9dica generalista y despu\u00e9s pasaban por la nutricionista. Lo estuvimos haciendo dos meses, despu\u00e9s bueno, las personas dejaron de asistir, ya se nos fue, en principio la convocatoria fue grande y despu\u00e9s dejaron de asistir. - \u00bfPara hacerse el control m\u00e9dico o llevar la medicaci\u00f3n deb\u00edan pasar necesariamente por eso? - Claro, lo que pasa ... ten\u00edan que tener un taller. Al indagar sobre la pr\u00e1ctica recomendada para el primer nivel, como es el seguimiento de pacientes, que implicar\u00eda visitas domiciliarias seg\u00fan necesidad, conocer su estado de salud, su situaci\u00f3n particular y algunos otros temas en forma personalizada, obtuvimos en muchas ocasiones respuestas que evidenciaron la imposibilidad del entrevistado de pensar en personas, porque la representaci\u00f3n inmediata era la Historia Cl\u00ednica, por lo que en general al preguntar sobre \"seguimiento de pacientes\" respond\u00edan con ordenamiento o \"separaci\u00f3n de historias cl\u00ednicas\", o bien con pedidos peri\u00f3dicos de an\u00e1 lisis u otros estudios. En todos los casos la reflexi\u00f3n del entrevistado se refer\u00eda a que el paciente (en realidad la historia cl\u00ednica) estuviera \"completo\", es decir, con todo \"lo que tienen que tener\" (en general: determinada cantidad de consultas, deter minada cantidad de pr\u00e1cticas de laboratorio, etc\u00e9tera). En este punto, al escuchar los relatos ten\u00edamos la fuerte sensaci\u00f3n de que las personas no exist\u00edan, ni siquiera su enfermedad, s\u00f3lo parec\u00eda tener vida propia la historia cl\u00ednica, pero ello resulta parad\u00f3jico si nos remitimos a la ya descrita mala calidad de la informaci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos del sistema y en todos los sentidos, y este registro elemental de la pr\u00e1ctica de la atenci\u00f3n no es precisamente un despliegue de datos sino como ya se mencion\u00f3, se suele restringir al asentamiento de diagn\u00f3sticos y f\u00e1rmacos. Respecto de este seguimiento una m\u00e9dica respond\u00eda: - \u00bfY el seguimiento de los pacientes de PROSADIA en qu\u00e9 consist\u00eda, c\u00f3mo lo manejaban? - [...] En farmacia le daban la medicaci\u00f3n, pero el seguimiento lo hac\u00edamos con las historias cl\u00ednicas. Que hicimos? una planilla de seguimiento, entonces audit\u00e1bamos las historias cl\u00ednicas, la enfermera o yo, en esa planilla vos ten\u00edas si en el \u00faltimo a\u00f1o estuvo solicitado electrocardiograma, fondo de ojo, el laboratorio de [...], la Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.81 revisaci\u00f3n de los pies, bueno, alg\u00fan otro examen, la hemoglobina glicosilada, entonces cada tres meses marc\u00e1bamos, ve\u00edamos la historia cl\u00ednica, y si faltaba algo dej\u00e1bamos un cartel en la historia cl\u00ednica para que el m\u00e9dico que le toque atender sepa qu\u00e9 le faltaba pedir. De esa manera nos organiz\u00e1bamos. - \u00bfY con los ni\u00f1os de bajo peso ? - Los de Bajo Peso ten\u00edamos las Historias Cl\u00ednicas separadas, as\u00ed que estaban identificados los de Bajo Peso. - \u00bfPero tambi\u00e9n hac\u00edas un cierto seguimiento33? - Si, eso lo hac\u00edamos cada 6 meses. No lo hac\u00edamos tan seguido. Otra m\u00e9dica respond\u00eda: Los ni\u00f1os por ah\u00ed s\u00ed, si vemos que hay alguno que le falta un esquema34, hasta que no se vacuna no se atiende con el m\u00e9dico, o sea, tratamos de no pasar, porque una vez que se trat\u00f3 con el m\u00e9dico se fue y sonaste... Que ahora lo quiero empezar a hacer con los diab\u00e9ticos tambi\u00e9n y los hipertensos, es la idea. He estado todo el fin de semana pasando 150 historias cl\u00ednicas en la computadora con el mes que han ve nido, la medicaci\u00f3n, entonces queremos marcar... que si todos los meses vienen con una crucecita. - \u00bfY si vienen todos los meses ser\u00eda a qu\u00e9? - A control m\u00e9dico y a retirar la medicaci\u00f3n... Si, hemos planificado, y bueno ahora justamente estamos planificando un proyecto para los diab\u00e9ticos. Porque justo vienen los alumnos de enfermer\u00eda... as\u00ed que vamos a empezar con ese proyecto. Ahora el viernes empezamos, que vamos a empezar con una caminata, que primera vez que lo vamos a hacer, no s\u00e9 c\u00f3mo ir\u00e1 a salir, para ir al parque a caminar, aunque sea media hora... - \u00bfO sea que van a encontrarse all\u00e135? - No, van a venir36, porque los pacientes no se han citado, van a venir ac\u00e1, se van a anotar, y de ac\u00e1 vamos a intentar llevarlos a ver si caminan media horita y venimos y ya los empezamos a atender. Vamos a ver qu\u00e9 resultado tiene eso. Y as\u00ed despu\u00e9s todos los jueves irles dando las charlitas de la alimentaci\u00f3n. Lo que pasa es que hab\u00edamos planificado como viene una vez al mes cada paciente, y si damos en los diferentes jueves diferentes charlas, se la van perdiendo, as\u00ed que hab\u00edamos planificado todo un mes la misma charla para que todos tengan todas las charlas. Existe una pr\u00e1ctica que constituye el pilar de los cuidados de salud del ni\u00f1o desde hace d\u00e9cadas, que es el Control de Ni\u00f1o Sano (CNS). Esta actividad est\u00e1 instalada desde los programas materno-infantiles, avalada y promovida desde las sociedades pedi\u00e1tricas del pa\u00eds y del mundo, y tiene relaci\u00f3n con las estrategias destinadas a bajar la mortalidad infantil 33 En el primer intento preguntamos por \"pacientes diab\u00e9ticos\". En el segundo por \"ni\u00f1os con bajo peso\". Al reiterar la palabra \"seguimiento\" contin\u00faa entendi\u00e9ndo se como revisi\u00f3n u ordenamiento de historias cl\u00ednicas. 34 Vacunas seg\u00fan su edad. 35 El parque que menciona dista del centro de salud unos 10km aproximadamente. 36 Se refiere a que van a ir al CS como lo hacen habitualmente para la atenci\u00f3n m\u00e9dica, desconociendo el \"proyecto\" que la m\u00e9dica menciona. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.82 que ocurre durante el primer a\u00f1o de vida. Acompa\u00f1ar el crecimiento del beb\u00e9 detectando precozmente patolog\u00edas con posibilidad de curaci\u00f3n, constituye un cuidado b\u00e1sico de salud y uno de los servicios elementales de cualquier CS. La pr\u00e1ctica, largamente fundamentada durante las \u00faltimas d\u00e9cadas en que se obtuvo descenso generalizado en el mundo de dicha tasa de mortalidad (descenso que adem\u00e1s seguramente respondi\u00f3 a una multiplicidad de factores), requiere un control de crecimiento con las medidas antropom\u00e9tricas correspondientes (peso, talla, per\u00edmetro cef\u00e1lico) en raz\u00f3n de 10 a 12 veces durante el primer a\u00f1o de vida, seg\u00fan consensos actuales que dieron origen a lineamientos espec\u00edficos bajados desde el ministerio nacional de salud. Luego, por el diferente ritmo de crecimiento en el segundo a\u00f1o de vida, se aconseja este CNS con una frecuencia trimestral hasta cumplir el segundo a\u00f1o, momento en que pasa a aconsejarse la pr\u00e1ctica semestral y m\u00e1s adelante, anual. Ahora bien, esta vieja actividad aparece tambi\u00e9n descontextualizada del proceso de crecimiento del ni\u00f1o probablemente a partir de la implementaci\u00f3n en la provincia del Plan Nacer (PN) cuyo objetivo expresa el sitio web del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n: El Plan Nacer es un programa federal del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n que invierte recursos en salud para mejorar la cobertura de salud y la calidad de atenci\u00f3n de las mujeres embarazadas, pu\u00e9rperas y de los ni\u00f1os/as menores de 6 a\u00f1os que no tienen obra social . Se inici\u00f3 en el a\u00f1o 2005 en las provincias d el NEA y NOA y en 2007 se extendi\u00f3 a todo el pa\u00eds. El programa se distingue por desarrollar Seguros P\u00fablicos de Salud para la poblaci\u00f3n materno -infantil sin obra social y ser un modelo de financiamiento basado en resultados, que se propone promover un camb io cultural en la visi\u00f3n y gesti\u00f3n de la salud que priorice la estrategia de la atenci\u00f3n primaria de la salud (APS), la eficacia del sistema y la utilizaci\u00f3n efectiva de los servicios de salud por parte de la poblaci\u00f3n. De esta manera el Plan Nacer contrib uye al descenso de la mortalidad materna e infantil en la Argentina, y a la reducci\u00f3n de las brechas entre las jurisdicciones, aumentando la inclusi\u00f3n social y mejorando la calidad de atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n . (Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, 2012). La forma de hacer operativo dicho plan, es a trav\u00e9s de la afiliaci\u00f3n de embarazadas y ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os, que pasan a integrar luego el padr\u00f3n sobre el cual cada CS realiza a fin de mes un informe de prestaciones practicadas a este sector de la poblaci\u00f3n, con la respectiva facturaci\u00f3n que la naci\u00f3n devolver\u00e1 a la provincia en forma de dinero. Desde la concepci\u00f3n y organizaci\u00f3n del plan, el dinero obtenido est\u00e1 destinado a determinadas compras o gastos del CS que genera la prestaci\u00f3n. Sin embargo, por las leyes provinciales (Ley de Contabilidad P\u00fablica de La Provincia de San Juan N\u00ba 2139 y modificatorias) el dinero no puede ser usado en los CS en forma directa sino que se administra desde niveles centrales (ministerio de salud, hospitales generales y zonas Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.83 sanitarias). De cualquier manera y aunque no puede usar los fondos en forma f\u00e1cil ni tampoco directa, cada centro tiene una especie de haber en una cuenta bancaria manejada centralmente, con dinero aportado por el PN a partir de sus prestaciones facturadas, que mediante pedidos bastante burocr\u00e1ticos podr \u00eda utilizar en el tiempo. Luego resulta que el formulario usado en la provincia para esta facturaci\u00f3n, tiene casilleros destinados a colocar al lado de cada ni\u00f1o, adem\u00e1s de sus datos de identificaci\u00f3n, el peso, la talla y los percentilos calculados a partir de estas dos medidas. Sucede entonces que en todos los CS, con la intenci\u00f3n de \"otorgar el beneficio al ni\u00f1o\", o porque \"tiene que tener el peso\" o de \"agregar un dato m\u00e1s\", o bien simplemente \"para compl etar la planilla de PN\", cada vez que un ni\u00f1o de cero a seis a\u00f1os pisa el CS (por el CNS, por un resfr\u00edo, por un certificado para ir a la colonia de vacaciones, y en general por cualquier motivo) el ni\u00f1o es medido, tallado y percentilado, a pesar de que su salud o su crecimiento no lo amerite, es m\u00e1s, a\u00fan a pesar de que el PN no solicita en forma semanal ni mensual esta pr\u00e1ctica, sino solo cuando el crecimiento o la salud del ni\u00f1o lo requieren. Esta descontextualizaci\u00f3n de una pr\u00e1ctica b\u00e1sica, componente del cuidado de salud del ni\u00f1o desde que nace, se lleva a cabo pr\u00e1cticamente en todos los CS por igual, sin mediar ning\u00fan tipo de reflexi\u00f3n, simplemente quiz\u00e1 porque existe un casillero para ello. - \u00bfMiden al ni\u00f1o seg\u00fan su edad o su necesidad por alg\u00fan problema de salud? - No, cada vez que el ni\u00f1o viene se lo controla. (Respuesta de una licenciada en enfermer\u00eda con muchos a\u00f1os de servicio, a la pregunta sobre un d\u00eda de trabajo .) Siempre se controla el ni\u00f1o antes de pasar al m\u00e9dico, siempre. Al menos es lo que hago yo. Siempre lo controlo, porque siempre te pod\u00e9s encontrar con algo. Aparte el control en el PN no dice controlarlo todos los meses, pero eso nace de uno por ah\u00ed es algo muy de uno que dice si viene enfermito, lo peso. Yo siempre pienso en los medicamentos, en cuanto el pediatra va a necesitar para la dosis. Claro, a m\u00ed no me pesa37 viste? Es un dato m\u00e1s y es hoy que concurre y hoy qu\u00e9 se le hizo a ese ni\u00f1o. (Respuesta de una auxiliar de enfermer\u00eda con mucha antig\u00fcedad en el CS a la pregunta sobre un d\u00eda de trabajo) Todas las veces, cada consulta mensual que tenga o cada consulta dentro del mes tiene que tener los percentiles. - \u00bfAunque la salud del ni\u00f1o no lo requiera? - Exactamente. - \u00bfPasa por enfermer\u00eda para pesarse? - Pasa por enfermer\u00eda... siempre tiene que volverse a pesar. (Estas respuestas las expres\u00f3 una m\u00e9dica , al relatar su tarea diaria, lo que 37 Se refiere a peso en el sentido de carga de trabajo. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.84 nos hace suponer que la automatizaci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n de la tarea supera la propia racionalidad cient\u00edfica). Resulta simple deducir que la consecuencia para el SIS de la pr\u00e1ctica fragmentada, ser\u00e1 la traducci\u00f3n de estos actos as\u00ed despojados de su contexto, su historia y su sentido. Los informes mensuales y las estad\u00edsticas reflejar\u00e1n vagamente cantidades de consultas (buscadas por las personas enfermas), de pedidos de laboratorios (automatizados desde el sistema), de pesos y tallas (realizados a ni\u00f1os que en su mayor\u00eda no lo requieren) y otros temas por el estilo. Nos arriesgamos a decir que son cantidades reflejadas vagamente por cuanto esta a utomatizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica podemos suponer que se \"contagia\" a la acci\u00f3n de registrarla y luego al agregado mensual que se realiza tambi\u00e9n de manera irreflexiva y descontextualizada al punto que nadie suele detenerse, seg\u00fan expresaron los entrevistados, a leer o a analizar la informaci\u00f3n as\u00ed generada, por lo tanto la precisi\u00f3n de la estad\u00edstica num\u00e9rica mensual nos parece al menos dudosa. A\u00fan m\u00e1s grave que la consecuencia en el SIS de la pr\u00e1ctica fragmentada, es la consecuencia que este estilo de tarea tiene para el propio trabajador de la salud: La organizaci\u00f3n parcelar del trabajo en salud y la consiguiente fijaci\u00f3n del profesional a determinada etapa de un cierto proyecto terap\u00e9utico producen alienaci\u00f3n. En verdad, si el profesional no se siente sujeto activo en el proceso de rehabilitaci\u00f3n o en la trayectoria de invenci\u00f3n de programas para develar un problema sanitario m\u00e1s colectivo, si eso no ocurre, \u00e9l no s\u00f3lo perder\u00e1 contacto con elementos potencialmente estimuladores de su creatividad, como tender\u00e1 a no responsabilizarse por el objetivo final de su propia intervenci\u00f3n, es decir, por la recuperaci\u00f3n del paciente o por la promoci\u00f3n de la salud de una comunidad. (Campos, 2006, p. 107). Un profesional de salud que permanece a\u00f1os en estas organizaciones y est\u00e1 abocado a pr\u00e1cticas de este tipo, seguramente tampoco podr\u00e1 sentirse responsable por la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n de salud de esa comunidad, ni tampoco de la informaci\u00f3n que genera en la atenci\u00f3n diaria de los individuos y sus padecimientos. 2.6.3 . \"M'hijo el dotor\"38 \u00bfgoza de buena salud? El dramaturgo Florencio S\u00e1nchez apenas nacido el siglo XX planteaba cierto choque cultural entre las poblaciones rurales y quienes se transformaban en doctores (principalmente abogados y m\u00e9dicos) en las universidades de la ciudad. \"La expresi\u00f3n mhijo el dotor es parte del esp\u00edritu de una \u00e9poca, exteriorizaci\u00f3n de un componente destacado en las l\u00f3gicas sociales que confluyeron en la gestaci\u00f3n del modelo de pa\u00eds. En 38 Expresi\u00f3n emblem\u00e1tica a partir del t\u00edtulo de la obra teatral de Florencio S\u00e1nchez (1902). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.85 este contexto se observa a la universidad como lugar de construcci\u00f3n de hegemon\u00eda (Kulemeyer, 2010, p.4). Continuando con nuestro an\u00e1lisis, la profesionalizaci\u00f3n que silencia todos los dem\u00e1s saberes, y que entendemos muy ligada a la asimetr\u00eda o subordinaci\u00f3n de todas aquellas personas no m\u00e9dicas, tanto usuarios como otros trabajadores en el \u00e1mbito de la salud, tiene consecuencias marcadas en el proceso de trabajo que sustenta el SIS. Esta profesionalizaci\u00f3n forma parte del modelo desde hace d\u00e9cadas, continuando su camino en la especializaci\u00f3n y poblando el sector de m\u00e9dicos especialistas y super- especialistas, que llegan a tener bajo su \u00e1mbito de acci\u00f3n la soluci\u00f3n de las patolog\u00edas que aquejan a diversos pedazos de cuerpo humano en un reparto poco claro, en el sentido de la actualmente escasa definici\u00f3n de incumbencias por especialidad, y definido por una ciencia m\u00e9dica tambi\u00e9n de escasa claridad, en el sentido de la complejidad que se hace presente en la definici\u00f3n del objeto del trabajo m\u00e9dico y de la ciencia m\u00e9dica, seg\u00fan Testa desarrolla en su trabajo \"Ense\u00f1ar Medicina\" (Testa, 2006). Y continuando con la b\u00fasqueda de explicaciones en el trabajo de Galende: No hay que confundirse en creer que la cientificidad que sostiene la pr\u00e1ctica de los m\u00e9dicos los exime de su lugar de sujetos ideol\u00f3gicos de la cultura, no se trata de cultura cient\u00edfica contra cultura social, no es ciencia contra ideolog\u00eda, como gustan pensar los que sostienen la medicina tecnificada. En este terreno es una lucha de subjetividades diferentes [...] No es la ciencia ni la t\u00e9cnica las que est\u00e1n en cuesti\u00f3n sino la producci\u00f3n de subjetividad en los individuos, incluidos los practicantes de cada posici\u00f3n. (Galende, 2004, p. 138). Esta profesionalizaci\u00f3n que conlleva la subordinaci\u00f3n tanto de saberes como de personas, as\u00ed aceptada en una pr\u00e1ctica irreflexiva que contribuye a la reproducci\u00f3n del modelo, se evidenci\u00f3 en el tono general de pr\u00e1cticamente todas las entrevistas. En esta forma de valorizar el estatus de cada qui\u00e9n, se le otorga jerarqu\u00eda e importancia a la informaci\u00f3n de salud que s\u00f3lo el m\u00e9dico \"sabe\" , por lo tanto la poblaci\u00f3n y sus se\u00f1ales de salud y enfermedad probablemente no son identificadas ni percibidas, mucho menos registradas y transformadas en informaci\u00f3n. Tal es la jerarqu\u00eda otorgada a la figura del m\u00e9dico que las palabras alusivas o las caracter\u00edsticas atribuidas desde sus compa\u00f1eros de trabajo m\u00e9dicos y tambi\u00e9n enfermer\u00eda, se mueven en una escala de valores diferente a la utilizada con el resto de los trabajadores. Una m\u00e9dica se refer\u00eda a otro profesional como \"excelente\" porque nos explicaba que atend\u00eda todos los pacientes que ella le derivaba, dentro de su horario de trabajo, claro est\u00e1. Este tipo de expresiones se escucharon m\u00e1s de una vez y siempre con igual connotaci\u00f3n: el m\u00e9dico es \"excelente\" cuando no rechaza pa cientes, por ejemplo. Al mismo tiempo, las personas no m\u00e9dicas recibieron en las entrevistas otro tipo de calificativos, entre los cuales el m\u00e1s com\u00fan Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.86 es \"conflictivo\" en referencia a los trabajadores que en un momento dado pudieron estar en desacuerdo con alguna norma establecida y lo expresaron. Es interesante tambi\u00e9n al respecto rescatar una expresi\u00f3n generalizada en todo el grupo sobre el que se llev\u00f3 a cabo el trabajo de campo, que caracterizaba a los m\u00e9dicos como \"abiertos\" o \"cerrados\". El significado de \"m\u00e9dico abierto\" es el que atiende a las personas que lo requieren, a los que demandan su atenci\u00f3n dentro de su horario de trabajo, el que \"no dice no porque no\". Es aquel que cuando viene una persona un poco m\u00e1s tarde, es decir que no est\u00e1 anotada en la planilla de atenci\u00f3n desde que se abre el CS, no la rechaza sino que la \"atiende fuera de lista\". Por el contrario \"m\u00e9dico cerrado\" es aquel que dice si va a atender diez o quince personas y de eso no se mueve aunque le sobre el tiempo en el CS y aunque se retire del lugar antes del horario por el cual se le paga. Esta valoraci\u00f3n fue encontrada tanto en respuestas de m\u00e9dicos como de enfermeros. Pero lo interesante de estas denominaciones es que solo son aplicables a m\u00e9dicos, y no escuchamos que se mencionara a enfermeros, administrativos u otros, como \"abiertos\" o \"cerrados\". Es decir, en esta mirada desde la profesionalizaci\u00f3n dominante, el m\u00e9dico puede ser cerrado, pero nunca conflictivo (el resto s\u00ed) ni mucho menos malo, ya que pareciera que la valoraci\u00f3n negativa del profesional m\u00e9dico no forma parte de la subjetividad del conjunto de trabajadores del CS. - \u00bfC\u00f3mo trabaja la m\u00e9dica nueva que est\u00e1 en la tarde? - Dicen que s\u00ed atiende, si llega un ni\u00f1o con fiebre lo ve. No como antes que se me cerraba39, antes, si ten\u00eda dos mujeres para el pap te atend\u00eda esas dos y no atend\u00eda m\u00e1s y se iba. (Enfermero comparando una m\u00e9dica nueva con una profesional que ha sido trasladada a otro CS). En el vocabulario de los entrevistados, apareci\u00f3 repetidamente, tanto como hablar de m\u00e9dicos \"cerrados\" y \"abiertos\", la valoraci\u00f3n del p\u00fablico usuario como \"d\u00f3ciles\" (por la obediencia y ausencia de reclamos) o \"demandantes\" (aquel p\u00fablico que suele reclamar alg\u00fan derecho, y en algunos casos, cuando \"quiere ser tratado de igual a igual\"), de los cuales en general el grupo minoritario es el \u00faltimo. Algunas expresiones puntuales que reflejan la profesionalizaci\u00f3n y la subordinaci\u00f3n caracter\u00edsticas, que ordenan al grupo de trabajo y lo jerarquizan en sentido descendente a partir del m\u00e9dico pero tambi\u00e9n ordenando debajo de \u00e9l al resto de profesionales de la salud antes que al resto de los trabajadores, pueden observarse en las siguientes respuestas. 39 Est\u00e1 aludiendo a la profesional anterior, que fue trasladada a otro CS. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.87 En la tarde el recurso incluso siempre ha sido menos en cuanto a recurso m\u00e9dico y personal que trabaja. (M\u00e9dica respondiendo sobre el modo de relacionarse con sus compa\u00f1eros.) La oferta creci\u00f3. En cuanto a que... a ver, se trat\u00f3 de... o sea, lo que es la demanda que exist\u00eda por ejemplo con m\u00e9dicos como fonoaudi\u00f3logos, oftalm\u00f3logos, este, especialidades, que, \u00a1b\u00e1rbaro!, pero cada uno de esas especialidades te genera que, ten\u00e9s que tener gente que apoye todo eso. No, eso es lo que fall\u00f3, las especialidades est\u00e1n, pero la gente sigue siendo la misma. No hay un administrativo m\u00e1s, no hay un personal de limpieza m\u00e1s, no hay un enfermero m\u00e1s. (Enfermera jefa de un \u00e1rea program\u00e1tica describiendo una parte de su trabajo .) - En cuanto al equipo de salud (profesionales y todos) \u00bfsent\u00eds que perciben de alguna manera un objetivo com\u00fan aunque no sea demasiado expl\u00edcito, para todos significar\u00e1 m\u00e1s o menos lo mismo este trabajo? - En general todo el equipo tanto m\u00e9dico como enfermer\u00eda, creo que s\u00ed es consciente, y por qu\u00e9 lo digo? No digo que se ponga en el lugar del otro pero s\u00ed le da la apertura, si un ni\u00f1o viene resfriado o si alg\u00fan pacientito con un dolor de muelas, lo atienden ya, lo que necesita en la urgencia, y lo citan para luego , para el control correspondiente... yo creo q ue de esa forma, al ya no decirles que no, si est\u00e1n en el CS y no les dicen que no y ya les est\u00e1n brindando la atenci\u00f3n creo que s\u00ed todos percibimos los mismo, por que yo he visto en otros CS que al personal ya sea m\u00e9dico u odont\u00f3logo no les ha importado nada, o sea, de una es no y es no, sin siquiera haber intercambiado alguna s palabras con el paciente, nada. Yo creo que s\u00ed, tenemos eso y tenemos las mismas ideas. (Enfermera) Es jovencita40, claro, entonces es como que ni me enter\u00e9, por el cartel me enter\u00e941, y est\u00e1 bien, no tiene por qu\u00e9 decirme a m\u00ed nada, porque yo soy una auxiliar de enfermer\u00eda, ella es una licenciada en nutrici\u00f3n y ella puso el cartel y ella es la que atiende las pacientes y todo, pero, por ejemplo yo, le digo \u00bfy cu\u00e1ndo caminamos? Porque yo me iba a incluir, porque yo voy \"hola, venga, vamos a caminar\", ac\u00e1 me conocen todos, entonces, le digo, \"te voy a contar otras experiencias para que veas qu\u00e9 podes hacer\", y me dice \"no ha venido nadie\", pero le digo, \"disculp\u00e1me\" le dije, porque por ah\u00ed entre el respeto que trato de tener hacia el lugar del otro, no me siento disminuida ante un profesional, al contrario, me hubiese gustado avanzar y yo le di prioridad a mis hijos42 viste? Pero bueno, he tratado de avanzar en otras cosas, de otra manera como he podido, no tengo un problema con eso, pero tengo ese respeto a ella, de que 40 Referencia a la nutricionista del CS que intent\u00f3 hacer una caminata con personas diab\u00e9ticas pero no concurri\u00f3 nadie. 41 Observamos el cartel en la pared, junto a la entrada del CS: \"\u00bfQuer\u00e9s bajar de peso? Ven\u00ed el lunes a la caminata a las 10 de la ma\u00f1ana\" . El cartel ha sido escrito por la nutricionista del lugar, est\u00e1 hecho en un papel apenas m\u00e1s grande que A4, escrito a mano con desprolijidad, en letra manuscrita. 42 La expresi\u00f3n \"avanzar\" hace referencia a estudiar en la universidad. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.88 ella es la que est\u00e1 para eso y no porque est\u00e1 para eso voy a decir: \u00a1y que lo haga ella! \u00a1No! Porque tampoco es eso, sino esto de decir bueno, a ver, c\u00f3mo yo desde mi humilde lugar le sugiero a ella, mir\u00e1, me parece que si esto fuera grupal, a ver c\u00f3mo hacemos, a ver analicemos, yo hubiese dicho analicemos esta situaci\u00f3n en reuni\u00f3n, que fue lo qu\u00e9 no result\u00f3, qu\u00e9 hemos planeado y qu\u00e9 no result\u00f3 este mes, y las caminatas y bueno, busqu\u00e9mosle la manera, a ver qui\u00e9n puede convocar gente, qui\u00e9n est\u00e1 m\u00e1s cerca o qui\u00e9n conoce m\u00e1s la problem\u00e1tica o qui\u00e9nes son las m\u00e1s... le conozco las historias a todo el vecindario porque me las cuentan, lo comparto, vengo en la tarde a hacer compras y estoy enter\u00e1ndome de todo, entonces, ese es el tema, y no se da eso, entonces es como que quer\u00e9s instrusear43, ya me ha pasado m\u00e1s de una vez que... Y a m\u00ed por ah\u00ed se me zapatea la lengua de decirle a la gente yo, vengan, pero yo no, a ver, c\u00f3mo hago, es como que me digan y qui\u00e9n la mand\u00f3, qui\u00e9n le dio vela en este entierro, no cierto? (Auxiliar de Enfermer\u00eda respondiendo sobre reuniones con el p\u00fablico.) A veces he tenido hasta treinta, yo atiendo todo, atiendo todo. No puedo darme el lujo de, por mi carga horaria, decir \"ah no, hasta 20 no m\u00e1s\". Como tengo el m\u00e1ximo de hora s, no puedo hacerme el exquisito y decir \"no, veinte no m\u00e1s, quince\". No, tengo que atender al que venga. Y mientras m\u00e1s vengan mejor, porque entonces m\u00e1s rellenan mi horario, obvio , me conviene... obvio, l\u00f3gico. Adem\u00e1s no tengo drama. (M\u00e9dico describiendo su d\u00eda de trabajo.) Es variable, pero la culpa la tengo yo que es variable porque en general cuando vienen los atiendo todos as\u00ed que es muy raro que no atienda. As\u00ed que se atiende como en dos grupos. Los veinte que se anotaron primero, y despu\u00e9s si vienen bronquiolitis y cuadros as\u00ed, yo los cito a las 10, que yo s\u00e9 que a esa hora estoy m\u00e1s libre, y bueno, voy control\u00e1ndolos despu\u00e9s de las diez digamos, hasta las once... En general trato de tener buena relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente. Y yo mismo trato de generar que vengan seguido. Por ejemplo: \"no mir\u00e1, traelo el jueves que viene porque no lo veo bien\". Mentira, es para que en general lo traigan, porque a veces ten\u00e9s que decirle mir\u00e1, lo ten\u00e9s que ba\u00f1ar, ten\u00e9s que cortarle el pelo. Esas cosas ten\u00e9s que dec\u00edrselas de a poco... Es como que los gratifica el hecho de atenderlo fuera de lista... La gente de ac\u00e1 reclama mucho, pero yo creo que reclama pero porque veo yo que ten\u00e9s que tratarlos de una forma de igual a igual. Cuando vos los trat\u00e1s de igual a igual no hay problemas. Cuando vos est\u00e1s por encima de ellos es como que los pone mal, como que est\u00e1n resentidos y se ponen mal. (M\u00e9dico refiri\u00e9ndose a la organizaci\u00f3n de su trabajo para el seguimiento de los ni\u00f1os que demandan atenci\u00f3n.) 43 \"Intrusear\" como opinar, aconsejar, \"meterse\" en asuntos reservados al profesion al. La entrevistada tiene 40 a\u00f1os de servicio. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.89 As\u00ed llegamos a la pregunta que nos hicimos al subtitular este apartado que analiza la profesionalizaci\u00f3n caracter\u00edstica del proceso de trabajo en el primer nivel (2.6.3), sobre la salud de este profesional que posee todo el saber y al que se le atribuye en muchos aspectos todo el poder. Entendemos que el modelo de la profesionalizaci\u00f3n que valoriza el saber m\u00e9dico y subalterna al resto, y que ordena a los trabajadores en una l\u00ednea vertical que parece infranqueable, termina creando distancias entre las personas que producen da\u00f1o en toda la extensi\u00f3n de esta l\u00ednea imaginaria: a los usuarios necesitados de atenci\u00f3n, a los trabajadores subordinados al saber m\u00e9dico, pero tambi\u00e9n a este profesional, porque queda as\u00ed alejado de su objeto de trabajo y del resto del grupo. Entonces, en este momento de l a descripci\u00f3n, luego de analizar el biologismo hegem\u00f3nico, la fragmentaci\u00f3n y la profesionalizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica, y la subordinaci\u00f3n al saber profesional que produce asimetr\u00eda, y que s\u00f3lo agrega separaci\u00f3n y distancia entre los propios trabajadores y entre \u00e9stos y el p\u00fablico, no nos parece exagerado traer a colaci\u00f3n parte del di\u00e1logo entre Plat\u00f3n y su hu\u00e9sped (S\u00f3crates), cuya descripci\u00f3n Berlinguer juzga precisa y actual: Los esclavos son curados por esclavos que se movilizan para visitarlos, o que los atienden en las salas de consulta. El m\u00e9dico esclavo no discute con el paciente las razones de su enfermedad, sino que prescribe autoritariamente alg\u00fan remedio, con aire omnisapiente, como un tirano soberbio, y luego enseguida se retira, dirigi\u00e9ndose a otro esclavo enfermo, alivi\u00e1ndose as\u00ed la tarea del m\u00e9dico libre de la cura de tales pacientes. (Berlinguer, 1994, p. 47). Y para aportar a la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno traemos a colaci\u00f3n nuevamente los conceptos de Campos cuando se refiere a este tipo de pr\u00e1cticas diciendo que \" Trabajar en servicios de salud as\u00ed estructurados llega a transformarse en un suplicio insoportable \" (Campos, 2006, p. 107). En este punto del an\u00e1lisis cobran poderoso sentido las sensaciones que repetidamente tuvimos durante el trabajo de campo, frente a las respuestas de los entrevistados, te\u00f1idas de sentimientos de frustraci\u00f3n, de tristeza, de enojo, de queja, de indignaci\u00f3n, de emociones contrapuestas, de justificaciones y de miedos, presentes en las expresiones verbales y no verbales, en muchas palabras y tambi\u00e9n en cosas no dichas, en ojos humedecidos al mencionar ciertos temas, todo ello paralelo al hecho de no lograr reflexionar sobre su pr\u00e1ctica m\u00e1s all\u00e1 de la l\u00ednea de la obediencia. Podemos ahora visualizar que en pleno campo nos atrap\u00f3 el dolor de compartir una pr\u00e1ctica humanamente muy dolorosa. Deducimos entonces que la marca de esta pr\u00e1ctica en el SIS es clara y evidente. El m\u00e9dico, que detenta el lugar de autoridad m\u00e1xima de cada CS (a quien se denomina en algunos lugares \" referente\" y no \"jefe\" por tratarse de una funci\u00f3n no remunerada) llega a tener total desconocimiento del manejo administrativo del lugar a su cargo, y entre este Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.90 manejo administrativo se encuentra el \"papeler\u00edo\" es decir, todo lo que podr\u00eda transformarse en informaci\u00f3n de salud de una comunidad. Lo \u00fanico que quiz\u00e1 se considera importante es lo que el propio m\u00e9dico diagnostica y prescribe, aunque a partir de la organizaci\u00f3n que comienza a visibilizarse en los procesos de trabajo y en los registros m\u00e1s usados en el mismo, aparece algo a\u00fan m\u00e1s importante que la prescripci\u00f3n m\u00e9dica: la vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Y al mencionar nuevamente el tema de la vacunaci\u00f3n podemos agregar a\u00fan un ejemplo de la forma en que el p\u00fablico es deso\u00eddo por el trabajador de salud en una situaci\u00f3n que nos parece importante describir. Las vacunas en general tienen escasas contraindicaciones, entre ellas la fiebre (38\u00baC o superior). En muchas ocasiones los ni\u00f1os est\u00e1n resfriados o con cierta patolog\u00eda leve y presentan febr\u00edcula (entre 37 y 38\u00baC); en estos casos las madres suelen rechazar la vacunaci\u00f3n para proteger a su beb\u00e9 que se encuentra molesto y dolorido por su cuadro aunque desde la mirada biologista sea considerado leve. En muchos casos el personal de enfermer\u00eda respeta la decisi\u00f3n de la madre, principalmente porque como resultado de la vacunaci\u00f3n se va a agregar al ni\u00f1o molestia, dolor y en muchos casos febr\u00edcula. Sin embargo esta acci\u00f3n de respetar la salud del ni\u00f1o y la angustia de la madre posponiendo la vacunaci\u00f3n, es ocultada, y si es descubierta, es reprendida porque la orden es vacunar a como d\u00e9 lugar. - \u00bfVacun\u00e1s a los ni\u00f1os que lo necesitan antes o despu\u00e9s de que los vea el pediatra? - Yo les digo, e st\u00e1 bien, est\u00e1s para el doctor anotada? S \u00ed? bueno, despu\u00e9s del doctor ven\u00ed para ac\u00e1. Pero no me conf\u00edo de eso, voy y le digo al doctor tal persona doctor tal cosa, porque por ah\u00ed la mam\u00e1 se te escapa porque no quiere ponerle la vacuna, tiene miedo que le de fiebre... por ah\u00ed viene el d octor y dice chicas, ustedes lo vacunan igual... - \u00bfA pesar de que sea una mam\u00e1 que sab\u00e9s que puede volver cuando el ni\u00f1o est\u00e9 mejor? - Aun sabiendo que la mam\u00e1 va a volver, o que quiz\u00e1 a ese ni\u00f1o no lo pillo m\u00e1s, siempre voy al docto r... tambi\u00e9n para librar un poco de responsabilidades, Liliana, porque por d\u00f3nde se corta el hilo? (Auxiliar de enfermer\u00eda describiendo la organizaci\u00f3n de su tarea diaria.) 2.6.4. \"Tiene raz\u00f3n... pero marche preso\"44 Relacionado con el apartado anterior y continuando con el an\u00e1lisis de resultados del trabajo de campo aparece el aspecto de la forma de organizaci\u00f3n burocra tizada y hegem\u00f3nica que atraviesa todo el modelo y que favorece su reproducci\u00f3n, ya que la biomedicina, en tanto instituci\u00f3n y proceso social, se caracteriza por su constante cambio en 44 La frase popular alude a la organizaci\u00f3n con forma hegem\u00f3nica en la que el jefe siempre tiene la raz\u00f3n y al subalterno solo le resta obedecer, porque sus justificativos son descalificados o deso\u00eddos. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.91 la forma dominante de organizarse para sostener su proceso de expansi\u00f3n. Este proceso, en su construcci\u00f3n hist\u00f3rica, tambi\u00e9n \"condujo a reforzar o crear rasgos de despersonalizaci\u00f3n y burocratizaci\u00f3n en la relaci\u00f3n personal de salud- paciente\" (Men\u00e9ndez, 2005, p. 22). Para Berli nguer \"toda la organizaci\u00f3n sanitaria tiende hoy a sofocar y distorsionar las se\u00f1ales de la enfermedad. Eso porque circunscribe la acci\u00f3n m\u00e9dica a la relaci\u00f3n individual (frecuentemente apresurada y estandarizada) con el enfermo\" (Berlinguer, 1994, p. 91). Es decir que a partir de la hegemon\u00eda de una organizaci\u00f3n burocratizada dif\u00edcilmente se trate de recuperar informaci\u00f3n que nos se\u00f1ale la situaci\u00f3n de salud de la poblaci\u00f3n, ya que el propio sistema probablemente no est\u00e9 dispuesto a percibirla. Resulta as\u00ed que todo el trabajo del CS se organiza en torno al horario de llegada de los m\u00e9dicos, que es variable y flexible sin tener demasiada relaci\u00f3n con la real carga horaria (como se dijo antes, en su mayor\u00eda los cargos m\u00e9dicos del primer nivel tienen 24hs semanales) y el resto de tareas o demandas del p\u00fablico necesariamente deben esperar y ordenarse a esta manera de priorizar el trabajo diario. Esto se organiza as\u00ed y funciona como un c\u00f3digo muy respetado por todos (trabajadores y p\u00fablico) sin mediar reflexi\u00f3n y solo expresado en algunas ocasiones a trav\u00e9s de quejas en voz baja. La gente de por s\u00ed ya est\u00e1, tiene una cierta educaci\u00f3n con respecto a que primero controlamos para el m\u00e9dico . (Licenciado en enfermer\u00eda) Yo priorizo siempre como te digo, lo que es para m\u00e9dico, para qu\u00e9 ? Para que cuando llegue el m\u00e9dico el doctor no tenga que estar llamando y el paciente no estar controlado [...] Priorizando que el m\u00e9dico no pierda tiempo . (Auxiliar de enfermer\u00eda) - \u00bfA qu\u00e9 pacientes control\u00e1s primero, cl\u00ednica, ginecolog\u00eda, pediatr\u00eda? - Y... como los conozco a los horarios que van llegando los m\u00e9dicos, por ejemplo s\u00e9 que un m\u00e9dico llega, es el primero en llegar el cl\u00ednico, y yo tengo controlada a la gente con presi\u00f3n, peso, talla o lo que haga falta para el medico cl\u00ednico, y de ah\u00ed tengo ginecolog\u00eda y pediatr\u00eda que voy y atiendo uno y uno, voy alternando, cosa que si llegan los profesionales puedo entregarles historias cl\u00ednicas a lo mejor dos o tres, entonces que vayan mientras atendiendo. (Enfermera que trabaja sola con varios m\u00e9dicos en el mismo turno y en el mismo horario .) Durante todo el trabajo de campo se pudo advertir en las descripciones de los entrevistados que, salvo escasas excepciones, todas las actividades responden a lo que se les pide, lo que es ordenado desde niveles superiores del sistema. Esto no solo abarca la jornada laboral con su tarea diaria sino tambi\u00e9n al registro de datos y el env\u00edo de agregados semanales y mensuales. En algunas ocasiones las respuestas describieron un gran esfuerzo realizado pa ra cumplir con todo el ya mencionado \"papeler\u00edo\", que nosotros entendemos como parte importante del SIS. Esta cantidad abundante de planillas es Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.92 rigurosamente entregada en tiempo y forma a quienes ordenan su llenado, pero nunca son le\u00eddas ni analizados sus contenidos seg\u00fan los relatos de nuestros entrevistados. Se trata de una l\u00f3gica que atraviesa no solamente la relaci\u00f3n con las autoridades del sistema de salud sino tambi\u00e9n parece compartirse con otras instituciones, como por ejemplo establecimientos escolares donde frecuentemente se llevan a cabo tareas, principalmente las relacionadas con la vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os pero no solo con ello. - \u00bfEntregan informaci\u00f3n de P roSanE45 a la directora de la escuela al terminar el operativo? - En la primera escuela no me pidieron nada... En realidad la verdad que no s\u00e9 si ellos se deben dejar alguna informaci\u00f3n - \u00bfUstedes producen informaci\u00f3n de salud de alg\u00fan tipo? - Y, nos piden, s\u00ed porque nos piden. Por ejemplo el programa de los ni\u00f1os de bajo peso, s\u00ed, el n\u00famero, todos los meses nos piden. Nos pidieron una nominalizaci\u00f3n de los diab\u00e9ticos, de los hipertensos que ten\u00edamos y de las embarazadas... Que eso hay que actualizarlo, porque lo pidieron a principio de a\u00f1o los pidi\u00f3 la doctora ... Nos piden embarazadas, nos piden desnutridos, nos piden diab\u00e9ticos, estamos haciendo curaciones con diab\u00e9ticos... seguimientos. (Licenciado en enfermer\u00eda hablando de la informaci\u00f3n de salud). ...empezamos a hacer el taller porque a la nutricionista, de la divisi\u00f3n de nutrici\u00f3n le ped\u00edan el taller46 el mes de septiembre. As\u00ed que bueno, lo iniciamos e hicimos un taller. (Enfermera aludiendo a por qu\u00e9 se daban charlas a enfermos diab\u00e9ticos) Se observa entonces en nuestras instituciones de salud y en este tipo de servicios, lo que describe Camp os, al hablar de que el trabajador est\u00e1 distanciado de su propio trabajo : Trabajar a\u00f1os y a\u00f1os en situaciones donde la propia organizaci\u00f3n del proceso de trabajo impide o dificulta el ejercicio efectivo de la cl\u00ednica significa producir trabajo y trabajadores alienados y falta de compromiso. Significa producir personas sin auto-respeto y con una autoestima muy baja. Significa lidiar con personas obligadas a realizar un trabajo mec\u00e1nico y que solo ser\u00e1 cumplido por el pago de un salario (Campos, 2006, p. 109). La organizaci\u00f3n burocr\u00e1tica se comporta de manera aleccionadora, y en varios casos hubo expresiones de lo que significa salirse del rumbo marcado o desviarse apenas un poco de la orden. 45 Programa de Sanidad Escolar que consiste en realizar controles b\u00e1sicos y vacunaci\u00f3n a ni\u00f1os de primero y sexto grado de las escuelas del \u00e1rea (el equipo registra en una ficha por cada ni\u00f1o, una planilla con todos los ni\u00f1os y las derivaciones correspondientes si las hubo) . 46 El pedido es de la jefatura de nutrici\u00f3n del nivel central del ministerio. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" Por ejemplo con la vacunaci\u00f3n antigripal... por ejemplo, \"tienen que empezar ma\u00f1ana lunes, el lunes empiezan s\u00ed o s\u00ed \", y cuando yo fui a hacer la evaluaci\u00f3n de mi personal, hab\u00edan muchas confusiones, dije: \"no, no puedo empezar el lunes con esto porque tengo que tomarme un tiempito m\u00e1s\", que fue el gran dilema que casi me quisieron matar porque hab\u00eda habido poca, en esa primer semana, no hab\u00eda habido47... pero tampoco me iba a arriesgar a que hicieran algo que, que yo ve\u00eda y evaluaba que no estaba claro, que hab\u00edan muchas confusiones, muchas cosas que no, y bueno, me tome dos o tres d\u00edas m\u00e1s para rever la capacitaci\u00f3n, para sacar toda esa duda y bueno, para empezar. (Licenciada en enfermer\u00eda respondiendo sobre lineamientos de trabajo.) Muchas veces en relaci\u00f3n con algunos colegas, como que no jerarquizan nuestra profesi\u00f3n, o sea, nos apoyemos entre nosotros, no, est\u00e1n especulando para darte le\u00f1a, y si te puedo pisar, y si te puedo... la forma muchas veces de dirigirse de alg\u00fan superior hacia uno, esas son situaciones que por ah\u00ed no me cuadran, entonces directamente antes de chocar, ah\u00ed en esa situaci\u00f3n, ta bien, listo, quedate tranquila, vas a tener solucionado tu problema. ( Enfermero que expresa elegir la sumisi\u00f3n para evitar tratos con formas que no le \"cuadran\" , en respuesta a la parte que considera desagradable dentro de su trabajo ). El sometimiento a la organizaci\u00f3n produce una reacci\u00f3n que entendemos funciona como defensa. En varios lugares se habl\u00f3 de tener un buen equipo, un equipo muy colaborador, es decir, a\u00fan con el aislamiento evidente entre los trabajadores del mismo CS, a\u00fan sin reuniones para conversar sus temas, aun cuando el personal de la tarde pr\u00e1cticamente no se conoce con el de la ma\u00f1ana, a\u00fan con todo lo que puede no hacerse dentro de cada lugar para fomentar mejor comunicaci\u00f3n y relaciones humanas, el equipo del lugar, como dijeron varios entrevistados, \"tira para el mismo lado\". Es decir, existen c\u00f3digos muy respetados que implican de alguna manera el \"cubrirse\" frente a autoridades que fueron descritas como hostiles en ciertos casos. Preguntando sobre su CS en relaci\u00f3n a otros lugares, principalmente la gente de enfermer\u00eda explicitaba encontrarse en un buen lugar. Mir\u00e1, yo por lo que he visto, escuchado y he tenido experiencia, en otros CS... muchas diferencias de opiniones, de relaciones, de compatibilidad, de boicotearse entre ellos, de mandarse al frente con las autoridades, de llamar por tel\u00e9fono, de dejar mal al compa\u00f1ero, eso lo he notado en la mayor\u00eda de los otros CS, no te digo que ac\u00e1 no pasa tampoco, por ah\u00ed suele pasar pero no es lo com\u00fan ac\u00e1. No es una cosa que todos los d\u00edas se est\u00e9n mirando, controlando, que el horario, que esto, que aquello ... No48. 47 Refiere a que por haber empezado dos o tres d\u00edas m\u00e1s tarde, en la primera semana de campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n inform\u00f3 menos vacunas que si se hubiera vacunado durante siete d\u00edas. 48 Una licenciada en enfermer\u00eda responde pregunta sobre la relaci\u00f3n dentro del grupo de trabajo. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.94 No se quiere ir49 por el grupo, de compartir un mont\u00f3n de cosas... . Todos pechamos para el mismo lugar50. El trabajador del CS establece una suerte de alianza con los compa\u00f1eros del mismo lugar, incluyendo en esta situaci\u00f3n en mayor o menor medida a todos (profesionales y no profesionales) para protegerse de la exigencia externa (autoridades) con quien no hay en algunos casos buena relaci\u00f3n o en otros directamente no la hay. Entendemos esta alianza como coyuntural en el sentido en que Testa analiza las formas de poder dentro de las organizaciones (Testa, 2006). La verticalidad es evidente y el trabajador est\u00e1 tan silenciado ante sus autoridades como el usuario frente al trabajador. De igual modo aparece en varias oportunidades el hecho de que la estad\u00edstica mensual y a\u00fan la historia cl\u00ednica, son usadas como defensa, como modo de \"cubrirse\" frente a las autoridades o bien de las situaciones en que pudiera ponerse en tela de juicio su trabajo por cualquier motivo. En otros casos la divisi\u00f3n entre profesionales y no profesionales fue expresada entendiendo que este equipo del CS lo componen solo una parte de los que trabajan en \u00e9l: - \u00bfVos cre\u00e9s que los que trabajan ac\u00e1 tienen m\u00e1s o menos un mismo objetivo? - S\u00ed, en un 50% s\u00ed - \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el 50 que no? - Y el otro 50 ser\u00eda m\u00e1s para el lado de los profesionales que para el resto del personal - \u00bfY cu\u00e1l puede ser el objetivo de ellos? - Cumplir el horario e irse. Terminar la planilla e irse. En esta l\u00ednea puede aportar a la comprensi\u00f3n de la hegemon\u00eda que ejerce la organizaci\u00f3n burocr\u00e1tica evidencia da en el sector salud, la explicaci\u00f3n de Testa en el marco de su \"diagn\u00f3stico ideol\u00f3gico\": ...una ideolog\u00eda es una pr\u00e1ctica que construye el sujeto de esa pr\u00e1ctica, con el fin (consciente o inconsciente) de consolidar una \u00e9tica. El fundamento objetivo de esta definici\u00f3n se encuentra en el an\u00e1lisis del proceso de trabajo (la pr\u00e1ctica) en su doble circunstancia de trabajo concreto y abstracto; en el segundo (en el que se realiza sin tener consciencia de ello, es decir, sin percibir su significaci\u00f3n) es donde se asienta lo ideol\u00f3gico de la pr\u00e1ctica y se encuentra estrechamente relacionado con las formas organizativas de la misma; es decir, un sujeto se autoconstruir\u00e1 como dominado o dominante, como biologista o ecologista, en la medida en que la forma organizativa de su proceso de trabajo abstracto lo impulse en una u otra direcci\u00f3n. (Testa, 1995, p. 230). 49 Referencia a un compa\u00f1ero de trabajo que lleg\u00f3 castigado al lugar y ahora no se quiere ir. 50 Un licenciado en enfermer\u00eda responde pregunta sobre la relaci\u00f3n dentro del grupo de trabajo. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.95 Obtuvimos tambi\u00e9n relatos sobre que las visitas de autoridades, o los contactos de los jefes de \u00e1rea o de zona con el centro de salud, responde n habitualmente a \"llamados de atenci\u00f3n\" o reclamos hacia el personal de estos lugares. No hay conversaciones, preguntas ni intercambios, solo retos, o simplemente no hay contactos . En algunos casos se describie ron persecuciones y acosos. En otros casos se expres\u00f3 la necesidad de que los superiores se acercaran a conocer los problemas de la pr\u00e1ctica local, y la queja de que a pesar de haberlo reclamado, las respuestas y visitas no llegan. En el mismo sentido, al preguntar \"c\u00f3mo o de d\u00f3nde recib\u00edan los lineamientos de trabajo\" las respuestas eran asociadas a \"corregir problemas\", es decir que cuando est\u00e1 \"todo bien\" no son necesarios. Hubo varias respuestas con significado similar a la que expres\u00f3 este m\u00e9dico: Y bueno como en general gracias a dios hace a\u00f1os que no tenemos problemas, no ha habido grandes, o sea, pocos lineamientos ha habido, pocos al a\u00f1o. En parte el reduccionismo de la respuesta se puede explicar por el significado atribuido a la palabra \"lineamiento\", pero insistiendo con otros t\u00e9rminos similares tampoco logramos la reflexi\u00f3n sobre el tipo de pr\u00e1ctica, m\u00e1s bien volv\u00edamos siempre a obtener respuestas que denotaban la automatizaci\u00f3n de la tarea por un lado y el cumplimiento de la orden (en cuanto a horarios y cantidades de atenci\u00f3n) por otro. Con la misma l\u00f3gica, l a gesti\u00f3n de los CS pr\u00e1cticamente en todos los casos es entendida exclusivamente en s u aspecto administrativo (manejo de papeles, \"llenados de programas \"51, control de personal o de medicamentos ). Una vez que terminabas de atender segu\u00edas con la gesti\u00f3n. Qu\u00e9 significa la gesti\u00f3n? Ver que las planillas de programas est\u00e9n llenas, ver las cos as... Y bueno, si ten\u00edas informatizaci\u00f3n te pon\u00edas a ver las otras cosas de los programas como por ejemplo PROSADIA, si hab\u00edan llegado los medicamentos... aprovech\u00e1bamos de ponernos al d\u00eda con las cosas de los pacientes hipertensos y todo eso. Tareas administrativas. (M\u00e9dica a cargo de un CS) Y el tema de toda la parte administrativa, de firmar todas las notas que llegan, hacer los pedidos, ver si lo que han mandado est\u00e1 bien, organizar el tema de los horarios, si ha faltado alg\u00fan m\u00e9dico quien lo reemplaza, toda la falta de insumos, todo lo que es la parte administrativa. (M\u00e9dica a cargo de otro CS). Dijimos que el trabajador establece una suerte de alianza con los que integran el grupo del CS probablemente como forma de protecci\u00f3n frente a personajes externos que 51 Entendiendo al \"programa \" (en otros casos mencionado como \"planes\") como a las planillas que se pide llenar en cada caso, sin poder reflexionar sobre otros alcances de la palabra. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.96 son sentidos como hostiles. El grupo conformado entonces tendr\u00eda efecto protector ante las autoridades, pero no solo el grupo que \"tira para el mismo lado\" cumple esta funci\u00f3n. La exigencia sentida por todos los entrevistados en general es que a sus superiores les importa mucho la cantidad, no tanto as\u00ed la calidad de los servicios que se prestan, por lo tanto la estad\u00edstica en s\u00ed misma sirve como protecci\u00f3n y defensa. La estad\u00edstica de atenci\u00f3n fue de este modo mencionada en varias oportunidades como forma de \"cubrirse\" frente a autoridades. De igual manera el trabajador entiende rendimiento como cantidad, y mejor rendimiento es sin\u00f3nimo de m\u00e1s pacientes atendidos. Aludir a cantidad de prestaciones, m\u00e1s espec\u00edficamente a cantidades registradas o informadas, fue una constante en muchas de las respuestas de los entrevistados. Mientras menos gente tengamos parada ah\u00ed52... no importa que venga un jefe y me diga \"eh no tienen a nadie\", pero ac\u00e1 est\u00e1 registrado lo que hemos hecho.53 - \u00bfParticularmente con la informaci\u00f3n de ustedes, crees que la comunicaci\u00f3n, humana, personal, tiene algo que ver o no? - No, no, es re-importante, porque que a m\u00ed venga laboratorio y me informe, no s\u00e9, hemos tenido una disminuci\u00f3n en, qu\u00e9 se yo, en los HIV54. Entonces hay que ver por qu\u00e9, o sea. Es importante. - Siempre evalu\u00e1bamos, y siempre ve\u00edamos qu\u00e9 es lo que sal\u00eda mal.... y hac\u00edamos las evaluaciones y los trabajos , siempre present\u00e1bamos los informes nosotros. - \u00bfC\u00f3mo evaluaban? - Con indicadores. Todo con indicadores, por ejemplo, siempre a fin de a\u00f1o present\u00e1bamos resultado de pacientes atendidos, cu\u00e1ntas embarazadas atendiste, ve\u00edamos cu\u00e1ntas hab\u00edan tenido con parto normal, cu\u00e1ntas pacientes con el plan mujer ten\u00edan con m\u00e9todos anticonceptivos, DIU55 o inyectables, ve\u00edamos la cantidad de cobertura de vacunaci\u00f3n que se hab\u00eda hecho, divididos por grupos etarios, en farmacia cu\u00e1ntos pacientes del PROSADIA hab\u00eda afiliados... Ve\u00edamos cu\u00e1ntos afiliados al PN hab\u00eda . - \u00bfSe dejan copia del resumen general de estad\u00edsticas que env\u00edan a la zona? - No, porque en realidad no nos ha hecho falta. A otros CS yo he visto que han tenido problemas... por ejemplo estad\u00edsticos, o sea como que los controlan, nosotros hasta ahora no hemos tenido, capaz que si nos reclaman algo, ah\u00ed empez\u00e1s a cubrirte ... y dec\u00eds - que vos hac\u00e9s de estad\u00edstica se comenta, lo comparten? 52 Referencia a pacientes esperando en la sala de espera o pasillos. 53 Responde a pregunta sobre la relaci\u00f3n dentro del equipo para organizar la jornada de trabajo. 54 Referencia a la prueba de laboratorio que detecta el virus: relaciona comunicaci\u00f3n humana con cantidad de pruebas de detecci\u00f3n del virus. 55 Dispositivo intra-uterino. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.97 - S\u00ed, en estas \u00faltimas reuniones que hemos tenido de equipo s\u00ed, se ha comentado, ha habido variaciones en lo que es control de peso, talla, vacunas... - \u00bfA cantidades te est\u00e1s refiriendo? - A cantidades, s\u00ed. Variaciones con el a\u00f1o pasado a este a\u00f1o, igual a pesar de que somos un CS que est\u00e1 muy cerca de [un CS] estamos siempre muy cerca de tener casi las mismas atenciones casi los mismos controles, no ellos por ser m\u00e1s grandes, o por ejemplo en [un CS] que son m\u00e1s grandes y tienen m\u00e1s poblaci\u00f3n, nosotros es como que estamos ah\u00ed, siempre, cerca de los n\u00fameros de ellos, nunca nos quedamos atr\u00e1s, inclusive muchas veces hemos pasado a [un CS] en los controles . Como que vienen y nos exigen papeles, n\u00fameros, papeles, n\u00fameros, papeles , permanente...56 Un aspecto importante de la hegemon\u00eda que opera a trav\u00e9s de la organizaci\u00f3n pudo constatarse en las respuestas que refer\u00edan de alguna manera al tiempo de consulta. El propio Men\u00e9ndez hablando del sistema de salud mexicano y espec\u00edficamente de la pr\u00e1ctica en el primer nivel (aunque tambi\u00e9n en el sector de especialidades) afirma que el tiempo de consulta tiende a reducirse cada vez m\u00e1s, pero que esto no obedece exclusivamente al silenciamiento creciente de la palabra del paciente, sino que en el propio m\u00e9dico tambi\u00e9n tiende a limitar su palabra (Men\u00e9ndez, 2004). Respecto de este tema fueron muchas las alusiones a la rapidez de la consulta, acompa\u00f1ada casi siempre de buscar luego de ella, una especie de refugio en el mate con los compa\u00f1eros. Llega la gente, la sacamos rapidito y nos vamos... Mientras m\u00e1s r\u00e1pido se vaya la gente mejor. Tenemos m\u00e1s tiempo despu\u00e9s para sentarnos a tomar un matecito, un cafecito, charlar o vemos otra cosa.57 Esta burocr\u00e1tica y compleja organizaci\u00f3n sanitaria con su particular forma de expandirse, se encuentra tambi\u00e9n atravesada por cuestiones referentes a la organizaci\u00f3n de la sociedad toda, dentro de la cual el campo de la salud, o m\u00e1s bien la tecno-burocracia sanitaria juega un rol important\u00edsimo. Si bien este an\u00e1lisis excede el alcance de la presente investigaci\u00f3n, cabe al menos mencionar la situaci\u00f3n: A los profesionales de la salud p\u00fablica, como grupo tecno-burocr\u00e1tico le corresponde la gesti\u00f3n tendiente a la articulaci\u00f3n de las distintas formaciones presentes en la sociedad a trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n y control de la medicina tanto en su pr\u00e1ctica privada individual como colectiva, de la pr\u00e1ctica ligada al hospital p\u00fablico y a las obras 56 Responde a pregunta sobre lineamientos de trabajo. 57 En respuesta a pregunta sobre la organizaci\u00f3n de la jornada de trabajo. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.98 sociales y de las pr\u00e1cticas no m\u00e9dicas del campo sanitario. Tambi\u00e9n depende de este aparato la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas ligadas a la atenci\u00f3n colectiva de la salud, entendiendo por tales las vinculadas a la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la salud del conjunto de la poblaci\u00f3n (Iriart et al., 1994, p. 30). Probablemente relacionado con esta tecno-burocracia aparece la situaci\u00f3n laboral de los profesionales de enfermer\u00eda. Se entrevist\u00f3 a dos licenciados que ocupan la funci\u00f3n de jefes de \u00e1rea program\u00e1tica, lo cual significa estar a la cabeza de miles de habitantes en todo un departamento y dentro de \u00e9l, varios centros de salud con su personal y todos los programas de salud respectivos. Estos profesionales (tanto como los que ocupan lugares similares en la provincia) se encuentran ubicados en el grado X de la Ley 2580 ya descripta, que es el menor grado de ese escalaf\u00f3n, y comparativamente un m\u00e9dico reci\u00e9n ingresado y con funci\u00f3n exclusivamente asistencial (en una sala de hospital o en un consultorio de un CS) detenta el grado siguiente superior a \u00e9ste . Esta es una situaci\u00f3n que se mantiene a trav\u00e9s de los a\u00f1os pr\u00e1cticamente sin existir reclamos desde el sector de enfermer\u00eda. Otra situaci\u00f3n encontrada es que profesionales de enfermer\u00eda ubicados en cargos de la Ley 5525 (de no profesionales) suelen tener funciones jer\u00e1rquicas, como un CS a cargo e inclusive m\u00e1s de un CS, lo cual constituye una situaci\u00f3n sin m\u00e1s, ilegal. Sin embargo enfermer\u00eda permanece sumida en el silencio que el modelo de organizaci\u00f3n burocratizada legitima . A esto seguramente subyacen aspectos del \u00e1mbito social a\u00fan m\u00e1s amplio que el sector sanitario, por lo cual en el presente estudio nos limitamos s\u00f3lo a mencionarlo. 2.6.5. Medicalizando la enfermedad, la salud, la vida... En este recorrido para el an\u00e1lisis de nuestros resultados, acompa\u00f1 ado de la conceptualizaci\u00f3n sobre el MMH, llegamos a una caracter\u00edstica que se expresa en forma clara en las entrevistas y que tiene tambi\u00e9n directa implicancia en el SIS. Nos referimos al \"proceso de medicaliz aci\u00f3n, es decir un proceso que implica convertir en enfermedad toda una serie de episodios vitales que son parte de la vida cotidiana de los sujetos, y que pasan a ser explicados y tratados como enfermedades\" (Men\u00e9ndez, 2004, p. 23). Al utilizar como categor\u00eda de an\u00e1lisis la descripci\u00f3n de Men\u00e9ndez sobre \"medicalizaci\u00f3n de procesos vitales\" (Men\u00e9ndez 1998; 2004; 2005) buscamos explicaciones a la forma en que los trabajadores del primer nivel significan sus procesos de trabajo relacionados con la informaci\u00f3n. Al respecto en este apartado describimos como idea principal la referencia a aspectos de la pr\u00e1ctica tales como control de embarazo y de ni\u00f1o sano, que son naturalmente nivelados con drogadicci\u00f3n, diabetes y otros eventos del proceso salud/enfermedad/atenci\u00f3n, en lo que entendemos como objetivaci\u00f3n de la medicalizaci\u00f3n que opera en el sistema de salud. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.99 A esta forma de tratar procesos vitales en forma de enfermedades, podemos sumar la explicaci\u00f3n de Armus respecto de lo que acompa\u00f1a al concepto de enfermedad: Adem\u00e1s de su dimensi\u00f3n biol\u00f3gica, las enfermedades cargan con un repertorio de pr\u00e1cticas y construcciones discursivas que reflejan la historia intelectual e institucional de la medicina. Las enfermedades tambi\u00e9n pueden ser una oportunidad para desarrollar y legitimar pol\u00edticas p\u00fablicas, canalizar ansiedades sociales de todo tipo, facilitar y justificar el uso de ciertas tecnolog\u00edas [...] sancionar valores culturales y estructurar la interacci\u00f3n entre enfermos y proveedores de atenci\u00f3n a la salud. (Armus, 2005, p.13-14). Junto al proceso de medicalizaci\u00f3n se observa tambi\u00e9n que diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticas que en \u00e9pocas anteriores se hac\u00edan con el ojo y la mano del m\u00e9dico a partir de la recepci\u00f3n del s\u00edntoma del enfermo, hoy se realizan a partir de signos evidenciados por pruebas objetivas, lo cual tiene consecuencias para la relaci\u00f3n que se establece entre el m\u00e9dico y el paciente (Men\u00e9ndez, 2004). Este incremento del uso de tecnolog\u00edas se desarrolla dentro de una pr\u00e1ctica medicalizada en la que la relaci\u00f3n entre m\u00e9dico y paciente se encuentra cada vez m\u00e1s intermediada por la tecnolog\u00eda y donde el di\u00e1logo queda reducido a un mon\u00f3logo que nadie entiende (ni el paciente ni el propio m\u00e9dico) (Testa, 2006). Al respecto de este proceso de medicalizaci\u00f3n reforzado por el uso de la tecnolog\u00eda resulta pintoresca la descripci\u00f3n de Berlinguer sobre lo que este autor denomina \"borracher a cultural\": simult\u00e1neamente se ha difundido otra moda, casi una borrachera cultural, por el check- up, consultas m\u00e9dicas acompa\u00f1adas por numeros\u00edsimos ex\u00e1menes de laboratorio y comprobaciones instrumentales, o por el screening multif\u00e1sico, que parte de an\u00e1lisis m\u00faltiples de los l\u00edquidos org\u00e1nicos para descubrir, como por un cedazo, casos de varias enfermedades [cursivas del autor]. Los gastos son altos, los resultados pobres. Se ha dicho malignamente que los m\u00e9dicos han encontrado por esta v\u00eda la manera de obtener ganancia, no s\u00f3lo sobre los enfermos, sino que hasta de los sanos. (Berlinguer, 1994, p. 49). Esta descripci\u00f3n no alcanza en forma exclusiva al m\u00e9dico individual, sino que est\u00e1 directamente relacionada con lo que mencionamos arriba sobre la alianza entre medicina cient\u00edfica e industria m\u00e9dica . Llega a observarse en el campo una verdadera confusi\u00f3n sobre lo que es enfermedad (de alguna manera propiedad del saber m\u00e9dico) y lo que no lo es (cualquier otro acontecimiento atravesado por el proceso de medicalizaci\u00f3n). En una entrevista en un CS de un barrio con sectores de poblaci\u00f3n marginal, al preguntar sobre la poblaci\u00f3n a cargo, un m\u00e9dico respond\u00eda: \" ve\u00edas drogadicci\u00f3n , ve\u00edas chicas jovencitas embarazadas, eso ten\u00edamos muchas, muchas embarazadas adolescentes \". Respecto de Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.100 este tema no hubo posibilidad de reflexi\u00f3n, como si tal sesgo tuviera caracter\u00edsticas indelebles. En esta l\u00ednea aparece con absoluta claridad la medicalizaci\u00f3n particularmente de la mujer a trav\u00e9s de sus procesos vitales (la vida f\u00e9rtil, la contracepci\u00f3n y el embarazo) y especialmente en la crianza de los ni\u00f1os, proceso en el cual se aplica una racionalidad que no es la que prevalece en los individuos y familias que utilizan los servicios (Bronfman , 2001) . En relaci\u00f3n al control de Papanicolaou se expresaron respuestas como \" atend\u00edamos las que pescaban las chicas y nos mandaban y les hac\u00edamos Pap dos o tres por d\u00eda, llegamos a una cobertura de 56% al a\u00f1o y medio \". Observamos tambi\u00e9n que tal como analizamos al principio, la forma en que el modelo biologista logra instrumentalizar personas que dejan de nombrarse como \"pacientes\" para denominarse solo \"planillas\", ac\u00e1 las mujeres no son invitadas o convocadas para realizar una pr\u00e1ctica preventiva sino que son \"pescadas\". Tambi\u00e9n alrededor del embarazo abundan acciones bastante descontextualizadas, que en la parte m\u00e1s expl\u00edcita del discurso han sido justificadas como prevenci\u00f3n de la enfermedad y promoci\u00f3n de la salud. Sin embargo estas acciones fuertemente promovidas no logran en la pr\u00e1ctica evidenciar su relaci\u00f3n con la salud de la mujer o con su bienestar, al menos en la forma en que dicha pr\u00e1ctica fue relatada por los entrevistados. Estamos hablando de la Preparaci\u00f3n Integral para la Maternidad (PIM), que es un programa provincial imple mentado en los \u00faltimos a\u00f1os, y que consiste en una especie de capacitaci\u00f3n que \"se da\" a las embarazadas y que ha sido definido como un espacio educativo y de encuentro con otras mujeres gestantes. La parte educativa consiste en ofrecer charlas sobre cuidados higi\u00e9nico-diet\u00e9ticos, cambios en el cuerpo, lactancia materna y otros, con el objeto de que la embarazada se cuide correctamente, claro, tan correctamente como la biomedicina lo entiende o le exige. Esta pr\u00e1ctica se ha ido extendiendo a partir de la capacitaci\u00f3n en ciertas tem\u00e1ticas, de profesionales del primer nivel que acuden al Hospital Rawson (el m\u00e1s grande y de mayor complejidad en la provincia) y en varios encuentros consecutivos y sistem\u00e1ticos se los prepara en la serie de temas que luego \"bajar\u00e1n\" a las embarazadas. Se trata de \"dar una charla semanal\" hasta completar todos \"los temas que tienen que dar\", generalmente \"reparti\u00e9ndose los temas y cada uno da el que le toca\", cosa que se logra en unas diez semanas aproximadamente. En el an\u00e1lisis de las entrevistas, al transcribirlas y trabajar en ellas, a pesar de conocer el campo y el vocabulario que suele usarse, nos result\u00f3 muy llamativa la forma en que fue abordado el tema, ya que en las respuestas en que los entrevistados alud\u00edan al mismo, las palabras repetidas eran \"dar charlas\" o \"que tengan todas las charlas\". No escuchamos en ning\u00fan momento por ejemplo \"acompa\u00f1ar\", \"contener\", \"disfrutar\", ni Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.101 tampoco otras con ese tenor. Ante el relato de un m\u00e9dico sobre que cada uno de los profesionales ( m\u00e9dicos y no m\u00e9dicos) \"da el tema que le toca dar\", le preguntamos con sus palabras si, a pesar de que no \"les tocara dar el tema\" todo el grupo de profesionales estaba presente en todas las charlas. La respuesta explic\u00f3 que en todas las charlas est\u00e1n presentes la psic\u00f3loga y la asistente social, pero el m\u00e9dico solo est\u00e1 presente cuando \"le toca dar su charla\" debido a la demanda de atenci\u00f3n en el consultorio. Luego la modalidad para dar el PIM utilizada en algunos lugares es la participaci\u00f3n abierta y voluntaria de las embarazadas, sin embargo, el grupo no se cierra nunca, es decir que una mujer que tiene ocho semanas de embarazo y es primeriza, es invitada a participar de charlas que no tienen que ver con su estado particular o el momento que atraviesa su embarazo, sino que se la invita a la charla que \"toca\" ese d\u00eda. Esto tambi\u00e9n significa que no se forma un grupo estable que pudiera, m\u00e1s all\u00e1 de las charlas, desarrollar v\u00ednculos que permitan a las mujeres en esta situaci\u00f3n, acompa\u00f1arse y contenerse. Un m\u00e9dico expres \u00f3: - \u00bfInvitan embarazadas sin considerar edad de gestaci\u00f3n, en cualquier momento del embarazo? - No, claro, cualquier mam\u00e1. Porque una vez que terminamos la \u00faltima clase empezamos otra vez el ciclo digamos. As\u00ed que en lo que se enganchen ellas van a tener todas las clases.58 En otro lugar, coincidentemente en el CS que expresaron \"pescar\" mujeres para hacerles Papanicolaou, la modalidad no es invitar sino jugar con el factor sorpresa, es decir, darles la charla sin aviso a las embarazadas anotadas para su control m\u00e9dico. En este caso el entrevistado hablaba de las charlas para diab\u00e9ticos, e inmediatamente refer\u00eda al PIM, nivelando muy naturalmente la diabetes y el embarazo (tal como ya se mencion\u00f3 la valoraci\u00f3n entre drogadicci\u00f3n y embarazo adolescente) en esto que consideramos proceso de medicalizaci\u00f3n. El taller de preparaci\u00f3n integral para la maternidad se convierte entonces en una charla sorpresiva y obligatoria para poder acceder a la consulta m\u00e9dica. - Igual que con el PIM, con el PIM nos pasaba lo mismo, lo hac\u00edamos los viernes, pero todos los viernes vienen diferentes embarazadas, entonces siempre les tocaba un solo tema, o dos. - \u00bfCuando han hecho este tipo de actividades59, ya sea con el PIM o con otras cosas, qu\u00e9 respuesta han tenido del p\u00fablico, vienen pocos, o vienen todos los que invitan? - Si uno los cita es muy baja la cantidad que viene. O sea, si uno les entrega folletitos y les dice tal d\u00eda se va a hacer tal cosa. Lo que tratamos de hacer es en la consulta, antes de la consulta, ah\u00ed. Dar el 58 Respuesta a pregunta sobre forma de organizar el PIM. 59 Estaba refiri\u00e9ndose a las charlas para diab\u00e9ticos y mezclaba con PIM, significando que tanto un embarazo como una patolog\u00eda cr\u00f3nica ameritan por igual \"dar charlas\" y que tanto embarazadas como diab\u00e9ticos, \"tengan todas las charlas\". Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.102 taller. Porque si lo hacemos despu\u00e9s, ya se fueron. Entonces con las embarazadas damos lo mismo. El PIM lo damos antes de comenzar a atender.60 En esta gama de respuestas obtenidas en relaci\u00f3n al PIM, aparece otra expresi\u00f3n: el PIM obligatorio y con aviso. -Tenemos un cronograma de los temas y qui\u00e9n es la que lo va a ir dando al tema, vamos se\u00f1alando qu\u00e9 temas se van dando... Lo feo de esto es que por ejemplo en el caso m\u00edo que doy puericultura, lo hemos dividido en tres partes porque era mucho, y a veces no coincidimos en que sean las mismas mam\u00e1s, o sea, le dimos a un grupo de embarazadas la primer parte de puericultura y la segunda parte se la damos a otro grupo de mam\u00e1s. O por ah\u00ed tocan por ejemplo temas de anticoncepci\u00f3n en donde son mam\u00e1s ya muy grandes que ya la tienen re clara, y el grupo, porque hay grupos de por ah\u00ed que se juntan de mamas m\u00e1s j\u00f3venes, justo ese d\u00eda no les pudimos dar eso. - \u00bfEs requisito para hacerse control ac\u00e1? - Es requisito. Ellas pueden elegir si quieren hacerse control ac\u00e161 pero lo \u00fanico que les pedimos es que participen del taller... Por ejemplo cuando pasamos un power point o cosas as\u00ed que lo hacemos en el SUM y le hacemos 15 minutos de ejercicio con la mam\u00e1 y los otros minutos son para hablar de alg\u00fan tema que tenemos fijado para ese d\u00eda [...] Por ejemplo en los comienzos sab\u00edamos que ten\u00edamos que tener ciertos minutos de ejercicio, que no pod\u00edamos hacerlo por falta de material, porque no ten\u00edamos colchoneta, porque no ten\u00edamos pelotita, porque no ten\u00edamos a veces tiempo, entonces ve\u00edamos un tema solamente y trat\u00e1bamos de ver... - \u00bfLa idea del ejercicio en el PIM cu\u00e1l es, ense\u00f1arle ejercicios para que haga la mam\u00e1 en su casa, o es ejercitarse ac\u00e1? - En realidad es para que lo practique despu\u00e9s la mam\u00e1 porque es de relajaci\u00f3n, sobre todo cuando viene el momento de la contracci\u00f3n, hay momentos de relajaci\u00f3n donde a veces hay mam\u00e1s que vienen acompa\u00f1adas y les ense\u00f1amos para que les realice esos ejercicios la otra persona, para que le haga los masajes, cosas as\u00ed, y ejercicios por ejemplo para las piernas . - \u00bfLos usan luego ellas? - S\u00ed62, ellas vienen incluso y cuentan qu\u00e9 les ense\u00f1amos, qu\u00e9 hacer cuando est\u00e1n por ejemplo en una sala de parto, o van ya para parir en realidad y bueno, qu\u00e9 hacer cuando est\u00e1n con las contracciones 60 Respuesta a pregunta sobre forma de organizar el PIM. 61 Se trata de un lugar sin transporte p\u00fablico y con escasas opciones de atenci\u00f3n, por las grandes distancias y por la escasa oferta m\u00e9dica en otros lugares de la zona. 62 Se demora en contestar y el lenguaje no verbal expresa dudas. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.103 tan fuertes y todav\u00eda no las atiende la parte de enfermer\u00eda ni en el servicio63. Entonces llegamos a una referencia al PIM que nos parece interesante transcribir ahora a manera de interpretaci\u00f3n de las respuestas anteriores, y que se constituye como excepci\u00f3n en los relatos en general ya que describe haber tenido problemas con sus compa\u00f1eros de trabajo por oponerse a \"dar PIM obligatorio\" . - \u00bfUstedes dan (usando t\u00e9rminos que la entrevistada usa) el PIM en forma obligatoria? - No, no... es como que en otros casos lo han hecho... yo s\u00e9 que lo hacen, pero nosotros no lo hemos implementado de esa manera, porque es como que... \u00a1para que vengan, para que cumplan, porque queremos dar el PIM, claro! Yo no soy de la idea de condicionarlos. Igual que los diab\u00e9ticos, los talleres que hacemos no los podemos condicionar... pero esa es una pauta m\u00eda: que creo que podemos aprovechar cada oportunidad para educar, la tenemos que aprovechar, porque \u00a1son personas! que est\u00e1n en el PIM64 ... con toda confianza, est\u00e1n en el PIM y yo s\u00e9 que est\u00e1n pensando en los cinco que dejaron! en el tiempo que est\u00e1n perdiendo! y c\u00f3mo la estar\u00e1n pasando los cinco que est\u00e1n con un pap\u00e1 golpeador, con un hermano abusador... No ... o ser\u00e1 que es de mi pueblo, tendr\u00e1 que ver cuando conoc\u00e9s mucho a la gente de la zona, y eso me ha llevado a tener muchos roces con los profesionales, porque bueno, porque yo tengo un perfil bajo pero me duele mucho la gente65, no podemos abusar de la gente, creo que el abuso lo implement\u00e1s de todas maneras: yo no puedo hacer esperar a la gente porque yo tengo que llegar m\u00e1s tarde66, o sea, lo que son esas cosas, para m\u00ed es violencia eso. En nuestra organizaci\u00f3n burocratizada, con pr\u00e1ctica biologista y medicalizaci\u00f3n de procesos vitales, del mismo modo que una mujer que va a parir paga con dinero u \u00f3rdenes de obra social la atenci\u00f3n en el subsector privado, cabe preguntarnos si en los CS p\u00fablicos de alguna manera pagan tambi\u00e9n su derecho a la atenci\u00f3n con su presencia en una o varias charlas, aun cuando en el primer caso el intercambio de dinero u \u00f3rdenes es pactado por ambas partes, mientras que en el \u00faltimo caso, el servicio de salud les pertenece por legal y leg\u00edtimo derecho. Nos parece que la situaci\u00f3n descripta, aunque no alude a enfermedades sino a embarazos, al someter a este requisito a las mujeres m\u00e1s humildes se acerca mucho a las palabras de Berlinguer: \"La enfermedad, a menudo, m\u00e1s que dolor f\u00edsico es p\u00e9rdida de 63 Referencia al servicio de maternidad del hospital Rawson. 64 Baja la voz y comienza a hablar casi susurrando y con mucha convicci\u00f3n. 65 Se refiere a que \"tiene perfil bajo\" por ser de car\u00e1cter apacible, de trato respetuoso, pero sin embargo logra imponerse al resto del equipo en casos como este, constituy\u00e9ndose desde su modesto lugar en el equipo en defensora de los derechos de los que llama \"mi pueblo\" porque \"me duele la gente\". 66 Referencia a la permisividad del sistema para con el horario del m\u00e9dico. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.104 poder o dignidad humana, que se traduce en prepotencia de los sanos, y que acent\u00faa las diferencias sociales\" (Berlinguer, 1994, p. 35) Y entendemos que la mujer es quien est\u00e1 m\u00e1s fuertemente atrapada en esta medicalizaci\u00f3n, por cuanto se observan ejemplos de PIM obligatorio, pero no se pudo tener ning\u00fan relato referido a que se den charlas obligatorias para enfermos cr\u00f3nicos (diab\u00e9ticos o hipertensos). El sometimiento al que est\u00e1 expuesta la mujer de escasos recursos econ\u00f3micos (entre sus embarazos y la crianza de sus hijos), con la exigencia de controles para el cobro de ayudas sociales y la entrega de leche, creemos que es lo que posibilita un programa o actividad como el PIM obligatorio. Este sometimiento de la mujer al proceso de medicalizaci\u00f3n basado en necesidades de todo tipo, principalmente relacionadas con la crianza de los ni\u00f1os, puede ser lo que de alguna manera ha hecho que esta mujer muchas veces cabeza de hogar, acepte d\u00f3cilmente y sin reacciones aparentes la propuesta del sistema. En cuanto a los trabajadores de salud entrevistados que relataron esta actividad, no logramos obtener respuestas claras de por qu\u00e9 o para qu\u00e9 se hacen estas y otras charlas. Dedujimos entonces que tampoco los entrevistados tienen esta respuesta, pero podemos encontrar alguna explicaci\u00f3n a esto de invitar (algunas veces) o forzar (en otras) a los usuarios, principalmente a las mujeres, en el convencimiento de que es buena y necesaria este tipo de participaci\u00f3n por parte del usuario de los servicios. En relaci\u00f3n a esta participaci\u00f3n comunitaria, Men\u00e9ndez afirma que: Deber\u00eda resultar claro, contrariamente a las afirmaciones de agencias internacionales y gobierno, que los servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica primaria pueden ser exitosos sin la participaci\u00f3n comunitaria. Las fallas en la provisi\u00f3n de atenci\u00f3n m\u00e9dica est\u00e1n causadas por incompetencia, corrupci\u00f3n o mala administraci\u00f3n por parte de los funcionarios civiles, y no por falta de participaci\u00f3n comunitaria. (Men\u00e9ndez, 2006, p. 41) Como dec\u00edamos, el relato respecto de las charlas dirigidas a diab\u00e9ticos es diferente ya que la respuesta de estos grupos no es un\u00edvoca ni su comportamiento es tan d\u00f3cil como el de las mujeres, ya que seg\u00fan las referencias obtenidas , los diab\u00e9ticos simplemente \"dejan de venir\" . Pero tambi\u00e9n este grupo es sometido a pr\u00e1cticas que, tal como analiz\u00e1bamos en el caso de las mediciones antropom\u00e9tricas de los ni\u00f1os, no se trata de una necesidad de cuidados que el paciente diab\u00e9tico pueda presentar, sino que parece estar relacionado con la cantidad de atenciones que reflejan las estad\u00edsticas mensuales, y que desde el sistema se insiste en mejorar, es decir, aumentar. Ello resulta en que los trabajadores terminan haciendo como ya dijimos, lo que se les pide. Entonces la persona que depende del CS para Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.105 tener su medicaci\u00f3n, en algunos casos debe someterse al control m\u00e9dico con una periodicidad disociada del cuidado de su salud. - \u00bfTodos los meses les exigen el control m\u00e9dico67? - Todos, a los diab\u00e9ticos s\u00ed. Yo los controlo todos los meses, tienen su d\u00eda, los d\u00edas jueves. Que saben que no tienen que venir a las seis de la ma\u00f1ana a hacer cola porque ya saben que ellos ese d\u00eda, es el d\u00eda de ellos, se los atiende. - \u00bfQu\u00e9 se hace en ese control? - Se les hace control de glucemia, tensi\u00f3n arterial, \u00edndice de masa corporal, el peso, la talla. - \u00bfMensualmente? - Mensualmente, si, mensualmente... - \u00bfQuien vio esa necesidad de trabajar con los diab\u00e9ticos68, o por ejemplo, si hay muchas cosas para hacer, qui\u00e9n decide si trabajan con diab\u00e9ticos, embarazadas, accidentes del hogar o cualquier tema? - No, fue en... no en realidad fue la psic\u00f3loga que ella quer\u00ed a participar en, como ella viene los d\u00edas jueves, y los jueves vemos los diab\u00e9ticos, nos coment\u00f3 que en [nombre de CS] estaban haciendo ese proyecto dice \u00bfy si lo implementamos ac\u00e1? B\u00e1rbaro porque vos ven\u00eds los jueves, los jueves est\u00e1n. Nos cerraba todo. Entonces y la verdad que con diab\u00e9ticos se ha trabajado hace a\u00f1os que se dio la parte de alimentaci\u00f3n y no se volvi\u00f3 a trabajar m\u00e1s. Con las personas con las que m\u00e1s hemos estado trabajando son con las embarazadas , con el tema de PIM. 69 Otro aspecto develado en las entrevistas es la medicalizaci\u00f3n del crecimiento del ni\u00f1o en los programas materno-infantiles que, en principio para combatir la vulnerabilidad social y luego para convencer a la poblaci\u00f3n y automatizar su concurrencia a los CS, acompa\u00f1an este crecimiento con entrega mensual de leche, en raz\u00f3n de 2k durante el primer a\u00f1o de vida y 1k mensual en el segundo. Estos programas que son operados en todo el pa\u00eds, tambi\u00e9n se implementaron como forma de atraer a las madres y en el tiempo tuvieron adecuaciones a diferentes realidades sociales. La atenci\u00f3n con ayudas alimentarias a grupos vulnerables ha sido una constante en nuestro pa\u00eds desde los a\u00f1os 70 y se reconoc\u00edan dos formas principales: la alimentaci\u00f3n a trav\u00e9s de comedores escolares y la entrega de lecha a embarazadas y ni\u00f1os de hasta 2 a\u00f1os (del Valle, 2008). Durante los a\u00f1os 80 y 90 este tipo de programas de contenci\u00f3n social tuvieron diferentes reformulaciones (entre otras, la caja PAN del Programa de Ayuda Alimentaria) las cuales no ten\u00edan limitaciones muy claras y eran m\u00e1s bien consideradas medidas de emergencia. A partir del a\u00f1o 2002 dichas pol\u00edticas fueron unific\u00e1ndose y direccion\u00e1ndose 67 Los consensos actuales aconsejan en enfermos cr\u00f3nicos controles trimestrales, semestrales o anuales, dependiendo de la evoluci\u00f3n y del estadio de la enfermedad. 68 Ha mencionado antes un proyecto para llevarlos a caminar al parque. 69 Responde a pregunta sobre organizaci\u00f3n de su d\u00eda de trabajo. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.106 con claridad a determinados grupos vulnerables, descentraliz\u00e1ndose tambi\u00e9n los fondos para estos programas, que pasaron de tener manejo nacional a recibir las provincias los fondos para organizar sus propias ayudas alimentarias (del Valle, 2008). En la \u00faltima d\u00e9cada la entrega de leche a embarazadas, ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os y ni\u00f1os de hasta 5 a\u00f1os en condiciones de desnutrici\u00f3n o bajo peso, ha sido manejada desde los sectores ministeriales de maternidad e Infancia. La leche se entrega a la mam\u00e1 en la farmacia de los CS, con la condici\u00f3n de que cumpla con los controles m\u00e9dicos necesarios y la vacunaci\u00f3n del ni\u00f1o seg\u00fan edad. Est\u00e1 expresamente prohibido entregar la leche correspondiente si la mam\u00e1 no acredita la vacunaci\u00f3n del ni\u00f1o, lo cual constituye una condici\u00f3n ante la cual la madre no tiene posibilidad de elecci\u00f3n. De igual modo, en el sistema de cobro de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH) la madre o responsable del ni\u00f1o percibe un monto mensual del que se retiene un porcentaje, cuya suma es abonada en una entrega anual, previa presentaci\u00f3n de la Libreta de AUH con las firmas correspondientes. Estas firmas pertenecen al sistema educativo por una parte y al de salud por el otro. La hoja para certificar que el ni\u00f1o ha recibido los servicios de salud que corresponden seg\u00fan su edad en todo el a\u00f1o anterior, incluye afirmar que tuvo controles de salud seg\u00fan necesidad, e implicar\u00eda las pr\u00e1cticas preventivas, consulta odontol\u00f3gica, oftalmol\u00f3gica y todo lo necesario para detectar precozmente algunas patolog\u00edas, sin embargo en la pr\u00e1ctica esta firma de libretas de AUH se ha convertido en una revisi\u00f3n del carnet de vacunas del ni\u00f1o, algunas veces sin ning\u00fan otro requisito. Tal como se analizaba al referir a la planilla del Plan Nacer, la medici\u00f3n antropom\u00e9trica en este caso no se realiza en los CS con la frecuencia normada sino cada vez que la madre va a retirar la leche del ni\u00f1o que puede o no estar afiliado al PN, y puede o no cobrar AUH, es decir: peso, talla y vacunas cada vez que la mam\u00e1 acerca su hijo al CS. Consultando a los entrevistados sobre esta pr\u00e1ctica de medir al ni\u00f1o en cada visita al CS en la mayor\u00eda de los casos recibimos respuestas que denotaban automatismo en la pr\u00e1ctica y falta de reflexi\u00f3n sobre la tarea particular en el control del ni\u00f1o en la consulta. En algunos casos los entrevistados respondieron que med\u00edan al ni\u00f1o cada vez \"porque lo pide farmacia\" sin embargo no es el sector de farmacia quien toma esta decisi\u00f3n. En otros casos respondieron que se deb\u00eda a una exigencia del PN, pero en realidad tampoco es literalmente as\u00ed. Lo que sucede en general es que ambos sectores (PN y farmacia) poseen planillas en las que se consignan datos de los ni\u00f1os (peso, talla, percentilos, \u00edndice de masa corporal), pero no est\u00e1 indicado formalmente en ning\u00fan sitio que esos casilleros deban llenarse cada vez que concurre el ni\u00f1o con nuevas medidas. Por este asunto en una oportunidad consultamos al responsable t\u00e9cnico provincial de PN sobre esta directiva que se transmit\u00eda de boca en boca, sobre medir repetidamente a los ni\u00f1os sin necesidad, y el propio responsable coment\u00f3 no saberlo, y nos aconsej\u00f3 con sentido com\u00fan: medir al ni\u00f1o solo Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.107 cuando \u00e9ste lo necesite. Con la entrega de farmacia hicimos el mismo tipo de indagaci\u00f3n, y este personal no lee estos datos ni tampoco exige peso y talla nuevos cada vez. Simplemente el personal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda, al ver un casillero que dice \"peso\", pesan al ni\u00f1o, y as\u00ed sucesivamente, sin reflexionar m\u00e1s all\u00e1 de la obediencia al casillero vac\u00edo. Se pregunt\u00f3 a los entrevistados al obtener respuestas sobre la pr\u00e1ctica automatizada de medici\u00f3n sin relaci\u00f3n con la necesidad del ni\u00f1o, si hab\u00edan concurrido al sector de farmacia o de PN para hablar de este asunto, y todas las respuestas coincidieron en negar tal acercamiento y sin mediar otra explicaci\u00f3n. Simplemente obtuvimos en todos los casos un \"no, no he ido\". En este proceso de medicalizaci\u00f3n principalmente de mujeres y ni\u00f1os, proceso que cubre sus crecimientos, sus desarrollos y su vida toda, se genera una cantidad importante de datos que seg\u00fan respondieron los entrevistados, no se leen ni analizan, y como describimos al comienzo del trabajo, la cantidad de planillas que se juntan en oficinas de los directivos zonales no permitir\u00eda (por razones de tiempo material para ello) tampoco su lectura. Por tanto tambi\u00e9n esta medicalizaci\u00f3n nos aporta argumentos que indican que el proceso de trabajo as\u00ed caracterizado no permite al trabajador otorgar a la informaci\u00f3n el sentido de insumo para la gesti\u00f3n. Las consecuencias de este proceso de medicalizaci\u00f3n en el SIS son contundentes: si se \"pescan\" mujeres para hacer Papanicolaou, si se obliga a embarazadas a \"estar\" en las charlas del PIM, si se mide a ni\u00f1os mensualmente porque las planillas de PN y del programa materno-infantil presentan un casillero, o si se exige a un enfermo cr\u00f3nico entrar al consultorio m\u00e9dico en forma mensual sin desearlo ni necesitarlo, muy probablemente el trabajador atrapado en esta pr\u00e1ctica tenga serios inconvenientes para identificar lo que indagamos como \"informaci\u00f3n de salud\", ya que su subjetividad est\u00e1 construida en un modelo que instrumentaliza al trabajador y al usuario, y del cual no es tarea simple salir. 2.7. El SIS en los CS del primer nivel: \u00bfqu\u00e9 informaci\u00f3n de salud? A lo largo del an\u00e1lisis fuimos asociando diferentes caracter\u00edsticas del MMH a las consecuencias que pueden tener en el SIS que analizamos. Si bien es cierto que manejamos para ello una conceptualizaci\u00f3n te\u00f3rica que en ocasiones podr\u00eda resultar con un nivel de abstracci\u00f3n incompatible al proceso de trabajo que estudiamos, a trav\u00e9s de las respuestas de los entrevistados pudimos observar ciertas implicancias pr\u00e1cticas de algunos rasgos de la instituci\u00f3n m\u00e9dica actual en el proceso de trabajo que sustenta el SIS. Una parte de las preguntas que realizamos en todas las entrevistas estuvieron dirigidas directamente a recabar opiniones sobre el SIS en general y sobre la informaci\u00f3n que el CS usa y/o produce. Ante esto encontramos una serie de inconvenientes Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.108 manifestados por los entrevistados que confirman obst\u00e1culos ya reconocidos desde hace tiempo en quienes estudian el tema, quienes operan el sistema y en los documentos y normativas que describen nuestro SIS seg\u00fan ya se expuso y que en nuestro modo de ver est\u00e1n asociados al MMH que atraviesa todo el sistema y que configura una pr\u00e1ctica particular. Ya mencionamos el inconveniente que presenta el c\u00edrculo del dato, la informaci\u00f3n, el conocimiento y las decisiones, que no alcanzan a entrelazarse y funcionan en forma aislada (Spinelli, 2005) y los problemas relacionados con registros asistem\u00e1ticos, falta de soporte magn\u00e9tico para manejarlos, datos que se recolectan sin llegar a convertirse en informaci\u00f3n que permita intervenciones y env\u00edos de datos a niveles centrales que no son seguidos de devoluci\u00f3n (Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006). Tambi\u00e9n describimos la abundancia y la complejidad de los registros usados en el primer nivel y la superposici\u00f3n de programas que duplican la informaci\u00f3n y complejizan el proceso de trabajo. En el caso particular de enfermer\u00eda, estos trabajadores llegan a escribir el mismo dato repetidas veces en el momento de atender a un ni\u00f1o o una embarazada: registro en la planilla diaria de actividades propia de enfermer\u00eda, en la historia cl\u00ednica y en la libreta materno infantil m\u00ednimamente, y se agrega a esto que en algunos casos nos relataron que conjuntamente van llenando la planilla del PN. A modo de ejemplo de esta profusi\u00f3n de planillas a llenar, algunos entrevistados expresaban: - \u00bfTienen informaci\u00f3n de salud suficiente para trabajar? - Y no, no funciona bien, lo que yo noto malo quiz\u00e1s es que los programas que nos bajan no hay una relaci\u00f3n entre ellos, entonces muchos se superponen y por ah\u00ed se complica. Entonces por ah\u00ed el que lleva la informaci\u00f3n, el que quiere bajarla, el que quiere aplicarla, es un l\u00edo, porque te marcan pautas que algunas son muy comunes y se quedan superpuestas, entonces es algo que por ah\u00ed confunde. ...lo que te mata m\u00e1s que nada ac\u00e1 es el escribir, el escribir te quita mucho tiempo, las planillas de vacunas que tienen tantos datos, la planilla diaria de enfermer\u00eda que tambi\u00e9n tiene datos, que tienen que quedar es critos... y bueno son cuestiones que nos est\u00e1n pidiendo y que las tenemos que hacer, pero eso nos quita mucho tiempo.70 Hay reuniones, o cosas que se hacen que nos ignoran: \"ah me olvid \u00e9 de avisarle a las del CS... que tal cosa\" . Informaci\u00f3n importante y cosas que hacen al funcionamiento del equipo de salud, que nosotras no las manejamos. Programas, informaci\u00f3n, como que despu\u00e9s vienen con los apuros de que quieren el informe de tal cosa y hacerlo en esta planilla y nadie llam\u00f3 en tiempo y forma y te dijo mir\u00e1 esta planilla va a estar, la va a manejar tal y tal persona, se tiene que realizar as\u00ed y as\u00ed, para tal cosa y ustedes le tienen que 70 Responde a pregunta sobre organizaci\u00f3n de su d\u00eda de trabajo. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.109 enviar en este... no. Te mandan un mont\u00f3n de planillas as\u00ed que da desgano y bueno, a m\u00ed me parece que no, que eso est\u00e1 faltando... m\u00e1s...71 Recapitulando cuestiones referidas al SIS, podemos sintetizar alusiones constantes: expresan que no leen ni analizan las planillas que se confeccionan a fin de mes y que resumen el trabajo de las diferentes \u00e1reas de trabajo del CS, sino que son elaboradas lo m\u00e1s r\u00e1pido posible para poder cumplir con la exigencia de entregar los res\u00famenes mensuales en las fechas determinadas para ello; el mayor caudal y complejidad de registros est\u00e1n dados por los que pertenecen a vacunas; el C2 est\u00e1 manejado por administrativos y el equipo de salud no tiene conocimiento de la informaci\u00f3n que contiene, como tampoco de su evoluci\u00f3n a lo largo del a\u00f1o o su comparaci\u00f3n entre diferentes a\u00f1os; asocian \"informaci\u00f3n de salud\" a datos t\u00e9cnicos sobre vacunas y referencia cient\u00edfica a patolog\u00edas; a comunicaci\u00f3n de normas y reglamentos y tambi\u00e9n a cantidad de prestaciones ; desvalorizan la informaci\u00f3n como insumo para el trabajo (un m\u00e9dico refiri\u00e9ndose a un bolet\u00edn epidemiol\u00f3gico peri\u00f3dico provincial dijo: \"no, ni suma ni resta, est\u00e1 colgado ah\u00ed\"); la informaci\u00f3n es un tema administrativo y por ende lo maneja personal administrativo; tanto en el caso de los responsables m\u00e9dicos del CS como las personas de enfermer\u00eda en igual situaci\u00f3n, asocian su trabajo en gesti\u00f3n u organizaci\u00f3n en el CS como a \"encargarse del papeler\u00edo\", significando para el m\u00e9dico la firma de ese papeler\u00edo y para enfermer\u00eda el llenado, env\u00edos y ordenamiento del mismo ; los datos o informaci\u00f3n que manejan, los res\u00famenes que confeccionan y env\u00edan a las zonas, es exclusivamente lo que se les pide (\"dependiendo de lo que ellos nos demanden o nos pidan, hay informaci\u00f3n que nos piden semanalmente como hay informaci\u00f3n que por ah\u00ed son dos o tres veces a la semana [...] que las manejan as\u00ed\") ; De igual manera, adem\u00e1s de recoger manifestaciones de problem\u00e1ticas reconocidas y cuyos supuestos estaban presentes al iniciar nuestro trabajo de campo, surgieron otros asuntos que nos llamaron la atenci\u00f3n. En un caso intentamos hacernos entender en la 71 Responde a pregunta sobre si tienen toda la informaci\u00f3n de salud que necesitan para trabajar. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.110 pregunta sobre cu\u00e1l informaci\u00f3n de salud les resultaba \u00fatil para trabajar, y se produjo el siguiente di\u00e1logo. - En cuanto al tema espec\u00edfico de la informaci\u00f3n de salud, vos particularmente, el trabajo que desarroll\u00e1s en el d\u00eda, en el mes o el semestre, \u00bfplanific\u00e1s o te bas\u00e1s en alg\u00fan tipo de informaci\u00f3n? - Por ejemplo vayamos a algo espec\u00edfico72... concretamente en inmunizaciones... \u00bfcomo informaci\u00f3n de qu\u00e9 tipo? - Si por ejemplo vos ten\u00e9s q planificar \"el mes que viene hagamos tal cosa\" en base a informaci\u00f3n de salud que tengas, d e alg\u00fan tipo... - S\u00ed. Como te dec\u00eda, si yo s\u00e9 q ue tal d\u00eda voy a salir a una escuela a vacunar ni\u00f1os de 1\u00ba grado, me baso en la cantidad de ni\u00f1os, sin antes ver los carnets73, porque es el d\u00eda que vamos a la escuela donde antes ya les piden que lleven el carn\u00e9 y yo me baso solo en la cantidad. - \u00bfO sea q ue antes vos vas a pedir la cantidad de ni\u00f1os que hay? - S\u00ed, pido la cantidad de ni\u00f1os de cada grado, en las escuelas siempre pedimos cu\u00e1ntos grados hay, por ejemplo en la escuela vecina tienen tres primeros grados y tres sextos grados no as\u00ed en la [nombre de un barrio] que tiene menos cantidad de alumnos, menos primeros, menos sextos, la matr\u00edcula es peque\u00f1a... la escuela de al lado tiene una matr\u00edcula de 30 por aula... - \u00bfO sea que b\u00e1sicamente el trabajo con escuelas es el que se basa en informaci\u00f3n previa para poder programar ciertas cosa? - S\u00ed, para poder programar una actividad, s\u00ed - \u00bfProgramaci\u00f3n de actividades a m\u00e1s largo plazo puede haber? - No, no programamos ninguna. [...] Se est\u00e1 trabajando con cr\u00f3nicos... - \u00bfQu\u00e9 se est\u00e1 haciendo con ese tema? - Seguimiento. Hemos separado las historias cl\u00ednicas de cr\u00f3nicos que incluye diab\u00e9ticos e hipertensos y con ello estamos actualizando la informaci\u00f3n porque nos hemos encontrado con pacientes que no vienen hace much\u00edsimo tiempo, hemos tomado el [nombre de un barrio] y estamos viendo si ya no vienen m\u00e1s, o si tienen obra social... algunos nos hemos encontrado con casos que no vienen porque ya han fallecido. - \u00bfEso lo est\u00e1 haciendo la gente de estad\u00edstica? - No, el Promotor de Salud, el Agente Sanitario y enfermer\u00eda74. - \u00bfY la idea ser\u00eda cu\u00e1l? \u00bfQu\u00e9 planean hacer una vez q ue tengan esa informaci\u00f3n m\u00e1s actualizada? - Primero tener la cantidad, no solamente para medicaci\u00f3n75, si bien diab\u00e9ticos los maneja PROSADIA76, aparte de saber la cantidad, tenerlos controlados. 72 Duda, no sabe qu\u00e9 responder. Al no entender la pregunta pide que le hable en forma \"espec\u00edfica\" en el sentido de que me refiera a temas que conoce, y a continuaci\u00f3n pide que ejemplifique la pregunta con el tema vacunaci\u00f3n. 73 Hace referencia a que se basa en el n\u00famero de ni\u00f1os para calcular las vacunas que llevar\u00e1 a la escuela, a pesar de que muchos de esos ni\u00f1os, al observarles el carnet, podr\u00e1n o no necesitar vacunaci\u00f3n. 74 Menciona tres tipos de trabajadores separados, pero todos componen el personal de enfermer\u00eda, con la misma dependencia y actividades. 75 Aparece en primer lugar el tema medicaci\u00f3n cuando hab\u00edamos preguntado sobre seguimiento. 76 El programa provincial nominaliza los pacientes para la entrega de medicaci\u00f3n mensual. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.111 - \u00bfControlados en qu\u00e9 sentido, qu\u00e9 podr\u00edan llegar a abarcar? - Bueno por ejemplo que tengan el laboratorio, que tengan control de peso, talla y tensi\u00f3n arterial, o sea ir afinando un poquito toda la atenci\u00f3n primordial que deber\u00edan recibir, o sea, todav\u00eda ninguna actividad extra-muro pero s\u00ed los controles - Y al respecto de esa informaci\u00f3n que producen en las planillas de vacunaci\u00f3n cuando van a las escuelas y que luego resumen \u00bfla leen, conversan entre ustedes, analizan en alg\u00fan momento? - No, no nos ponemos a mirar m\u00e1s all\u00e1 del resumen, no. [...] No, no hemos hecho ning\u00fan tipo de an\u00e1lisis. En el conjunto de relatos pudimos observar una diferencia entre las respuestas del sector de m\u00e9dicos y las de enfermer\u00eda. En ning\u00fan caso la pregunta sobre informaci\u00f3n de salud era comprendida en la acepci\u00f3n que gui\u00f3 nuestro trabajo, y al cambiar vocabulario y explicar la pregunta con otros t\u00e9rminos, ni m\u00e9dicos ni enfermeros expresaban conocer m\u00e1s que, como dijimos, normas y actualizaci\u00f3n t\u00e9cnica sobre vacunas y patolog\u00edas. Sin embargo en el transcurso de cada entrevista, el m\u00e9dico no expresaba informaci\u00f3n demogr\u00e1fica o de morbilidad de la poblaci\u00f3n, no as\u00ed el personal de enfermer\u00eda que abund\u00f3 en datos referidos a su poblaci\u00f3n y en algunos casos, a enfermedades prevalentes. Pero curiosamente esta informaci\u00f3n con la que enfermer\u00eda describ\u00eda su poblaci\u00f3n no era asociada a nuestra pregunta sobre informaci\u00f3n de salud y su utilidad para trabajar. Este es otro asunto que nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n y que creemos se relaciona con la contradicci\u00f3n en la que se encuentra el trabajador del CS, seg\u00fan ya expresamos. Otro punto nos result\u00f3 tambi\u00e9n llamativo, y que recapitulamos ac\u00e1 pero ya fue mencionado en el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n obtenida en entrevistas (2.6). Se trata de la informaci\u00f3n de salud repetida y fuertemente asociada al control (control del trabajo del empleado y de las cantidades de prestaciones) y res\u00famenes estad\u00edsticos, que no son le\u00eddos, compartidos ni analizados, pero s \u00ed son usados para \"cubrirse\". A\u00fan se expres\u00f3 el uso de la historia cl\u00ednica como elemento para cubrirse de quejas, de las auditor\u00edas que realizan desde los programas, etc. La presencia de expresiones de este estilo fue constante, y eso nos lleva a preguntarnos sobre cu\u00e1l es el tipo de informaci\u00f3n que puede generarse en estas condiciones. Entendemos que la informaci\u00f3n que produce un CS en cualquier formato (papel o electr\u00f3nico, resumen diario o mensual, etc.) tendr\u00e1 un sustrato con connotaciones de verticalidad, control y probablemente miedo, que se traslucir\u00e1 en la calidad de dicha producci\u00f3n. Al plantearnos al comienzo el significado de dato, informaci\u00f3n y conocimiento, entend\u00edamos una secuencia que necesariamente deb\u00eda retro-alimentarse y que exig\u00eda por parte del trabajador de salud, una necesaria motivaci\u00f3n o intencionalidad para que esta informaci\u00f3n se transforme en conocimiento. A partir de all\u00ed analiz\u00e1bamos la importancia de la conceptualizaci\u00f3n DICCA (Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006) principalmente por la Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.112 introducci\u00f3n del componente comunicacional en el an\u00e1lisis del SIS. Frente a las expresiones de los entrevistados, especialmente en lo que se refiere al control (entendido como manifestaci\u00f3n autoritaria que amerita \"cubrirse\", \"protegerse\") que se real iza a trav\u00e9s de lo que entienden como informaci\u00f3n de salud (\"papeler\u00edo\") entendemos que la secuencia dato - informaci\u00f3n-conocimiento, tal como afirma Spinelli, est\u00e1 rota o nunca estuvo unida (Spinelli, 2005). Creemos que la secuencia se quiebra en el mismo dato, que es llenado de manera irreflexiva y cuyos agregados mensuales son conformados con un sentido de obedecer a la autoridad y cumplir la orden, que aleja la posibilidad de involucramiento por parte del trabajador, que en realidad est\u00e1 interesado y preocupado por otras cuestiones (cubrirse o protegerse) antes que por adquirir intencional conocimiento de la salud de su poblaci\u00f3n. En base a este an\u00e1lisis, si nos preguntamos \u00bfqu\u00e9 informaci\u00f3n puede producir el primer nivel? \u00bfqu\u00e9 informaci\u00f3n le interesa buscar al trabajador de este sector del sistema? \u00bfqu\u00e9 mueve a escribir o no los datos y a transformarlos o no en informaci\u00f3n y en conocimiento? creemos que estamos ante problemas m\u00e1s profundos que la propia informaci\u00f3n de salud y que tienen que ver b\u00e1sicamente con los intereses que motivan o no la comunicaci\u00f3n y con la propia aptitud comunicativa de estas personas. Respecto de la utilidad o no de la informaci\u00f3n de salud para el trabajo y de la disponibilidad o no de la misma, una m\u00e9dica reflexionaba as\u00ed: ...el m\u00e9dico no se interesa en buscar, porque si bien despu\u00e9s no nos devuelven a uno por uno la informaci\u00f3n, pero qu\u00e9 s\u00e9 yo, por ejemplo, la parte de epidemiologia manda el Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico77, el Comunicar Salud78, nos pasan toda la parte de c\u00f3mo viene la parte de infecciones respiratorias, y eso lo mandan ... O sea, obviamente no mandan a CS por CS... pero despu\u00e9s est\u00e1 la informaci\u00f3n estad\u00edstica... No la buscan en realidad, no todos tenemos acceso al Comunicar Salud, ni tenemos acceso a la parte de epidemiolog\u00eda, pero si uno lo busca, est\u00e1, si uno va a salud p\u00fablica79 sabemos c\u00f3mo vienen los cuadros respiratorios o c\u00f3mo vienen los cuadros infecciosos, o si estamos frente a otra epidemia. Lo que pasa es que no... todos estamos sentados atr\u00e1s de un escritorio y de ah\u00ed no nos movemos [...] yo te dir\u00eda, bueno, que le preguntes a cualquier m\u00e9dico de cualquier zona con qu\u00e9 poblaci\u00f3n cuenta y no te va a saber decir qu\u00e9 poblaci\u00f3n tiene... Porque no. La verdad que ac\u00e1 a la mayor\u00eda le interesa venir, atender e irse. O sea cumplir con la tarea de atender como se pueda y salir a otro lado. Desgraciadamente, porque as\u00ed vivimos, de ir ac\u00e1, de ir all\u00e1, qu\u00e9 s\u00e9 yo. Y bueno, que no hacen ac\u00e1 lo mismo que en la parte privada. Son tratos diferentes con los pacientes. Porque uno lo ve. Pero a nadie le... no a todos les interesa saber qu\u00e9 pasa o qu\u00e9... 77 Bolet\u00edn electr\u00f3nico elaborado peri\u00f3dicamente desde el nivel central y distribuido a todos quienes dejan datos de correo electr\u00f3nico. 78 Revista semanal electr\u00f3nica elaborada desde nivel central que se distribuye todos los viernes masivamente a todo aquel que ofrezca su direcci\u00f3n de correo. 79 Ministerio de Salud P\u00fablica. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.113 2.8. Los sonidos del silencio. Del an\u00e1lisis de las expresiones de los entrevistados hemos deducido que sus motivaciones e intereses, tanto como el sentido que otorgan a los datos que registran y a la informaci\u00f3n de salud en general, no est\u00e1n muy cerca de la idea de obtener informaci\u00f3n de calidad para poder gestionar en salud. A partir de un SIS atomizado, entendido y planteado con una orientaci\u00f3n diferente a la de los actores encargados de desencadenar procesos de recolecci\u00f3n de datos y de intervenir en las realidades locales, podemos comprender al menos parte de los viejos obst\u00e1culos que se presentan en estos sistemas. Aparece en este punto un aspecto que creemos importante acercar nuevamente a nuestro an\u00e1lisis porque pensamos que es central para el mayor entendimiento de la problem\u00e1tica y tambi\u00e9n porque constituye una posible salida ante la complejidad del tema planteado. Seg\u00fan los autores de la propuesta DICCA: Si nos limitamos a los SIS tradicionales nos limitamos a DIC80 y quedamos encerrados en una l\u00f3gica normativa. [...] Se entiende lo normativo como un momento dentro de la planificaci\u00f3n, en relaci\u00f3n con otros momentos tambi\u00e9n significativos. Por lo cual no es viable gestionar la producci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de informaci\u00f3n de salud solamente con un pensamiento normativo (Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006). Los autores otorgan una jerarqu\u00eda poco usual en el tratamiento de los problemas de los SIS al tema de la comunicaci\u00f3n, al incorporar el concepto de la organizaci\u00f3n como red de conversaciones, discriminando diversos tipos de organizaciones seg\u00fan la calidad de sus conversaciones (Flores, apud Alazraqui, Mota & Spinelli, 2006). Es un punto que nos parece medular para explicar el SIS del primer nivel provincial, debido a que no nos fue posible obtener evidencia de que los trabajadores entrevistados desarrollaran sus aptitudes comunicativas en el proceso de trabajo que conforma su pr\u00e1ctica sino que m\u00e1s bien tuvimos indicios de que el aislamiento en que se encuentran estas personas es marcado. 2.8.1. Las palabras. Si analizamos los significados que los entrevistados otorgaron a ciertas palabras podemos acercarnos a la subjetividad que construyen en su proceso de trabajo. Por ejemplos ya mencionados es que decimos que el tema de la comunicaci\u00f3n es central y en algunos momentos durante el trabajo de campo tuvimos la sensaci\u00f3n de estar hablando un idioma diferente. Basta recordar el significado otorgado a \"m\u00e9dicos abiertos\" que no rechazan pacientes; inf ormaci\u00f3n de salud como \"planillas de los programas\" (engorrosas de 80 Dato-informaci\u00f3n-conocimiento Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.114 llenar y consideradas como la parte m\u00e1s desagradable del trabajo) o como actualizaci\u00f3n de enfermedades con datos cient\u00edficos. Cada vez que utilizamos en nuestras preguntas la palabra \"registro\" fue entendida en forma totalmente disociada de su implicancia para el levantamiento de datos y para el logro de la informaci\u00f3n. \"Registro\" fue asociado siempre a \"papeles\" o \"papeler\u00edo\" y se le otorg\u00f3 valo raci\u00f3n negativa con el argumento de que constituye un impedimento u obst\u00e1culo para el trabajo diario. Los significados otorgados por los entrevistados a los asuntos relacionados con la informaci\u00f3n de salud son evidencia de la gran distancia que separa el SIS del proceso de trabajo en el primer nivel y de sus pr\u00e1cticas comunicativas. En el cuadro de la p\u00e1gina siguiente se observa un listado de asociaciones (Cuadro 6). 2.8.2. Los silencios. Entendemos que en el lenguaje verbal, del mismo modo en que sucede con el lenguaje musical, el silencio es en s\u00ed mismo expresi\u00f3n importante y adquiere un sentido que puede ser interpretado seg\u00fan el espacio en el que cada silencio se ubica. Entre los CS recorridos durante todo nuestra investigaci\u00f3n (la fase exploratoria y la fase cualitativa) encontramos escasos lugares con tel\u00e9fono y pr\u00e1cticamente ninguno con internet. A pesar de que generalmente tuvimos buen di\u00e1logo en todas las entrevistas, creemos que hay una gran barrera de silencio que atraviesa el campo en forma evidente y manifiesta por los entrevistados, y pensamos que opera generando un aislamiento que no est\u00e1 problematizado al interior de los equipos de trabajo, a pesar de que en algunos casos fue mencionado (\"estamos acostumbrados a trabajar c ada uno en su isla \"). Testa reflexiona sobre el origen de este aislamiento: \"Dije que el origen de la pauta de desconexi\u00f3n es dif\u00edcil de rastrear. [...] pero no puedo dejar de notar que existe un paralelismo con la organizaci\u00f3n de tipo burocr\u00e1tica de los procesos de trabajo, base fundamental de la prioridad de la eficiencia (normal o patol\u00f3gica) de los mismos, en la que tampoco es necesario hablar para que las instituciones funcionen, ya que la cadena de gesti\u00f3n solo requiere la circulaci\u00f3n de expedientes o memorandos entre funcionarios, no el contacto entre seres humano s\". (Testa, 2005, p.39). Comparando la organizaci\u00f3n que describe Testa con nuestro campo en el primer nivel de atenci\u00f3n, r\u00e1pidamente advertimos que no se trata de lugares similares en cuanto a que expedientes y funcionarios suelen circular en niveles centrales, sin embargo no podemos dejar de asociar el \"papelito\" que se mencion\u00f3 repetidamente en entrevistas de enfermer\u00eda, a modo de expediente que circula en el CS. (Contin\u00faa en p\u00e1g. 116). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.115 Cuadro 6: Algunos ejemplos de asociaciones de palabras . San Juan, 2010. Palabras interrogadas Palabras repetidamente asociadas en las respuestas Algunos ejemplos personas/pacientes planillas \u00bfCu\u00e1ntas personas pod\u00e9s atender en una ma\u00f1ana? \"Me veo dos planillas\" consulta m\u00e9dica examen f\u00edsico \"Est\u00e1s todo el tiempo llena ndo papeles, o sea que no te queda tiempo para la consulta, o sea el examen f\u00edsico\" poblaci\u00f3n historias cl\u00ednicas \u00bfM\u00e1s o menos qu\u00e9 poblaci\u00f3n tiene a cargo este CS? \"Tenemos unas 2500 historias cl\u00ednicas\" seguimiento de pacientes ordenamiento/separaci\u00f3 n de historias cl\u00ednicas \u00bfHacen seguimiento de pacientes? \"S\u00ed, tenemos separados los de bajo peso, los cr\u00f3nicos...\" compartir repartir \u00bfLos profesionales comparten las charlas del PIM? \"S\u00ed, nos repartimos los temas y cada uno da el que le toca \" reuni \u00f3n problemas \u00bfSuelen reunirse para conversar algunas cosas? \"S\u00ed, pero solo los que est\u00e1n relacionados con el problema\" informaci\u00f3n de salud planillas/notas/ reglamentos/papeler\u00edo \u00bfHay alg\u00fan responsable de toda la informaci\u00f3n del CS? \"S\u00ed, la secretari a se encarga del papeler\u00edo\" evaluar contar cifras/sacar porcentajes \u00bfC\u00f3mo evaluaban? \"siempre a fin de a\u00f1o present\u00e1bamos resultado de cu\u00e1ntos pacientes atendidos .\" compartir informaci\u00f3n de salud comentar n\u00fameros \u00bfComparten informaci\u00f3n de salud? \"s\u00ed: mir\u00e1, vos sabes que tuve 100, tuve 50\" Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a entrevistas. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.116 Comparando la organizaci\u00f3n que describe Testa con nuestro campo en el primer nivel de atenci\u00f3n, r\u00e1pidamente advertimos que no se trata de lugares similares en cuanto a que expedientes y funcionarios suelen circular en niveles centrales, sin embargo no podemos dejar de asociar el \"papelito\" que se mencion\u00f3 repetidamente en entrevistas de enfermer\u00eda, a modo de expediente que circula en el CS. Resulta ser que por la organizaci\u00f3n en torno al horario de m\u00e9dicos o por la atenci\u00f3n paralela en m\u00e1s de un consultorio, el enfermero muchas veces no llega a registrar los datos de su trabajo en la historia cl\u00ednica (tensi\u00f3n arterial, medidas antropom\u00e9tricas, etc.), porque al momento de obtenerlos dicha historia ya se encuentra en el consultorio m\u00e9dico. Entonces sucede que en todos los casos se utiliza un \"papelito\", mencionado siempre as\u00ed en diminutivo, probablemente por su tama\u00f1o que suele ser un pedazo recortado de otro papel m\u00e1s grande. Este trozo de papel contiene las medidas de un ni\u00f1o o los valores de tensi\u00f3n arterial, sin nombre, fecha ni ning\u00fan otro dato, y es entregado a la madre o al adulto de que se trate, para que a su vez se lo entregue al m\u00e9dico cuando entre al consultorio. No obtuvimos explicaci\u00f3n a este procedimiento, ya que el m\u00e9dico se encuentra generalmente a escasos pasos de donde el personal de enfermer\u00eda hace su trabajo, y acercarse a la historia cl\u00ednica que est\u00e1 en el consultorio m\u00e9dico y registrar all\u00ed los datos, insumir\u00eda exactamente el mismo tiempo que entregar el \"papelito\". Por ello lo asociamos al expediente al que refiere Testa en la cita previa y entendemos ac\u00e1 una forma de silencio, que evita por ejemplo el pedir permiso para entrar al consultorio, cruzar algunas palabras para decir que se va a registrar algo en una historia cl\u00ednica, etc. Estas palabras simples son reemplazadas por la orden dada al paciente \"entregue este papelito al m\u00e9dico\". La situaci\u00f3n fue relatada en varias oportunidades y tambi\u00e9n pudimos observarla, y solo podemos entenderla como el \"cada uno en su isla\". Tambi\u00e9n entendemos que hay silencio en la consulta, entre el m\u00e9dico y su paciente, como ya lo analizamos en la reducci\u00f3n del tiempo de su duraci\u00f3n, a partir del recorte (o silenciamiento) de la palabra tanto del paciente como del propio m\u00e9dico (Men\u00e9ndez, 2005). Y tambi\u00e9n fue reiterativa su manifestaci\u00f3n por parte de los entrevistados. As\u00ed una m\u00e9dica nos expresaba: ...me cuesta mucho el registrar y el escribir, sacar percentiles, entonces por ah\u00ed me doy cuenta que la madre entra yo la saludo le digo \"hola mam\u00e1, c\u00f3mo est\u00e1? lo ha pesado?\" Y estoy tres o cuatro minutos escribiendo sin hablar con ella, entonces ya me he dado cuenta que por ah\u00ed les tengo que preguntar, hablar un poquito mientras voy escribiendo. Pero es como que uno tiene que escribir tanto que al final perd\u00e9s el hablar con la madre, o te das cuenta que ni siquiera te das cuenta qui\u00e9n es la madre, o la madre te dice \"yo Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.117 vine ayer\", y por ah\u00ed ni la has mirado... llega un mo mento que, o habl\u00e1s con la madre o escrib\u00eds.81 Hay silencio en los usuarios de los servicios, por ejemplo en un peque\u00f1o barrio con alto nivel de marginalidad, en el que en los d\u00edas previos a nuestra visita hubo un asesinato entre hermanos y asuntos de gravedad similar. En el CS (ubicado dentro del barrio) nos manifestaron: \"con el p\u00fablico no hay problema, ac\u00e1 la gente es re -participativa\" sin llegar a problematizarse ninguno de los hechos que en el barrio se viv\u00edan. La problem\u00e1tica de salud y de la vida diaria del barrio no es mencionada en la entrevista, ni a\u00fan en las preguntas que alud\u00edan a la relaci\u00f3n con el p\u00fablico. Hay silencio desde el CS hacia el resto de los lugares similares, a pesar de que algunos de ellos se encuentran a menos de diez cuadras (un kil\u00f3metro). Se expresaron quejas reiteradas de usuarios por mala atenci\u00f3n en un CS determinado, que eran recibidas por personal de un CS cercano. Al preguntar si hab\u00edan hablado ese tema con la gente de donde proven\u00eda la queja, recibimos negativas justific adas en: \"se van a enojar\" o \"no te van a entender\". Esto de no poder hablar con compa\u00f1eros de otro CS termina silenciando tambi\u00e9n la queja del usuario, que es deso\u00edda por no poder ofrecerle respuesta, y como resultado estos pacientes que pudieron expresar su queja, terminan callando y optan por acudir a lugares m\u00e1s lejanos para su atenci\u00f3n m\u00e9dica. Creemos que tambi\u00e9n hay silencio desde las autoridades a quienes varios entrevistados manifestaron haber pedido visitas, reuniones, espacios para conversar o plantear alg\u00fan problema. Los relatos simplemente expresaron no haber tenido respuestas, o la respuesta del superior fue \"ya vamos a ver\". Hubo quien manifest\u00f3 angustia al relatar que nunca recib\u00eda visitas de superiores, que permitieran al menos conversar algunas cosas (\"\u00a1tengo muchos problemas y estoy muy sola! Y me pone de mal humor el hecho de que por ah\u00ed te exijan cosas sin darte los medios... \"). Nos relataron que en reuniones se bajan lineamientos t\u00e9cnicos pero no se problematizan las situaciones que rodean a una actividad o estrategia determinada . Tambi\u00e9n relataron que \"piden\" estad\u00edsticas (las autoridades) pero nadie pregunta c\u00f3mo est\u00e1n (en el CS), qu\u00e9 pasa, qu\u00e9 problemas tienen. Esta falta de palabras, de escucha y de problematizaci\u00f3n del aspecto comunicacional de las pr\u00e1cticas en general y del proceso de la informaci\u00f3n en particular, resulta en que \"estamos acostumbrados a trabajar cada uno en su isla, nos informan c\u00f3mo tenemos que hacer las cosas pero despu\u00e9s cada uno hace lo que quiere\". Opinamos que estas situaciones van limitando en el tiempo no solamente la aptitud comunicativa de los trabajadores, sino tambi\u00e9n su capacidad de reflexi\u00f3n. Sucedi\u00f3 81 Respuesta de una m\u00e9dica que al final de la entrevista (sin mediar pregunta nuestra) reflexionaba sobre su forma de comunicarse en la tarea diaria. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.118 pr\u00e1cticamente que todos los entrevistados, ante la pregunta de si ten\u00edan reuniones con usuarios, mostraban una expresi\u00f3n que creemos de sincero asombro, de quedarse sin palabras; sus rostros nos mostraron que verdaderamente se sorprend\u00edan con nuestra pregunta. Algunos dijeron \"\u00bfc\u00f3mo, con los pacientes?\", y al confirmar la pregunta manifestaban un rotundo \"no\" sin poder agregar palabras o explicaciones. En otros casos, luego del mismo asombro inicial, agreg aron \"a veces damos charlas en la sala de espera\", o sus respuestas derivaban hacia la narraci\u00f3n de las charlas del PIM ya analizadas, u otras similares. En este tema insistimos, tratando de obtener alguna explicaci\u00f3n a la falta de escucha al p\u00fablico que tiene en general una presencia bastante regular en un mismo CS y preguntamos: \"\u00bfAlguna vez les han preguntado sobre sus intereses, sus preferencias, han tenido alg\u00fan acercamiento para escuchar al p\u00fablico?\" Y la respuesta fue \"Nunca se nos ha ocurrido preguntarles\". Y entendemos que de alguna manera se trata de una p\u00e9rdida o limitaci\u00f3n de la capacidad reflexiva por cuanto los entrevistados refer\u00edan constantemente que no son escuchados por sus superiores, pero no asociaban esta queja con el hecho de que el trabajador tampoco est\u00e1 escuchando al p\u00fablico que concurre peri\u00f3dicamente a su CS. 2.8.3. La se\u00f1al. Cuando mencion\u00e1bamos al comienzo de nuestro trabajo la se\u00f1al de la enfermedad de una comunidad (Berlinguer, 1994) que debiera aparecer con mayor o menor claridad en nuestros SIS, y la asoci\u00e1bamos a la se\u00f1al que los trabajadores tambi\u00e9n est\u00e1n emitiendo, en una suerte de paradoja, explic\u00e1bamos que el silencio de un trabajador que no produce informaci\u00f3n, es una poderosa se\u00f1al del significado que atribuye a la informaci\u00f3n de salud y de la forma en que puede encontrarse atrapado en un proceso de trabajo como el que hemos descripto. Spinelli citando a Campos dice que: La alienaci\u00f3n en los trabajadores se expresa de diferentes maneras: en la p\u00e9rdida de v\u00ednculos con la organizaci\u00f3n (no siente pertenecer, ni que le pertenezca); con el trabajo (pierde el significado y el sentido de lo que hacen); con los equipos (no hay identidad) y con los usuarios (no construye v\u00ednculos) (Campos, 2001, apud Spinelli, 2010, p.283). Al mismo tiempo, pensando en que la informaci\u00f3n es un insumo necesario para la gesti\u00f3n, tambi\u00e9n en palabras de Spinelli : \"No se puede conducir a ciegas, sin datos ni informaci\u00f3n. El gobernante y el gestor necesitan informaci\u00f3n para la toma de decisiones la cual debe ser \u00e1gil, de r\u00e1pida lectura y presentada en formatos amigables \" (Spinelli, 2012, p. 119). Entonces nos preguntamos cu\u00e1l es la informaci\u00f3n que est\u00e1 actualmente guiando las decisiones en los servicios de salud provinciales, ya que no encontramos l\u00edneas claras de Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.119 comunicaci\u00f3n institucional m\u00e1s all\u00e1 de los pedidos orientados al aumento en las cifras de atenci\u00f3n y en particular las de vacunaci\u00f3n. La producci\u00f3n de informaci\u00f3n no est\u00e1 siendo problematizada desde la organizaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n est\u00e1 direccionada en forma vertical y descendente. Entendemos aqu\u00ed una se\u00f1al de alienaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica en el CS, que se traduce y se expresa en automatismo y ausencia de reflexi\u00f3n. Con la intenci\u00f3n de provocar un acercamiento a este tipo de reflexiones, aprovechando la gran frecuencia con que se mencionaba el tema de las vacunas y la exigencia de aumentar los resultados en esta pr\u00e1ctica, realizamos diferentes intentos en nuestras entrevistas que no lograron su cometido, y entre otras, llegamos a obtener una respuesta similar al \"s\u00ed porque s\u00ed\" o el \"no porque no\". - \u00bfPor qu\u00e9 pens\u00e1s que les interesa tanto el tema de la vacuna, por qu\u00e9 cre\u00e9s que cada vez hay m\u00e1s vacunas y m\u00e1s exigencia de vacunar? - Y porque yo creo que... a m\u00ed me parece... en realidad ... de ac\u00e1 del \u00e1rea, que nos exigen ac\u00e1 a nosotros el tema de vacunas... porque se manejan mucho con el tema de estad\u00edsticas, o sea, de gr\u00e1ficos, de ver los avances que ha habido de un a\u00f1o a otro con vacunas, vacunas, vacunas... Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.120 3. CONCLUSIONES . En el an\u00e1lisis de la normativa que enmarca el SIS nacional y provincial, encontramos la identificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n de salud como todo aquello directamente relacionado con el acto m\u00e9dico (y no con la salud/enfermedad de la poblaci\u00f3n), como as\u00ed tambi\u00e9n la jerarquizaci\u00f3n otorgada a la clasificaci\u00f3n de cuadros m\u00f3rbidos y a la valoraci\u00f3n de los datos producidos en instituciones hospitalarias , observando tambi\u00e9n un proceso incipiente de producci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre morbilidad en el primer nivel de atenci\u00f3n, a partir del a\u00f1o 2009. A pesar de mencionarse la problem\u00e1tica de la mala calidad de la informaci\u00f3n de salud en algunas de las normas analizadas, todas se limitan a intentar nuevos sistemas de clasificaci\u00f3n nosol\u00f3gica o bien a modificaciones formales dentro del SIS (cambios de nombres, creaci\u00f3n de sub-sistemas de registro, etc.). En todo el marco normativo no se visibiliza al sujeto que registra datos en las instituciones de salud en general como integrante importante del sistema . Entre la informaci\u00f3n que el trabajador posee sobre los registros que usa, encontramos el registro de vacunas como el m\u00e1s conocido y la HCP como el m\u00e1s ignorado (en el sentido de conocer su existencia pero desconocer c\u00f3mo o por d\u00f3nde circula la informaci\u00f3n de esta historia dentro del SIS). A pesar de que el mayor porcentaje de embarazos de la provincia se controlan en centros del primer nivel y por ello la HCP es usada formal y frecuentemente, los resultados no indicaron que este uso determine real conocimiento sobre el fundamento o utilidad de la misma. Si bien la indagaci\u00f3n no profundiz\u00f3 en muchos aspectos relacionados con el uso de esta historia, podemos concluir en que la mayor\u00eda de los trabajadores ignoran que existe un lugar determinado en la estructura de los sistemas de salud, cuyo objeto es direccionar acciones del \u00e1rea materno infantil, lo cual es importante por la implicancia estrecha del primer nivel en este tipo de acciones. En la segunda fase de la investigaci\u00f3n identificamos un proceso de trabajo marcado por el modelo de atenci\u00f3n m\u00e9dico biologista muy similar al MMH descripto por Men\u00e9ndez (Men\u00e9ndez, 2004; 2005; 2006), en el cual se invisibilizan otros aspectos del proceso salud- enfermedad-atenci\u00f3n y se otorga protagonismo a la tarea curativa basada en la medicina cient\u00edfica, observ\u00e1ndose tambi\u00e9n gran desarrollo de la actividad preventiva basada en inmunizaciones . En todo lo concerniente al proceso de trabajo y al sistema de informaci\u00f3n aparece n los obst\u00e1culos comunicacionales que entorpecen la reflexi\u00f3n y dificultan la relaci\u00f3n que establecen los trabajadores entre s\u00ed y con usuarios y autoridades. Se evidencia malestar en la tarea del llenado de \"papeles\", que son considerados complejos, confusos y abundantes en relaci\u00f3n a las posibilidades operativas del CS. Esta expresi\u00f3n de desagrado relacionado con los asuntos del SIS puede estar objetivando un malestar Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.121 m\u00e1s profundo no problematizado, relacionado con cuestiones de comunicaci\u00f3n en general y no solo las referidas a la comunicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Decimos que estos inconvenientes comunicacionales no est\u00e1n problematizados por los trabajadores porque sus expresiones afirmaron comunicarse bien y no tener obst\u00e1culos en este sentido, y solo tangencialmente y dentro de otras respuestas, aparecieron las quejas. La menci\u00f3n a obst\u00e1culos de comunicaci\u00f3n s\u00f3lo la hizo una m\u00e9dica, que pudo reflexionar sobre las formas en que se relacionan y comunican dentro del grupo de trabajo, para culminar enf\u00e1ticamente con \" en alg\u00fan momento vas a tener que entender que tiene que haber alg\u00fan espacio en que la gente diga qu\u00e9 problema hay, porque si no se arma una bola que al final termina explotando, ten\u00e9s que tener un espacio de charla, con los jefes o los no jefes, o todos\". En este escenario el hecho de conversar al menos un poco con los compa\u00f1eros y no faltarse el respeto en general es simbolizado como buena comunicaci\u00f3n dentro del CS. En todos los casos el CS adquiri\u00f3 significado de refugio en el sentido de que los compa\u00f1eros generalmente \"tiran para el mismo lado\" y se config ur\u00f3 como defensa del exterior, donde se ubicaron en primer lugar a las autoridades, y con menor relevancia a los usuarios y a los trabajadores de otros CS. Es decir que las relaciones con los compa\u00f1eros del propio lugar de trabajo resultaron siempre mejores que con el exterior. Entendemos que esto est\u00e1 relacionado con la comunicaci\u00f3n institucional, que fue descripta como nula, escasa o poco clara, b\u00e1sicamente vertical y descendente, donde el trabajador no es escuchado por superiores sino que solo recibe \u00f3rdenes. Esta pr\u00e1ctica con poca o ninguna comunicaci\u00f3n horizontal favorece el desgaste creciente en procesos de trabajo que dan sustento a un SIS con poca posibilidad de desarrollarse y de lograr informaci\u00f3n transformada en acciones. El registro de datos que deber\u00eda convertirse en el insumo b\u00e1sico para la producci\u00f3n de informaci\u00f3n es llevado a cabo como una carga pesada, desagradable e innecesaria, su utilidad no es valorada y por ello, sus agregados no se leen ni analizan sino que solo sirven para cumplir con la orden de enviar estad\u00edsticas a las \u00e1reas program\u00e1ticas que las solicitaron. Las estad\u00edsticas del CS son simbolizadas como defensa frente al control que las autoridades realizan sobre el trabajo que se lleva a cabo en cada lugar. La informaci\u00f3n as\u00ed producida no se alcanza a convertir en conocimiento de la situaci\u00f3n de salud de la comunidad ni tampoco del propio servicio de salud que cada lugar presta a la poblaci\u00f3n, ya que los resultados estad\u00edsticos e informes mensuales no son compartidos ni problematizados en el interior de los CS, sino que solo se cumple con la entrega en tiempo y forma \"para evitar problemas\". El mayor volumen de datos producidos por el CS est\u00e1 orientado al programa de inmunizaciones (ProNaCEI) y pudimos observar que el tema de la vacunaci\u00f3n est\u00e1 desplazando en importancia o protagonismo a la patolog\u00eda que acapar\u00f3 tradicionalmente la atenci\u00f3n de la biomedicina. Tanto los relatos de enfermer\u00eda como los de m\u00e9dicos, dedicaron Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.122 un espacio discursivo m\u00e1s acentuado al tema de vacunas que al de enfermedades. La prescripci\u00f3n de f\u00e1rmacos por parte del m\u00e9dico fue considerada con escasa significaci\u00f3n dentro de todo el \"papeler\u00edo\" que este profesional debe llenar en la co nsulta, desplazando este papeler\u00edo o \"llenado de programas\" a la conversaci\u00f3n o construcci\u00f3n de v\u00ednculos entre el m\u00e9dico y el paciente. Con todo ello, creemos que se corre del centro de la escena no ya a la persona enferma, sino tambi\u00e9n a la enfermedad, o bien esta \u00faltima aparece escasamente, recortada en su sentido y despojada de cualquier connotaci\u00f3n social o cultural. Resulta as\u00ed la pr\u00e1ctica de vacunaci\u00f3n como central en cuanto a la utilizaci\u00f3n del tiempo de trabajo y tambi\u00e9n en cuanto a los registros que agregan los datos e informan sobre dicha tarea. En las representaciones compartidas aparece el CS como un lugar de pr\u00e1ctica desvalorizada en relaci\u00f3n a lugares de mayor complejidad de atenci\u00f3n, pr\u00e1ctica que adquiere forma de tareas fragmentadas e irreflexivas, con escasa significaci\u00f3n, despojadas del antes y el despu\u00e9s, del por qu\u00e9 y para qu\u00e9 de cada acci\u00f3n. Las mediciones antropom\u00e9tricas en los ni\u00f1os y los controles en adultos con patolog\u00edas cr\u00f3nicas se llevan a cabo sin contemplarse la necesidad de t ales pr\u00e1cticas, superando as\u00ed el automatismo a la racionalidad cient\u00edfica. Tambi\u00e9n aparece como representaci\u00f3n compartida la consideraci\u00f3n del \"m\u00e9dico\" y en forma m\u00e1s amplia \"el profesional\", como diferente y separado del equipo que \"trabaja\" y que \"tira para el mismo lado\". Esta separaci\u00f3n est\u00e1 naturalizada y los v\u00ednculos se expresan tan verticales como la organizaci\u00f3n, a pesar de que los CS son peque\u00f1os y la cantidad de personas que trabajan en ellos en muchos casos no supera la docena: observamos grandes aislamientos en peque\u00f1os espacios f\u00edsicos. Es as\u00ed que el proceso de trabajo colmado de pr\u00e1cticas automatizadas invisibiliza el escenario en donde estas personas y sus padecimientos transitan, torna invisibles a las propias personas que buscan el servicio de salud, y como en un c\u00edrculo indeseable pero real, tambi\u00e9n resulta invisible el trabajador dentro de su proceso de trabajo. Las alusiones a la rapidez de la tarea del consultorio fue constante en algunos m\u00e9dicos, denotando siempre una necesidad de terminar pronto para pasar unos minutos con los compa\u00f1eros ante un mate o un caf\u00e9, pero incluso estos espacios entre compa\u00f1eros fueron descriptos como poco significativos, porque no son \"amigos\" sino que conversan pocos minutos \"cosas sin importancia\". La rapide z de la pr\u00e1ctica fue relatada principalmente en torno al trabajo m\u00e9dico. Estos en general usaron vocabulario que denotaba instrumentalizaci\u00f3n de las personas que buscan sus servicios (\"me atiendo dos planillas\") y que caracterizaban a los pacientes con enf ermedades cr\u00f3nicas como \"f\u00e1ciles\" o \"r\u00e1pidos\" porque son conocidos y se repiten una y otra vez las mismas indicaciones. La instrumentalizaci\u00f3n se manifest\u00f3 en los entrevistados al hablar de seguimiento de pacientes expresado como \"ordenamiento de historias cl\u00ednicas\" y sin posibilidad de reflexi\u00f3n . Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.123 La medicalizaci\u00f3n de los procesos vitales se observ\u00f3 especialmente en la mujer en relaci\u00f3n a sus embarazos y tambi\u00e9n a la crianza de sus ni\u00f1os. Las charlas destinadas a embarazadas son en algunos casos obligatorias. Hacemos ac\u00e1 la diferenciaci\u00f3n de lo que consideramos pr\u00e1cticas comunicativas de calidad, de estas otras pr\u00e1cticas que se llevan a cabo (charlas para embarazadas, para diab\u00e9ticos y otras). Concluimos que en estas \u00faltimas la conversaci\u00f3n es vertical y descendente y no hay desarrollo de v\u00ednculos emp\u00e1ticos. No denotaron los relatos de estas charlas alguna significaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de cumplir con el pedido de superiores o de conductores de programas. La subalternidad de todos los saberes no m\u00e9dicos en la hegemon\u00eda de la biomedicina implica que la palabra del usuario permanece en general silenciada en cuanto a sus propios saberes y a\u00fan en lo referido a las quejas sobre algunos servicios, las cuales son deso\u00eddas. Vinculado a esto aparece tambi\u00e9n el silencio del trabajador que no es escuchado por sus superiores ni tampoco ejerce su aptitud comunicativa con pares de otros lugares del sistema sino que \"permanece en su isla\". Luego, el silenciamiento de palabras, saberes y personas, se traduce en la construcci\u00f3n de pl anillas y registros que tampoco \"hablan\" de la salud de una poblaci\u00f3n, ni se transforman en conocimiento de la misma y mucho menos logran convertirse en acciones. Esto se deriva del desentendimiento de los trabajadores de salud, de lo que env\u00edan en forma de res\u00famenes mensuales, sintiendo que al cumplir con el env\u00edo en los d\u00edas destinados para ello, terminan con la tarea que les corresponde respecto de la informaci\u00f3n y no se cuestionan sobre alg\u00fan otro uso de la misma, m\u00e1s all\u00e1 de la obediencia a la organizaci\u00f3n. As\u00ed como la burocratizaci\u00f3n se vincula con un creciente proceso de irresponsabilidad, entendemos que las estad\u00edsticas num\u00e9ricas mensuales no adquieren relevancia como expresi\u00f3n de la sumatoria de servicios prestados en cada lugar sino que su significado principal es la defensa frente al control. Esta l\u00ednea vertical que la organizaci\u00f3n impone y que distancia y silencia a las personas nos acerca a la imagen del trabajador separado de su obra, puesto en palabras por un entrevistado: \" \u00a1el trabajo te seca la cabeza! llega un momento que dec\u00eds \u00a1no, me quiero ir! \". En este sentido tambi\u00e9n rescatamos la propuesta DICCA por la jerarquizaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n dentro del SIS, ya que entendemos que aparece en la base de los problemas y tambi\u00e9n aparece como punto de partida para posibles soluciones. El SIS as\u00ed entendido desde la l\u00f3gica normativa y construido con significaciones marcadas por una pr\u00e1ctica en la cual las personas son cosificadas, se limita al registro de datos (en muchos casos son muchos datos) en \"papeles\" que no llegan a atravesar momentos de producci\u00f3n de conocimiento ni tampoco la necesaria comunicaci\u00f3n y consecuente acci\u00f3n. Esto nos parece nuclear porque la informaci\u00f3n no p uede mejorar su calidad y su disponibilidad para la gesti\u00f3n, si este trabajador no se transforma en protagonista de su pr\u00e1ctica de salud y se torna visible desde la gesti\u00f3n central, y creemos Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.124 tambi\u00e9n que es importante por las consecuencias que tiene este estilo de pr\u00e1ctica para los propios trabajadores. Tiene tambi\u00e9n evidente consecuencia en la calidad de la informaci\u00f3n de salud que puede obtenerse en el primer nivel provincial, y junto a estas consecuencias, el trabajador alienado reproduce una pr\u00e1ctica alienante, ya que la imposibilidad de reflexi\u00f3n acompa\u00f1a la reproducci\u00f3n del modelo. La gesti\u00f3n entendida en sus aspectos puramente administrativos y espec\u00edficamente relacionada con manejo de \"papeles\" y controles de personas e insumos favorece en los trabajadores la reproducci\u00f3n de sentidos y significados orientados a la l\u00f3gica instrumental, de cuyo apoderamiento probablemente s\u00f3lo se pueda salir mediante pr\u00e1cticas contra-hegem\u00f3nicas asentadas en la acci\u00f3n comunicativa. El ejercicio de horizontalidad en la pr\u00e1ctica y en la comunicaci\u00f3n que la sustenta se convierte en elemento indispensable para la articulaci\u00f3n de dato, informaci\u00f3n y conocimiento, y para que todo ello se transforme en acciones de salud. Sin embargo estos procesos no podr\u00edan darse en forma unidireccional, por lo cual es importante entonces tener en cuenta que existe un nivel central cuyos intereses sobre la informaci\u00f3n no est\u00e1n explicitados claramente dentro de la organizaci\u00f3n, desde el momento que lo que se pide y ordena constantemente al trabajador es aumento en la cantidad. La complejidad de los procesos se\u00f1alados nos plantea un panorama mucho m\u00e1s amplio que el descripto, pero el papel central del trabajador individual en la pr\u00e1ctica que conforma el SIS es concluyente. No existe explicaci\u00f3n \u00fanica ante la compleja problem\u00e1tica del SIS en el primer nivel provincial, ya que los procesos de trabajo en estos CS est\u00e1n poblados de circunstancias y situaciones cargadas de valores simb\u00f3licos que escapan al an\u00e1lisis presentado en nuestra investigaci\u00f3n, pero podemos concluir respondiendo a nuestros objetivos, que nos encontramos frente a una pr\u00e1ctica biologista basada en la racionalidad cient\u00edfica, marcada por la profesionalizaci\u00f3n y la subordinaci\u00f3n de saberes no m\u00e9dicos, con organizaci\u00f3n burocra tizada y medicalizaci\u00f3n de procesos vitales. Analizando separadamente estas caracter\u00edsticas podr\u00edamos no encontrar peso explicativo suficiente en cada una de ellas, ni tampoco afirmar de manera precisa en d\u00f3nde se encuentran los l\u00edmites para describir la influencia de una u otra, sin embargo en la conjunci\u00f3n y retroalimentaci\u00f3n de todas las caracter\u00edsticas descriptas llegamos a identificar que los inconvenientes presentes en el SIS del primer nivel tienen directa relaci\u00f3n con este tipo de pr\u00e1cticas, plagadas de obst\u00e1culos comunicacionales ante los cuales el trabajador queda aislado en la imposibilidad de producir informaci\u00f3n de calidad y transformarla en conocimiento y en acciones. Los procesos de salud/enfermedad de la comunidad quedan silenciados en nuestro SIS, que a pesar de estar concebido desde la l\u00f3gica tradicional normativa y definido como conjunto integrado de recursos humanos y materiales para recolectar, almacenar, procesar y comunicar datos e informaci\u00f3n , se torna contradictorio a\u00fan con su propia l\u00f3gica de integrar recursos, ya que no hay tal integraci\u00f3n. Lejos de evidenciar momentos de comunicaci\u00f3n y Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.125 acci\u00f3n, la pr\u00e1ctica no ofrece una secuencia observable entre dato, informaci\u00f3n y conocimiento. Sin embargo a\u00fan la definici\u00f3n tradicional del SIS incorpora la noci\u00f3n de comunicaci\u00f3n, y es este el elemento que podr\u00eda comenzar a trascender el plano discursivo y problematizarse como constituyente fundamental del proceso de la informaci\u00f3n. Entre tanto, la informaci\u00f3n de salud permanece silenciada, y junto a ella aparecen silenciadas e invisibles las personas, sus padecimientos, y los trabajadores que no valoran la informaci\u00f3n, que no la comunican ni se comunican. A modo de cierre, compartimos estos versos escritos por un m\u00e9dico. ...Las agostadas preguntas se han vuelto acuciantes no puedo hacer ya como si no existieran Los vendedores de ilusiones me ofrecieron ama\u00f1adas redes He ido dejando caer una a una sus alambicadas conjeturas contemplo las corrientes subterr\u00e1neas que me atraviesan esquivas percepciones inconvertibles en palabras fugaces e inciertas empat\u00edas sutiles melod\u00edas qu e sugieren y se van no s\u00e9 si bastan pero no hay m\u00e1s [ ...] acaso los cristales del silencio est\u00e9n migrando hacia un alba inesperada . (Fragmento de la poes\u00eda \"Hace un momento \", Marino, 2012) Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.126 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Abramz\u00f3n M. Argentina: Recursos Humanos en Salud en 2004. Buenos Aires, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, 2005. Alazraqui M., Mota E., Spinelli H. Sistemas de Informaci\u00f3n en Salud: de sistemas cerrados a la ciudadan\u00eda social. Un desaf\u00edo en la reducci\u00f3n de desigualdades en la gesti\u00f3n local. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica. 2006;22(12):2693 -2702. Armus D. Legados y tendencias en la historiograf\u00eda sobre la enfermedad en Am\u00e9rica latina moderna. En Armus, D., compilador. Avatares de la medicalizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina 1870- 1970. Buenos Aires: Editorial Lugar, 2005. Berlinger G. La enfermedad. Buenos Aires, Lugar Editorial S.A., 1994. Bernztein R ., Drake I. , Elordi S . Tratamiento de la otitis media aguda en la Argentina: costos en el primer nivel de atenci\u00f3n p\u00fablica. Archivos argentinos de pediatr\u00eda [Internet]. 2007 ., Drake I . Subprescripci\u00f3n de hierro y variabilidad en el primer nivel de atenci\u00f3n p\u00fablico de la Argentina. Archivos argentinos de pediatr\u00eda [Internet ]. 2008 Variabi lidad en el manejo de la bronquiolitis en el primer nivel de atenci\u00f3n p\u00fablico de la Argentina. Archivos argentinos de pediatr\u00eda [Internet] JL. La biblioteca de Babel. De El jard\u00edn de los senderos que se bifurcan [Internet] 1941 [citado 12/02/13] Disponible en: http://sites.google.com/site/asociate/LaBibliotecadeBabelJLBorges.pdf?attredirects=0 . Bronfman M. Como se vive se muere. Familia, redes sociales y muerte infantil. 2\u00ba Ed. Lan\u00fas, Provincia de Buenos Aires, Lugar Editorial, 2001. Campos GWS. Gesti\u00f3n en Salud. En defensa de la vida. Buenos Aires: Lugar Editorial, 2006. C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de San Juan . Carrera Asistencial y Preventiva y Sanitaria de los Profesionales de Salud. Ley N\u00ba 2580. San Juan, 1961. C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de San Juan . Carrera del Personal T\u00e9cnico Auxiliar de la Medicina y de Enfermer\u00eda y Personal Administrativo Sanitario. Ley N\u00ba 5525. San Juan , 1986. C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de San Juan. R\u00e9gimen Legal de Contratos Administrativos de Servicios de Colaboraci\u00f3n. Ley N\u00ba 7.492. San Juan, 2004. C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de San Juan. R\u00e9gimen Disciplinario de la Ley N\u00ba 2580. Ley N\u00ba 7.856. San Juan, 2007 . Repositorio Institucional \"Jos\u00e9 UNLa. \"Jos\u00e9 Castiel L., Vasconcellos-Silva, P. Precariedades del exceso: informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n en Salud Colectiva. Buenos Aires: Lugar Editorial, 2005. Centro Latinoamericano de Perinatolog\u00eda, Salud de la Mujer y Reproductiva, OPS-OMS. Sistema inform\u00e1tico Perinatal, Historia Cl\u00ednica Perinatal. Instrucciones de llenado y definici\u00f3n de t\u00e9rminos. Publicaci\u00f3n CLAP/SMR N\u00ba1563. Uruguay, 2007. Del Valle A. Pol\u00edtica social focalizada y construcci\u00f3n de una red social: Lecciones de la experiencia argentina. Estudios sociales (Hermosillo, Son.) [Internet] 2008 [citado 07/11/12 ];16(32):7-58. Disponible en http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0188- de investigaci\u00f3n. En: Minayo MCS, Deslandes SF, Neto OC y Gomes R. Investigaci\u00f3n social. Teor\u00eda, m\u00e9todo y creativi dad. Buenos Aires : Lugar Editorial, 2004. Dos Santos TCS. Informa\u00e7\u00e3o nas Equipes de Sa\u00fade da Fam\u00edlia: Um exerc\u00edcio de planejamento local \u00e0 partir de uma matriz de indicadores de sa\u00fade. [Tesis de maestr\u00eda] [Internet] R\u00edo de Janeiro 2010 [citado 12/02/13] Disponible en: http://portal.estacio.br/media/1958608/tatiane%20caldeira%20dos%20santos%20de%20 salles%20disserta%C3%A7%C3%A3o.p df Flores F. Inventando la empresa del siglo XXI. Santiago de Chile: Dolmen Ediciones, 1989. Flores F. Entrevista. En Creando Organizaciones para el futuro. Granica, 1997. Galende E. Debate Cultural y Subjetividad en Salud. En Spinelli H., comp. Salud Colectiva. Buenos Aires, Lugar Editorial, 2004. Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos. Censo Nacional de Poblaci\u00f3n, Hogares y Viviendas 2010. Resultados Provisionales. [Internet] [citado 12/02/13] Disponible en : http://www.censo2010.indec.gov.ar/preliminares/cuadro_sanjuan.asp Iriart C., Nervi L., Olivier B., Testa M. Tecnoburocracia Sanitaria. Ciencia, ideolog\u00eda y profesionalizaci\u00f3n en la salud p\u00fablica. Buenos Aires: Lugar Editorial, 1994. Kulemeyer JA. \"M'hijo el dotor \" como hijo y protagonista de la universidad de la calle. Cuad. Fac. Humanid. Cienc. Soc., pesquisa de trastornos del desarrollo psicomotor en el primer nivel de atenci\u00f3n. Archivos argentinos de pediatr\u00eda [Internet] del trabajo vivo. Buenos Aires: Lugar Editorial, 2006. Men\u00e9ndez E. Modelo M\u00e9dico Hegem\u00f3nico y Atenci\u00f3n Primaria. [Internet] Segundas Jornadas de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud. Buenos Aires. 1988 [citado 12/02/13]; ( 451-464). Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.128 Men\u00e9ndez E. Modelos de atenci\u00f3n de los padecimientos: de exclusiones te\u00f3ricas y articulaciones pr\u00e1cticas. En Spinelli H., comp. Salud Colectiva. Buenos Aires: Lugar Editorial, 2004. Men\u00e9ndez E. El Modelo M\u00e9dico y la Salud de los Trabajadores. Salud Colectiva. 2005;1(1): 9-32. Men\u00e9ndez E. Participaci\u00f3n social en salud: las representaciones y las pr\u00e1cticas. En: Men\u00e9ndez E. , Spinelli H., coordinadores. Participaci\u00f3n Buenos Aires: Lugar Editorial, 2006. Minayo MCS. El desaf\u00edo del conocimiento. Investigaci\u00f3n cualitativa en Salud . Buenos Aires: Lugar Editorial, 2004 . Ministerio de Salud. Presidencia de la Naci\u00f3n. Calendario nacional de vacunaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Argentina 2011. [Internet]. 2\u00ba Semestre de 2011 [citado 12/02/13] Disponible e n http://www.apross.gov.ar/programas/vacunacion/calendario%20_vacunacion.pdf Ministerio de Salud. Presidencia de la Naci\u00f3n. Programa Nacional de Control de Enfermedades Inmunoprevenibles. Calendario de vacunaci\u00f3n 2 012 y Normas en: http://www.msal.gov.ar/index.php/programas-y- planes/51-programa-nacional- de-control- y Ambiente de la Naci\u00f3n . Propuesta Normativa Perinatal. Tomo I. Direcci\u00f3n de Maternidad e Infancia. Argentina, 1996a. Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n. Normas de actividades m\u00ednimas para responsables de centros de atenci\u00f3n primaria de salud. Resol. 207/96. Argentina, 1996b. Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n . Normas de actividades m\u00ednimas para las \u00e1reas program\u00e1ticas de los hospitales p\u00fablicos. Resol. 214/96. Argentina, 1996 c. Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n . Normas de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento del Servicio de Consultorios de las Unidades de Atenci\u00f3n de la Salud, Resoluci\u00f3n Ministerial 431/00. Argentina, 2000. Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n . Gu\u00eda Para el Registro de un Conjunto M\u00ednimo de Datos para la Identificaci\u00f3n de los Pacientes en los Establecimientos Sanitarios y Servicios de Atenci\u00f3n de Salud. Resol. N\u00ba 410/02. Argentina, 2002. Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n , Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n en Salud, Comisi\u00f3n Nacional de Clasificaci\u00f3n de Enfermedades (CNCE) Clasificaci\u00f3 n Estad\u00edstica de Problemas de Salud en Atenci\u00f3n Primaria. Segunda Edici\u00f3n. Argentina, 2005. Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n, Sistema Estad\u00edstico de Salud, Subsistema de Estad\u00edsticas de Servicios de Salud. Conjunto M\u00ednimos de Datos B\u00e1sicos (CMDB) aprobados de Inter\u00e9s Nacional a partir de 2005. Serie 1 N\u00ba 14. Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, 2004. Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n, Sistema Estad\u00edstico de Salud, Subsistema de Estad\u00edsticas de Servicios de Salud. Conjunto M\u00ednimos de Datos B\u00e1sicos (CMDB) del Primer Nivel de Atenci\u00f3n aprobados de Inter\u00e9s Nacional a partir de 2009. Reuni\u00f3n COFESA, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, 2008. En: http://www.msal.gov.ar/images/stories/cofesa/2008/acta- datos-basicos.pdf Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.129 Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social de El Salvador. Plan Estrat\u00e9gico del Sistema de Informaci\u00f3n de Salud de El Salvador de 2009 a 2015. [Internet] OPS-OMS, Rep\u00fablica de El salvador, 2009 [citado 12/02/13] Disponible en: http://www.who.int/healthmetrics/library/countries/HMN_SLV_StrPlan_Final_2009_02_es.pdf Montero Mendoza E . Percepci\u00f3n de los habitantes ind\u00edgenas de \u00e1reas rurales respecto al primer nivel de atenci\u00f3n m\u00e9dica. El caso del sureste de Veracruz, M\u00e9xico. Salud Colectiva . 2011;7(1):73- 86. Morin E. La Noci\u00f3n de sujeto. E n Fried Schnitman, D. Nuevos Paradigmas, Cultura y Subjetividad. Buenos Aires, Paid\u00f3s, 1994. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud - Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social. Metodolog\u00eda para la Descripci\u00f3n, An\u00e1lisis y Evaluaci\u00f3n de la Situaci\u00f3n de Salud (Documento s\u00edntesis). Direcci\u00f3n Nacional de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de la Salud, Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas de Salud. Argentina, 1988. OPS/OMS. Red de la M\u00e9trica en 12/02/13] Disponible en: 9&Itemid=3977&lang=es Pineda E., Alvarado E. y Canales F. Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n. Manual para e l desarrollo del personal de salud. 2\u00ba Edici\u00f3n, OPS , 1994. Rep\u00fablica de Panam\u00e1. Proyecto R ed M\u00e9trica de Salud. Dise\u00f1o y Plan Estrat\u00e9gico del Sistema de Informaci\u00f3n de Salud . [Internet] OPS/OMS. Rep\u00fablica de Panam\u00e1 2007 [citado 12/02/13] Disponible en: http://www.who.int/healthmetrics/library/countries/HMN_PAN_StrPlan_Final_2007_09_es.pdf Secretar\u00eda de Pol\u00edticas, Regulaci\u00f3n e Institutos. Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n en Salud. Serie 3. Conclusiones y recomendaciones de congresos y comit\u00e9 de expertos N\u00ba 54. XXII Reuni\u00f3n Nacional de Estad\u00edsticas de Salud. [Internet] Ministerio de Salud. Presidencia de la Naci\u00f3n. Buenos Aires, Setiembre 2010 [citado 12/02/13] Disponible en: http://www.deis.gov.ar/publicaciones/Archivos/Serie3Nro54.pdf Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica de San Juan . Estructura Org\u00e1nica de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica, Decreto 1047. San Juan, 1986. Senado y C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n Argentina. Ley 15.465 (Enfermedades de denuncia obligatoria) y Decreto Nacional 3.640/64. Bolet\u00edn Oficial de la Naci\u00f3n. [Internet] Buenos Aires [citado 12/02/13] Disponible en: http://www.adecra.org.ar/comercio64/html/458152ley15.465_Enfermedades%20de%20denu ncia%20obligatoria.pdf Servicio Provincial de Salud de S an Juan , Manual de Normas de Funcionamiento para Establecimientos Asistenciales, Decreto 130. San Juan, 1979. Spinelli H. Condiciones de salud y desigualdades sociales: historias de iguales, desiguales y distintos . Cad. Sa\u00fade P\u00fablica . 2005 ; 23(2):321 -330. Spinelli H. Las dimensiones del campo de la salud en Argentina. Salud Colectiva. 2010;6(3): 275-293 Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.130 Spinelli H. El proyecto pol\u00edtico y las capacidades de gobierno. Salud Colectiva. 2012;8(2): 107-130. Testa M. Pensamiento estrat\u00e9gico y l\u00f3gica de programaci\u00f3n (el caso de salud). Buenos Aires: Lugar Editorial, 1995. Testa M. Vida. Se\u00f1as de identidad (Miradas al Espejo). Salud Colectiva. 2005;1(1): 33 -58. Testa M. Pensar en Salud. 3\u00ba reimpresi\u00f3n. Buenos Aires, Lugar Editorial, 2006. Testa M. Decidir en salud, \u00bfQui\u00e9n?\u00bfC\u00f3mo? y \u00bfPor qu\u00e9? Muertes por Armas de Fuego: Un Eclipse en los Sistemas de Informaci\u00f3n en Salud. Salud Colectiva. 2006;2(3):259 -267. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. AP\u00c9NDICES AP\u00c9NDICE A - Encuesta para personal que confecciona HCP, en centros de salud del primer nivel. ........................................................................................ p. 132 AP\u00c9NDICE B - Tabla de denominaci\u00f3n formal e informal de registros (para cotejar respuesta a pregunta N\u00ba 1 del cuestionario)............................................... p. 133 AP\u00c9NDICE C - Gu\u00eda de preguntas para entrevista semi-estructurada................... p. 134 Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. AP\u00c9NDICE A ENCUESTA para PERSONAL que confecciona HCP, en centros de salud del primer nivel. Centro de salud: ................................... Entrevista N\u00ba ........ Edad en a\u00f1os : ................. 2 -Sexo: F - M Cargo o situaci\u00f3n laboral: Planta Ley 2580 Concursado - Interino Antig\u00fcedad en a\u00f1os :... Planta Ley 5525 Contrato Ministerio de Salud Contrato Municipio Beca M\u00e9dicos Comunitarios o similar Agregaci\u00f3n ad honorem Plan social Otros (cu\u00e1l) Funci\u00f3n: Profesional Antig\u00fcedad en a\u00f1os: ... Administrativo Agente Sanitario Auxiliar de Enfermer\u00eda Otros (cu\u00e1l) Nivel instrucci\u00f3n: Primario - Secundario - Universitario - Post-grado Capacitaci\u00f3n espec\u00edfica: En bioestad\u00edstica - En uso de HCP - En uso de IECMA - Otros (cu\u00e1l) 1- \u00bfConoce algunos registros usados regularmente en este centro de salud? \u00bfCu\u00e1les?......... 2- \u00bfPuede decir de qu\u00e9 lugar del sistema de salud proviene la HCP?..... \u00bfSe resumen mensualmente los datos obtenidos de \u00e9sta?.... Y si esto es as\u00ed, \u00bfse env\u00edan a alg\u00fan lugar fuera del centro de salud?... \u00bfA d\u00f3nde?... 3- \u00bfPodr\u00eda decir de d\u00f3nde proviene el IECMA?... \u00bfSe resumen mensualmente los datos obtenidos en esta planilla?... Si esto es as\u00ed, \u00bfse env\u00edan fuera de l centro de salud?... \u00bfA d\u00f3nde?... 4- Sobre las vacunas que se aplican en el centro de salud, \u00bflos datos se resumen en forma SEMANAL - MENSUAL - NO SE RESUMEN- NO SABE? 5- Al respecto de las enfermedades de notificaci\u00f3n obligatoria, \u00bfse resumen en forma SEMANAL - MENSUAL - NO SE RESUMEN - NO SABE? Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. AP\u00c9NDICE B Tabla de denominaci\u00f3n formal e informal de registros (para cotejar respuesta a pregunta N\u00ba 1 del cuestionario) Registro Referencias com\u00fanmente usadas en los centros de salud \"Infor me Estad\u00edstico de Consultas M\u00e9dicas Ambulatorias\" (IECMA) Planilla de consultorio, Hoja de atenci\u00f3n, Planilla m\u00e9dica. \"Resumen Diario Mensual de Consultas M\u00e9dicas\" Estad\u00edstica, Resumen mensual. \"Historia Cl\u00ednica Perinatal\" Historia de embarazo, Historia de embarazadas. Registros varios, diarios y mensuales (entrega de leche, consolidados de SBO, neumon\u00edas, IRAB, diarreas) Planilla de leche, Resumen de la leche, IRAS del mes. Registros Programa Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable Plan mujer, Control del plan mujer. \"Registro de dosis aplicadas\" Hoja de vacunas, Planilla de vacunas. \"Resumen mensual de inmunizaciones\" Resumen de vacunas. \"Informe Epidemiol\u00f3gico C2\" Infecto. Registros del Programa Sanjuanino de diabetes. Planillas del Prosadia. Ficheros cronol\u00f3gicos de seguimiento de embarazadas, desnutridos, hipertensos, diab\u00e9ticos. Fichero inteligente, Listado de embarazadas, Listado de nutritiket, Listado de hipertensos, Listado de diab\u00e9ticos, Planilla de bajo peso. Varios (agregaci\u00f3n de res\u00fa menes mensuales de informaci\u00f3n, pedidos mensuales de material e insumos, administraci\u00f3n de personal, cambios patrimoniales, etc.) Resumen estad\u00edstico mensual, Pedidos, Novedades de personal, Bajas, Partes. Historia Cl\u00ednica de atenci\u00f3n ambulatoria, de dif erentes formatos y procedencias. Ficha, Historia, Historia cl\u00ednica. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, basada en la terminolog\u00eda actualmente usada en los centros de salud, 2009. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" AP\u00c9NDICE C Gu\u00eda de preguntas para entrevista semi-estructurada. \u00bfCu\u00e1l es cargo y su funci\u00f3n en el centro de salud? \u00bfCu\u00e1nto tiempo lleva en ella? \u00bfC\u00f3mo es su d\u00eda de trabajo? \u00bfConsidera que tiene en el CS todo lo que necesita para poder trabajar? \u00bfA cu\u00e1ntos usuarios presta sus servicios en una jornada laboral? \u00bfConsidera que esto es acorde a su carga horaria? \u00bfC\u00f3mo maneja ud. sus tiempos en una jornada de trabajo? \u00bfTiene momentos de descanso? \u00bfCada actividad tiene comienzo y final dentro del CS? \u00bfEn forma general usted puede saber qu\u00e9 sucede luego con las personas que atiende o a quienes les presta servicio? \u00bfDe qui\u00e9n o de d\u00f3nde provienen las directivas de trabajo? \u00bfDe qu\u00e9 manera conoce ud. estas directivas? \u00bfQui\u00e9n ejerce la autoridad dentro del CS? \u00bfA qui\u00e9n responden fuera del mismo? \u00bfCu\u00e1l es la relevancia que tiene su trabajo para el funcionamiento del CS o del \u00e1rea? \u00bfCu\u00e1l cree que es la opini\u00f3n de la comunidad respecto al trabajo que se desarrolla en el CS? \u00bfC\u00f3mo ve a su grupo de trabajo? \u00bfIgual que el de otros CS o diferente? \u00bfSe percibe un objetivo com\u00fan? \u00bfDesarrolla su tarea habitual bas\u00e1ndose en alguna informaci\u00f3n de salud? \u00bfEl CS produce alg\u00fan tipo de informaci\u00f3n de salud? \u00bfC\u00f3mo usan la informaci\u00f3n? \u00bfSe analizan los datos en el CS? \u00bfLe son \u00fatiles? \u00bfCu\u00e1les? \u00bfCree que trabajan con toda la informaci\u00f3n necesaria para ello? \u00bfCree que el CS produce toda la informaci\u00f3n que necesita para trabajar? \u00bfDiscuten dentro del grupo sobre los datos o la informaci\u00f3n producida? \u00bfQui\u00e9n o qui\u00e9nes tienen la responsabilidad del manejo de la informaci\u00f3n en el centro de salud? \u00bfDe qu\u00e9 manera se relaciona ud. con sus compa\u00f1eros? \u00bfY sus compa\u00f1eros entre s\u00ed? \u00bfCu\u00e1les son los momentos que percibe como agradables en su espacio de trabajo? \u00bfCu\u00e1les son los momentos que encuentra dif\u00edciles y que preferir\u00eda evitar? \u00bfC\u00f3mo cree que al respecto se sienten sus compa\u00f1eros? \u00bfEl p\u00fablico del CS participa de alguna manera en la planificaci\u00f3n y desarrollo de las tareas? \u00bfConversa m\u00e1s con algunos compa\u00f1eros que con el resto? Si esto es as\u00ed, \u00bfcon qui\u00e9nes? \u00bfPor qu\u00e9 cree sucede esto? \u00bfComparten decisiones y responsabilidades? \u00bfLas decisiones recaen siempre en las mismas personas, o esto es variable? \u00bfExisten espacios o momentos para discutir las acciones y tareas? \u00bfQu\u00e9 sucede en el caso de que no se pongan de acuerdo? \u00bfUd. Piensa que hay algunos obst\u00e1culos en la comunicaci\u00f3n dentro del CS? \u00bfUd. conoce formas de mejorarla? \u00bfC\u00f3mo calificar\u00eda la del CS? \u00bfY hacia afuera de \u00e9l? \u00bfC\u00f3mo cree que es la comunicaci\u00f3n con los usuarios? \u00bfY con otros lugares del sistema? Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" "}