{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://funsalud.org.mx/wp-content/uploads/2021/08/Salud-en-la-Prensa-Digital-del-30-de-agosto-de-2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 1 ADVERTENCIA: El presente Bolet\u00edn reproduce las noticias aparecidas en los medios de comunicaci\u00f3n que en cada caso se citan; por ello, FUNSALUD no garantiza que su contenido sea ver\u00eddico y confiable, y excluye cualquier responsabilidad por dichos contenidos . CONTENIDO Septuag\u00e9simo Segundo Aviso por el que se da a conocer el Color del Sem\u00e1foro Epidemiol\u00f3gico de la Ciudad de M\u00e9xico ................................ ................. 4 AMLO dijo que regreso a clases presenciales es necesario, pero voluntario, y que padres deben tomar la decisi\u00f3n pues nada es por la fuerza .......................... 4 Arriba env\u00edo 68 de Pfizer con 643 mil dosis m\u00e1s ................................ .................... 5 Trabajan Birmex, Conacyt, UNAM y el Instituto de Biotecnolog\u00eda en los proyectos para la creaci\u00f3n de la vacuna Patria ................................ ...................... 6 Llevar\u00e1n est a semana vacuna a postrados en casas, asilos y reclusorios. A la fecha se han aplicado 73 mil 164 dosis entre este grupo ................................ .......7 En la \u00fal tima semana de julio, pico de casos en menores: SSA ............................. 8 ISSSTE e IMSS intercambiar\u00e1n personal m\u00e9dico en comunidades alejadas ..... 10 Plan de centralizaci\u00f3n de hospitales, mediante IMSS Bienestar, iniciar\u00e1 en entidades de Morena para evitar resistencias, dijo Zo\u00e9 Robledo ........................ 11 IMSS: siguen los esfuerzos para encontrar terapia contra SARS -CoV-2 ............ 13 IMSS busca garantizar derechos de trabajadores incapacitados que dejan de ser subcontratados ................................ ................................ ................................ .. 15 Desabasto de medicinas en IMSS creci\u00f3 debido a que UNOPS incumpli\u00f3 con adquisici\u00f3n de casi la mitad de f\u00e1rmacos, dijo Consejo del Instituto ................. 17 'No hay ni jab\u00f3n', acusan en el INER ................................ ................................ ...... 18 Expertos dicen que tener una c\u00e9dula \u00fanica de identidad podr\u00eda reducir la cantidad de bases de datos biom\u00e9tricos que hay en el Pa\u00eds ............................... 19 Maribel Ram\u00edrez Coronel: Pandemia + austeridad golpea a mexicanos m\u00e1s pobres (Opini\u00f3n) ................................ ................................ ................................ ...... 20 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 2 Crean robot que administrar\u00e1 insulina a pacientes con diabetes. Sin necesidad de agujas y de la manera m\u00e1s simple y conveniente: investigadores de la Escuela de Estudios Avanzados Sant'Anna ................................ ................. 23 La ley obliga a los trabajadores a someterse a pruebas para comprobar que no est\u00e1n enfermos de Covid; en debate, qui\u00e9n debe pagar chequeos ............... 25 OMS: suman m\u00e1s de 4.5 millones de muertos por COVID -19 en todo el mundo 26 La \"teor\u00eda miasm\u00e1tica\" sobre los efectos del aire contaminado cobra relevancia frente a aerosoles del Covid -19 ................................ ............................ 27 Cient\u00edficos sudafricanos detectan una nueva variante covid conocida como C.1.2, la cual presenta m\u00faltiples mutaciones, pero a\u00fan no desconoce si es m\u00e1s contagiosa o capaz de resistir vacunas ................................ ......................... 29 Afectaciones por estr\u00e9s laboral en M\u00e9xico representan p\u00e9rdida del 23.4% de la productividad, lo que puede costar al PIB m\u00e1s de 16 mil mdp ............................ 30 Vivimos una transformaci\u00f3n radical que requiere nueva estrategia educativa: Julio Frenk ................................ ................................ ................................ ................ 32 CONVENIO de Colaboraci\u00f3n en materia migratoria a favor de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en el marco de la Ley General de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes, la Ley de Mi graci\u00f3n y la Ley sobre Refugiados, Protecci\u00f3n Complementaria y Asilo Pol\u00edtico, que celebran el Sistema Nacional para el Desarrollo Integral de la Familia y Desarrollo Integral de la Familia del Estado de Chihuahua ................................ ................................ ................................ ........... 33 CONVENIO de Colaboraci\u00f3n en materia migratoria a favor de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en el marco de la Ley General de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes, la Ley d e Migraci\u00f3n y la Ley sobre Refugiados, Protecci\u00f3n Complementaria y Asilo Pol\u00edtico, que celebran el Sistema Nacional para el Desarrollo Integral de la Familia y el Sistema para el Desarrollo Integral de la Familia del Estado de Sonora ................................ ................................ ................. 34 Da SEP reglas b\u00e1sicas para el regreso ................................ ................................ .. 34 En la CDMX todos tendr\u00e1n actividades presenciales. A reanudar clases, m\u00e1s de 25 millones de ni\u00f1os y j\u00f3venes ................................ ................................ .......... 35 Regreso a clases: necesidad y zozobra (Opini\u00f3n) ................................ ................ 37 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 3 Aplican la neurociencia para beb \u00e9s en el Estado de M\u00e9xico. Ponen en marcha una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil para educar a ni\u00f1os sin salir del hogar .............................. 38 Eliseo Rosales \u00c1valos: Regreso a clase 2021, caos pand\u00e9mico (Opini\u00f3n) ........ 40 Avances alentadores para pacientes con c\u00e1ncer ................................ ................. 41 Consumo en exceso de edulcorantes favorece las infecciones intestinales, alerta el IPN ................................ ................................ ................................ ............... 44 En la Corte, proyecto para anular penas antiaborto ................................ ............. 46 Fundamental, aprobar el Sistema Nacional de Cuidados: senadora ................... 47 Dos meses despu\u00e9s de segunda dosis de vacuna covid -19, disminuye respuesta inmune: seg\u00fan una investigaci\u00f3n de la Universidad de Northwester (Illinois, Estados Unidos) publicado hoy en la revista Scientific Reports .......... 48 La pobreza laboral volver\u00e1 al nivel prepandemia a finales de a\u00f1o: Coneval ...... 50 Expertos se\u00f1alaron que pese al impacto en salud y en lo econ\u00f3mico por pandemia, el Gobierno no contuvo la ca\u00edda de millones en la pobreza .............. 53 Ricardo Homs: Indigenismo y pobreza... hoy (Opini\u00f3n) ................................ ....... 56 Miguel Bazdresch Parada: Movilidad social y pobreza (Opini\u00f3n) ........................ 58 CDMX presenta el mayor aumento de pobreza laboral en el pa\u00eds ....................... 59 Jared Laureles: Limbo laboral provoca da\u00f1os f\u00edsicos y mentales (Opini\u00f3n) ..... 60 Francisco Moreno S\u00e1nchez / Dilema de la tercera dosis (Opini\u00f3n) ..................... 62 Poblaci\u00f3n con discapacidad en M\u00e9xico va en aumento ................................ ....... 63 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 4 Publicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Ciudad de M\u00e9xico JEFATURA DE GOBIERNO Septuag\u00e9simo Segundo Aviso por el que se da a conocer el Color de l Sem\u00e1foro Epidemiol\u00f3gico de la Ciudad de M\u00e9xico Publicaci\u00f3n vespertina del 27 de agosto de 2021 , p\u00e1gs. 8 a 9. Ver aviso aqu\u00ed Volver al Contenido Reforma AMLO dijo que regreso a clases presenciales es necesario, pero voluntario, y que pad res deben tomar la deci si\u00f3n pues nada es por la fuerza Claudia Guerrero y Antonio Baranda 30 de agosto, 2021 El Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador afirm\u00f3 que el regreso a clases presenciales en el Pa\u00eds es necesario, pero voluntario y que son los padres de familia los que deben tomar la decisi\u00f3n pues nada es por la fuerza. \"Que bien que mencionas que este regreso a clases, aunque es necesario, justo, es al mismo tiempo, voluntario, nada por la fuerza, todo por la raz\u00f3n. Que bien que se subraya el que no es con la fuerza, es voluntario, justo, pero son las mam\u00e1s, los pap\u00e1s, los j\u00f3venes, los que tienen que tomar la decisi\u00f3n, la mayor\u00eda va a participar porque la escuela es insustituible, es el segundo hogar, es un lugar de convivencia, la educaci\u00f3n es compa rtida\", se\u00f1al\u00f3 en conferencia. \"Tiene que ver con los sentimientos que se expresan, a veces se llega triste a las escuelas, pero ah\u00ed se cuenta lo que est\u00e1 sufriendo y se encuentra aliento, solidaridad de ni\u00f1as, ni\u00f1os, por eso es muy importante el d\u00eda de h oy, porque es mantener esta comunicaci\u00f3n en todas las escuelas de M\u00e9xico, que no est\u00e9n encerrados, que no est\u00e9n expuestos al Nintendo, a tanta informaci\u00f3n t\u00f3xica\". El Mandatario federal dijo que en las 32 entidades se est\u00e1 iniciando el ciclo escolar, de m anera presencial o a distancia, y que se seguir\u00e1 avanzando en la reapertura de las instituciones educativas. \"Tenemos informaci\u00f3n que en las 32 entidades se est\u00e1 iniciando el ciclo escolar, en esta semana se va a ir avanzando, normalizando, los pr\u00f3ximos d \u00edas, y vamos a seguir mejorando la situaci\u00f3n de las instituciones educativas. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 5 \"Un saludo a quienes no pudieron participar, pero sabemos que est\u00e1n haciendo su trabajo, Quintana Roo, Baja California, Baja California Sur, Sinaloa, Colima, todos los Goberna dores est\u00e1n participando. Muchas gracias por este esfuerzo conjunto para fortalecer la educaci\u00f3n en M\u00e9xico\", indic\u00f3. En un enlace virtual, la Secretaria de Educaci\u00f3n, Delfina G\u00f3mez, dijo que los alumnos acuden a las escuelas bajo protocolos de seguridad y que mantiene comunicaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Salud. \"El objetivo esencial de los maestros son sus alumnos. Los j\u00f3venes vienen con todos los deseos y el \u00e1nimo de regresar a clases. Hay protocolos de seguridad, eso nos va a ayudar. Con la Secretar\u00eda de S alud he tenido comunicaci\u00f3n en este gran esfuerzo. Much\u00edsimas gracias y hablo como maestra, estoy muy contenta con los compa\u00f1eros maestros y padres de familia\", dijo al Presidente. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido La Jornada Arriba env\u00edo 68 de Pfizer con 643 mil dosis m\u00e1s C\u00e9sar Arellano Garc\u00eda 30 de agosto de 2021 M\u00e9xico recibi\u00f3 un nuevo embarque con 643 mil 500 dosis envasadas de Pfizer - BioNTech, con los que esta farmac\u00e9utica ha entregado un total de 29 millones 244 mil 345 vacunas anti -Covid desde el 23 de d iciembre, que equivalen a 30 por ciento del total que el pa\u00eds ha tenido disponibles, inform\u00f3 el director general de Laboratorios de Biol\u00f3gicos y Reactivos de M\u00e9xico (Birmex), Pedro Zenteno Santaella. Precis\u00f3 que, hasta este d\u00eda, en total se han tenido dis ponibles 98 millones 54 mil 855 dosis de vacunas, que incluye las envasadas en territorio mexicano y las que han llegado de otros pa\u00edses. Se prev\u00e9 que esta semana arribe un nuevo embarque del segundo componente de Sputnik V para completar esquemas de vacun aci\u00f3n y uno m\u00e1s de Pfizer -BioNTech. El embarque n\u00famero 68 de Pfizer -BioNTech lleg\u00f3 despu\u00e9s de la medianoche de ayer a la Terminal 1 del Aeropuerto Internacional de la Ciudad de M\u00e9xico (AICM) en el vuelo 6R 501, procedente de Cincinnati, Estados Unidos. El pa\u00eds ha recibido 74 millones 269 mil 145 dosis de vacunas envasadas de Pfizer - BioNTech, AstraZeneca, Sinovac, Centro Nacional de Investigaci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda y Microbiolog\u00eda Gamaleya, CanSino Biologics, Johnson & Johnson y Moderna, en 117 embarques dis tribuidos en 131 vuelos. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 6 Asimismo, en territorio mexicano, el laboratorio Drugmex ha envasado siete millones 195 mil 410 de CanSino Biologics, y el laboratorio Liomont, 16 millones 590 mil 300 biol\u00f3gicos de AstraZeneca, lo que suma 23 millones 785 mil 710 vacunas envasadas en el pa\u00eds. En total M\u00e9xico ha dispuesto de 98 millones 54 mil 855 vacunas. Ver fuente Volver al Contenido Once Noticias Trabajan Birmex, Conacyt, UNAM y el Instituto de Biotecnolog\u00eda en los proyectos para la creaci\u00f3n de la vacuna Patria Por: Gerardo Mart\u00ednez 2021-08-27 Mientras se cumplen los contratos de compras, traslados, as\u00ed como la distribuci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de millones de vacunas a la poblaci\u00f3n, paralelamente se avanza en dos proyectos que est\u00e1n a punto de concretarse: el suero de plasma y la vacuna Patria. El primero es la producci\u00f3n de plasma o suero anticovid para los enfermos, que a\u00fan est\u00e1 en etapa de pruebas. El director general de Birmex, Pedro Zenteno Santaella, record\u00f3 que el proyecto sigue en pie con el apoyo de 60 caballos, 15 machos y 45 hembras , que don\u00f3 la Sedena y que se suman a los 80 ejemplares que ya estaban en el laboratorio de Tec\u00e1mac, Estado de M\u00e9xico. Por ejemplo, se inmuniza a los caballos con la mol\u00e9cula del COVID. Generan anticuerpos, en un proceso t\u00e9cnico inmunol\u00f3gico se produce un suero y ese suero se aplica a los ciudadanos\", Pedro Zenteno. Dicho suero o plasma no suple a la vacuna, y una de sus funciones es evitar afectaci\u00f3n en \u00f3rganos vitales de los pacientes. Pero primero tendr\u00e1 que ser analizado por la Cofepris. La Aplicaci\u00f3 n del suero permite que los anticuerpos que g\u00e9nero el caballo ayuden al paciente a que ellos en el proceso que les cuesta a ellas producir sus anticuerpos ayuden a que el virus no da\u00f1e \u00f3rganos vitales del enfermo. Consideramos que, en octubre, noviembre de este a\u00f1o, ya estaremos en condiciones de tenerlo, someterlo a Cofepris y que nos autorice el uso de emergencia Cofepris\", agreg\u00f3 Zenteno. Los caballos Santa Gertrudis pura sangre est\u00e1n registrados ante la ONU como una raza que desarroll\u00f3 la Sedena para o btener el plasma. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 7 En el proyecto trabajan Birmex, Conacyt, la UNAM y el Instituto de Biotecnolog\u00eda. Zenteno Santaella adem\u00e1s adelant\u00f3 que la vacuna Patria, la mexicana; pronto ver\u00e1 la luz, luz de esperanza y de vida. Ya est\u00e1n en la segunda fase de Patr ia y consideramos que, en diciembre, enero del pr\u00f3ximo a\u00f1o\", a\u00f1adi\u00f3. Independientemente de los cargos que ha ocupado, Pedro Zenteno, reconoce que, para servir a M\u00e9xico, lo de menos es el cargo, lo importante es servir a la naci\u00f3n. Y me siento satisfecho de dar mi mayor esfuerzo para cumplir este encargo de que lleguen las vacunas a d\u00f3nde tengan que llegar ese es nuestro deber valga la expresi\u00f3n. Para eso nos pagan para servirle al pueblo no para venirnos a sentar\", concluy\u00f3 Pedro Zenteno. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Llevar\u00e1n esta semana vacuna a postrados en casas, asilos y reclusorios . A la fecha se han aplicado 73 mil 164 dosis entre este grupo Alejandro Cruz Flores 30 de agosto de 2021 La Jornada Nacional de Vacunaci\u00f3n contra el Cov id-19 en la Ciudad de M\u00e9xico continuar\u00e1 esta semana con la atenci\u00f3n a domicilio de personas postradas, en asilos, centros de rehabilitaci\u00f3n de adicciones y reclusorios, inform\u00f3 la Secretar\u00eda de Salud capitalina. Por vez primera desde que se inici\u00f3 el proc eso, en febrero pasado, no se aplicar\u00e1n vacunas por grupos etarios, debido a que, explic\u00f3 la dependencia, se est\u00e1 a la espera de que el gobierno de la Rep\u00fablica asigne dosis, lo cual no descart\u00f3 ocurra en el transcurso de la semana. En seis alcald\u00edas a\u00fan est\u00e1 pendiente de aplicar la segunda dosis a personas de 40 a 49 a\u00f1os; en las 16 demarcaciones, a los de 30 a 39 a\u00f1os, as\u00ed como la primera para los j\u00f3venes de 18 a 29 a\u00f1os en cinco alcald\u00edas. En cuanto a la poblaci\u00f3n que se atender\u00e1 en los pr\u00f3ximos d\u00edas, se\u00f1al\u00f3 que se han aplicado un total de 73 mil 164 vacunas, entre primeras y segundas dosis: 18 mil 694 en domicilios, 11 mil 119 en asilos, mil 738 en centros de rehabilitaci\u00f3n de adicciones y 41 mil 613 en reclusorios. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 8 Hasta el viernes pasado, 89 por cie nto de los 7.1 millones de adultos que residen en la Ciudad de M\u00e9xico ten\u00edan al menos una dosis, mientras 49 por ciento completaron el esquema de inmunizaci\u00f3n. En total se han aplicado 9 millones 563 mil 615 vacunas. En el caso de los grupos etarios de 50 a 59 a\u00f1os de edad y de 60 y m\u00e1s se complet\u00f3 el cuadro de vacunaci\u00f3n en las 16 demarcaciones, alcanzando una cobertura de 96 y 94 por ciento, respectivamente, de la poblaci\u00f3n objetivo. En conjunto, 2 millones 378 mil 638 personas de 50 a\u00f1os en adelante re cibieron las dos dosis de la vacuna anti -Covid, y no se tiene registro de la aplicaci\u00f3n de la segunda a 139 mil 818 adultos de esos grupos de edades. En el caso de los cuarentones, en 10 alcald\u00edas ya se concluy\u00f3 la vacunaci\u00f3n de esa poblaci\u00f3n y quedan pen dientes de la segunda dosis Azcapotzalco, Benito Ju\u00e1rez, Gustavo A. Madero, Iztacalco, Iztapalapa y Venustiano Carranza. Para los de 30 a 39 a\u00f1os, se concluy\u00f3 la primera parte de la inoculaci\u00f3n y se est\u00e1 a la espera de concluir el proceso en las 16 demarc aciones; mientras en los j\u00f3venes de 18 a 29 a\u00f1os, Iztacalco y Tlalpan ya completaron el esquema de vacunaci\u00f3n. En este \u00faltimo sector a\u00fan est\u00e1n pendientes de primera dosis la poblaci\u00f3n juvenil de \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, Azcapotzalco, Coyoac\u00e1n, Cuajimalpa e Iztapal apa, mientras en las nueve alcald\u00edas restantes ya se aplic\u00f3 la primera dosis. En todos los casos, el gobierno capitalino ha informado que se est\u00e1 en el plazo para la aplicaci\u00f3n de la segunda dosis. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada En la \u00faltima semana de julio, pico de casos en menores: SSA Laura Poy Solano 28 de agosto de 2021 Los contagios de Covid -19 en menores de 17 a\u00f1os han ido en aumento, principalmente desde la semana epidemiol\u00f3gica 25 (20 a 26 de junio), con un incremento acelerado hasta la semana 30 (25 al 31 de ju lio), revela un an\u00e1lisis del Panorama Epidemiol\u00f3gico en poblaci\u00f3n de 0 a 17 a\u00f1os, realizado por la Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda (DGE) de la Secretar\u00eda de Salud. Agrega que en lo que va del a\u00f1o los casos ambulatorios tienen un crecimiento r\u00e1pido desd e mediados de mayo a la fecha. En el caso de los menores que han requerido hospitalizaci\u00f3n, destaca que a partir del periodo del 23 al 29 de mayo se Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 9 presenta un incremento veloz con un pico m\u00e1ximo en la semana epidemiol\u00f3gica 30, \"con una diferencia de m\u00e1s de cien casos para la misma semana del a\u00f1o previo\". En un an\u00e1lisis por grupo quinquenal, la DGE destaca que el m\u00e1s afectado por las hospitalizaciones en 2021 \"es el de menores de 12 a los 17 a\u00f1os, posteriormente de 6 a 11 a\u00f1os, y, por \u00faltimo, el de 0 a 5 a\u00f1os (...) Todos los grupos muestran un incremento acelerado a partir de la semana 27 (4 al 10 julio), donde los casos de 12 a 17 a\u00f1os representan el doble de los reportados por el grupo de 6 a 11 a\u00f1os\". Sin embargo, los menores que m\u00e1s hospitalizaciones ha n registrado desde el inicio de la pandemia, se\u00f1ala el informe, van de 0 a 5 a\u00f1os, y en segundo lugar de 12 a 17 a\u00f1os. \"Todos los grupos (de edad) presentan incrementos puntuales de hospitalizaciones desde la semana 27 y, posteriormente, un aumento sosten ido hasta el pasado 16 de agosto. Las hospitalizaciones en el rango de 0 a 5 a\u00f1os representan m\u00e1s del doble de las detectadas en el grupo de 6 a 11 a\u00f1os\", subraya el informe. En defunciones por Covid -19 en poblaci\u00f3n de 0 a 17 a\u00f1os, la DGE informa que \"predomina el grupo etario de 0 a 5 a\u00f1os, siendo el menos afectado el de 6 a 11 a\u00f1os\". Desde el inicio de la pandemia, agrega, \"se observa que la mayor cantidad de defunciones se concentr\u00f3 entre las semanas 22 a 36 de 2020, con un descenso desde la semana 19 de 2021. Sin embargo, los grupos de edad de 0 a 5 y de 12 a 17 son los que est\u00e1n presentando un incremento importante en las \u00faltimas cinco semanas\". En cuanto a pacientes intubados por grupos de edad desde el inicio de la pandemia, el informe se\u00f1ala que 60 por ciento fueron del grupo de 0 a 5 a\u00f1os, 24 por ciento de 12 a 17 a\u00f1os y 16 por ciento de 6 a 12 a\u00f1os. En M\u00e9xico, destaca el reporte, a diferencia de lo que ocurre en otros pa\u00edses, donde se ha encontrado que los grupos que presentan formas severas de C ovid-19 son los de mayor edad, en el pa\u00eds \"se ha identificado como factor de riesgo la edad menor a 4 a\u00f1os, con un incremento de 3.8 veces el riesgo de morir por Covid -19\". Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 10 Milenio ISSSTE e IMSS intercambiar\u00e1n personal m\u00e9dico en comunidades alejadas Blanca Valadez 29.08.2021 Los institutos de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado (ISSSTE) y Mexicano del Seguro Social (IMSS) intercambiar\u00e1n personal m\u00e9dico para fortalec er los servicios de salud, principalmente, en comunidades remotas. \"En las visitas a cada regi\u00f3n que hemos hecho en el pa\u00eds, el principal desaf\u00edo es la falta de personal, ya que muy pocos deciden trabajar en cl\u00ednicas que est\u00e1n en las zonas m\u00e1s alejadas. Por ello, exhorto a las y los j\u00f3venes m\u00e9dicos a desarrollar su profesi\u00f3n en comunidades alejadas de las ciudades con lo cual ayudar\u00e1n a la derechohabiencia y se sumar\u00e1n a la transformaci\u00f3n de los servicios de salud en M\u00e9xico\", puntualiz\u00f3 el director genera l del ISSSTE, Luis Antonio Ram\u00edrez Pineda. Durante una gira de trabajo por la regi\u00f3n Sierra Sur y Valles Centrales en Oaxaca, Ram\u00edrez Pineda detall\u00f3 que los convenios de colaboraci\u00f3n con el IMSS permitir\u00e1n agilizar la prestaci\u00f3n de servicios entre ambas i nstituciones. \"Los intercambios de servicios son muy dif\u00edciles porque los costos de estos son muy distintos en ambas instituciones, y esto hac\u00eda que nosotros como ISSSTE tuvi\u00e9ramos que irnos a subrogar al sector privado. Hoy estamos revisando las tarifas y los convenios con la finalidad de que ambas instituciones podamos ayudarnos mutuamente. Estamos buscando alternativas, las mejores opciones que nos permitan agilizar y mejorar la atenci\u00f3n a la gente\", destac\u00f3. En su recorrido por la entidad, el director general del ISSSTE inaugur\u00f3 la ampliaci\u00f3n de la Unidad de Medicina Familiar en Miahuatl\u00e1n de Porfirio D\u00edaz, Oaxaca, la cual permitir\u00e1 reforzar la atenci\u00f3n que se brinda a 7 mil 300 derechohabientes de la zona. Actualmente, cuenta con un consultorio y serv icio de odontolog\u00eda. \"Las instalaciones m\u00e9dicas que heredamos ya est\u00e1n muy rebasadas por el tama\u00f1o de la derechohabiencia, por eso venimos realizando ampliaciones para fortalecer las unidades m\u00e9dicas, empezando por las de primer nivel\", explic\u00f3. Ram\u00edrez Pineda dijo que las visitas que ha realizado a cada regi\u00f3n en el pa\u00eds forman parte de la estrategia de identificar necesidades y problem\u00e1ticas con el fin de establecer soluciones espec\u00edficas en cada entidad y as\u00ed darle respuesta a la gente que merece atenc i\u00f3n m\u00e9dica con calidad y calidez. Durante su visita a la UMF de San Pablo Huixtepec, Oaxaca, la cual recibir\u00e1 en breve equipo e insumos nuevos en beneficio de tres mil 500 derechohabientes, el titular del ISSSTE reconoci\u00f3 la labor del personal m\u00e9dico y la participaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 11 derechohabiencia, por esta involucrados en la modernizaci\u00f3n de su unidad m\u00e9dica e impulsar programas de prevenci\u00f3n para contrarrestar enfermedades. El ISSSTE, dijo, contin\u00faa en el camino de cumplir los tres objetivos principales: mejo rar la atenci\u00f3n de la derechohabiencia, sanear las finanzas e impulsar la prevenci\u00f3n. \"En coordinaci\u00f3n con el sindicato estamos capacitando al personal para encontrar la f\u00f3rmula de brindar un servicio de calidad y con buen trato, para consolidar el proceso de transformaci\u00f3n\", expres\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido La Cr\u00f3nica Plan de centralizaci\u00f3n de hospitales, mediante IMSS Bienestar, iniciar\u00e1 en entidades de Morena para evitar r esistencias, dijo Zo\u00e9 Robledo Claudia Salazar 30 de agosto, 2021 El director general del Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS), Zo\u00e9 Robledo, inform\u00f3 a diputados electos de Morena que el programa de centralizaci\u00f3n de hospitales a trav\u00e9s del IMSS Bienestar iniciar\u00e1 en entidades gobernadas por el partido, con el fin de evitar resistenc ias de los Gobernadores. Se\u00f1al\u00f3 que para el 2022 se requerir\u00e1 una importante asignaci\u00f3n presupuestal, pero no precis\u00f3 el monto. \"La primera fase de la implementaci\u00f3n del nuevo modelo IMSS Bienestar iniciar\u00e1 en Baja California Sur, Campeche, Chiapas, Coli ma, Guerrero, Nayarit, San Luis Potos\u00ed, Sinaloa, Sonora, Tlaxcala y Zacatecas\", indic\u00f3. \"Para la implementaci\u00f3n de este modelo, se tiene la ventaja de que existen m\u00e1s entidades federativas con gobiernos de Morena\". Dijo que es importante la participaci\u00f3n de los legisladores para el proyecto del Gobierno. \"Se esperan resistencias, sin embargo, se conf\u00eda en el trabajo que puedan hacer las y los legisladores en pro de este proyecto\", indic\u00f3 el funcionario federal. Defendi\u00f3 que pa\u00edses desarrollados tienen s istemas centralizados de salud, como Noruega. \"Lo que quiere decir que nuestro modelo no vulnera la soberan\u00eda de las entidades federativas\", asegur\u00f3, de acuerdo con la relator\u00eda que hizo la fracci\u00f3n de Morena sobre el encuentro con Robledo, previo a la in stalaci\u00f3n de la 65 Legislatura. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 12 El funcionario reconoci\u00f3 que no fue posible que el IMSS Bienestar pasara al Instituto de Salud para el Bienestar como prestador de los servicios luego de la reforma legal que cre\u00f3 el Insabi para universalizar la atenci\u00f3n m\u00e9 dica de la poblaci\u00f3n. Explic\u00f3 que una de las razones es la condici\u00f3n jur\u00eddica de los trabajadores del IMSS, ya que est\u00e1n en el apartado A, mientras que los trabajadores de Salud est\u00e1n en el apartado B, adem\u00e1s de que otros laboran por contratos temporales. Se\u00f1al\u00f3 que una de las l\u00edneas de acci\u00f3n del IMSS es la recuperaci\u00f3n de hospitales de segundo nivel, que durante la operaci\u00f3n del Seguro Popular quedaron inconclusos en su construcci\u00f3n o sin la plantilla de personal para su operaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se trabaja e n el rescate de nosocomios que ya pertenec\u00edan al IMSS Bienestar, y que est\u00e1n en funcionamiento, pero con menor capacidad de atenci\u00f3n en cuanto a las especialidades. \"La intenci\u00f3n es adecuar esta atenci\u00f3n al nuevo modelo de atenci\u00f3n integral y que todos lo s hospitales cuenten con la atenci\u00f3n del total de las especialidades con las que cuenta IMSS Bienestar\", detall\u00f3. El programa no s\u00f3lo responder\u00e1 el tema de infraestructura, sino se piensa en un sistema de salud compartido, es decir, un expediente cl\u00ednico \u00fanico que puedan compartir las instituciones de salud. \"Se requiere hacer un planteamiento financiero que tendr\u00e1 que reflejarse en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n, que tambi\u00e9n resolver\u00eda los problemas laborales de los trabajadores de salud en l as entidades federativas\", plante\u00f3. En otra parte de su intervenci\u00f3n, Robledo expuso que debe mejorarse la atenci\u00f3n preventiva en la salud. Dijo que el IMSS gast\u00f3 30 mil millones de pesos al iniciar la pandemia de Covid, pero al mismo tiempo erog\u00f3 76 mil millones de pesos en atender enfermedades cr\u00f3nico -degenerativas, que podr\u00edan ser consideradas otras pandemias. \"La Oposici\u00f3n, el bloque conservador, no reconoce que la dificultad para la atenci\u00f3n del Covid -19 tiene que ver con su herencia de una poblaci\u00f3 n epidemiol\u00f3gicamente enferma con enfermedades que son prevenibles\", justific\u00f3 sobre el alto n\u00famero de decesos que ha dejado el coronavirus. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 13 El Economista IMSS: s iguen los esfuerzos para encontrar terapia contra SARS -CoV-2 Nelly Toche 29 de agosto de 2021 Desde que inici\u00f3 la pandemia por Covid -19, la ciencia ha realizado diversos esfuerzos para encontrar un tratamiento antiviral seguro y efectivo contra el SARS - CoV-2. A pesar de que ha habido avances importantes con enfoques experimentales en la reutilizaci\u00f3n de f\u00e1rmacos autorizados y ya se cuenta con vacunas, el tratamiento espec\u00edfico contra el nuevo virus a\u00fan no se ha encontrado. \"Contar con un tratamiento seguro, eficaz y asequible contra el SARS -CoV-2, ante el aumento de ca sos por nuevas variantes, lo que ha disparado el n\u00famero de hospitalizaciones en todo el pa\u00eds, es fundamental\", asegura el doctor Jorge Escobedo de la Pe\u00f1a, jefe de la Unidad de Investigaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda Cl\u00ednica del Hospital Regional Carlos MacGregor S \u00e1nchez Navarro del Instituto Mexicano del Seguro Social. En este lugar est\u00e1 a punto de correrse un nuevo ensayo cl\u00ednico denominado Fantaze, mismo que buscar\u00e1 con apoyo de pacientes y m\u00e9dicos obtener un tratamiento antiviral para fase temprana, al combinar dos f\u00e1rmacos (favipiravir y nitazoxanida) que cuentan con opciones gen\u00e9ricas. El ensayo pretende verificar si con el tratamiento se disminuye la carga viral al menos en un orden de magnitud de 10 veces, y comprobar la existencia de un efecto en la infecci \u00f3n. A partir de ello se buscar\u00edan los estudios de farmacocin\u00e9tica para verificar dosis y hacer estudios fisiol\u00f3gicos. La pandemia ha tra\u00eddo diversas lecciones, entre ellas la posibilidad de un trabajo interinstitucional amplio, si bien la investigaci\u00f3n ya se daba de este modo, este momento ha permitido aumentar los esfuerzos y este proyecto es un ejemplo pues en \u00e9l participan adem\u00e1s de los investigadores mexicanos del IMSS y del Centro de Investigaci\u00f3n y Estudios Avanzados del Instituto Polit\u00e9cnico Naciona l (Cinvestav), la Universidad de Liverpool, la University College London y Hakken Enterprise. En el mes de septiembre que est\u00e1 por llegar, ser\u00e1n reclutados los candidatos (derechohabientes del IMSS), mayores de 18 a\u00f1os, que otorguen consentimiento informa do, previo y libre, y que cumplan con alguno de los siguientes perfiles: positivos a la infecci\u00f3n por SARS -CoV-2 y que hayan enfermado en los \u00faltimos 7 d\u00edas, asintom\u00e1ticos que hayan dado positivo a una prueba de SARS -CoV-2, 48 horas previo al reclutamiento , o sospechosos de infecci\u00f3n (por sintomatolog\u00eda m\u00e1s exposici\u00f3n), dentro de los primeros 5 d\u00edas de aparici\u00f3n de s\u00edntomas. El objetivo primario de estos ensayos es lograr la disminuci\u00f3n de la carga viral y evitar que el paciente progrese a la enfermedad gr ave. La especialista en Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 14 Farmacolog\u00eda del Cinvestav, Tania Smith M\u00e1rquez, explica que la ventaja de la propuesta es que ambos medicamentos se administran por v\u00eda oral y cuentan con opciones gen\u00e9ricas, que se traduce en un precio accesible, y pueden tomarse en casa. Adem\u00e1s, al aplicar terapias combinadas es posible ofrecer dosis m\u00e1s bajas, disminuyendo la posibilidad de presentar efectos secundarios. Se eligieron dos f\u00e1rmacos porque eso permite usar dosis m\u00e1s bajas; dijo que es muy com\u00fan emplear terapias com binadas para tratar enfermedades dif\u00edciles como cepas resistentes de virus o bacterias y se usan combinaciones para atacar virus invasores por diferentes rutas; \"es como decir, atacamos al pat\u00f3geno con un primer golpe y si trata de escapar lo atrapamos con un segundo\". \u00bfC\u00f3mo se eligieron estos dos f\u00e1rmacos? Este estudio se deriva del ensayo FLARE, que actualmente est\u00e1 en proceso de reclutamiento de pacientes en el Reino Unido, bajo la batuta de la University College London. Favipiravir y nitazoxanida tiene n diferentes mecanismos de acci\u00f3n, ambos f\u00e1rmacos integran la terapia combinada. Smith M\u00e1rquez explica que la dosis que se aplicar\u00e1 fue simulada por computadora para indicar la concentraci\u00f3n m\u00e1s certera para atacar al virus, en este caso ser\u00e1 una dosis un poco m\u00e1s alta a la reportada por otros estudios con nitazoxanida. Se usan dos f\u00e1rmacos de acci\u00f3n antiviral amplia para que sean \"como una bomba\" que se espera sea efectiva contra las diferentes variantes del SARS -CoV-2, al atacarlo en momentos generales d e su replicaci\u00f3n. En el caso del favipiravir, act\u00faa como inhibidor de la polimerasa de ARN dependiente del virus para impedir su replicaci\u00f3n y, ante el posible escape de alguna part\u00edcula viral, poner en juego la nitazoxanida, que impide al virus sintetiza r su c\u00e1pside, encapsularse y salir a infectar a otras c\u00e9lulas, al tiempo que ofrece un efecto inmunomodulador. La selecci\u00f3n de los f\u00e1rmacos se realiz\u00f3 a partir del an\u00e1lisis de 162 opciones con potencial actividad antiviral para SARS -CoV-2, y ambos casos c oincid\u00edan con tener poca probabilidad de presentar interacciones farmacol\u00f3gicas. La nitazoxanida se descubri\u00f3 en la d\u00e9cada de los 70 y se usa en M\u00e9xico desde los 90 como antiparasitario con actividad contra varios virus (influenza A, hepatitis C y VIH, en tre otros). Pero se tiene evidencia de que puede suprimir la tormenta de citocinas generadas durante la infecci\u00f3n y es capaz de llegar a relajar las v\u00edas \u00e1reas durante la infecci\u00f3n por SARS -CoV-2. El favipiravir es relativamente nuevo y obtuvo su patente contra cepas resistentes de influenza en 2014; cuando se observ\u00f3 que se pod\u00eda redireccionar para tratar Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 15 SARS -CoV-2 se decidi\u00f3 liberar la patente. En mayo de 2021 obtuvo una opini\u00f3n favorable de la Cofepris para usarse contra ese virus, como no se encuentra comercialmente en M\u00e9xico se import\u00f3 de la India para este ensayo. La doctora Gisela Aguirre, investigadora e integrante del equipo, agreg\u00f3 que \"Fantaze es un estudio que va m\u00e1s all\u00e1 de descubrir el f\u00e1rmaco que nos ayude a disminuir la carga viral, tambi\u00e9 n nos va a ayudar a conocer como est\u00e1n las variantes en nuestro pa\u00eds y si hay nuevas\". Ver fuente Volver al Contenido La Cr\u00f3nica IMSS busca garantizar derechos de trabajadores incapacitados que dejan de ser subcont ratados 2021 -08-30 El H. Consejo T\u00e9cnico del Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) aprob\u00f3 un proyecto para que los patrones que hayan comunicado al IMSS la sustituci\u00f3n patronal en t\u00e9rminos de la reforma en materia de subcontrataci\u00f3n laboral, puedan realizar la migraci\u00f3n de los trabajadores, incluyendo aquellos incapacitados temporalmente. Con ello, los trabajadores incapacitados ser\u00e1n dados de alta en la empresa sustituta al d\u00eda inmediato siguiente de su baja en la empresa sustituida y con el mismo salario que cotizaban, a fin de garantizar la continuidad de sus derechos, se\u00f1al\u00f3 el director de Prestaciones Econ\u00f3micas y Sociales del IMSS, doctor Mauricio Hern\u00e1ndez \u00c1vila. Coment\u00f3 que la reforma que proh\u00edbe el r\u00e9gimen de subcontrataci\u00f3n laboral, permiti r\u00e1 la migraci\u00f3n de miles de trabajadores de empresas prestadoras de servicios de personal a sus patrones reales; sin embargo, algunos trabajadores pueden encontrarse con alguna incapacidad temporal para el trabajo al momento de realizarse la migraci\u00f3n, lo cual imped\u00eda concretar dicho proceso. Con este acuerdo, los patrones podr\u00e1n llevar a cabo la migraci\u00f3n de los trabajadores para la sustituci\u00f3n patronal, presentando para el caso de aquellos trabajadores con Incapacidad Temporal para el Trabajo (ITT) un m ovimiento afiliatorio de baja, en el entendido que ser\u00e1n dados de alta en el d\u00eda inmediato siguiente con el patr\u00f3n sustituto, donde se reconocer\u00e1n derechos laborales, salarios, antig\u00fcedad y prima de riesgo. El doctor Mauricio Hern\u00e1ndez sostuvo que dentro de la Direcci\u00f3n de Prestaciones Econ\u00f3micas y Sociales del Instituto se tiene previsto este proceso de sustituci\u00f3n Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 16 patronal para lograr la migraci\u00f3n de trabajadores de las empresas bajo el r\u00e9gimen de subcontrataci\u00f3n laboral hacia una nueva empresa destino. Hern\u00e1ndez \u00c1vila explic\u00f3 que al lograrse la baja con la empresa prestadora de servicios de personal y el alta del trabajador con su patr\u00f3n real, se lograr\u00e1 eliminar la subcontrataci\u00f3n del personal y \"no permanecer\u00e1n en registros patronales que no deben exi stir por Ley\". Sostuvo que se garantizar\u00e1 el inter\u00e9s superior del trabajador de obtener sus medios de subsistencia y que sus derechos permanezcan vigentes independientemente de las modificaciones al registro patronal que implica la sustituci\u00f3n. Durante l a sesi\u00f3n ordinaria del H. Consejo T\u00e9cnico del Seguro Social, explic\u00f3 que este proyecto instruye a los titulares de las Direcciones de Incorporaci\u00f3n y Recaudaci\u00f3n, de Prestaciones Econ\u00f3micas y Sociales, de Prestaciones M\u00e9dicas, de Innovaci\u00f3n y Desarrollo Te cnol\u00f3gico, de Finanzas, y de Operaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n, que emitan las disposiciones administrativas necesarias para la correcta aplicaci\u00f3n del acuerdo. Hern\u00e1ndez \u00c1vila agreg\u00f3 que tambi\u00e9n se instruye al titular de la Direcci\u00f3n Jur\u00eddica para que realice los t r\u00e1mites necesarios ante las instancias competentes, a efecto de que se realice la publicaci\u00f3n del presente acuerdo en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n (DOF), mismo que entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en dicho \u00f3rgano de difusi\u00f3n. Reco rd\u00f3 que la reforma legal relativa al r\u00e9gimen de subcontrataci\u00f3n laboral entr\u00f3 en vigor el 24 de abril, donde se garantizan los derechos laborales al prohibir la subcontrataci\u00f3n de personal salvo para la ejecuci\u00f3n de obras especializadas o servicios que no formen parte del objeto social ni de la actividad econ\u00f3mica preponderante. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 17 Reformada Desabasto de medicinas en IMSS creci\u00f3 debido a que UNOPS incumpli\u00f3 con adquisici\u00f3n de casi la mitad de f\u00e1rma cos, dijo Consejo del Instituto Natalia Vitela e Iris Vel\u00e1zquez 30 de agosto, 202 El desabasto de medicamentos en el IMSS creci\u00f3 de manera preocupante debido a que la Oficina de las Naciones Unidas de Servicios para Proyec tos (UNOPS), organismo descentralizado de la ONU, incumpli\u00f3 en la adquisici\u00f3n de casi la mitad de los f\u00e1rmacos previstos en la compra consolidada de medicamentos, advirti\u00f3 el Consejo T\u00e9cnico del IMSS. \"No nos cumplieron casi con el 50 por ciento de lo que le solicitamos. A fin de cuentas, casi tuvimos que comprar nosotros el 50 por ciento y, eso s\u00ed, contrarreloj, se les paga una comisi\u00f3n\", reproch\u00f3 Jos\u00e9 Luis Carazo miembro del Consejo T\u00e9cnico del Seguro Social. Indic\u00f3 que el organismo encargado de las comp ras de medicamentos e insumos para todo el sector salud adjudic\u00f3 s\u00f3lo 744 claves de medicamentos y material de curaci\u00f3n de las mil 403 contempladas y el instituto tuvo que adquirir de manera directa 666 claves, casi la mitad. La consecuencia, explic\u00f3, es que en el IMSS el surtimiento de recetas disminuy\u00f3 de 98 por ciento a 94 por ciento tras la gesti\u00f3n en la compra de f\u00e1rmacos de la UNOPS. \"Diario entregamos 650 mil recetas y si hablamos de un desabasto de 5 por ciento, estamos hablando que no se surtiero n 32 mil recetas en un d\u00eda\", alert\u00f3. En su \u00faltima sesi\u00f3n, el Consejo T\u00e9cnico abord\u00f3 la falta de medicamentos y los integrantes plantearon que el organismo --con el que el Gobierno federal pact\u00f3 un contrato de cuatro a\u00f1os -- no contin\u00fae con la megacompra. Destacaron que cuando el IMSS estaba a cargo de las compras \u00e9stas estaban listas desde inicio de a\u00f1o y en el instituto se cuenta con la experiencia para hacerlo de manera eficiente y transparente y sin pagos extra. La UNOPS argument\u00f3 que las claves de f\u00e1r macos e insumos no fueron adjudicadas debido a que no hubo oferta o se ofrecieron productos por arriba del precio de referencia, o la documentaci\u00f3n estaba incompleta o el ofertante estaba inhabilitado, entre otros. La falta de f\u00e1rmacos ha sido recurrentem ente denunciada en hospitales del Pa\u00eds. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 18 Personal del Hospital Regional 1 del IMSS en Chihuahua se quej\u00f3 a trav\u00e9s de un oficio por falta de diversos medicamentos en el servicio de Medicina Interna, y empleados del \u00e1rea en la que se atiende a pacientes con Covid -19 se sumaron al reclamo. \"En el curso de este a\u00f1o el hospital ha tenido fallas graves, principalmente el abasto continuo en m\u00faltiples claves e insumos y falta de reactivos en pruebas de laboratorio. Por citar ejemplos, no cuenta con antibi\u00f3ticos, a nalg\u00e9sicos, anticoagulantes, antiagregantes, reactivos de laboratorio. Estas faltas limitan nuestras opciones terap\u00e9uticas y afectan el pron\u00f3stico del paciente\", expusieron empleados que dijeron que, pese a diversos reportes a sus directivos, el problema contin\u00faa. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Reforma 'No hay ni jab\u00f3n', acusan en el INER Iris Vel\u00e1zquez 30 de agosto, 2021 Personal del Instituto Nacional de Enfermedades Respiratorias (INER), m\u00e1xima referencia en la atenci\u00f3n de Covid -19, acusa que no tiene insu mos suficientes e incluso falta hasta jab\u00f3n. Trabajadores bloquearon ayer por poco m\u00e1s de una hora Calzada de Tlalpan para denunciar la falta de material para atender a los pacientes. \"El hospital est\u00e1 lleno, est\u00e1 saturado porque son pacientes graves los que llegan. \u00a1Nos est\u00e1n faltando hasta s\u00e1banas para los pacientes! Otra vez vamos en declive, otra vez empiezan a faltar insumos, no hay sanitas, no hab\u00eda jab\u00f3n, hemos estado con d\u00edas sin atender esos detalles\", se\u00f1al\u00f3 \u00d3scar Ramos L\u00f3pez, secretario general de la secci\u00f3n 16 del Sindicato Nacional de Trabajadores de la Secretar\u00eda de Salud. \"Hemos tenido que manifestarnos en otras ocasiones pidiendo cubrebocas, equipo de protecci\u00f3n, insumos, as\u00ed hemos estado durante todo este a\u00f1o. Nueve meses y las condicione s poco han cambiado\", asegur\u00f3. El vocero de los trabajadores del INER apunt\u00f3 que, adem\u00e1s, 400 trabajadores que fueron contratados de forma eventual para apoyar al personal fueron retirados. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 19 Cuestion\u00f3 que lejos de reconocer a los trabajadores que atien den Covid, los hacen a un lado, como ocurri\u00f3 con el premio Miguel Hidalgo que implica un bono de 25 mil pesos y que, dijo, otorgaron a directivos en vez de a empleados. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Reforma Expertos dicen que tener una c\u00e9dula \u00fanica de iden tidad podr\u00eda reducir la cantidad de bases de datos biom\u00e9tricos que hay en el Pa\u00eds Ailyn R\u00edos 30 de agosto, 2021 Tener una c\u00e9dula \u00fanica de identidad podr\u00eda reducir la cantidad de bases de datos biom\u00e9tricos que existen en el Pa\u00eds, aseguraron especialistas. Actualmente, las empresas recaban y conforman su propia base de datos personales y biom\u00e9tricos de sus clientes o proveedores, las cuales no est\u00e1n coordinadas o armonizadas con est\u00e1ndares de calidad ni de protecci\u00f3n de datos. Tampoco existe una c\u00e9dula de i dentidad \u00fanica que permita a las empresas y organizaciones validar datos y compararlos con una base universal en vez de recopilarlos. \"El uso de datos biom\u00e9tricos en la vida diaria ya es una realidad (...) Lo importante ser\u00eda estandarizar no s\u00f3lo el tipo de datos biom\u00e9tricos, sino las medidas de seguridad que se aplican. \"De esa manera, en vez de tener 50 bases de biom\u00e9tricos, ser\u00eda interesante hablar de alg\u00fan tipo de identificaci\u00f3n oficial biom\u00e9trica que fuera reconocida por entidades p\u00fablicas y privadas \", mencion\u00f3 Cynthia Sol\u00eds, socia de la firma especializada en derecho inform\u00e1tico Lex Inf IT Legal Advisory. Al elegir el biom\u00e9trico debe considerarse el tipo de informaci\u00f3n que brinda, ya que, por ejemplo, el iris puede dar datos innecesarios de una pers ona, como el estado de salud. Carlos Chavarr\u00eda, CEO de NA -AT, coment\u00f3 que en algunas partes del mundo ya existen un pasaporte o una identificaci\u00f3n digital el cual incluye un chip donde se incorpora la huella dactilar y la fotograf\u00eda del usuario que permit e comparar si la identidad de la persona corresponde a quien usa la credencial. Estos documentos ayudan a autentificar la identidad de los titulares en diversos tr\u00e1mites, como los bancarios. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 20 \"Cuando alguna persona quiere hacer alg\u00fan proceso le pides su h uella dactilar, la comparamos contra la huella que tiene el chip, le pides la selfie con prueba de vida, la comparamos contra la fotograf\u00eda del chip y adem\u00e1s valorar\u00edas frente al INE\", dijo. \"En cuanto a privacidad de los datos, t\u00fa tienes los datos en tu propia c\u00e9dula\", agreg\u00f3 el CEO de la firma especializada en biometr\u00eda. La c\u00e9dula incluso podr\u00eda impactar en procesos electorales para que estos pudieran ser digitalizados. Ver fue nte (solo suscriptores) Volver al Contenido El Economista Maribel Ram\u00edrez Coronel: Pandemia + aust eridad golpea a mexicanos m\u00e1s pobres (Opini\u00f3n) 30 de agosto de 2021 La inamovible austeridad del gasto p\u00fablico en el sector salud -aun con todo y el azote de la pandemia -, aunado al estropeado arranque del Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi) y e l consecuente desorden en las compras de insumos, ha significado fuertes golpes a la econom\u00eda familiar y sobretodo a las de menores ingresos. El INEGI dio el primer indicio en julio con su Encuesta Nacional de Ingreso -Gasto de los Hogares (ENIGH) que repo rt\u00f3 un in\u00e9dito incremento de 40% en el gasto familiar en salud y, a su vez, una fuerte ca\u00edda en la poblaci\u00f3n que se consideraba beneficiaria de alguna instituci\u00f3n p\u00fablica de salud: pas\u00f3 de 102.1 millones en 2018 a 87.4 millones en 2020. Se redujo en 14.7 m illones de personas. Ello signific\u00f3 que una alta proporci\u00f3n de familias recurri\u00f3 a pagar de su bolsillo la atenci\u00f3n m\u00e9dica. A partir de la ENIGH, se han ido deshilvanando reportes detallados gracias a an\u00e1lisis de asociaciones civiles y organismos privados . Los requerimientos de presupuesto p\u00fablico para Covid -19 debieron haber sido 10 veces superiores a los que se ejercieron, conforme el Centro de Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Presupuestaria (CIEP), Oxfam y Fundar. Para una respuesta m\u00e1s adecuada a la pandemia el presupuesto p\u00fablico en salud debi\u00f3 aumentar en 0.94 puntos del PIB, calcul\u00f3 CIEP. Pero no fue as\u00ed. Acaso se elev\u00f3 en 0.097 puntos del PIB y lo que m\u00e1s se hizo fueron reasignaciones del gasto. No es de extra\u00f1ar que las consultas m\u00e9dicas en las instituc iones p\u00fablicas de salud se redujeron significativamente. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 21 Entonces, ante la insuficiencia de atenci\u00f3n y recursos en el sector p\u00fablico, era de esperarse que la ciudadan\u00eda recurriera al sector privado. El n\u00famero de usuarios del sistema privado de salud pas\u00f3 de 36.4 millones en 2018 a 46.2 millones de personas en 2020 (CIEP 2021). \u00bfQui\u00e9n puede rebatir que se est\u00e1 acelerando la privatizaci\u00f3n de la salud en el pa\u00eds? Como parte de esa realidad, se revela un dato lamentable: gran parte de los costos de la pandemi a se ha estado transfiriendo a los hogares. En 2020, 5 millones de mexicanos m\u00e1s tuvieron que pagar por medicamentos y consulta. Peor a\u00fan, el gasto de bolsillo por pago de medicamentos increment\u00f3 68% en t\u00e9rminos reales. Adicionalmente, hay evidencias sobr e c\u00f3mo la insuficiencia de recursos en el sector p\u00fablico peg\u00f3 m\u00e1s a las familias m\u00e1s pobres. Conforme un an\u00e1lisis de INEFAM sobre la variaci\u00f3n del gasto de los hogares en salud, \u00e9ste se elev\u00f3 en todos los rubros, pero donde m\u00e1s fue en medicamentos sin rece ta y material de curaci\u00f3n que se duplic\u00f3 al pasar de 6 a 12% entre 2018 y 2020. Lo m\u00e1s grave es el hecho de que, si bien afect\u00f3 a todos los deciles, el impacto fue notorio entre los deciles m\u00e1s bajos pues significa que las familias m\u00e1s pobres ejercieron e n forma desproporcionada ese gasto de bolsillo empobrecedor. Recordemos que los deciles se sacan dividiendo en 10 partes a los hogares, comenzando con los de menor ingreso (decil I) hasta los de mayor ingreso (decil X). Bueno pues en el decil I, de hogare s m\u00e1s pobres, elevaron su gasto en servicios m\u00e9dicos en 151%, un aumento seguramente nunca antes visto, seguido de atenci\u00f3n hospitalaria en 91% y medicamentos sin receta y material de curaci\u00f3n en 30 por ciento. Un dato interesante es que en los deciles 3 , 6 y 10 se increment\u00f3 el gasto en seguros m\u00e9dicos. Ante ese escenario, es inevitable pensar que si se hubiera aumentado estrat\u00e9gicamente la inversi\u00f3n en salud otra cosa ser\u00eda. E igualmente no puede preverse otra cosa m\u00e1s que la austeridad en el sector s alud est\u00e1 siendo un obst\u00e1culo para avanzar hacia la prometida Cobertura Universal de Salud (CUS). Legislativo pide a Salud apoye a usuarios de #cannabismedicinal Un punto de acuerdo importante alcanz\u00f3 a emitir la Comisi\u00f3n Permanente en su \u00faltima semana de sesiones; fue la aprobaci\u00f3n para pedirle a la Secretar\u00eda de Salud y a Cofepris para que se apuren en impulsar opciones terap\u00e9uticas seguras y Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 22 eficaces de cannabis para los pacientes que ya las utilizan para tratar diversos padecimientos. Y no s\u00f3lo eso, s ino que le pidi\u00f3 al Insabi, IMSS, ISSSTE y a los Servicios Estatales de Salud de las 32 entidades del pa\u00eds, identificar y garantizar la atenci\u00f3n adecuada a pacientes que se encuentran en tratamiento con derivados farmacol\u00f3gicos del cannabis. Es decir, que les cumplan su derecho a la salud a aquellos pacientes que ya incluyen en su tratamiento alguno de los derivados de la mariguana. Es de aplaudir que en el Congreso tengan la sensibilidad, y ahora esperemos que las instancias de salud se pongan las pilas d e verdad porque desde 2017 cuando se reform\u00f3 la LGS, miles de pacientes vienen esperando acceso seguro a los derivados de la planta, y eso no ha sucedido, ni con el reglamento de cannabis que emiti\u00f3 Cofepris este a\u00f1o. Todo esto est\u00e1 al margen de la espera da aprobaci\u00f3n de la Ley para la Regulaci\u00f3n del Cannabis, pero la versi\u00f3n es que saldr\u00e1 muy recortada... \u00bfLe dar\u00e1n a IMSS las compras de f\u00e1rmacos? Fue planteado disimuladamente y como quien no quiere la cosa. Pero conforme los signos de hoy en d\u00eda, fue un ve rdadero golpe en la mesa que el IMSS - espec\u00edficamente su Consejo T\u00e9cnico - haya expresado abiertamente su preocupaci\u00f3n por la falta de medicamentos para atender a sus derechohabientes y haya pedido que la compra ya no siga en manos del organismo UNOPS. Dijo en su comunicado con todas sus letras lo que muchos en el Sector Salud dicen desde hace meses: el IMSS podr\u00eda hacer de mejor manera las compras del sector pues \"cuenta con la experiencia hist\u00f3rica de hacerlo de manera eficiente, transparente y honesta\". Y no es cualquier cosa este posicionamiento porque no fue emitido por el director general Zo\u00e9 Robledo, sino por su \u00f3rgano tripartita de gobierno, conformado por sector laboral (CTM, CROM y CROC) y sector patronal (Concanaco -Servytur y Concamin). El Consejo T\u00e9cnico del IMSS tambi\u00e9n es representante legal y administrador del principal organismo de salud del pa\u00eds. Adem\u00e1s fue dicho ante el nuevo titular de Hacienda, Rogelio Ram\u00edrez de la O, quien ah\u00ed mismo expres\u00f3 su compromiso de trabajar de forma coordinada con el IMSS para atender los retos y fortalecer el sistema nacional de salud. As\u00ed habr\u00e1 estado la sesi\u00f3n de dicho Consejo donde tambi\u00e9n participaron el secretario de Salud, Jorge Alcocer, y el de la Funci\u00f3n P\u00fablica, Roberto Salcedo... Piden agenda parlam entaria saludable Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 23 Decenas de organizaciones civiles muy activas que trabajan para impulsar medidas en favor de la salud de los mexicanos presentaron una lista de acciones importantes para que la nueva Legislatura ya conformada verdaderamente avance en su o bligaci\u00f3n de velar por la salud de la poblaci\u00f3n. Pidieron al Congreso de la Uni\u00f3n que refuerce sus compromisos a favor de pol\u00edticas preventivas y de control hacia el tabaco, alcohol, alimentos ultraprocesados y bebidas con alto contenido cal\u00f3rico. La agen da propuesta incluye \"medidas fiscales y presupuestarias, la atenci\u00f3n al c\u00e1ncer como prioridad nacional, iniciativas por la cobertura universal en salud, propuestas para evitar el conflicto de inter\u00e9s y medidas contra la interferencia de las industrias\". E ntre las agrupaciones incluidas en este impulso est\u00e1n Salud Justa, SaludHable, el Poder del Consumidor, Ver fuente Volver al Contenido El Universal Crean robot que administrar\u00e1 insulina a pacientes con diabetes . Sin necesidad de agujas y de la manera m\u00e1s simple y conveniente : investigadores de la Escuela de Estudios Avanzados Sant'Anna 28/08/2021 Uno de los padecimientos m\u00e1s comunes en la actualidad es la diabetes. Debido a una mala alimentaci\u00f3n y otros factores, M\u00e9xico es uno d e los pa\u00edses donde m\u00e1s personas presentan esta enfermedad. Las pacientes se enfrentan a un deterioro de su cuerpo y para detener los efectos negativos tienen que inyectarse insulina. Como desafortunadamente cada vez hay un mayor n\u00famero de enfermos, investi gadores de Italia desarrollaron un robot que podr\u00eda permitir control el padecimiento sin necesidad de agujas. Los investigadores de la Escuela de Estudios Avanzados Sant'Anna dieron a conocer que est\u00e1n trabajando en robot que alg\u00fan d\u00eda podr\u00eda permitir a los pacientes con diabetes recibir una dosis de insulina sin necesidad de agujas. Su sistema llamado PILLSID consta de dos partes separadas. Por un lado , un componente que es un dispensador de insulina interno que un m\u00e9dico implantar\u00eda quir\u00fargicamente en e l abdomen del paciente. Y por otro una c\u00e1psula magn\u00e9tica cargada con la hormona. B\u00e1sicamente la idea es que a la persona se le implante una especie de dispensador artificial de insulina que la libere de acuerdo a las necesidades, tal como lo har\u00eda un cuerpo sano. Y, una vez que se haya terminado la hormona y se necesita volver a llenar el compartimiento, la persona toma una de las p\u00edldoras que est\u00e1 dise\u00f1ada para viajar por su sistema digestivo hasta que llega al punto donde se implanta el dispositivo cerca de su intestino delgado. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 24 La raz\u00f3n por la cual este desarrollo est\u00e1 calificado como un robot es que el implante, usando el poder de los imanes, est\u00e1 programado para hacer girar la c\u00e1psula a su posici\u00f3n y luego la perfora con una aguja retr\u00e1ctil y bombea la recarga de insulina a un dep\u00f3sito. Algo que destaca de esta tecnolog\u00eda es que el dispensador se carga de forma inal\u00e1mbrica, lo que limita la cantidad de intervenciones que un m\u00e9dico necesita para mantener el dispositivo. Adem\u00e1s, una vez que la c\u00e1psula est\u00e1 vac\u00eda, contin\u00faa su viaje por su sistema digestivo hasta que finalmente la persona la expulsa. Una esperanza para millones Aunque el procedimiento puede sonar algo extremo y aterrador, lo que podr\u00eda hacer que muchos prefirieran quedarse con el trat amiento actual de inyecciones, lo cierto es que una esperanza para millones de personas en todo el mundo. El uso de este robot es preferible a muchas de las herramientas actuales que puede utilizar un paciente con diabetes tipo 1 para regular sus niveles de az\u00facar en sangre. Por ejemplo, las bombas de insulina implican un tubo o una aguja que debe auto-administrarse. Un piquete puede no ser tan malo, pero algunas personas necesitan recibir m\u00faltiples inyecciones por d\u00eda. \"Tal vez da miedo pensar en una estaci\u00f3n de acoplamiento dentro del cuerpo, pero funcion\u00f3\", dijo Arianna Menciassi, una de las coautoras del estudio. Al final la propuesta de estos investigadores es un sistema mucho menos intrusivo que tiene el potencial de ser \u00fatil para administrar otros medicamentos que salvan vidas. De acuerdo con los cient\u00edficos, en una prueba en la que participaron tres cerdos diab\u00e9ticos, el equipo de investigaci\u00f3n descubri\u00f3 que el sistema pod\u00eda controlar con \u00e9xito sus niveles de insulina durante varias horas. El pro blema con el que se encontraron es que, en algunos casos los fluidos corporales de los cerdos se filtraban al robot. Entonces, como siguiente paso, el equipo est\u00e1 trabajando para sellar mejor el dispositivo. Si bien es probable que pase alg\u00fan tiempo antes de que PILLSID llegue a los hospitales, los dispositivos que atienden las necesidades m\u00e9dicas desde dentro del cuerpo probablemente se volver\u00e1n cada vez m\u00e1s comunes. \u00a1 Qu\u00e9 gran \u00e9poca para vivir! Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 25 Reforma La ley obliga a los trabajadores a someterse a pruebas para comprobar que no est\u00e1n enfermos de Covid; en debate, qui\u00e9n debe pagar chequeos 30 de agosto, 2021 Un empleador no puede exigir legalmente a sus trabajadores a vacunarse contra el Covid -19, pero s\u00ed le s puede pedir que se sometan a pruebas para comprobar que no est\u00e1n enfermos, advirtieron expertos. \u00c1lvaro Mendoza Mart\u00ednez, abogado laboral, explic\u00f3 que legalmente no se le puede obligar a un empleado a vacunarse, aunque aclar\u00f3 que la Ley Federal del Trab ajo (LFT), en su art\u00edculo 134, fracci\u00f3n d\u00e9cima, establece que es obligaci\u00f3n de los trabajadores someterse a los reconocimientos m\u00e9dicos para comprobar que no padecen alguna enfermedad contagiosa. \"(Es obligaci\u00f3n de los trabajadores) poner en conocimiento del patr\u00f3n las enfermedades contagiosas que padezcan, tan pronto como tengan conocimiento de las mismas\", agrega la fracci\u00f3n und\u00e9cima. Adem\u00e1s, el art\u00edculo 42 indica que la enfermedad contagiosa del trabajador es causa de suspensi\u00f3n temporal de las obligac iones de prestar el servicio y pagar el salario, sin responsabilidad para el trabajador y el patr\u00f3n. Pero existe el debate de qui\u00e9n debe pagar los ex\u00e1menes m\u00e9dicos, si el patr\u00f3n, el trabajador, o compartido. Mendoza Mart\u00ednez considera que lo ideal, tanto para el empleado como para el patr\u00f3n, es llegar a un acuerdo. \"Quien ejerce su derecho a no vacunarse y quien pone en riesgo a la fuente de trabajo, seguridad y propios compa\u00f1eros es el trabajador. Por \u00e9tica, deber\u00eda pagarla (la prueba), precisamente por que se ejerce su derecho. El costo de las empresas hacia aquellos trabajadores que ejercen su derecho a no vacunarse, no podr\u00eda asumirlo una microempresa\", expres\u00f3. Si una persona no vacunada se enferma de Covid -19 e infecta a alg\u00fan compa\u00f1ero, te\u00f3ricament e podr\u00eda incurrir en responsabilidad penal, porque existe una afectaci\u00f3n a la salud derivada de la decisi\u00f3n de no vacunarse, explic\u00f3 Antonio \u00c1valos Guti\u00e9rrez, de la Universidad Panamericana (UP). El problema, acot\u00f3, ser\u00e1 conseguir las pruebas para que ava nce el caso. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 26 \"Al ser un hecho tan dif\u00edcil de acreditar se vuelve complicado llevarlo a tribunales. \u00bfPuedo proceder contra alguien que me contagi\u00f3 y que no se puso la vacuna? S\u00ed, pero habr\u00eda que analizarlo y comprobarlo\", concluy\u00f3. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Conteni do La Cr\u00f3nica OMS: s uman m\u00e1s de 4.5 millones de muertos por COVID -19 en todo el mundo 2021 -08-30 Un trabajador entierra a una v\u00edctima de covid -19, mientras familiares se lamentan en el Cementerio Vila Formosa, en Sao Paulo (EFE) La cifra global de mue rtos por la covid -19 super\u00f3 este lunes los 4,5 millones, con Estados Unidos y Brasil como los pa\u00edses m\u00e1s golpeados, seg\u00fan el recuento independiente de la Universidad Johns Hopkins. En total, se han registrado m\u00e1s de 216 millones de contagios desde que se inici\u00f3 la pandemia a comienzos de 2020. Estados Unidos es el pa\u00eds con mayor saldo mortal, con m\u00e1s de 637.000 fallecidos; seguido por Brasil, con 579.000; e India con 438.000 muertos, de acuerdo a los datos del centro universitario estadounidense. En las \u00faltimas semanas, los casos han vuelto a repuntar en Estados Unidos con la llegada de la variante delta, especialmente contagiosa, mientras que se ha ralentizado el ritmo de vacunaci\u00f3n. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha advertido de la creciente disparidad en el acceso a las vacunas como uno de los principales riesgos para controlar la pandemia. De 4.000 millones de dosis administradas a nivel global, m\u00e1s del 80 % lo han sido en pa\u00edses de ingresos altos y medios, que representan en conjunto meno s de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial, advirti\u00f3 el organismo. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 27 El Universal La \"teor\u00eda miasm\u00e1tica\" sobre los efectos del aire contaminado cobra relevancia frente a aerosoles del Covid -19 29/08/2021 Desde tiempos inmemoriales se pens\u00f3 que el aire sucio o contaminado era causa de enfermedad y muerte. Dicha creencia, llamada teor\u00eda miasm\u00e1tica, aseguraba que el \"mal aire\" (que dio origen al nombre de la enfermedad malaria), transmit\u00eda enfermedade s como la tifoidea, el c\u00f3lera y la peste. Las miasmas (del griego \"miasma\" que significa poluci\u00f3n) eran consideradas un aire impuro, mal oliente, generalmente asociado a humedad y neblina, y que en las ciudades emanaba de lugares sucios y hacinados, y en la naturaleza, de pantanos y basurales. Florence Nightingale, creadora de la carrera de enfermer\u00eda, era una profunda creyente en la teor\u00eda de las miasmas y predicaba que la ventilaci\u00f3n de casas y salas de hospital deb\u00eda ser la norma, argumentando que el a ire que sal\u00eda de la nariz del paciente deb\u00eda ser tan puro y limpio como el aire del exterior. De intensa vigencia hasta mediados del siglo XIX, fueron los experimentos de Roberto Koch, reci\u00e9n en 1876, los que se trajeron abajo la teor\u00eda miasm\u00e1tica de la enfermedad. Koch demostr\u00f3 cient\u00edficamente que las bacterias eran causantes de enfermedad, y la ciencia abraz\u00f3 la teor\u00eda microbiana de la enfermedad. Teor\u00eda de las gotas gruesas En 1910, uno de los pioneros de la salud p\u00fablica, el m\u00e9dico estadounidense Char les V. Chapin, public\u00f3 su seminal libro \"Fuentes y modos de infecci\u00f3n\", el cual tuvo una influencia extraordinaria en la explicaci\u00f3n del modo de contagio y la prevenci\u00f3n de las infecciones respiratorias. En su libro, el doctor Chapin, un fiero opositor a la teor\u00eda miasm\u00e1tica, postul\u00f3 que las infecciones respiratorias s\u00f3lo eran transmitidas de persona a persona y a corta distancia, a trav\u00e9s de las gotas gruesas de secreciones que se desped\u00edan al toser o estornudar. Esas gotas gruesas, escribi\u00f3 tambi\u00e9n, se depositaban en superficies, donde pod\u00edan ser tocadas por personas, quienes las llevaban a las membranas mucosas de sus ojos, nariz o boca (f\u00f3mites). Finalmente, la obra postulaba que esas gruesas gotas solamente llegaban a uno o dos metros de distancia de la persona infectada, punto que fue usado por la mayor parte de agencias de salud p\u00fablica del mundo para recomendar una distancia Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 28 segura de personas infectadas por enfermedades respiratorias. Obviamente, al desconocerse su existencia, no hubo ninguna menc i\u00f3n a los aerosoles. Los aerosoles A diferencia de las gotas gruesas de moco y secreciones que se expulsan al toser o estornudar, los aerosoles son gotitas microsc\u00f3picas l\u00edquidas, s\u00f3lidas o semis\u00f3lidas, que se esparcen en el aire y que, de acuerdo a su ta ma\u00f1o, pueden evaporarse r\u00e1pidamente. Justamente por su tama\u00f1o y casi nulo peso, los aerosoles quedan suspendidos en el aire de un lugar cerrado y poco ventilado y pueden por tanto ser respirados por una persona sin que se d\u00e9 cuenta. Los aerosoles respira torios se producen durante la espiraci\u00f3n, es decir al respirar, hablar, cantar, gritar, toser y estornudar, tanto de individuos sanos como de aquellos con infecciones respiratorias. No aceptada Pese a m\u00faltiples estudios que indicaban que los aerosoles era n una importante ruta de transmisi\u00f3n del Covid -19, influyentes grupos, como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y los Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos (CDC), se negaban tercamente a aceptar que los aerosoles ten\u00ed an un rol importante en el contagio del SARS -CoV-2. En opini\u00f3n del doctor Jos\u00e9 Luis Jim\u00e9nez, profesor de la Universidad de Colorado, y uno de los propulsores del concepto de aerosoles, esa negativa se deb\u00eda a la miop\u00eda de esos grupos, que cre\u00edan que el co ntagio por aerosoles, si bien es cierto pod\u00eda ocurrir, era un hecho raro, de excepci\u00f3n y no importante. S\u00f3lo despu\u00e9s de que 239 cient\u00edficos de 32 pa\u00edses emplazaran p\u00fablicamente a la OMS en abril del 2020, esa organizaci\u00f3n acept\u00f3, a rega\u00f1adientes, que los aerosoles cumpl\u00edan un importante rol en el contagio del nuevo coronavirus. Los CDC demoraron m\u00e1s e informaron de la posibilidad de esta teor\u00eda hasta septiembre de 2021. Implicancias pr\u00e1cticas En un importante art\u00edculo de revisi\u00f3n, publicado en \"Science\" del 26 de agosto, se describe que, adem\u00e1s del Covid -19, los aerosoles son la principal ruta de transmisi\u00f3n en la gripe, resfr\u00edos, sarampi\u00f3n, virus sincicial humano, adenovirus o virus respiratorios, enterovirus o virus que afectan el aparato digestivo, SA RS y MERS. Por ejemplo, una enfermedad bacteriana transmitida por aerosoles es la tuberculosis. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 29 Las implicancias pr\u00e1cticas de saber que los aerosoles pueden contagiar m\u00faltiples enfermedades respiratorias son enormes, pues adem\u00e1s de la limpieza de superfic ies y el uso de un cubrebocas N95 o de una doble mascarilla, la ventilaci\u00f3n de espacios cerrados adquiere una vital importancia. Eso porque en espacios cerrados los aerosoles infecciosos pueden permanecer suspendidos durante varias horas en el aire, const ituyendo una fuente de contagio muy importante para los que se encuentran dentro de ellos sin protecci\u00f3n. Ante un peligroso aumento de la variante Delta, y con mucha poblaci\u00f3n a\u00fan sin inmunizar, es fundamental que, adem\u00e1s de acelerar el programa de vacuna ci\u00f3n, se convenza al p\u00fablico de vacunarse y de que complete su segunda dosis. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Cient\u00edficos sudafricanos detectan una nueva variante covid conocida como C.1.2, la cual presenta m\u00faltiples mutacion es, pero a\u00fan no desconoce si es m\u00e1s contagiosa o capaz de resistir vacunas 30 de agosto, 2021 Cient\u00edficos sudafricanos detectaron una nueva variante del coronavirus con m\u00faltiples mutaciones, pero a\u00fan no han establecido si es m\u00e1s contagiosa o capaz de super ar la inmunidad proporcionada por las vacunas o una infecci\u00f3n anterior. La nueva variante, conocida como C.1.2, se detect\u00f3 por primera vez en mayo y ahora se ha extendido a la mayor\u00eda de las provincias sudafricanas y a otros siete pa\u00edses de \u00c1frica, Europa , Asia y Ocean\u00eda, seg\u00fan una investigaci\u00f3n que a\u00fan no ha sido revisada por pares. Contiene muchas mutaciones asociadas en otras variantes con mayor transmisibilidad y menor sensibilidad a los anticuerpos neutralizantes, pero se presentan en una mezcla dife rente y los cient\u00edficos a\u00fan no est\u00e1n seguros de c\u00f3mo afectan al comportamiento del virus. Se est\u00e1n realizando pruebas de laboratorio para establecer qu\u00e9 tan bien es neutralizada por anticuerpos. Antecedente de variante Beta Sud\u00e1frica fue el primer pa\u00eds e n detectar la variante Beta, una de las cuatro \u00fanicas etiquetadas como \"preocupantes\" por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 30 Se cree que se propaga m\u00e1s f\u00e1cil que la versi\u00f3n original del coronavirus que causa el covid -19, y hay evidencias de que la s vacunas no funcionan tan bien contra \u00e9l, lo que llev\u00f3 a algunos pa\u00edses a restringir los viajes hacia y desde Sud\u00e1frica. Richard Lessells, un especialista en enfermedades infecciosas y uno de los autores de la investigaci\u00f3n sobre la C.1.2, dijo que su ap arici\u00f3n nos dice que \"esta pandemia est\u00e1 lejos de terminar y que este virus todav\u00eda est\u00e1 explorando formas de mejorar potencialmente al infectarnos\". Seg\u00fan indic\u00f3, la gente no deber\u00eda alarmarse demasiado en esta etapa, al tiempo que afirm\u00f3 que es probable que surjan variantes con m\u00e1s mutaciones durante la pandemia. Los datos de secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica de Sud\u00e1frica muestran que la C.1.2 no estaba cerca a\u00fan de desplazar a la variante Delta dominante en julio, el \u00faltimo mes para el que se dispon\u00eda una gran ca ntidad de muestras. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Afectaciones por estr\u00e9s laboral en M\u00e9xico representan p\u00e9rdida del 23.4% de la productividad, lo que puede costar al PIB m\u00e1s de 16 mil mdp Arely S\u00e1nchez 30 de agosto, 2021 A partir de la pandemia, el estr\u00e9s laboral de los mexicanos se agudiz\u00f3 y podr\u00eda ocasionar fuertes p\u00e9rdidas econ\u00f3micas para los trabajadores y las empresas. De acuerdo con la firma Ubhuru Technologies, el estr\u00e9s lleva a que en promedio 500 mil trabajadores en M\u00e9xico se encuentren en riesgo de sufrir alg\u00fan accidente en su trabajo. \"Adem\u00e1s de las lesiones y complicaciones derivadas por un accidente, una persona deprimida pierde en promedio 25 d\u00edas laborales al a\u00f1o\", afirma Armando Galeana, CEO de Ubhuru Techn ologies. Agreg\u00f3 que estas afectaciones representan en M\u00e9xico una p\u00e9rdida del 23.4 por ciento de la productividad, lo que puede estar costando al PIB del Pa\u00eds el equivalente a m\u00e1s de 16 mil millones de pesos anuales. Hizo hincapi\u00e9 en que si uno de los tra bajadores tiene problemas de estr\u00e9s, el resto del equipo se ve afectado, por lo que es importante identificar a cada empleado que est\u00e9 deprimido, para brindarle la atenci\u00f3n requerida. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 31 Ubhuru Technologies lanz\u00f3 la plataforma Omaisha, que permite a las empr esas identificar factores de riesgo psicosocial como estr\u00e9s, depresi\u00f3n y ansiedad, con el objetivo de mejorar el desempe\u00f1o y la rentabilidad de los centros de trabajo. \"La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud estima que para el a\u00f1o 2030 los problemas derivado s de la salud mental ser\u00e1n la principal causa de discapacidad en el mundo y uno de los principales contribuyentes a la carga de morbilidad global. \"La pandemia vino a agravar esta situaci\u00f3n, y para el caso mexicano resulta doble motivo de alerta, ya que a ntes de la pandemia M\u00e9xico era considerado por la misma OMS como el pa\u00eds m\u00e1s afectado del mundo por estr\u00e9s laboral, en el cual 75 de cada 100 empleados lo padecen\", apunta. Seg\u00fan la compa\u00f1\u00eda, el estr\u00e9s es causante del 65 por ciento de enfermedades como depresi\u00f3n, ansiedad, colitis, insomnio, migra\u00f1a, \u00falceras intestinales, enfermedades card\u00edacas, consumo de alcohol, drogas, e incluso la disfunci\u00f3n sexual. \"Todo eso provoca una carga mental adicional al trabajador pues le consume mucha atenci\u00f3n, lo distrae y lo agota, afecta su rendimiento y puede ocasionar accidentes que da\u00f1an la productividad, la seguridad y la calidad del servicio o producto de la empresa\", manifiesta. Omaisha, destaca, permite hacer evaluaciones de ansiedad y estr\u00e9s a los trabajadores, lo que a su vez permiten comprender a los directivos el entorno de salud de su fuerza laboral. \"Damos acceso a un directorio de especialistas en salud mental para obtener apoyo y ayudamos a las empresas a cumplir con la NOM -035. Proporcionamos resultados de pruebas individuales que permiten tener una evaluaci\u00f3n de los factores psicosociales que afectan su vida\", finaliza Galeana. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 32 La Cr\u00f3nica Vivimos una transformaci\u00f3n radical que requiere nueva estrategia educativa: Julio Frenk Ana Laura Tagle Cruz 2021 -08-28 El inter\u00e9s por la educaci\u00f3n en materias de salud ha aumentado r\u00e1pidamente, no obstante, estamos en un momento de transformaci\u00f3n radical, acelerado por la pandemia, en el que se debe realizar una nueva estrategi a educativa, expres\u00f3 Julio Frenk, m\u00e9dico y soci\u00f3logo, durante la mesa \"Educaci\u00f3n de los profesionales de la salud\", organizada por El Colegio Nacional. Previo a la emergencia sanitaria, explic\u00f3 el titular de la Secretar\u00eda de Salud durante la presidencia d e Vicente Fox, ya exist\u00edan tres determinantes fundamentales en la educaci\u00f3n superior general: los avances en la ciencia del aprendizaje, es decir, el comprender c\u00f3mo es que los humanos aprenden; los avances tecnol\u00f3gicos, pues la educaci\u00f3n fue una de las mu y pocas \u00e1reas que no experimentaron una revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica durante el siglo XX; y los cambios en el mercado de trabajo. \"Ya no es posible que durante el tiempo en que alguien est\u00e9 en la instituci\u00f3n educativa aprenda lo que va a necesitar porque durant e el tiempo en que est\u00e1n en la universidad se est\u00e1n creando nuevos trabajos, se est\u00e1n destruyendo viejos trabajos y se est\u00e1n transformando de forma radical todas las posiciones de trabajo\". Por lo anterior y como consecuencia de la pandemia se debe realiz ar una nueva estrategia educativa que debe contemplar dos dimensiones del sistema educativo, \"la que tiene que ver con la dimensi\u00f3n de la instrucci\u00f3n y la que tiene que ver con la Instituci\u00f3n o instituciones donde se lleva a cabo la instrucci\u00f3n\". \"Necesit amos contemplar reformas en las dos dimensiones, porque adem\u00e1s todos estos cambios se apoyan en una firme base de diversas plataformas tecnol\u00f3gicas, mismas que est\u00e1n modificando la forma en que las instrucciones educativas hacen su trabajo. Crecientemente, el dominio de estas tecnolog\u00edas es un \u00e1rea sustantiva del conocimiento a incorporarse en la curr\u00edcula de los programas de instrucci\u00f3n\". Para la estrategia pedag\u00f3gica relativa a la educaci\u00f3n superior existen cuatro preguntas claves que responder \"si quere mos ense\u00f1ar un Haciendo \u00e9nfasis en la tercera pregunta, puntualiz\u00f3 que hasta ahora, la educaci\u00f3n superior es algo que le ocurre a la gente en un periodo bastante definido de su vida, aproximadamente entre los 18 y los 30 a\u00f1os, pero que \"la educaci\u00f3n como un periodo de la vida es una idea que tenemos que cuestionar\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 33 \"En general, estas preguntas claves nos llevan a una serie de cambios estrat\u00e9gicos, en los que te nemos que dejar de concebir a las universidades, y otros centros de educaci\u00f3n superior, como sistemas cerrados en donde hay un punto de entrada, un proceso educativo y un producto, un egreso porque, en general, les pasan cosas muy buenas a las personas mien tras est\u00e1n dentro del sistema, pero esta idea ya no es sostenible dado al dinamismo del mercado de trabajo\". \"Hoy tenemos que movernos hacia una arquitectura abierta donde la gente entra y sale de la instituci\u00f3n a lo largo de toda su vida profesional porq ue van a tener trayectorias profesionales cuya caracter\u00edstica principal es la discontinuidad\". COMPETENCIAS. El modelo que hemos tenido de experiencias estandarizadas a base de la acreditaci\u00f3n tiene que dar respuesta a necesidades diversas en distintas poblaciones mientras siguen su trayectoria profesional , a\u00f1adi\u00f3 Julio Frenk. Lo anterior nos lleva a una serie de principios de redise\u00f1o educativo en el que se tiene que pensar en competencias. \"He propuesto una educaci\u00f3n en forma de 'i' donde en la base est\u00e9 n los conocimientos fundacionales de la disciplina, en la componente vertical la especialidad y en la parte superior las competencias integradas\" . Ver fuente Volver al Contenido Publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n SECRETARIA DE SALUD CONVENIO de Colaboraci\u00f3n en materia migratoria a favor de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en el marco de la Ley General de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes, la Ley de Migraci\u00f3n y la Ley sobre Refugiados, Protecci\u00f3n Complementaria y Asilo Pol\u00edtico, que celebran el Sistema Nacional para el Desarrollo Integral de la Familia y Desarrollo Integral de la Familia del Estado de Chihuahua 30 de agosto, 2021 , p\u00e1gs. 136 a 142. Ver convenio aqu\u00ed Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 34 Publicaci \u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n CONVENIO de Colaboraci\u00f3n en materia migratoria a favor de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en el marco de la Ley General de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes, la Ley de Migraci\u00f3n y la Ley sobre Refugiados, Prot ecci\u00f3n Complementaria y Asilo Pol\u00edtico, que celebran el Sistema Nacional para el Desarrollo Integral de la Familia y el Sistema para el Desarrollo Integral de la Familia del Estado de Sonora 30 de agosto, 2021 , p\u00e1gs. 143 a 149. Ver convenio aqu\u00ed Volver al Contenido Refo rma Da SEP reglas b\u00e1sicas para el regreso 30 de agosto, 2021 En un escenario de incertidumbre para padres de familia y con la intenci\u00f3n de mitigar el riesgo de contagios en las escuelas, la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica (SEP) elabor\u00f3 una gu\u00eda de recomend aciones para el regreso seguro a las aulas. A trav\u00e9s de este documento, la dependencia promueve acciones generales sin demeritar las medidas de los gobiernos estatales en sus respectivas entidades. \"Las nuevas condiciones nos obligan a reorganizar la ope raci\u00f3n en la escuela, con diversas medidas para mantener la sana distancia, fomentar las pr\u00e1cticas de higiene y limpieza, as\u00ed como la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de enfermedades dentro de la comunidad. \"Para lograr esto, es vital involucrar al a lumnado en estos procesos\", indica la SEP en la Gu\u00eda para el Regreso Responsable y Ordenado a las Escuelas. Ah\u00ed se establece que las autoridades educativas se coordinar\u00e1n con las autoridades de salud m\u00e1s cercanas a las escuelas. Para la dependencia, el e stablecimiento de filtros de corresponsabilidad son una medida para el oportuno reconocimiento de los s\u00edntomas de enfermedades respiratorias en los miembros de las comunidades escolares. \"Si una persona presenta s\u00edntomas de enfermedad respiratoria no debe asistir a la escuela; en su lugar, debe acudir a la unidad m\u00e9dica que le corresponda\", plantea la dependencia. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 35 La Jornada En la CDMX todos tendr\u00e1n actividades presenciales . A reanudar clases, m\u00e1s de 25 millones de ni\u00f1os y j\u00f3 venes Laura Poy Solano 30 de agosto de 20 21 Despu\u00e9s de casi 18 meses de no acudir a sus escuelas, 25 millones de ni\u00f1os y adolescentes que cursan su educaci\u00f3n prescolar, primaria y secundaria en M\u00e9xico est\u00e1n convocados hoy para regresar a las aulas e inicia r de forma presencial el ciclo escolar 2021 -2022. En algunos estados el retorno ser\u00e1 escalonado, con un modelo educativo h\u00edbrido, que combina clases presenciales con ense\u00f1anza a distancia, con un l\u00edmite de alumnos de 50 por ciento por grupo, y rutinas san itarias que establecen clases de no m\u00e1s de 45 minutos, para ventilar el aula. En otras entidades, el llamado es general, como en la Ciudad de M\u00e9xico, que convoc\u00f3 a abrir los m\u00e1s de 4 mil planteles donde se atiende a 1.2 millones de alumnos de educaci\u00f3n b\u00e1 sica, los cuales deber\u00e1n cumplir los protocolos sanitarios dise\u00f1ados por las secretar\u00edas de Salud (SSA) y Educaci\u00f3n P\u00fablica (SEP). Los lineamientos establecen nueve acciones, entre ellas que los alumnos guarden sana distancia, ocupar pupitres a no menos d e 1.5 metros de distancia uno de otro. Ser\u00e1 obligatoria para todo menor de m\u00e1s de seis a\u00f1os portar cubrebocas en todo momento, lavarse las manos de forma constante y queda estrictamente prohibido tocar, usar o prestar cualquier material de uso personal, se a l\u00e1piz, goma o sacapuntas. Especialistas en temas educativos advierten: se regresar\u00e1 a una escuela distinta a la que conocimos antes de la pandemia, pero con la misma visi\u00f3n de privilegiar los aprendizajes esperados, la evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica estandariza da e imposici\u00f3n de planes y programas de estudio. Este lunes 30 de agosto no se regresa a una escuela del juego, de la convivencia con los compa\u00f1eros, porque se impone el aislamiento, la protecci\u00f3n individual, el temor al otro. Con este regreso forzado, c uando no hay condiciones sanitarias para hacerlo, se implanta una escuela en la que el juego y el proceso social est\u00e1n cancelados, afirm\u00f3 Marcelino Guerra, profesor -investigador de la Universidad Pedag\u00f3gica Nacional (UPN) Ajusco. Recordaron que al hacer d e la educaci\u00f3n una actividad esencial, se pueden abrir las escuelas a\u00fan en color rojo del sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico, lo que implica que hay un riesgo m\u00e1ximo de contagios. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 36 En estas condiciones, sin un diagn\u00f3stico claro, no s\u00f3lo del estado de las escuelas, sino de las propias comunidades escolares, porque m\u00e1s de la mitad de los ni\u00f1os enfrentan riesgos de comorbilidades por obesidad y sobrepeso, la decisi\u00f3n de un regreso masivo general es poco prudente y muy riesgoso, destac\u00f3 Teresita Gardu\u00f1o Rubio, pedagoga y directora de la Escuela Activa Paid\u00f3s. Regreso in\u00e9dito Maestros y directores frente a grupo destacaron que el ciclo escolar 2021 -2022 inicia en condiciones in\u00e9ditas, no s\u00f3lo por las restricciones y la aplicaci\u00f3n de protocolos sanitarios, tambi\u00e9n porque ex iste un clima de enorme incertidumbre. Pedro Hern\u00e1ndez, director de la primaria Centauro del Norte, se\u00f1al\u00f3 que hay temor por el riesgo de posibles contagios, pero tambi\u00e9n un deseo de docentes y directivos de volver a las aulas, pero al mismo tiempo sabemo s c\u00f3mo est\u00e1n nuestras instalaciones, y lo que pueden implicar para la posibilidad de tener un brote. Abelardo Correa, maestros de secundaria, destac\u00f3: volvemos a una escuela que se convertir\u00e1 en una c\u00e1rcel, donde los alumnos no se van a poder tocar, los v amos a tener que vigilar para que no se quiten el cubrebocas, no intercambien cuadernos, plumas, gomas. No tendr\u00e1n recreo y no podr\u00e1n jugar o comer juntos. Francisco Bravo, director de la escuela primaria Leonardo Bravo, destac\u00f3 que se perdi\u00f3 una oportuni dad de construir una verdadera autonom\u00eda para las instituciones educativas. La SEP nos deja las responsabilidades, pero en un marco donde las decisiones de cu\u00e1ndo, c\u00f3mo y en qu\u00e9 condiciones volver ya fueron impuestas por la autoridad educativa, sin conside rar las condiciones de cada escuela. El regreso a los colegios es heterog\u00e9neo en el territorio nacional, pues que hay entidades, como Nuevo Le\u00f3n, donde se anunci\u00f3 que s\u00f3lo 3 por ciento de sus planteles (99) regresan de forma presencial. Otros estados opta ron por implementar un regreso en tres modalidades: virtual, presencial y mixto. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 37 La Jornada Regreso a clases: necesidad y zozobra (Opini\u00f3n) 30 de agosto, 2021 Un nuevo ciclo lectivo se inicia hoy, tras a\u00f1o y medio de interrupci\u00f3n de las clases presenciales debido a la pandemia. El necesario regreso a las actividades escolares ocurre, es cierto, con incertidumbres, condiciones no necesariamente propicias e incluso con descontentos de familias y profesores, por lo que es previsible que no todos l os planteles retomen las actividades previas al Covid -19, o que no lo hagan a plenitud, y sobre la marcha deber\u00e1n resolverse numerosos asuntos pendientes en muchos \u00e1mbitos. La preocupaci\u00f3n sanitaria ante la reactivaci\u00f3n de las clases presenciales parece s er la menor de las preocupaciones. A estas alturas de la reactivaci\u00f3n, los estudiantes participan ya en un sinn\u00famero de actividades sociales, por lo que la escuela no debe ser un foco importante de infecciones, a condici\u00f3n de que se observen las medidas sa nitarias bien conocidas: sana distancia, lavado frecuente de manos y uso de cubrebocas. Con la gran mayor\u00eda del personal educativo ya vacunado, y ante los datos cient\u00edficos que indican una peligrosidad m\u00ednima del Covid -19 en personas menores de 18 a\u00f1os, la s autoridades sanitarias han aprobado, en consecuencia, la vuelta a las aulas. M\u00e1s preocupante es el hecho de que las directrices emitidas por la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica (SEP) y las instancias correspondientes en las diversas entidades adolecen de precisi\u00f3n y de procedimientos claros ante diversas circunstancias adversas -como la falta de condiciones de higiene en numerosos planteles, particularmente en lo que se refiere a la falta de agua potable - y ante eventuales brotes de SARS -CoV2 en centros e scolares. No hay tampoco una proyecci\u00f3n clara sobre c\u00f3mo van a combinarse y articularse las clases presenciales con las actividades de educaci\u00f3n a distancia que seguir\u00e1n llev\u00e1ndose a cabo en diversos lugares. Se plantea as\u00ed un arduo desaf\u00edo para todos los participantes en el proceso educativo. Por a\u00f1adidura, est\u00e1 sobre la mesa el debate de si los contenidos de la ense\u00f1anza incorporan ya las nuevas realidades derivadas de la pandemia y, en consecuencia, si se va a preparar adecuadamente a los educandos par a hacer frente a entornos regionales, nacionales y mundiales severamente alterados por la crisis sanitaria que a\u00fan padecemos. Cierto es que los problemas aqu\u00ed enumerados, m\u00e1s otros, son resultado de un fen\u00f3meno imprevisto que no s\u00f3lo afect\u00f3 a M\u00e9xico ni im pact\u00f3 \u00fanicamente en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n, y es claro que la reconstrucci\u00f3n de las rutinas escolares en la nueva realidad no podr\u00e1 hacerse en cuesti\u00f3n de d\u00edas ni de semanas. Hoy es Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 38 prioritario devolver a ni\u00f1os y j\u00f3venes el lugar en el mundo que les fue bruscamente arrebatado por la emergencia sanitaria y en torno a esa prioridad deber\u00e1n resolverse las numerosas incertidumbres, los malestares, y los problemas pedag\u00f3gicos, administrativos y log\u00edsticos pendientes. La reactivaci\u00f3n de las actividades educat ivas presenciales requerir\u00e1, por tanto, de un esfuerzo extraordinario de autoridades, madres, padres, personal docente y de los alumnos, a fin de avanzar lo m\u00e1s r\u00e1pido que se pueda en la normalizaci\u00f3n de la vida escolar, en un contexto de di\u00e1logo y escucha entre todos los actores involucrados. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Aplican la neurociencia para beb\u00e9s en el Estado de M\u00e9xico. Ponen en marcha una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil para educar a ni\u00f1os sin salir del hogar 30 de agosto, 2021 Para fortalecer el desarrollo de la habilidad motr iz de la ni\u00f1ez en el Estado de M\u00e9xico, el Gobierno present\u00f3 una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil gratuita en la que participaron expertos en neurociencia, psicolog\u00eda, educaci\u00f3n inicial, as\u00ed como la Universidad de Harvard. El Gobernador Alfredo del Mazo Maza manifest\u00f3 que el programa Beb\u00e9s + Fuertes forma parte del compromiso que tiene el Estado de M\u00e9xico con el Pacto por la Primera Infancia. \"El objetivo es que con este programa podemos llegar a todos los municipios del estado, y a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n, y del fortalec imiento de quienes hacen realidad este programa, de nuestras especialistas, podamos tener una ni\u00f1ez mucho m\u00e1s fuerte en el Estado de M\u00e9xico, y aprovechar esta etapa temprana, para fomentar, ayudarles a desarrollar sus habilidades\", afirm\u00f3. Destac\u00f3 que la educaci\u00f3n, la formaci\u00f3n de las habilidades y el desarrollo de los beb\u00e9s inicia desde reci\u00e9n nacidos, y dentro de los primeros tres a\u00f1os de vida cuentan con una gran capacidad de aprendizaje. En materia educativa, dijo el Ejecutivo, se establece la necesid ad de incrementar la cobertura de educaci\u00f3n preescolar y de fortalecer el acceso a una educaci\u00f3n inicial de calidad. \"Hemos ido atendiendo cada uno de estos compromisos, beneficiando a m\u00e1s de 3 millones 600 mil menores de 12 a\u00f1os de todo el Estado de M\u00e9xi co; entre algunas de las acciones est\u00e1 el apoyo alimentario con canastas, desayunos escolares\", dijo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 39 Beb\u00e9s + Fuertes, record\u00f3 el Mandatario, inici\u00f3 en el Municipio Lerma como un programa piloto, lo que dio frutos en la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil la cual llega a 17 mil beb\u00e9s. Detall\u00f3 que la aplicaci\u00f3n cuenta con infograf\u00edas para entender el lenguaje que utilizan los beb\u00e9s, cuentos y art\u00edculos para mejorar la participaci\u00f3n y el aprendizaje, lecturas, grabaci\u00f3n de sesiones y actividades para desarrollar la motricidad y los reflejos de los beb\u00e9s. \"Participan especialistas en pedagog\u00eda, que en sesiones grupales e individuales asesoran a las mam\u00e1s y a los pap\u00e1s para que conozcan las t\u00e9cnicas de aprendizaje para sus hijos en el hogar y para que manejen sus emociones, las emociones de los hijos de manera adecuada\", a\u00f1adi\u00f3 Del Mazo. Adem\u00e1s, con la aplicaci\u00f3n Beb\u00e9s + Fuertes los padres de familia pueden acceder a din\u00e1micas de juegos, trabajo e interacci\u00f3n para los peque\u00f1os; la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil se va a difundir a trav\u00e9s del Sistema para el Desarrollo Integral de la Familia de la entidad (DIFEM), los DIF Municipales y de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n. Este programa permite una mayor velocidad en el aprendizaje y en la capacidad de desarrollar habilidades como empezar a caminar, hablar y socializar. APRENDIZAJE DEL FUTURO Fue creada por el Gobierno mexiquense con ayuda de expertos en neurociencia, psicolog\u00eda, educaci\u00f3n inicial, en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Harvard. Desde reci\u00e9n nacidos y dentro de los primeros tres a\u00f1os de vida, los peque\u00f1os cuentan con una gran capacidad de aprendizaje. Beb\u00e9s + Fuertes cuenta con infograf\u00edas para entender el lenguaje que utilizan los beb\u00e9s al comunicarse, cuentos y art\u00edculos. Permite a los pap\u00e1s acceder a din\u00e1micas de juegos, trabajo e interacci\u00f3n para los peque\u00f1os. Se difundir\u00e1 a trav\u00e9s del Sistema para el DIF estatal, los DIF Municipales y de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n. 17 mil familias cuentan ya con la aplicaci\u00f3n. Alfredo Del Mazo, Gobernador del Estado de M\u00e9xico Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 40 \"Para asegurar s u derecho a la Salud, 50 unidades hospitalarias que tenemos fueron reconocidas por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, como Hospitales Amigo del Ni\u00f1o y de la Ni\u00f1a\". Ver fuen te (solo suscriptores) Volver al Contenido El Economista Eliseo R osales \u00c1valos: Regreso a clase 20 21, caos pand\u00e9mico (Opini\u00f3n) 30 de agosto de 2021 El contexto del ciclo escolar 2021 -2022: crisis sanitaria, econ\u00f3mica, los controles sindicales atrofiados y con una CNTE desatada, presagian lo peor. Contra viento y marea las autoridades educativas decidi eron hoy lunes 30 de agosto del 2021, que los estudiantes del pa\u00eds regresen a tomar clase de manera presencial. Como muchas acciones del presidente pasaron de una ocurrencia en las ma\u00f1aneras a una prioridad para el estado mexicano. En pleno pico de la te rcera ola de contagios, las autoridades educativas se mantuvieron firmes, para algunos es una necedad, para otros una necesidad. Entre los que est\u00e1n a favor consideran que la salud mental de los ni\u00f1os y los padres de familia est\u00e1 muy mermada por el encie rro, tambi\u00e9n consideran que la p \u00e9rdida del ciclo educativo y del conocimiento es irrecuperable; as\u00ed mismo se\u00f1alan que, con clase o, sin clase seguimos con altos niveles de contagio. Entre los que est\u00e1n en contra, argumentan que las condiciones de los inmu ebles escolares no son las adecuadas, no lo eran antes de la pandemia y menos a un a\u00f1o de abandono, as\u00ed como el incremento de los contagios. \u00bfY los docentes 'ap\u00e1? Pues hacen lo que quieren: el Sindicato Nacional de Trabajadores de la Educaci\u00f3n (SNTE) se p repara para ir con sumisi\u00f3n al contagiadero escolar; por su parte la Coordinadora Nacional de los Trabajadores de la Educaci\u00f3n (CNTE) trae \"juido\" al presidente. Un verdadero descontrol el magisterio. El contexto del ciclo escolar 2021 -2022: crisis sanita ria, econ\u00f3mica, los controles sindicales atrofiados y con una CNTE desatada, presagian lo peor. El otro lado de la balanza es m\u00e1s esperanzador, y en el confiamos, los verdaderos maestros, los soldados de la educaci\u00f3n, que saldr\u00e1n de \u00e9sta como siempre lo h an Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 41 hecho, con sus propios recursos y experiencia desde su escuela con la ayuda de los padres de familia atentos a la educaci\u00f3n y salud de sus hijos. M\u00e1s all\u00e1 de la grilla educativa, es el verdadero regreso a la comunidad escolar. Los dados est\u00e1n tirados y las clases a unas horas de comenzar. Ver fuente Volver al Contenido El Universal Avances alentadores para pacientes con c\u00e1ncer Lucero M\u00e9ndez 30/08/2021 Los retos en el combate contra el c\u00e1ncer son muchos, pero el principal contin\u00faa siendo la detecci\u00f3n oportuna. Sin embargo, en algunos casos, los pron\u00f3sticos cient\u00edficos son alentadores y abren la posibilidad al control total de la enfermedad. Ese es el caso de dos tipos de c\u00e1nceres hematol\u00f3gicos: mieloma m\u00faltiple (MM) y leucemia linfobl\u00e1stica aguda. Los c\u00e1nceres, en general, ocupan la cuarta causa de muerte a nivel nacional (90 mil 645), de acuerdo con las cifras m\u00e1s recientes del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi), las cuales fueron reportadas en junio de este a\u00f1o. Y son, precisamente, los c\u00e1nceres hematol\u00f3gicos (aquellos que se desarrollan en la sangre) los que se encuentran entre los 10 m\u00e1s frecuentes en la poblaci\u00f3n mexicana, de acuerdo con la Agencia Internacional para la Investigaci\u00f3n sobre el C\u00e1ncer, de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). \"En M\u00e9xico, tenemos los elementos diagn\u00f3sticos \u00fatiles, pero hay algunos mecanismos m\u00e1s modernos que no tenemos disponibles en todos los lugares\", reconoce en entrevista el doctor Luis Antonio Meill\u00f3n, jefe del Servicio de Hemat olog\u00eda en el Hospital de Especialidades Centro M\u00e9dico Nacional Siglo XXI. El especialista en hematolog\u00eda se\u00f1ala que entre los c\u00e1nceres hematol\u00f3gicos m\u00e1s comunes est\u00e1n los linfomas, seguidos del mieloma m\u00faltiple que, en pa\u00edses de Europa y Estados Unidos, s e presenta en pacientes de m\u00e1s de 60 a\u00f1os. En Am\u00e9rica Latina, se observa en edades m\u00e1s tempranas, como entre 40 y 50 a\u00f1os. \"No sabemos muy bien a qu\u00e9 se debe. Puede ser a alg\u00fan tipo de gen\u00e9tica u otras interacciones con circunstancias que favorecen el c\u00e1n cer en general. Esto ocurre con varios c\u00e1nceres hematol\u00f3gicos\", advierte. Para el doctor, el principal desaf\u00edo de este padecimiento es que los s\u00edntomas que detona son poco espec\u00edficos, lo que puede impedir su detecci\u00f3n oportuna. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 42 \"A veces, los pacientes ti enen esta enfermedad y los m\u00e9dicos generales que los ven no la consideran pues tienen s\u00edntomas como dolor \u00f3seo y anemia. Por eso, se piensa en otras causas y no en mieloma m\u00faltiple\", dice. Otro de los c\u00e1nceres hematol\u00f3gicos m\u00e1s frecuentes, pero en la pob laci\u00f3n infantil, es la leucemia linfobl\u00e1stica aguda, que afecta a peque\u00f1os de entre tres y nueve a\u00f1os. Tambi\u00e9n llega a presentarse en adultos, aunque no es tan com\u00fan y sucede en edades superiores a los 50 a\u00f1os. El tambi\u00e9n vicepresidente de la Agrupaci\u00f3n M exicana para el Estudio de la Hematolog\u00eda, A.C. (AMEH) explica la diferencia entre ambas. \"El mieloma m\u00faltiple progresa lentamente a lo largo de semanas, meses o a\u00f1os; y los m\u00e9dicos no piensan que el paciente pueda tener esta enfermedad, as\u00ed que transcurr e el tiempo sin el diagn\u00f3stico. En cambio, la leucemia linfobl\u00e1stica aguda es una de aparici\u00f3n r\u00e1pida y muy agresiva. En dos o tres semanas, los pacientes tienen anemia, se les bajan las defensas, pueden tener baja de plaquetas, empiezan a presentar sangra dos... Es una enfermedad urgente\", detalla. De ah\u00ed que la detecci\u00f3n oportuna en ambos casos es esencial. \"En M\u00e9xico y Latinoam\u00e9rica, hay un retraso en el diagn\u00f3stico de \u00e9stas. En cuanto a la leucemia linfobl\u00e1stica aguda, es muy grave porque los pacientes pueden ponerse mucho m\u00e1s delicados m\u00e1s r\u00e1pidamente. En tanto que, con el mieloma m\u00faltiple, tambi\u00e9n influye mucho porque no es lo mismo tratar una enfermedad de manera oportuna que tard\u00edamente\", apunta. De acuerdo con estimaciones de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Lucha contra el C\u00e1ncer A.C., en nuestro pa\u00eds 70% de los c\u00e1nceres hematol\u00f3gicos se diagnostican en etapas avanzadas y cada a\u00f1o se contabilizan m\u00e1s de 18 mil casos nuevos. SIGNOS DE ESPERANZA Si bien a\u00fan se deben incentivar los refuerzos en la detecci\u00f3n temprana de estas afecciones, tambi\u00e9n es notable que existen nuevos medicamentos para tratar varios tipos de c\u00e1ncer hematol\u00f3gico, los cuales han permitido mejores resultados para los pacientes. De acuerdo con el doctor Luis Antonio Meill\u00f3n, los medicamen tos actuales disponibles son cada vez m\u00e1s eficaces y tienen menos efectos secundarios. Antes, se usaban m\u00e1s los f\u00e1rmacos de quimioterapia que, aunque atacan a las c\u00e9lulas cancer\u00edgenas, adem\u00e1s da\u00f1an las normales, lo que produce efectos como la ca\u00edda de cabe llo, n\u00e1useas y que las defensas bajen. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 43 \"En el caso del mieloma m\u00faltiple, se cuenta con medicamentos biol\u00f3gicos que ayudan a tratar las complicaciones \u00f3seas, tales como fracturas o p\u00e9rdida de densidad \u00f3sea, derivadas de este padecimiento\", puntualiza el ta mbi\u00e9n miembro fundador y actual integrante del consejo acad\u00e9mico de la Sociedad Mexicana de Trombosis y Hemostasia (SOMETH), e integrante de la American Society of Hematology. F\u00e1rmacos como estos permiten que los pacientes logren mejorar su calidad de vid a y, por ende, tener una supervivencia mayor. Anteriormente, las estad\u00edsticas de mortalidad estaban entre los tres y cuatro a\u00f1os luego de que la enfermedad era detectada. Ahora, se habla de entre siete o m\u00e1s a\u00f1os. \"Estamos cada vez m\u00e1s cerca de la posibil idad de que el mieloma m\u00faltiple se pueda controlar de una mejor manera, pues hoy en d\u00eda no es curable, solo controlable. Esto permitir\u00e1 que los pacientes tengan una vida m\u00e1s prolongada y mejor\". Asimismo, el pron\u00f3stico para quienes padecen leucemia linfob l\u00e1stica aguda es muy alentador, pues medicamentos de quimioterapia e inmunoterapia han abierto la posibilidad de la curaci\u00f3n. \"Aproximadamente, tres de cada cuatro ni\u00f1os pueden superar al c\u00e1ncer por completo. Sin embargo, lo malo de esta enfermedad es que es sumamente agresiva. Hay una tasa de alta mortalidad\", recalca. En los adultos, por desgracia, es m\u00e1s dif\u00edcil alcanzar la supervivencia, lamenta el maestro en Ciencias Biol\u00f3gicas. No obstante, recuerda que, adem\u00e1s de los nuevos tratamientos que existen , tambi\u00e9n se puede recurrir a un trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea. El doctor Meill\u00f3n admite que estos nuevos tratamientos son costosos, pero que se compensa con el aumento en la calidad y a\u00f1os de vida, aunado a que algunos de ellos ya est\u00e1n siendo adquiridos por el sistema de salud p\u00fablica. Ahora, el obst\u00e1culo a vencer es la educaci\u00f3n continua tanto en la poblaci\u00f3n como en m\u00e9dicos generales sobre los s\u00edntomas y que, as\u00ed, sea posible detectar estos padecimientos oportunamente, concluye. ************************** ************ Algunos tipos de c\u00e1nceres en la sangre m\u00e1s frecuentes Leucemia: c\u00e1ncer en las c\u00e9lulas productoras de la sangre. Hay diferentes tipos: leucemia linfoc\u00edtica o linfobl\u00e1stica aguda, leucemia miel\u00f3gena aguda, leucemia cr \u00f3nica, y leucemia miel\u00f3gena cr\u00f3nica. Mieloma m\u00faltiple: c\u00e1ncer de c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas que se encuentran en la m\u00e9dula \u00f3sea. De acuerdo con la Sociedad Americana Contra el C\u00e1ncer, \"los hombres Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 44 tienen una probabilidad ligeramente mayor de padecer esta enferme dad en comparaci\u00f3n con las mujeres\". ************************************* UNEN ESFUERZOS El Foro HO se realiz\u00f3 con el fin de cubrir la necesidad de los profesionales de la salud que desean actualizarse y, sobre todo, buscar innovaciones de tratamiento para sus pacientes. ******************************** Hacia la innovaci\u00f3n La biofarmac\u00e9utica Amgen M\u00e9xico organiz\u00f3, del 10 al 26 de agosto, el Foro Hemato -Oncol\u00f3gico, en el que participaron diversos especialistas en el \u00e1rea para abordar los principales avances en el tratamiento y detecci\u00f3n de los casos. Entre las principales conclusiones que dej\u00f3 el encuentro estuvo la mejora en los tratamientos, mismos que permiten mejorar la calidad de vida de los pacientes. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Consumo en exceso de edulcorantes favorece las infecciones intestinales, alerta el IPN 29 de agosto, 2021 El investigador del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional (IPN), Aldo Res\u00e9ndiz -Albor confirm\u00f3, con diversos estudios en modelos animales, que el consumo exc esivo de sucralosa (edulcorante sin calor\u00edas contenido en alrededor de cuatro mil productos 'light') produce inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica y modifica la estructura del epitelio intestinal, lo cual puede alterar el equilibrio de la microbiota y favorecer las infeccio nes. La Secretaria de Educaci\u00f3n P\u00fablica, Delfina G\u00f3mez \u00c1lvarez, ha destacado la importancia de trabajar en la consolidaci\u00f3n de una educaci\u00f3n superior de excelencia en nuestro pa\u00eds con el prop\u00f3sito de seguir contribuyendo en la soluci\u00f3n de los grandes prob lemas nacionales. En tanto, el Director General del IPN, Arturo Reyes Sandoval, ha subrayado que, a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de investigadores altamente calificados, el Polit\u00e9cnico muestra con resultados el compromiso que tiene con la sociedad. El cient\u00edfi co de la Escuela Superior de Medicina (ESM) explic\u00f3 que las superficies mucosas son la principal ruta de entrada de los microorganismos. \"Tenemos evidencias histol\u00f3gicas de que el incremento de infiltrado celular y mucosidad producida por el exceso de sucr alosa vulnera la barrera natural entre el ambiente interno y externo del intestino, ya que se aumenta la permeabilidad del epitelio y ello facilita el ingreso de agentes infecciosos\", afirm\u00f3. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 45 El experto del Laboratorio de Inmunidad de Mucosas mencion\u00f3 que los estudios consistieron en administrar a ratones el equivalente de la cantidad m\u00e1xima de sucralosa permitida para el consumo diario en humanos. \"En el agua de beber, se les administr\u00f3 la dosis durante cinco horas al d\u00eda por seis y doce semanas, despu\u00e9s de ese tiempo observamos en el intestino de los animales inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica producida por el aumento de citocinas proinflamatorias (IL -1, IL - 6 y TNF -a), as\u00ed como un incremento de Firmicutes -bacterias que aumentan el riesgo de diabetes y obesidad -\", det all\u00f3. El especialista adscrito al Sistema Nacional de Investigadores (SNI) Nivel I destac\u00f3 que la importancia de estudiar los edulcorantes, espec\u00edficamente la sucralosa, se debe a que cada vez se usa m\u00e1s para elaborar productos que la poblaci\u00f3n consume co tidianamente, como refrescos, jugos, galletas, cereales, leche saborizada, helados, aderezos y goma de mascar, entre otros bajos en calor\u00edas, pero cuyo consumo desmedido afecta la salud. Al respecto, el Doctor en Biolog\u00eda Celular por el Centro de Investig aci\u00f3n y de Estudios Avanzados (Cinvestav) del IPN, precis\u00f3 que cuando una persona padece enfermedades como colitis, enfermedad inflamatoria intestinal o estr\u00e9s y consume alimentos con sucralosa, puede alterar la home\u00f3stasis (autorregulaci\u00f3n del ambiente in terno) de la microbiota, lo cual favorece la colonizaci\u00f3n en el intestino y es posible que agrave esas afecciones o pueda generar problemas mayores, como c\u00e1ncer. Res\u00e9ndiz -Albor se\u00f1al\u00f3 que dicho edulcorante tambi\u00e9n puede incrementar los problemas de salud de personas con diabetes mellitus tipo 2 que lo usan como sustituto del az\u00facar. \"Para evitar repercusiones en la salud, es importante que, tanto las personas diab\u00e9ticas, como la poblaci\u00f3n en general, en lugar de consumir productos 'light' o endulzar los al imentos con sucralosa, ingieran en forma moderada frutas, sobre todo de temporada, las cuales contienen az\u00facar de manera natural\", advirti\u00f3. En la siguiente etapa del proyecto -en el que colaboran la cient\u00edfica de la ESM Ivonne Maciel Arciniega Mart\u00ednez, la estudiante de la Maestr\u00eda en Ciencias de la Salud de la ESM Dulce Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez, as\u00ed como la investigadora de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico (UAEM), Beatriz Elina Mart\u00ednez Carrillo - evaluar\u00e1n en los modelos animales los efectos de la sucralosa pura y la comercial (con conservadores), con el prop\u00f3sito de determinar si el edulcorante genera por s\u00ed solo los afectos descritos o \u00e9stos se deben a los aditivos. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 46 La Jorna da En la Corte, proyecto para anular penas antiaborto Eduardo Murillo 30 de agosto de 2021 El llamado derecho a la vida no puede ser usado como pretexto para negar a las mujeres servicios de salud reproductiva o limitar la interrupci\u00f3n legal del embarazo (ILE), as\u00ed se advierte en un proyecto de sentencia que se votar\u00e1 en septiembre en la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN). Se trata de tres acciones de inconstitucionalidad, una promovida contra el C\u00f3digo Penal de Coahuila, y dos impugnando las re formas a la Constituci\u00f3n de Sinaloa que incluyeron el derecho a la vida. En el primer caso, se combaten varios art\u00edculos del C\u00f3digo Penal coahuilense, entre ellos el 196, que castiga con entre uno y tres a\u00f1os de prisi\u00f3n a la mujer que voluntariamente prac tique su aborto. El proyecto de sentencia presentado por el ministro Luis Mar\u00eda Aguilar Morales propone declarar inconstitucionales estas penas, pues suponen una prohibici\u00f3n absoluta de la ILE, a\u00fan en casos de violaci\u00f3n o de urgencia m\u00e9dica. La norma es inconstitucional en la medida en que estableci\u00f3 una regla que no se relaciona con el supuesto f\u00e1ctico, con la problem\u00e1tica que involucra en t\u00e9rminos de la mujer lesionada, ni con la din\u00e1mica propia de una v\u00edctima de un delito, se\u00f1ala Aguilar. Es necesario, enfatiza, que los legisladores y la sociedad comprendan el alcance de los derechos de autodeterminaci\u00f3n de la mujer en el caso de la ILE: Resulta indispensable que en el discurso p\u00fablico acontezca un redireccionamiento en la concepci\u00f3n de la mujer en rela ci\u00f3n con la interrupci\u00f3n del embarazo, el cual debe construirse en vinculaci\u00f3n con el derecho a decidir. Vida humana En las otras dos acciones, el proyecto presentado por el ministro Alfredo Guti\u00e9rrez Ortiz Mena se\u00f1ala que no es posible que los congresos estatales puedan definir sin bases cient\u00edficas cu\u00e1ndo comienza una vida humana, y menos utilizar esa creencia para limitar los derechos de las mujeres. Las entidades no pueden pretextar la existencia de cl\u00e1usulas de protecci\u00f3n a la vida desde la concepci\u00f3 n (sic) para negar a las personas los servicios relacionados con la salud sexual y reproductiva en el \u00e1mbito de competencia estatal, ni para adoptar una legislaci\u00f3n que endurezca las normas sobre interrupci\u00f3n legal del embarazo, advierte Guti\u00e9rrez. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 47 De apr obarse estos proyectos, ser\u00eda la primera vez que la SCJN resuelve acciones de inconstitucionalidad sobre la ILE y, con base en la \u00faltima reforma constitucional en materia judicial, los efectos de esta decisi\u00f3n ser\u00edan generales, esto es, que sentar\u00edan un pr ecedente para invalidar las medidas antiaborto vigentes en otros estados. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Fundamental, aprobar el Sistema Nacional de Cuidados: senadora Andrea Becerril 30 de agosto de 2021 Es fundamental, sobre todo en este contexto de emergencia nacional provocada por el Covid -19, que el Senado apruebe en el presente periodo de sesiones la reforma constitucional para establecer el Sistema Nacional de Cuidados, advirti\u00f3 la presidenta de la Comisi\u00f3n para la Igualdad de G\u00e9nero, Martha Luc\u00eda M\u00edcher. Explic\u00f3 q ue la reforma reconoce el derecho de las personas a ser cuidadas, pero tambi\u00e9n el de sus cuidadores. Es, dijo, un trabajo realizado en 76 por ciento por ni\u00f1as, mujeres y adolescentes, quienes dedican gran parte de su tiempo a cuidar a sus padres, hermanos u otros familiares, enfermos o discapacitados, sin recibir una remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica ni tener prestaciones. Esta reforma a los art\u00edculos 4 y 76, que la C\u00e1mara de Diputados aprob\u00f3 por unanimidad en noviembre del a\u00f1o pasado, eleva a rango constitucional el derecho al cuidado digno, adem\u00e1s de establecer la obligaci\u00f3n del Estado para promover la corresponsabilidad entre mujeres y hombres. Trabajo no reconocido ni remunerado Esto es relevante porque somos las mujeres las que ejercemos cuidados a todos nuestro s familiares, en un trabajo no reconocido ni remunerado que impacta en nuestras vidas y nuestra salud, afirm\u00f3 M\u00edcher, quien agreg\u00f3 que la reforma establece la libertad que tienen las personas para decidir si quieren o no tener la obligaci\u00f3n de cuidar a qui en lo requiera, as\u00ed como el derecho a distribuir su tiempo de acuerdo con sus necesidades e intereses. Explic\u00f3 que diversas naciones han avanzado en la construcci\u00f3n de sistemas de cuidados, sin embargo, en el pa\u00eds s\u00f3lo la Constituci\u00f3n de la Ciudad de M\u00e9xi co reconoce el derecho de las personas a cuidar y ser cuidadas en condiciones de igualdad y de calidad. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 48 La reforma, insisti\u00f3, no s\u00f3lo establece los derechos de las personas a ser cuidadas, sino tambi\u00e9n de sus cuidadores. Mencion\u00f3 que la encuesta reciente del Inegi estima que la poblaci\u00f3n de 12 a\u00f1os y m\u00e1s dedica 2 mil 796 millones de horas a la semana a cuidar enfermos y discapacitados, pero quienes llevan a cabo esta labor no reciben remuneraci\u00f3n ni tienen garantizado el derecho a una buena salud f\u00edsica y emocional. La senadora M\u00edcher destac\u00f3 que las mujeres, ni\u00f1as y adolescentes que realizan estas labores caen en el c\u00edrculo vicioso de la desigualdad econ\u00f3mica y de g\u00e9nero, debido a que cuidar a alg\u00fan familiar les impide estudiar y, en general, tener una v ida plena. Las mujeres pobres, precis\u00f3, son quienes realizan una parte desproporcionada del trabajo de cuidar a personas. Si el trabajo de cuidados no remunerado se contabilizara, incluso si lo subestimamos, hablar\u00edamos de 5.5 billones de pesos: 23.5 por ciento del PIB, asegur\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido Milenio Dos meses despu\u00e9s de segunda dosis de vacuna covid -19, disminuye respuesta inmune: seg\u00fan una investigaci\u00f3n de la Universidad de Northwester (Illinois, Estados Unidos) publicado hoy en la revista Scientific Reports 30.08.2021 Dos meses despu\u00e9s de recibir la segunda dosis de las vacunas contra el SARS - CoV-2 de Pfizer o Moderna, la respuesta inmunitaria es un 20% menor incluso en los que han pasado el covid -19, seg\u00fan una investigaci\u00f3n de la Universidad de Northwester (Illi nois, Estados Unidos) publicado hoy en la revista Scientific Reports. El estudio pretend\u00eda medir cu\u00e1nto tiempo protegen las vacunas de Pfizer y Moderna y en qu\u00e9 grado frente a tres de las nuevas variantes: la de Sud\u00e1frica, la de Brasil y la del Reino Unid o. Los participantes en el estudio -adultos del \u00e1rea de Chicago de todas las razas -, fueron seleccionados al comienzo de la pandemia. Todos ellos enviaron muestras de sangre dos o tres semanas despu\u00e9s de recibir la primera y la segunda dosis de vacunaci\u00f3n y nuevas muestras dos meses despu\u00e9s de tener la pauta completa. En el laboratorio, el equipo comprob\u00f3 el nivel de anticuerpos neutralizantes en cada fase. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 49 \"Al analizar las muestras de sangre de los participantes recogidos unas tres semanas despu\u00e9s de su segunda dosis de la vacuna, el nivel medio de protecci\u00f3n fue del 98%, lo que indica un nivel muy alto de anticuerpos neutralizantes\", explica Thomas McDade, bi\u00f3logo de la Universidad de Northwestern. Al comprobar el nivel de anticuerpos tras la segunda d osis en las variantes emergentes B.1.1351 (Sud\u00e1frica), B.1.1.7 (Reino Unido) y P.1 (Brasil),los cient\u00edficos constataron que era significativamente menor, de entre el 67% y el 92%. En cuanto a las muestras recogidas dos meses despu\u00e9s de la segunda dosis (p auta completa), los cient\u00edficos comprobaron que la respuesta de los anticuerpos disminu\u00eda cerca de un 20%. Los investigadores tambi\u00e9n descubrieron que la respuesta de los anticuerpos a la vacunaci\u00f3n variaba seg\u00fan hubiera sido la infecci\u00f3n previa: los que hab\u00edan pasado el virus con s\u00edntomas moderados ten\u00edan un nivel de respuesta inmune mucho m\u00e1s elevada que los que hab\u00edan dado positivo pero hab\u00edan sido asintom\u00e1ticos o tuvieron s\u00edntomas leves. El hallazgo es importante porque muestra que la exposici\u00f3n previ a al SARS -CoV-2 no garantiza un nivel alto de anticuerpos, ni una respuesta robusta de anticuerpos a la primera dosis de la vacuna. \"Muchas personas, y muchos m\u00e9dicos, asumen que cualquier exposici\u00f3n previa al SARS -CoV-2 evita la reinfecci\u00f3n. Siguiendo es ta l\u00f3gica, algunas de las personas que lo han pasado creen que no deben vacunarse o, si se vacunan, piensan que s\u00f3lo necesitan una dosis\", advierte McDade. Adem\u00e1s, \"en el caso de las personas que tuvieron infecciones leves o asintom\u00e1ticas, su respuesta de anticuerpos a la vacunaci\u00f3n es esencialmente la misma que la de las personas que no han estado expuestas previamente\", advierte el investigador. Y aunque la investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 antes de la aparici\u00f3n del virus Delta, que es altamente contagiosa, las conclusiones se pueden extrapolar, aseguran los autores. \"Respecto a la protecci\u00f3n tras la vacunaci\u00f3n, la conclusi\u00f3n es la misma para todas las variantes, incluida la Delta: la vacuna proporciona una buena protecci\u00f3n, aunque no tan buena como para la vers i\u00f3n original del virus, para la que fue dise\u00f1ada. Esto, unido al hecho de que la inmunidad disminuye con el tiempo, aumenta nuestra vulnerabilidad a la infecci\u00f3n\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 50 \"Por lo tanto, en este momento hay dos ataques: el de la variante Delta y la disminuci\u00f3n de la inmunidad entre la primera oleada de vacunados\", concluye McDade. Ver fuente Volver al Contenido El Economista La pobreza laboral volver\u00e1 al nivel prepandemia a finales de a\u00f1o: Coneval Blanca Ju\u00e1rez 30 de agosto de 2021 De continuar la tendenc ia actual, para el \u00faltimo trimestre de este a\u00f1o el pa\u00eds podr\u00eda volver al nivel de pobreza laboral que se registr\u00f3 antes de la pandemia de covid -19, considera Jos\u00e9 Nabor Cruz, secretario ejecutivo del Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarro llo Social (Coneval). No es que ese rango sea bueno, pero es mejor al que tenemos ahora. En el primer trimestre de 2020, el 35.6% de la poblaci\u00f3n se encontraba en pobreza laboral. Es decir, que los ingresos que recib\u00edan por su trabajo o actividad no les alcanzaba para comprar el equivalente a una canasta b\u00e1sica. Ese porcentaje se traduce en m\u00e1s de 44.8 millones de personas. Seg\u00fan la \u00faltima medici\u00f3n del Coneval, para el segundo trimestre de este 2021, de abril a junio, la tasa de pobreza laboral se ubic\u00f3 e n 38.5%, un poco m\u00e1s de tres puntos porcentuales por encima de lo reportado a inicios del a\u00f1o pasado. Es decir, que hab\u00eda m\u00e1s de 49 millones de personas en esas condiciones, m\u00e1s de 4 millones de personas m\u00e1s que antes de la crisis econ\u00f3mica. Sin embargo, al comparar el horizonte actual con el de principios de 2021 o, peor, con el segundo trimestre del a\u00f1o pasado, la tendencia es de recuperaci\u00f3n, subraya en entrevista el titular del Coneval. \"Afortunadamente, cuatro trimestres despu\u00e9s del punto m\u00e1s \u00e1lgido d e los niveles de pobreza laboral\", ha disminuido la poblaci\u00f3n en esos problemas. Con base en la informaci\u00f3n de la Encuesta Telef\u00f3nica de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ETOE), en el segundo trimestre de 2020 \u2014de abril a junio \u2014la pobreza laboral \"rond\u00f3 el 50% de la po blaci\u00f3n\". Y el punto m\u00e1s \u00e1lgido ocurri\u00f3 en mayo, precisa, momento en el que se estima que hab\u00eda m\u00e1s de 60 millones de personas en esa situaci\u00f3n. La pol\u00edtica gubernamental de aumento al salario m\u00ednimo, el incremento en la masa salarial \u2014o sea, la suma de l o que ganan todas las personas trabajadoras \u2014e incluso reformas como la de subcontrataci\u00f3n permitir\u00e1n reducir el n\u00famero de personas en pobreza laboral, estima. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 51 Si la covid lo permite Otra se\u00f1al que el funcionario encuentra para calcular que para el periodo octubre - diciembre de 2021 la pobreza laboral estar\u00e1 m\u00e1s cercana al 35% es el n\u00famero de empleos que el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi) report\u00f3 para julio. En el reporte que Coneval dio a conocer la semana pasada no incluyen estos dat os, pero de junio a julio de este a\u00f1o m\u00e1s de 1.3 millones de personas se sumaron a una ocupaci\u00f3n o regresaron a las actividades que les permiten generar ingresos. No obstante, el tambi\u00e9n investigador de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) es cauteloso. \"Tambi\u00e9n depender\u00e1 de las condiciones sanitarias de la tercera ola de esta pandemia\". Si logramos mantener la reapertura de las actividades econ\u00f3micas, como se ha hecho la mayor\u00eda de las entidades federativas, podr\u00edamos realmente asegurar la me jora, pondera. Pero, \"aun con el golpe tan fuerte en el mercado laboral entre abril, mayo y junio del a\u00f1o pasado, ya vemos signos de recuperaci\u00f3n a m\u00e1s de un a\u00f1o\", insiste. Se ha alcanzado \"en un periodo relativamente corto a lo esperado. Pens\u00e1bamos que l a recuperaci\u00f3n podr\u00eda tardar un par de a\u00f1os, al menos\". Una muestra clara, dice, es lo que ocurri\u00f3 en Quintana Roo y Baja California, \"que hab\u00edan tenido incrementos fuertes en la pobreza laboral y ya est\u00e1n retornando a niveles cercanos a los que ten\u00edan an tes de la pandemia\". Con 3.7 y 3.5 puntos porcentuales, respectivamente, fueron la segunda y tercera entidad que m\u00e1s redujeron sus tasas en comparaci\u00f3n con la que ten\u00edan a principios de este a\u00f1o. Hidalgo fue la primera, con una disminuci\u00f3n de 6.8 puntos. Pero lo que el economista resalta es que esos dos estados tienen como una de sus principales actividades econ\u00f3micas el turismo, una de las industrias m\u00e1s afectadas por las medidas de confinamiento. Por lo tanto, el avance que tuvieron \"significa que la ac tividad tur\u00edstica se est\u00e1 recuperando. Ha sido de los sectores m\u00e1s retrasados en su recuperaci\u00f3n\". Factor salario m\u00ednimo y reforma de outsourcing En esa pandemia, algunos negocios optaron por reducir el salario a su personal, muchos lo hicieron para sobre vivir y no hacer despidos. Este fen\u00f3meno \"se puede observar indirectamente\" en el reporte del Coneval, comenta el funcionario. El n\u00famero de personas trabajadoras que le declararon al Inegi ganar menos de 1 salario m\u00ednimo \"se apuntal\u00f3 desde el tercer y cua rto trimestre de 2020 y esto Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 52 continu\u00f3 al segundo trimestre de 2021. Tambi\u00e9n hay un incremento de quienes ganan un salario m\u00ednimo, representan casi 40% de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa. En el primer trimestre de 2020 m\u00e1s de 12.3 millones de personas p ercib\u00edan menos de un salario m\u00ednimo; para el segundo trimestre de 2021 suman m\u00e1s de 14.2 millones de personas. Es necesario, considera el titular de Coneval, mejorar las pol\u00edticas p\u00fablicas para reducir la poblaci\u00f3n cuyo ingreso laboral es insuficiente par a adquirir lo m\u00e1s b\u00e1sico. Hay algunas que ya est\u00e1n dando resultados, como el aumento del salario m\u00ednimo para 2019, 2020 y 2021. En la mayor\u00eda de los estados de la frontera norte estos incrementos de salario m\u00ednimo, que han llegado a 213 pesos diarios, son un factor para que sus niveles de pobreza sean menores al 30% de la poblaci\u00f3n, sostiene Jos\u00e9 Nabor Cruz. \"En un contexto de la inflaci\u00f3n generalizada, que ronda el 6%, es una nota a destacar que el poder adquisitivo de los trabajadores se ha podido soste ner por el incremento de los ingresos laborales reales (2.9%), as\u00ed como de la masa salarial\" de 3.1 por ciento. Y si la inflaci\u00f3n es de 6%, el aumento al salario m\u00ednimo para 2022 deber\u00e1 ser superior, pues este a\u00f1o el Congreso aprob\u00f3 una reforma a la Ley F ederal del Trabajo para asegurar que cada incremento est\u00e9 por encima del promedio anual del alza de precios al consumidor. El funcionario dice tambi\u00e9n que en la siguiente ENOE, el Inegi \"reportar\u00e1 un mayor incremento de empleos formales derivado de la ref orma en materia de subcontrataci\u00f3n. Lo que estamos esperando es que incida positivamente en reducir los niveles de pobreza laboral, aunque eso lo veremos m\u00e1s en pobreza multidimensional\". Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 53 Reforma Expertos se\u00f1alaron que pese al impacto en salud y en lo econ\u00f3mico por pandemia, el Gobierno no contuvo la ca\u00edda de millones en la pobreza Rolando Herrera 30 de agosto, 2021 Pese al impacto en salud y en lo econ\u00f3mico que la pandemia de Covid -19 ha generado en el Pa\u00eds, el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador ha persistido en llevar a cabo su proyecto de gobierno y, en materia de pol\u00edtica social, pr\u00e1cticamente se cruz\u00f3 de brazos y no contuvo la ca\u00edda en el ingreso de millone s de personas que se sumieron en la pobreza, consideran Miguel Sz\u00e9kely y Edna Jaime. Entrevistados por separado, los especialistas en pol\u00edtica social y pol\u00edticas p\u00fablicas indican que una acci\u00f3n oportuna del gobierno hubiera amortiguado los efectos de la pandemia, que hasta el jueves pasado hab\u00eda provocado la muerte de 256 mil 287 personas y sumado a 5.9 millones de personas en las filas de la pobreza y pobreza extrema. El primer caso de Covid -19 se registr\u00f3 en el Pa\u00eds el 27 de febrero de 2020 y, a partir de entonces, no ha hecho m\u00e1s que multiplicarse hasta alcanzar la cifra, al 26 de agosto pasado, de 3 millones 291 mil 761 personas contagiadas y la hospitalizaci\u00f3n de poco m\u00e1s de medio mill\u00f3n de pacientes que saturaron el sistema de salud. Las medidas par a intentar contener la propagaci\u00f3n del virus, adoptadas en todo el mundo y replicadas en M\u00e9xico, obligaron a un confinamiento social, al cierre temporal de actividades productivas, al funcionamiento parcial de la administraci\u00f3n p\u00fablica y a la ralentizaci\u00f3n de la econom\u00eda que, el a\u00f1o pasado cay\u00f3, de acuerdo con el Inegi, en 8.5 por ciento con respecto a 2019. Ante un escenario que cambi\u00f3 radicalmente, se\u00f1ala Sz\u00e9kely, quien es director del Centro de Estudios Educativos y Sociales (CEES), lo esperable era que el gobierno modificara su pol\u00edtica social ante el previsible impacto que la crisis econ\u00f3mica generada por la pandemia tendr\u00eda, sobre todo, en las personas m\u00e1s vulnerables. \"Todos los pa\u00edses, le hablo desde Centroam\u00e9rica hasta Argentina, Brasil y Chile, crearon instrumentos de pol\u00edtica social nuevos para atender a su poblaci\u00f3n, por ejemplo, el bono Qu\u00e9date en Casa, en Bolivia; otro bono similar en Guatemala. Vaya, todos los pa\u00edses lo que hicieron fue, precisamente, utilizar los mecanismos de pol\u00edtica socia l existentes y nuevos para darle una red de protecci\u00f3n a la poblaci\u00f3n. \"Entonces, eso es lo que uno se hubiera esperado y m\u00e1s en gobiernos que dicen tener una orientaci\u00f3n de izquierda, que se entiende eso: que son mucho m\u00e1s sensibles a los estratos socioe con\u00f3micos m\u00e1s desfavorecidos, uno se hubiera Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 54 esperado que un gobierno del tipo que tenemos en M\u00e9xico se hubiera, literalmente, desbordado a dar esa red de protecci\u00f3n a la poblaci\u00f3n m\u00e1s pobre\", agrega. En vez de eso, indica Jaime, quien es directora de M\u00e9x ico Eval\u00faa, L\u00f3pez Obrador mantuvo los programas sociales que ya ten\u00eda implementados y sigui\u00f3 canalizando recursos para las obras de infraestructura prioritarias de su administraci\u00f3n como el Tren Maya, la refiner\u00eda de Dos Bocas, el aeropuerto de Santa Luc\u00eda , que durante el cierre de actividades fueron excluidas de los sectores que deb\u00edan parar para que su calendario no se viera alterado. \"El gobierno se mantuvo firme en sus objetivos y en sus instrumentos independientemente del contexto y me parece que eso ha tenido repercusiones muy profundas porque si hubiera sido un Ejecutivo dispuesto a entender el contexto y adaptarse a \u00e9l, quiz\u00e1 hubiera tomado decisiones diferentes y eso hubiera implicado menos costos de la pandemia para la mayor\u00eda de las familias mexi canas\", asegura. M\u00e1s a\u00fan, a\u00f1ade, durante una crisis de salud, el gobierno no tom\u00f3 la decisi\u00f3n de invertir decididamente en este sector que se vio desbordado y cuyo impacto va m\u00e1s all\u00e1 de las afectaciones que provoca el propio Covid -19. \"Ya tenemos indica dores muy alarmantes en t\u00e9rminos de muertes materno -infantil, tratamiento de diabetes, o sea, indicadores que son clave para mostrar c\u00f3mo se desempe\u00f1a el sector salud p\u00fablico en este Pa\u00eds y que ahora nos est\u00e1n brincando porque no se quiso poner \u00e9nfasis en la salud\", enfatiza. El gobierno, indica Sz\u00e9kely, apost\u00f3 por sus propios programas sociales como Sembrando Vida, J\u00f3venes Construyendo el Futuro, las becas Benito Ju\u00e1rez, etc\u00e9tera, para sortear la crisis econ\u00f3mica de las familias y solo intent\u00f3 un nuevo programa destinado a colocar cr\u00e9ditos para peque\u00f1os negocios que fall\u00f3 porque estuvo mal dise\u00f1ado e implementado. \"Lo poquito que se hizo, que trat\u00f3 de ser nuevo, fue un rotundo fracaso por las deficiencias en el dise\u00f1o que fueron unos cr\u00e9ditos que lanz\u00f3 la Secretar\u00eda de Econom\u00eda que ni siquiera tuvo demanda ese programa, ni siquiera pudieron colocar los cr\u00e9ditos. \"Y, creo, que esto es reflejo de dos elementos importantes: el primero, es que el Gobierno mexicano, claramente, no nada m\u00e1s en pol\u00edtica social, sino en todos los \u00e1mbitos, se vio totalmente rebasado por la pandemia, no ha habido ninguna capacidad de respuesta. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 55 \"Ya lo han documentado, hay \u00edndices como \u00e9ste que dice cu\u00e1l es el peor pa\u00eds para vivir durante la pandemia, M\u00e9xico ha salido ah\u00ed, desgracia damente, muy arriba. Es decir, hay mucha informaci\u00f3n, ya ni siquiera de M\u00e9xico, que ha evidenciado que el Gobierno mexicano realmente se cruz\u00f3 de brazos, lo cual es una enorme deficiencia ante un impacto de este tipo\", considera. Impacto en salud La enfer medad de Covid -19 se ubic\u00f3 en 2020 como la segunda causa de muerte entre los mexicanos. Padecimiento Total Enfermedades del coraz\u00f3n 218,885 Covid -19 201,163 Diabetes Mellitus 151,214 y neumon\u00eda 56,830 Fuente: Inegi R\u00e1pid a propagaci\u00f3n El Covid -19 se propag\u00f3 r\u00e1pidamente en el Pa\u00eds y provoc\u00f3 saturaci\u00f3n del sistema de salud. (Cifras al 26 de agosto de 2021) Casos sospechosos: 9,599,527 Casos 256,287 Fuente: anal\u00edtico de seguimiento de casos documentados de SARS -CoV-2 en M\u00e9xico. Instituto Nacional de Salud P\u00fablica. Su afectaci\u00f3n econ\u00f3mica 8.5 por ciento de crecimiento en el PIB en 2020. 55.7 millones de p ersonas se ubicaron en el umbral de pobreza en 2020, 3.8 millones m\u00e1s que en 2018. 10.8 millones de personas se ubicaron en pobreza extrema en 2020, 2.1 millones m\u00e1s que en 2018. 35.7 millones de personas carecieron de servicios de salud en 2020, 15.6 mill ones m\u00e1s que en 2018. Fuente: Inegi y Medici\u00f3n multidimensional de la pobreza en M\u00e9xico 2018 -2020 de Coneval. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 56 El Universal Ricardo Homs : Indigenismo y pobreza... hoy (Opini\u00f3n) 28/08/2021 Con motivo de la conmemoraci\u00f3n de los 500 a\u00f1os de la ca\u00edda de Tenochtitl\u00e1n, victoria lograda por una mayor\u00eda conformada por la coalici\u00f3n de pueblos ind\u00edgenas enemigos de los mexicas y una minor\u00eda compuesta por soldados espa\u00f1oles comandados por Hern\u00e1n Cort\u00e9s, hemos discutido las atrocidades com etidas hace cinco siglos en contra de los pueblos originarios, lo cual no cambia nuestra historia, pero s\u00ed nos confronta y nos divide apelando a resentimientos ancestrales. Sin embargo, \u00bfqu\u00e9 estamos haciendo hoy, gobierno y sociedad para brindar oportunid ades de desarrollo a los descendientes de nuestros pueblos originarios? Ellos hoy viven en condiciones de pobreza obligada, relegados en sus comunidades y condenados a vivir bajo su ancestral sistema de usos y costumbres, caracterizado por la opresi\u00f3n a m anos de caciques protegidos por las autoridades locales, que representan a nuestro sistema pol\u00edtico. Esto significa negarles el derecho a beneficiarse de los avances de la medicina actual, a tener una educaci\u00f3n que les permita tener oportunidades laborale s de modo competitivo, para as\u00ed mejorar su calidad de vida. Ellos merecen ser protegidos por nuestra constituci\u00f3n y tambi\u00e9n ser gobernados por un sistema democr\u00e1tico como el que hoy se practica en la casi totalidad de nuestro territorio, excepto en el de ellos. Y es que todos los funcionarios a cargo del tema indigenista, bajo el argumento de preservar sus tradiciones y cultura, les han endilgado la responsabilidad de ser guardianes de un gran legado cultural que sin duda existe y es de gran valor. Por tanto, los han tenido durante d\u00e9cadas y este gobierno tambi\u00e9n lo ha hecho, viviendo en las mismas condiciones que han estado desde los siglos anteriores, marginados de un mundo que evolucion\u00f3 hacia la comodidad, lo cual les impide colectivamente tener acceso a las mismas oportunidades como las que en principio existen en el resto de nuestro territorio. Y el trato discriminatorio que les da nuestra sociedad, diremos que es una aberraci\u00f3n. En los libros de historia los ensalzamos como la identidad m\u00edtica de n uestro pa\u00eds, pero en la vida cotidiana hoy son menospreciados, abusados y relegados. Es el doble discurso que caracteriza a nuestra idiosincrasia. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 57 Nuestra pol\u00edtica indigenista vulnera los derechos humanos b\u00e1sicos de este sector social, al imponerles una r esponsabilidad que no han pedido y que les significa limitaciones para su desarrollo personal, lo cual les dificulta integrarse de lleno al mundo actual. Asignarles por decreto gubernamental la responsabilidad de mantener vivas sus culturas, a costa de sa crificar sus oportunidades personales de desarrollo, es discriminatorio y adem\u00e1s violatorio de sus derechos humanos. Podr\u00edamos decir que no existen limitaciones reales ni jur\u00eddicas que les impidan tomar las decisiones que deseen de modo individual. Sin em bargo, psicol\u00f3gicamente se les condiciona para que amen las cadenas invisibles que se les han impuesto colectivamente. Adem\u00e1s, si la misma sociedad mexicana, no ind\u00edgena, los relega, autom\u00e1ticamente los confina a vivir en sus territorios naturales, donde s e sienten protegidos. En el sistema de usos y costumbres sigue practic\u00e1ndose la opresi\u00f3n contra la mujer y persiste el abuso, siendo que, en el resto de M\u00e9xico, por lo menos jur\u00eddicamente, se ha logrado consolidar la igualdad de g\u00e9nero. La sociedad mexica na tambi\u00e9n los margina cotidianamente. De este modo vemos el maltrato a las \"mar\u00edas\", el abuso laboral, incluso la tolerancia al delito evidente de \"trata\" que existe en contra de mujeres ind\u00edgenas y ni\u00f1os, que en manos de bandas de delincuencia organizada son obligados a pedir \"limosna\" bajo la tolerancia de las autoridades y el silencio c\u00f3mplice de nuestra sociedad. Muchas son las injusticias que les impiden vivir dignamente y remontar la pobreza y marginaci\u00f3n. S\u00f3lo dejando de lado la demagogia gubernam ental y reconociendo su derecho a tener mejor calidad de vida les haremos justicia. Se requiere un proyecto de rescate para ofrecer oportunidades a este segmento de poblaci\u00f3n, relev\u00e1ndole de una responsabilidad no pedida y dejar al estado mexicano la oblig aci\u00f3n y compromiso de ser el guardi\u00e1n del legado cultural y tradiciones de nuestros pueblos originarios, as\u00ed como de preservar sus costumbres y lenguas. Ser incluyentes con los descendientes de nuestros pueblos originarios ser\u00eda el primer paso para hacerl es justicia y reivindicar su memoria. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 58 Milenio Miguel Bazdresch Parada : Movilidad social y pobreza (Opini\u00f3n) 29.08.2021 Entregar dinero en efectivo a los sectores empobrecidos es un modo de paliar los efectos negativos de esa pob reza. En esta administraci\u00f3n nacional el gobierno decidi\u00f3 entregar esos dineros sin ninguna condici\u00f3n. Hasta antes de este sexenio se condicionaban a enviar y mantener a los ni\u00f1os y ni\u00f1as en la escuela, y a que la familia asistiera con regularidad a la cl\u00ed nica de salu d para mantenerse saludable y atendido en caso de enfermedad eventual o cr\u00f3nica. Esas condiciones se retiraron y hoy s\u00f3lo se otorgan esas remesas a quienes el gobierno identifica como m\u00e1s necesitados. Varios millones. Sin duda un apoyo siempre bienvenido. \"Salir de la pobreza\" implica al menos tres situaciones simultaneas y permanentes. La primera es capacidad adquisitiva (a esta se dirigen las entregas de efectivo), la segunda es la educaci\u00f3n suficiente de los miembros de la familia para optar por un trabajo remunerado y con prestaciones, para sost\u00e9n de toda la familia sin sobresaltos econ\u00f3micos. Esta situaci\u00f3n estaba como una condici\u00f3n antes. Hoy no se exige. Y la tercera es la existencia de un mercado laboral capaz de absorber a la poblaci\u00f3n educada solicitante de un trabajo formal. Antes y ahora es una situaci\u00f3n fruto de una econom\u00eda del pa\u00eds capaz de construir ese mercado. En M\u00e9xico esta situaci\u00f3n es una meta lejana. Las tres condiciones est\u00e1n articuladas: Personas educadas lo suficiente pa ra aspirar a un puesto de trabajo formal implica un mercado laboral con oferta de empleo congruente con el n\u00famero de personas educadas y capaces, lo cual supone familias con cierto ingreso para educarse sin necesidad de distraer su capacidad en un trabajo remunerado a tiempo parcial, es decir un mercado laboral congruente con el objetivo de contribuir a la movilidad social. El an\u00e1lisis m\u00e1s elemental de la situaci\u00f3n nacional nos informa de la inexistencia articulada de las condiciones para la movilidad soci al, esto es, para propiciar que muchas familias puedan \"salir de pobres\", as\u00ed sea en un plazo relativamente largo. El gobierno en los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os ha implementado programas para, de un modo u otro, conseguir dos de las tres condiciones necesarias para la movilidad social: Educaci\u00f3n para todos y aportes en efectivo a familias y j\u00f3venes. Falta el trabajo formal para todos. Esta es la gran tarea mexicana de gobierno y poblaci\u00f3n, a\u00fan pendiente. \u00bfCu\u00e1ndo? Miguel Bazdrech Pradasa Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 59 El Economista CDMX presenta el mayor aumento de pobreza laboral en el pa\u00eds Rodrigo A. Rosales Contreras 29 de agosto de 2021 El principal motor del pa\u00eds, la Ciudad de M\u00e9xico, se encuentra sumergido en una crisis econ \u00f3mica derivada del Covid -19. Uno de los focos rojos es el mercado laboral. Adem\u00e1s de ostentar por tercer mes al hilo la mayor tasa de desocupaci\u00f3n de todo el territorio nacional, con 7.48% de la poblaci\u00f3n activa a julio, y a\u00fan registrar una p\u00e9rdida de 206 ,292 empleos formales, fue la entidad con el mayor aumento en pobreza laboral. Seg\u00fan datos del Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (Coneval), al cierre del primer semestre del 2021, el porcentaje de la poblaci\u00f3n con ingreso laboral inferior al costo de la canasta alimentaria (l\u00ednea de pobreza extrema por ingresos) de la capital ascendi\u00f3 a 39.9 por ciento. Mientras al t\u00e9rmino del primer trimestre del 2020, antes de que comenzaran los meses de total confinamiento y paro de act ividades no esenciales para evitar la propagaci\u00f3n del virus (abril y mayo), este indicador fue de 28.3%, es decir, un aumento de 11.6 puntos porcentuales. Para dimensionar el panorama de la Ciudad de M\u00e9xico, se observa que a nivel nacional el incremento d e la pobreza laboral fue de 2.9 puntos en el periodo de referencia, pasando de 35.6 a 38.5%; lo anterior significa que la entidad que m\u00e1s aporta al PIB del pa\u00eds, con 16%, a\u00fan est\u00e1 lejos de las cifras previas a la crisis sanitaria. Uno de los factores que explica el aumento de la pobreza laboral en la Ciudad de M\u00e9xico entre el primer trimestre del 2020 y el segundo trimestre del 2021 es la ca\u00edda del ingreso laboral por persona: de -14.4% si se deflacta con el \u00cdndice Nacional de Precios al Consumidor y de -15.2% si se deflacta con la canasta alimentaria. En t\u00e9rminos corrientes, transit\u00f3 de 3,990 a 3,602 pesos per c\u00e1pita. Aunque el impacto de la emergencia sanitaria y las medidas adoptadas para mitigar la contingencia provocaron la merma en 23 estados, los cu ales mostraron incrementos en pobreza laboral. Detr\u00e1s de la capital del pa\u00eds se colocaron Baja California Sur con 7.2 puntos porcentuales (de 16.2 a 23.4% en el lapso de an\u00e1lisis), Quintana Roo con 6.4 puntos (de 27.2 a 33.6%), Tabasco con 5.5 puntos (de 39.1 a 44.7%), Guerrero con 5.5 puntos (de 55.6 a 61.1%) y Puebla con 5.4 puntos (de 41.7 a 47.2 por ciento). Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 60 Las otras alzas se dieron en Guanajuato, Estado de M\u00e9xico, Oaxaca, Nuevo Le\u00f3n, Aguascalientes, Yucat\u00e1n, Tlaxcala, Michoac\u00e1n, Durango, Quer\u00e9taro, Sonora, Coahuila, Sinaloa, Chihuahua, Jalisco, Baja California y Morelos. En tanto, la disminuci\u00f3n de la pobreza laboral se dio en Veracruz, Tamaulipas, Campeche, Hidalgo, San Luis Potos\u00ed, Colima, Nayarit, Zacatecas y Chiapas (con la ca\u00edda m\u00e1s pronunciada , de 3.5 puntos porcentuales). Ranking Pese a su baja, Chiapas fue el estado con el mayor porcentaje de su poblaci\u00f3n con ingreso laboral inferior al costo de la canasta alimentaria, con 63.3% al cierre de la primera mitad del a\u00f1o en curso. Le siguieron G uerrero (61.1%), Oaxaca (60.9%), Veracruz (48.1%), Tabasco Hidalgo (43.3%), Zacatecas (43.3%) y San Luis Potos\u00ed (41.5 por ciento). Se posicionaron en un rango menor a 40% y mayor a 30% las siguie ntes entidades: Ciudad de M\u00e9xico, Estado de M\u00e9xico, Guanajuato, Quer\u00e9taro, Yucat\u00e1n, Durango, Michoac\u00e1n, Quintana Roo, Aguascalientes y Tamaulipas. Entre 30 -25% del indicador se colocaron Nayarit, Sonora, Coahuila, Sinaloa y Chihuahua. Por \u00faltimo, los est ados con menos de 25% de su poblaci\u00f3n en pobreza laboral fueron Colima, Jalisco, Baja California Sur, Nuevo Le\u00f3n y Baja California. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Jared Laureles: Limbo laboral provoca da\u00f1os f \u00edsicos y mentales (Opini\u00f3n) 29 de agosto, 2021 Con la puesta en marcha de la reforma que proh\u00edbe la subcontrataci\u00f3n, algunas empresas carecen de claridad sobre si podr\u00e1n o no mantener sus plantillas laborales. Ante este panorama, alrededor de 2 millones de trabajadores se encuentran en la incertidumbre por su estabilidad en el empleo, lo cual les provoca afectaciones en su salud f\u00edsica y mental, se\u00f1alaron expertos. De acuerdo con el bar\u00f3metro de confianza de la consultora Edelman, 67 por ciento de los mexi canos encuestados dijo tener m\u00e1s miedo a perder su trabajo que a contagiarse por Covid -19 (49 por ciento). Esta situaci\u00f3n se convirti\u00f3 en el principal precursor de depresi\u00f3n, estr\u00e9s, ansiedad y burnout (agotamiento). Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 61 En entrevista, Jos\u00e9 M\u00e1rsico, director general de Body Systems, firma especializada en programas de bienestar corporativo, refiri\u00f3 que, de acuerdo con estudios de investigaci\u00f3n, \"casi 80 por ciento\" de la fuerza laboral en M\u00e9xico reporta \"diferentes niveles\" de los trastornos antes mencionados. \"Estamos atravesando una reforma muy importante en materia de subcontrataci\u00f3n y esto de alguna manera est\u00e1 generando incertidumbre. La pandemia ha acelerado, profundizado y agravado la cantidad de gente que est\u00e1 padeciendo un desequilibrio mental\". El burnout o agotamiento fue incorporado en la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). En M\u00e9xico se estima que afecta a m\u00e1s de 40 por ciento de los trabajadores y es considerado un problema de salud p\u00fablica. \"Esta incertidumbre que provoca la reforma, y que todav\u00eda no sabemos hacia d\u00f3nde se van a dirigir\" las empresas en la contrataci\u00f3n de 5 millones de personas que estaban bajo el r\u00e9gimen de outsourcing, \"est\u00e1 generando una mayor grieta en el da\u00f1o colateral de la salud mental\", indic\u00f3 M\u00e1rsico. Seg\u00fan cifras oficiales, a ra\u00edz de la reforma en subcontrataci\u00f3n -cuyo plazo y disposiciones transitorias vencen el pr\u00f3ximo 1\u00ba de septiembre - 2.7 millones de trabajadores han regularizado su relaci\u00f3n laboral. H\u00e9ctor de l a Cruz, abogado laboral de De la Vega & Mart\u00ednez, coincidi\u00f3 en que \"la expectativa de quedar desempleado\" incide en la salud tanto f\u00edsica como emocional de los trabajadores, debido a que algunas empresas \"est\u00e1n pensando en suprimir cierto n\u00famero de puestos \". Coment\u00f3 que existe otro grupo de trabajadores afectados, aquellos que no corren el riesgo de perder su trabajo y \"est\u00e1n obligados de alguna manera a laborar m\u00e1s\" con la finalidad de conservarlo. Es decir, explic\u00f3, \"ahora vamos a hacer m\u00e1s con menos en m uchas empresas y eso va a llevarlos al burnout, y a desgastar f\u00edsica y emocionalmente a la clase trabajadora en muchas industrias. Una encuesta de plataforma de empleo en l\u00ednea de OCC Mundial arroj\u00f3 que, luego de reactivarse la actividad econ\u00f3mica y labora l, ocho de cada 10 trabajadores han presentado este s\u00edndrome Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 62 Reforma Francisco Moreno S\u00e1nchez / Dilema de la tercera dosis (Opini\u00f3n) 30 de agosto, 2021 Durante las \u00faltimas semanas se ha desencadenado una serie de comunicaciones que promueven la aplicaci\u00f3n de una tercera dosis de la vacuna contra el virus SARS -CoV-2. Como ha sucedido a lo largo de la pandemia, al enfrentar una enfermedad nueva que ha afectado no s\u00f3lo la salud del mundo, sino la estabilida d econ\u00f3mica y pol\u00edtica de muchos pa\u00edses, las decisiones no siempre han estado basadas en la ciencia. Cu\u00e1l es la l\u00f3gica de poner una tercera dosis a 6 u 8 meses de haber completado el esquema de vacunaci\u00f3n. Los que apoyan la medida son pa\u00edses en donde el p oder econ\u00f3mico ha permitido disponer de enormes cantidades del biol\u00f3gico, donde los programas de vacunaci\u00f3n iniciaron en diciembre del 2020 y en donde se ha documentado el descenso de anticuerpos a trav\u00e9s del tiempo. Son tambi\u00e9n, en algunos casos, los pa\u00eds es con el mayor n\u00famero de personas antivacuna. Si vemos el contexto completo de esta decisi\u00f3n, dar\u00eda la impresi\u00f3n que otra vez las decisiones son m\u00e1s pol\u00edticas que cient\u00edficas. Estos ser\u00edan mis argumentos para cuestionar la utilidad de esta medida: 1. El descenso de anticuerpos no ha sido demostrado que est\u00e9 relacionado con una disminuci\u00f3n de la protecci\u00f3n contra la enfermedad. Incluso en otras enfermedades prevenibles por vacuna, como lo es la hepatitis B, la disminuci\u00f3n en el n\u00famero de anticuerpos no ha provocado que se requieran dosis de refuerzo. El sistema inmune guarda la memoria de la vacuna por otros mecanismos que no dependen de anticuerpos y despu\u00e9s de un esquema completo los pacientes no requieren volverse a vacunar el resto de su vida. 2. En e l caso de la infecci\u00f3n por el nuevo coronavirus, no existe un n\u00famero de anticuerpos que se considere como el que empieza a poner en riesgo a la persona ya vacunada. Es m\u00e1s, ya existen casos de infecci\u00f3n con t\u00edtulos muy elevados de los mismos. 3. El proble ma actual son las variantes del virus original, el cual, a estas alturas de la pandemia, ya no existe. Ha sido sustituido por las nuevas variantes que, si algo han demostrado, es mayor capacidad de contagio y, en muchas de ellas, disminuci\u00f3n en la protecci \u00f3n por las vacunas que fueron creadas para ese virus ahora inexistente. Ser\u00eda como pensar que este a\u00f1o nos deber\u00edamos de aplicar dos dosis de la vacuna de la influenza del a\u00f1o pasado ante la ausencia de la que corresponder\u00eda al momento actual. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 63 Una tercera parte de la poblaci\u00f3n mundial ha recibido al menos una dosis de alguna de las diferentes vacunas contra la Covid, sin embargo, s\u00f3lo 1.6% ha sido vacunado en pa\u00edses de escasos recursos. En M\u00e9xico s\u00f3lo el 26% de la poblaci\u00f3n tiene un esquema completo. La br echa entre la riqueza y la pobreza se ha ampliado en el mundo a ra\u00edz de esta enfermedad. Pa\u00edses en donde no se alcanza un 10% de personas con una dosis sufren estragos de brotes por variantes m\u00e1s contagiosas. Mientras otros pa\u00edses inician la aplicaci\u00f3n de la tercera, cuando deber\u00edan de buscar formas para vacunar a los renuentes que contribuyen a que la enfermedad se siga replicando en el mundo. Hemos perdido el sentido de humanidad, el individualismo est\u00e1 por encima del beneficio colectivo. Este virus requ iere que m\u00e1s gente est\u00e9 vacunada y no de m\u00e1s vacunas en un mismo brazo. De continuar por este camino, personas con 5 vacunas podr\u00edan estar en riesgo de enfermar de alguna variante generada en quienes no tuvieron la oportunidad de ponerse una. El autor es M \u00e9dico Internista e Infect\u00f3logo de M\u00e9xico. @DrPacoMoreno1 Ver fuente (Solo suscriptores) Volver al Contenido El Arsenal Poblaci\u00f3n con discapacidad en M\u00e9xico va en aumento Agosto 29, 2021 M\u00e9xico enfrenta aumento progresivo de la poblaci\u00f3n con discapacidad. De acuerdo con datos d el Censo 2020 la permanencia es de 6.2 por ciento, es decir, 7.8 millones de mexicanos, adem\u00e1s se considera 10.9 por ciento con alguna limitaci\u00f3n, 13.6 millones. Lo anterior, suma aproximadamente \"21 millones de personas con alguna discapacidad y limitaci \u00f3n en nuestro pa\u00eds\", alert\u00f3 Mercedes Juan L\u00f3pez, extitular de la Secretar\u00eda de Salud federal. Con base en cifras del INEGI, destac\u00f3 que a nivel nacional hay 21 municipios con m\u00e1s de 15 por ciento de su poblaci\u00f3n en esta condici\u00f3n. \"De esos 21 municipios, 19 de ellos pertenecen al estado de Oaxaca, entre los cuales se pueden mencionar a Santiago Nejapilla, con 31.6 por ciento de su poblaci\u00f3n en dicha condici\u00f3n; as\u00ed como Santiago Zoochila, con 26.6 por ciento; y Santo Domingo Tlatayapam, con 23 por ciento\", apunt\u00f3. De la cifra de personas con discapacidad en M\u00e9xico, abund\u00f3, 46.7 por ciento no puede caminar, subir o bajar usando sus piernas; 43.5 por ciento est\u00e1 imposibilitado Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 30 de agosto de 2021 64 de ver, aunque use lentes; 21. 9 por ciento no oye aun con el uso de aparato audit ivo; y 15.3 por ciento no puede hablar o comunicarse. Al dictar la conferencia \"Las personas con discapacidad en M\u00e9xico\", como parte de las actividades de la 6\u00aa Feria del Libro de Ciencias de la Salud 2021, convocada por la Facultad de Medicina (FM) de la UNAM, la especialista en rehabilitaci\u00f3n indic\u00f3 que el incremento puede atribuirse a diversos factores, el m\u00e1s frecuente es la enfermedad, seguido de la edad avanzada y posteriormente elementos como problemas en el nacimiento y accidentes. La expresidenta ejecutiva de la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud expuso que las mejoras en las condiciones de existencia originaron aumento en la esperanza de vida, y con ello tambi\u00e9n las enfermedades que producen discapacidad. Por lo anterior se incrementa de manera pro gresiva el n\u00famero de personas con esta condici\u00f3n. La discapacidad, defini\u00f3 la cirujana egresada de la UNAM, \"es el resultado de la interacci\u00f3n entre la deficiencia de una persona y las barreras y actitudes de la sociedad\". En el caso de M\u00e9xico, a\u00f1adi\u00f3 la especialista, el Censo 2020, realizado por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, demuestra que la discapacidad se concentra en personas mayores de 60 a\u00f1os de edad, quienes representan 50.1 por ciento de la poblaci\u00f3n en esta condici\u00f3n. Y resalt \u00f3 que por primera vez en este conteo se consider\u00f3 la violencia como causa de discapacidad. Mil millones en el mundo Mercedes Juan refiri\u00f3 que, de acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 15 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial vive con alguna discapa cidad, lo que equivale a m\u00e1s de mil millones de personas. En Am\u00e9rica Latina, 12 por ciento. La poblaci\u00f3n mundial envejece. Datos de la ONU muestran que para 2050 una de cada seis personas en el planeta tendr\u00e1 m\u00e1s de 65 a\u00f1os de edad, esto representa 16 por ciento de la poblaci\u00f3n, destac\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido "}