{"title": "Ind\u00edgenas de la Amazonia: la memoria amenazada del mundo", "author": "Miguel \u00c1ngel Barroso", "url": "https://www.abc.es/cultura/cultural/abci-indigenas-amazonia-memoria-amenazada-mundo-202102261809_noticia.html", "hostname": "abc.es", "description": "La depredaci\u00f3n de este vasto territorio no solo supone la destrucci\u00f3n del mayor reservorio de biodiversidad del planeta, sino de unas poblaciones ind\u00edgenas cuya cultura es parte del legado humano", "sitename": "ABC.es", "date": "2021-03-01", "cleaned_text": "REPORTAJE Ind\u00edgenas de la Amazonia: la memoria amenazada del mundo La depredaci\u00f3n de este vasto territorio no solo supone la destrucci\u00f3n del mayor reservorio de biodiversidad del planeta, sino de unas poblaciones ind\u00edgenas cuya cultura es parte del legado humano El r\u00edo que nos convierte en menos que nada, el r\u00edo desmesurado que inunda el horizonte, que hace invisible lo que nos parece accesible en un mapa, se transforma en mar dulce en Bel\u00e9m , capital del estado de Par\u00e1 (Brasil) , antes ... L\u00edmite de sesiones alcanzadas - El acceso al contenido Premium est\u00e1 abierto por cortes\u00eda del establecimiento donde te encuentras, pero ahora mismo hay demasiados usuarios conectados a la vez. Por favor, int\u00e9ntalo pasados unos minutos. Has superado el l\u00edmite de sesiones - S\u00f3lo puedes tener tres sesiones iniciadas a la vez. Hemos cerrado la sesi\u00f3n m\u00e1s antigua para que sigas navegando sin l\u00edmites en el resto. Art\u00edculo solo para suscriptores "}